{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1100&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "internalArchiveId": "26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien;Ruedi Noser, s\u00e9nateur;Boukari, Fouad;Kenneth Roth, directeur de Human Rights Watch;Sami Kanaan, maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture;ok\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SOUTIEN DE DROITE A L'INITIATIVE GLACIER PI) Les glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire, pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne...\r\nLe texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050.\r\nLa protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent, marqu\u00e9e \u00e0 gauche. \r\nMais cette initative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite. \r\nMarie Giovanola, ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes...  \r\n  1'29''\r\n((Le comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des verts lib\u00e9raux. Le parti estime que la politique climatique constituera \"l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet automne\". Plus surprenant, deux Conseillers aux Etats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9. \r\nPour Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, \r\n....son Itv glaciers engler (20'')\r\n(Trad: Nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques. Pour le climat et la politique climatique, c'est \u00e9gal si l'on est de gauche ou de droite. Il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures...et l\u00e0 toutes les forces politiques sont n\u00e9cessaires )\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront-ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre ?\r\nLa r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur.\r\n....son noser  27''\r\n(Trad: Il y a dans cette initative des choses que le PLR peut soutenir et il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales. Nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initative. Personellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles \r\nmais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons...et je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative.)\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la Conseill\u00e8re nationale du parti bourgeois d\u00e9mocratique Rosemarie Quadranti. Seule l'UDC manque pour l'instant \u00e0 l'appel...Mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9. Et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte.))\r\n(Bve Nucl\u00e9aires suisses) Les cinq r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires suisses ont augment\u00e9 leur production d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\nPlus 20% par rapport \u00e0 la production de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nLes centrales nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent environ 40% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse... \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la production des centrales augmente apr\u00e8s trois ann\u00e9es de baisse...\r\nEn raison notamment de r\u00e9visions prolong\u00e9es et de l'interruption du r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 de Beznau.\r\n(Bve UDC-Gen\u00e8ve) C\u00e9line Amaudruz, d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC-Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats, l'automne prochain. \r\nLa conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti.\r\nL'UDC-Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection du Conseil national. \r\nLa liste sera emmen\u00e9e par les deux conseillers nationaux sortants C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger.\r\n(06/VENEZUELA SUIVI ACTU PA) *** Le Venezuela \"va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales\" avec plusieurs pays europ\u00e9ens...\r\nAnnonce faite hier apr\u00e9s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, par une vingtaine de pays europ\u00e9ens... \r\nMais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro. \r\nLa crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase. Anouk Henry.\r\n((Les d\u00e9clarations politique du monde entier n'auront pas suffi aux opposants : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place. De nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormias Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique. Et surtout, malgr\u00e9 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro.\r\nC'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire. Economique, \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les Etats-Unis. Elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus \u00ab acheter \u00bb la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement. \r\nL'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires. Un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments. Un jeu de quitte ou double : soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 maduro, et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure.))\r\nEXTRO :  Et les repr\u00e9sentants de Juan Guaido, ont annonc\u00e9hier la tenue le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le Venezuela.\r\n(Bve Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nElle annonce ce matin l'annulation de tous ses vols.\r\nGermania qui compte 37 appareils, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient. \r\nElle transportait plus de quatre millions de passagers par ann\u00e9e.\r\nEn revanche sa fillale suisse ne serait pas concern\u00e9e par ce d\u00eapot de bilan.\r\nMais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si des passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vol...\r\n(08/HRW OUIGHOURS ITV ROTH) *** Pr\u00e8s d'un million d'Ou\u00efghours seraient d\u00e9tenus de mani\u00e8re \u00ab arbitraire \u00bb en Chine dans des centres de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\nUne quinzaine d'ONG - dont Amnesty International et Human Rights Watch - ont demand\u00e9 hier  au Conseil des droits humains de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du Xinjiang  o\u00f9 vit cette minorit\u00e9 musulmane turcophone. \r\nP\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la \u00ab radicalisation \u00bb islamiste. \r\nUne position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Watch.\r\n  1'10''\r\nExtro : et \u00e0 8h10, Tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes les Ou\u00efghours.\r\n(03/FR/GOTTERON FUTUR PRESIDENT PA) Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. \r\nLe conseil d'administration du club de hockey-sur-glace a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature. \r\nSauf rebondissement, Fabrice Gaudiano...il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n  0'50''\r\n((Hubert Waeber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans. Directeur commercial d'une concession automobile... il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron. Et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence... il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction.\r\nSa nomination est logique. Elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude... qui dure depuis la d\u00e9mission surprise - c'\u00e9tait en novembre dernier - de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet. En fait... depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison... eh bien... Hubert Waeber \u00e9tait devenu le dauphin naturel.\r\nCela dit... sa t\u00e2che ne sera pas facile. Car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire... devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs. L'ouvrage est actuellement en chantier... tout comme le bouclement de son financement... et surtout... sa future exploitation.))\r\n(04/GE/FACEBOOK CENSURE MUSEE ART ET HISTOIRE PI) *** Facebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des oeuvres d'art repr\u00e9sentant des corps nus. \r\nll y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain : le compte d'un internaute qui avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet L'origine du monde avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9. \r\nA Gen\u00e8ve, deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es. \r\nUne d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n  1'07''\r\n(Bve bact\u00e9ries) Des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental... et notamment sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression...\r\nUne \u00e9tude de grande ampleur publi\u00e9e l'affirme...\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les \u00e9chantillons de selles de plus de 1000 personnes volontaires et a observ\u00e9 que deux familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreuses chez les personnes d\u00e9pressives, y compris celles qui sont sous traitement par antid\u00e9presseurs.\r\nL'\u00e9tude ne d\u00e9montre toutefois pas de lien de cause \u00e0 effet, la compr\u00e9hension des liens entre intestin et cerveau en est \u00e0 ses balbutiements.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10175751", "ece-10175717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:02Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la lutte contre le changement climatique commence \u00e0 mobiliser presque l'ensemble des familles politiques, l'initiative pour un climat sain voit les soutiens affluent en nombre et m\u00eame de la part d'\u00e9lus inattendue dans ce genre de dossier, pr\u00e8s de 20 pays europ\u00e9ens reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, malgr\u00e9 la pression internationale Nicolas mode ne compte pas s'en aller, une crise qui entrent dans une nouvelle phase, nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry et puis Facebook censure les photos d'art Romain d\u00e9nud\u00e9 propos\u00e9e par le mus\u00e9e de Gen\u00e8ve peut-\u00eatre un mal pour un bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nLes glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne le texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 0 les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050, la protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent marqu\u00e9e \u00e0 gauche, mais cette initiative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite Marine Giovanola ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des Verts lib\u00e9raux, le parti estime que la politique climatique constituera, je cite, l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet Automne plus surprenant de conseiller aux \u00c9tats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9 pour Stefan Glaire conseiller aux \u00e9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, ce n'est pas une question de partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [90%] :\r\nIl \u00e9tait membre de dignit\u00e9, nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques pour le climat et la politique climatique c'\u00e9tait si l'on est de gauche ou de droite, et il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures et l\u00e0 toutes les forces politiques sont c'est c'est c'est que c'est fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [96%] :\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront -ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre la r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [91%] :\r\nEt ceux qui pr\u00e9disaient lunettes Ingrid il fera r\u00e9sonner ont achet\u00e9 rien dans cette initiative, des choses que le PLR peut soutenir il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales, nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initiative, personnellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles, mais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons, je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir, et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative exprime captifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [92%] :\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la conseill\u00e8re nationale du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Rose-Marie quadra anti- seule l'UDC manque pour l'instant, \u00e0 l'appel, mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9, et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'Automne prochain, la conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, l'UDC Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection au Conseil national, la liste sera emmen\u00e9e par les 2 conseillers nationaux sortants, donc C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [87%] :\r\nQuel est, \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec le venezuela, toujours le venezuela qui va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales avec plusieurs pays europ\u00e9ens annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nHier soir, apr\u00e8s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par une vingtaine de pays europ\u00e9ens, mais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro, la crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase, Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [96%] :\r\nLes d\u00e9clarations politiques venant du monde entier n'auront pas suffi aux opposants, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place, de nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique, et surtout, malgr\u00e9 les appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro, c'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire \u00e9conomique \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus acheter la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement l'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments, un jeu de quitte ou double, soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 Maduro et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [95%] :\r\nEt les repr\u00e9sentants de Juan Guaido ont annonc\u00e9 hier la tenue pour le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan \u00e0 l'annonce ce matin l'annulation de tous ses vols Germania, qui compte 37 appareils desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient, en revanche, sa filiale suisse ne serait pas concern\u00e9 par ce d\u00e9p\u00f4t de bilan, mais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si les passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vols. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [90%] :\r\nEn Chine, pr\u00e8s d'un 1000000 de Ou\u00efgours seraient d\u00e9tenues de mani\u00e8re arbitraire dans des centre de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nQui quinzaine d'ONG, dont Amnesty International et Human Rights Swatch ont demand\u00e9 hier au Conseil des droits de l'homme de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du signifiant Gauvis cette minorit\u00e9 musulmane turcophone, P\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la radicalisation islamiste, une position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [86%] :\r\nAhmed Cherel \u00e0 5 aux ouvriront Edeka on esp\u00e8re 49 mais c'est cha\u00eene, la Chine a choisi la voie de cette d\u00e9tention massive parce qu'elle pensait pouvoir s'en tirer sans autre elle a fait ce calcul en se basant sur des pr\u00e9c\u00e9dents l'usage de son influence politique et \u00e9conomique pour r\u00e9duire au silence les critiques peut-\u00eatre le steak ind\u00e9celables tous, j'esp\u00e8re que cette fois, c'est un pas de trop et que les gouvernements vont r\u00e9aliser que c'est le moment d'agir oui doivent Watcher elles sur oui et la fa\u00e7on d'\u00e9viter les repr\u00e9sailles chinoises, c'est d'agir en groupes et alors avait que des pays engag\u00e9s dans la d\u00e9fense des droits humains qui seront, cette fois, nous l'esp\u00e9rons, rejoint par l'OCI, l'organisation de la coop\u00e9ration islamique les 57 pays majoritairement musulman qui, traditionnellement, ne vote pas sur ces questions de droits humains 6 mai pour condamner Isra\u00ebl Rice prend Tanzanie qu'avait une crainte je suis regarde Gardenia je leur part 800 e-mails ex- absente r\u00e9cemment, ils ont fait une exception en faveur des Rohingyas la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie, c'\u00e9tait une situation dramatique qui m\u00e9ritait clairement une r\u00e9ponse de l'OCI et nous pensons que la d\u00e9tention d'un 1000000 d'ou\u00efghours est une situation comparable qui appelle une r\u00e9ponse des nations, \u00e0 majorit\u00e9 musulmane font et Brest pense pareil dans votre les neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 8 heures 10 tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes Les ou\u00efghours Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey-sur-glace approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature, sauf rebondissement Fabrice Gaudiano il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [96%] :\r\nHubert Weber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans, directeur commercial d'une concession automobile, il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction, sa nomination est logique, elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude qui dure depuis la d\u00e9mission surprise, c'\u00e9tait en novembre dernier de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet en fait, depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison, h\u00e9 bien, Hubert Weber \u00e9tait devenu le dauphin naturel, cela dit, sa t\u00e2che ne sera pas facile car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re, li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs, l'ouvrage est actuellement en chantier, tout comme le bouclement de son financement et surtout sa future exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [92%] :\r\nFacebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des Oeuvres d'art, repr\u00e9sentant des corps nus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nMais il y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain le compte d'un internaute avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet l'origine du monde, il avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es, une d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [89%] :\r\nFacebook perd du terrain mais reste un moyen de communication important pour les mus\u00e9es apr\u00e8s le centre d'art z\u00fcrichois basta il, c'est au tour du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve d'\u00eatre touch\u00e9s par la censure du g\u00e9ant am\u00e9ricain, 2 images de statues antiques post\u00e9es sur sa page ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s derri\u00e8re des bandeaux, le maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture sami Canaan d\u00e9plore que Facebook ne fasse pas de diff\u00e9rence entre art et pornographie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:13) [85%] :\r\nDommage \u00e9volue pas je veux dire si c'\u00e9tait la toute premi\u00e8re fois que cela arrive et on peut dire OK, ils se rendent compte qu'il y a peut-\u00eatre une application un peu rigoriste de la r\u00e8gle, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es, c'est connu comme probl\u00e9matique et demain sur le m\u00eame niveau, admettons, l'invit\u00e9 de type pornographiques et des Oeuvres d'art, c'est lamentable, donc ce qui est dommage, c'est qu'il vit moyen, pas une \u00e9volution de leur position ni l'un dialogue possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [92%] :\r\nDes d\u00e9cisions unilat\u00e9rales prises par Facebook, c'est ce que d\u00e9nonce aussi l'historien des cultures visuelles Andr\u00e9 Gunther mais il voit un aspect positif dans cette censure, elle nous permet de red\u00e9couvrir le caract\u00e8re \u00e9rotique de ces Oeuvres d'art, avec un effet non d\u00e9sir\u00e9 par le r\u00e9seau en parlant d'Oeuvres censur\u00e9es, on fait de la pub pour le mus\u00e9e qui les expose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet sign\u00e9 Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C116062-FA61-4973-B6A1-7B8EC44A4EB1", "internalArchiveId": "8C116062-FA61-4973-B6A1-7B8EC44A4EB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes  \r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes. Et donc \u00e0 la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain.\r\nMarie Giovanola vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire obtient ainsi un soutien de poids en vue de la campagne qui s'annonce?\r\nOui...d'autant que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers a rejett\u00e9 le 26 janvier dernier ce durcissement de la loi sur les armes selon le pr\u00e9sident de la SSO Stefan Holenstein.\r\nLes officiers ont estim\u00e9 que \"la directive de l'Union europ\u00e9enne visait davantage les propri\u00e9taires d'armes qui se conforment \u00e0 la loi que les d\u00e9tenteurs et marchands d'armes ill\u00e9gales.\" \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 apportera une contribution financi\u00e8re \u00e0 la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n***Cette votation, un nouveau potentiel de f\u00e2cherie avec l'UE Marie?\r\nStefan Holenstein en tout cas ne cache pas sa mauvaise humeur et celle de ses troupes. \"Nous en avons marre des menaces de Bruxelles et de la Suisse qui capitule\" nous a-t-il dit. \"Oui le contexte g\u00e9n\u00e9ral de pression de l'UE dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans notre d\u00e9cision\" confie-t-il encore.\r\n****Que disent les parlementaires de cette prise de position de la SSO?\r\n\"C'est un acte d\u00e9loyal et irresponsable\" s'emporte le Conseil national socialiste et membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 Carlo Sommaruga. Selon lui, des exceptions ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es pour le maintien de l'arme d'ordonnance ou de tir sportif \u00e0 la maison. \"Les officiers n'ont pas tenu compte de la s\u00e9curit\u00e9 du pays\".\r\nDans le camp adverse, l'UDC Raymond Clottu r\u00e9torque que ce durcissement est cens\u00e9 lutter contre le terrorisme alors que dans les faits, \"on ne r\u00e9sout rien\". \"On veut juste se donner bonne conscience mais on occulte la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse du syst\u00e8me de milice...\".\r\n****Peut-on parler de d\u00e9saveu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe pr\u00e9sident des officiers Stefan Holenstein critique la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga, qui a men\u00e9 le dossier pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police jusqu'en fin d'ann\u00e9e avant de changer de D\u00e9partement...Elle n'aurait pas utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre dont elle disposait. \r\nQuoi qu'il en soit, les officiers se retrouvent aujourd'hui en porte \u00e0 faux avec la nouvelle Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense Viola Amherd. Faut-il y voir un premier signe de d\u00e9fiance envers leur ministre de tutelle? Fair play, elle r\u00e9pond aux attaques sur twitter: la SSO n'est pas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Il s'agit d'une association priv\u00e9e, ind\u00e9pendante du D\u00e9partement, et vice versa.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175801", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes et donc \u00e0 la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire obtient ainsi un soutien de poids en vue de la campagne qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, d'autant que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, a rejet\u00e9 le 26 janvier dernier ce durcissement de la loi sur les armes, selon le pr\u00e9sident de la SSO, St\u00e9phane, l'Enstein, les officiers ont estim\u00e9, je cite, que la directive de l'Union europ\u00e9enne visait davantage les propri\u00e9taires d'armes qui se conforment \u00e0 la loi que les d\u00e9tenteurs et marchands d'armes ill\u00e9gales, la soci\u00e9t\u00e9 apportera une contribution financi\u00e8re \u00e0 la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du Tir suisse qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [86%] :\r\nCette votation Marie c'est elle risque de provoquer une nouvelle f\u00e2cherie avec l'UE oui St\u00e9phane \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nUn, en tout cas, ne cache pas sa mauvaise humeur et celle de ses troupes, nous en avons marre des menaces de Bruxelles et de la Suisse qui capitule, nous a -t-il dit, oui, le contexte g\u00e9n\u00e9ral de pression de l'UE dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans notre d\u00e9cision, confie -t-il encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors, le ton est clair de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, que disent les parlementaires de cette prise de position de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [96%] :\r\nC'est un acte d\u00e9loyal et irresponsable, s'emporte le conseiller national socialiste et membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 Carlo Sommaruga, selon lui, des exceptions ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es pour le maintien de l'arme d'ordonnance ou de Tir sportif \u00e0 la maison, les officiers n'ont pas tenu compte de la s\u00e9curit\u00e9 du pays, nous a -t-il encore expliqu\u00e9 dans le camp adverse, l'UDC Raymond Clottu r\u00e9torque que ce durcissement est cens\u00e9 lutter contre le terrorisme, alors que dans les f\u00eates, on ne r\u00e9sout rien, on veut juste se donner bonne conscience mais on occulte la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse du syst\u00e8me de milice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [95%] :\r\nOn peut parler de d\u00e9saveu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident des officiers en tout cas, critique la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga qui a men\u00e9 le dossier pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police jusqu'en fin d'ann\u00e9e avant d'changer D\u00e9partement, elle n'aurait pas utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre dont elle disposait, selon lui, quoi qu'il en soit, les officiers se retrouvent aujourd'hui en porte-\u00e0-faux avec la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense Viola Amherd faut -il y voir un 1er signe de d\u00e9fiance envers leur ministre de tutelle, Fair Play Viola Amherd r\u00e9pond aux attaques sur Twitter la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers n'est pas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, il s'agit d'une association priv\u00e9e ind\u00e9pendante du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nEt vice et versa, Marie de Giovanola en Direct de notre Studio de Berne, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "internalArchiveId": "C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nIgnazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela  \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les Etats-Unis. Au programme: une rencontre avec le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\nIl s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre \u00e9change entre la Suisse et les Etats Unis... il sera question \u00e9galement de politique internationale. Muriel Ballaman, on vous rejoint dans nos studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. La Suisse tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation du Venezuela. \r\nFaire conna\u00eetre la tradition de bons offices de la Suisse... oui.\r\nRappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran... \r\nIgnazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9, du cr\u00e9ateur de ponts, face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au Venezuela \u00e9tait sur la table. \r\nun rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli: les interlocteurs qu'aura Ignazio Cassis aux Etats Unis n'ont pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle t il: les bons offices de la suisse entre les Etats Unis et l'Iran, ils ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment.\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus pro active dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conflit? \r\noui, c'est en tout cas de que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR. \r\nDisons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence. \r\nLa Norv\u00e8ge pour commencer. Comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation un atout disctinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re. Et elle s'en donne les moyens financiers. \r\nEt puis, il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay... c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui compl\u00e8te la liste... \r\nDonc selon lui, la Suisse doit se mettre d'avantage en avant... d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli... autrement dit: faire davantage de marketing sur le segment des bons offices. \r\nEt cette anlyse, Muriel, est qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC? \r\nUn accord au stade pr\u00e9liminaire : on en est aux premi\u00e8res esquisces d'un texte qui aura pour d\u00e9fi de s\u00e9duire les paysans en Suisse. \r\nmais le timing est int\u00e9ressant: en pleine discussion sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne... alors que la Suisse aimerait convaincre Bruxelles de revenir autour de la table de n\u00e9gociations... \r\nBerne montre ainsi qu'elle ne met pas tous les oeufs dans le m\u00eame panier et tente de r\u00e9duire ainsi sa d\u00e9pendance \u00e9conomique avec l'union europ\u00e9enne.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-7", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:02Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les \u00c9tats-Unis au programme une rencontre avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, il sera question aussi de politique internationale mais Al-Balah Mon on vous retrouve dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse, tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, et faire conna\u00eetre la tradition des bons offices de la Suisse, rappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran Ignazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9 du cr\u00e9ateur de ponts face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait sur la table un rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli les interlocuteurs Corail tout Cassis, aux \u00c9tats-Unis, non pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle -t-il, les bons offices de la Suisse entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, il ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus proactive dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui reste en tout cas ce que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR disons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence, la Norv\u00e8ge, pour commencer, comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation, un atout distinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re, et elle s'en donne les moyens financiers et puis il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay, c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga comme Sommaruga qui compl\u00e8te la liste donc selon lui la Suisse doit se mettre davantage en avant d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli, autrement dit, faire davantage de marketing sur le segment des bons offices cette analyse Muriel est ce qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC n'ont en tout cas pas par le conseiller national UDC Yves Nidegger pour lui, ce n'est pas un march\u00e9 sur lequel l'agressivit\u00e9 publicitaire a le moindre impact, tout le monde sait que la Suisse pratique ces bons offices, elle a choisi ou pas par les parties en conflit, point, il ne faut pas aller au-del\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:41:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03F87BDD-749D-4DEB-93A2-D60A097105E1", "internalArchiveId": "03F87BDD-749D-4DEB-93A2-D60A097105E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en;John Plassard, correspondant chez Mirabaud  Securities;David Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/VENEZUELA UE ET ING\u00c9RENCE PI) L'Union europ\u00e9enne n'est pas parvenue \u00e0 parler d'une seule voix dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\nUne quinzaine de pays, notamment la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni, ont d\u00e9cid\u00e9 hier de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme chef de l'Etat par int\u00e9rim. \r\nPar contre, l'Italie et l'Irlande ont refus\u00e9 de suivre leur exemple. \r\nAvec en toile de fond, Guillaume Meyer, la crainte d'une ing\u00e9rence directe dans les affaires du Venezuela.\r\n  1'33''\r\n((Pas question d'ing\u00e9rer, dit Rome. Les autres capitales r\u00e9pondent par un argument de principe, comme nous l'explique Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en.\r\nUE/VENEZUELA VIMONT CAS TYPIQUE\r\n\u00abOn est l\u00e0 dans un cas typique o\u00f9 un dirigeant m\u00e8ne son pays \u00e0 la catastrophe, et o\u00f9 le principe, qui a \u00e9t\u00e9 reconnu par les Nations unies il y a quelques ann\u00e9es, de la n\u00e9cessit\u00e9 pour les dirigeants d'un pays de prot\u00e9ger leur population contre \u00e0 la fois les risques s\u00e9curitaires ou m\u00eame les risques de d\u00e9clin \u00e9conomique. Que ce principe, plus que jamais, devrait s'appliquer dans ce cas-l\u00e0.\u00bb\r\nD'o\u00f9 cette vague de soutiens \u00e0 Juan Guaido, en Europe. Une attitude qui tranche avec la neutralit\u00e9 observ\u00e9e dans d'autres pays, comme le Mexique et l'Uruguay. Dans ce contexte, nous dit Pierre Vimont, l'Union europ\u00e9enne aura de la peine \u00e0 se poser en m\u00e9diatrice.\r\nUE/VENEZUELA VIMONT M\u00c9DIATION\r\n\u00abBien \u00e9videmment, on peut essayer, et l'Europe continue \u00e0 dire qu'elle est pr\u00eate \u00e0 assurer la m\u00e9diation, mais si l'on regarde \u00e7a avec un tout petit peu de recul, on voit bien que l'Europe s'est quand m\u00eame rang\u00e9e dans le camp des adversaires de Maduro, et donc \u00e7a ne les met pas dans la meilleure position pour \u00eatre accept\u00e9 comme des m\u00e9diateurs reconnus par les deux c\u00f4t\u00e9s.\u00bb\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, se voit dans un autre r\u00f4le. L'Union a pris la t\u00eate d'un groupe de contact international sur le Venezuela. Son objectif: assurer la surveillance d'une \u00e9lection impartiale et transparente, une fois qu'elle pourra enfin \u00eatre mise en place. Autrement dit, l'Europe joue d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEt comme une majorit\u00e9 de pays europ\u00e9ens... plusieurs \u00e9tats latino-am\u00e9ricains ainsi que le Canada appellent eux aussi \u00e0 un changement de gouvernement au Venezuela\r\nA l'issue d'une r\u00e9union hier \u00e0 Ottawa... le groupe de Lima a exhort\u00e9 l'arm\u00e9e venezu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8reJuan Guaido\r\nMais elle pr\u00e9cise que la transition d\u00e9mocratique doit se faire sans violence... ni intervention \u00e9trang\u00e8re arm\u00e9e.\r\n(Brexit) **** L'Union europ\u00e9enne fait un pas vers le Royaume-Uni... dans les n\u00e9gociations sur le Brexit\r\nLe n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en, Michel Barnier l'a annonc\u00e9 hier soir... \r\nBruxelles est pr\u00eate \u00e0 trouver des \"solutions alternatives\" pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re entre les deux Irlande\r\nMais... seulement lorsque que la phase de transition qui doit suivre le divorce aura d\u00e9but\u00e9...\r\nEn clair... pour l'Union... il n'est toujours pas question de re-n\u00e9gocier l'accord de Brexit conclu avec Theresa May... et qui se heurte \u00e0 de fortes oppositions au Royaume-Uni\r\n(Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbt Germania d\u00e9pose le bilan\r\nL'information est tomb\u00e9e dans la nuit... sur son site internet: tous les vols \u00e0 venir sont annul\u00e9s\r\nGermania dessert principalement des destinations touristiques, autour de la mer M\u00e9diterrann\u00e9e et au Moyen-Orient... depuis l'Allemagne ET depuis la SUISSE\r\nMais les activit\u00e9s commerciales de la filiale suisse de la compagnie a\u00e9rienne vont se poursuivre.\r\n(11/JULIUS BAER LICENCIEMENTS ITV PLASSARD) *** 130 \u00e0 140 postes seront supprim\u00e9s chez Julius Baer d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLa banque priv\u00e9e zurichoise l'a annonc\u00e9 hier apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats 2018 positifs... mais en-de\u00e7a des attentes des investisseurs. \r\nLa Suisse sera vraissemblablement touch\u00e9e puisque la banque y emploie la moiti\u00e9 de ses collaborateurs. \r\nJulius Baer compte \u00e9conomiser 100 millions de francs d'ici 2020. \r\nElle explique \u00e9voluer dans un contexte difficile, apr\u00e8s une deuxi\u00e8me partie d'ann\u00e9e 2018 marqu\u00e9e par des turbulences sur les march\u00e9s financiers. \r\nMais pour John Plassard, correspondant chez Mirabaud  Securities, avec ce plan d'\u00e9conomie Julius Baer annonce la couleur de cette ann\u00e9e 2019.\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet.\r\n(ATE) *** Les CFF proposent moins de billets d\u00e9griff\u00e9s sur certaines grandes lignes.. depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce qu'affirme la section vaudoise de l'Association Transport et environnement\r\nElle dit avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par certains de ses membres\r\nLa compagnie de chemins de fer.. elle... d\u00e9ment\r\nLes cff expliquent que le quota de billets \u00e0 prix r\u00e9duit a simplement pu \u00eatre augment\u00e9 fortement... l'an dernier... de mani\u00e8re ponctuelle..\r\nUne nouvelle augmentation temporaire... en 2019... est actuellement en cours d'examen\r\n(02/UR/VOTE POUR REGULER GRANDS PREDATEURS PA) C'est une votation cantonale tr\u00e8s attendue dans l'arc alpin... \r\nDimanche, les Uranais devront dire si ils acceptent d'ancrer la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, le lynx ou encore l'ours... dans leur constitution cantonale. \r\nCette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les milieux paysans.\r\nEt Nicole della Pietra...  L'issue du scrutin pourrait donner des ailes \u00e0 d'autres cantons. \r\n  0'51''\r\n((600 paraphes \u00e9taient n\u00e9cessaires pour conduire les citoyens aux urnes, et ce sont plus de 3'000 signatures que les initiants ont r\u00e9colt\u00e9. Leur texte, soutenu par le PLR, l'UDC et le PDC, n'a suscit\u00e9 de r\u00e9serves que dans les rangs de la gauche. et un contre-projet du gouvernement uranais avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 le Parlement cantonal.\r\nMais, m\u00eame si approuv\u00e9e, la proposition de prot\u00e9ger la population contre le loup, l'ours et le lynx n'aura, le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'un effet symbolique. Elle  pourrait cependant marquer une \u00e9tape dans l'autonomie revendiqu\u00e9e par les cantons en mati\u00e8re de lutte contre les grands pr\u00e9dateurs. Une initiative valaisanne similaire, a \u00e9t\u00e9 provisoirement gel\u00e9e, dans l'attente du r\u00e9sultat uranais. Pour rappel, en juin dernier, le Conseil des Etats avait approuv\u00e9 une  modification de la loi sur la chasse, qui devra encore passer devant le National. ))\r\n(Gen\u00e8ve) **** Dans le canton de Gen\u00e8ve... C\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC... pour l'\u00e9lection au conseil des Etats l'automne prochain\r\nLa conseill\u00e8re nationale de 40 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate hier ... lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti\r\nElle se repr\u00e9sente EGALEMENT \u00e0 la chambre du peuple... avec son coll\u00e8gue Yves Niedegger\r\nTous deux emmenront une liste de dix candidats.\r\n(16/MENUS ENFANTS DANS RESTOS PA) De la nourriture trop grasse, trop riche et sans valeur nutritionnelle. \r\nC'est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement ce qui est propos\u00e9 aux enfants... dans les restaurants allemands\r\nKatja Schaer... des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Heidelberg ont analys\u00e9 pr\u00e8s de 1900 menus enfants...\r\nEt leurs conclusions sont inqui\u00e9tantes...\r\n  0'49''\r\n((Et ces repas se ressemblent terriblement. 70% des mets propos\u00e9s sont toujours les m\u00eames, comprenez aux choix: des pommes frites avec une escalope pan\u00e9e, des chickens nuggets, des pommes frites avec une saucisse, ou seulement avec de la mayonnaise et du ketchup ou encore des nouilles avec une sauce. De c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes n'apparaissent jamais sur la carte enfant. Des l\u00e9gumes, tr\u00e8s rarement. En ce sens les restaurants allemands s'alignent au m\u00eame rang que les cha\u00eenes de fastfood - ou font pire encore, estiment les chercheurs. Ironiquement, les conclusions de cette \u00e9tude irritent dans les deux camps: ceux qui d\u00e9fendent la recherche s'aga\u00e7ent de la m\u00e9diocre qualit\u00e9 des aliments propos\u00e9s aux enfants. Alors que ceux qui critiquent cette \u00e9tude affirment ne pas comprendre pourquoi les restaurants allemands devraient \u00e0 tout prix proposer des l\u00e9gumes ou des salades - donc des mets que les enfants ne commandent de toutes fa\u00e7ons jamais.))\r\n(TF3/LA NEIGE PARTICULIERE D'ARE PI) **** Le coup d'envoi des championnats du monde de ski alpin sera donn\u00e9 d'ici quelques heures...  en Su\u00e8de\r\nEt ce sont les femmes qui vont ouvrir les feux.. avec le super G\r\nUne course qui pourrait r\u00e9server des surprises...\r\nEn effet... Patrick D\u00e9letroz... il fait tr\u00e8s froid depuis quelques jours \u00e0 Or\u00e9... et il semblerait que la neige soit particuli\u00e8re...\r\n  1'29''\r\n((Les pr\u00e9parateurs des skis scrutent et d\u00e9cortiquent les donn\u00e9es des cellules de test qui sont sur place depuis quelques jours et les bulletins m\u00e9t\u00e9o pour la suite.  \r\nAvec le froid et le vent, la neige est dure, pas glac\u00e9e, mais tr\u00e8s fine.   impossible, par exemple, de faire une boule de neige.  Elle est agressive.  Le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9videmment connu mais avec le frottement des skis sur la neige, il a des cons\u00e9quences particuli\u00e8res.  \r\nDavid Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon. \r\nSON \r\nLe probl\u00e8me est que si les skis br\u00fblent, il faut du temps pour les r\u00e9parer et comme les skieurs sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur paire de ski de course, ils les pr\u00e9servent en utilisant des skis diff\u00e9rents pour les entra\u00eenements. \r\nAutre casse-t\u00eate, l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature.  Tr\u00e8s froides ces derniers jours, jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s, elle devrait gagner 7 \u00e0 8 degr\u00e9s dans les jours qui viennent, ce qui demandera une nouvelle adaptation.    comme chaque jour d'entra\u00eenement ou de course durant l'hiver. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTS sport, Are.))\r\nLe superG f\u00e9minin d\u00e9butera \u00e0 midi et demi...\r\nIl est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur l'application rtssport et sur RTS2\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(UDC genevoise) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Groupe de Lima appelle l'arm\u00e9e \u00e0 se ranger derri\u00e8re guaido mais demande une transition sans violence ni intervention militaire \u00e9trang\u00e8re\r\n- Guaido accuse l'arm\u00e9e de vouloir voler l'aide humanitaire\r\n- Guaido accuse Maduro de vouloir transf\u00e9r\u00e9 1.2 mia vers l'Uruguay\r\n- une vingtaine de pays europ\u00e9ens reconnaissent Guaido (sauf Italie et Irlande, qui estiment que c'est une ing\u00e9rence dans les affaires d'un pays \u00e9tranger\r\n- un millier de Venezu\u00e9liens arr\u00eat\u00e9s depuis d\u00e9but janvier\r\n(France plan assoc) \r\n(Espagne budget et catalans) \r\n(Ski mondiaux) \r\n(Nouveau Traitement) Bruxelles fait un pas vers Londres, dans les n\u00e9gociations sur le Brexit. L'Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions alternatives... pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re irlandaise. Mais seulement APRES le divorce. Pas question... donc... de ren\u00e9gocier l'accord conclu avec Theresa May. \r\n**********\r\n(El chapo d\u00e9lib\u00e9rations)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-05T05:59:57_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-05T05:59:57_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10175774", "ece-10175763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:18:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est votre journal Marielle Savoie bonjour bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, Juan Guaido ou Nicolas Maduro, les pays de l'Union europ\u00e9enne n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord, alors qu'une vingtaine d'entre eux reconnaissent d\u00e9sormais le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'Italie et l'Irlande, elle refuse de s'ing\u00e9rer dans les affaires du pays inscrire la r\u00e9gulation des loups, des ours ou encore des lynx dans la constitution cantonale, c'est ce que propose une initiative soumise au vote dimanche \u00e0 Houry et vous l'entendrez ce scrutin sera observ\u00e9e de pr\u00e8s dans d'autres cantons et puis en ski alpin, les championnats du monde, s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9buter \u00e0 aurait en Su\u00e8de et les pr\u00e9parateurs de mat\u00e9riel sont sur le qui- vive, car les conditions m\u00e9t\u00e9o des derniers jours, au point de vue, la neige tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne n'est pas parvenue \u00e0 parler d'une seule voix dans la crise v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, une vingtaine de pays, notamment la France, l'Allemagne et le Royaume-Uni ont d\u00e9cid\u00e9 hier de reconna\u00eetre l'opposant Juan Guaido comme chef de l'\u00c9tat par int\u00e9rim par contre l'Italie et l'Irlande ont refus\u00e9 de suivre leur exemple l'avait on toile de fond, Guillaume Meyer, la crainte d'une ing\u00e9rence directe dans les affaires du venezuela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nPas question d'ing\u00e9rer dit Rome les autres capitales r\u00e9pondent par un argument de principe, comme nous l'explique Pierre Vimont, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du service d'action ext\u00e9rieur europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [93%] :\r\nOn est l\u00e0 dans un cas typique o\u00f9 un dirigeant m\u00e8ne son pays \u00e0 la catastrophe et o\u00f9 le principe qui a \u00e9t\u00e9 reconnu par les Nations unies, il y a quelques ann\u00e9es, vous savez de la n\u00e9cessit\u00e9 pour les dirigeants d'un pays de prot\u00e9ger leur population contre \u00e0 la fois les risques s\u00e9curitaires ou m\u00eame les risques de d\u00e9clin et \u00e9conomique que ce principe plus que jamais, devrait s'appliquer dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [97%] :\r\nD'o\u00f9 cette vague de soutiens \u00e0 Juan Guaido en Europe, une attitude qui tranche avec la neutralit\u00e9 observ\u00e9e dans d'autres pays comme le Mexique et l'Uruguay, dans ce contexte, nous dit Pierre Vimont, l'Union europ\u00e9enne aura de la peine \u00e0 se poser en m\u00e9diatrice. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [95%] :\r\nBien \u00e9videmment, peut essayer et l'Europe continue \u00e0 dire qu'elle est pr\u00eate \u00e0 assurer la m\u00e9diation mais si l'on regarde \u00e7a avec un tout petit peu de recul, on voit bien que l'Europe, c'est quand m\u00eame rang\u00e9e dans le camp des adversaires de monsieur Maduro et que donc \u00e7a ne le met pas dans la meilleure position pour \u00eatre accept\u00e9 comme des m\u00e9diateurs reconnus par les 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [95%] :\r\nLa chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini se voit dans un autre r\u00f4le, l'Union a pris la t\u00eate d'un groupe de contact international sur le venezuela son objectif : assurer la surveillance d'une \u00e9lection, impartiale et transparente, une fois qu'elle pourra enfin \u00eatre mises en place, autrement dit l'Europe joue d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [95%] :\r\nEt comme une majorit\u00e9 de pays europ\u00e9ens, plusieurs \u00e9tats latino- am\u00e9ricains ainsi que le Canada appellent eux aussi \u00e0 un changement de gouvernement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union hier \u00e0 Ottawa, le groupe de Lima a exhort\u00e9 l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, mais elle pr\u00e9cise que la transition d\u00e9mocratique doit se faire sans violence ni intervention \u00e9trang\u00e8re arm\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne fait un pas vers le Royaume-Uni dans les n\u00e9gociations sur le Brexit, le n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en Michel Barnier l'a annonc\u00e9, hier soir, Bruxelles est pr\u00eate \u00e0 trouver des solutions alternatives pour r\u00e9gler le litige autour de la fronti\u00e8re entre les 2 Irlande mais seulement lorsque la phase de transition qui doit suivre le divorce aura d\u00e9but\u00e9 en clair pour l'Union, il n'est toujours pas question de ren\u00e9gocier l'accord de Brexit conclu avec Theresa May et qui se heurte \u00e0 de fortes oppositions au Royaume-Uni, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbt Germania d\u00e9pose le bilan, l'information est tomb\u00e9e dans la nuit, sur son site internet, tous les vols \u00e0 venir sont annul\u00e9s Germania dessert principalement des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient depuis l'Allemagne, et depuis la Suisse, mais les activit\u00e9s commerciales de la filiale suisse de la compagnie a\u00e9rienne vont se poursuivre 130 \u00e0 140 postes seront supprim\u00e9s chez Julius Baer d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la banque priv\u00e9e zurichoise, l'a annonc\u00e9, hier, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sultats 2018 positifs mais en de\u00e7\u00e0 des attentes des investisseurs, la Suisse sera vraisemblablement touch\u00e9 puisque la banque qui emploie la moiti\u00e9 de ses collaborateurs, Julius Baer compte \u00e9conomiser 100 millions de francs d'ici 2020, elle explique \u00e9voluer dans un contexte difficile apr\u00e8s une 2\u00e8me partie d'ann\u00e9e 2018 marqu\u00e9e par des turbulences sur les march\u00e9s financiers mais pour John Plassard correspondant chez Mirabaud Securities avec ce plan d'\u00e9conomie Julius Baer annonce la couleur de cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [90%] :\r\nLes d\u00e9ceptions qu'on a eu sur le titre devrait \u00eatre annonciateur potentiellement de mauvaise nouvelle pour les banques en Suisse notamment et europ\u00e9enne qui devrait tr\u00e8s certainement annoncer d\u00e8s r\u00e9sultats en dessous des attentes, ce qui laisse aussi augurer d'une consolidation qui va continuer \u00e0 arriver dans ce secteur, selon les les pr\u00e9visions des \u00e9conomistes, on devrait rentrer, non pas en Suisse, mais en Europe, en r\u00e9cession dans un peu moins d'une ann\u00e9e, ce qui laisse entendre que la confiance des banques, dont notamment les pr\u00eats qu'elles vont accorder va \u00eatre de plus en plus mis \u00e0 mal et donc c'est des revenus moindres pour les banques et l\u00e0- dedans on pourrait redouter malheureusement on aille encore des annonces comme nous l'a fait la banque Julius Baer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet, les CFF proposent moins de billets d\u00e9griff\u00e9s sur certaines grandes lignes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est en tout cas ce qu'affirme la section vaudoise de l'Association transports et environnement, elle dit avoir \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e par certains de ses membres, la compagnie de chemins de fer, elle d\u00e9ment les cff expliquent que le quota de billets \u00e0 prix r\u00e9duits, a simplement pu \u00eatre augment\u00e9 fortement l'an dernier, mais de mani\u00e8re ponctuelle, une nouvelle augmentation temporaire en 2019 est actuellement en cours d'examen c'est une votation cantonale tr\u00e8s attendue dans l'arc alpin, dimanche, les Uranais devront dire s'ils acceptent d'ancrer la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs comme le loup, le lynx ou encore l'ours dans leur constitution cantonale, cette initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les milieux paysans et Nicole della Pietra \u00e0 l'issue du scrutin pourrait donner des ailes \u00e0 d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [95%] :\r\n600 paraphes \u00e9taient n\u00e9cessaires pour conduire les citoyens aux urnes et ce sont plus de 3000 signatures que les initiants ont r\u00e9colt\u00e9 leur texte soutenu par le PLR, l'UDC et le PDC n'a suscit\u00e9 de r\u00e9serves que dans les rangs de la gauche et un contre- projet du gouvernement uranais avait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 par le Parlement cantonal, mais m\u00eame si approuv\u00e9e la proposition de prot\u00e9ger la population contre le loup l'ours et le lynx n'aura le cas \u00e9ch\u00e9ant, qu'un effet symbolique, elle pourrait cependant marquer une \u00e9tape dans l'autonomie revendiqu\u00e9e par les cantons en mati\u00e8re de lutte contre les grands pr\u00e9dateurs, une initiative valaisanne similaire a \u00e9t\u00e9 provisoirement gel\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'attente du r\u00e9sultat uranais et pour rappel, en juin dernier, le Conseil des \u00c9tats avait approuv\u00e9 une modification de la loi sur la chasse qui devra encore passer devant le National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [99%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz dans le canton de Gen\u00e8ve d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats \u00e0 l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [92%] :\r\nPour la conseill\u00e8re nationale de 40 ans a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate hier lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti, elle se repr\u00e9sente \u00e9galement \u00e0 la Chambre du peuple avec son coll\u00e8gue Yves Nidegger, tous 2 ont m\u00e8neront une liste de dix candidats de la nourriture trop grasse, trop riche et sans valeur nutritionnelle, c'est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement, ce qui est propos\u00e9 aux enfants dans les restaurants allemands Katia cher des chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg ont analys\u00e9 pr\u00e8s de 1000 900 menus enfants et leurs conclusions sont inqui\u00e9tantes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:30) [92%] :\r\nEt ces repas se ressemblent terriblement 70 pourcent des mets propos\u00e9s sont toujours les m\u00eames, comprenez au choix des pommes frites avec une escalope et des chicanes Agathe des pommes frites avec une saucisse ou seulement avec de la mayonnaise chape ou encore des nuits avec une sauce, des c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes n'apparaissent jamais sur la carte enfant des l\u00e9gumes, tr\u00e8s rarement en ce sens, les restaurants allemands s'aligne au m\u00eame rang que les cha\u00eenes de fast- Food ou font pire encore, estiment les chercheurs ironiquement les conclusions de cette \u00e9tude irrite dans les 2 camps, ceux qui d\u00e9fendent la recherche s'agace de la m\u00e9diocre qualit\u00e9 des aliments propos\u00e9s aux enfants, alors que ceux qui critiquent cette \u00e9tude affirme ne pas comprendre pourquoi les restaurants allemands devraient \u00e0 tout prix propos\u00e9 des l\u00e9gumes ou des salades, donc des mais que les enfants ne commande de toute fa\u00e7on jamais le coup d'envoi des championnats du monde de ski alpin sera donn\u00e9 d'ici \u00e0 quelques heures en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [94%] :\r\nEt ce sont les femmes qui vont ouvrir les feux avec le superG G, une course qui pourrait r\u00e9server des surprises en effet Patrick Delahaye trop il fait tr\u00e8s froid depuis quelques jours \u00e0 Auray et il semblerait que la neige soit particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:37) [94%] :\r\nLes pr\u00e9parateurs des skis scrutent et d\u00e9cortiquent les donn\u00e9es des cellules de test qui sont sur place depuis quelques jours et les bulletins m\u00e9t\u00e9o pour la suite, avec le froid, le vent et la pr\u00e9paration des pistes, la neige et nous disent les sp\u00e9cialistes compact dure mais pas glac\u00e9e et tr\u00e8s fine car tr\u00e8s s\u00e8che pour bien imager, il est impossible par exemple de faire une boule de neige, les cristaux ne s'assemblent pas cette neige est qualifi\u00e9e d'agressive, le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e9videmment connu mais avec le frottement des skis sur la neige \u00e0 haute vitesse, il a des cons\u00e9quences particuli\u00e8res, David Bouchardi, l'un des pr\u00e9parateurs chez Salomon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [84%] :\r\nLe ski quand il est en en action avec l'acc\u00e9l\u00e9ration, le frottement sur la neige et compte la neige est vraiment agressive abrasive, avec le le changement sur la la semaine \u00e7a creuse la semaine et \u00e7a fait un sabre source qu'on tous toute la partie du patin donc avec la neige froide et agressive, la ruelle le risque, il est quand m\u00eame tr\u00e8s fort pour les qui br\u00fblent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me est que si les skis br\u00fblent, il faut du temps pour les r\u00e9parer et comme les skieurs sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur paire de ski de course, ils les pr\u00e9servent en utilisant des skis diff\u00e9rents pour les entra\u00eenements autre casse- t\u00eate : l'\u00e9volution des temp\u00e9ratures tr\u00e8s froides ces derniers jours, jusqu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s, elle devrait gagner 7 \u00e0 8 degr\u00e9s dans les jours qui viennent, tout en restant n\u00e9gative, ce qui demandera une nouvelle adaptation mais finalement, comme chaque jour d'entra\u00eenement ou de course durant l'hiver Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport aurait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [86%] :\r\nLe superG f\u00e9minin \u00e7a vite \u00e0 midi et demi \u00e0 aurait en Su\u00e8de, il est \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur l'application rtssport et sur RTS 2 en images lisse qui qui br\u00fble, c'est pas mal \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "internalArchiveId": "92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugo Fasel, directeur Caritas Suisse;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR;Martin Candinas, conseiller national PDC;Matthias Aebischer, conseiller national socialiste;Corinne Suter, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ ONG SUISSE SANS SOUTIEN UE CARITAS) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit  intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide. C'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas, directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision quoi touche 10 organisations suisses. Et c'est au nom  de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir, Cynthia Racine\r\nPour Caritas il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions. \r\nCette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas Suisse. \r\nSon directeur Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les ONG europ\u00e9ennes auraient, elles, encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement.... et de la Coop\u00e9ration du DFAE.\r\nCaritas ne vas pas jusqu'\u00e0 demander aux d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9enne.... en tout cas pas tout de suite... \r\nHugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un premier temps laisser la place au dialogue...\r\n*** La commission europ\u00e9enne ne ferme pas totalement la porte, Cynthia...\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision... afin d'identifier je cite \"des solutions constructives\".\r\n(12/CARITAS ITV WEHRLI) *** Et qu'en pense t-on au niveau du parlement ? \r\nInvoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas, ne constitue pas forc\u00e9ment unen solution estime le PLR vaudois Laurent Wehrli... membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national\r\n***Votre enqu\u00eate, Cynthia Racine.\r\n(breve ate) Les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient-ils toujours plus rares: il semblerait bien selon l'Association transport et environnement, l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te....Notamment sur les lignes Lausanne-Gen\u00e8ve, Lausanne-Berne et Lausanne-Fribourg. Ce que contestent les CFF, qui parlent d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande. Selon eux les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s, et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures.\r\n(TF5/SERAFE DEBUT CHAOTIQUE PI) *** Les probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique de marbre\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles. Elle a envoy\u00e9 en janvier sa facture aux plus de trois millions et demi de m\u00e9nages suisses. Une facture parfois partielle, pas toujours comprise, ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse, Muriel Ballaman.\r\n   1'46''\r\n((Probl\u00e8mes d'adressage dans la facturation...\r\nRedevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise... \r\nMontants de la facture peu transparants et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement... \r\nBref... c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevence radio tv. \r\nPour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais, Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\nSON 15\"\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant? Faire mieux... ou arr\u00eater d'envoyer les factures. Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\nSON 10\"\r\nAjoutez \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressages les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe en est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration... et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction... une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Aebischer. \r\nSON 17\"\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance, va devoir s'expliquer en avril. Un rendez vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier, les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s... et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9es \u00e0 ces erreurs d'adressage. ))\r\n(breve amaudruz) L'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des Etats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Pour le conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats, dont les deux \u00e9lus sortants Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz.\r\n(05/VENEZUELA ITV CHAVISTE DECU) *** L'arm\u00e9e du Venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan Guaido\r\nC'est ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. En Europe une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite. Au Venezuela, beaucoup de fonctionnaires se sentent toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9siden-\u00e9lu Nicolas Maduro. C'est le cas ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place, qu'a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Anouk Henry.\r\n(breve el chapo) Les douze jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York, apr\u00e8s trois mois d'audiences. Le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de dix chefs d'accusation. S'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie.\r\n(TF7/ LISTE DISCOURS UNION) *** Aux Etats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison-Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue..\r\nCelle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s couru. Rapha\u00ebl Grand vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington...avec cette liste qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s..\r\n  pas de script\r\n(15/UNI FARMINGTON MIGRATION INDE PA) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Dehli\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants. Pourquoi ? Parce qu'ils se sont inscrits dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit...Mais une universit\u00e9 qui n'existe pas. Katja Schaer\r\n   0'53''\r\n((L'universit\u00e9 en question s'appelle Farmington University. Jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web, affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants allong\u00e9s dans l'herbe du campus. Mais derri\u00e8re le site web, rien. Mis \u00e0 part un simple local dans la banlieue de Detroit. L'Universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied ... si on peut dire .. par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en 2015 - avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent ill\u00e9galement profiter d'un visa d'\u00e9tudiants, en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice. Et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation, la semaine derni\u00e8re de ces ressortissants indiens, qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale - Faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes - leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s, manipul\u00e9s pour s'inscrire - et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Farmington.))\r\n(breve wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps. Le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le premier tour du tournoi bulgare, battu en trois manches par le Roumain Marius Copil.\r\n(breve snow) En snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City, aux Etats-Unis. Une course remport\u00e9 par l'Allemande Selina Joerg. Le titre masculin est revenu au Russe Dmitry Loginov dans une \u00e9preuve qui a vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini.\r\n(13/SKI SUPER G ITV SUTER) *** Pas de planche mais des skis aux Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore, en Su\u00e8de...on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz\r\n...Et avant, \u00e0 12 heures 30, le super-G f\u00e9minin. Quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter, l'une des skieuses en forme dans le camp helv\u00e9tique\r\nCorine Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Et une course \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTS deux et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(breve gotteron) Sauf rebondissement, Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. Le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 hier sa candidature \u00e0 l'unanimit\u00e9. Ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et annonc\u00e9 mardi sur son site internet l'annulation de tous les vols qu'elle pr\u00e9voyait.\r\nCette compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, avec 37 appareils dans sa flotte et Berlin comme si\u00e8ge, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient.\r\nElle avait aussi mis\u00e9 en France sur des d\u00e9parts depuis Toulouse, ainsi que sur les a\u00e9roports de Stockholm-Arlanda et London-Gatwick.\r\nElle transportait ainsi plus de quatre millions de passagers annuels.\r\nL'entreprise a dit ne pas avoir pu r\u00e9unir les financements n\u00e9cessaires pour \"couvrir un besoin \u00e0 court terme en liquidit\u00e9s\".\r\n\"Notre seule possibilit\u00e9 \u00e9tait de nous d\u00e9clarer insolvables. C'est bien s\u00fbr l'incidence qu'aura cette d\u00e9cision sur nos salari\u00e9s que nous regrettons le plus\", a \u00e9crit le directeur g\u00e9n\u00e9ral Karsten Balke.\r\nIl a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux passagers qui avaient achet\u00e9 un billet.\r\nCeux qui l'avaient achet\u00e9 aupr\u00e8s d'un autre voyagiste, au sein d'une formule comprenant vol et h\u00e9bergement, \"peuvent contacter leur tour-op\u00e9rateur afin d'organiser un autre transport\", a expliqu\u00e9 Germania. \"Pour les passagers qui ont r\u00e9serv\u00e9 directement avec Germania, il n'y a malheureusement pas de droit \u00e0 un transport de substitution\".\r\n\"Des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles tels que des hausses consid\u00e9rables du prix du k\u00e9ros\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 dernier avec affaiblissement simultan\u00e9 de l'euro face au dollar, des retards importants dans l'int\u00e9gration d'appareils au sein de la flotte et un nombre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 d'op\u00e9rations de maintenance n\u00e9cessit\u00e9es par les appareils de la compagnie ont \u00e9t\u00e9 de lourds fardeaux pour l'entreprise\", a expliqu\u00e9 Germania.\r\nfs-fz/je/hh/ybl\r\n(AFP) - TX-PAR-RUW07 / 0157\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10175734", "ece-10175722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour stupeur et incompr\u00e9hension apr\u00e8s la d\u00e9cision de Bruxelles de ne plus financer certaines ONG suisses actives sur le terrain humanitaire \u00e0 Berne d'agir mais comment des rat\u00e9s pour Serafe des d\u00e9buts difficiles, en tout cas qui font jaser dans les m\u00e9nages, et aussi le monde politique, je suis \u00e0 Trump toute ressemblance avec qui vous savez fortuite et involontaire mais il figure bel et bien sur la liste des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui auront le privil\u00e8ge d'assister au discours de l'Union, ce soir \u00e0 Washington une liste tout sauf anecdotique et puis dans ce journal aussi une universit\u00e9 fictive, aux \u00c9tats-Unis, au coeur de tensions entre l'Inde et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide humanitaire, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision, qui touche 10 organisations suisses et c'est au nom de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nPour Caritas, il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions cette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas, son directeur, Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les les ONG europ\u00e9ennes auraient -elle encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration du DFAE. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [88%] :\r\nL'Union a acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9 et sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9, la Suisse a bien le 3 de demander qu'elle a aussi l'acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc c'est vraiment maintenant l'intervention du d\u00e9partement qui qui est demand\u00e9e, et je pense qu'on aura des ponts, possibilit\u00e9 de corriger ce ce manque de bras sucr\u00e9 Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nCaritas ne va pas jusqu'\u00e0 demander au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9ennes en tout cas pas tout de suite, Hugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un 1er temps laisser la place au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [92%] :\r\nOn doit clarifier avec le d\u00e9partement de quelle mani\u00e8re on veut proc\u00e9der et l\u00e0 il y a diff\u00e9rentes aspects qui fait qu'il faut discuter si la Suisse n'a plus acc\u00e8s \u00e0 l'eau, c'est aussi la la DDC qui doit r\u00e9fl\u00e9chir de quelle mani\u00e8re elle elle veut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nEt la Commission europ\u00e9enne Xynthia qui ne ferme pas totalement l'apport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision afin d'identifier, je cite, des solutions constructives et puis qu'on pense -t-on au niveau du Parlement invoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas ne constitue pas forc\u00e9ment une solution, estime le PLR Vaudois Laurent Wehrli, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [90%] :\r\nJe crois que c'est par la loi du talion ainsi, je peux le dire ainsi, c'est-\u00e0-dire, tu m'as fait \u00e7a, je, je vais \u00eatre sur la m\u00eame chose que c'est pas avec \u00e7a qu'on va avancer correctement dans une relation o\u00f9 il faut quand m\u00eame rappeler que nous ne sommes pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame taille que l'Union europ\u00e9enne et que dans ce sens -l\u00e0, des mesures que nous prendrions n'auront pas le m\u00eame effet que celle que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre, c'est peut-\u00eatre aussi une question plus g\u00e9n\u00e9rale et auxquels la Suisse devra bien \u00eatre r\u00e9aliste par rapport \u00e0 cela au fait que, n'\u00e9tant pas membre et bien on aura de moins en moins de possibilit\u00e9s de participer aux nouvelles propositions au nouveau programme ou au d\u00e9veloppement des programmes anciens comme ce programme \u00e9chos qui nous rappellerons que ben oui, nous ne sommes pas mort et que \u00e7a a des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nLe PLR Vaudois Laurent Wehrli, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate cimeti\u00e8re Racine, les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient -ils toujours plus rares, il semblerait bien, selon l'Association transports et environnement l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te, notamment sur les lignes Lausanne- Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne et Lausanne- Fribourg, ce que contestent les CFF qui parle d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande, selon eux, les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [94%] :\r\nLes probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique indiff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles et l'envoyer en janvier sa facture au plus de 3 millions et demi de m\u00e9nages suisses une facture parfois partielle, pas toujours comprise ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nProbl\u00e8me d'adressage dans la facturation redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise, montant de la facture peu transparent et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement, bref c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevance radio- TV pour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:36) [92%] :\r\nCompte tenu du fait qu'on a quand m\u00eame une votation populaire, on a une image pour qu'une partie de la population active en n\u00e9gatif par rapport \u00e0 cette redevance \u00e0 avoir eu une une approche beaucoup plus commercial et avoir plut\u00f4t un sentiment plus positif par rapport au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant faire mieux ou suspendre l'envoi de facture, Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [75%] :\r\nPour moi c'est important que l'est dans sont juste si les dans mes sont justes, alors on peut envoyer facture sinon ils sont arr\u00eat\u00e9s jusqu'en bas, les celui des contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [95%] :\r\nAjout\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressage les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction, une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Ebit cher. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:25) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, on ne peut plus changer maintenant travaille \u00e0 avec Serafe mais qu'on le contrat est termin\u00e9 pour moi c'est clair, il faut changer, il faut chercher une entre autres prix o\u00f9 il faut faire des conditions pour ses forfaits qui s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [97%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance va devoir s'expliquer en avril un rendez- vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9s \u00e0 ces erreurs d'adressage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nL'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des \u00c9tats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats dont les deux \u00e9lus sortants, il venait Liga Yves Nidegger et C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant l'arm\u00e9e du venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan quoi et d'os, en tout cas ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [95%] :\r\nOui, en Europe, une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, beaucoup de fonctionnaires se sont toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, c'est le cas de ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place qui a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:44) [85%] :\r\nMon ami m'envoyer non non au nom fr\u00f4lerait la de la politique et Nicolas Paolo au sein m\u00eame du gouvernement, il y a des gens qui ne croient plus aux politiques de Nicolas Maduro au l'inconfort mais apr\u00e8s beaucoup de gens le m\u00e9contentement et le d\u00e9saccord font qu'on y croit vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [76%] :\r\n\u00e0 Dieppe fils pourtant, samedi, vous \u00eates all\u00e9 manifester votre soutien \u00e0 Paris G\u00e9rard a pour Yohann un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:11) [86%] :\r\nC'est ici que l'art et moi, et quand l'or dans la mission, mais oui oui bien s\u00fbr, on y \u00e9tait, avec plusieurs autres entit\u00e9s \u00e9tatiques, on a d\u00fb rester l\u00e0 \u00e9coutez le discours de Maduro dans son restaurant, on est rest\u00e9 au et de 3 heures, bon, on se dit que c'est un jour de plus de travail qu'il faut assister \u00e0 toutes les invitations de Nicolas Maduro bon quand on a cass\u00e9 le bras, CNT, disons que je dois faire attention \u00e0 tout \u00e7a, hein, pour garder mon travail, voil\u00e0 mon pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nLes 12 jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York apr\u00e8s 3 mois d'audience le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de 10 chefs d'accusation, s'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain, devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison- Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [96%] :\r\nOui, celle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s attendu Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington avec cette liste, qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [94%] :\r\nSes invit\u00e9s, ce sont souvent des citoyens am\u00e9ricains, h\u00e9ros de la nation, qui incarne le discours du pr\u00e9sident, ils font partie de la mise en sc\u00e8ne et ils seront pr\u00e9sents ce soir au Congr\u00e8s, la Maison Blanche a choisi une dizaine d'invit\u00e9s, dont la famille d'un couple de retrait\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans leur maison du Nevada par un immigr\u00e9 entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, sans surprise, il sera question d'immigration et de murs dans le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, la liste comprend aussi un survivant de la fusillade dans la synagogue de Pittsburgh, le p\u00e8re d'un soldat mort au Y\u00e9men, ainsi qu'un employ\u00e9 qui a retrouv\u00e9 du travail gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ductions fiscales vot\u00e9es au Congr\u00e8s, et puis il y a, Joshua Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nUn jeune \u00e9l\u00e8ve de 11 ans originaire du d\u00e9lai qui porte le m\u00eame patronyme que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [94%] :\r\nUn enfant harcel\u00e9 par ses camarades, \u00e0 cause de son nom de famille Joshua Trump sera au Congr\u00e8s \u00e0 Washington ce soir pour \u00e9couter son pr\u00e9sident, la liste des invit\u00e9s, leur histoire permet donc d\u00e9j\u00e0 d'anticiper toute une s\u00e9rie de de th\u00e9matiques, mais il faut rappeler aussi le contexte tr\u00e8s particulier de ce discours sur l'\u00e9tat de l'Union, l'allocution du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois repouss\u00e9e apr\u00e8s un bras de fer politique entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates au moment du shutdown et le danger d'une nouvelle paralysie du gouvernement n'est toujours pas \u00e9cart\u00e9e, les invit\u00e9s qui doivent symboliser le meilleur de la politique du pr\u00e9sident Trump ses invit\u00e9s comme Joshua Trump se retrouveront ce soir dans un congr\u00e8s, profond\u00e9ment divis\u00e9, c'est aussi \u00e7a les \u00c9tats-Unis en 2000 19 et le discours sur l'\u00e9tat de l'Union s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme un moment d\u00e9cisif dans les relations disons agit\u00e9es entre le pr\u00e9sident et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:54) [96%] :\r\nEt on reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants, pourquoi h\u00e9 bien parce qu'elles se sont inscrites dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit dans le Michigan, mais une universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:12) [92%] :\r\nQui n'existe pas, Katia ch\u00e8re l'universit\u00e9 en question s'appelle farming Town University jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants dans l'herbe du Campus mais derri\u00e8re le site web rien mis \u00e0 part un simple locale dans la banlieue de Detroit, l'universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, si on peut dire, par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en 2015 avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent -t-il \u00e9galement profit\u00e9 d'un VISA d'\u00e9tudiant en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation la semaine derni\u00e8re de ses ressortissants indiens qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale, faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s manipul\u00e9s pour s'inscrire et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de fermer une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [95%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le 1er tour du tournoi bulgare, battu en 3 manches par le Roumain Marius Copil en snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City aux \u00c9tats-Unis, une course remport\u00e9e par l'Allemande Selina J\u00f6rg le titre masculin est revenu au Russe Dmitry innove dans une \u00e9preuve qui a vu, il l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [92%] :\r\nBon, et puis du ski maintenant Olivier avec les Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore et ensuite on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [87%] :\r\nEt avec \u00e0 12 heures 30 le super- G f\u00e9minin quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter une dit skieuse en forme dans le camp helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [80%] :\r\nIl y aurait pour l'avait \u00e9t\u00e9, \u00e7a \u00e7a ils sont peu mercredi, je suis mont\u00e9 en puissance dans le domaine technique \u00e9galement, j'ai bien progress\u00e9 en priorit\u00e9, il faut que le plaisir soit pr\u00e9sent Moustic leur \u00e9tait \u00e0 \u00e7a un homme esclave aim\u00e9 parce que la journ\u00e9e de la d\u00e9contraction ces Mondiaux devraient bien se d\u00e9rouler, mais il y a beaucoup de pression de l'ext\u00e9rieur, et donc je n'essaie pas de m'en rajouter mais ils savent par cette cette recrutement Rome il y a beaucoup de monde qui a de grandes ambitions, alors je dois faire attention, oui, mais pas trop en vouloir est petite moustache, un d\u00e9sir Serbes s'merci d'\u00eatre Sophie omerta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [93%] :\r\nCorinne Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore et Patrick D\u00e9l\u00e9troz est une course \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS deux et surtout les vecteurs de la RTS, enfin sauf rebondissement Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 sa candidature \u00e0 l'une inanit\u00e9 ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [86%] :\r\nEt le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T16:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3198FCA3-44C4-43A4-8154-78B5BC34C250", "internalArchiveId": "3198FCA3-44C4-43A4-8154-78B5BC34C250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique Bonjour et bienvenue si vous nous rejoignez\r\nNous sommes lundi 4 f\u00e9vrier...\r\nplein de belles choses d'ici 7h. \r\nLa peur.... un sentiment utilis\u00e9, attis\u00e9, en politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Arnaud Robert s'est rendu \u00e0 la C\u00f4te aux F\u00e9es, chez l'ancien conseiller d'Etat UDC Yvan Perrin. Et dans l'atelier du dessinateur genevois Exem. \r\nC'est le reportage d'Ici la Suisse, \u00e0 7h moins quart\r\nEt Sur les Pas nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre d'une forte personnalit\u00e9... l'actrice valaisanne No\u00e9mie Schmidt. \r\nKarine Vasarino s'est entretenue avec elle dans les rues de Soleure.\r\nVIRGULE IDENTIF\r\nmais tout de suite, sport matin\r\nvirgule", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique", "Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique / LME_2019-02-04T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique / LME_2019-02-04T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10171937", "ece-10171916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:57:49Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe matin, on parle de l'utilisation politique de la peur, vous vous \u00eates rendu Arnaud Robert, \u00e0 La C\u00f4te-aux-F\u00e9es chez Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois qui tente aujourd'hui un retour en politique parle volontiers des strat\u00e9gies de communication coup de poing de son parti et m\u00eame si l'UDC dans la r\u00e9cente campagne contre les juges \u00e9trangers ne s'est pas particuli\u00e8rement illustr\u00e9 par sa virulence, il reste dans l'ADN du mouvement des moutons au minaret d'utiliser les outils de la peur pour ses affiches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [93%] :\r\nEt ce n'est d'ailleurs pas que l'UDC un qui parie sur la peur pour se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nPas du tout, je suis \u00e0 l'aise aussi dans l'atelier du dessinateur g\u00e9nevois exam qui lui que rayonne des pieuvres immondes, avec des pustules pour les campagnes de la gauche locale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nAlors la peur en politique, ce n'est pas seulement celle que l'on inspire, mais aussi celle que l'on ressent, vous avez demand\u00e9 \u00e0 Yvan Perrin d'ouvrir son coffre fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nVous avez un coffre c'est navrant de seront de des pistolets et 210 l'ancien pistolet d'ordonnance l'arm\u00e9e suisse et quand j'ai quitt\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, l'UDC suisse a offert un cadeau qui m'a permis de d'acqu\u00e9rir cette arme avec laquelle je tire nettement mieux qu'avec celle que j'avais avant, vous vivez avec l'id\u00e9e de l'apocalypse aujourd'hui de l'apocalypse, pas parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelqu'aient \u00e9t\u00e9 les conflits l'humanit\u00e9 s'en est relev\u00e9, peut-\u00eatre qu'avec les hommes modernes, \u00e7a prendra plus de temps parce que les destructions seront tr\u00e8s certainement plus importante, et puis on aura tr\u00e8s certainement une p\u00e9riode chaotique peut-\u00eatre pas Mad Max, mais o\u00f9 ce sera quand m\u00eame assez difficile et puis petit \u00e0 petit la la vie reprendra son cours mais pour les g\u00e9n\u00e9rations qui traverseront cette \u00e9poque, la vie ne va pas \u00eatre facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nEst -ce que la peur Yvan Perrin, c'est un outil politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [91%] :\r\nJe dirais que bien souvent on peindre le diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les partis qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique, ont une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s et de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse de promenade de sant\u00e9 parce que si vous pr\u00e9sentez votre point de vue en expliquant que si d'aventure on vous donne tant il se passera rien bah vous n'\u00eates pas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [89%] :\r\nEst ce que justement ce vous dites peindre le diable sur la muraille, c'est aussi simplifier et finalement les les arguments les rendre le plus les plus puissants possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [89%] :\r\n\u00e9videmment, mais parce que c'est pas propre \u00e0 l'UDC chaque partie cherche \u00e0 simplifier, c'est aussi du au je dirais autant d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez aupr\u00e8s de du public, le temps d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez, tr\u00e8s court, parce que le le l'esprit sollicit\u00e9 en permanence, donc si pendant ce cette petite fen\u00eatre de Tir, vous n'arrivez pas \u00e0 imprimer votre marque, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [84%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu une essayer avec la plume \u00e7a peut plus en pointe, voil\u00e0 la petite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nDites -moi exam, vous \u00eates dessinateur, vous r\u00e9alisez r\u00e9guli\u00e8rement des affiches politiques pour diff\u00e9rents partis de gauche ou vous dessinez une pieuvre tr\u00e8s tr\u00e8s effrayante, \u00e0 quoi sert la peur en communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors je pense que la peur sert \u00e0 sans doute \u00e0 trouver un ennemi commun, donc on on peut tr\u00e8s bien cibl\u00e9e sur un ennemi commun en en en montrant cette menace et cette peur -l\u00e0 moi j'aime, j'aime pas trop l'utiliser en tout cas de de mani\u00e8re compl\u00e8tement simple, comme le fait parfois, ou m\u00eame assez souvent l'UDC, c'est-\u00e0-dire en ne r\u00e9fl\u00e9chissant pas \u00e0 ce que pourrait raconter l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une image, un impact, un coup de poing dans la figure qui doit terroriser les gens et faire qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent plus et ils prennent leurs bulletins de vote, en disant, ou je ne veux pas \u00e7a, je ne veux pas qu'on s'introduit chez moi comme \u00e7a je veux pas des moutons noirs chez moi etc quand je quand je joue sur la peur, j'esp\u00e8re que je le fais autrement, j'esp\u00e8re que je que je peux raconter une histoire, que la personne qui s'arr\u00eate dans la fiche va pas se contenter de recevoir le coup de poing dans la figure parce qu'il y a un petit oeuf t'fait coup de poing dans la figure que je cherche, quand m\u00eame, il faut \u00e0 retenir les gens, mais j'esp\u00e8re qu'il va s'arr\u00eater devant l'affiche et se dire tiens on me raconte une histoire, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je veux vous faire peur, mais en m\u00eame temps je peux pas me prendre au s\u00e9rieux, on joue \u00e0 se faire peur, joue \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [89%] :\r\nOn joue \u00e0 se faire peur, Arnaud Robert le sentiment \u00e7a ferme s'affirme \u00e0 l'\u00e9coute de votre reportage que la peur est un ingr\u00e9dient politique extr\u00eamement dangereux \u00e0 manier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [98%] :\r\nOui, elle est sans doute une mani\u00e8re de cliver artificiellement les positions et de faire croire \u00e0 l'existence d'une cause unique \u00e0 tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nEt \u00e7a, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne sp\u00e9cifiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors il se r\u00e9pand dans le monde entier, au Br\u00e9sil, en Hongrie, en Italie, en Turquie, des gouvernements utilisent sciemment l'anxi\u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime de leur population \u00e0 travers les th\u00e9matiques des r\u00e9fugi\u00e9s ou du ch\u00f4mage, par exemple pour r\u00e9gner et Donald Trump lui- m\u00eame l'a dit aux journalistes Babou doit le pouvoir, c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [85%] :\r\nMerci Arnaud Robert, alors si vous souhaitez en apprendre davantage sur la politique de la peur et ses cons\u00e9quences sur notre quotidien \u00e9coutez cette semaine les 5 reportages vos 5 reportage ces vacarme, c'est \u00e0 13 heures et c'est sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7917B34-3A2C-46AF-BAC7-0917B92CDB10", "internalArchiveId": "F7917B34-3A2C-46AF-BAC7-0917B92CDB10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L'ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l'UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l'origine du sentiment de catastrophe imminente qui l'habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d'immenses pieuvres menacent l'\u00e9quilibre social.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L'ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l'UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l'origine du sentiment de catastrophe imminente qui l'habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d'immenses pieuvres menacent l'\u00e9quilibre social.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154694", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.02.2019", "Vacarme du 04.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres / VAC_2019-02-04T13:04:15_vacarme", "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres / VAC_2019-02-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L\u02b9ancien conseiller d\u02b9\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l\u02b9UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l\u02b9origine du sentiment de catastrophe imminente qui l\u02b9habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d\u02b9immenses pieuvres menacent l\u02b9\u00e9quilibre social.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L\u02b9ancien conseiller d\u02b9\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l\u02b9UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l\u02b9origine du sentiment de catastrophe imminente qui l\u02b9habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d\u02b9immenses pieuvres menacent l\u02b9\u00e9quilibre social.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10154695", "ece-10154694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:48:52Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLe diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les parties qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique on une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse : une promenade de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nLa politique de la peur, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [93%] :\r\nPeindre le diable sur la muraille, faire croire \u00e0 l'apocalypse, voil\u00e0 des strat\u00e9gies de communication bien connu des partis politiques pour convaincre ou pour manipuler les citoyens durant cette semaine dans vacarme, nous allons parler de la peur, car cette \u00e9motion que nous connaissons tous et qui est d'ailleurs n\u00e9cessaire \u00e0 notre survie cette \u00e9motion est aussi un enjeu de pouvoir depuis tr\u00e8s longtemps, et pas uniquement dans les dictatures ou les pays totalitaires \u00e9coutez Tocqueville le grand penseur de la d\u00e9mocratie qui nous disait d\u00e9j\u00e0 au XIXe que les d\u00e9mocraties repose en permanence sur une inqui\u00e9tude et \u00e9coutez, tout pr\u00e8s de nous, Donald Trump lorsqu'il d\u00e9clare le pouvoir r\u00e9el, c'est la peur, mais quelle peur, peur du d\u00e9classement, peur de l'\u00e9tranger, peur des catastrophes naturelles, peur de la violence de la guerre du terrorisme, peur de l'isolement toutes les peurs sont bonnes \u00e0 prendre pour les agents de la peur pour ceux qui soufflent sur les braises, cette semaine, nous irons jusqu'en Turquie, voir comment depuis 2016, le pouvoir d'Erdogan fait r\u00e9gner la terreur dans certains groupes sociaux nous rencontrerons aussi des victimes de terrorisme qui vivent avec un stress post- traumatique, et nous verrons comment des chercheurs se d\u00e9m\u00e8ne pour trouver un traitement assez traumatismes tr\u00e8s particulier, nous rencontrerons enfin des hommes et des femmes qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir dans leur commune un centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et qui doivent trouver la juste voie entre peurs fantasm\u00e9es et craintes rationnel aujourd'hui, nous allons \u00e9voquer la communication politique avec un dessinateur d'affiches bien connu Exem et \u00e7a pieuvres terrifiante mais tout d'abord, nous rejoignons Yvan Perrin chez lui \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es dans le Val-de-Travers, l'ancien conseiller national UDC pr\u00e9pare son retour en politique apr\u00e8s avoir travers\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es des probl\u00e8mes psychiques importants : l'homme est un anxieux, son parti lui aime attiser les peurs, voici des moutons et des pieuvres, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [77%] :\r\nOn va la 15 je c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [83%] :\r\nSculpteur \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui m'avait offert le sigle de l'UDC taill\u00e9s \u00e0 la tron\u00e7onneuse dans du bois 2 buts, point de vie homme une 2 buts \u00e0 l'\u00e9poque elle existait encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est qui, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre pour nous est utile, je prends du pactole mentionne je joue plus d'un millier des chansons de Kant oui je vous en parle Johnny Cash que je reconnais assez annonce avec Charl\u00e8ne pour Johnny Cash que je reconnais assez ais\u00e9ment les autres j'avoue avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:05) [92%] :\r\nJ'ai vu que vous aviez le g\u00e9n\u00e9ral Guy en fond d'\u00e9cran sur votre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [84%] :\r\nOui alors chez les enfants d'un cran sur tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [84%] :\r\nMais mes ordinateurs le fixe, le portable, la tablette le le natel et puis j'ai les 2 assiettes officiel la blanche et atteinte et le g\u00e9n\u00e9ral disons pas dire j'ai grandi avec son histoire, mais pas loin, puis c'\u00e9tait vraiment une personnalit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans la famille qu'est -ce qu'il incarne pour vous. \r\nLa libert\u00e9, l'ind\u00e9pendance et le courage. \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et puis le courage face \u00e0 des forces hostiles puisque il y avait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, 2 ou 3 doigts \u00e9tait peut-\u00eatre pas seuls conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui penchait tr\u00e8s dangereusement du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [95%] :\r\nLe combat contre les forces hostiles, il \u00e9tait \u00e9vident entre 39 et 45 \u00e0 quel moment est -ce que vous avez senti vu que m\u00eame dans votre g\u00e9n\u00e9ration. \r\nIl y avait une menace qui pesait sur sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [90%] :\r\nC'est venu progressivement quand je me suis rendu compte que ce avec quoi j'ai grandi, tendait \u00e0 dispara\u00eetre petit \u00e0 petit, il y a aussi des des valeurs que je croyais inalt\u00e9rable, qui ont \u00e9t\u00e9 remises en cause et j'ai esp\u00e8re je pense convaincus que j'ai eu la chance de grandir dans un pays extraordinaire, j'aimerais bien que les g\u00e9n\u00e9rations futures puissent profiter du m\u00eame privil\u00e8ge, je suis pas s\u00fbr la que nous en prenions le chemin c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:49) [98%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [88%] :\r\nC'est quoi, c'est que j'\u00e9tais un peu pr\u00e8s de l'arbre, il faut dire que les routes sont petites, ce qui se passe, c'est que quand vous arrivez dans un contour, la cam\u00e9ra regarde devant, et puis il y a un elle d\u00e9tecte l'arbre alors vous \u00eates en train de tourner, elle se d\u00e9clenche mais le le le la s\u00e9curit\u00e9, enfin j'esp\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 remise en question par l'aventure, \u00e7a se produit de temps en temps, normalement on devrait avoir encore un \u00e9pisode dans quelques cantons je dois pas avoir peur, j'esp\u00e8re pas c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [70%] :\r\nBen oui, soins Nelly on est rare. \r\nJ'ai eu du bras, au lendemain de frais bonnes et de c'\u00e9tait bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [87%] :\r\nIl dit aussi, c'est difficile de rep\u00e9rer un peu le moment o\u00f9, mais ce qu'il y a quand m\u00eame des tournants, est ce qu'il y a des moments o\u00f9 vous avez vraiment ressenti justement ces ces changements ces transformations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re transformation qui m'a marqu\u00e9 \u00e0 jamais, c'est la crise horlog\u00e8re ma maman \u00e9tait horlog\u00e8re \u00e0 domicile donc boiteuse et la crise est arriv\u00e9e et les entreprises horlog\u00e8res ont commenc\u00e9 par ce qui est arr\u00eat\u00e9 avec la sous- traitance pour se concentrer sur leur propre personnel, ce qui \u00e9tait assez normal, moi je j'avais 5 ans, je voyais bien que mes parents avaient des mines assez inqui\u00e8te les gens qui venaient nous rendent visite aussi notamment mon nom, j'avoue qu'une id\u00e9e de ce qui se passait mais je sentais bien l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale, il y avait aussi juste en face, un atelier d'horlogerie un jour les rideaux sont rest\u00e9s baiss\u00e9s, cela n'est pas non plus ce que \u00e7a voulait dire mais c'\u00e9tait pas normal, plus il a mes copains qui habitaient l\u00e0 c'est quelque chose qui, qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 cette cette crise horlog\u00e8re de voir que tout \u00e0 coup un village o\u00f9 tout allait bien, on \u00e9tait tous c'est heureux tout \u00e0 coup quelque chose se grippe, les gens perdent leur travail et petites entreprises, ferme et, vraiment, \u00e7a m'a laiss\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [89%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge 5 ans ce sentiment de la catastrophe, est ce que c'est un trait de votre caract\u00e8re, est ce que vous pensez que vous avez \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, \u00e7a m'a rendu peut-\u00eatre pas craintif, mais tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 l'avenir, j'ai pu constater tr\u00e8s t\u00f4t que ce qui est aujourd'hui peut ne plus \u00eatre demain et donc je vis, je dirais, relativement court terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [88%] :\r\nJe vis au jour le jour, mais je veille \u00e0 ce que, en cas de gros soucis, j'ai de quoi faire tourner et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui, qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 que j'ai toujours fait je sais plus, il y a une \u00e9tude r\u00e9cente qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 au sujet de des provisions de r\u00e9serve que leur population suisse devrait avoir, il semble que le citoyen n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9voyant, moi je suis autonome en tout cas pendant 3 mois, vous avez quoi, des p\u00e2tes, de la farine, du sucre, de l'eau, ben, j'esp\u00e8re que la source de la si continuera de nous en donner, mais moi je m'quasiment autarcique pendant en tout cas le 3, moi j'ai des piles, j'ai des bougies, j'ai tout ce qu'il faut pour devoir pour pouvoir tenir en cas de gros probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [75%] :\r\nLa crois\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel du Val. \r\nMaintenant, il faut que j'aille v\u00e9rifier si mon portable est compatible avec le 10 morts, j'ai d\u00fb acheter un convertisseur bonsoir, je vous pose, que le groupe UDC dans la grande salle, alors vous allez nous donner 2 minutes ce qu'il y emprunt\u00e9 l'accord ne voulons pas nous passer sur le principe, pour moi, \u00e7a va \u00eatre. \r\nOn est un peu en avance, mais le je crois qu'on a bien fait parce que j'ai l'impression que vous \u00eates en train de r\u00e9attribuer la SARL. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [70%] :\r\nIls travaille lentement. \r\nEntendre fait c'est v\u00e9rifier si toutes les connexions sont bien en place et puis bonne au moment o\u00f9 le corps s'inqui\u00e8te mais si \u00e7a va bien fonctionner, je pense qu'on soit parfaite, merci, merci beaucoup, tout savoir de la pens\u00e9e, \u00e0 la jeunesse alors le bien parmi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [86%] :\r\nOui, mais bon, ils ont, ils ont pass\u00e9 derni\u00e8rement sur, je crois que c'est sur Arte, la chute de Dien Bien Phu et puis la 300 17\u00e8me section actuel doit faire cela, je crois que c'est assez c'est assez, il faut en prime non non non, vous le lendemain non mais m\u00eame galette je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [82%] :\r\nMais au niveau timing brillant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [86%] :\r\nMonsieur Wiener, vous \u00eates \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise c'est quoi, la force d'Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:36) [88%] :\r\nPerrin, sa communication indiscutablement et aussi c'est sans l'engagement sur des des sujets qui lui tiennent \u00e0 coeur, un exemple tout \u00e0 fait concret, la loi sur les armes ou un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours, o\u00f9 il fait preuve d'un engagement total. \r\nC'est quoi sa plus grande faiblesse, son \u00e9tat de sant\u00e9, indiscutablement, on ne se remet pas aussi facilement, il a une une maladie, il faut appeler un chat un chat qui a, qui l'a frapp\u00e9 et il reste \u00e0 mon avis notamment psychiquement extr\u00eamement fragile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [91%] :\r\nEst ce que la candidature que vous allez proposer au Conseil national pour, d'une certaine mani\u00e8re contrer le retour de d'Yvan Perrin, est ce que c'est pour prot\u00e9ger Yvan Perrin de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [90%] :\r\nC'est pas tellement pour prot\u00e9ger Yvan Perrin parce qu'on ne peut pas le je dirais le le ma\u00eetriser, c'est qu'une personne qui est extr\u00eamement, introverti, avec laquelle, des fois, les discussions et difficile lorsqu'il s'agit notamment de son cas particulier et dans ce sens -l\u00e0, moi j'ai un objectif, c'est l'int\u00e9r\u00eat du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [76%] :\r\nPour match du dimanche, but du monde dans une ville, moi j'ai 40 produits finaux, ses enfants, adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [97%] :\r\nOui bonjour, bonjour, vous prenez bien le premier ascenseur jusqu'au 12\u00e8me \u00e9tage d'accord merci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:42) [82%] :\r\nJe vais quand m\u00eame essayer avec la plume \u00e7a peut plus on prononce voil\u00e0 depuis 2\u00e8me tentacules charg\u00e9 la plus peu d'eau qui gicle et quelquefois \u00e0 laquelle naturellement l\u00e0 agiter des yeux bien m\u00e9chant et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment pour qu'on soit s\u00fbr qu'on bien je ne vais pas le le seul. \r\nEt voil\u00e0, oui, normalement quelques pustules aussi parce que comme c'est une m\u00e9chante pieux, faut pas qu'elle soit trop rago\u00fbtante voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [89%] :\r\nMais dites -moi Exem vous \u00eates dessinateur, l\u00e0 on est dans votre appartement de guerre en a justement la vue sur le le Sal\u00e8ve que vous venez d'elle repr\u00e9sente quoi dans votre vie cette pieuvres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:33) [91%] :\r\nElle repr\u00e9sente un une esp\u00e8ce de cartes de visite maintenant puisque elle date de 88 l'\u00e9t\u00e9 88 au moment de la campagne pour d\u00e9fendre les Bains des P\u00e2quis qui \u00e9tait menac\u00e9e par tous les partis qui voulait en faire autre chose que des mains populaire, un endroit de luxe et les habitants du quartier se sont mobilis\u00e9s, ont demand\u00e9 la la participation b\u00e9n\u00e9vole d'un certain nombre de dessinateurs dont moi et c'est \u00e0 cette occasion que j'ai cr\u00e9\u00e9 cette pieuvres qui d\u00e9truit le plongeoir des Bains des P\u00e2quis et donc j'ai concr\u00e9tis\u00e9 j'ai personnifi\u00e9e sous la forme de la pieuvre, la menace sur les sur les bas, il se trouve que cette votation a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 donc les Bains ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et cette pieuvres tr\u00e8s mena\u00e7ante vraiment au regard m\u00e9chant puisqu'elle a, elle a un regard et rester un tout petit peu dans l'imaginaire local. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:26) [88%] :\r\n\u00e9videmment Exem j'ai pas pu m'emp\u00eacher justement de m'a demand\u00e9 d'o\u00f9 venait cette pieuvres et comment elle avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans l'imaginaire politique dans l'est, dans les repr\u00e9sentations politiques dans les campagnes politiques et c'est vrai qu'on la retrouve beaucoup \u00e0 la fois la dans une affiche contre la pieuvre europ\u00e9enne dans une affiche contre justement le communisme envoie une \u00e9norme pieuvres orange qui ressemble un peu \u00e0 la v\u00f4tre avec des tentacules mais qui qui envahissent l'Europe la contre une pieuvre qui repr\u00e9sente l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain qui qui conquiert qui conquiert la France l\u00e0 une pieuvre qui repr\u00e9sente le les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:08) [91%] :\r\nDire oui parce qu'elle repr\u00e9sente le l'aspect tentaculaire que les antis\u00e9mites mettait sur sur sur les juifs, \u00e0 quoi sert la peur Exem en communication politique, alors je pense que la peur sert a sans doute \u00e0 trouver un ennemi commun, donc on peut tr\u00e8s bien cibl\u00e9e sur un ennemi commun en en en montrant cette menace et cette peur -l\u00e0 moi j'aime, j'aime pas trop l'utiliser en tout cas de de mani\u00e8re compl\u00e8tement simple, comme le fait parfois, ou m\u00eame assez souvent l'UDC, c'est-\u00e0-dire en ne r\u00e9fl\u00e9chissant pas \u00e0 ce que pouvaient raconter l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une image, un impact, un coup de poing dans la figure qui doit terroriser les gens et faire qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent plus et ils prennent leurs bulletins de vote, en disant, ou je ne veux pas \u00e7a, je ne veux pas qu'on s'introduit chez moi comme \u00e7a je ne veux pas des moutons noirs chez moi etc quand je quand je joue sur la peur, j'esp\u00e8re que je le fais autrement, j'esp\u00e8re que je que je peux raconter une histoire, que la personne qui s'arr\u00eate dans la fiche va pas se contenter de recevoir le coup de poing dans la figure parce qu'il y a un petit oeuf as fait coup de poing dans la figure que je cherche, quand m\u00eame, il faut \u00e0 retenir les gens, mais j'esp\u00e8re qu'il va s'arr\u00eater devant l'affiche et se dire tiens on me raconte une histoire, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je vais vous faire peur, mais en m\u00eame temps je peux pas me prendre au s\u00e9rieux, on joue \u00e0 se faire peur, joue \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:23) [99%] :\r\nAu revoir. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:49) [92%] :\r\nBonsoir Mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:52) [92%] :\r\nTechniquement, on a eu l'initiative Weber qui visait \u00e0 en finir avec les constructions envahissantes du niveau des r\u00e9sidences secondaires, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e le 11 mars 2012 avec 12 3 m\u00e9contents et50,6 pourcent de la population assez juste au niveau de la population Neuch\u00e2tel par contre a rendu un verdict plus clair, nous \u00e9tions d'accord \u00e0105,3 pourcent je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:28) [94%] :\r\nVous vivez avec l'id\u00e9e de l'apocalypse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:33) [89%] :\r\nDe l'apocalypse, pas parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelqu'aient \u00e9t\u00e9 les conflits l'humanit\u00e9 s'en est relev\u00e9, peut-\u00eatre qu'avec les hommes modernes, \u00e7a prendra plus de temps, les destructions sont tr\u00e8s certainement plus importante, et puis on aura tr\u00e8s certainement une p\u00e9riode chaotique peut-\u00eatre pas Mad Max, mais o\u00f9 \u00e7a serait quand m\u00eame assez difficile et puis petit \u00e0 petit la la vie reprendra son cours mais pour les g\u00e9n\u00e9rations qui traverseront cette \u00e9poque, la vie ne va pas \u00eatre facile, ce sera de notre faute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:06) [90%] :\r\nEst -ce que la peur Yvan Perrin, c'est un outil politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [93%] :\r\nJe dirais que lorsque vous avez \u00e0 d\u00e9fendre une position, donc vous imaginez que la position contraire pourrait avoir des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9fastes, il est d'usage de mettre en \u00e9vidence qui pourrait se passer si d'aventure on ne vous donne pas raison et bien souvent on peint le diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les parties qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique on une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse promenade de sant\u00e9, on le voit, mais quasiment \u00e0 chaque votation compte en 92 nous avions mis en \u00e9vidence le fait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas une bonne id\u00e9e d'aller dans l'est, on nous annon\u00e7ait la fin de la Suisse pour le 7 d\u00e9cembre et puis, avec le recul, pas loin de 30 ans plus tard, on se dit que finalement on s'en est pas trop mal tir\u00e9 cette fa\u00e7on de mettre en \u00e9vidence et de surjouer les cons\u00e9quences potentielles d'un choix, c'est quelque chose qui se fait volontiers en politique parce que si vous pr\u00e9sentez votre point de vue en expliquant que si d'aventure on vous donne tant il se passera rien bah vous n'\u00eates pas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [87%] :\r\nEst ce que justement ce vous dites peindre le diable sur la muraille, c'est aussi simplifier et finalement les les arguments les rendre le plus les plus puissants possible et part un \u00e9videmment on pense, vous \u00e9tiez l\u00e0 d'ailleurs, vous \u00e9tiez \u00e0 l'UDC \u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 on pense au mouton noir typiquement, on pense \u00e0 l'affiche aussi des minarets qui se transforme en missiles tout \u00e0 coup, ces images sont rest\u00e9s aujourd'hui dans l'inconscient, presque dans l'histoire politique suisse comme des moments d\u00e9cisifs de de succ\u00e8s probablement politique mais d'hyper simplification si du r\u00e9el non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:26) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, mais c'est pas propre \u00e0 l'UDC chaque partie cherche \u00e0 simplifier, c'est aussi du au o\u00f9 je dirais autant d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez aupr\u00e8s de du public, le temps d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez, tr\u00e8s court, parce que le le l'esprit sollicit\u00e9 en permanence, donc si pendant ce cette petite fen\u00eatre de Tir, vous n'arrivez pas \u00e0 imprimer votre marque, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:58) [75%] :\r\nFace \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [80%] :\r\nEt puis vous vrais, elles sont donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [72%] :\r\nLes talents sur le je les laisse pas tra\u00eener pour que le mien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [91%] :\r\nC'est la Rolls Royce des des pistolets 210 l'ancien pistolet d'ordonnance l'arm\u00e9e suisse et quand j'ai quitt\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, l'UDC suisse m'a offert un cadeau qui m'a permis de d'acqu\u00e9rir cette arme avec laquelle je tire nettement mieux qu'avec ce que \u00e7a va donc celle -ci tr\u00e8s pr\u00e9cieuse d'o\u00f9 sa place bien \u00e9videmment dans le coffre-fort. \r\nEn hommage \u00e0 l'inspecteur Harry le semi- Samuelsson, 44 Magnum qui a donc l'arme mythique utilis\u00e9 par l'inspecteur Harry, Clint Eastwood manifestement un type extr\u00eamement costaud parce que moi j'ai encore jamais os\u00e9 tirer que d'une main avec \u00e7a sans de trucs qui vous assis au fond de l'ensemble, \u00e7a c'est puisse s'appliquer depuis juin, Johnny, quelques autres, mais elles sont toutes bien cach\u00e9s ici. \r\nLa plus dangereuse de toutes, si je peux dire c'est une micro- Uzi en full auto, c'est \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait incompr\u00e9hensible m\u00eame acheter celle -ci, alors elle est int\u00e9gralement ainsi que la munition dans le coffre, parce que \u00e7a proches mais pour une promenade, l'amour, \u00e7a c'est le mythe, c'est une un pistolet mitrailleur de mettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:40) [88%] :\r\nJe me suis d\u00e9sol\u00e9 Yvan Perrin, vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous \u00e9tait tellement bas, vous aviez pris vos dispositions \u00e7a veut dire que vous aviez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu l'arme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:50) [88%] :\r\nAlors je n'en avais pas l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, donc il fallait trouver autre chose, romarin il y a plusieurs possibilit\u00e9s, il y a le lac, mais je sais nager et je me disais que, une fois au fond l'instinct de survie ferait que je remonterais relativement rapidement, autre possibilit\u00e9 le train mais professionnellement, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a donne donc je me dis que c'\u00e9tait pas sympa d\u00e9j\u00e0 pour le conducteur du train et puis pour ce qui devrait ramasser et puis finalement, bah, j'ai trouv\u00e9 ce sac en plastique qui est pas tout, je suis dit ben si n\u00e9cessaire, c'est une mani\u00e8re relativement propres de de s'en aller \u00e0 de l'or pour autant que \u00e7a puisse \u00eatre possible et fort heureusement, le Docteur a retrouv\u00e9 le sommeil juste apr\u00e8s du coup bah j'ai abandonn\u00e9 c'est funeste projet, je suis tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:35) [91%] :\r\nMais vous pensez que c'est fini, parce que moi je me dis vous avez plein de d'armes chez vous ce vertige l\u00e0, vous pensez que vous en \u00eates gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:44) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, mais si d'aventure \u00e7a devait me reprendre, je serais bien surpris qu'utilise une de mes armes parce que je voudrais pas en donner je dirais un aspect n\u00e9gatif pense que si d'aventure je devais \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 aussi funeste ce sera extr\u00eamement f\u00e2cheux pour la suite, parce que quelqu'un qui, qui est un d\u00e9fenseur de droit lib\u00e9ral sur les armes qui met fin \u00e0 ou avec une arme, \u00e7a prouve bien que ces hommes sont dangereux et que, m\u00eame pour lui, donc j'esp\u00e8re que la question ne se posera pas, mais si elle devait se reposer un jour enfin esp\u00e8re ferai un autre choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:27) [91%] :\r\nSi vous vivez dans la crainte d'une catastrophe plus ou moins imminente, dites -le -nous au 0 58 236 236 0 estimez -vous que les partis nous manipule et exag\u00e8re quand ils utilisent la strat\u00e9gie de la peur dans leur campagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T12:46:04Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "udc", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Exem [= Excoffier, Emmanuel]", "role": "dessinateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "internalArchiveId": "665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne;Philippe Robert, directeur du lyc\u00e9e de Rougemont;Jean Russotto, avocat d'affaires \u00e0 Bruxelles;Benoit Genecand, conseiller national PLR;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Nicole Lamon, cheffe de communication d'Alain Berset;Nathalie Loizeau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VOYAGES D'\u00c9TUDES EN AVION 7H) Et si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait bient\u00f4t fini ? Plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport. Des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas ce week-end encore. Julien Bangerter bonjour ! \r\n....\r\nOn peut dire qu'aujourd'hui, au niveau secondaire 2 , les voyages en avion repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tude...\r\nAucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet. Alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases, \u00e0 Lausanne, Bienne et Neuch\u00e2tel.Et \u00e0 chaque fois.les voyages en avion repr\u00e9sentent plus de 80% des voyages de fin de maturit\u00e9.Certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100%...\r\n*** Mais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat, Julien, qui -clairement- est en train de changer la donne..\r\nPartout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8rent.Exemple..dans le canton de Vaud : \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Baulieu \u00e0 Lausanne.Il est aussi le pr\u00e9sident la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase...\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, ou \u00e0 Fribourg. A Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020. Fini...les vols low coast...vers Lisbonne, Split ou Cracovie...Pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert...il faut repenser les destinations...\r\nLe recours au train...serait donc privil\u00e9gie...comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de Rougemeont \u00e0 la Chaux-de-Fonds...o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e9v\u00e8s qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol...prennent l'avion. Cette transofrmation se heurtera \u00e0 des obstacles : les c\u00f4uts finaniciers...l'absence de trains de nuit.et la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves. Dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.  Mais le mouvement est en marche.relay\u00e9.par des enseignants.des directeurs de gymnase...et des ministres en chage de l'instrution publique. Lorsqu'on sonde ces responsables, une phrase revient constamment.il  faut redonner du SENS aux voyages de classe.\r\n(15/CLIMAT AVIONS ET AUTRES TRANSPORTS PA 7H) *** L'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser...\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique, il s'agit de questionner nos mode de vie et de consommation dans leur ensemble. Et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair. Certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres -au contraire- un impact bien plus limit\u00e9 qu'on ne le pensait, Katja Schaer\r\n((Raison pour laquelle nous ne prendrons qu'un crit\u00e8re : l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produit par l'activit\u00e9 humaine. Et l\u00e0, le premier pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, l'\u00e9nergie. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'agence internationale de l'\u00e9nergie et la banque mondiale. La manufacture et les transports sont responsables d'un cinqui\u00e8me des \u00e9missions de CO2. Au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts des \u00e9missions de C02, contre 12 pour l'avion - 2% des \u00e9missions totales de C02 tous secteurs confondus. Si on essayait de croiser les secteurs ... c'est que qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'Environnement et de la Ma\u00eetrise de l'\u00c9nergie. Elle conclut que r\u00e9duire ne serait-ce que de 10% l'envoi de courriels permettrait, dans une entreprise type de 100 salari\u00e9s, un gain d'environ 1 tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur un an, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris/New-York.))\r\n(breve ong-ue) *** Depuis le premier janvier, une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne recoivent plus 1 franc de Bruxelles. \r\nUne information de coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF. La Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non-membres de l'Union, pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration. Parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. L'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros. Ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon SRF, ce que conteste la Commission. Il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise t-elle.\r\n(03/LOBBYISTES SUISSES A BRUXELLES ITV RUSSOTTO) *** Une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles...\r\n259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick. Quantitativement parlant, la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union. Probl\u00e8me: tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts. C'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF2/FACEBOOK POLITIQUE PI 7H) *** Facebook souffle ses quinze bougies aujourd'hui, mais le r\u00e9seau social a t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse....\r\nCertains \u00e0 Berne, ou plut\u00f4t certaines, l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Nathalie Rickli: championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30.000 abonn\u00e9s. Reste que d'autres, beaucoup moins nombreux, fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages. Muriel Ballaman. \r\n((Plus rapide que le porte \u00e0 porte, plus interactif qu'un site internet personnel, facebook donne au conseiller naitonal PLR Benoit Genecand, 3200 amis au compteur, un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\nSON 26\"\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, elle, a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux. \r\nSON 18\"\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux. Pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut il en faire bon usage. \r\nSON 24\"\r\nParce que les choses plus politiques, elles, sont sur twitter, au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. ))\r\n(breve salvador) C'est pour l'heure tout sauf officiel, mais Nayib Bukele affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador. De mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat anti-syst\u00e8me. Son objectif: \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde.\r\n(17/VENEZULA) *** Je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part.\r\nNicolas Maduro s'est montr\u00e9 ferme hier, en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Venezuela. Une attitude, Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas sans cons\u00e9quence...\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avaient pr\u00e9venu.\r\nSi ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient  Juan Guaido comme pr\u00e9sident du Venezuela.\r\nEt ce, d\u00e8s aujourd'hui.\r\nCes 7 Etats, ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal, et l'Autriche.\r\nUne minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28. Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le Venezuela.\r\nEt puis, la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre-atlantique.\r\nUne r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui.\r\nParmi les participants : les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino-am\u00e9ricains...\r\nainsi que le secr\u00e9taire d'Etat \u00e9tatsunien Mike Pompeo, par vid\u00e9oconf\u00e9rence. \r\nDes acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu Juan Guaido. \r\nLa situation reste des plus tendues :\r\nHier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Venezuela \u00e9tait \"une option\".\r\n(breve soldats mexique) Les Etats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine. Ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour trois mois, pour soutenir les garde-fronti\u00e8res. Le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur. Que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux et inhumain.\r\n(09/VISION ARABE VISITE DU PAPE PA) *** Il s'agit d'une visite in\u00e9dite: celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir aux Emirats arables unis, o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale. Juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les Emirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs. A Beyrouth, Laure Stephan.\r\n((Pour le National, un quotidien \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un \u00ab\u00a0nouveau chapitre\u00a0\u00bb dans l'histoire des Emirats, et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e, est un \u00ab\u00a0symbole de la b\u00e9n\u00e9diction\u00a0\u00bb divine. Les mots sont enthousiastes\u00a0: il faut dire que cette visite historique dans le Golfe permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les Emirats, pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents.\r\nDes pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes, comme le chef d'Al-Azhar en Egypte, vont rencontrer le pape\u00a0: c'est un symbole, dans un moment de crispation. \r\nMais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part... Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les Emirats et l'Arabie saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha. \r\nDemain, le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les Emirats. ))\r\n(breve nissan) Nissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit: le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne: il ne construira au Japon son crossover X-trail, et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en, op\u00f9 travaillent 7.000 personnes.\r\n(breve referendum france) Un referendum: voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise, ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer le 26 mai prochain, le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre des parlementaires, la reconnaissance du vote blanc et la limitation du cumul des mandats.\r\n(12/VIANDE POLONAISE ITV LOIZEAU RTL) *** La France, victime comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e...\r\nRaison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire. Pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec pluss d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de qualit\u00e9\r\n(breve superbowl) La finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante, au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e Superbore...pour super ennui. Mais Tom Brady s'en moque: l'embl\u00e9matique quarterback -on parle bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain- a remport\u00e9 cette nuit avec les New England Patriots sons sixi\u00e8me SuperBowl. A 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le premier\r\n(breve hockey / foot) C'est une premi\u00e8re, en revanche, pour Zoug, vainqueur hier de la Coupe de Suisse en battant Rapperswil 5 \u00e0 1. \r\nEn football enfin, la seule rencontre de Super League qui a pu se d\u00e9rouler hier a vu la victoire de B\u00e2le sur Grasshopper 4 \u00e0 0. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 un tripl\u00e9 de son attaquant n\u00e9erlandais Ricky van Wolfswinkel.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(brev foot + sala) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10171941", "ece-10171918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:24:11Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, manifester pour le climat d\u00e9nonc\u00e9 interpell\u00e9s Enseignants et politiciens et si \u00e7a marche, les voyages de fin d'\u00e9tudes en avion, en tout cas ne sont plus forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9, il est arriv\u00e9 sous la pluie \u00e0 Abou Dhabi pour la premi\u00e8re visite d'un pape dans la p\u00e9ninsule arabique Fran\u00e7ois qui ne pourra pas esquiver les questions politiques, la quantit\u00e9 fait- elle la qualit\u00e9, peu de pays ont autant de lobbyistes \u00e0 Bruxelles que la Suisse, mais pour l'heure, c'est un peu chacun pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEt si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes c'\u00e9tait bient\u00f4t fini plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas encore ce week- end, Julien bancaires bonjour. \r\nOn vous entend de loin, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Julien, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, on peut dire Julien qu'aujourd'hui au niveau secondaire 2, h\u00e9 bien, les voyages en avion, repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nFigurez -vous qu'aucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet, alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases \u00e0 Lausanne Bienne et Neuch\u00e2tel et \u00e0 chaque fois, les voyages en avion, repr\u00e9sentent plus de 80 pourcent des voyages de fin de maturit\u00e9, certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat Julien qui- clairement est train bien de changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nOui, partout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8re, exemple dans le canton de Vaud \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne, il est aussi le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [90%] :\r\nDonc, quelques \u00e9tablissements presque effectivement \u00e0 bout touchant, c'est-\u00e0-dire que seule la mobilit\u00e9 d'eau sera utilis\u00e9 dans la plupart des autres \u00e9tablissements, la r\u00e9flexion est en route avec des degr\u00e9s d'avancement assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne ou \u00e0 Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020, fini les vols low cost vers Lisbonne Split ou Cracovie pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert, il faut repenser les destinations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nDe nouvelles destinations plus in\u00e9dites des destinations que les \u00e9l\u00e8ves n'ont peut-\u00eatre pas encore d\u00e9couvert \u00e0 titre priv\u00e9, en famille, et je pense qu'au niveau de la coh\u00e9sion d'une classe et une autre destination moins \u00e9loign\u00e9 ferait sens, c'est un autre moyen de transport s'imposeraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nLe recours au train ou bus serait donc privil\u00e9gi\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol prennent l'avion, cette transformation s'heurtera des obstacles les co\u00fbts financiers, l'absence de trains de nuit la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mais le mouvement est en marche, relay\u00e9e par des enseignants, des directeurs de gymnase et des ministres en charge de l'instruction publique lorsqu'on sonde ces responsables une phrase revient constamment : il faut redonner du sens au voyage de classe mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [90%] :\r\nSi Julien bancaire terreur l'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique : il s'agit de questionner nos modes de vie et de consommation dans leur ensemble, et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair, certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres au contraire un impact bien plus limit\u00e9e qu'on ne le pensait, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [93%] :\r\nRaison pour laquelle nous ne prendrons aucun crit\u00e8re, l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produits par l'activit\u00e9 humaine et l\u00e0 le 1er pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, c'est l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et de la Banque mondiale, la manufacture et les transports sont responsables d'un 5\u00e8me des \u00e9missions de CO2 et au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts de ses \u00e9missions, contre 12 pourcent pour l'avion et 2 pourcent les \u00e9missions totales de CO2, tous secteurs confondus, si on de croiser les secteurs, c'est ce qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien elle conclut que r\u00e9duire, ne serait -ce que de 10 pourcent de l'envoi de courriels permettrait dans une entreprise, type de 100 salari\u00e9s un gain d'environ une tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur une ann\u00e9e, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris- New-York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [95%] :\r\nDepuis le 1er janvier une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne re\u00e7oivent plus 1 francs de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nUne information de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF, la Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non membres de l'Union pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, l'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros, ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon, SRF, ce que conteste la Commission il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise -t-elle, une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles 259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick quantitativement parlant la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union probl\u00e8me tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts, c'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e0 ce jour, \u00e0 Bruxelles, c'est plut\u00f4t chacun pour soi, on entend m\u00eame dire qu'on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame ce qui d\u00e9range beaucoup, parce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir la Commission et le Conseil et le Parlement ne sont pas des corps constitu\u00e9s, immense et approcher ces institutions de diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 avec des messages divers entra\u00eene la confusion : j'ai constat\u00e9 qu'il y a une r\u00e9ticence de plus en plus grande de la part des autres communautaire d'ouvrir un dialogue, d\u00e8s lors, il suffit pas d'avoir des arm\u00e9es qui s'occupe du droit communautaire, il faut avoir un interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [99%] :\r\nJean Russotto avec Guillaume Meyer Facebook souffle ses 15 bougies aujourd'hui mais le r\u00e9seau social a -t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nQuand \u00e0 Berne ou plut\u00f4t certaines l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise, Nathalie Rickli, championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30000 abonn\u00e9s reste que d'autres, beaucoup moins nombreux fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages Murielle Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [93%] :\r\nPlus rapide que le porte-\u00e0-porte, plus interactif qu'un site internet personnel Facebook donne au conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand 3200 amis au compteur un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour le politicien de prendre contact avec des gens sent interm\u00e9diaire sans passer par la presse, sans passer par le parti, et puis moi ce que j'aime bien, c'est que c'est un contact interactif, pas juste, voil\u00e0 mon id\u00e9e, je vous la pose faites dans ce que vous voulez, c'est voil\u00e0 ce que je pense et puis Direct derri\u00e8re \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a r\u00e9agit pas des fois \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s peu un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [91%] :\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, elle a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux on touche un cercle relativement ferm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 de ce cercle et au-del\u00e0 de ce cercle, on y va, par exemple en \u00e9tant dans la rue, dans un instant confront\u00e9 \u00e0 tout type de personne et pas forc\u00e9ment ce dont on est proche, ceux qui sont amis de mauvais quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut -il en faire bon usage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [91%] :\r\nOn remarque que ce sont des publics diff\u00e9rents, Facebook c'est une audience beaucoup plus large, il y a toutes les classes d'\u00e2ge toutes les les classes socioprofessionnelles c'est beaucoup beaucoup plus large, beaucoup plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit que ce qui marche en tout cas c'est davantage des souvenirs de voyage des histoires, des photos, des f\u00e9licitations sur un sportif suisse qui aurait gagn\u00e9 quelque chose, des choses comme \u00e7a, donc beaucoup plus d'ambiance ou de choses qui sont peu politique qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [93%] :\r\nParce que les choses plus politiques, elles sont sur twitter au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [95%] :\r\nC'est pour l'heure tout sauf officiel mais Nayib Bukele, elle affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat antisyst\u00e8me son objectif : \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [93%] :\r\nCette citation : maintenant, je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce Maduro, qui s'est montr\u00e9 ferme hier en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une attitude Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas forc\u00e9ment sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [94%] :\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9venu : si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et ce, d\u00e8s aujourd'hui, c'est cet \u00e9tat ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal et l'Autriche, une minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28 Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le venezuela et puis la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre- Atlantique, une r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui parmi les participants, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tatsunien Mike Pompeo par vid\u00e9oconf\u00e9rence, des acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu royaux, moi, la situation reste des plus tendues hier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait une option. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine, ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour 3 mois, pour soutenir les garde- fronti\u00e8res le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [97%] :\r\nIl s'agit d'une visite in\u00e9dite, celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [95%] :\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les \u00c9mirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs \u00e0 Beyrouth Laure St\u00e9phan pour le nez Chanel un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [95%] :\r\nIl y a \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un nouveau chapitre dans l'histoire des \u00c9mirats et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e est un symbole de la b\u00e9n\u00e9diction divine, les mots sont enthousiastes, il faut dire que cette visite historique dans le Golfe, permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les \u00c9mirats pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents des pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes comme le chef d'Al-Azhar en \u00c9gypte vont rencontrer le pape, c'est un symbole dans un moment de crispation mais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part, Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les \u00c9mirats et l'Arabie Saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha demain le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les \u00c9mirats leur St\u00e9phane pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [95%] :\r\nNissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit, le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne il ne construira, il ne faut -il construire au Japon son Crossover X-Trail et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en o\u00f9 travaillent 7000 personnes un r\u00e9f\u00e9rendum voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer, le 26 mai prochain, jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre de parlementaires, la reconnaissance du vote blanc ou encore la limitation du cumul des mandats, la France, victime, comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e, raison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec plus d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de Cali. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:55) [93%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas assez d'Europe, aujourd'hui ce sont les autorit\u00e9s sanitaires nationales qui ont pour responsabilit\u00e9 de lutter contre les fraudes, souvenez -vous des lasagnes au cheval, c'\u00e9tait pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a arrive en Pologne avec des autorit\u00e9s sanitaires, dont on dit qu'elles avaient sonn\u00e9 l'alerte, mais qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, je l'ignore, c'est une raison de plus pour vouloir une Europe plus efficace, nous ce que nous demandons et nous le demandons depuis d\u00e9j\u00e0 assez longtemps, c'est une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, donc, pour le droit de savoir ce qu'il a dans leur assiette, ont le droit de savoir quelle est la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent, quelle est la qualit\u00e9 de l'eau dans laquelle il se baignent ou qu'ils boivent et pour \u00e7a, parce que en effet les produits circulent, h\u00e9 bien il faut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une responsabilit\u00e9 qu'elle n'a pas encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [88%] :\r\nEt puis la finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e supp\u00f4ts pour super ennui mais Tom Brady s'en moque, l'embl\u00e9matique Quarter bac on pas bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain et bien remport\u00e9 cette nuit avec les New England statuettes son 6\u00e8me Superbowl \u00e0 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:43:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "internalArchiveId": "96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  \r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse maladie sont au coeur d'un nombre croissant de questions voire de remises en questions. Vendredi le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annoncait qu'elles n'aboutiraient pas. Nicole Della Pietra, aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet.\r\nLa Sonntagszeitung dresse la radiographie des budgets des m\u00e9nages avec ce constat: les primes sont le deuxi\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9 de paiement le plus fr\u00e9quent. Les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse, le d\u00e9montrent. La hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faible revenu mais qui appartiennent n\u00e9anmoins \u00e0 la classe moyenne. Pr\u00e8s de 6,4% de la population vit dans un m\u00e9nage incapable de payer les primes au moins une fois \u00e0 temps. En vingt, les retardataires ont plus doubl\u00e9 nous dit encore l'article. Dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH, J\u00fcrg Schlup, demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes. Tandis que la NZZamSonntag, se penche elle, sur ces quelques 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin. Et dit que les cantons feraient bien de mettre de l'ordre dans tout \u00e7a.\r\nRELANCE YVES: Et tout autre chose avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux, qui suscitent des questions?\r\n\u00ab Le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs \u00bb, titre la NZZamSonntag. Des partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter. L'UDC, les Verts lib\u00e9raux et les Evang\u00e9liques recourent aussi \u00e0 Whatsapp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leurs propres bases de donn\u00e9es pour leurs campagnes de porte \u00e0 porte. Le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ont bien r\u00e9dig\u00e9 une directive mais pas tr\u00e8s pratique. Et pour l'heure, seuls le PLR, le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nRELANCE YVES: On apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse est sur la plus haute marche du podium ?\r\nLe SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des Etats-membres! Ainsi, 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE. C'est ce qui ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi, l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223, ou le Portugal 191. Parmi elles des poids lourds, tels que Novartis, Syngenta et Credit Suisse, mais aussi des institutions et organisations, comme l'EPFZ, Travail.Suisse, les CFF, le Fonds national suisse de la recherche ou encore le BPA. Un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. FIN\r\n***La revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins Nicole della Pietra....", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-02-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:02:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse-maladie sur ton coeur d'un nombre croissant de questions, voire de remises en question, avant hier, le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annonc\u00e9 qu'elle n'aboutiraient pas Nicole della Pietra aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui la SonntagsZeitung dresse la radiographie des Budgets des m\u00e9nages avec ce constat : les primes sont le 2\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9s de paiement le plus fr\u00e9quent apr\u00e8s les imp\u00f4ts, les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse le d\u00e9montrent, la hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faibles revenus mais qui appartiennent n\u00e9anmoins la classe moyenne, pr\u00e8s de6,4 pour 100 de la population vit donc dans un m\u00e9nage, incapables de payer les primes au moins une fois temps en 20 ans, les retardataires ont plus que doubl\u00e9, nous dit encore l'article et dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH sur Schlup demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes, tandis que la N7 cet hame\u00e7on pas qu'elle se penche sur ces quelque 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin, et dit que le canton feu les cantons feraient bien de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nEt tout autre chose : Nicole avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui suscite des questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs titre align c'\u00e9tait Thomson taguant une les partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter l'UDC les Verts lib\u00e9raux et les \u00e9vang\u00e9liques Raucourt aussi \u00e0 WhatsApp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leur propre base de donn\u00e9es pour leur campagne de porte-\u00e0-porte le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons bien r\u00e9dig\u00e9 une directive, mais elle ne serait pas tr\u00e8s pratique et, pour l'heure, seul le PLR le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEt on apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse et sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'est le SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des \u00c9tats-membres ainsi 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE, c'est ce que il ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne ainsi l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223 ou le Portugal 191 parmi elles des poids lourds tels que Novartis, Syngenta, ou le Cr\u00e9dit Suisse, mais aussi des institutions et organisations comme les PFC de travail 6 les CFF le Front national chez pour la recherche ou encore le BPA un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nLa revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins, Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T11:59:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F86B067-F96A-43E7-9418-6EB540504334", "internalArchiveId": "5F86B067-F96A-43E7-9418-6EB540504334", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique fait-elle trop de politique ? : d\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire du dioc\u00e8se de Sion.", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Des \u00e9lus UDC ont r\u00e9cemment quitt\u00e9 l'Eglise zurichoise. car ils estiment qu'elle s'immisce trop en politique. Alors est-ce vraiment le cas ? Nathalie Rickli, Mauro Tuena, ou encore Roberto Martullo, le beau-fils de Christoph Blocher.. ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise catholique r\u00e9cemment, comme vous il y a quelques ann\u00e9es.. Qu'est-ce qui est \u00e0 l'origine de votre d\u00e9cision ? \r\n- quels types de position vous g\u00eanent?\r\n- Doit-elle s'abstenir dans tous les cas?\r\n- Mais n'est-ce pas le r\u00f4le de l'\u00e9glise de faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants sur des questions de soci\u00e9t\u00e9, questions \u00e9thiques, morales. ?\r\n-r\u00f4le de l'\u00e9glise de d\u00e9fendre ses valeurs (lors de votations), ou d\u00e9fendre par exemple des populations vuln\u00e9rables?\r\nA Pierre-Yves Maillard :\r\n- L'\u00e9glise prend de plus en plus position dans le d\u00e9bat publique... est-ce son r\u00f4le? \r\n- Est-ce qu'elle ne devrait pas se contenter de rappeler ses convictions sans donner des consignes de vote (ce qui a parfois \u00e9t\u00e9 fait) ?\r\n- R\u00e9cemment, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Gerhard Pfister, a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise. Selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s, et devraient donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme. est-ce que les gens d'\u00e9glise ne devrait pas se contenter d'officier dans leur domaine ?\r\n- Mais on le voit, certains \u00e9lus ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise parce qu'ils \u00e9taient en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses... est-ce que finalement ces prises de position ne sont pas contre productives?\r\n- L'\u00e9glise ne devrait-elle pas observer une s\u00e9paration stricte?", "durationSec": 498, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170337", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["devoir du citoyen", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "catholicisme", "politique", "parti politique", "pr\u00eatre"], "thematicPersons": ["UDC Zurich", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'Eglise catholique fait-elle trop de politique? D\u00e9bat entre Claudio Zanetti et Pierre-Yves Maillard / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-5", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire du dioc\u00e8se de Sion."], "variantIds": ["ece-10170337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00e9glise catholique en Suisse doit -elle se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat politique des \u00e9lus UDC ont r\u00e9cemment quitt\u00e9 l'\u00e9glise z\u00fcrichoises, car ils estiment qu'elle s'immisce trop en politique alors est -ce vraiment le cas, le cas on en d\u00e9bat avec Claudio Zanetti bonsoir bonsoir, conseiller national UDC z\u00fcrichois et avec Pierre-Yves Maillard abb\u00e9 vicaire du dioc\u00e8se de Sion, bonsoir, bonsoir, Claudio Zanetti Natalie Rickli Marotte Waynaou encore Roberto marteau le beau-fils de Christoph Blocher ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise catholique r\u00e9cemment comme vous il y a quelques ann\u00e9es, qu'est ce qui est \u00e0 l'origine concr\u00e8tement de cette, de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [87%] :\r\nIl faut distinguer si nous avons pas quitter l'\u00e9glise, nous avons seulement quitt\u00e9 l'organisation de l'\u00c9tat, c'est c'est tout est presque une et une association qui nous avons quitt\u00e9 mais nous restons toujours et catholique et fier \u00e0 l'\u00e9glise, mais pas \u00e0 ce groupe qui est vraiment \u00e0 part de l'administration aujourd'hui et qu'est -ce qui se m\u00eale toujours dans la politique et avec les petitesses et il se comporte comme un parti de politique oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [82%] :\r\nMais alors, de quelle politique et Isma\u00ebl, o\u00f9 vous avez des vous avez des des exemples concrets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, par exemple quand nous ils ont apport\u00e9 le le r\u00e9v\u00e9rend donc contre le le droit de la ville, par exemple, il nous au \u00e9norm\u00e9ment, il y avait m\u00eame un \u00e9v\u00eaque qu'un bail bijoux qui nous avons qui a dit on peut pas voter UDC si catholique et des choses c'est que comme \u00e7a au moins, je ne veux pas payer, payer pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard c'est vrai finalement est ce que l'\u00c9glise ne va pas trop loin ce qu'elle ne se m\u00eale pas trop de politique, c'est, c'est son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [88%] :\r\nAlors je peux pas vous prenez les situations \u00e0 dire que je ne connais pas vraiment mais, dans le Valais, cette question ne concerne assez proche, puisque vous le savez le canton vient de voter l'\u00e9lection d'une assembl\u00e9e constituante en vue de r\u00e9viser la Constitution cantonale et \u00e0 cette occasion -l\u00e0, l'\u00e9v\u00eaque Monseigneur Lovey avait donn\u00e9 un message que je trouve tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 et tr\u00e8s juste, d'une part, il avait demand\u00e9 au pr\u00eatre de ne pas se porter candidat sur les listes, comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante, parce que l'\u00e9glise et je rejoins l\u00e0 mon pr\u00e9occupant, donc n'a pas faire de politique partisane, on n'a pas \u00e0 donner des mots d'ordre pour telle ou telle partie par contre l'\u00e9v\u00eaque avait aussi d\u00e9livr\u00e9 un autre message \u00e0 l'attention de tous les fid\u00e8les du dioc\u00e8se en disant mais oui chr\u00e9tien, engagez -vous dans cette aventure citoyenne dans quelque parti que ce soit parce que l'\u00c9glise \u00e0 se prononcer aussi non pas sur toutes les questions, la politique, mais sur un bon nombre de questions qui rel\u00e8vent de la conception de la personne humaine, la d\u00e9fense de la vie de la dignit\u00e9 de la famille, enfin toutes sortes de sujets o\u00f9 les chr\u00e9tiens, en effet, sont appel\u00e9s \u00e0 pas engag\u00e9 en politique, parce qu'on n'est pas on n'est pas moiti\u00e9-moiti\u00e9, on n'est pas moins valaisans et moi c'est chr\u00e9tien, on n'est pas 50 pourcent citoyens et 50 pourcent fid\u00e8le de telle ou telle confession religieuse et c'est normal que les \u00e9glise soit en prise avec les d\u00e9bats de de leur temps et de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nOui, Claudio Zanetti c'est vrai parce que ce n'est pas le r\u00f4le de l'\u00e9glise de faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 questions \u00e9thiques et morales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [84%] :\r\nAbsolument, l\u00e0 je suis m\u00eame d'accord mais je trouve un BP marrant que sur tous les partis de gauche, mais de l'extr\u00eame gauche qui d\u00e9fend maintenant l'\u00e9glise pour le support qu'il re\u00e7oit, je suis d'accord, l'\u00e9cole, l'\u00e9glise \u00e9tait toujours politique, mais elle doit \u00eatre aid\u00e9s d'une base \u00e9thique et pas pour les petitesses et morale de dire des des lois si on vote ici on est catholique, voter autrement, prenons par exemple l'avortement est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu quelque chose r\u00e9cemment de l'\u00e9glise, rien du tout, de demander \u00e0 monsieur Maillard ce qui ce qu'il pense de la position de l'position l\u00e0- dessus, de l'\u00e9glise l\u00e0 et se tait et ce que je lui reproche, reproche \u00e0 l'\u00e9glise s'est et il il se comporte comme un parti comme un parti politique et pas comme une instance d'\u00e9thique, de TVA, de la morale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [90%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard, qu'en pensez -vous c'est vrai finalement est -ce que voil\u00e0 l'\u00e9glise catholique ne se m\u00eale pas de politique dans un sens seulement et pas dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [87%] :\r\nAlors je crois pas et reste le pape Fran\u00e7ois s'est prononc\u00e9 tr\u00e8s clairement au sujet de l'avortement, il y a quelques semaines, ce qui a suscit\u00e9 de fortes r\u00e9actions aussi dans l'\u00c9glise suisse allemande avec le d\u00e9part de six th\u00e9ologienne qui ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise pour cette raison -l\u00e0 parce qu'elle trouvait que le pape avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 beaucoup trop virulent dans sa condamnation de l'avortement, moi ce que je remarque, c'est que finalement, tant\u00f4t certains partis disent que l'\u00c9glise fait trop de politique parce que le r\u00e9sultat de gauche ne veut pas vient plut\u00f4t des partis droite et tant\u00f4t, c'est l'inverse qui m'a toujours surpris au fond et \u00e7a des mon enfance, c'est que je ne vois aucun parti politique, ils reprennent l'ensemble de la doctrine chr\u00e9tienne, alors que celle -ci, qui para\u00eet particuli\u00e8rement coh\u00e9rent au plan fait par son souci de d\u00e9fendre la vie et de d\u00e9fendre la personne, alors oui on d\u00e9fend la vie \u00e0 na\u00eetre, on d\u00e9fend la vie, je crois que Mgr Lovey se prononce tr\u00e8s clairement aussi pour la d\u00e9fense de la famille traditionnelle ou de la personne en fin de vie contre l'assistance au suicide, c'est encore tr\u00e8s r\u00e9cent, la fait d\u00e9bat, c'est nous, c'est pas sp\u00e9cialement une politique de gauche, donc, tant pour l'\u00e9glise d\u00e9fend tr\u00e8s clairement des valeurs de droits non, non, pour cette m\u00eame raison, de la d\u00e9fense de la vie et de la personne, h\u00e9 bien oui on adh\u00e8re aussi des de la dignit\u00e9 Tunisie la dignit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, et l\u00e0 on fait de grosses on le croit que c'est une fois de gauche une fois de droite il y a une coh\u00e9rence mauvais alors mains les divisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [88%] :\r\nMais Claudio Zanetti c'est vrai est -ce que le fait de d'\u00eatre tant\u00f4t de gauche tant\u00f4t droite on va dire \u00e7a comme \u00e7a, pour r\u00e9sumer, est -ce que c'est pas la preuve que l'\u00e9glise est apolitique pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [87%] :\r\nNon, pas du tout, on ne parle pas du du pape, mais on parle des \u00e9v\u00eaques et de l'de de de l'\u00e9glise organis\u00e9e \u00e9tatique ici en Suisse, j'accepte pas que mon \u00e9v\u00eaque me dit si UDC c'\u00e9tait pas un bon chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:59) [85%] :\r\nIl vous l'a dit \u00e7a, bien s\u00fbr, j'ai m\u00eame elle est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [86%] :\r\nEt m\u00eame la pr\u00e9sidente de l'\u00e9glise et du toujours et \u00e0 cause de cela qu'il faut distinguer, on va aller je fais et diff\u00e9rents mais en tuerie qu'une pr\u00e9sidente de l'association de l'\u00e9glise qui re\u00e7oit l'argent qui dit on peut pas \u00eatre UDC et \u00eatre catholique, \u00e7a ne va pas et et autre part, il y a des socialistes qui dit aujourd'hui J\u00e9sus voteraient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [71%] :\r\nLe parti, estime le parti socialiste j'ai je pour vous et j'ai j'ai les preuves ici des articles Latu les pour rien, c'est vraiment ridicule d'de part et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nEst ce que, effectivement, Pierre-Yves Maillard est -ce que finalement l'\u00e9glise ne devrait surtout pas de se m\u00ealer de votation de, de, de donner des, des, des meneurs de participer, en tout cas d\u00e8s \u00e0 des mots d'ordre et surtout pas diaboliser \u00e9videmment un parti politique en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [84%] :\r\nLe plus le remaniement, c'est-\u00e0-dire le chlore non alors Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [94%] :\r\nNon, non, non, tout \u00e0 fait, je suis d'accord avec vous, je pense que l'\u00e9glise n'a pas \u00e0 dire il faut ou non voter pour telle ou telle partie encore une fois, je connais pas la situation de l'\u00e9cole mais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:59) [88%] :\r\nJe crois que on va aller en tout cas, ne peuvent pas du tout pour heurter une organisation de gauche les avaient entendu l'\u00e9v\u00eaque appel\u00e9 \u00e0 voter telle ou telle personne, \u00e0 telle ou telle partie et je crois qu'elle ne doit pas le faire cro\u00eetre la dessus d'accord avec vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9finie au concile Vatican II, ce qu'on appelle l'autonomie du temporel en fait le l'\u00c9tat a le droit de cr\u00e9dits selon des lois qui sont propres, avec des partis diff\u00e9rents et des repr\u00e9sentations politiques dans lesquelles l'\u00c9tat ne l'\u00e9glise pardon n'a pas du tout intervenir, par contre, elle doit rappeler \u00e0 chaque chr\u00e9tien, quelles que soient ses convictions politiques sont son sa vocation \u00e0 s'engager au service de la soci\u00e9t\u00e9, en fait, on est tous au service des m\u00eames personnes chacun selon nos responsabilit\u00e9s propres et si on doit rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, c'est-\u00e0-dire laisser \u00e0 C\u00e9sar, la libert\u00e9 d'organiser la soci\u00e9t\u00e9 civile, on doit aussi essayer de rendre \u00e0 dire le petit \u00c9tat Dieu et donc C\u00e9sar aussi, puisque ce qui est \u00e0 dire cette photo, mais faire en sorte que les lois civiles reprennent de la fa\u00e7on la plus exacte et la plus juste possible les grands principes universels qui sont hors la loi naturelle et qu'on trouve aussi dans Christiane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [82%] :\r\nMerci beaucoup, merci Claudio Zanetti merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Maillard d'avoir pas tant mieux, vous terminez sur un accord, si y a contribu\u00e9 en nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [87%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a veut dire Zanetti merci beaucoup Pierre-Yves Maillard, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, \u00e7a vous sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "abb\u00e9, vicaire du dioc\u00e8se de Sion ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BBD81CC-88FD-4779-BE1E-29C439AF7110", "internalArchiveId": "7BBD81CC-88FD-4779-BE1E-29C439AF7110", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier?", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nFaut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier? 18h La BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS ?\r\n Affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la banque nationale suisse \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pillier: c'est l'id\u00e9e du conseiller aux Etats socialiste Paul Rechsteiner. Une id\u00e9e partag\u00e9e par son homologue UDC Alex Kuprecht. Une alliance contre nature dont se fait l'\u00e9cho aujourd'hui la SonntagsZeitung. Ces parlementaires visent notamment les recettes annuelles de la BNS provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs.\r\nMarc Menichini, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, pour les deux s\u00e9nateurs, ces recettes de la BNS devraient servir \u00e0 garantir nos retraites. \r\nEt selon les calculs de l'Union syndicale suisse, dont Paul Rechsteiner est le pr\u00e9sident, les recettes de la BNS provenant des taux n\u00e9gatifs s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ deux milliards de francs. Ce montant, la BNS ne devrait plus le th\u00e9sauriser, expliquent le socialiste et son homlogue UDC Alex Kuprecht, au contraire il faudrait le transf\u00e9rer au fonds de l'AVS et aux caisses de pension. Ces derni\u00e8res \u00e9tant justement impact\u00e9es par les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs. \r\nAlors les deux \u00e9lus n'expliquent PAS concr\u00e8tement et pr\u00e9cis\u00e9ment comment mettre en place un tel transfert, mais leur id\u00e9e s\u00e9duit dans les rangs de leur parti respectif.\r\nEt pourquoi, Marc?\r\nPar exemple le conseiller national socialiste Samuel Bendahan parle d'une excellente id\u00e9e pour stabiliser la situation financi\u00e8re de la pr\u00e9voyance vieillesse. Mais pour \u00eatre efficace, ajoute-t-il, ce transfert d'argent devrait se faire maintenant, \u00e0 l'heure o\u00f9 la BNS r\u00e9alise dit-il des b\u00e9n\u00e9fices massifs. A ses yeux, cette mesure ne pourrait \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9.\r\nL'UDC de son c\u00f4t\u00e9 parle elle aussi d'un transfert unique \u00e0 l'AVS. Le parti a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs textes allant dans ce sens au Conseil national. Pour eux, ce transfert n'aurait aucune incidence sur la distribution annuelle des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS aux collectivit\u00e9s publiques. Il permettrait aussi d'\u00e9viter un rel\u00e8vement de la TVA ou une hausse des charges salariales.\r\nUne alliance UDC et PS... cette id\u00e9e pourrait donc aller loin au Parlement... \r\nEffectivement, mais attention le diable se cache dans les d\u00e9tails, et il faudra voir si les deux partis arrivent \u00e0 se mettre d'accord sur les m\u00e9canismes de transfert de ces b\u00e9n\u00e9fices de la BNS sans toucher \u00e0 la part qui revient \u00e0 la Conf\u00e9dration et aux cantons. A voir aussi comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionne. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'a jamais voulu toucher \u00e0 la politique de redistribution des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS. Une position largemment partag\u00e9e par la droite et le centre du Parlement.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170334", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier? / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAffecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale suisse \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier, c'est l'id\u00e9e du conseiller aux \u00c9tats socialiste Paul Rechsteiner une id\u00e9e partag\u00e9e par son homologue UDC Alex Kuprecht une alliance contre- nature donc PS UDC dont se fait l'\u00e9cho aujourd'hui la SonntagsZeitung ces parlementaires visent notamment les recettes annuelles de la Banque nationale suisse provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs alors Marc M\u00fcnich mais mais qui n'vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les deux s\u00e9nateurs ces recettes de la BNS devrait servir \u00e0 garantir en quelque sorte de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nExactement, et selon les calculs de l'Union syndicale suisse dont Paul Rechsteiner et le pr\u00e9sident, les recettes de la BNS provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 environ 2 milliards de francs, ce montant, la BNS ne devrait plus le th\u00e9sauriser expliquent le socialiste, une position partag\u00e9e par son homologue aux \u00c9tats, Alex Kuprecht l'UDC Alex Kuprecht \u00e0 leurs yeux, au contraire, il faudrait transf\u00e9rer ce montant au fond de l'AVS et aux caisses de pension, ces derni\u00e8res \u00e9tant justement impact\u00e9es par les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs alors les 2 \u00e9lus n'expliquent pas concr\u00e8tement et pr\u00e9cis\u00e9ment comment mettre en place un telle transfert mais leur id\u00e9e s\u00e9duit dans les rangs de leurs partis respectifs, et pourquoi par exemple le conseiller national socialiste, Samuel Bendahan, parle d'une excellente id\u00e9e pour stabiliser la situation financi\u00e8re de la pr\u00e9voyance vieillesse mais pour \u00eatre efficace, ajoute -t-il, ce transfert d'argent devrait se faire maintenant \u00e0 l'heure o\u00f9 la BNS r\u00e9alise, dit -il, des b\u00e9n\u00e9fices massifs, l'UDC, de son c\u00f4t\u00e9, parle elle aussi d'un transfert unique \u00e0 l'AVS, le parti a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs textes allant dans ce sens au Conseil national pour eux, ce transfert n'aurait aucune incidence sur la distribution annuelle des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS aux collectivit\u00e9s publiques, il permettrait aussi d'\u00e9viter un rel\u00e8vement de la TVA ou une hausse des charges salariales pour sauver les retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, une alliance UDC et PS, \u00e7a veut dire que cette id\u00e9e pourrait aller loin au Parlement effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nMontand mais attention le diable se cache toujours dans les d\u00e9tails, et il faudra voir si les 2 parties arrivent \u00e0 se mettre d'accord sur les m\u00e9canismes de transfert d'une partie des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS tout en \u00e9vitant de toucher \u00e0 la part de ses b\u00e9n\u00e9fices, qui revient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons \u00e0 voir aussi comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionnera jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s frileux \u00e0 l'id\u00e9e de modifier la politique de redistribution des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS une position d'ailleurs largement partag\u00e9s par la droite et le centre du Parlement, bonjour, merci Marc Meunier qui n'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9F68E50-A0E1-4F59-A939-9E02697432CA", "internalArchiveId": "E9F68E50-A0E1-4F59-A939-9E02697432CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel, l'UDC zurichois Alfred Heer se lance dans la course aux Etats", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nApr\u00e8s Roger K\u00f6ppel, l'UDC zurichois Alfred Heer se lance dans la course aux Etats 18h Zurich : deux candidats \u00e0 la candidature UDC pour les Etats\r\nDuel \u00e0 l'UDC zurichoise pour tenter de ravir un tr\u00e8s convoit\u00e9 si\u00e8ge au Conseil des Etats.\r\nApr\u00e8s Roger K\u00f6ppel qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise d\u00e9but janvier en annon\u00e7ant sa candidature, c'est maintenant au tour de l'ancien pr\u00e9sident de la section cantonale du parti, Alfred Heer, de confirmer ses intentions. \r\nIl l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 nos confr\u00e8res du Tages Anzeiger.\r\nEt le face \u00e0 face pourrait diviser le parti, entre deux candidats aux profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, S\u00e9verine Ambrus..\r\nRoger K\u00f6ppel et Alfred Heer sont tous les deux conseillers nationaux, UDC, zurichois mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui les rapproche.\r\nOn peut dire qu'ils repr\u00e9sentent des franges diff\u00e9rentes de leur parti.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, Roger K\u00f6ppel, c\u00e9l\u00e8bre journaliste, au verbe haut, est une figure tr\u00e8s m\u00e9diatique, plut\u00f4t clivante et intello.\r\nFace \u00e0 lui: Alfred ou \"Fredi\" Heer, petit entrepreneur de 57 ans, beaucoup moins connu au niveau national, est  une personnalit\u00e9 plus discr\u00e8te.\r\nAu  lendemain de l'annonce de candidature inattendue de Roger K\u00f6ppel pour les Etats, il s'\u00e9tait d'abord montr\u00e9 plut\u00f4t prudent, remettant sa d\u00e9cision  \u00e0 plus tard.\r\nIl faut dire qu'il avait \u00e9t\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0, pris de court, pendant ses vacances, par la strat\u00e9gie tr\u00e8s personnelle de Roger K\u00f6ppel.\r\n- Et aujourd'hui, Alfred Heer assume ce face \u00e0 face... Quelles sont leurs chances respectives ?\r\nAffronter un Roger K\u00f6ppel, qui plus est,  adoub\u00e9 par Christophe Blocher lui-m\u00eame, ne sera pas chose ais\u00e9e.\r\nMais Alfred Heer est appr\u00e9ci\u00e9 au sein du parti. \r\nIl est plus proche de la base et son image plus consensuelle pourrait \u00eatre un atout.\r\nEnfin, on peut pr\u00e9sumer que s'il a pris cette d\u00e9cision d'affronter Roger K\u00f6ppe,  c'est qu'il sait qu'il a des soutiens.\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise doivent se prononcer d\u00e9but avril.\r\n Il leur faudra donc faire un choix difficile et \u00e9viter que le parti de soit affaibli par les divisions.\r\nChristophe Blocher a, lui, avanc\u00e9 une solution: pr\u00e9senter les deux candidats. \r\nPari hasardeux, quand on sait que l'UDC zurichoise a plusieurs fois \u00e9chou\u00e9 dans la course aux Etats: en leur temps, Christophe Blocher lui-m\u00eame comme Ueli Maurer en avaient d'ailleurs fait l'exp\u00e9rience.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166097", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel, l'UDC zurichois Alfred Heer se lance dans la course aux Etats  / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-6", "Forum du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:52Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDuel \u00e0 l'UDC zurichois pour tenter de ravir un tr\u00e8s convoit\u00e9 si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s Roger Koeppel qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise, d\u00e9but janvier, en annon\u00e7ant sa candidature, c'est \u00e0 pr\u00e9sent autour de l'ancien pr\u00e9sident de la section cantonale du parti Alfred de confirmer ses intentions, il a annonc\u00e9, hier soir, \u00e0 nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger et le face \u00e0 face pourrait diviser le parti entre 2 candidats aux profils tr\u00e8s diff\u00e9rents, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, il y a Roger Koeppel et Alfred Heer sont tous les 2 conseillers nationaux UDC zurichois mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui les rapproche, et on peut dire effectivement qu'ils repr\u00e9sentent des franges diff\u00e9rentes de leur parti, d'un c\u00f4t\u00e9, Roger Koeppel, c\u00e9l\u00e8bre journaliste au verbe haut, est une figure tr\u00e8s m\u00e9diatique plut\u00f4t clivante et intello, face \u00e0 lui, Alfred ou Fredi Heer petit entrepreneur de 57 ans, beaucoup moins connu au niveau national est une personnalit\u00e9 plus discr\u00e8te, d'ailleurs, on se souvient qu'au lendemain de l'annonce de candidature inattendue de Roger Koeppel pour les \u00e9tats, il s'\u00e9tait d'abord montr\u00e9 plut\u00f4t prudent remettant sa d\u00e9cision \u00e0 plus tard, il faut dire qu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, pris de court, pendant ses vacances par la strat\u00e9gie tr\u00e8s personnelle de Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, Alfred Heer assume donc ce face \u00e0 face, mais quelles sont leurs chances respectives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [94%] :\r\nAffronter un Roger Koeppel qui plus est adoub\u00e9 par Christophe Blocher lui- m\u00eame ne sera pas chose ais\u00e9e mais Alfred Heer est appr\u00e9ci\u00e9 au sein du parti, il est plus proche de la base et son image plus consensuelle, pourrait \u00eatre un atout, enfin on peut pr\u00e9sumer que s'il a pris cette d\u00e9cision d'affronter Roger Koeppel c'est qu'il sait qu'il a des soutiens, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichois doivent se prononcer d\u00e9but avril, il leur faudra donc faire un choix difficile et puis \u00e9viter que le parti ne soit affaibli par les divisions, Christophe Blocher a lui avanc\u00e9 une solution pr\u00e9senter les 2 candidats, c'est un pari plut\u00f4t hasardeux quand on sait que l'UDC zurichoise a plusieurs fois \u00e9chou\u00e9 dans la course aux \u00e9tats, en leur temps, Christophe Blocher lui- m\u00eame comme Ueli horaire en avait d'ailleurs fait l'exp\u00e9rience. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6811EA9-1701-4B08-924F-3C427B59F33E", "internalArchiveId": "B6811EA9-1701-4B08-924F-3C427B59F33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'intelligence artificielle chez Elca;Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en;Nathalie Fontanet, D\u00e9put\u00e9e PLR  GE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SUISSE MAUVAISE BREVETS I.A. PI) La Suisse n'aurait-elle pas compris l'importance de l'intelligence artificielle ? Au niveau du d\u00e9p\u00f4t de brevet en tout cas, elle ne figure pas parmi les trente principaux acteurs mondiaux. Selon un rapport publi\u00e9 hier par l'organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, Cynthia Racine, les plus dynamiques dans ce domaine sont les entreprises am\u00e9ricaines et chinoises....\r\nLes deux soci\u00e9t\u00e9s les plus dynamiques dans le d\u00e9p\u00f4t de brevets li\u00e9s \u00e0 l'intelligence artificielle sont am\u00e9ricaines. Il s'agit d'IBM et de Microsoft. Viennent ensuite la japonaise Toshiba et la cor\u00e9enne Samsung. \r\nAlors comment expliquer que la Suisse qui figure toujours en t\u00eate des classements sur l'innovation ne se distingue pas sur la question des brevets? Pour J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'intelligence artificielle chez Elca, c'est en raison de la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique.\r\n   26'' \r\n***Mais ce n'est pas le seul facteur, Cynthia, qui explique ce d\u00e9calage de la Suisse?\r\nAutre facteur... Une fiscalit\u00e9 peu encourageante en Suisse.\r\n   25'' \r\nUne fiscalit\u00e9 plus avantageuse... pour garder les entreprises susceptibles d'innover... Selon l'organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle... actuellement 80% des brevets d\u00e9pos\u00e9s dans l'intelligence artificielle proviennent d'entreprise am\u00e9ricaines, chinoises et japonaises.\r\n(TF5/US-CHINE DISCUSSIONS COMMERCIALES DI) *** Brevets et protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est l'un des enjeux des n\u00e9gociations commerciales qui ont pris fin hier entre Chinois et Am\u00e9ricains\r\nPas d'accord, mais des discussions franches et d'importants progr\u00e8s selon Pekin, qui affiche son optimisme ape\u00e8a deuxn jours de discussions \u00e0 Washington. Mais pour sceller un accord commercial avant la date butoir du 1er mars, Michael Peuker, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n((On est dans le flou. ce dont on se f\u00e9licite \u00e0 l'issue de ces rencontres, c'est surtout d'avoir clarifi\u00e9 une feuille de route et de s'\u00eatre mis d'accord sur la tenue de prochaines n\u00e9gociations. ))\r\n***Des avanc\u00e9es r\u00e9elles sur le fonds, est-ce qu'il y en a eues ?\r\n((Difficile \u00e0 dire. Lors de la conf\u00e9rence de presse finale, Trump a insist\u00e9 sur la promesse chinoise d'accro\u00eetre massivement ses achats de produits agricoles. Rien de nouveau : on sait que la Chine est pr\u00eate \u00e0 ouvrir son porte-monnaie pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial avec les Etats-Unis. Mais ce n'est pas assez \u00e9videmment. Preuve en est la prise de parole du n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain : Robert Lightizer. Il a \u00e9voqu\u00e9 certaines avanc\u00e9es concernant la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Mais il a surtout mis en garde : il faut un m\u00e9canisme fiable de mise en ouvre. Lightizer a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le mot six fois lors de sa courte intervention : Enforcement - mise en application en fran\u00e7ais.))\r\n***Les Etats-Unis veulent des garanties de la part des chinois, c'est \u00e7a ?\r\n((Oui. Car des signaux positifs, ils en re\u00e7oivent. Mercredi les autorit\u00e9s chinoises communiquaient une nouvelle loi sur les investissements \u00e9trangers. Elle sera adopt\u00e9e en mars. Son but : renforcer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises \u00e9trang\u00e8res, interdire le transfert forc\u00e9 de technologies et les expropriations. Une avanc\u00e9e. Mais pour les am\u00e9ricains, il faut que les chinois acceptent de se plier \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9gulier. Car beaucoup aux Etats-Unis et ailleurs d\u00e9noncent des promesses non-tenues par le pass\u00e9.))\r\n***Et est-ce que P\u00e9kin est pr\u00eat \u00e0 se plier \u00e0 un tel contr\u00f4le ?\r\n((Non. Les chinois voient \u00e7a comme une violation de leur souverainet\u00e9. c'est un tr\u00e8s grosse pierre d'achoppement. Mais les deux pr\u00e9sidents veulent arracher un accord, ils en ont besoin. Ils pourraient se rencontrer prochainement. Et de toute mani\u00e8re Donald Trump l'a dit: si accord il doit y avoir, il sera pass\u00e9 entre quatre-z-yeux. Rendez-vous donc lors du prochain t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.))\r\nMichael Peuker, \u00e0 Sanghai.\r\n(09/VENEZUELA/REAX UE ITV LAMBERTS) *** Au Venezuela, Juan Guaido a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour sortir le pays de la crise\r\nPlusieurs axes, comme l'urgence humanitaire, la lutte contre l'inflation, la relance d'une industrie p\u00e9troli\u00e8re vitale pour le pays, et le r\u00e9tablissement des services publics. Juan Guaido reconnu hier par le parlement europ\u00e9en comme le pr\u00e9sident par int\u00e9rim l\u00e9gitime du Venezuela. De son c\u00f4t\u00e9, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de contact international pour aider \u00e0 mettre sur pied de nouvelles \u00e9lections au Venezuela. Ce qui r\u00e9jouit Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(breve heer) Apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel d\u00e9but janvier, un autre UDC zurichois se lance dans la course au Conseil des Etats: le conseiller national Alfred Heer, indique ce matin le Tages Anzeiger. De quoi potentiellement diviser le parti, dont le comit\u00e9 cantonal se prononcera en mars. Cela fait douze ans que l'UDC zurichoise n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e aux Etats, dont les si\u00e8ges sont aujourd'hui occup\u00e9s par le socialiste Daniel Jositsch et le PLR Ruedi Noser. Christoph Blocher et Ueli Maurer ont par exemple \u00e9chou\u00e9 dans leur reconqu\u00eate.\r\n(05/GE/IMPOSITION ENTREPRISES ITV FONTANNET (REP 22H30 - VERSION LONGUE)) *** Ils y auront mis le temps, mais les d\u00e9put\u00e9s genevois ont finalement accept\u00e9 de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\nAccept\u00e9 par 63 voix contre 22, ce projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique \u00e0 13,99%, accompagn\u00e9 de mesures sociales pour faciliter le paiement des primes maladies.  Ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet se f\u00e9licite de ce soutien clair \u00e0 une r\u00e9forme jug\u00e9e cruciale par le Conseil d'Etat\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(breve bombardier) *** C'est une d\u00e9cision fran\u00e7aise qui pourrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse\r\nLa SNCF a indiqu\u00e9 hier avoir refus\u00e9 la livraison de nouveaux trains de banlieue construits par le canadien Bombardier. La soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer \u00e9voque une situation inacceptable, entre pannes, vis mal serr\u00e9es et autres c\u00e2blages d\u00e9ficients. Ce que conteste Bombardier. En Suisse, ce sont les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages qui posent probl\u00e8me. La livraison aux CFF de 62 rames pr\u00e9vues d\u00e8s 2013 n'ont commenc\u00e9 que l'an dernier, avec son lot de pannes, retards et autres annulations.\r\n(16/POLAR VORTEX PA) Une pertite devinette, maintenant, Romaine: je suis sur toutes les l\u00e8vres ce matin, mais pas encore sur les routes....qui suis-je?\r\n*** La neige, bien s\u00fbr !\r\nEsp\u00e9r\u00e9e dans les stations de ski mais redout\u00e9e par les automobilistes, elle se fait attendre. Pas de perturbations pour l'heure, plut\u00f4t \u00e0 la pluie et \u00e0 la douceur. Mais rien de tout \u00e7a aux Etats-Unis, aux prises avec une vague de froid historique: -29 \u00e0 Chicago, record de la ville battu, mais jusqu^\u00e0 -50 degr\u00e9s ailleurs dans le Midwest. Un air glac\u00e9 en provenance directe du P\u00f4le Nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne baptis\u00e9 Vortex polaire. Katja Schaer.\r\n 48''\r\n((Le Vortex polaire d\u00e9signe une masse d'air froid qui tourne au-dessus des p\u00f4les dans le sens inverse des aiguilles d'une montre. Il est toujours l\u00e0, rien d'exceptionnel et il faut s'imaginer le vortex comme une esp\u00e8ce de couronne d'air qui serait pos\u00e9e sur le globe terrestre et \u00e9voluerait dans un mouvement circulaire. Vient ensuite le jet stream, un courant d'air tr\u00e8s rapide, large de quelques centaines de kilom\u00e8tres, qui entoure la masse d'air glac\u00e9 et circule en ondulant. Ce jet stream sert ainsi de barri\u00e8re entre le froid ... de l'arctique dans ce cas ... et les r\u00e9gions plus temp\u00e9r\u00e9es du sud. Seulement, il arrive que les ondulations du jet stream s'aggrandissent ... s'\u00e9largissent - c'est arriv\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0. Et cet \u00e9largissement permet au vortex polaire de gagner du terrain et de mordre sur le sud ... et de faire r\u00e9gner des temp\u00e9ratures glaciales, comme celles qui paralysent aujourd'hui une partie des Etats-Unis.))\r\n(15/BLUES HIVERNAL: LES CHIFFRES PA) *** Qui dit neige et froid, dit aussi blues hivernal...\r\nUne d\u00e9pression de type saison qui affecte l'humeur d'une partie de la population. Parfois mise en doute par certaines \u00e9tudes, ce blues hivernal est aujourd'hui jug\u00e9 bien r\u00e9el par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique. Pierre-Etienne Joye.\r\n((La notion de TAS, trouble affectif saisonnier, est apparue au sein de plusieurs recherches m\u00e9dicales dans les ann\u00e9es 80. Aujourd'hui, on estime qu'en Suisse entre 10 et 12 pour cent de la population ressentent des sympt\u00f4mes qui s'apparente  \u00e0 un blues hivernal, comme des coups de cafards plus fr\u00e9quents, de la fatigue ou un manque de motivation. La d\u00e9pression saisonni\u00e8re qualifi\u00e9e comme telle toucherait en revanche moins de personnes,  2 \u00e0 4 pour cent des gens, le plus souvent durant toute la p\u00e9riode hivernale. Dans la majorit\u00e9 des cas, ce mal-\u00eatre saisonnier s'att\u00e9nue ou dispara\u00eet compl\u00e8tement avec l'arriv\u00e9e du printemps et des beaux jours. Et donc du retour de plus de lumi\u00e8re. Car le degr\u00e9 de luminosit\u00e9 enmagasin\u00e9 par  le cerveau humain est une des cl\u00e9s principales qui r\u00e9gule le changement d'humeur. Aujourd'hui, de plus en plus de sp\u00e9cialistes recommandent aux patients sujets aux marasmes de l'hiver de recourir \u00e0 la luminoth\u00e9rapie. La promenade \u00e0 l'air libre, m\u00eame en cas de ciel couvert, est aussi recommand\u00e9e.))\r\nPromo 7h15 ?\r\n(breve gmur-oberlin) Un nouveau titre, le deuxi\u00e8me, pour Th\u00e9o Gm\u00fcr aux Mondiaux de ski-handicap hier \u00e0 Sella Nevea, en Italie. Le Valaisan a remport\u00e9 hier le Super-G, 24 heures apr\u00e8s sa victoire en descente. Pas de podium en revanche lors du super-Combin\u00e9, pour avoir enfourch\u00e9 lors du slalom. \r\nEnfin Dimitri Oberlin, qui peine \u00e0 confirmer les espoirs plac\u00e9s en lui, va aller refaire ses gammes dans le championnat italien. Ne comptant plus sur son jeune attaquant, le FC B\u00e2le l'a pr\u00eat\u00e9 au club d'Empoli jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2**.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-01T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-01T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10166154", "ece-10166135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:30:18Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt il y a Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la Suisse qui se targue d'\u00eatre innovante en t\u00eate des classements aux internationaux et pourtant la Suisse \u00e0 la tra\u00eene quand il s'agit d'Intelligence artificielle largu\u00e9 en tout cas, au nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s, 2 jours de n\u00e9gociations sur le commerce \u00e0 Washington mais pour quel r\u00e9sultat malgr\u00e9 les sourires et les tapes dans le dos entre Chinois et Am\u00e9ricains toujours pas d'accord, alors que la date butoir du 1er mars approche, vous ne connaissez peut-\u00eatre pas le vortex polaire, la r\u00e9gion de Chicago, elle le subit depuis quelques jours et \u00e7a fait froid dans le dos \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nLa Suisse n'aurait -elle pas compris l'importance de l'Intelligence artificielle, niveau du d\u00e9p\u00f4t de brevet en tous cas il ne figure pas parmi les trente, principaux acteurs mondiaux, selon un rapport publi\u00e9 hier par l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le cimeti\u00e8re racines les plus dynamiques dans ce domaine sont les entreprises am\u00e9ricaines et chinoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [97%] :\r\nLes 2 soci\u00e9t\u00e9s les plus dynamiques dans le d\u00e9p\u00f4t de brevets li\u00e9s \u00e0 l'Intelligence artificielle sont am\u00e9ricaines, il s'agit d'IBM et de Microsoft, viennent ensuite la japonaise Toshiba et la cor\u00e9enne Samsung, alors comment expliquer que la Suisse qui figure toujours en t\u00eate des classements sur l'innovation ne se distingue pas sur la question des brevets pour J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'Intelligence artificielle chez Elca, c'est en raison de la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [90%] :\r\nOn a beaucoup de conf\u00e9rences sur le sujet, mais on oublie un param\u00e8tre important, c'est que 99 pourcent du march\u00e9 suisse est fait de PME de moins de 150 employ\u00e9 c'est une particularit\u00e9 de la Suisse et ces PME n'ont pas pris conscience encore du fait qu'il y a eu l'Intelligence artificielle qui arrivait donc ce point l\u00e0, c'est que, \u00e9videmment, l'enthousiasme, on va dire que l'on conna\u00eet aujourd'hui, en Chine ou aux \u00c9tats-Unis, bah, peut-\u00eatre plus de mal \u00e0 se \u00e0 se faire ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [98%] :\r\nMais ce n'est pas le seul facteur Cynthia qui explique ce d\u00e9calage de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [86%] :\r\nAutre raison possible une fiscalit\u00e9 peu encourageante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [90%] :\r\nLe grand jeu d'une Start-Up pour trouver de l'argent sans devoir c\u00e9der l'ensemble de son capital, c'est la maman de faire une valorisation de cette entreprise, donc c'est une valorisation qui reste que virtuel, malgr\u00e9 tout, au niveau de la loi de la taxation h\u00e9 ben la valorisation, c'est pris comme un pion et comme de l'argent, donc on dit \u00e0 une entreprise, bon ben voil\u00e0, vous avez un capital de 10 millions les chefs d'entreprise se retrouvent \u00e0 payer des taxes, voil\u00e0 pourquoi on va aller dans d'autres pays o\u00f9 on les plus aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [97%] :\r\nUne fiscalit\u00e9 plus avantageuse pour \u00e9viter le d\u00e9part des entreprises susceptibles d'innover, selon l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, actuellement 80 pourcent des brevets d\u00e9pos\u00e9s dans l'Intelligence artificielle proviennent d'entreprises am\u00e9ricaines, chinoises et japonaises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [95%] :\r\nCynthia Racine chef de notre rubrique \u00e9conomique en Direct brevets et protection de la propri\u00e9t\u00e9, on en parle encore, puisque c'est l'un des enjeux des n\u00e9gociations commerciales qui ont pris fin hier entre Chinois et Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nPas d'accord, mais des discussions jug\u00e9es franches d'importants progr\u00e8s, selon P\u00e9kin qui affiche son optimisme apr\u00e8s 2 jours de discussions \u00e0 Washington mais pour sceller un accord commercial avant la date butoir du 1er mars Michael Peuker h\u00e9 bien, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, on est dans le flou, hein, ce dont on se f\u00e9licite, \u00e0 l'issue de ces 2 jours de rencontres, c'est surtout d'avoir clarifi\u00e9 une feuille de route et de s'\u00eatre mis d'accord sur la tenue de prochaines n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nMais peut -on parler d'avanc\u00e9es r\u00e9elles sur le fond, alors petit-fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [93%] :\r\nIl \u00e0 dire lors de la conf\u00e9rence de presse finale trains a insist\u00e9 sur la promesse chinoise d'accro\u00eetre massivement ses achats de produits agricoles, rien de bien nouveau, on sait que la Chine est pr\u00eate \u00e0 ouvrir son porte- monnaie pour r\u00e9duire le le d\u00e9ficit commercial avec les \u00c9tats-Unis, mais c'est pas assez, \u00e9videmment, preuve en est la prise de parole du n\u00e9gociateur en chef, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Robert Lighthizer, il a \u00e9voqu\u00e9 certaines avanc\u00e9es concernant la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, mais il a surtout mis en garde, il faut un m\u00e9canisme fiable de mise en oeuvre Lighthizer r\u00e9p\u00e9ter le mot 6 fois lors de sa tr\u00e8s courte intervention une fois semaine soit mise en application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [88%] :\r\nFran\u00e7ais, les \u00c9tats-Unis veulent donc des des garanties de la part des chinois, c'est bien \u00e7a, Michael. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [96%] :\r\nOui, car des signaux positifs ils en re\u00e7oivent mercredi les autorit\u00e9s chinoises ont annonc\u00e9 une nouvelle loi sur les investissements \u00e9trangers, elle sera adopt\u00e9e en mars, son but : renforcer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises \u00e9trang\u00e8res, interdire le transfert forc\u00e9 de technologie et les expropriations une avanc\u00e9e, certes, mais pour les Am\u00e9ricains, il faut que les Chinois acceptent de se plier \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9guliers car beaucoup aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, d\u00e9nonce des promesses non tenues par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\nMais P\u00e9kin est -il pr\u00eat \u00e0 se plier \u00e0 untel, contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nNon, les Chinois voient \u00e7a comme une violation de leur souverainet\u00e9, c'est une tr\u00e8s grosse Pierre d'achoppement, mais les 2 pr\u00e9sidents veulent arracher un accord, ils en ont besoin, ils pourraient se rencontrer prochainement et de toute mani\u00e8re, Donald Trump a dit si accord il doit y avoir, il sera pass\u00e9 entre quatre-z-yeux Rendez -vous donc lors du prochain t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [76%] :\r\nMichael Peuker \u00e0 on Gue\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [89%] :\r\nAu venezuela, Juan gouaille eau a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour sortir le pays de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nPlusieurs axes comme l'urgence humanitaire, la lutte contre l'inflation, la relance d'une industrie p\u00e9troli\u00e8re vitale pour le pays et le r\u00e9tablissement des services publics quoi Goye reconnu hier par le Parlement europ\u00e9en, comme le pr\u00e9sident par int\u00e9rim l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de son c\u00f4t\u00e9, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de contact international pour aider \u00e0 mettre sur pied de nouvelles \u00e9lections venezuela ce qui r\u00e9jouit Philippe Lamberts ce copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:26) [93%] :\r\nChapeau \u00e0 Federica Mogherini de prendre l'initiative, je pense qu'il est plus qu'urgent que le fait qu'on voit \u00e0 quel point la violence c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9s au venezuela, donc il est vraiment temps de mettre un terme \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [84%] :\r\nPhilippe Lamberts sous n'avait pas soutenu la r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en en soutien Agwa\u00ef Aguado pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [90%] :\r\nEn ce qui nous concerne, nous n'avons pas soutenu la r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en, tant elle nous semblait partisane et ce d'autant que le pr\u00e9sident a Yannick qui pr\u00e9sidait par la s\u00e9ance de vote est venu la pr\u00e9sider exclusivement pour ce vote l\u00e0 et pour pouvoir faire ensuite une d\u00e9claration unilat\u00e9rale selon laquelle le Parlement europ\u00e9en le 1er Parlement au monde \u00e0 reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Guaido et \u00e7a \u00e9videmment c'est plut\u00f4t mettent de l'huile sur le feu que tent\u00e9 de r\u00e9soudre une \u00e9quation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [92%] :\r\nPhilippe Lamberts avec Guillaume Meyer apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel d\u00e9but janvier, un autre UDC z\u00fcrichois se lance dans la course au Conseil des \u00c9tats, le conseiller national Alfred Heer indique ce matin le Tages-Anzeiger de quoi potentiellement diviser le parti dont le comit\u00e9 cantonal se prononcera en mars prochain, cela fait 12 ans que l'UDC zurichoise n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e aux \u00c9tats dont les si\u00e8ges sont aujourd'hui occup\u00e9s par le socialiste Daniel aussi chez le PLR Ruedi Noser, Christoph Blocher et Ueli moi ont par exemple \u00e9chou\u00e9 dans leur reconqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [97%] :\r\nIls ont pris leur temps mais les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont finalement accept\u00e9 de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [92%] :\r\nAccept\u00e9 par 63 voix contre 22, ce projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique il y a13,99 pourcent accompagn\u00e9 de mesures sociales pour faciliter, par exemple le paiement des primes maladie ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet, se f\u00e9licite de ce soutien clair \u00e0 une r\u00e9forme jug\u00e9e cruciale par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [94%] :\r\nC'est un projet qui va permettre aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui aujourd'hui ont une fiscalit\u00e9 au pr\u00e9f\u00e9rentiel de rester dans notre canton, avec un taux de 13 99 nous ne faisons pas de sous- ench\u00e8re fiscale, bien au contraire, \u00e9tant donn\u00e9 que le taux plancher sera de 13 48 pourcent c'est un taux plancher assez \u00e9lev\u00e9 et c'est vraiment un taux plancher, qui nous permet aussi de limiter l'impact sur les finances publiques et puis ce volet de la fiscalit\u00e9 est accompagn\u00e9e de mesures sociales avec des subsides d'assurance- maladie et cette aide de subside, elle se monte \u00e0 une hauteur de 186 millions, sans compter \u00e9videmment la mesure en faveur des structures d'accueil qui, elle, se voit dot\u00e9 de de 20 millions pour financer de telles structures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [98%] :\r\nC'est une d\u00e9cision fran\u00e7aise mais qui pourrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [96%] :\r\nLa SNCF indiquait hier avoir refus\u00e9 la livraison de nouveaux trains de banlieue, construits par le canadien Bombardier, la soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer \u00e9voque une situation inacceptable entre pannes vis mal serr\u00e9es et autres c\u00e2blages d\u00e9ficients, ce que conteste Bombardier en Suisse, ce sont les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages qui posent probl\u00e8me, la livraison aux CFF de 62 rames pr\u00e9vues d\u00e8s 2013 ne n'ont commenc\u00e9 que l'an dernier avec son lot de pannes, retards et autres annulations une petite devinette maintenant Romaine, je suis sur toutes les l\u00e8vres : ce matin, mais pas encore sur les routes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:26) [84%] :\r\nQui suis -je, on parlait de la neige, oui, il faut s'attendre \u00e0 de la neige m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nBonjour la neige esp\u00e9r\u00e9e dans les stations de ski mais redout\u00e9e par les automobilistes, h\u00e9 bien elle se fait attendre, pas de perturbation pour l'heure, plut\u00f4t, l'heure est \u00e0 la pluie et \u00e0 la douceur mais rien de tout \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, aux prises avec une vague de froid historique moins 29 degr\u00e9s \u00e0 Chicago, record de la ville, battu, mais jusqu'\u00e0 moins 50 degr\u00e9s ailleurs dans le Midwest, un air glac\u00e9 en provenance directe du p\u00f4le Nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne baptis\u00e9 Vortex polaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [89%] :\r\nKatia cher le vortex polaire d\u00e9signe une masse d'air froid qui tournent au-dessus des p\u00f4les dans le sens inverse des aiguilles d'une montre, il est toujours l\u00e0, rien d'exceptionnel et il faut s'imaginer le Vortex comme une esp\u00e8ce de couronnes d'air qui seraient pos\u00e9s sur le globe terrestre \u00e9voluerait dans un mouvement circulaire vient ensuite le jet- Stream, un courant d'air tr\u00e8s rapide large de quelques centaines de km qui entoure cette masse d'air glac\u00e9 et circulent en ondulant ce jet- Stream sert ainsi de barri\u00e8re entre le froid de l'Arctique, dans ce cas et les r\u00e9gions plus temp\u00e9r\u00e9es du sud, seulement, il arrive que les ondulations du jet- Stream s'agrandit s'\u00e9largissent, c'est arriv\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, et cet \u00e9largissement permet aux Vortex polaire de gagner du terrain et de mordre sur le sud- est de faire r\u00e9gner les temp\u00e9ratures glaciales comme celle qui paralysent aujourd'hui une partie des \u00c9tats-Unis et qui dit neige Olivier dit pour certains en tout cas, blues hivernal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [97%] :\r\nUne d\u00e9pression de type saisonnier qui affecte l'humeur d'une partie de la population parfois mise en doute par certaines \u00e9tudes ce blues hivernal blues hivernal est aujourd'hui jug\u00e9 bien r\u00e9el par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [91%] :\r\nLa notion de tasses trouble affectif saisonnier est apparue au sein de plusieurs recherches m\u00e9dicales dans les ann\u00e9es 80 aujourd'hui, on estime qu'en Suisse, entre 10 et 12 pourcent de la population ressentent des sympt\u00f4mes qui s'apparentent \u00e0 un blues hivernal comme des coups de cafard plus fr\u00e9quents de la fatigue ou un manque de motivation, la d\u00e9pression saisonni\u00e8re qualifi\u00e9s comme tels toucherait en revanche moins de personnes, 2 \u00e0 4 pour 100 des gens, le plus souvent, durant toute la p\u00e9riode hivernale dans la majorit\u00e9 des cas, ce mal- \u00eatre saisonnier s'att\u00e9nue ou dispara\u00eet compl\u00e8tement avec l'arriv\u00e9e du printemps et des beaux jours et donc du retour de plus de lumi\u00e8re, car le degr\u00e9 de luminosit\u00e9 emmagasin\u00e9e par le cerveau humain est une des cl\u00e9s principal qui r\u00e9gule le changement d'humeur aujourd'hui de plus en plus de sp\u00e9cialistes recommandent tout patient sujets au marasme de l'hiver, de recourir \u00e0 la luminoth\u00e9rapie, la promenade \u00e0 l'air libre, m\u00eame en cas de ciel couvert est aussi recommand\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [96%] :\r\nRestez avec nous, on va aller un peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9 dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [94%] :\r\nEnfin, en sport pour terminer avec un nouveau titre, le deuxi\u00e8me pour Th\u00e9o Gm\u00fcr aux Mondiaux de ski- handicap hier \u00e0 Sella n\u00e9v\u00e9 en Italie, le Valaisan a remport\u00e9 le super- G 24 heures apr\u00e8s sa victoire en descente pas de podium en revanche lors du super- combin\u00e9 pour avoir enfourch\u00e9 lors du slalom enfin Dimitri Oberlin, qui peine \u00e0 confirmer les espoirs plac\u00e9s en lui, va aller refaire ses gammes dans le championnat italien de football ne comptons plus sur son jeune attaquant le FC B\u00e2le a pr\u00eat\u00e9 au club deM. Poli jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2000 19020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [94%] :\r\nEt on termine ce journal avec du football, donc merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T07:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-915DF765-B958-4452-AFF9-A95E052AE9DE", "internalArchiveId": "915DF765-B958-4452-AFF9-A95E052AE9DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Delille;Delille, Benjamin ;Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC SG;Boukari, Fouad;Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises;Nicolas Ruedin,  pr\u00e9sident du PLR NE;SIMONART;Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/VENEZUELA/POINT SITUATION PA) Autrefois pays le plus riche d'Am\u00e9rique latine, le Venezuela a sombr\u00e9 \u00e9conomiquement..\r\nMalgr\u00e9 ses reserves importantes de p\u00e9trole, ses habitants souffrent aujourd'hui de graves p\u00e9nuries de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, ainsi que d'une inflation galopante... \r\nSituation qui a  fait chuter la popularit\u00e9 du dirigeant socialiste Nicolas Maduro... \r\nJuan Guaido son opposant, autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim depuis la semaine derni\u00e8re, a pr\u00e9sent\u00e9 hier le \u00ab Plan Pais \u00bb. \r\nUn plan pour l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en cas de transition politique. \r\nLa pr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du Venezuela, la principale du pays, en plein cour de Caracas. Benjamin Delille\r\n ((\r\nSCRIPT : \r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\nJuan Guaido a d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au Venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture. \r\nIl a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche. Au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'id\u00e9e \u00e9tant de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays, qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es faute d'investissements et d'entretien. Ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du Venezuela un pays productif et mettre fin \u00e0 l'inflation.\r\nQuelle que soit la mani\u00e8re, tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le Venezuela n'a pas. Mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, confiance la en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier.\r\nPour cela Juan Guaido a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue. Le prochain rendez-vous est fix\u00e9 ce samedi, partout au Venezuela. Et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille.\r\n))\r\nEXTRO : Juan Guaido qui a recu hier un nouvel encouragement avec sa reconnaissance attendue comme pr\u00e9sident par le Parlement europ\u00e9en.\r\n(02/ECONOMIE SUISSE ITV B\u00dcCHEL) *** Il n'y a pas d'alternative \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. C'est la position d'Economiesuisse...\r\nLa faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie tient \u00e0 faire aboutir rapidement le projet n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles... \r\nLors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle. elle a soulign\u00e9 hier les avantages de l'accord cadre. \r\nUn soutien qui suscite des inqui\u00e9tudes \u00e0 l'UDC, qui lutte contre tout rapprochement avec Bruxelles. \r\nComme l'explique Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national Saint-Gallois...\r\n  23''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve fiscalit\u00e9 GE) A Gen\u00e8ve, le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s...\r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e0 13,99%. \r\n\"C'est un signal fort pour l'avenir\", s'est r\u00e9jouie la conseill\u00e8re d'Etat Nathalie Fontanet. \r\nLe peuple se proncera le 19 mai.\r\nEn r\u00e9ponse aux pressions internationales, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises supprime ainsi l'in\u00e9galit\u00e9 entre les entreprises \u00e0 statut, actuellement impos\u00e9es \u00e0 un peu plus de 11% et les entreprises ordinaires tax\u00e9es a plus de 24%.\r\n(TF6/NE/PLR MANQUE DE FEMMES PI) Le PLR neuch\u00e2telois manque de femmes ! \r\nLes membres du parti avaient jusqu'\u00e0 hier pour manifester leur int\u00e9r\u00eat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\nAu final, dix hommes se sont port\u00e9s candidats et seulement... une femme ! \r\nEtienne Kocher... Les lib\u00e9raux-radicaux affirment pourtant avoir bien cherch\u00e9 des candidates.\r\n  1'30\r\n((Le PLR neuch\u00e2telois compte plusieurs dizaines de femmes... \u00e9lues au niveau cantonal ou communal. Mais une seule qui se pr\u00e9sente pour l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral: Sandra Menoud, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du Val-de-Travers. \r\nDe la part d'un parti qui convoite la moiti\u00e9 des six si\u00e8ges neuch\u00e2telois \u00e0 Berne...  est-ce vraiment suffisant ? La r\u00e9ponse de Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises.\r\n\"D\u00e9j\u00e0 je suis contente qu'il y ait une femme....\"\r\n\"... on peut pas les forcer \u00e0 se pr\u00e9senter.\"\r\nUne autre femme s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e... l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti, Fanny Noghero. Mais elle a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejoindre le secr\u00e9tariat national du PLR.\r\nEt pour le pr\u00e9sident du parti cantonal, Nicolas Ruedin, ce sont justement les engagements professionnels qui freinent les candidatures f\u00e9minines. \r\n\"C'est vrai qu'\u00e0 gauche...\r\n...questions qui peuvent se poser.\"\r\nLe bon c\u00f4t\u00e9 pour la seule candidate est presqu'assur\u00e9e d'\u00eatre sur la liste. Au c\u00f4t\u00e9, en principe, du conseiller national Phillippe Bauer, le seul sortant. Pour avoir les autres noms, rendez-vous le 16 mars... \u00e0 l'assembl\u00e9e du PLR neuch\u00e2telois.))\r\n(13/POLOGNE-UE/SCANDALE VIANDE PA (REP 22H30)) *** Un scandale alimentaire secoue la Pologne, avec des cons\u00e9quences sur l'Union europ\u00e9enne. \r\nUne enqu\u00eate journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment un abattoir tuait des vaches malades ou \u00e0 l'agonie, pour ensuite vendre leur viande. \r\nCette viande a ensuite atterri dans les assiettes de dix pays europ\u00e9ens dont la France. \r\nLa Pologne qui est le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque gros. Damien Simonart. \r\n  52'' \r\n((Les dix pays qui ont import\u00e9 au total environ 2,5 tonnes de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie. \r\nCette viande provient d'un abattoir du nord est de la Pologne o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN24 s'est infiltr\u00e9 pendant trois semaines. Ses images en cam\u00e9ra cach\u00e9e montrent des vaches qui ne tiennent plus debout, tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil avant d'\u00eatre tu\u00e9es et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es. \r\nLes sc\u00e8nes se passent de nuit, sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire. L'un des employ\u00e9s d\u00e9clare m\u00eame \u00ab les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout. \u00bb \r\nLe Ministre de l'Agriculture d\u00e9clare qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 mais les auteurs du reportage affirment le contraire. Et si tel est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9, la Pologne \u00e9tant le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\n(Bve Liban) Au terme de plus de huit mois de tractations sur fond de divisions politiques et de craintes d'une crise \u00e9conomique aigu\u00eb... Le Liban s'est dot\u00e9 d'un nouveau gouvernement hier...\r\nIl sera dirig\u00e9 par le Premier ministre sortant Saad Hariri...\r\nLe nouveau cabinet compte 30 ministres, dont quatre femmes. \r\nTous les grands partis du pays y sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n(06/VS/\"MAKE HEAT SIMPLE\" PI) *** Inciter les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie en dotant leur chauffage d'une commande \u00e0 distance. \r\nC'est le but de la nouvelle campagne nationale de SuisseEnergie, lanc\u00e9e hier en Valais.\r\nBien que tr\u00e8s peu occup\u00e9es, nombre de ces r\u00e9sidences sont en effet chauff\u00e9es \u00e0 15 degr\u00e9s tout au long de l'hiver. \r\nSuisseEnergie entend mettre un terme \u00e0 ce gaspillage via sa campagne intitul\u00e9e \u00abMakeHeatSimple\u00bb... \r\nTraduisez : \"Rendre la chaleur simple\" ou rendez la simple\". Yves Terrani.\r\n   1'02\r\n((Le principe est simple. Le chauffage de la r\u00e9sidence secondaire est activ\u00e9 ou d\u00e9sactiv\u00e9 par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou via une application. On abaisse la temp\u00e9rature en cas d'absence. On la remonte avant l'arriv\u00e9e des r\u00e9sidents. L'habitation ne doit pas \u00eatre n\u00e9cessairement \u00e9quip\u00e9e d'Internet... Il faut compter de 500 \u00e0 2500 francs pour une telle installation. Alors, pr\u00e9cis\u00e9ment, un tel investissement retiendra-t-il les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires? Question pos\u00e9e \u00e0 Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie.\r\nSon DIGAS 0'21''\r\nNotons encore que la campagne d'informations sera men\u00e9e jusqu'en mars en Valais. Un canton qui compte 100'000 r\u00e9sidences secondaires sur les 700'000 r\u00e9pertiori\u00e9es en Suisse. Si le succ\u00e8s est au rendez-vous, elle sera \u00e9tendue ensuite \u00e0 l'ensemble du pays. Budget total: 3 millions de francs dont 400'000 pour la phase valaisanne.))\r\n(Bve Jonny) Le spectacle \"L'idole des jeunes\" aura bien lieu. Consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Johnny Hallyday, ce show se produira en d\u00e9cembre au Casino de Paris en d\u00e9pit de l'opposition exprim\u00e9e dans la presse par le manager de la star.\r\nSelon le journal le parisien, Laeticia Hallyday aurait r\u00e9cemment fait appel \u00e0 ses avocats pour faire emp\u00eacher le spectacle sans son accord.\r\nLe spectacle, dont les billets sont d\u00e9j\u00e0 en vente sur le site du Casino de Paris, promet une \"c\u00e9l\u00e9bration de la carri\u00e8re hors normes de l'artiste\" autours de 27 titres \u00e0 succ\u00e8s du chanteur.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10166150", "ece-10166129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:10:39Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLe journal Foued Boukari Kuan Guay Guaino promet de sortir le venezuela de son naufrage \u00e9conomique pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa feuille de route quelques mesures qui demande de forts investissements issus de l'\u00e9tranger, il nous expliquera notre correspondant \u00c9conomie Suisse fait campagne en faveur de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne une position annonc\u00e9e hier et qui d\u00e9pla\u00eet, vous l'entendrez \u00e0 l'UDC et puis des commande \u00e0 distance pour r\u00e9duire le chauffage de r\u00e9sidences secondaires le Valais s\u00e9lectionn\u00e9s comme r\u00e9gion pilote pour la campagne de Suisse \u00e9nergique contre le gaspillage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAutrefois, pays le plus riche d'Am\u00e9rique latine, le venezuela sombr\u00e9 \u00e9conomiquement, malgr\u00e9 ces r\u00e9serves importantes de p\u00e9trole ses habitants souffrent aujourd'hui de graves p\u00e9nuries de produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 ainsi que d'une inflation galopante, situation qui a fait chuter la popularit\u00e9 du dirigeant socialiste Nicolas Mas d'Juan Guaido, son opposant autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, a pr\u00e9sent\u00e9 hier le Plan Pais un plan pour l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en cas de transition politique la pr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la principale du pays, en plein coeur de Caracas, Benjamin de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Juan quoi il doit d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9, c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture, il a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique la Pdvsa l'id\u00e9e est de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, faute d'investissements et d'entretien, ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un pays productif et combattre l'inflation tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le venezuela n'a pas aujourd'hui, mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, la confiance en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier pour cela, Juan Guaido, a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue, le prochain rendez- vous est fix\u00e9 ce samedi partout au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille, Benjamin de Lille pour RTS Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nC'est Juan Diego et donc qui a re\u00e7u hier un nouvel encouragement avec sa reconnaissance attendue comme pr\u00e9sident par le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [92%] :\r\nPolitique suisse, il n'y a pas d'alternative, \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne sont en tout cas la position d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie tient \u00e0 faire aboutir rapidement le projet n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle, elle a soulign\u00e9 hier les avantages de l'accord-cadre, un soutien qui suscite des inqui\u00e9tudes de l'UDC, l'UDC qui lutte contre tout rapprochement avec Bruxelles, comme l'explique Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national Saint-Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [86%] :\r\nJe pense que quand on est suspect peut faire beaucoup pour le sauver, j'esp\u00e8re que la r\u00e9ussissent pas, et je crains qu'il y aura, \u00e0 la salle n'alliance des partis de gauche aussi s\u00fbrement du Centre et enrichisse etc, qui vont soutenir, cet accord-cadre quoiqu'il y a comme contenu et pr\u00e9tend que l'\u00e9conomie sans cet accord IV ne va pas bien dans le futur, \u00e7a c'est une pr\u00e9tention que moi je partage pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat \u00e0 Gen\u00e8ve, le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s le Grand Conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e013,99 pourcent, c'est un signal fort pour l'avenir, s'est r\u00e9jouie la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nathalie Fontanet, le peuple se prononcera le 19 mai le PLR neuch\u00e2telois manque de femmes, les membres du parti avaient jusqu'\u00e0 hier pour manifester leur int\u00e9r\u00eat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre au final 10 hommes se sont port\u00e9s candidats et seulement une femme \u00c9tienne Kocher Les lib\u00e9raux- radicaux affirment pourtant avoir bien cherch\u00e9 des candidates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [94%] :\r\nLe PLR neuch\u00e2telois compte plusieurs dizaines de femmes \u00e9lues au niveau cantonal ou communal mais une seule, qui se pr\u00e9sente pour l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral Sandra menu aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du Val-de-Travers de la part d'un parti qui convoite la moiti\u00e9 des si\u00e8ges neuch\u00e2telois \u00e0 Berne, est-ce vraiment suffisant, la r\u00e9ponse de Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:59) [87%] :\r\nMais l\u00e0, je suis contente qu'il y ait une femme, et je pense qu'on a une femme de qualit\u00e9, ma foi, on ne peut pas jouer sur la quantit\u00e9 joue sur la qualit\u00e9, on propose des noms et puis on essaie de les motiver \u00e0 se pr\u00e9senter, ben malheureusement ben on a une candidate cette fois -l\u00e0, mais je suis s\u00fbr qu'\u00e0 venir me rend de plus en plus c'est puis on ne peut qu'encourager les femmes \u00e0 se pr\u00e9senter, on peut pas les forcer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [94%] :\r\nUne autre femme s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Fanny Nogaro, mais elle a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejoindre le secr\u00e9tariat national du PLR et pour le pr\u00e9sident du parti cantonal, Nicolas Ruedin, ce sont justement les engagements professionnels qui freinent les candidatures f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:35) [87%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 gauche, souvent les personnes soit sont responsables dans les institutions parapubliques ou sont m\u00eame fonctionnaire, donc il y a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 des possibilit\u00e9s qui sont octroy\u00e9s par leur employeur de faire de la politique, ce qui n'est pas le cas chez le priv\u00e9 et puis effectivement une femme qui serait ind\u00e9pendante, vous savez faire de la politique, c'est contrairement \u00e0 ce que pensent certains se perdent de l'argent, on donne beaucoup de temps, il y a tr\u00e8s peu en retour, donc des fois, les questions de se poser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [91%] :\r\nLe bon c\u00f4t\u00e9 pour la seule candidate, c'est qu'elle est presque assur\u00e9 d'\u00eatre sur la liste au c\u00f4t\u00e9 en principe du conseiller national Philippe Bauer, le seul sortant pour avoir les 4 autres noms : rendez- vous le 16 mars \u00e0 l'Assembl\u00e9e du PLR neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [96%] :\r\nUn scandale alimentaire secoue la Pologne avec des cons\u00e9quences sur l'Union europ\u00e9enne et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nQuatre journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment un abattoir tuait des vaches malades ou \u00e0 l'agonie, pour ensuite vendre leur viande cette viande a atterri dans les assiettes de 10 pays europ\u00e9ens dont la France, la Pologne, qui est le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e8s gros Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [94%] :\r\nLes 10 pays qui ont import\u00e9 au total environ 2 tonnes et demie de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie, cette viande provient d'un abattoir du Nord-Est de la Pologne, o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN 24 s'est infiltr\u00e9 pendant 3 semaines, ces images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, montrent des vaches qui ne tiennent plus debout tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil, avant d'\u00eatre tu\u00e9s et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es, les sc\u00e8nes se passent de nuit sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire, l'un des employ\u00e9es d\u00e9clare m\u00eame je cite les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout le ministre de l'Agriculture, d\u00e9clare qu'il s'agit d'un incident isol\u00e9, mais les auteurs du reportage affirment le contraire et si telle est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9 la Pologne \u00e9tant le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [98%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie en dotant leur chauffage d'une commande \u00e0 distance, c'est le but de la nouvelle campagne nationale de SuisseEnergie campagne lanc\u00e9e hier en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt, bien que tr\u00e8s peu occup\u00e9es, nombre de ces r\u00e9sidences secondaires sont en effet chauff\u00e9es \u00e0 15 degr\u00e9s tout au long de l'hiver SuisseEnergie entend donc mettre un terme \u00e0 ce gaspillage via sa campagne intitul\u00e9e mais quitte Simple traduisez Rendre la chaleur simple ou rendez la simple Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [96%] :\r\nLe principe est simple : le chauffage de la r\u00e9sidence secondaire est activ\u00e9 ou d\u00e9sactiv\u00e9 par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou via une application on abaisse la temp\u00e9rature en cas d'absence, on la remonte avant l'arriv\u00e9e des r\u00e9sidents l'habitation ne doit pas \u00eatre n\u00e9cessairement \u00e9quip\u00e9e d'Internet, il faut compter de 500 \u00e0 2500 francs pour une telle installation alors pr\u00e9cis\u00e9ment, Intel investissement retiendra -t-il les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires, question pos\u00e9e \u00e0 Jo\u00ebl Fournier, chef du service valaisan de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [94%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre effectivement un handicap si les personnes calcule l'investissement et ne regarde pas combien ils peuvent gagner d'argent sur la dur\u00e9e, donc \u00e7a d\u00e9pend si on a 2500 francs \u00e0 peu pr\u00e8s dans la poche pour gagner en 3 ou 4 ans, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 investi et gagner sur la suite, bien plus que ce qu'on a investi, c'est pas un projet o\u00f9 on va investir de l'argent ou simplement pour la plan\u00e8te, on va vraiment investir pour gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:35) [93%] :\r\nNotons encore que la campagne d'information de SuisseEnergie sera men\u00e9e jusqu'en mars en Valais un canton qui compte 100000 r\u00e9sidences secondaires : sur les 700000 r\u00e9pertori\u00e9s en Suisse, si le succ\u00e8s est au rendez- vous, elle sera \u00e9tendue ensuite \u00e0 l'ensemble du pays, budget total : 3 millions de francs, dont 400000 francs pour la phase valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [94%] :\r\nLe spectacle, l'idole des jeunes aura bien lieu consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Johnny Hallyday, ce show se produira en d\u00e9cembre au Casino de Paris, en d\u00e9pit de l'opposition exprim\u00e9e dans la presse par le manager de la Star, selon le journal Le Parisien Laeticia Hallyday aurait r\u00e9cemment fait appel \u00e9galement ses avocats pour faire emp\u00eacher le spectacle sans son accord, spectacles dont les billets sont d\u00e9j\u00e0 en vente et qui promet une c\u00e9l\u00e9bration de la carri\u00e8re hors norme de l'artiste autours de 27 titres \u00e0 succ\u00e8s du chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T06:36:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DBE842-9314-4C89-A058-0B78EBDBC16F", "internalArchiveId": "57DBE842-9314-4C89-A058-0B78EBDBC16F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Vogel, professeur d'histoire;Boukari, Fouad;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Simone Chapuis-Bischof, f\u00e9ministe lausannoise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/POLOGNE-UE/SCANDALE VIANDE PA (REP 22H30)) La vid\u00e9o tourn\u00e9e secr\u00e8tement par un journaliste montrent des vaches malades pendant leur abattage. \r\nCa se passe en Pologne  ou pr\u00e9s de trois tonnes de viande de bovins malades ill\u00e9galement abattus ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s dans l'Union Europ\u00e9enne... \r\nDans les assiettes de dix pays europ\u00e9ens.. . \r\nLa Pologne qui est le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e9s gros. Damien Simonart. \r\n  52'' \r\n((Les dix pays qui ont import\u00e9 au total environ 2,5 tonnes de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie. \r\nCette viande provient d'un abattoir du nord est de la Pologne o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN24 s'est infiltr\u00e9 pendant trois semaines. Ses images en cam\u00e9ra cach\u00e9e montrent des vaches qui ne tiennent plus debout, tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil avant d'\u00eatre tu\u00e9es et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es. \r\nLes sc\u00e8nes se passent de nuit, sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire. L'un des employ\u00e9s d\u00e9clare m\u00eame \u00ab les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout. \u00bb \r\nLe Ministre de l'Agriculture d\u00e9clare qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 mais les auteurs du reportage affirment le contraire. Et si tel est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9, la Pologne \u00e9tant le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\nApr\u00e8s la diffusion de ce document, l'abattoir a perdu son agr\u00e9ment et les contr\u00f4les se multiplient.\r\nLes autorit\u00e9s polonaises ont promis hier d'installer des cam\u00e9ras dans les abattoirs et de renforcer les contr\u00f4les sanitaires...\r\nUne contamination des consommateurs serait m\u00eame peu probable, selon les autorit\u00e9s. \r\nLes maladies les plus mortelles, comme la tuberculose, seraient quasiment \u00e9radiqu\u00e9es.\r\n(TF4/15MIN JEUNES ET CLIMAT RE) Alors jamais nous n'avons produit et consomm\u00e9 autant de viande qu'aujourd'hui. \r\nCette production massive n'est pas sans cons\u00e9quences sur notre environnement.\r\nLa question climatique s'invite d'ailleurs dans les \u00e9coles....alors qu'une nouvelle manifestation est pr\u00e9vue samedi, le gymnase de Nyon a organis\u00e9 cette semaine un d\u00e9bat sur le changement climatique pour les \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me ann\u00e9e...\r\nUn d\u00e9bat pr\u00e9vu de longue date, mais qui aujourd'hui a une r\u00e9sonance particuli\u00e8re...\r\nFrancesca Argiroffo, pour l'\u00e9mission 15 minutes s'est m\u00eal\u00e9e aux etudiants et aux professeurs...\r\n  1'36\" ((FIN DE PAROLE 1'32))\r\nEXTRO: les jeunes, nouveaux h\u00e9rauts du climat? c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux et samedi \u00e0 12h40 sur notre antenne\r\n(Bve climat jeunes VD) Face \u00e0 la forte mobilisation lors de la gr\u00e8ve du 18 janvier ... \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'Etat vaudois va rencontrer des jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat. \r\nUn rendez-vous est fix\u00e9 au mercredi 13 f\u00e9vrier, pour discuter de la facon d'int\u00e9grer leurs propositions dans le plan cantonal pour le climat.\r\nSeront pr\u00e9sentes: la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite et les ministres Jacqueline de Quattro et Cesla Amarelle, respectivement en charge de l'environnement et de la formation.\r\n(17/UDC ZURICH)  *** L'UDC zurichoise se retrouve ce matin avec deux candidats potentiels au Conseil des Etats...\r\nE plus de Roger K\u00f6ppel, qui s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, voici  maintenant que Alfred Heer se lance aussi dans la course pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne..  \r\nLe Tages Anzeiger pr\u00e9cise ce matin que l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC zurichoise a attendu le dernier moment pour se mettre \u00e0 disposition de son parti, Simon Corthay...\r\n---- \r\nA la derni\u00e8re minute, alors que le d\u00e9lai des candidatures internes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, Alfred Heer fait savoir qu'il convoite l'un des deux si\u00e8ges zurichois au Conseil des Etats. S'il a autant tard\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que Roger K\u00f6ppel, conseiller national et patron de l'hebdo Weltwoche, s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques jours, sans avertir son parti. Lequel se retrouve donc ce matin devant un choix corn\u00e9lien: pour quel candidat opter, entre K\u00f6ppel le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse ou Alfred Heer, pr\u00e9sent\u00e9 par le journal comme le candidat de coeur de l'UDC zurichoise?\r\nMais selon le Tages Anzeiger, reste une autre piste: envoyer les deux hommes \u00e0 l'assaut de la chambre des cantons et du duo actuel, compos\u00e9 d'un plr et d'un socialiste. Le journal croit savoir que Christoph Blocher, figure tut\u00e9laire de l'UDC zurichoise, a d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 les contours de ce double ticket: Alfred Heer serait le candidat officiel du parti cantonal, alors que Roger K\u00f6ppel porterait les couleurs du comit\u00e9 anti Union europ\u00e9enne. Reste encore \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs, des Zurichois qui ont d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9 la route au Conseil des Etats \u00e0 Ueli Maurer... et \u00e0 Christoph Blocher.\r\n(03/GE/LAICITE PROJET DE LOI  PI) *** A Gen\u00e8ve, voil\u00e0 un nouveau projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, alors que les citoyens votent justement dans 10 jours sur le m\u00eame th\u00e8me. \r\nEnsemble \u00e0 Gauche - en premi\u00e8re ligne parmi les opposants \u00e0 la loi sur la\u00efcit\u00e9 - vient de d\u00e9poser un texte similaire \u00e0 celui qui sera vot\u00e9 dans 10 jours, mais sans les aspects jug\u00e9s controvers\u00e9s par les opposants. \r\nLa d\u00e9marche Tania Sazpinar, est sens\u00e9e inciter un plus grand nombre de citoyens \u00e0 voter \"non\"...\r\n  1'05\r\n((Une manoeuvre peu habituelle \u00e0 10 jours d'une votation. Mais Ensemble \u00e0 Gauche justifie cette action en affirmant que beaucoup de citoyens oppos\u00e9s a plusieurs point du texte soumis au peuple souhaitent quand m\u00eame que l'on clarifie ce principe dans une loi... Selon la gauche de la gauche cela leur permettrait de la rejeter sans arri\u00e8re pens\u00e9es puisqu'un nouveau texte serait directement pr\u00eat \u00e0 \u00eatre discut\u00e9 par le parlement au lendemain de la votation. Le d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder, partisan de la loi trouve ce proc\u00e9d\u00e9 particuli\u00e8rement in\u00e9l\u00e9gant:\r\nSON Alder 34\r\nUn revirement d'Ensemble \u00e0 Gauche en quelque sorte, qui a beaucoup affirm\u00e9 durant la campagne qu'une loi en la mati\u00e8re n'\u00e9tait pas n\u00e9c\u00e9ssaire. ))\r\n(Bve Palestine) L'administration Trump avait coup\u00e9 des centaines de millions de de dollars d'aide aux Palestiniens. \r\nMais d\u00e9sormais ce sont les Palestiniens qui ne veulent plus de l'aide am\u00e9ricaine... \r\nEn cause l''Acte de clarification de l'anti-terrorisme qui entre en vigueur ce vendrediaux Etats-Unis. \r\nCe texte, adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s l'an dernier, permet \u00e0 des Am\u00e9ricains de porter plainte contre des organisations qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide des Etats-Unis. \r\nOuvrant la voie \u00e0 des poursuites judiciaires pour les victimes am\u00e9ricaines d'attentats commis par des Palestiniens. \r\nEn r\u00e9ponse, les Palestiniens ont donc d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute aide am\u00e9ricaine, ce qui embarrasse \u00e0 la fois les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et l'administration Trump...\r\n(Bve Liban) Au terme de plus de huit mois de tractations sur fond de divisions politiques et de craintes d'une crise \u00e9conomique aigu\u00eb... Le Liban s'est dot\u00e9 d'un nouveau gouvernement hier...\r\nIl sera dirig\u00e9 par le Premier ministre sortant Saad Hariri...\r\nLe nouveau cabinet compte 30 ministres, dont quatre femmes. \r\nTous les grands partis du pays y sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n(11/US-CHINE PA) *** Les n\u00e9gociations commerciales entre les Etats-Unis et la Chine n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord hier \u00e0 Washington, mais l'espoir est toujours de mise.. \r\nDonald Trump pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois. Washington a fix\u00e9 au 1er mars, la date pour sceller un accord commercial avec la Chine.. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain rel\u00e8ve \u00e0 ce stade \u00ab le bon \u00e9tat d'esprit \u00bb  et \u00ab la bonne volont\u00e9 \u00bb dit-il des deux parties. Rapha\u00ebl Grand\r\n((Donald Trump  se montre confiant m\u00eame si Pour l'heure, les n\u00e9gociaitons semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions. Pourtant Trump avertit, il veut un deal complet, qui englobe les services, mais aussi l'industrie et l'agriculture. Les attentes sont hautes, et \u00e0 Washigtn, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es. \r\nD\u00e9but d\u00e9cembre au G20, LE sEtats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gvcaitio nde 90 jours.  Une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars,. Date \u00e0 laquelle Washington menace de levet ses taxes douani\u00e8re de 10 \u00e0 25 % sur 200 millairds de dollars d'importation chinoises..  \r\nLE pr\u00e9sident am\u00e9ricaine pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois Xi Jinping. Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gicaiton, de sceller un accoird. Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie, prochainement, pour rencontrer un autre chef d'etat : EL nord cor\u00e9ean Kinm Jong UN.. RG rtsinfo WGH\r\n))\r\n(12/ITALIE/RECESSION ET BUDGET PA) *** L'Italie est de nouveau entr\u00e9e en r\u00e9cession. \r\nLe produit int\u00e9rieur brut de la p\u00e9ninsule a en effet recul\u00e9 de 0,2% au 4 \u00e8me trimestre 2018, apr\u00e8s - 0,1% au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nCes chiffres sont une mauvaise nouvelle pour le gouvernement populiste de Giuseppe Conte dont les pr\u00e9visions de croissance pour 2019 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9es trop optimistes. \r\nEric Joszef\r\n  56''\r\n((A l'annonce des mauvais r\u00e9sultats sur le front de la croissance, le gouvernement de Giuseppe Conte a cherch\u00e9 \u00e0 en minimiser l'impact aupr\u00e8s de l'opinion publique. Le vice-premier ministre Luigi Di Maio a notamment d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9cession ne pouvait pas \u00eatre imput\u00e9e \u00e0 l'actuelle majorit\u00e9 qui n'est arriv\u00e9e au pouvoir qu'en milieu d'ann\u00e9e. Et le jeune leader des 5 \u00e9toiles a aussi assur\u00e9 que les mesures sociales prises par le nouveau gouvernement allaient relancer la consommation et donc l'\u00e9conomie. Le gouvernement maintient pour l'heure sa pr\u00e9vision de croissance de 1% pour l'ann\u00e9e 2019. Malgr\u00e9 les critiques de l'opposition qui parle d'un objectif irr\u00e9aliste et les doutes d'une partie du patronat qui estime que la r\u00e9cession est certes le fruit d'un environnement international n\u00e9gatif mais aussi d'une politique gouvernementale privil\u00e9giant les aides sociales au d\u00e9triment des investissments. En janvier, l'indice de confiance des entreprises a atteint son plus bas niveau depuis deux ans et demi.))\r\n(08/SUFFRAGE FEMMES ITV CHAPUIS-BISCHOF) *** Il y a 60 ans, le 1er f\u00e9vrier 1959, Vaud devenait le premier canton \u00e0 accorder le suffrage aux femmes...\r\nEt cela, 12 ans avant que ce droit soit \u00e9tendu au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa f\u00e9ministe lausannoise Simone Chapuis-Bischof a milit\u00e9 au sein de l'Association pour le suffrage f\u00e9minin d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 60. A l'\u00e9poque, les r\u00e9sistances venaient aussi des femmes elles-m\u00eames.\r\n  44''\r\nPropos recueillis par Pauline Turuban\r\nLa version longue de cette interview et des archives sont \u00e0 retrouver ce matin (VE) sur RTSinfo.ch.\r\n(Bve Doc Beatles) *** Le r\u00e9alisateur n\u00e9o-z\u00e9landais Peter Jackson - c\u00e9l\u00e8bre pour sa trilogie adapt\u00e9 du \"Seigneur des anneaux\" - va r\u00e9aliser un documentaire sur les Beatles. \r\nIl se basera sur des bandes vid\u00e9o et des pistes audio in\u00e9dites, issus des sessions d'enregistrement de l'album Let it Be en janvier 1969.\r\nCe film, encore sans titre, sera bas\u00e9 sur pr\u00e8s de 55 heures d'images des Beatles en studio, tourn\u00e9es entre le 2 et le 31 janvier 1969, un an et demi avant la parution de leur dernier album \"Let it Be\"...\r\nPeter Jackson restaurera les images, en utilisant les m\u00eames techniques d\u00e9velopp\u00e9es pour le documentaire sur la Premi\u00e8re Guerre mondiale, \"They Shall Not Grow Old\", sorti l'an pass\u00e9 en Angleterre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T08:01:26_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T08:01:26_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10166166", "ece-10166144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:21:20Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les images ont scandalis\u00e9 de nombreux consommateurs dans toute l'Europe, la viande de bovins malades tu\u00e9 dans un abattoir polonais atterri dans les assiettes de plusieurs pays europ\u00e9ens, nouveau scandale sanitaire qui fait trembler le deuxi\u00e8me exportateur du continent, le conseiller national Alfred Heer brigue un si\u00e8ge aux \u00c9tats, l'UDC z\u00fcrichois, l'a annonc\u00e9 ce matin dans les colonnes du Tages-Anzeiger sauf que Roger Koeppel, le patron du journal, la Weltwoche, les m\u00eames ambitions et puis il y a 60 ans le 1er f\u00e9vrier 1959 Vaud devenait le 1er canton accorder le suffrage aux femmes, on vous en parle \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nLa vid\u00e9o tourn\u00e9e secr\u00e8tement par un journaliste, montrent des vaches malades pendant leur abattage, \u00e7a se passe en Pologne, pr\u00e8s de 3 tonnes de viande de bovins malades ill\u00e9galement abattus ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, la Pologne, qui est le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e8s gros Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [94%] :\r\nLes 10 pays qui ont import\u00e9 au total environ 2 tonnes et demie de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie, cette viande provient d'un abattoir du Nord-Est de la Pologne, o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN 24 s'est infiltr\u00e9 pendant 3 semaines, ces images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, montrent des vaches qui ne tiennent plus debout tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil, avant d'\u00eatre tu\u00e9s et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es, les sc\u00e8nes se passent de nuit sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire, l'un des employ\u00e9es d\u00e9clare m\u00eame je cite les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout le ministre de l'Agriculture, d\u00e9clare qu'il s'agit d'un incident isol\u00e9, mais les auteurs du reportage affirment le contraire et si telle est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9 la Pologne \u00e9tant le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s la diffusion de ce document, l'abattoir a perdu son agr\u00e9ment, les autorit\u00e9s polonaises ont promis hier d'installer des cam\u00e9ras dans les abattoirs et de renforcer les contr\u00f4les sanitaires, une contamination des consommateurs serait m\u00eame peu probable, selon les autorit\u00e9s, les maladies les plus mortelles comme la tuberculose, seraient quasiment \u00e9radiqu\u00e9es alors jamais l'homme n'a produit et consomm\u00e9 autant de viande qu'aujourd'hui une production massive qui n'est pas sans cons\u00e9quences sur notre environnement la question climatique s'invite d'ailleurs dans les \u00e9coles, alors qu'une nouvelle manifestation est pr\u00e9vue samedi le gymnase de Nyon a organis\u00e9 cette semaine, un d\u00e9bat sur le changement climatique pour les \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me ann\u00e9e un d\u00e9bat pr\u00e9vu de longue date mais qui aujourd'hui a une r\u00e9sonance particuli\u00e8re Francesca Giraud faux pour l'\u00e9mission 15 minutes s'est m\u00eal\u00e9e aux \u00e9tudiants et aux professeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [89%] :\r\n8 heures du matin, les \u00e9tudiants arrivent en masse normal assister au d\u00e9bat n'est pas une option, quelle claque pour une fois sur le podium, une brochette d'invit\u00e9s, parmi lesquels le scientifique Martin Benetton ou la Verte Ad\u00e8le Torrance, les questions fusent et ce qu'il faut pas passer du syst\u00e8me arr\u00eat\u00e9 le capitalisme plus qu'on voit tr\u00e8s clairement que \u00e7a ne marche pas et l'on revient vite \u00e0 du concret, comment agir individuellement pour sauver la plan\u00e8te, pour la plupart des jeunes, c'est clair, moi je pensais plus \u00e0 l'individu qui va agir et du coup, j'essaye de moins polluer, etc, mais c'est pas parfait, ce que je fumais pas en fait de son mieux, je pense, je marche beaucoup quand m\u00eame si j'habite \u00e0 Nyon, du coup, je peux faire beaucoup de trucs \u00e0 pied et je prends pas mal le train, le bus, la voiture, j'essaye de moins prendre mais je prends quand m\u00eame la voiture et l'avion aussi pour les voyages, la coh\u00e9rence, a ses limites pour David Vogel, professeur d'histoire et co- organisateur du d\u00e9bat, les contradictions des \u00e9l\u00e8ves refl\u00e8te aussi les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [87%] :\r\nIl y a un vrai mouvement des jeunes qui se pr\u00e9occupe des questions climatiques apr\u00e8s ceux qui sont t\u00e9tanis\u00e9s par l'enjeu ou encourag\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, \u00e7a c'est une question apr\u00e8s une faire quelque chose pour le climat et puis quand vous leur dites que vous souhaitez voyage de bac en train, vous avez 3 quarts d'une classe, je l'ai exp\u00e9riment\u00e9 il y a 2 semaines, qui vous dit que \u00e7a ne va pas du tout, c'est horrible, et que le prof est un affreux tortionnaires de leur imposer le train et cela la corr\u00e9lation entre les bonnes intentions exprim\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien qui est 10 fois plus d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nLa les jeunes nouveaux h\u00e9rauts du climat, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux et samedi \u00e0 12 heures 40 sur notre antenne et \u00e0 ce propos, face \u00e0 la forte mobilisation du 18 janvier une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat Vaudois va rencontrer des jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat, rendez- vous est fix\u00e9 au mercredi 13 f\u00e9vrier pour discuter de la fa\u00e7on d'int\u00e9grer leurs propositions dans le plan cantonal pour le climat, l'UDC z\u00fcrichois se retrouve ce matin avec 2 candidats potentiels au Conseil des \u00c9tats, en plus de Roger K\u00f6ppel, qui s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, voici maintenant Alfred Heer qui se lance aussi dans la course pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, le Tages-Anzeiger pr\u00e9cise ce matin que l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC zurichoise attendu le dernier moment pour se mettre \u00e0 disposition de son parti, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [94%] :\r\n\u00e0 la derni\u00e8re minute, alors que le d\u00e9lai des candidatures internes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance Alfred Heer fait savoir qu'il convoite l'un des 2 si\u00e8ges z\u00fcrichois au Conseil des \u00c9tats s'il a autant tard\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que Roger K\u00f6ppel, conseiller national et patron de l'hebdo Weltwoche s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9, il y a quelques jours, sans avertir son parti, lequel se retrouvent donc ce matin devant un choix corn\u00e9lien pour quel candidat opter entre K\u00f6ppel le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse ou Alfred Heer pr\u00e9sent\u00e9 par le journal comme le candidat de coeur de l'UDC z\u00fcrichois, mais selon le Tages-Anzeiger reste une autre piste envoyer les 2 hommes \u00e0 l'assaut de la Chambre des cantons et du duo actuel compos\u00e9 d'PLR et un socialiste, le journal croit savoir que Christoph Blocher, figure tut\u00e9laire de l'UDC zurichoise a d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 les contours de ce double ticket Alfred Heer serait le candidat officiel du parti cantonal alors que Roger K\u00f6ppel porterait les couleurs du comit\u00e9 anti Union europ\u00e9enne reste encore \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs des Z\u00fcrichois qui ont d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9 la route du Conseil des \u00c9tats \u00e0 ou Lima, horaires et \u00e0 Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [96%] :\r\nMerci Simon Corthay \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 un nouveau projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, alors que les citoyens votent justement dans 10 jours sur ce m\u00eame th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [94%] :\r\nEnsemble \u00e0 Gauche en premi\u00e8re ligne parmi les opposants \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9 vient d\u00e9poser un texte similaire \u00e0 celui qui sera donc vot\u00e9 dans 10 jours, mais sans les aspects jug\u00e9s controvers\u00e9s par les opposants, la d\u00e9marche Tania Spiner est cens\u00e9e inciter un plus grand nombre de citoyens \u00e0 voter non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:18) [93%] :\r\nUne manoeuvre peu habituelle \u00e0 10 jours d'une votation mais Ensemble \u00e0 Gauche, justifie cette action en affirmant que beaucoup de citoyens oppos\u00e9s \u00e0 plusieurs points de ce texte soumis au peuple souhaitent quand m\u00eame que l'on clarifie ce principe dans une loi selon la gauche de la gauche, cela leur permettrait de la rejeter sans arri\u00e8re- pens\u00e9es, puisqu'un nouveau texte serait directement pr\u00eat et discut\u00e9 par le Parlement, au lendemain de la votation le d\u00e9put\u00e9 PLR Mourad Aldair, partisan de la loi trouve ce proc\u00e9d\u00e9 particuli\u00e8rement in\u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:44) [91%] :\r\nJe rel\u00e8ve que le groupe Ensemble \u00e0 Gauche ne dit pas la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re, donc, en cela, ils ont compris le sens et la raison d'\u00eatre de cette loi, on ne peut que s'en r\u00e9jouir, n\u00e9anmoins le proc\u00e9d\u00e9 en tant que telle n'appara\u00eet pas tout \u00e0 fait incompatible avec l'id\u00e9e que l'on respecte la volont\u00e9 populaire, puisque avant m\u00eame que le peuple est tranch\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 en train de perturber les d\u00e9bats avec un projet alternatif qui n'est autre que celui qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en commission. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [90%] :\r\nUn revirement en quelque sorte d'Ensemble \u00e0 gauche qui a beaucoup affirm\u00e9 durant la campagne, qu'une loi en la mati\u00e8re n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [90%] :\r\nEt voil\u00e0 une information routi\u00e8re urgente, info trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A5 Bienne Soleure, entre l'\u00e9changeur de brut, c'est l'\u00e9changeur des Champs-de-Boujean quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et le d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A5, il y a, Bienne Soleure, entre l'\u00e9changeur de Brucargo c'est l'\u00e9changeur des Champs-de-Boujean quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte \u00e0 8 heures 9 la suite du journal de Foued Boukari et les n\u00e9gociations commerciales entre les \u00c9tats-Unis et la Chine n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord hier \u00e0 Washington, l'espoir cela dit est toujours de mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [91%] :\r\nElle en Altran pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois, Washington a fix\u00e9 au 1er mars la date pour sceller un accord commercial avec la Chine, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, rel\u00e8ve, \u00e0 ce stade, le bon \u00e9tat d'esprit et la bonne volont\u00e9, dit -il, des 2 parties Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:20) [94%] :\r\nDonald Trump se montre confiant, m\u00eame si pour l'heure, les n\u00e9gociations semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions, pourtant Trump avertit : il veut un deal complet qui englobe les services mais aussi l'industrie et l'agriculture, les attentes sont hautes et \u00e0 Washington, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es d\u00e9but d\u00e9cembre au G 20, les \u00c9tats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gociation de 90 jours une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars, date \u00e0 laquelle Washington menace de lever ses taxes douani\u00e8res de 10 \u00e0 25 pourcent sur 200 milliards de dollars d'importation chinoises, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois, Xi Jinping, un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gociations de sceller un accord Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie prochainement pour rencontrer un autre chef d'\u00c9tat, le nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [96%] :\r\nL'administration Trump avait coup\u00e9 des centaines de millions de dollars d'aide aux Palestiniens, mais d\u00e9sormais, ce sont les Palestiniens qui ne veulent plus de l'aide am\u00e9ricaine en cause l'acte de clarification de l'anti- terrorisme qui entre en vigueur ce vendredi aux \u00c9tats-Unis, texte adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s, qui permet \u00e0 des Am\u00e9ricains, de porter plainte contre des organisations qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide des \u00c9tats-Unis, ouvrant ainsi la voie \u00e0 des poursuites judiciaires pour les victimes am\u00e9ricaines d'attentats commis par des Palestiniens, en r\u00e9ponse, les Palestiniens ont donc d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute aide am\u00e9ricaine ce qui embarrasse \u00e0 la fois les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et l'administration Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:44) [94%] :\r\nIl y a 60 ans le 1er f\u00e9vrier 1959 Vaud devenait le 1er canton accorder le suffrage aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [95%] :\r\nCela, 12 ans avant que ce droit soit \u00e9tendu au niveau f\u00e9d\u00e9ral la f\u00e9ministe lausannoise Simone Chapuis-Bischof a milit\u00e9 au sein de l'Association pour le suffrage f\u00e9minin d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 \u00e0 l'\u00e9poque, les r\u00e9sistances venaient aussi des femmes elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:03) [90%] :\r\nIl y avait des femmes qui disent ah mais quelle horreur, moi je suis je ne lutte pas pour la politique, je suis chr\u00e9tienne, on me disait des choses incroyables qui n'\u00e9taient pas des arguments \u00e0 mon sens, bon, il fallait se d\u00e9fendent, l'association des opposants et opposante parce qu'il y avait beaucoup de femmes aussi l\u00e0- dedans, je ne peux pas vous dire dans quel canton ils \u00e9taient le plus fort Milliarden vers un dans le canton de Vaud, on a aussi d\u00fb lutter contre elle, le comble du comble, il y avait une opposante vaudoise qui printemps 2 qu'elle \u00e9tait pour l'\u00e9mancipation des femmes, elle se disait f\u00e9ministe mais que c'\u00e9tait pour les prot\u00e9ger, qu'il fallait les emp\u00eacher de faire de la politique, c'est aussi un argument tordu et qui \u00e9tait incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline petit ruban la version longue de cette interview et des archives sont \u00e0 retrouver ce matin sur rtsinfo Point CH merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T07:28:56Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Turuban, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1802374", "internalArchiveId": "AA1901802046", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-31T19:30:00Z", "durationSec": 2016, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10184048", "imageURL": "http://www.rts.ch/10184047.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10184048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:09Z", "subTitles": ["09:00:00:00  09:00:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:00:16:06  09:00:19:16\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:00:19:18  09:00:25:06\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate sur le prix des m\u00e9dicaments\r\nanti-cancer fait sensation.\r\n\r\n09:00:25:08  09:00:29:17\r\n{\\an1}Elle r\u00e9v\u00e8le une pratique douteuse\r\nentre Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:00:29:19  09:00:33:17\r\n{\\an1}Et elle ouvre un d\u00e9bat sur\r\ndes traitements toujours plus chers.\r\n\r\n09:00:33:22  09:00:37:10\r\n{\\an1}D\u00e9bat moral, expliquera le Docteur\r\nKiefer, sur le prix de la survie.\r\n\r\n09:00:37:15  09:00:41:09\r\n{\\an1}La cigarette \u00e9lectronique pour\r\narr\u00eater de fumer serait plus efficace\r\n\r\n09:00:41:11  09:00:44:10\r\n{\\an1}que les substituts de nicotine.\r\n\r\n09:00:44:11  09:00:50:12\r\n{\\an1}Laurent Dufour \u00e9voquera la nouvelle\r\nloi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:00:50:14  09:00:53:20\r\n{\\an1}Le vote est cantonal\r\nmais l'enjeu est plus large.\r\n\r\n09:00:54:02  09:00:58:00\r\n{\\an1}Il s'agit par exemple du voile\r\nislamique chez les femmes.\r\n\r\n09:00:58:02  09:01:03:07\r\n{\\an1}Quel est leur acc\u00e8s \u00e0 la fonction\r\npublique et leur int\u00e9gration ?\r\n\r\n09:01:03:13  09:01:08:16\r\n{\\an1}Le froid atteint des extr\u00eames aux USA\r\navec des pics \u00e0 -40 degr\u00e9s.\r\n\r\n09:01:08:18  09:01:14:12\r\n{\\an1}Il met en \u00e9vidence des fragilit\u00e9s\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 et des infrastructures.\r\n\r\n09:01:14:18  09:01:18:02\r\n{\\an1}Enfin, les camps de skis\r\nse sont r\u00e9organis\u00e9s\r\n\r\n09:01:18:04  09:01:20:21\r\n{\\an1}apr\u00e8s les nouvelles\r\nr\u00e8gles de gratuit\u00e9.\r\n\r\n09:01:20:23  09:01:25:14\r\n{\\an1}Les solutions varient beaucoup selon\r\nles r\u00e9gions et selon les \u00e9coles.\r\n\r\n09:01:26:13  09:01:29:06\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate est men\u00e9e\r\npar nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n09:01:29:08  09:01:35:11\r\n{\\an1}Elle montre un marchandage entre\r\nle groupe Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:01:35:12  09:01:39:05\r\n{\\an1}Il porte sur le prix de\r\nm\u00e9dicaments contre le cancer.\r\n\r\n09:01:39:07  09:01:41:17\r\n{\\an1}Enorme enjeu pour la lutte\r\ncontre la maladie\r\n\r\n09:01:41:19  09:01:46:05\r\n{\\an1}et pour des traitements toujours\r\nplus sophistiqu\u00e9s et co\u00fbteux.\r\n\r\n09:01:47:02  09:01:49:11\r\n{\\an1}-Un chiffre d'affaires\r\nen hausse de 7 %,\r\n\r\n09:01:49:13  09:01:52:00\r\n{\\an1}qui d\u00e9passe les 56 mias de francs.\r\n\r\n09:01:52:02  09:01:56:23\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 faste\r\npour le g\u00e9ant pharmaceutique Roche.\r\n\r\n09:01:57:05  09:02:02:20\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de vous pr\u00e9senter\r\nces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour 2018.\r\n\r\n09:02:03:03  09:02:05:14\r\n{\\an1}-Une des raisons\r\nde cette croissance:\r\n\r\n09:02:05:16  09:02:08:12\r\n{\\an1}le Perjeta, produit phare\r\ncontre le cancer du sein, qui doit\r\n\r\n09:02:08:14  09:02:13:00\r\n{\\an1}\u00eatre combin\u00e9 au Herceptin, un 2\u00e8me\r\nm\u00e9dicament de Roche, pour agir.\r\n\r\n09:02:13:02  09:02:17:04\r\n{\\an1}Prix total du traitement:\r\n100'000 frs par an et par patient.\r\n\r\n09:02:17:07  09:02:20:09\r\n{\\an1}500 femmes commencent chaque ann\u00e9e\r\ncette th\u00e9rapie en Suisse.\r\n\r\n09:02:20:11  09:02:22:13\r\n{\\an1}Parmi elles\r\nCornelia Gschwend, 51 ans,\r\n\r\n09:02:22:15  09:02:25:16\r\n{\\an1}atteinte\r\nd'une forme de cancer incurable.\r\n\r\n09:02:25:22  09:02:27:22\r\n{\\an1}-Quand j'ai entendu\r\n\r\n09:02:28:00  09:02:30:05\r\n{\\an1}combien le traitement co\u00fbtait,\r\n\r\n09:02:30:07  09:02:32:14\r\n{\\an1}j'ai presque eu les larmes aux yeux.\r\n\r\n09:02:32:16  09:02:38:12\r\n{\\an1}Mon mari et moi-m\u00eame n'avons\r\njamais gagn\u00e9 autant en une ann\u00e9e.\r\n\r\n09:02:38:17  09:02:44:03\r\n{\\an1}-Un prix n\u00e9goci\u00e9 par Roche\r\navec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9.\r\n\r\n09:02:44:05  09:02:51:09\r\n{\\an1}En 2012, Roche fixe un 1er prix \u00e0\r\n3'950 francs par flacon de Perjeta.\r\n\r\n09:02:51:11  09:02:55:03\r\n{\\an1}L'OFSP refuse\r\net propose 1'850 francs.\r\n\r\n09:02:55:05  09:02:59:16\r\n{\\an1}Roche fait une offre in\u00e9dite:\r\nmaintenir le prix \u00e0 3'950 frs,\r\n\r\n09:02:59:18  09:03:04:13\r\n{\\an1}mais proposer un rabais en Suisse\r\npour ramener le prix \u00e0 1'850 frs.\r\n\r\n09:03:04:15  09:03:11:04\r\n{\\an1}L'OFSP accepte finalement\r\nle prix de 3'450 frs.\r\n\r\n09:03:11:06  09:03:15:22\r\n{\\an1}-C'est un prix vitrine pour Roche\r\n\r\n09:03:16:00  09:03:18:08\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n09:03:18:10  09:03:21:01\r\n{\\an1}Cela montre\r\nqu'ils obtiennent une certaine somme\r\n\r\n09:03:21:03  09:03:22:21\r\n{\\an1}pour ce m\u00e9dicament en Suisse.\r\n\r\n09:03:22:23  09:03:24:22\r\n{\\an1}Plus le prix est \u00e9lev\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n09:03:25:00  09:03:30:00\r\n{\\an1}plus ils pourront en obtenir\r\nun prix \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n09:03:30:06  09:03:33:13\r\n{\\an1}-Un syst\u00e8me de rabais\r\nrevendiqu\u00e9 par Roche.\r\n\r\n09:03:33:19  09:03:36:04\r\n{\\an1}-Avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:03:36:06  09:03:38:03\r\n{\\an1}de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n09:03:38:05  09:03:40:18\r\n{\\an1}nous sommes d'accord\r\nsur le point qu'il faut trouver\r\n\r\n09:03:40:20  09:03:43:00\r\n{\\an1}des nouvelles solutions\r\nplus flexibles.\r\n\r\n09:03:43:01  09:03:45:12\r\n{\\an1}Nous l'avons fait avec le Perjeta.\r\n\r\n09:03:45:14  09:03:48:21\r\n{\\an1}Avec ce syst\u00e8me de prix innovants,\r\nnous pouvons garantir\r\n\r\n09:03:48:23  09:03:52:18\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 cet important m\u00e9dicament\r\n\u00e0 tous les patients.\r\n\r\n09:03:53:02  09:03:58:14\r\n{\\an1}-Des tractations opaques\r\nqui se r\u00e9percutent sur les primes.\r\n\r\n09:03:58:16  09:04:00:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9dicaments repr\u00e9sentent\r\n\r\n09:04:00:12  09:04:04:02\r\n{\\an1}plus d'un cinqui\u00e8me des co\u00fbts\r\nde l'assurance maladie obligatoire.\r\n\r\n09:04:05:00  09:04:14:08\r\n{\\an1}-Bertrand Kiefer, bonsoir.\r\n\r\n09:04:14:08  09:04:16:12\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 marchand de tapis,\r\n\r\n09:04:16:16  09:04:20:05\r\n{\\an1}\u00e7a vous heurte ?\r\n\r\n09:04:20:09  09:04:25:19\r\n{\\an1}-Oui, mais c'est comme \u00e7a\r\nque \u00e7a se passe.\r\n\r\n09:04:25:23  09:04:30:21\r\n{\\an1}C'est choquant.\r\n\r\n09:04:31:01  09:04:34:10\r\n{\\an1}Ce sont des pratiques qui se\r\nd\u00e9roulent ailleurs dans le domaine\r\n\r\n09:04:34:13  09:04:38:21\r\n{\\an1}\u00e9conomique, mais en m\u00e9decine,\r\nil y a des patients qui souffrent.\r\n\r\n09:04:39:01  09:04:43:02\r\n{\\an1}Les co\u00fbts devenant pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:04:43:06  09:04:51:19\r\n{\\an1}-Des O.N.G. disent qu'il faudrait\r\nforcer des brevets \u00e9tatis\u00e9s.\r\n\r\n09:04:51:23  09:04:54:11\r\n{\\an1}-C'est difficile d'investir\r\n\r\n09:04:54:14  09:04:56:17\r\n{\\an1}dans la recherche\r\npour les entreprises.\r\n\r\n09:04:56:21  09:04:59:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas de solution.\r\n\r\n09:04:59:11  09:05:04:03\r\n{\\an1}-On peut rappeler\r\nle b\u00e9n\u00e9fice de Roche.\r\n\r\n09:05:04:07  09:05:10:05\r\n{\\an1}Plus de 10 milliards.\r\n\r\n09:05:12:16  09:05:18:11\r\n{\\an1}On peut dire riches, m\u00e9chants, mais\r\ncertains disent que c'est un pilier.\r\n\r\n09:05:18:14  09:05:23:06\r\n{\\an1}-C'est vrai qu'on peut \u00eatre fiers\r\nd'avoir des industries innovantes.\r\n\r\n09:05:23:10  09:05:35:14\r\n{\\an1}Mais il faut penser \u00e0 ses patients\r\net aux co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n09:05:35:18  09:05:40:18\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9s de montrer de la force\r\ndans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n09:05:40:23  09:05:44:19\r\n{\\an1}Ensuite, on n'est pas bons\r\ndans la n\u00e9gociation\r\n\r\n09:05:45:00  09:05:48:04\r\n{\\an1}car on est un petit pays riche.\r\n\r\n09:05:48:09  09:05:52:14\r\n{\\an1}On n'arrive pas\r\n\u00e0 faire baisser les prix.\r\n\r\n09:05:52:18  09:05:55:15\r\n{\\an1}-Le grand r\u00eave fraternel\r\nsur lequel est b\u00e2tie la sant\u00e9\r\n\r\n09:05:55:20  09:05:58:17\r\n{\\an1}dans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\ntous payeront toujours pour chacun,\r\n\r\n09:05:58:21  09:06:03:08\r\n{\\an1}on est \u00e0 une limite ?\r\n\r\n09:06:03:11  09:06:07:01\r\n{\\an1}-Oui,\r\nmais il faut \u00e9viter\r\n\r\n09:06:07:06  09:06:14:03\r\n{\\an1}que la soci\u00e9t\u00e9\r\nparte en morceaux autour de \u00e7a.\r\n\r\n09:06:14:21  09:06:18:21\r\n{\\an1}Si ceux qui ne sont pas malades\r\ndisent que \u00e7a co\u00fbte trop cher,\r\n\r\n09:06:19:02  09:06:20:18\r\n{\\an1}\u00e7a va d\u00e9solidariser une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:06:20:22  09:06:26:20\r\n{\\an1}dans laquelle la solidarit\u00e9\r\nest tr\u00e8s importante.\r\n\r\n09:06:28:12  09:06:34:12\r\n{\\an1}-Souvent les m\u00e9decins plus \u00e2g\u00e9s\r\nont encore la vision h\u00e9ro\u00efque:\r\n\r\n09:06:35:20  09:06:38:22\r\n{\\an1}\"On se battra jusqu'au bout\",\r\n\r\n09:06:39:02  09:06:48:23\r\n{\\an1}et les plus jeunes m\u00e9decins disent:\r\n\"Une ann\u00e9e de vie...\".\r\n\r\n09:06:49:03  09:06:56:06\r\n{\\an1}-C'est assez difficile\r\n\u00e0 faire la part des choses.\r\n\r\n09:06:56:10  09:06:59:06\r\n{\\an1}Il y a une forte pression\r\nde la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:06:59:11  09:07:02:20\r\n{\\an1}qui attend de la m\u00e9decine\r\nune toute-puissance.\r\n\r\n09:07:03:00  09:07:08:06\r\n{\\an1}Alors qu'on a encore 100 %\r\nde mortalit\u00e9 dans la population.\r\n\r\n09:07:08:10  09:07:14:08\r\n{\\an1}Il s'agit quand m\u00eame\r\n\r\n09:07:14:23  09:07:19:06\r\n{\\an1}de pouvoir donner ces m\u00e9dicaments\r\n\u00e0 ceux qui en ont besoin\r\n\r\n09:07:19:11  09:07:21:04\r\n{\\an1}en contr\u00f4lant les co\u00fbts.\r\n\r\n09:07:21:08  09:07:24:12\r\n{\\an1}En se mettant avec d'autres pays,\r\n\u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0 en Europe,\r\n\r\n09:07:24:16  09:07:26:12\r\n{\\an1}il y a moyen de faire quelque chose.\r\n\r\n09:07:26:12  09:07:27:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:07:28:01  09:07:31:06\r\n{\\an1}La cigarette \u00e9lectronique est-elle\r\nefficace pour arr\u00eater de fumer ?\r\n\r\n09:07:31:08  09:07:33:15\r\n{\\an1}Tous les lobbys sont\r\nen action sur le sujet.\r\n\r\n09:07:33:17  09:07:36:16\r\n{\\an1}Une \u00e9tude \u00e9tablit\r\nque son efficacit\u00e9 est plus grande\r\n\r\n09:07:36:18  09:07:39:21\r\n{\\an1}compar\u00e9e aux substituts de nicotine.\r\n\r\n09:07:40:21  09:07:45:20\r\n{\\an1}-Pour arr\u00eater de fumer, mieux vaut\r\njeter son d\u00e9volu sur la vapote.\r\n\r\n09:07:45:22  09:07:48:14\r\n{\\an1}Une \u00e9tude britannique\r\nvient de montrer\r\n\r\n09:07:48:16  09:07:52:16\r\n{\\an1}que la cigarette \u00e9lectronique de\r\n2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est plus efficace\r\n\r\n09:07:52:18  09:07:55:12\r\n{\\an1}que les produits de substitution.\r\n\r\n09:07:55:14  09:07:59:15\r\n{\\an1}Le taux d'abstinence pendant un an\r\n\u00e9tait de 18 % avec la e-cigarette,\r\n\r\n09:07:59:17  09:08:05:00\r\n{\\an1}soit deux fois plus qu'avec\r\nles patchs et autres substituts.\r\n\r\n09:08:05:02  09:08:10:06\r\n{\\an1}Mais on manque encore de recul\r\nsur ses effets sur le long terme.\r\n\r\n09:08:10:16  09:08:13:06\r\n{\\an1}-Pas des produits \u00e0 risque z\u00e9ro,\r\n\r\n09:08:13:08  09:08:15:10\r\n{\\an1}c'est une strat\u00e9gie\r\n\r\n09:08:15:11  09:08:18:00\r\n{\\an1}de r\u00e9duction des risques.\r\n\r\n09:08:18:02  09:08:21:08\r\n{\\an1}C'est des produits\r\nqui r\u00e9duisent les risques\r\n\r\n09:08:21:10  09:08:25:20\r\n{\\an1}par rapport aux produits\r\nqui br\u00fblent le tabac.\r\n\r\n09:08:25:22  09:08:29:11\r\n{\\an1}Il faut donc inviter les fumeurs\r\n\u00e0 renoncer \u00e0 la combustion.\r\n\r\n09:08:29:18  09:08:33:14\r\n{\\an1}-En Suisse, seuls les substituts\r\nde nicotine peuvent \u00eatre prescrits\r\n\r\n09:08:33:16  09:08:35:22\r\n{\\an1}et rembours\u00e9s\r\npar l'assurance maladie.\r\n\r\n09:08:36:04  09:08:40:23\r\n{\\an1}-Ces produits n'\u00e9tant pas enregistr\u00e9s\r\nen tant que m\u00e9dicament,\r\n\r\n09:08:41:01  09:08:43:10\r\n{\\an1}ils ne peuvent pas \u00eatre prescrits.\r\n\r\n09:08:43:11  09:08:46:09\r\n{\\an1}Mais on peut imaginer\r\nque des produits de la \"vap\"\r\n\r\n09:08:46:11  09:08:49:05\r\n{\\an1}seront enregistr\u00e9s\r\net vendus en tant que m\u00e9dicaments\r\n\r\n09:08:49:07  09:08:52:14\r\n{\\an1}et \u00e9ventuellement rembours\u00e9s.\r\n\r\n09:08:52:21  09:08:58:11\r\n{\\an1}-Si la vapote aide \u00e0 d\u00e9crocher\r\nde la cigarette, un enjeu demeure.\r\n\r\n09:08:58:13  09:09:01:12\r\n{\\an1}Celui de se d\u00e9barrasser\r\nde son addiction \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n09:09:02:06  09:09:05:12\r\n{\\an1}-La saison des camps de ski\r\ndonne l'occasion d'un bilan.\r\n\r\n09:09:05:14  09:09:08:23\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\navait impos\u00e9 la gratuit\u00e9\r\n\r\n09:09:09:01  09:09:12:05\r\n{\\an1}aux activit\u00e9s\r\nextrascolaires obligatoires.\r\n\r\n09:09:12:07  09:09:17:09\r\n{\\an1}Les \u00e9coles se r\u00e9organisent.\r\n\r\n09:09:18:04  09:09:25:11\r\n{\\an1}-Du ski au lieu de r\u00e9viser\r\nleurs cours pendant cinq jours,\r\n\r\n09:09:25:12  09:09:29:18\r\n{\\an1}la r\u00e9alit\u00e9 de ces classes\r\nde Colombier (NE).\r\n\r\n09:09:30:01  09:09:33:18\r\n{\\an1}-Tu joues avec tes amis\r\net tu apprends la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n09:09:33:20  09:09:36:00\r\n{\\an1}-C'est comme des vacances.\r\n\r\n09:09:36:02  09:09:39:00\r\n{\\an1}-C'est un privil\u00e8ge dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n09:09:39:07  09:09:41:01\r\n{\\an1}-L'an pass\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:09:41:02  09:09:44:23\r\n{\\an1}imposait la gratuit\u00e9 des activit\u00e9s\r\nextrascolaires obligatoires.\r\n\r\n09:09:45:01  09:09:50:18\r\n{\\an1}A Colombier, on n'a pas les moyens,\r\nalors le camp est devenu facultatif.\r\n\r\n09:09:50:20  09:09:55:22\r\n{\\an1}En Suisse romande, 28 %\r\ndes \u00e9tablissements proc\u00e8dent ainsi.\r\n\r\n09:09:56:00  09:10:00:11\r\n{\\an1}38 % tiennent les contraintes\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n09:10:00:13  09:10:04:15\r\n{\\an1}qui tol\u00e8re une facturation\r\nde 16 frs maximum par jour.\r\n\r\n09:10:04:17  09:10:12:16\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Ch\u00e2tonnaye (FR), o\u00f9 l'on\r\nvend des saucisses pour y arriver.\r\n\r\n09:10:12:22  09:10:15:21\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n09:10:15:23  09:10:21:11\r\n{\\an1}On a aussi un loto,\r\n\r\n09:10:21:13  09:10:24:06\r\n{\\an1}c'est beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n09:10:24:13  09:10:27:20\r\n{\\an1}-44 % des communes\r\nfacturent plus de 16 frs\r\n\r\n09:10:27:22  09:10:33:07\r\n{\\an1}sans rendre leurs camps facultatifs.\r\n\r\n09:10:33:09  09:10:36:11\r\n{\\an1}Des avocats estiment\r\nque l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:10:36:12  09:10:38:17\r\n{\\an1}laisse une marge de manoeuvre.\r\n\r\n09:10:39:00  09:10:40:20\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:10:40:22  09:10:43:04\r\n{\\an1}parle d'un montant qui devrait\r\n\r\n09:10:43:06  09:10:47:11\r\n{\\an1}se situer entre 10 et 16 frs.\r\n\r\n09:10:47:13  09:10:49:19\r\n{\\an1}Aller au-del\u00e0 des 20 frs,\r\n\r\n09:10:49:21  09:10:55:16\r\n{\\an1}c'est prendre un risque\r\nque l'on peut essayer de justifier.\r\n\r\n09:10:55:18  09:11:01:01\r\n{\\an1}Mais on s'expose \u00e0 un risque en cas\r\nde recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:11:01:07  09:11:04:20\r\n{\\an1}-Pour les organisateurs,\r\nl'absence d'une politique uniforme\r\n\r\n09:11:04:22  09:11:08:08\r\n{\\an1}est une menace\r\npour l'apprentissage du ski.\r\n\r\n09:11:08:14  09:11:10:22\r\n{\\an1}-Ici en Suisse, c'est le ski,\r\n\r\n09:11:11:00  09:11:14:20\r\n{\\an1}c'est la montagne, notre passion.\r\n\r\n09:11:14:22  09:11:21:20\r\n{\\an1}Il faut que les enfants\r\naient envie de revenir.\r\n\r\n09:11:22:04  09:11:27:06\r\n{\\an1}-L'arr\u00eat n'aura pas rendu\r\nles camps gratuits pour tous,\r\n\r\n09:11:27:08  09:11:31:13\r\n{\\an1}car chacun l'interpr\u00e8te\r\n\u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n09:11:32:11  09:11:36:01\r\n{\\an1}-Je vous recommande l'enqu\u00eate\r\nde l'\u00e9mission \"On en Parle\".\r\n\r\n09:11:36:03  09:11:39:22\r\n{\\an1}Rendez-vous demain matin\r\nsur RTS Un \u00e0 08h35.\r\n\r\n09:11:41:05  09:11:44:21\r\n{\\an1}L'in\u00e9galit\u00e9 salariale\r\ndemeure entre hommes et femmes.\r\n\r\n09:11:45:00  09:11:51:00\r\n{\\an1}Les femmes ont gagn\u00e9 19,6 % de moins\r\nen 2016.\r\n\r\n09:11:51:02  09:11:56:15\r\n{\\an1}Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la\r\nstatistique, c'\u00e9tait 19,5 en 2014.\r\n\r\n09:11:57:09  09:12:01:08\r\n{\\an1}Ce combat pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nest d'actualit\u00e9, aussi en politique,\r\n\r\n09:12:01:10  09:12:03:11\r\n{\\an1}en cette ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n09:12:03:12  09:12:09:08\r\n{\\an1}Les femmes sont menac\u00e9es d'\u00eatre moins\r\npr\u00e9sentes au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:12:10:02  09:12:16:06\r\n{\\an1}-Une de ces deux femmes reprendra\r\nle si\u00e8ge socialiste neuch\u00e2telois\r\n\r\n09:12:16:08  09:12:18:16\r\n{\\an1}au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:12:18:18  09:12:20:21\r\n{\\an1}Elles sont en comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:12:20:23  09:12:25:16\r\n{\\an1}Ce soir, S.Locatelli et M.Docourt\r\n\r\n09:12:25:18  09:12:30:08\r\n{\\an1}viennent se pr\u00e9senter\r\naux militants PS.\r\n\r\n09:12:30:15  09:12:33:11\r\n{\\an1}-Avec Silvia, on pourra g\u00e9rer ca.\r\n\r\n09:12:33:13  09:12:35:13\r\n{\\an1}On s'entend bien.\r\n\r\n09:12:35:15  09:12:38:09\r\n{\\an1}Je pense que ca va bien se d\u00e9rouler.\r\n\r\n09:12:38:15  09:12:41:14\r\n{\\an1}-Pendant deux heures,\r\nle duel est courtois.\r\n\r\n09:12:41:16  09:12:44:14\r\n{\\an1}Pour les militants,\r\nl'essentiel est ailleurs.\r\n\r\n09:12:44:16  09:12:49:01\r\n{\\an1}Ils se f\u00e9licitent de pr\u00e9senter\r\nun ticket purement f\u00e9minin.\r\n\r\n09:12:49:09  09:12:51:15\r\n{\\an1}-C'est la seule fa\u00e7on d'\u00eatre s\u00fbrs\r\n\r\n09:12:51:17  09:12:53:13\r\n{\\an1}qu'une femme sera \u00e9lue.\r\n\r\n09:12:53:15  09:12:55:13\r\n{\\an1}-C'est la seule strat\u00e9gie valable.\r\n\r\n09:12:55:15  09:13:00:01\r\n{\\an1}-Pourquoi des femmes ?\r\n-Car elles sont en sous nombre.\r\n\r\n09:13:00:03  09:13:04:12\r\n{\\an1}On devrait m\u00eame arriver \u00e0 des quotas.\r\n\r\n09:13:04:19  09:13:07:22\r\n{\\an1}-La question est devenue centrale\r\n\r\n09:13:08:00  09:13:12:21\r\n{\\an1}car sur 46 si\u00e8ges,\r\n7 sont occup\u00e9s par des femmes.\r\n\r\n09:13:12:23  09:13:17:22\r\n{\\an1}Parmi elles, 6 ne se\r\nrepr\u00e9sentent plus cet automne.\r\n\r\n09:13:18:00  09:13:23:07\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence: un appel aux femmes\r\nqui retentit jusqu'en Valais.\r\n\r\n09:13:23:09  09:13:29:10\r\n{\\an1}M.Maret incarne une r\u00e9volution\r\npour le PDC valaisan.\r\n\r\n09:13:29:16  09:13:34:22\r\n{\\an1}-Salut ca va ?\r\n-Oui super !\r\n\r\n09:13:35:04  09:13:41:07\r\n{\\an1}-Elle d\u00e9fendra le deuxi\u00e8me si\u00e8ge PDC\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n09:13:41:15  09:13:44:15\r\n{\\an1}-Etre ou non la premi\u00e8re femme,\r\n\r\n09:13:44:17  09:13:47:18\r\n{\\an1}je ne sais pas si c'est un honneur.\r\n\r\n09:13:47:20  09:13:51:17\r\n{\\an1}Mais j'aurai la fiert\u00e9\r\nd'ouvrir une voie.\r\n\r\n09:13:53:08  09:13:57:20\r\n{\\an1}-Les candidatures f\u00e9minines\r\nse multiplient.\r\n\r\n09:14:09:19  09:14:13:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre une brise nouvelle dans\r\nla salle du Conseil des Etats.\r\n\r\n09:14:13:11  09:14:15:12\r\n{\\an1}Un souffle pas assez fort\r\n\r\n09:14:15:14  09:14:20:08\r\n{\\an1}pour remporter la majorit\u00e9 masculine\r\nde la Chambre haute.\r\n\r\n09:14:21:01  09:14:24:11\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis, la vague de froid\r\nprend des allures dantesques.\r\n\r\n09:14:24:12  09:14:27:20\r\n{\\an1}Il a fait -50\r\ndans certaines r\u00e9gions du nord.\r\n\r\n09:14:27:22  09:14:33:07\r\n{\\an1}Ces extr\u00eames r\u00e9v\u00e8lent les fragilit\u00e9s\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 et des infrastructures,\r\n\r\n09:14:33:09  09:14:37:20\r\n{\\an1}\u00e0 la fois ultra-modernes,\r\net in\u00e9galitaires et pr\u00e9caires.\r\n\r\n09:14:38:14  09:14:44:15\r\n{\\an1}-Le froid a glac\u00e9 Chicago,\r\nsur les rives du lac Michigan.\r\n\r\n09:14:44:17  09:14:49:00\r\n{\\an1}La beaut\u00e9 des images\r\nmasque un danger mortel.\r\n\r\n09:14:49:02  09:14:52:03\r\n{\\an1}Huit personnes\r\nont succomb\u00e9 au froid.\r\n\r\n09:14:52:11  09:14:54:16\r\n{\\an1}-J'ai toujours eu froid en hiver,\r\n\r\n09:14:54:18  09:14:56:23\r\n{\\an1}mais jamais autant que \u00e7a.\r\n\r\n09:14:57:01  09:15:02:16\r\n{\\an1}C'est insupportable et dangereux.\r\n\r\n09:15:02:23  09:15:07:06\r\n{\\an1}-Sous le vent, il peut faire\r\njusqu'\u00e0 -50 degr\u00e9s.\r\n\r\n09:15:07:08  09:15:10:15\r\n{\\an1}L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\ndans plusieurs Etats du Midwest.\r\n\r\n09:15:10:17  09:15:14:17\r\n{\\an1}Les \u00e9coles et administrations\r\nsont ferm\u00e9es, des vols sont annul\u00e9s,\r\n\r\n09:15:14:19  09:15:19:11\r\n{\\an1}pour les SDF, trouver un refuge\r\ndevient une question vitale.\r\n\r\n09:15:19:17  09:15:21:19\r\n{\\an1}-On a des gens qui ont un travail\r\n\r\n09:15:21:21  09:15:23:15\r\n{\\an1}mais qui ne gagnent pas assez\r\n\r\n09:15:23:17  09:15:27:18\r\n{\\an1}pour avoir un appartement,\r\nou le chauffage a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9.\r\n\r\n09:15:27:20  09:15:30:10\r\n{\\an1}Il n'y a pas que des sans-abris.\r\n\r\n09:15:30:16  09:15:32:08\r\n{\\an1}-Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n09:15:32:10  09:15:35:13\r\n{\\an1}les habitants filment\r\nla progression du froid.\r\n\r\n09:15:35:15  09:15:42:10\r\n{\\an1}Ici, la vapeur de la douche\r\nse transforme en givre.\r\n\r\n09:15:42:11  09:15:47:08\r\n{\\an1}D.Trump ironise sur l'absence\r\ndu r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n09:15:47:11  09:15:50:16\r\n{\\an1}Cette vague de froid est due\r\n\u00e0 la dislocation du vortex polaire\r\n\r\n09:15:50:18  09:15:54:04\r\n{\\an1}qui laisse de l'air froid\r\ns'engouffrer plus au sud.\r\n\r\n09:15:54:06  09:15:56:20\r\n{\\an1}Dans le nord du Midwest am\u00e9ricain,\r\n\r\n09:15:56:21  09:16:00:00\r\n{\\an1}on attend la fin de\r\ncet \u00e9pisode climatique.\r\n\r\n09:16:00:23  09:16:03:11\r\n{\\an1}-La pol\u00e9mique\r\nest toujours plus vive en France\r\n\r\n09:16:03:12  09:16:06:02\r\n{\\an1}sur la violence\r\n\u00e0 l'occasion des manifestations.\r\n\r\n09:16:06:04  09:16:09:08\r\n{\\an1}L'accusation se fait plus insistante\r\nsur les forces de l'ordre,\r\n\r\n09:16:09:10  09:16:12:00\r\n{\\an1}ou au contraire\r\nsur les \"gilets jaunes\".\r\n\r\n09:16:12:02  09:16:15:12\r\n{\\an1}Il y a des bless\u00e9s\r\ndans les deux camps.\r\n\r\n09:16:15:14  09:16:21:12\r\n{\\an1}La controverse se concentre sur\r\nle lanceur de balles de la police.\r\n\r\n09:16:22:07  09:16:26:22\r\n{\\an1}-Place de la Bastille,\r\nun militant \"gilet jaune\" \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n09:16:27:00  09:16:30:18\r\n{\\an1}L'usage du lanceur de balle\r\nLBD 40 est d\u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n09:16:30:20  09:16:33:06\r\n{\\an1}L'homme est gravement bless\u00e9\r\n\u00e0 l'oeil.\r\n\r\n09:16:33:08  09:16:36:03\r\n{\\an1}Les cam\u00e9ras port\u00e9es\r\npar les policiers pour rassurer\r\n\r\n09:16:36:05  09:16:40:11\r\n{\\an1}sur l'utilisation de cette arme\r\nne l\u00e8vent pas le doute.\r\n\r\n09:16:41:18  09:16:43:13\r\n{\\an1}-J'ai vu des scanners de patients\r\n\r\n09:16:43:15  09:16:47:19\r\n{\\an1}qui avaient des cr\u00e2nes fracass\u00e9s.\r\n\r\n09:16:47:21  09:16:53:06\r\n{\\an1}Des patients sont\r\nmis dans des comas artificiels.\r\n\r\n09:16:53:08  09:16:57:02\r\n{\\an1}C'est inacceptable.\r\n\r\n09:16:57:10  09:17:01:13\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9decin de Besan\u00e7on\r\na lanc\u00e9 un appel pour statuer\r\n\r\n09:17:01:15  09:17:04:19\r\n{\\an1}sur la dangerosit\u00e9\r\nde ces flash-balls.\r\n\r\n09:17:04:21  09:17:09:11\r\n{\\an1}Entre 4 et 17 personnes auraient\r\nd\u00e9j\u00e0 perdu l'usage d'un oeil.\r\n\r\n09:17:09:12  09:17:13:07\r\n{\\an1}Hier, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur\r\na parl\u00e9 de 9'000 cas d'utilisation\r\n\r\n09:17:13:09  09:17:18:15\r\n{\\an1}de ce lanceur de balles\r\ndepuis le d\u00e9but des \"gilets jaunes\".\r\n\r\n09:17:18:17  09:17:20:18\r\n{\\an1}Sp\u00e9cialiste des questions de police,\r\n\r\n09:17:20:20  09:17:24:07\r\n{\\an1}David Dufresne d\u00e9compte les bless\u00e9s\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n09:17:24:12  09:17:26:00\r\n{\\an1}-Le maintien de l'ordre,\r\n\r\n09:17:26:02  09:17:28:05\r\n{\\an1}c'est la foule et le mouvement.\r\n\r\n09:17:28:07  09:17:32:11\r\n{\\an1}Le tireur est rarement statique, or,\r\npour que cette arme soit pr\u00e9cise,\r\n\r\n09:17:32:13  09:17:36:11\r\n{\\an1}il ne faut pas\r\nqu'il y ait de mouvement.\r\n\r\n09:17:36:12  09:17:39:22\r\n{\\an1}Cette arme n'est pas faite\r\npour le maintien de l'ordre.\r\n\r\n09:17:40:05  09:17:47:22\r\n{\\an1}-L'arme en cause devient dangereuse\r\nlorsqu'utilis\u00e9e \u00e0 courte distance.\r\n\r\n09:17:48:00  09:17:51:11\r\n{\\an1}Certains pays europ\u00e9ens la\r\nbannissent lors des manifestations.\r\n\r\n09:17:51:11  09:17:53:16\r\n{\\an1}Son fabriquant B&T,\r\ninstall\u00e9 \u00e0 Thoune,\r\n\r\n09:17:53:18  09:17:57:08\r\n{\\an1}pr\u00e9cise que les munitions\r\ndes forces de l'ordre fran\u00e7aises\r\n\r\n09:17:57:10  09:17:59:21\r\n{\\an1}ne sont pas fabriqu\u00e9es chez lui.\r\n\r\n09:18:03:02  09:18:07:05\r\n{\\an1}-Selon les syndicats de police,\r\nce lanceur de balles permettrait\r\n\r\n09:18:07:07  09:18:11:00\r\n{\\an1}d'\u00e9viter des contacts physiques\r\ndirects avec les manifestants,\r\n\r\n09:18:11:02  09:18:13:23\r\n{\\an1}ou l'utilisation d'armes\r\nplus puissantes.\r\n\r\n09:18:14:06  09:18:18:23\r\n{\\an1}-Une suspension de son emploi\r\npourrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e bient\u00f4t.\r\n\r\n09:18:19:22  09:18:22:00\r\n{\\an1}-Au Venezuela l'opposant \u00e0 Maduro,\r\n\r\n09:18:22:02  09:18:25:03\r\n{\\an1}Juan Guaido dispose de nouveaux\r\nsoutiens internationaux.\r\n\r\n09:18:25:05  09:18:28:05\r\n{\\an1}Le Parlement europ\u00e9en vote\r\nune r\u00e9solution qui le reconna\u00eet\r\n\r\n09:18:28:07  09:18:30:18\r\n{\\an1}comme pr\u00e9sident\r\npar int\u00e9rim l\u00e9gitime.\r\n\r\n09:18:30:20  09:18:34:00\r\n{\\an1}Il appelle tous les pays\r\nde l'UE \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n09:18:34:18  09:18:38:13\r\n{\\an1}Juan Guaido tire argument du d\u00e9sastre\r\n\u00e9conomique de l'\u00e8re Maduro.\r\n\r\n09:18:38:15  09:18:43:10\r\n{\\an1}L'inflation a d\u00e9pass\u00e9 300 % par mois,\r\ndans une \u00e9conomie en d\u00e9route.\r\n\r\n09:18:43:11  09:18:47:06\r\n{\\an1}L'argent perd sa valeur\r\nde mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n09:18:47:23  09:18:52:12\r\n{\\an1}-Inventer pour survire.\r\n\r\n09:18:52:14  09:18:57:18\r\n{\\an1}W.Gonzalez applique ce slogan chaque\r\njour dans son bidonville \u00e0 Caracas.\r\n\r\n09:18:57:20  09:19:01:23\r\n{\\an1}Elle s'en va travailler\r\nune dr\u00f4le de mati\u00e8re.\r\n\r\n09:19:02:06  09:19:07:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, je plie des billets de banque\r\n\r\n09:19:07:22  09:19:09:16\r\n{\\an1}qui n'ont plus de valeur,\r\n\r\n09:19:09:18  09:19:12:23\r\n{\\an1}pour les transformer.\r\n\r\n09:19:14:08  09:19:19:02\r\n{\\an1}J'ai 800'000.\r\n\r\n09:19:19:09  09:19:24:19\r\n{\\an1}Avant, c'\u00e9tait beaucoup d'argent,\r\nmaintenant \u00e7a ne vaut plus rien.\r\n\r\n09:19:25:02  09:19:27:07\r\n{\\an1}-Une sorte de valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n09:19:27:09  09:19:34:22\r\n{\\an1}Wendy plie, tresse, et transforme\r\nles billets en ceintures.\r\n\r\n09:19:35:00  09:19:40:18\r\n{\\an1}Elle confectionne\r\nm\u00eame des sacs \u00e0 main.\r\n\r\n09:19:41:01  09:19:45:07\r\n{\\an1}-C'est de la folie,\r\nvoil\u00e0 \u00e0 quoi sert l'argent ici.\r\n\r\n09:19:45:14  09:19:48:19\r\n{\\an1}-Une moyenne de 300 % d'inflation\r\npar mois\r\n\r\n09:19:48:21  09:19:52:11\r\n{\\an1}l'ann\u00e9e derni\u00e8re au Venezuela.\r\n\r\n09:19:52:19  09:19:58:23\r\n{\\an1}-On peut travailler autant\r\nqu'on veut, ca ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n09:19:59:06  09:20:02:15\r\n{\\an1}-Dans la mis\u00e8re,\r\nWendy a de la chance:\r\n\r\n09:20:02:17  09:20:06:04\r\n{\\an1}elle parvient parfois\r\n\u00e0 vendre un sac pour 5 frs.\r\n\r\n09:20:06:06  09:20:09:20\r\n{\\an1}Le salaire moyen\r\nde beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens.\r\n\r\n09:20:09:22  09:20:15:08\r\n{\\an1}Du recyclage en attendant\r\ndes jours meilleurs.\r\n\r\n09:20:16:02  09:20:20:05\r\n{\\an1}-Le cas d'une \u00e9table dans les Grisons\r\nr\u00e9sonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n09:20:20:07  09:20:23:02\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9\r\nun projet de transformation\r\n\r\n09:20:23:04  09:20:25:05\r\n{\\an1}en r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n09:20:25:07  09:20:28:16\r\n{\\an1}La d\u00e9cision pourrait mettre\r\nen cause la r\u00e9habilitation\r\n\r\n09:20:28:18  09:20:33:17\r\n{\\an1}des traditionnels mayens valaisans.\r\n\r\n09:20:34:13  09:20:38:13\r\n{\\an1}-Ce raccard\r\npourra-t-il \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 ?\r\n\r\n09:20:38:15  09:20:41:23\r\n{\\an1}Pas si s\u00fbr, apr\u00e8s la d\u00e9cision\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:20:42:01  09:20:46:11\r\n{\\an1}qui s'apparente \u00e0 un camouflet\r\npour ce d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n09:20:46:12  09:20:49:18\r\n{\\an1}Il redoute que les chalets\r\ntypiquement valaisans\r\n\r\n09:20:49:20  09:20:51:13\r\n{\\an1}ne soient condamn\u00e9s.\r\n\r\n09:20:51:19  09:20:55:09\r\n{\\an1}-L\u00e0, vous avez un raccard.\r\n\r\n09:20:55:11  09:20:57:18\r\n{\\an1}Pour qu'il continue d'exister,\r\n\r\n09:20:57:20  09:21:01:03\r\n{\\an1}il faut permettre sa transformation\r\nen r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n09:21:01:05  09:21:03:11\r\n{\\an1}Sans quoi cela deviendra une ruine.\r\n\r\n09:21:03:13  09:21:07:02\r\n{\\an1}Qui aurait l'int\u00e9r\u00eat d'investir\r\nsans transformer ?\r\n\r\n09:21:07:10  09:21:12:02\r\n{\\an1}-Les exemples de r\u00e9habilitations\r\nde mayens ne manquent pas en Valais.\r\n\r\n09:21:12:04  09:21:15:18\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nremet en question la pratique.\r\n\r\n09:21:15:20  09:21:18:20\r\n{\\an1}Les nouveaux projets de r\u00e9novation\r\nsont menac\u00e9s.\r\n\r\n09:21:19:04  09:21:21:22\r\n{\\an1}-On craint que cet arr\u00eat\r\n\r\n09:21:22:00  09:21:24:16\r\n{\\an1}incite les milieux environnementaux\r\n\r\n09:21:24:18  09:21:30:13\r\n{\\an1}\u00e0 multiplier les recours et\r\nporter atteinte \u00e0 notre patrimoine.\r\n\r\n09:21:30:21  09:21:35:03\r\n{\\an1}-En Suisse, le nombre d'objets\r\npossiblement concern\u00e9s est colossal.\r\n\r\n09:21:35:05  09:21:41:06\r\n{\\an1}Pour Helvetia Nostra, l'arr\u00eat\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est clair.\r\n\r\n09:21:41:14  09:21:44:11\r\n{\\an1}-Ca touche 400'000 constructions\r\n\r\n09:21:44:12  09:21:47:03\r\n{\\an1}non affect\u00e9es \u00e0 l'habitat\r\n\r\n09:21:47:05  09:21:50:02\r\n{\\an1}hors zone \u00e0 b\u00e2tir en Suisse.\r\n\r\n09:21:50:04  09:21:54:18\r\n{\\an1}L'arr\u00eat a une port\u00e9e significative.\r\n\r\n09:21:55:01  09:22:00:20\r\n{\\an1}-La menace trouve \u00e9cho en Valais,\r\no\u00f9 les mayens sont une institution.\r\n\r\n09:22:01:03  09:22:06:08\r\n{\\an1}-C'est une forme de vivre en Valais\r\n\r\n09:22:06:10  09:22:09:00\r\n{\\an1}qui a une tradition.\r\n\r\n09:22:09:02  09:22:15:09\r\n{\\an1}Cela a une valeur pour notre paysage.\r\n\r\n09:22:15:23  09:22:18:19\r\n{\\an1}-Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nse pencheront sur la r\u00e9vision\r\n\r\n09:22:18:21  09:22:21:16\r\n{\\an1}de la loi sur l'am\u00e9nagement\r\ndu territoire.\r\n\r\n09:22:21:18  09:22:24:18\r\n{\\an1}Les cantons alpins\r\nesp\u00e8rent un assouplissement\r\n\r\n09:22:24:20  09:22:28:20\r\n{\\an1}pour que mayens et raccards\r\nconservent leur valeur patrimonial.\r\n\r\n09:22:30:11  09:22:33:14\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous ce soir\r\nsur une votation genevoise,\r\n\r\n09:22:33:16  09:22:35:15\r\n{\\an1}mais qui a de l'\u00e9cho\r\nailleurs en Suisse.\r\n\r\n09:22:35:17  09:22:38:16\r\n{\\an1}La nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9\r\nsera soumise au vote cantonal.\r\n\r\n09:22:38:18  09:22:42:08\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 un canton\r\nde tradition la\u00efque.\r\n\r\n09:22:42:10  09:22:46:19\r\n{\\an1}Le nouveau texte va plus loin,\r\nLaurent Dufour.\r\n\r\n09:22:48:07  09:22:49:15\r\n{\\an1}-Oui, par certains aspects,\r\n\r\n09:22:49:20  09:22:51:01\r\n{\\an1}la loi pousse la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n09:22:51:03  09:22:54:09\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire la neutralit\u00e9 de l'Etat\r\nvis-\u00e0-vis de la religion.\r\n\r\n09:22:54:11  09:22:57:17\r\n{\\an1}Ca commence par une interdiction\r\nde tout signe religieux visible\r\n\r\n09:22:57:19  09:23:03:03\r\n{\\an1}pour les \u00e9lus et les employ\u00e9s d'Etat\r\nen contact avec la population.\r\n\r\n09:23:03:05  09:23:06:14\r\n{\\an1}Les d\u00e9monstrations religieuses\r\ndans l'espace public\r\n\r\n09:23:06:16  09:23:10:10\r\n{\\an1}sont aussi fortement limit\u00e9es.\r\n\r\n09:23:10:11  09:23:14:00\r\n{\\an1}Avant cette loi, chaque commune\r\navait ses propres r\u00e8gles.\r\n\r\n09:23:14:02  09:23:17:05\r\n{\\an1}M\u00eame la\u00efc,\r\nle Canton encadre les religions.\r\n\r\n09:23:17:07  09:23:20:07\r\n{\\an1}Il peut m\u00eame lever un imp\u00f4t\r\npour elles, par exemple.\r\n\r\n09:23:20:09  09:23:23:23\r\n{\\an1}Jusqu'ici uniquement pour les\r\ncatholiques et les protestants,\r\n\r\n09:23:24:01  09:23:28:07\r\n{\\an1}la nouvelle loi permet de l'\u00e9tendre\r\n\u00e0 d'autres religions.\r\n\r\n09:23:28:09  09:23:31:18\r\n{\\an1}Par comparaison,\r\nles cantons non la\u00efcs\r\n\r\n09:23:31:20  09:23:35:13\r\n{\\an1}financent\r\nplus franchement les \u00e9glises.\r\n\r\n09:23:35:15  09:23:40:21\r\n{\\an1}Ils ont souvent des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Dieu\r\ndans leur Constitution.\r\n\r\n09:23:40:23  09:23:43:11\r\n{\\an1}Cela est impensable \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:23:43:20  09:23:48:20\r\n{\\an1}-La loi a une port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais\r\nle d\u00e9bat se focalise sur le voile.\r\n\r\n09:23:49:04  09:23:53:07\r\n{\\an1}-Jusqu'ici, en Suisse on a surtout\r\nparl\u00e9 du voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n09:23:53:09  09:23:57:20\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit NON\r\naux enseignantes voil\u00e9es,\r\n\r\n09:23:57:22  09:24:02:07\r\n{\\an1}mais OUI aux \u00e9l\u00e8ves\r\nau nom de la libert\u00e9 de croyance.\r\n\r\n09:24:02:09  09:24:06:10\r\n{\\an1}Les nouvelles interdictions\r\nqui concerneraient les \u00e9lus\r\n\r\n09:24:06:11  09:24:13:02\r\n{\\an1}et les employ\u00e9s d'Etat sont au coeur\r\nde la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire\r\n\r\n09:24:13:04  09:24:17:13\r\n{\\an1}des partis de gauche\r\net des associations musulmanes.\r\n\r\n09:24:17:15  09:24:22:21\r\n{\\an1}Ils d\u00e9noncent une discrimination\r\n\u00e0 l'embauche et une tendance\r\n\r\n09:24:22:23  09:24:27:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'assimilation\r\nplut\u00f4t qu'\u00e0 l'int\u00e9gration.\r\n\r\n09:24:27:04  09:24:28:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:24:28:15  09:24:32:03\r\n{\\an1}Dans cette votation, la question\r\ndu voile islamique est sensible.\r\n\r\n09:24:32:05  09:24:34:22\r\n{\\an1}Une femme voil\u00e9e peut-elle\r\n\u00eatre enseignante, infirmi\u00e8re,\r\n\r\n09:24:35:00  09:24:37:02\r\n{\\an1}fonctionnaire au guichet de l'Etat ?\r\n\r\n09:24:37:04  09:24:40:23\r\n{\\an1}Est-ce une forme de pros\u00e9lytisme,\r\nest-ce une contrainte de la femme ?\r\n\r\n09:24:41:01  09:24:45:21\r\n{\\an1}Voyons la situation\r\ndans le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n09:24:46:20  09:24:50:08\r\n{\\an1}-Nous l'appellerons Leila,\r\nelle pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme.\r\n\r\n09:24:50:10  09:24:52:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son CFC\r\nd'employ\u00e9e de commerce,\r\n\r\n09:24:52:21  09:24:55:21\r\n{\\an1}cette Suissesse a facilement\r\ntrouv\u00e9 du travail.\r\n\r\n09:24:55:23  09:24:58:09\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, elle n'\u00e9tait pas voil\u00e9e.\r\n\r\n09:24:58:11  09:25:01:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e\r\npour \u00e9lever ses enfants,\r\n\r\n09:25:01:04  09:25:03:07\r\n{\\an1}elle se remet en qu\u00eate d'un emploi.\r\n\r\n09:25:03:09  09:25:06:11\r\n{\\an1}Cette fois, elle porte le voile\r\net c'est bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n09:25:06:17  09:25:08:13\r\n{\\an1}-Plus de 50 postulations,\r\n\r\n09:25:08:15  09:25:11:05\r\n{\\an1}toutes ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives.\r\n\r\n09:25:11:07  09:25:14:15\r\n{\\an1}Je comprends que c'est le voile\r\nqui d\u00e9range.\r\n\r\n09:25:14:17  09:25:18:09\r\n{\\an1}On nous le dit pas en face,\r\nmais on nous le fait comprendre.\r\n\r\n09:25:18:16  09:25:21:11\r\n{\\an1}-Leila a aussi voulu travailler\r\nau parascolaire,\r\n\r\n09:25:21:13  09:25:23:20\r\n{\\an1}mais le port du voile\r\ny est interdit.\r\n\r\n09:25:23:22  09:25:26:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n09:25:26:09  09:25:28:21\r\n{\\an1}qui est le seul canton la\u00efc\r\navec Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:25:29:05  09:25:31:11\r\n{\\an1}-La perception \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n09:25:31:12  09:25:33:22\r\n{\\an1}est une la\u00efcit\u00e9 d'int\u00e9gration.\r\n\r\n09:25:34:00  09:25:38:02\r\n{\\an1}L'Etat est neutre, mais les personnes\r\nont la libert\u00e9 d'avoir\r\n\r\n09:25:38:04  09:25:41:15\r\n{\\an1}une pratique religieuse\r\net de la montrer.\r\n\r\n09:25:41:17  09:25:44:07\r\n{\\an1}La tol\u00e9rance\r\nsur la libert\u00e9 religieuse,\r\n\r\n09:25:44:09  09:25:46:20\r\n{\\an1}\u00e0 Neuch\u00e2tel, est importante.\r\n\r\n09:25:47:02  09:25:50:02\r\n{\\an1}-Il n'existe aucune \u00e9tude en Suisse\r\nsur le nombre de femmes voil\u00e9es\r\n\r\n09:25:50:04  09:25:52:21\r\n{\\an1}et leur acc\u00e8s au travail.\r\n\r\n09:25:52:23  09:25:55:20\r\n{\\an1}Mais les acteurs du domaine\r\nde l'emploi ou de l'int\u00e9gration\r\n\r\n09:25:55:22  09:25:58:06\r\n{\\an1}signalent de nombreux cas\r\nde discrimination.\r\n\r\n09:25:58:08  09:26:00:13\r\n{\\an1}Les entreprises priv\u00e9es\r\nsont cependant libres\r\n\r\n09:26:00:15  09:26:02:23\r\n{\\an1}de r\u00e9glementer le port\r\nde signes religieux.\r\n\r\n09:26:03:01  09:26:06:17\r\n{\\an1}Chez Migros, cette pr\u00e9rogative\r\nest laiss\u00e9e aux filiales r\u00e9gionales.\r\n\r\n09:26:06:19  09:26:10:10\r\n{\\an1}Actuellement, aucune ne juge utile\r\nd'interdire le port du voile.\r\n\r\n09:26:10:11  09:26:12:07\r\n{\\an1}Chez Coop,\r\nil est proscrit\r\n\r\n09:26:12:09  09:26:16:16\r\n{\\an1}pour les employ\u00e9s\r\nen contact avec la client\u00e8le.\r\n\r\n09:26:17:00  09:26:23:06\r\n{\\an1}-En 2015, l'Union vaudoise\r\ndes associations musulmanes\r\n\r\n09:26:23:08  09:26:27:05\r\n{\\an1}a mis sur pied un programme\r\nde coaching pour les jeunes.\r\n\r\n09:26:27:07  09:26:30:23\r\n{\\an1}Car les probl\u00e8mes surgissent souvent\r\navant la recherche d'emploi.\r\n\r\n09:26:31:06  09:26:33:02\r\n{\\an1}-Les dames voil\u00e9es n'arrivent\r\n\r\n09:26:33:04  09:26:35:09\r\n{\\an1}m\u00eame pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0\r\n\r\n09:26:35:11  09:26:37:11\r\n{\\an1}parce que le filtre se fait avant.\r\n\r\n09:26:37:13  09:26:41:02\r\n{\\an1}Elles font des \u00e9tudes,\r\nmais pour faire une HES,\r\n\r\n09:26:41:04  09:26:44:12\r\n{\\an1}il faut trouver un stage.\r\n\r\n09:26:44:15  09:26:49:06\r\n{\\an1}Ce filtre se fait bien avant\r\nd'\u00eatre refus\u00e9 \u00e0 cause du voile.\r\n\r\n09:26:49:12  09:26:52:16\r\n{\\an1}-Pascal Gemperli a plac\u00e9\r\nune vingtaine de jeunes,\r\n\r\n09:26:52:18  09:26:57:13\r\n{\\an1}dont Imane qui effectue un stage\r\navant d'int\u00e9grer une haute \u00e9cole.\r\n\r\n09:26:57:20  09:27:02:23\r\n{\\an1}De son c\u00f4t\u00e9, Leila va entreprendre\r\nune formation en comptabilit\u00e9\r\n\r\n09:27:03:01  09:27:06:14\r\n{\\an1}et veut croire que moins\r\nen contact avec la client\u00e8le,\r\n\r\n09:27:06:16  09:27:10:01\r\n{\\an1}elle finira\r\npar retrouver du travail.\r\n\r\n09:27:10:23  09:27:15:01\r\n{\\an1}-Les championnats du monde de para-\r\nski se poursuivent \u00e0 Sella Nevea.\r\n\r\n09:27:15:03  09:27:17:21\r\n{\\an1}Th\u00e9o Gmuer continue\r\nsa moisson de m\u00e9dailles.\r\n\r\n09:27:17:23  09:27:21:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'or\r\nde la descente debout hier,\r\n\r\n09:27:21:16  09:27:24:19\r\n{\\an1}le Valaisan, triple champion\r\nolympique \u00e0 Pyeong Chang\r\n\r\n09:27:24:21  09:27:28:18\r\n{\\an1}a r\u00e9cidiv\u00e9\r\nen remportant le super-G.\r\n\r\n09:27:29:12  09:27:32:15\r\n{\\an1}-On retrouve la chronique\r\nde Martina Chyba \"Regardez Voir\".\r\n\r\n09:27:32:17  09:27:37:03\r\n{\\an1}Un regard impertinent\r\nsur l'actualit\u00e9 \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n09:27:37:05  09:27:42:12\r\n{\\an1}On retrouvera Ueli Maurer, Donald\r\nTrump et le World Economic Forum.\r\n\r\n09:27:43:07  09:27:46:08\r\n{\\an1}-En Suisse, on ne sait jamais\r\nqui est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n09:27:46:10  09:27:48:10\r\n{\\an1}-Je ne m'en souviens pas...\r\n\r\n09:27:48:11  09:27:52:08\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, c'est Ueli Maurer.\r\n\r\n09:27:52:10  09:27:58:04\r\n{\\an1}-Le symbole de ces valeurs,\r\nc'est la vache en bois.\r\n\r\n09:27:58:06  09:28:01:14\r\n{\\an1}-Un pr\u00e9sident conservateur\r\net iconoclaste,\r\n\r\n09:28:01:15  09:28:07:14\r\n{\\an1}Proposant une photo officielle\r\nau smartphone.\r\n\r\n09:28:07:16  09:28:13:01\r\n{\\an1}2019 sera une ann\u00e9e politique\r\nvachement int\u00e9ressante.\r\n\r\n09:28:13:09  09:28:17:00\r\n{\\an1}En Angleterre, c'est le Titanic.\r\n\r\n09:28:17:02  09:28:21:20\r\n{\\an1}Le Parlement a dit \"no\"\r\n\u00e0 l'accord sur le Brexit.\r\n\r\n09:28:21:22  09:28:25:23\r\n{\\an1}Il para\u00eet que Kate et Meghan\r\nne s'entendent pas...\r\n\r\n09:28:26:01  09:28:29:19\r\n{\\an1}Il y a quelque chose de pourri\r\nau royaume de Shakespeare.\r\n\r\n09:28:29:21  09:28:35:07\r\n{\\an1}-Etre ou ne pas \u00eatre...\r\n\r\n09:28:35:13  09:28:37:22\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis, \u00e7a va super.\r\n\r\n09:28:38:00  09:28:42:13\r\n{\\an1}D.Trump veut son mur,\r\ncomme le montre ce montage,\r\n\r\n09:28:42:15  09:28:46:03\r\n{\\an1}mais le Congr\u00e8s refuse\r\nde voter le budget... Shutdown.\r\n\r\n09:28:46:05  09:28:52:00\r\n{\\an1}Gouvernement paralys\u00e9; des milliers\r\nde fonctionnaires non pay\u00e9s.\r\n\r\n09:28:52:02  09:28:56:17\r\n{\\an1}Pour compenser, le pr\u00e9sident\r\noffre un buffet tr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n09:29:04:08  09:29:07:00\r\n{\\an1}-Ne pas bosser\r\net se bourrer de fastfood,\r\n\r\n09:29:07:02  09:29:10:16\r\n{\\an1}\u00e7a va \"Make America Great Again!\".\r\n\r\n09:29:10:23  09:29:15:08\r\n{\\an1}-Au World Economic Forum,\r\non fait un peu semblant:\r\n\r\n09:29:15:10  09:29:20:18\r\n{\\an1}ni Trump, ni Macron, ni May;\r\npas un \"gilet jaune\" \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n09:29:20:20  09:29:26:20\r\n{\\an1}On a un chou\u00efa sur-utilis\u00e9\r\nl'activiste climatique G.Thunberg.\r\n\r\n09:29:26:22  09:29:30:09\r\n{\\an1}On a ressorti Bono, avec brushing...\r\n\r\n09:29:30:11  09:29:34:02\r\n{\\an1}Et le prince William, sans brushing.\r\n\r\n09:29:34:04  09:29:36:05\r\n{\\an1}Le patron du forum\r\nparle comme un cur\u00e9.\r\n\r\n09:29:42:10  09:29:48:20\r\n{\\an1}Bref, Davos est devenu\r\nle pays des Bisounours.\r\n\r\n09:29:49:03  09:29:52:21\r\n{\\an1}Chez nous, la manif du mois,\r\nc'est les antiviandes.\r\n\r\n09:29:52:23  09:29:56:07\r\n{\\an1}Un barbecue comme contre-manif.\r\n\r\n09:29:56:09  09:30:00:09\r\n{\\an1}Pour rire, on vous sugg\u00e8re d'aller\r\nvoir ce festival en Colombie.\r\n\r\n09:30:00:11  09:30:03:12\r\n{\\an1}Avant de faire r\u00f4tir\r\nles cochons d'Inde pour les manger,\r\n\r\n09:30:03:14  09:30:06:14\r\n{\\an1}on les habille.\r\n\r\n09:30:06:21  09:30:09:05\r\n{\\an1}A part \u00e7a,\r\nc'est l'hiver et il fait froid.\r\n\r\n09:30:09:07  09:30:12:09\r\n{\\an1}Le restaurant naturiste de Paris\r\nferme ses portes.\r\n\r\n09:30:12:11  09:30:15:06\r\n{\\an1}La mode, c'est de manger\r\ntr\u00e8s habill\u00e9.\r\n\r\n09:30:15:08  09:30:18:19\r\n{\\an1}Avec cette neige,\r\nquelques images qui r\u00e9chauffent.\r\n\r\n09:30:19:03  09:30:22:11\r\n{\\an1}Ces seniors qui restent vivants\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n09:30:22:13  09:30:28:02\r\n{\\an1}Ces juniors qui essayent d'utiliser\r\nun t\u00e9l\u00e9phone des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n09:30:28:04  09:30:33:14\r\n{\\an1}D.Deschamps et ses nouvelles dents.\r\n\r\n09:30:33:16  09:30:36:13\r\n{\\an1}Cette maman, fi\u00e8re de son fils\r\n\r\n09:30:36:15  09:30:41:19\r\n{\\an1}qui a remarqu\u00e9 un ours\r\ndans le logo de Toblerone.\r\n\r\n09:30:41:21  09:30:45:00\r\n{\\an1}Je ne l'avais pas vu en 50 ans...\r\n\r\n09:30:45:08  09:30:49:07\r\n{\\an1}Ces jeunes qui ont manifest\u00e9\r\nen Suisse pour le climat.\r\n\r\n09:30:49:09  09:30:53:12\r\n{\\an1}On n'a pas encore sauv\u00e9 le monde,\r\nmais ce pilote de Chamonix\r\n\r\n09:30:53:14  09:30:58:22\r\n{\\an1}a sauv\u00e9 des gens\r\nen restant \u00e0 flanc de montagne.\r\n\r\n09:30:59:00  09:31:02:06\r\n{\\an1}On a aussi sauv\u00e9 un chamois.\r\n\r\n09:31:02:08  09:31:05:01\r\n{\\an1}Alors vive la libert\u00e9,\r\net vive f\u00e9vrier !\r\n\r\n09:31:06:02  09:31:08:22\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n09:31:09:00  09:31:12:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n09:31:12:03  09:31:15:02\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n09:31:15:04  09:31:19:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, R.Katiynguruza, E.Payot,\r\nO.Schopfer, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046436\r\nDate de transcription : 06-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [76%] : \r\nPuis, c'est un peu \u00e9trange, hein, des brevets \u00e9tatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:37) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce jeudi 31 janvier l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques sur le prix des m\u00e9dicaments anti- cancer fait sensation qu'elle r\u00e9v\u00e8le une pratique de marchands de tapis entre Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle ouvre un d\u00e9bat sur des traitements toujours plus cher d\u00e9bat moral, expliquera le Docteur Kiffer sur le prix de la survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:02:04) [92%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique pour arr\u00eater de fumer, serait beaucoup plus efficace que les substituts de nicotine, une nouvelle \u00e9tude scientifique l'\u00e9tabli Laurent Dufour \u00e9voquera la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le vote cantonales mais l'enjeu est beaucoup plus large, il s'agit par exemple du voile islamique et des femmes qui le portent, quelle est leur acc\u00e8s \u00e0 la fonction publique, quelle est leur int\u00e9gration, ce sera notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:15) [92%] : \r\nLe froid atteint des extr\u00eames, aux \u00c9tats-Unis il y a des pics \u00e0 moins 40, ils mettent en \u00e9vidence des fragilit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 et des infrastructures am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:26) [91%] : \r\nEnfin, cette saison, les camps de ski se sont r\u00e9organis\u00e9es apr\u00e8s les nouvelles r\u00e8gles de gratuit\u00e9 et solutions varie beaucoup, on verra selon les r\u00e9gions et selon les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:28 > 0:02:47) [89%] : \r\nL'enqu\u00eate est men\u00e9e par nos coll\u00e8gues de SRF, elle met au jour une esp\u00e8ce de marchandage entre le puissant groupe Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration il porte sur le prix de m\u00e9dicaments contre le cancer \u00e9norme enjeu pour la lutte contre la maladie et pour des traitements toujours plus sophistiqu\u00e9s et toujours plus cher, Fanny jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:02:58) [88%] : \r\nUn chiffre d'affaires en hausse de 7 pourcent qui d\u00e9passe les 56 milliards de francs, l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 faste pour le g\u00e9ant pharmaceutique Roche et froid, le MLC et ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:03) [88%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de vous pr\u00e9senter ces r\u00e9sultats ces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour 2018 Ryan \u00e7a peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:17) [90%] : \r\nUne des raisons de cette croissance, c'est lui le Perjeta produit-phare compte le cancer du sein, il doit \u00eatre combin\u00e9e \u00e0 un 2\u00e8me, m\u00e9dicament de Roche pour faire effet le Herceptin prix total du traitement 100000 francs par ann\u00e9e et par passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:03:39) [88%] : \r\n500 femmes commence chaque ann\u00e9e cette th\u00e9rapie en Suisse, parmi elles, Cornelia ksven 51 ans atteinte d'une forme de cancer incurable pour huitaine crurent pas quand j'ai entendu font bien le traitement co\u00fbtait chaque fois j'ai presque eu les larmes aux yeux, avec mon mari non m\u00eame pas cette somme en une ann\u00e9e de travail fatigante et mis en bo\u00eete s'Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:39 > 0:04:12) [93%] : \r\nUn prix qui donnent le vertige, \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 par Roche avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, l'\u00e9mission Rundschau le r\u00e9v\u00e8le en 2012 Roche fixe un 1er prix \u00e0 3950 francs par flacons de Perjeta, l'OFSP refuse et propose 1850 francs Roche fait alors une offre in\u00e9dite : maintenir le prix officiel \u00e0 3950 francs mais proposer un rabais en Suisse pour ramener le prix \u00e0 1850 francs l'OFSP accepte finalement le prix de 3450 francs 3 fois trop selon la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:29) [90%] : \r\nOu s'\u00eatre Auch Bachar, il s'agit d'un prix vitrine pour Roche vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, ce qui permet de d\u00e9montrer qu'ils obtiennent une certaine somme pour ce m\u00e9dicament en Suisse 6 hommes, plus le prix est \u00e9lev\u00e9 en Suisse, plus ils pourront probablement en obtenir \u00e0 prix \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'arme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:30 > 0:04:34) [81%] : \r\nNon reprise qu'avec un syst\u00e8me de rabais revendiqu\u00e9e par Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:04:53) [90%] : \r\nEh bien c'est non Star un bon avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, nous sommes d'accord sur le point qu'il faut trouver des nouvelles solutions plus flexible que et c'est ce que nous avons fait avec le Perjeta, mais, mais je suis tr\u00e8s content car avec ce syst\u00e8me de prix innovant, nous pouvons garantir durablement l'acc\u00e8s \u00e0 cet important m\u00e9dicament en tous les phobies Steg mais elle est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:54 > 0:05:04) [93%] : \r\nDes tractations opaque aux allures de parties de Poker qui se r\u00e9percute sur les primes, les m\u00e9dicaments repr\u00e9sentent plus d'un 5\u00e8me des co\u00fbts de l'assurance maladie obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:04 > 0:05:14) [89%] : \r\nBertrand Kiefer bonsoir, bonsoir, vous avez l'analyse du m\u00e9decin et La\u00ebtitia ce c\u00f4t\u00e9 marchand de tapis, tu me fais 3450 noms 1850 etc, ce que \u00e7a vous heurte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:37) [90%] : \r\nOui \u00e7a me heurte, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe parce qu'il faut voir que Roche n'est pas le seul, la seule entreprise pharmaceutique faire ainsi, mais vraiment il y a quelque chose de surco\u00fbt, parce qu'on voit c'est sont des pratiques qu'on vous ou qui se qui se d\u00e9roulent ailleurs dans le domaine \u00e9conomique, mais en m\u00e9decine, derri\u00e8re il y a des patients qui sont en train de souffrir, qui ont besoin pour certains de ce m\u00e9dicament et puis il y a les co\u00fbts qui deviennent \u00e9normes pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:42) [87%] : \r\nCertaines ONG disent il faudrait forcer \u00e0 des brevets \u00e9tatis\u00e9e ou le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:05:53) [91%] : \r\nJe ne crois pas que soit solution parce qu'il faut rester dans une forte motivation \u00e0 la recherche, c'est tr\u00e8s important et c'est difficile de motiver les entreprises \u00e0 investir dans la recherche, il n'y a pas de brevet, donc c'est je crois pas que ce soit une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:53 > 0:06:15) [89%] : \r\nSe m\u00e9fier des visions manich\u00e9ennes oui pour rappeler le b\u00e9n\u00e9fice de de Roche cette du pour 2018, un b\u00e9n\u00e9fice Net de plus de 10 milliards, alors on peut dire riche m\u00e9chant Roche il y a ceux qui disent oui mais en m\u00eame temps c'est un pilier, il a beaucoup compt\u00e9 dans les exportations somptueuse de cette ann\u00e9e, en Suisse, pilier aussi de l'\u00e9conomie suisse et de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:44) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on est dans une ambulance en Suisse, parce qu'on peut \u00eatre fier d'avoir des industries comme \u00e7a, extr\u00eamement innovante, mais en m\u00eame temps, il faut penser \u00e0 ces patients, il faut penser au co\u00fbt de la sant\u00e9 qui, m\u00eame dans ce pays riche con dans lequel on vit deviennent exag\u00e9r\u00e9 et surtout que c'est en train de d'augmenter ce nombre de de traitement et l\u00e0, on est oblig\u00e9 de commencer \u00e0 montrer de la force des muscles dans les n\u00e9gociations et ensuite on n'est pas tr\u00e8s bon dans la n\u00e9gociation, aussi parce qu'on est un petit pays riche et donc on n'arrive pas vraiment faire baisser les les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:06:55) [90%] : \r\nOn voit poindre d\u00e9bat plus profond le grand r\u00eave fraternel sur lequel est b\u00e2ti la sant\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire tous paieront toujours pour chacun, on est \u00e0 une limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:18) [92%] : \r\nOn est un peu une limite, mais il faut vraiment \u00e9viter que la soci\u00e9t\u00e9 partent en morceaux autour de \u00e7a, parce que les traitements \u00e9tant de plus en plus pr\u00e9cis, donc davantage de maladies rares, d'une certaine fa\u00e7on tr\u00e8s co\u00fbteuses et si ceux qui n'ont pas tous ne sont pas malades commencent \u00e0 dire non, mais \u00e7a co\u00fbte trop cher, on veut plus payer pour cet ensemble \u00e7a va d\u00e9solidaris\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle, c'est tr\u00e8s important, la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:18 > 0:07:36) [89%] : \r\nEst ce qu'il y a pas un changement peu silencieux de mentalit\u00e9, on l'entend chez les m\u00e9decins, souvent les m\u00e9decins un peu plus \u00e2g\u00e9s ou encore la vision h\u00e9ro\u00efque churchillienne, on se battra jusqu'au bout, gagner m\u00eame un mois, m\u00eame un jour et les plus jeunes m\u00e9decins qui disent : Oh, un mois de vie au fond une ann\u00e9e de vie c'est pas tellement il faut il faut plut\u00f4t retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:08:21) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a ce changement et c'est vrai que certains traitements apporte extr\u00eamement peu d'chose ce n'est pas le cas, tousser et il y en a qui sont vraiment tr\u00e8s novateur et sur lesquels il faut compter mais c'est c'est c'est assez difficile \u00e0 faire cette cette part des choses, je crois que aussi il y a une forte pression de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui attendent la m\u00e9decine une toute puissance et alors que, on a encore 100 pourcent de mortalit\u00e9 dans la population, donc la m\u00e9decine fait avancer les choses, mais pas de sit\u00f4t et \u00e7a changera pas de sit\u00f4t et elle est pas le rem\u00e8de \u00e0 cette finitude l\u00e0 mais il s'agit quand m\u00eame de, de, de pouvoir donner ces m\u00e9dicaments \u00e0 ceux qui en ont besoin, en contr\u00f4lant les co\u00fbts, \u00e7a je pense que dans des bons syst\u00e8mes de n\u00e9gociation avec pas mal de forces et peut-\u00eatre en se mettant avec d'autres pays, c'est d\u00e9j\u00e0 en train de se passer en Europe il y a moyen de faire quelque chose, Bertrand Kieffer merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:22 > 0:08:40) [92%] : \r\nOn reparle de la cigarette \u00e9lectronique est-elle efficace et \u00e0 quel point pour arr\u00eater de fumer tous les lobbies sont en action sur le sujet, une nouvelle \u00e9tude est vers\u00e9e au dossier et l'\u00e9tablit l'efficacit\u00e9 plus grande de la cigarette \u00e9lectronique par rapport aux substituts de nicotine Gaspard Kuhn Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:42 > 0:09:11) [93%] : \r\nPour r\u00e9duire ou arr\u00eater de fumer, mieux vaut jeter son d\u00e9volu sur la vapotent, une \u00e9tude britannique sur 800 fumeur vient de montrer pour la premi\u00e8re fois que la cigarette \u00e9lectronique de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et plus efficace que les produits de substitution, le taux d'abstinence pendant un an \u00e9tait de 18 pourcent avec l'e-cigarette, soit 2 fois plus qu'avec les patchs et autres substituts plus efficace, la vapotent, mais le hic, c'est que l'on manque encore de recul sur les effets de son usage, sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:30) [94%] : \r\nC'est pas des produits \u00e0 risque 0, c'est une strat\u00e9gie de r\u00e9duction des risques, comme les m\u00eames strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9 hauss\u00e9s adopt\u00e9es pour les drogues illicites en Suisse, depuis longtemps, c'est des produits qui r\u00e9duisent nettement le risque par rapport aux produits qui br\u00fblent le tabac et du coup il faut inviter les fumeurs \u00e0 renoncer \u00e0 la combustion pour les utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:30 > 0:09:39) [95%] : \r\nEn Suisse, seuls les substituts de nicotine, comme les patchs peuvent \u00eatre prescrits par le m\u00e9decin et rembours\u00e9 par l'assurance maladie, ce n'est pas le cas des cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:53) [83%] : \r\nEt aucun ne s'est produit qui est enregistr\u00e9e en tant que m\u00e9dicament donc il pourra pas \u00eatre prescrits, mais on peut imaginer dans un avenir proche, que certains de ces produits de lavable seront enregistr\u00e9s vendu en tant que m\u00e9dicament \u00e9ventuellement rembourser et pourront \u00eatre prescrits \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:54 > 0:10:00) [90%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique aide \u00e0 d\u00e9crocher du tabac et de ses effets n\u00e9fastes mais l'addiction \u00e0 la nicotine, elle souvent demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:02 > 0:10:19) [90%] : \r\nLa saison des camps de ski donne l'occasion d'un 1er bilan la r\u00e8gle avait chang\u00e9 l'an pass\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait impos\u00e9 la gratuit\u00e9 aux activit\u00e9s extra- scolaires obligatoires, voici comment les \u00e9coles se organisent chacune \u00e0 sa mani\u00e8re, Dimitri du frais et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:23) [100%] : \r\nLes joies du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:23 > 0:10:30) [92%] : \r\nAu lieu de b\u00fbchers les maths et le fran\u00e7ais pendant 5 jours, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par ces classe neuch\u00e2teloise de Colombier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:39) [84%] : \r\nTu joues avec ses amis, puis tu apprends pas vivre en communaut\u00e9, c'est un peu comme une sorte de vacances, c'est un privil\u00e8ge dans l'ann\u00e9e qu'on peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:39 > 0:10:51) [93%] : \r\nIl y a une ann\u00e9e, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a impos\u00e9 la gratuit\u00e9 des activit\u00e9s extra- scolaires obligatoires mais le cercle scolaire de Colombier n'a pas pu offrir ce camp aux enfants, il a donc rendu facultatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:52 > 0:11:14) [92%] : \r\nEn Suisse romande 28 pour 100 des \u00e9tablissements et des cercles scolaires sont proc\u00e8de de cette mani\u00e8re, seuls 38 pourcent arrive \u00e0 tenir les contraintes du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui tol\u00e8re une facturation de 16 francs maximum par jour, exemple l'achat tonner dans le canton de Fribourg, un comit\u00e9 de soutien de r\u00e9colte de fonds vont des saucisses pour offrir le camp \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:11:25) [95%] : \r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 redoubler d'efforts et \u00e0 trouver des solutions qui nous ont permis de financer, on a une vente de saucisses aussi un Loto et c'est surtout beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:11:40) [85%] : \r\n44 pour 100 des communes facture au-del\u00e0 des 16 francs sont pour auto auront leur con facultatif, l'Union des communes vaudoises a mandat\u00e9 plusieurs avocats, ils estiment que l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral laisse une certaine marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:12:02) [93%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral utilise une formule conditionnelle, il parle d'un montant qui devrait se situer, selon l'\u00e2ge des enfants entre 10 et 16 francs donc on voit bien qu'il pose des crit\u00e8res, je pense qu'aller au-del\u00e0 de 20 francs c'est prendre \u00e9videmment un risque mais qu'on peut \u00e0 nouveau essayer de justifier selon des crit\u00e8res objectifs, mais il faut savoir qu'on s'expose quand m\u00eame potentiellement \u00e0 risque en cas de recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:08) [99%] : \r\nPour les organisateurs, l'absence d'une politique uniforme est une v\u00e9ritable menace pour l'apprentissage du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:22) [84%] : \r\nC'est notre patience et notre vie et puis voil\u00e0, il faut que \u00e7a transpire et pique allez les enfants puissent Saint-Ex a Happy et envie de revenir un peu dans ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:23 > 0:12:31) [92%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas permis de rompre ses camps gratuite pour tous puisque chacun l'interpr\u00e8te \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:33 > 0:12:40) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et sur le sujet, je vous recommande l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle, rendez- vous demain matin sur la premi\u00e8re, \u00e0 8 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:41 > 0:13:10) [93%] : \r\nL'in\u00e9galit\u00e9 salariale demeure entre les hommes et les femmes, elle s'est m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement creus\u00e9, les femmes ont gagn\u00e9 en moyenne 19,6 pourcent de moins pour les derniers chiffres disponibles en 2016 selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, c'\u00e9tait 19 5 en 2014, c'est dire que ce combat pour l'\u00e9galit\u00e9 et d'actualit\u00e9 aussi en politique en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les femmes sont menac\u00e9es d'\u00eatre moins pr\u00e9sente encore au Conseil des \u00c9tats, les partis tentent de r\u00e9agir, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:13:30) [91%] : \r\nC'est presque certain cet Automne une de ces 2 femmes reprendra le si\u00e8ge socialiste neuch\u00e2telois au Conseil des \u00c9tats, en attendant, ils sont en comp\u00e9tition, et ce soir, dans cette brasserie de La Chaux-de-Fonds Silvia Locatelli et Martine Docourt viennent se pr\u00e9senter aux militants PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:30 > 0:13:38) [85%] : \r\nNon, je pense qu'avec Silvia on va enfin pouvoir j'ai serr\u00e9 \u00e7a correctement, on s'entend tr\u00e8s bien, donc je pense que c'est quelque chose qui va, qui va bien, c'\u00e9tait voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:49) [91%] : \r\nEt en effet, pendant 2 heures, le duel et courtois, c'est que pour les militants, l'essentiel est ailleurs, ce qu'ils applaudissent, avant tout, c'est de pr\u00e9senter un ticket purement f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:14:05) [87%] : \r\nC'est la seule fa\u00e7on d'\u00eatre s\u00fbr qu'une femme, Sma\u00efn, c'est la seule strat\u00e9gie valable aujourd'hui : pourquoi des femmes au Conseil des \u00c9tats mais parce qu'elles sont seulement je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, toute la soir\u00e9e, on devrait m\u00eame Ariba d\u00e9grader \u00e0 des quotas, j'allais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:14:23) [89%] : \r\nC'est la question f\u00e9minine est devenue centrale au Conseil des \u00c9tats, c'est que, sur 46 si\u00e8ges, 7 seulement sont occup\u00e9s par des femmes, et parmi elles 6 ne se repr\u00e9sente plus, cet Automne, une seule rempile cons\u00e9quence un v\u00e9ritable appel aux femmes qui retentit jusqu'en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:14:29) [95%] : \r\nMarianne Maret incarne une petite r\u00e9volution pour le PDC valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:30 > 0:14:35) [72%] : \r\nAllume est un super oui entour\u00e9 pr\u00e9sentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:42) [96%] : \r\nElle d\u00e9fendra au f\u00e9minin, le 2\u00e8me si\u00e8ge PDC au Conseil des \u00c9tats une vraie premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:42 > 0:14:52) [91%] : \r\n4, que ce soit la premi\u00e8re femme ou pas, je sais pas si c'est un honneur, je le sais pas si je comme \u00e7a, mais j'aurais oui la fiert\u00e9 de peut-\u00eatre d'ouvrir une voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:21) [92%] : \r\nOuvrir la voie en Valais mais aussi ailleurs, les candidatures f\u00e9minines se multiplient, avec de bonnes, voire de tr\u00e8s bonnes chances en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Berne dans le Jura \u00e0 B\u00e2le VAUD Thurgovie et Lucerne et des choses d'outsider en Argovie \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 B\u00e2le- Campagne peut-\u00eatre une brise nouvelle dans la salle du Conseil des \u00c9tats un souffle pourtant pas suffisamment fort pour emporter la majorit\u00e9 masculine, la Chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:22 > 0:15:39) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la vague de froid prend des allures dantesques, il a fait moins 50 dans certaines r\u00e9gions du nord ces extr\u00eames r\u00e9v\u00e8le les fragilit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et des infrastructures par certains c\u00f4t\u00e9s, moderne et par d'autres in\u00e9galitaire et pr\u00e9caire Philippe Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:53) [92%] : \r\nLe froid a litt\u00e9ralement glac\u00e9, la ville de Chicago, sur les rives du lac Michigan, la rivi\u00e8re est gel\u00e9, mais la beaut\u00e9 des images masque un danger mortel, 8 personnes ont d\u00e9j\u00e0 succomb\u00e9 \u00e0 ce froid exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:53 > 0:16:03) [82%] : \r\nAlors, au risque, j'ai toujours eu froid en hiver mais jamais autant que \u00e7a je sont plus m\u00eame en pape sera c'est insupportable et c'est dangereux et c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:04 > 0:16:19) [94%] : \r\nSous le vent, il peut faire moins 40 ou moins 50 degr\u00e9s Celsius, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs \u00c9tats du Midwest, les \u00e9coles les administrations sont ferm\u00e9es, des milliers de vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s pour les sans abri, rejoindre un refuge, une question de vie ou de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:19 > 0:16:30) [88%] : \r\nEt puis bon, et apr\u00e8s, on a m\u00eame des gens qui ont un travail mais qui ne gagnent pas assez pour avoir un appartement \u00e0 Pise puncheur chauffage a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 craint Bena\u00efssa m\u00e9lange, il n'y a pas vraiment que des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:31 > 0:17:00) [92%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les habitants film la progression du froid qui s'immisce \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons ici la vapeur de la douche se transforme en givre ailleurs on s'amuse \u00e0 voir retomber de l'eau bouillante en poussi\u00e8re de glace le pr\u00e9sident Trump ironise sur l'absence du r\u00e9chauffement climatique, cette vague de froid est due \u00e0 la dislocation du vortex polaire qui laisse des masses d'air froid s'engouffrer plus au sud, dans tout le nord du Midwest am\u00e9ricain, on attend avec anxi\u00e9t\u00e9 la fin de cet \u00e9pisode climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:01 > 0:17:22) [93%] : \r\nLa pol\u00e9mique grandit en France sur la violence \u00e0 l'occasion des manifestations selon les camps politiques l'accusation se fait plus insistante ou sur les forces de l'ordre ou sur les gilets jaunes, de fait, il y a des bless\u00e9s dans les 2 camps chez les manifestants, plusieurs ont \u00e9t\u00e9 et nier la controverse se concentre sur le lanceur de balles de la police qui est fabriqu\u00e9 en Suisse Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:23 > 0:17:41) [93%] : \r\nBonjour samedi place de la Bastille, un militant gilets jaunes \u00e9vacuer tr\u00e8s vite l'usage du lanceur de balles LBD 40 et d\u00e9nonc\u00e9 l'homme est gravement bless\u00e9 \u00e0 l'oeil les cam\u00e9ras port\u00e9es par les policiers pour rassurer sur l'utilisation de cette arme ne l\u00e8ve pas le doute, la pol\u00e9mique enfle une blessure de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:41 > 0:17:57) [91%] : \r\nJ'ai vu des scanners de patients qui avaient des cr\u00e2nes fracass\u00e9s, avec des h\u00e9matomes intra- cr\u00e2nien des s\u00e9quelles neurologiques passion qui sont mis dans des comas artificiels ou qui arrivent dans un \u00e9tat de coma, du fait des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales, je trouve que c'est juste inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:58 > 0:18:23) [96%] : \r\nCe m\u00e9decin de Besan\u00e7on a lanc\u00e9 un appel pour exiger un moratoire et statuer sur la dangerosit\u00e9 de ces flash ball, selon les sources, entre 4 et 17 personnes auraient d\u00e9j\u00e0 perdu l'usage d'un oeil hier le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a parl\u00e9 de plus de 9000 cas d'utilisation de ce lanceur de balles depuis le d\u00e9but des gilets jaunes, journaliste sp\u00e9cialiste des questions de police David Dufresnes d\u00e9compte les bless\u00e9s, sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:23 > 0:18:40) [88%] : \r\nLe maintien de l'ordre, c'est quoi, c'est la foule, c'est le mouvement, c'est pas statique, le tireur est rarement statique, or cette arme pour qu'elle puisse \u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9cises, il faut \u00eatre statique, il ne faut pas qu'il y ait de mouvement, c'est absolument pas compte, quoi qu'en dise le le le fabricant, c'est absolument pas une arme faite pour le maintien de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:41 > 0:19:03) [88%] : \r\nL'arme en cause non l\u00e9tale devient dangereuse lorsque utilis\u00e9 \u00e0 courte distance, avec une balle projet\u00e9 \u00e0 250 kilom\u00e8tres heure, plusieurs pays europ\u00e9ens la bannisse lors des manifestations, son fabricant PNT install\u00e9e \u00e0 Thoune pr\u00e9cise, lui, que les munitions fran\u00e7aises ne sont pas fabriqu\u00e9s chez lui, or il ajoute les munitions exerce une influence substantielle sur les effets et la pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:03 > 0:19:15) [92%] : \r\nSelon les syndicats de police interrog\u00e9 ces derniers jours, ce lanceur de balles offre un Avantage : il permet d'\u00e9viter des contacts physiques plus Direct avec les manifestants ou l'utilisation d'armes encore plus puissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:15 > 0:19:19) [90%] : \r\nReste qu'une suspension de son emploi pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es bient\u00f4t par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:20 > 0:19:34) [93%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant \u00e0 Nicolas Maduro Goye dispose de nouveaux soutiens internationaux, le Parlement europ\u00e9en vote une r\u00e9solution qui le reconna\u00eet comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, l\u00e9gitime, elle appelle tous les pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:36 > 0:19:48) [93%] : \r\nEau tire argument du d\u00e9sastre \u00e9conomique de l'air Maduro l'inflation d\u00e9passe 300 pourcent par mois dans une \u00e9conomie en d\u00e9route l'argent perd sa valeur de fa\u00e7on spectaculaire, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:50 > 0:20:02) [85%] : \r\nInvent\u00e9 pour survivre un slogan que Wendy goals allait s'applique \u00e0 la lettre, chaque jour, depuis son bidonvilles de Caracas, elle s'en va travailler une dr\u00f4le de mati\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:05 > 0:20:12) [78%] : \r\nJo\u00ebl Tyson, l\u00e0, je fais des pliages de billets, donc qui n'ont plus de valeur pour les transformer et un mot la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:15 > 0:20:18) [84%] : \r\nPour moi, l\u00e0, j'ai 800000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:25) [89%] : \r\nEt la moiti\u00e9 avant c'\u00e9tait beaucoup d'argent, et maintenant \u00e7a ne vaut plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:25 > 0:20:40) [82%] : \r\nUne sorte de valeur ajout\u00e9e, Wendy plie tresses et transforme les billets des Bolivar en ceinture elle confectionne m\u00eame des sacs \u00e0 main de la voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:42 > 0:20:45) [94%] : \r\nEh oui, c'est de la folie, voil\u00e0 \u00e0 quoi sert l'argent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:51) [98%] : \r\nUne moyenne de 300 pourcent d'inflation par mois pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:52 > 0:20:58) [88%] : \r\nQuand l'\u00c9tat 3 on peut travailler autant qu'on veut, \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:00 > 0:21:15) [96%] : \r\nDans la mis\u00e8re, Wendy a pourtant de la chance, il parvient parfois \u00e0 vendre un sac pour 5 francs le salaire moyen de beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, cela s'appelle du recyclage en attendant des jours meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:17 > 0:21:35) [87%] : \r\nRetour en Suisse, le cas d'une \u00e9table dans les Grisons r\u00e9sonne dans tout le pays, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette un projet de transformation en r\u00e9sidence secondaire, la d\u00e9cision pourrait notamment mettre en cause la r\u00e9habilitation des traditionnels my un Valaisan Pierre Habran Genevi\u00e8ve d'antan, C\u00e9dric Jourdain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:36 > 0:21:51) [86%] : \r\nCe raccard pourra-t-il \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, un jour, pas si s\u00fbr, apr\u00e8s cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui met son v\u00e9to, transformation de b\u00e2timents hors zone \u00e0 b\u00e2tir un camouflet pour ce d\u00e9put\u00e9, il redoute que des centaines de Masoe et maliens ne soit condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:22:06) [86%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 vous avez un moyen, un record que si on donnait, on souhaite qu'il continue d'exister, h\u00e9 bien il faut permettre sa transformation notamment r\u00e9sidence secondaires, sans quoi \u00e7a va devenir dans quelques ann\u00e9es, une ruine parce que qui aurait l'int\u00e9r\u00eat d'investir, si on ne peut pas le transformer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:07 > 0:22:19) [94%] : \r\nComme ici, les exemples de r\u00e9habilitation de Maliens qui ne d\u00e9nature pas l'objet ne manquent pas en Valais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral remet aujourd'hui en question la pratique et les nouveaux projets de r\u00e9novation sont menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:31) [87%] : \r\nOn craint effectivement que cette r\u00e8gle tonal f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9 bien incite les milieux environnementaux a a multipli\u00e9 les recours pour ce type de projet et peut-\u00eatre obtenir gain de cause et ainsi encore une fois porter une atteinte fatale \u00e0 notre Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:32 > 0:22:42) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle du pays, le nombre d'objets susceptibles d'\u00eatre concern\u00e9s est colossal pour Helvetia Nostra qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la chasse aux r\u00e9sidences secondaires : l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:42 > 0:22:55) [90%] : \r\n\u00e7a touche les les 400000 constructions non affect\u00e9s \u00e0 l'habitat qui existe actuellement hors zone \u00e0 b\u00e2tir en Suisse, c'est donc un arr\u00eat qui a une port\u00e9e tout \u00e0 fait significative par rapport \u00e0 divers projets qui \u00e9taient en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:02) [89%] : \r\nLa menace est \u00e0 peine voil\u00e9e et elle trouve un \u00e9cho particulier en Valais o\u00f9 les Maliens sont une institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:02 > 0:23:16) [94%] : \r\nC'est tr\u00e8s important parce que c'est, c'est aussi une forme de de en Valais qui qui a une tradition et puis il faut absolument pouvoir maintenir ses obs\u00e8ques qui ont valeur pour notre paysage qui sont typiques pour notre paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:16 > 0:23:29) [96%] : \r\nLes Chambres f\u00e9d\u00e9rales se pencheront prochainement sur la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, les cantons alpins esp\u00e8rent un assouplissement en mati\u00e8re de construction hors zone \u00e0 b\u00e2tir pour que et raccard puissent conserver leur valeur patrimoniale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:31 > 0:23:46) [88%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur une votation genevoise Michael l'\u00e9cho partout en Suisse, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 sera soumise au vote cantonal, le 10 f\u00e9vrier Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 un canton de tradition la\u00efque tr\u00e8s ancr\u00e9 Laurent Dufour mais le nouveau texte va plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:46 > 0:24:43) [90%] : \r\nOui, on peut dire que Gen\u00e8ve pousse plus loin la la\u00efcit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat vis-\u00e0-vis de la religion, alors \u00e7a passe par des interdictions de signes religieux visibles pour les \u00e9lus pour les employ\u00e9es d'\u00c9tat qui sont en contact avec le public, pas de qui, pas de voile musulman, pas de crucifix non plus et puis la loi pousse \u00e9galement les interdictions de d\u00e9monstration religieuse dans l'espace public ce qu'il faut dire, c'est que jusqu'ici, ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 \u00e9taient soumis \u00e0 l'appr\u00e9ciation des communes mais m\u00eame la\u00efque le canton encadre les religions, il va m\u00eame jusqu'\u00e0 pr\u00e9lever des imp\u00f4ts pour elle, facultatif, bien s\u00fbr, jusqu'ici, \u00e7a concernait les catholiques et les protestants mais avec la nouvelle loi cette possibilit\u00e9 s'\u00e9tend \u00e0 de d'autres communaut\u00e9s, sous certaines conditions, par comparaison, les cantons qui ne sont pas la\u00efque finance plus franchement les \u00e9glises, ils ont souvent des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Dieu dans leur constitution et puis il tol\u00e8re pour certains d'entrer en tout cas des crucifix dans les \u00e9coles, tout \u00e7a bien s\u00fbr c'est impensable \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:43 > 0:24:50) [95%] : \r\nToutes les religions sont concern\u00e9s, mais on voit bien que la question du voile islamique dans la discussion g\u00e9n\u00e9rale, une des plus sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:50 > 0:25:26) [92%] : \r\nOui, c'est juste jusqu'ici en Suisse on a surtout parl\u00e9 de la question du voile \u00e0 l'\u00e9cole et cette question- l\u00e0, aujourd'hui, elle est r\u00e9gl\u00e9 puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit non aux enseignante voil\u00e9e et oui aux \u00e9l\u00e8ves, au nom de la libert\u00e9 de culte, en ce qui concerne les nouvelles interdictions pr\u00e9vues \u00e0 Gen\u00e8ve pour les \u00e9lus pour la fonction publique, on parle m\u00eame des patrouilles scolaire, h\u00e9 bien ces nouvelles interdictions sont au coeur des d\u00e9bats r\u00e9f\u00e9rendaires, notamment chez les partis de gauche et les associations musulmanes qui craignent des discriminations \u00e0 l'embauche pour les femmes voil\u00e9es mais \u00e9galement une tendance plus forte \u00e0 l'assimilation plut\u00f4t que l'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:26 > 0:25:46) [92%] : \r\nLaurent, merci, on l'a compris, dans cette votation, la question du voile islamique est sensible, c'est un d\u00e9bat ancien une femme voil\u00e9e peut-elle \u00eatre infirmi\u00e8res fonctionnaires au guichet de l'\u00c9tat et ou non une forme de pros\u00e9lytisme est souvent une contrainte de la femme, voyons la situation en l'\u00e9tat, et plus largement sur le march\u00e9 de l'emploi, c'est le reportage de Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:47 > 0:26:07) [89%] : \r\nEh bien c'est toujours nous l'appellerons l\u00e0 l\u00e0, elle pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme, apr\u00e8s son CFC d'employ\u00e9e de commerce cette Suissesse a facilement trouver du travail \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, elles n'\u00e9taient pas voil\u00e9es, apr\u00e8s s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 quelques ann\u00e9es pour \u00e9lever ses enfants, elle se remet en qu\u00eate d'un emploi, cette fois, elle porte le voile et c'est bien diff\u00e9rent, plus de 50 postulat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:26:18) [85%] : \r\nSi on a \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait n\u00e9gative, pas un seul retour le du pourquoi du comment, je comprends tr\u00e8s bien, de fa\u00e7on que ce que ces lois qui, d'un engin, je suis pas la seule \u00e0 le dire, on nous le dit pas, en face, non, non, il fait concombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:19 > 0:26:29) [88%] : \r\nL\u00e0, il a aussi voulu travailler au parascolaire mais le port du voile : il est interdit, ce n'est pas le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est avec Gen\u00e8ve, le seul canton la\u00efc de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:29 > 0:26:47) [87%] : \r\nAlors, la perception de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel est une la\u00efcit\u00e9 d'int\u00e9gration, donc c'est l'\u00c9tat qui est neutre, mais qui est une fin mai, les personnes ont la libert\u00e9 d'avoir une pratique religieuse, y compris la montrer, donc il y a une une tol\u00e9rance \u00e0 Neuch\u00e2tel, sur les questions de libert\u00e9 religieuse qui est assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:48 > 0:27:16) [94%] : \r\nIl n'existe aucune \u00e9tude en Suisse sur le nombre de femmes voil\u00e9es et leur acc\u00e8s au travail, les acteurs du domaine de l'emploi ou de l'int\u00e9gration signale de nombreux cas de discrimination, les entreprises priv\u00e9es sont cependant libres de r\u00e9glementer le port de signes religieux chez Migros cette pr\u00e9rogative laiss\u00e9e aux filiales r\u00e9gionales actuellement aucune ne juge utile d'interdire le port du voile j'\u00e9cope, en revanche il est prescrit pour les employ\u00e9es qui sont en contact avec la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:18 > 0:27:31) [95%] : \r\nPour venir en aide \u00e0 ses membres la communaut\u00e9 s'organise, il y a 4 ans, l'Union vaudoise des associations musulmanes a mis sur pied un programme de coaching pour les jeunes, car les probl\u00e8mes surgissent souvent avant m\u00eame la recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:31 > 0:27:50) [87%] : \r\nLes les dames voil\u00e9es n'arrive m\u00eame pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0, parce que le filtre se fait avant, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre encore les \u00e9tudes mais apr\u00e8s pour trouver un stage typiquement un stage d'une ann\u00e9e pour acc\u00e9der \u00e0 une HES si on trouve d\u00e9j\u00e0 pas ce stage, on va pas acc\u00e9der \u00e0 la sieste, donc le filtre c'est Fabienne avant fait de d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un poste qui \u00e9ventuellement refuser \u00e0 cause du voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:50 > 0:27:57) [90%] : \r\nPascal gamme Pearl, il a d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 une vingtaine de jeunes dont il m\u00e8ne qui effectue chez lui un stage d'un an avant d'int\u00e9grer une autre \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:59 > 0:28:09) [93%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, La\u00efla ne baisse pas les bras, elle va entreprendre une formation comptabilit\u00e9 et veut croire qu'ainsi moins en contact avec la client\u00e8le, elle finira par retrouver du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:12 > 0:28:28) [90%] : \r\nEn sport, les championnats du monde de part \u00e0 ce qui se poursuivent \u00e0 c'est l'ann\u00e9e en Italie, Th\u00e9o Gm\u00fcr continue sa moisson de m\u00e9dailles apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'or de la descente, hier, le jeune Valaisan, triple champion olympique \u00e0 Pyongyang r\u00e9cidive en remportant le super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:33 > 0:28:42) [90%] : \r\nComme chaque dernier jeudi du mois, nous retrouvons Martina Chyba au menu des embl\u00e8mes de la Suisse, tels que le Toblerone ou le forum de Davos, c'est la chronique regardez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:43 > 0:29:15) [87%] : \r\nDans notre beau pays, on ne sait jamais qui est le pr\u00e9sident, faisant un conf\u00e9d\u00e9ration en souviens pas alors sachez que cette ann\u00e9e c'est oul\u00e9ma horaire gardien de nos valeurs pour moi le symbole pour ces valeurs, c'est la vache en bois, un pr\u00e9sident conservateur mais aussi iconoclaste, proposant une photo officielle prise au Smartphone qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des photographes oui 2019 sera une ann\u00e9e politique vachement int\u00e9ressant sinon en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:15 > 0:29:29) [92%] : \r\nC'est le Titanic, \u00e7a ne swingue plus comme cet Automne, le Parlement a dit \u00e0 l'accord sur le Brexit et en plus, il para\u00eet que Kate et gars ne s'entendent pas, bref, il y a quelque chose de pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:29 > 0:29:30) [96%] : \r\nAu royaume de Shakespeare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:34 > 0:29:35) [98%] : \r\nOu ne pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:36 > 0:29:58) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis aussi, \u00e7a va super Donald Trump veut son mur, comme le montre ce photomontage rigolo mais le congr\u00e8s refuse de voter le budget, donc shot down gouvernement paralys\u00e9 et des milliers de fonctionnaires non pay\u00e9s ou au ch\u00f4mage, pour compenser le pr\u00e9sident offre un buffet am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:58 > 0:30:04) [64%] : \r\nQuelle presse feu et il faut avoir aim\u00e9 il Watch Valley \u00e0 bord du ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:05 > 0:30:37) [85%] : \r\nOui, ne pas bosser et se bourrer de fast- Food, c'est s\u00fbr, \u00e7a va mec am\u00e9ricain agr\u00e9\u00e9 Tekken chez nous, c'est plus calme au World Economic Forum, on fait un peu semblant ni train ni Macron Limeil pas gilets jaunes \u00e0 l'horizon, on a un chou\u00efa sur utilis\u00e9 Greta tourne Berg la jeune activiste climatiques su\u00e9doise, on a aussi ressorti Bono avec brushing et le prince William sans brushing, le patron du Forum parle comme un cur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:37 > 0:30:42) [55%] : \r\nEt Rosso rimes orales et orsque ce que l'embellie s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:42 > 0:30:47) [92%] : \r\nBref, Davos, c'est devenu le pays des bisounours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:50 > 0:31:05) [92%] : \r\nNon, chez nous, la manif du mois c'est les anti- viande devant Swiss Expo et un barbecue comme contre- manif, juste pour rire, les amis, on vous sugg\u00e8re d'aller voir ce festival en Colombie avant de faire r\u00f4tir les cochons d'Inde pour les manger, on les habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:06 > 0:31:27) [88%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, c'est l'hiver, donc il fait froid, d'ailleurs, le restaurant naturiste de Paris ferme ses portes, la mode, c'est plut\u00f4t de venger tr\u00e8s allez avec toute cette neige, quelques images qui r\u00e9chauffe ces seniors qui reste vivant gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est juniors qui essaie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:27 > 0:31:38) [86%] : \r\nT\u00e9l des ann\u00e9es 70 l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais Didier Deschamps et ses nouvelles dont il dans le temps, cette maman anglaise, tr\u00e8s fier de son fils de 9 ans qui a remarqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:38 > 0:32:03) [93%] : \r\nQu'il y avait un ours dans le logo de Toblerone parce que, personnellement, je n'avais pas vu en 50 ans, ces jeunes qui ont manifest\u00e9 dans toute la Suisse pour le climat non ce mois, on n'a pas encore sauver le monde, mais ce pilote de Chamonix \u00e0 sauver des gens de mani\u00e8re incroyable en maintenant son appareil \u00e0 flanc de montagne et puis on a aussi sauv\u00e9 un chamois, alors vive la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:04 > 0:32:05) [89%] : \r\nEt f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:09 > 0:32:17) [92%] : \r\nAu programme, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite pr\u00e9sent sur le scandale du t\u00e9flon et demain au journal, vous retrouvez David Berger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:26 > 0:32:29) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:45 > 0:32:46) [100%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:58 > 0:33:00) [82%] : \r\nC'est la bonne image pour qui s'est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:05 > 0:33:08) [99%] : \r\nAlors c'est bon pour la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:08 > 0:33:09) [89%] : \r\nEst ce que tu as pens\u00e9 \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:19 > 0:33:28) [84%] : \r\nEux remarque c'est pas plus mal, oui, je sais l'Avantage si tu laissait tu l'allume \u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est qu'on n'a pas le probl\u00e8me du ch\u00e2teau fois Tomatis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:29 > 0:33:35) [90%] : \r\nDonc on sait que \u00e7a arrive pas en \u00e9mission sur Darius, bonne fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:53 > 0:33:55) [64%] : \r\nMoi, ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:04 > 0:34:07) [95%] : \r\nAh les Offices \u00e0 Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:15 > 0:34:32) [85%] : \r\nOuais, mais l\u00e0, hein, tu vois, ils nous font la pub Apple, mais Apple a des probl\u00e8mes en ce moment \u00e0 cause de sa politique d'augmenter les prix, d'accord, tu vois, les prix des derniers iPhone c'est c'est juste study mais bon les ordis suivant Co, c'est vrai, compar\u00e9 au APC tu payes le doubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:34 > 0:34:36) [85%] : \r\nQuand, mais pour faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:43 > 0:35:06) [82%] : \r\nOh, tu sais m\u00eame sur Mac, tu te fais emmerder l\u00e0 alors on est, plus on a rigol\u00e9 plusieurs copains \u00e0 avoir re\u00e7u le m\u00eame Mail un type qui dit voil\u00e0, qui qui en fait qui arrive \u00e0 il fait semblant d'utiliser ton adresse e-mail pour mais en fait il r\u00e9cup\u00e8re les adresses sur sur l'intime et puis il change un petit accent truc mais tr\u00e8s subtil qui fait croire, en fait, qu'il a envoyait depuis sa propre bo\u00eete aux lettres, puisqu'il est sur ton sur ton syst\u00e8me qu'il essaie de faire chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:06 > 0:35:07) [86%] : \r\nAh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:07 > 0:35:17) [88%] : \r\nEt alors, me sert, c'est juste du bluff, c'est \u00e0 hurler de rire, mais je veux dire au d\u00e9but tu tu te pose quand m\u00eame la question : qui a dit : mais, attends, attends, attends, il y entrer sur mon sur ma bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:18 > 0:35:23) [68%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 \u00e7a fait mal 1000 au revoir, il a dit ce qui plonge sa sa moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:23 > 0:35:27) [85%] : \r\nAh bah oui, demande 500 500 euros le mec, tu dois payer en Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:28 > 0:35:30) [89%] : \r\nMais il y en a 10 affectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:31 > 0:35:48) [85%] : \r\nEn fait, 10 par mois, \u00e7a c'\u00e9tait tranquille et apr\u00e8s \u00e7a, plus apr\u00e8s les les poursuites p\u00e9nales pour chantage, escroquerie, enfin, chantage, extorsion absolument alors l\u00e0 c'est mais bon c'est des types qui sont dans les pays loin loin loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:51 > 0:35:52) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:58 > 0:39:52) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'accalmie a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, les perturbations sont d\u00e9j\u00e0 revenus en fin d'apr\u00e8s- midi sur la Suisse et surtout demain le feu ne va devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse vient de lancer des avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 les \u00e9claircies \u00e9taient assez belle aujourd'hui en montagne, mais le feu ne s'est peu \u00e0 peu lev\u00e9es dans les Alpes et surtout les courants Sud-Ouest ont tra\u00een\u00e9 ce front chaud sur la Suisse, ce dernier nous am\u00e8ne en ce moment des pr\u00e9cipitations sur l'ouest et au sud, pr\u00e9cipitations qui vont se poursuivent ce soir avec une limite des chutes de neige qui sera comprise entre 400 et 600 m\u00e8tres et demain nous serons encore \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression assez active, ce qui va permettre aux de devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes, il s'att\u00e9nuera \u00e0 partir de samedi, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore encore un temps sec sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur le nord des Grisons bien encore sur l'extr\u00eame Est meilleure les pr\u00e9cipitations seront assez fr\u00e9quentes, voire abondante sur le Jura Vaudois, ou bien encore en r\u00e9gion mais l\u00e9manique M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes pr\u00e9cipitations de degr\u00e9 3 et surtout attention \u00e0 la limite des chutes de neige, elle se situera en moyenne vers le 1200 m\u00e8tres mais en cas de fortes pr\u00e9cipitations et bien cette limite pourra s'abaisser jusque vers 500 m\u00e8tres voire plus bas, l'apr\u00e8s- midi, pas de grand changement si ce n'est que la limite des chutes de neige va peu \u00e0 peu s'abaisser, enfin, en soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations commenceront \u00e0 diminuer au nord cette fois, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 400 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenue sur tous les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures demain pourront s'abaisser jusqu'\u00e0 moins 3 degr\u00e9s en plaine au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi, il pourront encore faire entre 3 et 4 degr\u00e9s sur l'ouest, ou bien encore sur le plateau, mais jusqu'\u00e0 6 voire 8 degr\u00e9s dans les r\u00e9gions \u00e0 feu, notamment sur le nord des Grisons, le Fun justement sera temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes, il sera \u00e9galement soutenu dans les vall\u00e9es alpines avec tr\u00e8s probablement par moments de Lavaux d'air sur le l\u00e0 qu'ailleurs, h\u00e9 bien, c'est m\u00eame pas en pleine seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de samedi encore des pr\u00e9cipitations de barrages sur le versant sud des Alpes, mais les vents devraient faiblir au nord, passage \u00e0 un temps assez changeant avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, la limite des chutes de neige se situera d'abord vers 700 m\u00e8tres elle s'abaissera vers 400 m\u00e8tres en soir\u00e9e dimanche les courants devraient tourner au nord- ouest, donc cette fois, les pr\u00e9cipitations seront assez soutenu sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, elles seront faibles sur les autres r\u00e9gions avec attention la neige jusqu'en plaine, mais quand m\u00eame, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper pendant la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre quelques derniers flocons ne sont pas exclues mais l'haute pression vont revenir sur la Suisse, une fable bise va souffler sur le plateau et surtout les \u00e9claircies seront de retour pendant la journ\u00e9e de mardi encore probablement des \u00e9claircies avec des stratus sur le plateau et de la bise, mais les perturbations ne seront pas forc\u00e9ment tr\u00e8s loin l'\u00e9volution reste \u00e0 confirmer, voici pour terminer, h\u00e9 bien le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, les temp\u00e9ratures sont assez stables sur les r\u00e9gions de plaine mais elles sont quand m\u00eame assez fluctuante sur les r\u00e9gions de montagne, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au scandale du t\u00e9flon qui prend une dimension plan\u00e9taire, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901804402", "durationSec": 117, "title": "SO ARMES POLEMIQUE_RTS000001725223", "excerpt": "Les lanceurs de balle de d\u00e9fense LBD 40 utilis\u00e9s par la police lors des manifestations des gilets jaunes en France est accus\u00e9 de blessures graves sur des manifestants. Interdit pour le maintien de l'ordre dans plusieurs pays, nombreux sont ceux qui demandent un moratoire sur son utilisation en France. Son fabricant, l'armurier suisse B&T, se d\u00e9fend de la dangerosit\u00e9 de son LBD et mettant en cause l'utilisation de munitions non adapt\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ARME PORTATIVE", "POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1804822"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804403", "durationSec": 116, "title": "SO ARRET TF ETABLES V2_RTS000001725178", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a interdit la transformation d\u00bfune \u00e9table en r\u00e9sidence secondaire aux Grisons. \nLa transformation de raccards, mayens et autres \u00e9tables est l\u00bfunique moyen d\u00bfobtenir une r\u00e9sidence secondaire dans une zone non constructible. Les cantons alpins craignent un nouveau coup de frein pour le tourisme et la construction, ainsi que la perte d'objets appartenant au patrimoine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "CHALET", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "sequenceIds": ["1804945"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804404", "durationSec": 81, "title": "SO E GIGARETTES ETUDE_RTS000001725224", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs britanniques ind\u00e9pendants aupr\u00e8s de 900 patients montre que la cigarette \u00e9lectronique est pr\u00e8s de 2 fois plus efficace que les substituts de nicotine comme les patchs ou les nicorettes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1804793"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804405", "durationSec": 146, "title": "SO FEMMES VOILLEES TRAVAIL V2_RTS000001725175", "excerpt": "Les femmes portant le voile islamique obtiennent difficilement un emploi. M\u00eame l'obtention d'un stage pr\u00e9-HES leur est souvent ferm\u00e9.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "EMPLOI"], "sequenceIds": ["1804947"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804406", "durationSec": 134, "title": "SO FINANCEMENT CAMPS DE SKI NE V2_RTS000001725210", "excerpt": "De nombreuses communes peinent \u00e0 financer les classes de neiges des \u00e9coles. Selon un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les activit\u00e9s extra-scolaires doivent rester gratuites. Les \u00e9coles s'organisent pour trouver des financements pour permettre aux enfants de participer au camps de ski.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "\u00c9COLIER", "ORGANISATION DE L'ENSEIGNEMENT", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1804799"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804407", "durationSec": 20, "title": "SO GMUR MEDAILLE V2_RTS000001725231", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Th\u00e9o Gmuer qui a remport\u00e9 le super-g messieurs des Championnats du monde en Para Ski Alpin \u00e0 Sella Nevea en Italie.", "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SPORT HANDICAP", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804408", "durationSec": 138, "title": "SO MEDICAMENT CANCER_RTS000001725233", "excerpt": "Le prix du Perjeta, un m\u00e9dicament phare utilis\u00e9 dans les traitements du cancer du sein a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par n\u00e9gociations entre Roche et l'OFSP (Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique). Il atteint la somme de 100000 francs par ann\u00e9e et par patient. Ce prix n\u00e9goci\u00e9 serait 3 fois trop \u00e9lev\u00e9 selon la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dicaments.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "CHIMIOTH\u00c9RAPIE", "CANCER", "M\u00c9DICAMENT"], "thematicCorporations": ["ROCHE"], "sequenceIds": ["1804774"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804409", "durationSec": 131, "title": "SO OFFENSIVE FEMME CE_RTS000001725117", "excerpt": "Sur les 7 femmes occupant un si\u00e8ge de Conseill\u00e8re d'Etat, 6 ne se repr\u00e9sentent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Les candidatures f\u00e9minines se multiplient au sein des partis de nombreux cantons, comme au PS neuch\u00e2telois qui mise sur un ticket strictement f\u00e9minin.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1804808"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804410", "durationSec": 205, "title": "SO REGARDEZ VOIR JANVIER_RTS000001724947", "excerpt": "La chronique de la journaliste Martina Chyba qui porte un regard personnel et d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9 du mois de janvier 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901804411", "durationSec": 88, "title": "SO SACS BILLETS DE BANQUE_RTS000001724948", "excerpt": "Une vague de froid sans pr\u00e9c\u00e9dent paralyse le nord des USA, notamment la ville de Chicago o\u00f9 la temp\u00e9rature est descendue \u00e0 -45 degr\u00e9s Celsius ressentis.. L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 face au danger du froid, notamment pour les personnes d\u00e9favoris\u00e9es et les sans-abris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901804412", "durationSec": 81, "title": "SO USA VAGUE FROID_RTS000001725212", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHICAGO"], "thematicThemes": ["FROID", "CLIMAT", "HIVER"], "sequenceIds": ["1804814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902804458", "summary": "Assembl\u00e9e des actionnaires de Roche.\nFlacons de Perjeta et de Herceptin, m\u00e9dicaments utilis\u00e9 dans le traitement du cancer du sein.\nINt chambre d'h\u00f4pital, Cornelia Gschwend, patiente atteinte d'un cancer, recevant traitement de chimioth\u00e9rapie au Perjeta.\nItw Cornelia Gschwend.\nTour Roche.\nAnimation graphique sur fixation du prix de Perjeta entre Roche et l'OFSP (Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique).\nItw Max Giger, ex-pr\u00e9sident Commission f\u00e9d\u00e9ral des m\u00e9dicaments.\nItw Severin Schwan, directeur g\u00e9n\u00e9ral Roche.", "id": "1804774", "visualThemes": ["CHIMIOTH\u00c9RAPIE", "M\u00c9DICAMENT", "CANCER", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS"], "visualGeographicals": ["BALE"], "visualCorporations": ["ROCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804473", "summary": "Plateau : \nItw Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef Revue m\u00e9dicale suisse.", "id": "1804788"}, {"internalArchiveId": "AA1902804478", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Etter, professeur en Sant\u00e9 publique UNIGE, fondateur Stop-tabac.", "id": "1804793", "visualThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804484", "summary": "Thyon, enfants descendant piste de ski en file indienne.\nItw enfants.\nItw Alain Gaudin, caissier club des amis du ski Ch\u00e2tonnaye  (FR).\nEnfants sortant de l'\u00e9cole.\nItw Mathieu Blanc, avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois.\nEnfants dans r\u00e9fectoire.\nItw Swen Breitler, organisateur de camps de ski.", "id": "1804799", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9COLIER", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["THYON", "CHATONNAYE", "FRIBOURG", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804493", "summary": "La Chaux-de-Fonds : \nSilvia Locatelli et Martine Docourt Ducommun, candidates PS neuch\u00e2teloises au Conseil des Etats, marchant dans rue enneig\u00e9e, entrant dans brasserie, en campagne \u00e9lectorale aupr\u00e8s des militants socialistes.\nItw Martine Docourt Ducommun. \nItw militants PS.\nAnimation graphique sur nombre de femmes au Conseil des Etats.\nMarianne Maret, candidate PDC valaisanne au Conseil des Etats en campagne \u00e9lectorale aupr\u00e8s des militants PDC.\nItw Marianne Maret.\nAnimation graphique sur candidatures f\u00e9minines aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.", "id": "1804808", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FEMME", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804499", "summary": "Vues a\u00e9riennes de la ville de Chicago au bord du lac Michigan et ri\u00e8vi\u00e8re Chicago prises dans les glaces.\nSc\u00e8nes de rue avec gens marchant dans le froid.\nItw de rue.\nRoute dans le blizzard.\nRues enneig\u00e9es.\nAvions immobilis\u00e9s sur l'a\u00e9roport paralys\u00e9.\nItw Vicky Schultz, membre Catholic Charities Michigan.\nImages Internet montrant le froid dans les habitations.\nMessage Tweeter du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ironisant sur le r\u00e9chauffement climatique.\nAnimation sur vortex polaire.\nVolutes de vapeur d'eau s'\u00e9levant du lac Michigan face \u00e0 la ville de Chicago.", "id": "1804814", "visualThemes": ["FROID", "CLIMAT", "HIVER"], "visualGeographicals": ["CHICAGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804507", "summary": "Violences lors des manifestations de gilets jaunes \u00e0 Paris.\nHomme \u00e9tendu \u00e0 terre, gravement bless\u00e9 \u00e0 l'oeil.\nCam\u00e9ra \u00e0 la ceinture d'un policier.\nPoliciers arm\u00e9s utilisant lanceurs de balle de d\u00e9fense LBD 40 de fabrication suisse.\nPar t\u00e9l\u00e9phone, itw Laurent Thines, neurologue.\nDurant manifestations des gilets jaunes, gens bless\u00e9s.\nPage du site internet Change.org demandant moratoire sur l'utilisation des armes sub-l\u00e9tales.\nAmbulance arrivant dans manifestation.\nItw David Dufresne, journaliste.\nSur site internet de l'armurier suisse B&T, avis sur l'usage des LBD 40 et des munitions utilis\u00e9es lors des manifestations en France.\nCirculation place de Charles De Gaulle (de l'Etoile) et v\u00e9hicules blind\u00e9s et policiers au pied de l'Arc de triomphe.\n\npolice manifestation politique violence politique arme portative paris", "id": "1804822", "visualThemes": ["POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE POLITIQUE", "ARME PORTATIVE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804630", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nRaccard en partie en ruine.\nItw Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan.\nRaccard restaur\u00e9 sans d\u00e9naturation.\nItw Pierre CHiffelle, avocat Helvetia Nostra.\nItw Damien Jerjen, ched Service d\u00e9veloppement territorial Valais.", "id": "1804945", "visualThemes": ["CHALET", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804632", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nItw femme voil\u00e9e anonyme de dos.\nItw C\u00e9line Maye, service de coh\u00e9sion multiculturelle Neuch\u00e2tel.\nItw Pascal Gemperli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Union vaudoise des associations musulmanes.\nFemme voil\u00e9e travaillant devant ordinateur.\nFemme voil\u00e9e anonyme marchant de dos.", "id": "1804947", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "FEMME", "EMPLOI"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046436", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CBF62D46-8B6C-470C-A5CF-FBD14D76B25A", "internalArchiveId": "CBF62D46-8B6C-470C-A5CF-FBD14D76B25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes  \r\n***Initiative sur les glaciers, manifestations des \u00e9tudiants pour l'\u00e9cologie... L'heure est \u00e0 la grande mobilisation pour le climat... Et un parti semble en profiter tr\u00e8s largement: les Verts suisses sont bien plac\u00e9s dans les intentions de vote, actualit\u00e9 oblige... Thibaut Schaller, on vous retrouve en direct de Berne: est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un tsunami vert aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne? \r\nOn sait qu'en politique suisse, une progression de 2 ou 3 pourcents, c'est d\u00e9j\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e. Donc un \"triomphe\" de cette ampleur-l\u00e0, oui, c'est possible. Les Verts, vous l'avez dit, surfent sur une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments favorables. En particulier, la remont\u00e9e de l'\u00e9cologie dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses. Le changement climatique appara\u00eet d\u00e9sormais en 4e position du classement r\u00e9alis\u00e9 par l'institut SOTOMO pour la SSR. Les Verts sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une progression de 1,6 points, la plus forte du barom\u00e8tre.\r\n***Et quelle est votre explication, Thibaut!\r\nElle est double. D'une part on a connu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud. avec des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse, des glaciers qui reculent de fa\u00e7on spectaculaire. Une prise de conscience a peut-\u00eatre eu lieu \u00e0 ce moment-l\u00e0. D'autre part, le momentum politique est bon lui aussi. Le Parlement, de fa\u00e7on assez incompr\u00e9hensible, peine \u00e0 mettre sous toit une loi pour imiter ou au moins compenser les \u00e9missions de CO2. On a vu les mobilisations spontan\u00e9es que cela a provoqu\u00e9 et les adh\u00e9sions au parti \u00e9cologiste. Et puis les Verts ont su profiter \u00e9galement, nous disent les politologues, des nombreux d\u00e9bats qu'il y a eu sur les initiatives li\u00e9es \u00e0 l'alimentation. Bref. Le bio, le Vert, l'engouement pour le jardinage en ville et m\u00eame le film DEMAIN cr\u00e9ent un contexte positif.\r\n***Le contexte est favorable. Et le succ\u00e8s est assur\u00e9 ?\r\nEh bien pas forc\u00e9ment. Si l'\u00e9cologie et le climat remontent dans le classement, c'est purement circonstanciel. On avait vu en 2015 l'UDC profiter des craintes li\u00e9es au grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui quittaient la Syrie pour rejoindre l'Europe. Si un tel mouvement de population se reproduisait, l'\u00e9cologie disparaitrait du sommet des pr\u00e9occupations. L'\u00e9conomie suisse se porte bien, \u00e9galement. Et on sait - pour le dire de fa\u00e7on lapidaire - que l'opinion se pr\u00e9occupe d'environnement quand tout va bien, quand la situation \u00e9conomique est bonne.\r\n***Les Verts en tout cas se sentent pousser des ailes. ils ont m\u00eame os\u00e9 r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOui, c'est une revendication qui est apparue l'automne pass\u00e9. mais m\u00eame si les Verts s'allient avec leurs cousins de droite, les Verts'lib\u00e9raux. il leur faudra plus qu'une progression de 2 \u00e0 3%... Il faudrait \u00e9galement que le centre s'effondre. Car m\u00eame au plus haut du barom\u00e8tre : les \u00e9cologistes restent le 5e parti de Suisse. loin de la barre des 10% d'intentions de vote.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163317", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes / FOR_2019-01-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.01.2019"], "variantIds": ["ece-10163317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:49Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'initiative sur les glaciers, manifestations des \u00e9tudiants pour l'\u00e9cologie, l'heure est \u00e0 la grande mobilisation en faveur du climat et un parti semble en profiter tr\u00e8s largement les Verts suisses sont bien plac\u00e9s dans les intentions de vote, actualit\u00e9 oblige, Thibaut Schaller, on vous retrouve vous aussi en Direct de Berne, ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un tsunami Vert aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors nous, on sait qu'en politique suisse, une progression de 2 \u00e0 3 pourcent c'est d\u00e9j\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e donc un triomphe de cette ampleur -l\u00e0, oui, c'est possible, les Verts, vous l'avez dit surfent sur une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments favorables, en particulier la remont\u00e9e de l'\u00e9cologie dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses, le changement climatique appara\u00eet d\u00e9sormais en 4\u00e8me position du classement r\u00e9alis\u00e9 par l'institut pour la SSR et les Verts sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une progression de1,6 points la plus forte du barom\u00e8tre et quelle est votre explication Thibaut, h\u00e9 bien elle est double : d'une part, on a connu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud l'an pass\u00e9, avec des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse des glaciers qui reculent de fa\u00e7on spectaculaire, une prise de conscience a peut-\u00eatre eu lieu \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'autre part le momentum politique est bon, lui aussi, pour les Verts, le Parlement \u00e0 cause d'une alliance contre nature peinent \u00e0 mettre sous toit une loi pour imiter limit\u00e9e ou au moins compenser les \u00e9missions de CO2, on a vu d\u00e8s les mobilisations spontan\u00e9es que cela a provoqu\u00e9 les adh\u00e9sions au parti \u00e9cologiste, ces derniers temps et puis les Verts ont su profiter \u00e9galement, nous disent les politologues des nombreux d\u00e9bats qu'il y a eu sur les initiatives li\u00e9es \u00e0 l'alimentation, l'an pass\u00e9, bref le bio, l'engouement pour le jardinage en ville, m\u00eame le succ\u00e8s du documentaire militant demain : cr\u00e9er un contexte positif le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [89%] :\r\nContexte est favorable, elle, que le succ\u00e8s est assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nPas forc\u00e9ment, si l'\u00e9cologie et le climat remontent dans le classement, c'est un peu circonstanciel, on avait vu en 2015, l'UDC profiter des craintes li\u00e9es au grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui quittaient la Syrie pour rejoindre l'Europe, c'est untel mouvements de population se reproduisait l'\u00e9cologie dispara\u00eetra lors du sommet des pr\u00e9occupations l'\u00e9conomie suisse se porte bien, \u00e9galement, et on sait pour le dire de fa\u00e7on lapidaire que l'opinion se pr\u00e9occupe d'environnement quand tout va bien, quand la situation \u00e9conomique est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [95%] :\r\nAlors, les Verts se sentent pousser des ailes, ils osent m\u00eame maintenant r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, c'est une revendication qui est apparu l'Automne pass\u00e9 mais m\u00eame si les Verts s'allier avec leurs cousins de droite, les Verts, lib\u00e9raux, il leur faudrait plus qu'une progression de 2 \u00e0 3 pourcent il faudrait \u00e9galement que le centre s'effondre car m\u00eame au plus haut du barom\u00e8tre, les \u00e9cologistes restent le 5\u00e8me parti de Suisse, loin de la barre des 10 pourcent d'intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nVos explications Thibaut Schaller, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T18:24:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9889A131-449E-4F3A-BE63-907CBD983A0E", "internalArchiveId": "9889A131-449E-4F3A-BE63-907CBD983A0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Egger, conseiller national PDC VS;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Yves Bonard, urbaniste \u00e0 la ville de Lausanne;Nicolet, John\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SONDAGE GFS PA (6H)) Le soutien \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts contre le mitage du territoire s'effrit\r\nC'est ce qui ressort du 2e sondage de l'institut GFS.bern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR... \r\nSi les Suisses votaient aujourd'hui, le non atteindrait 49%... contre 47% d'avis favorables. \r\n4 citoyens sur 100 sont encore ind\u00e9cis\r\nMarie Giovanola... nous ne sommes plus qu'\u00e0 une dizaine de jours du scrutin\r\nEt le oui a chut\u00e9 de 16 points en un mois.\r\n  45''\r\n((L'initiative des jeunes verts contre le mitage r\u00e9coltait encore 63% de \"oui\" en d\u00e9cembre. Aujourd'hui, elle n'aurait plus de majorit\u00e9. Une \u00e9rosion visible notamment dans les partis bourgeois et du centre. \r\nLes sympathisants de l'UDC \u00e9taient pour le texte \u00e0 65% lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate...ils ne sont plus que 42%. Un fl\u00e9chissement qui fait suite aux mots-d'ordre des partis. Mais hors des Verts, du PS et des Verts lib\u00e9raux, c'est toujours au sein de l'UDC que l'initiative a le plus de soutiens. \r\nPr\u00e8s de deux-tiers des sond\u00e9s continuent de penser que le mitage d\u00e9figure le paysage et plus de la moiti\u00e9 que les r\u00e9serves de terrain \u00e0 b\u00e2tir sont suffisantes. Malgr\u00e9 cela, les arguments des opposants comme la hausse des loyers et le frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique gagnent du terrain. L'institut de sondage estime que la tendance au non va se poursuivre jusqu'au 10 f\u00e9vrier.))\r\n(02/SONDAGE GFS ITV EGGER) Alors comment expliquer ce brusque recul du oui dans les sondages?\r\nPour Thomas Egger... conseiler national pdc valaisan... la population est d\u00e9sormais mieux inform\u00e9e\r\n  28''\r\nL'institut GFS Bern a r\u00e9alis\u00e9 ce sondage entre le 16 et le 23 janvier aupr\u00e8s de 4'699 \u00e9lecteurs de toute la Suisse. \r\nLa marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins 2,7 points de pourcentage.\r\n(14/BREXIT REAX MAY) **** Pas de Brexit sans accord...: Les d\u00e9put\u00e9s britanniques semblent avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente... au moins sur ce principe\r\nIls ont vot\u00e9 hier soir un amendement qui exclut le \"no deal\"... lors du divorce avec Bruxelles\r\nMais ils demandent \u00e0 Theresa May de modifier l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nnotamment sur la d\u00e9licate question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord\r\nProbl\u00e8me: les europ\u00e9ens l'ont encore r\u00e9affim\u00e9 hier soir: ils ne sont pas dispos\u00e9 \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations\r\nPour la premi\u00e8re ministre britannique, la partie est donc loin d'\u00eatre gagn\u00e9e...\r\nMais Theresa May \u00e9tait tout de m\u00eame satisfaite \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance du parlement\r\n  32''\r\n((trad:\r\n\"Il est maintenant clair qu'il est possible de rassembler une majorit\u00e9 de taille et durable dans ce parlement pour une sortie de l'Union avec un accord.\r\nNous allons donc accomplir notre mandat et demander des ajustements l\u00e9gaux \u00e0 l'accord de sortie. \r\nMes coll\u00e8gues et moi-m\u00eame allons exposer les attentes des d\u00e9put\u00e9s aux europ\u00e9ens.\r\nMais comme je l'ai dit dans l'apr\u00e8s-midi, Les europ\u00e9ens ne sont pas tr\u00e8s ouverts \u00e0 de telles re n\u00e9gociations.ce ne sera donc pas facile. \u00bb))\r\nTheresa May... qui n'a plus que deux mois pour sortir son pays de l'impasse... \r\nOn le rappelle... la s\u00e9paration est agend\u00e9e au 29 mars.\r\n(Migrants europe) **** La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme met la pression sur l'Italie\r\nElle demande \u00e0 Rome d'apporter soins et nourriture aux migrants secourus par un navire humanitaire de l'ONG Sea Watch\r\n47 personnes sont \u00e0 bord de ce bateau... qui \u00e8re en m\u00e9diterrann\u00e9e depuis maintenant 10 jours...faute d'autorisation d'accoster en Italie\r\nC'est l'ONG allemande elle-m\u00eame qui a saisi la CEDH... d\u00e9noncant une \"prise d'otage politique\"\r\nLe gouvernement italien a finalement annonc\u00e9 hier soir que plusieurs pays europ\u00e9ens s'\u00e9taient propos\u00e9s pour trouver une solution commune d'accueil... pour ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(Venezuela) L'opposition redescend dans la rue... aujourd'hui au Venezuela\r\nUne semaine apr\u00e8s l'autoproclamation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Juan GUaido... ses partisans manifestent... pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 leur cause\r\nPour l'instant, les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nL'opposition, elle... b\u00e9n\u00e9ficie notamment de l'appui des Etats-Unis...\r\nLa Maison blanche a d'ailleurs une nouvelle fois menac\u00e9 hier... ceux qui tenteraient de s'en prendre \u00e0 Juan Guaido\r\n(TF4/NEGO. CHINE-USA DI)  \r\n**** L'ambiance promet d'\u00eatre glaciale... ces prochains jours \u00e0 Washington. \r\nN\u00e9gociateurs chinois et am\u00e9ricains lancent aujourd'hui une nouvelle session de discussions autour de la guerre commerciale. \r\nObjectif : \u00e9chafauder un accord pour lever d\u00e9finitivement les taxes am\u00e9ricaines inflig\u00e9es aux importations de produits chinois. \r\nMichael Peuker... Vous \u00eates \u00e0 Shanghai. \r\nCe nouveau face \u00e0 face survient peu apr\u00e8s l'inculpation... aux Etats-Unis... du g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms HUawei... et de plusieurs de ses dirigeants..\r\n---\r\nOui. Un cadeau de bienvenue particulier offert au premier ministre chinois Liu He et \u00e0 son \u00e9quipe. A peine venaient-ils d'atterrir \u00e0 Washington que le procureur g\u00e9n\u00e9ral faisait monter d'un cran les tensions en inculpant le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms. Co\u00efncidence ou non, l'annonce de la mise en accusation formelle de Huawei pour - notamment - vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sonne comme un rappel. Le respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle figure en effet au sommet de la liste de revendications de la maison blanche.\r\n---\r\n*** Des tensions... au moment o\u00f9 les n\u00e9gociations reprennent... On imagine que cette affaire va susciter des blocages...\r\nPas forc\u00e9ment. Evidemment, \u00e7a contribue pas \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re. Mais la Chine comme les Etats-Unis veulent voir ce dossier avancer. L'\u00e9conomie chinoise ralentit. Si elles ne sont pas lev\u00e9es, ces taxes risquent de miner une croissance d\u00e9j\u00e0 en berne. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Trump veut apaiser les march\u00e9s, inquiets. Et puis les entreprises am\u00e9ricaines disent \u00e0 pr\u00e9sent souffrir de la situation. Apr\u00e8s un Shutdown qui a co\u00fbt\u00e9 des milliards de dollars \u00e0 son \u00e9conomie, Trump est aussi sous pression. \r\n***A vous entendre, Michael, un accord entre Washington et P\u00e9kin semble possible prochainement.\r\nL\u00e0 encore, difficile \u00e0 dire. Le repr\u00e9sentant au commerce am\u00e9ricain Robert Lightizer le disait encore r\u00e9cemment : on est \u00e0 des kilom\u00e8tres d'un accord. Certes, sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les chinois semblent pr\u00eats \u00e0 c\u00e9der du terrain. Mais les Etats-Unis veulent pouvoir mettre en place un m\u00e9canisme de contr\u00f4le pour v\u00e9rifier \u00e0 intervalle r\u00e9gulier le respect des engagements chinois. Or P\u00e9kin refuse de se plier \u00e0 un tel examen, vu comme une atteinte \u00e0 sa souverainet\u00e9. Et puis finalement il y a les exigences de r\u00e9forme structurelle de l'\u00e9conomie chinoise : la fin des subventions de l'Etat envers ses entreprises. L\u00e0, on assiste \u00e0 un dialogue de sourds. Les observateurs doutent que les discussions de cette semaine d\u00e9bouchent sur un r\u00e9sultat concret. \r\n---\r\nMichael Peuker en direct de Shanghai\r\n(Suisses et religion) Les Suisses sans appartenance religieuse sont de plus en plus nombreux\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique... publi\u00e9e hier\r\nEn 2017, un quart de la population de 15 et plus \u00e9tait sans religion...\r\nC'est presque trois fois plus qu'en 2000\r\n(05/VD/RIPONNE ITV BONARD) **** Les Lausannois vont contribuer au r\u00e9am\u00e9nagement de deux places historiques et controvers\u00e9es... de la capitale vaudoise\r\nLa municipalit\u00e9 a lanc\u00e9 hier un programme de consuiltations populaire... au sujet de la place de la riponne... et de celle du tunnel... situ\u00e9es toutes deux au centre ville\r\nUn projet au long-cours, avec comme fil rouge... la participation ...\r\nEcoutez Yves Bonard, urbaniste \u00e0 la ville de Lausanne.\r\n  48\"\r\nUne diversit\u00e9 d'outils qui a un co\u00fbt...800'000 francs pour ces consultations... \r\n...et qui prend du temps : les nouvelles places de la Riponne et du Tunnel ne verront le jour que dans 7 ans.\r\n(17/SLALOM NOCTURNE SCHLADMING PA) **** En ski alpin... Le Valaisan Daniel Yule a pris la troisi\u00e8me place du slalom nocturne de Schlad-ming, hier en Autriche\r\nUne \u00e9preuve remport\u00e9e par un Autrichien justement... Marcel Hirscher s'est impos\u00e9 devant le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault\r\nEn se classant troisi\u00e8me, Daniel Yule monte sur le podium pour la deuxi\u00e8me fois de la saison.\r\nEt il efface sa contre-performance du week-end dernier....John Nicolet.\r\n  51''\r\nEt pr\u00e9cisons encore qu'un Autre valaisan s'est class\u00e9 4e... il s'agit de Ramon Zenh\u00e4usern\r\n(hockey) Et puis en hockey sur glace...\r\nGen\u00e8ve stagne toujours dangereuse juste au-dessus de la barre au classement de national league\r\nCa ne s'est pas arrang\u00e9 hier soir, puisque les genevois ont perdu 3 \u00e0 1 contre Bienne\r\nMeilleure soir\u00e9e en revanche... pour Lausanne... qui l'a emport\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Z\u00fcrich... apr\u00e8s prolongations\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) L'opposition redescend dans la rue... aujourd'hui au Venezuela\r\nUne semaine apr\u00e8s l'autoproclamation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Juan GUaido... ses partisans manifestent... pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 leur cause\r\nPour l'instant, les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nL'opposition, elle... b\u00e9n\u00e9ficie notamment de l'appui des Etats-Unis...\r\nLa Maison blanche a d'ailleurs une nouvelle fois menac\u00e9 hier... ceux qui tenteraient de s'en prendre \u00e0 Juan Guaido\r\nC'\u00e9tait apr\u00e8s une requ\u00eate du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Venezuela... pour que l'opposant soit interdit de quitter le pays... et que ses comptes bancaires soient gel\u00e9s\r\nUne demande accept\u00e9e dans a nuit par la cour supr\u00eame\r\n---\r\nNouvelles manifestations aujourd'hui au Venezuela. L'opposition descend dans la rue... pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 la cause de Juan Guaido. Cela fait maintenant une semaine qu'il s'est auto-proclam\u00e9 pr\u00e9sident par interim. Mais pour l'instant... les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro.\r\n---\r\nCinq ing\u00e9nieurs ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive... apr\u00e8s la rupture d'un barrage dans le sud-est du Br\u00e9sil. Trois d'entre eux travaillent pour la soci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re Vale.. propri\u00e9taire de l'ouvrage. Deux autres sont Allemands... Ils avaient d\u00e9livr\u00e9 en septembre un certificat de stabilit\u00e9.\r\n**************\r\n(Brexit) - appellent may \u00e0 retourner n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles (elle consid\u00e8re que c'est une sorte de victoire mais a quand meme toujours dit que c'\u00e9tait le meilleur compromis possible)\r\n- l'Europe dit no way \u00e0 la ren\u00e9gociation et \u00e0 la fronti\u00e8re irlande-irlande du nord\r\n- la livre chute\r\n(Br\u00e9sil barrages suites) \r\n(Migrants USA) Washington a commenc\u00e9 les renvois pendant l'examen de leurs dossier\r\nplusieurs milliers de militaires en renfort \u00e0 la fronti\u00e8re\r\naudition devant le s\u00e9nat des chefs des grandes agences de renseignement\r\n--> contredisent trump sur sa politique ext\u00e9rieure\r\n\t--> peut probable que CdN mette fin au nucl\u00e9aire\r\n\t--> EI en Syrie\r\n(Khashoggi) \r\n(M\u00e9t\u00e9o france-USa) \r\n(Ski Schladming) yule 3e, zenhausern 4e", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10160554", "ece-10160541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-05T17:26:21Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n6 heures, heure de l'information avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, l'initiative contre le mitage du territoire en perte de vitesse, selon le dernier sondage gfs publi\u00e9 ce matin, c'est d\u00e9sormais le camp du non qui l'emporterait, alors que le oui dominait encore largement il y a un mois, explications en d\u00e9but de journal, Chine et \u00c9tats-Unis se remettent \u00e0 la table des n\u00e9gociations, une nouvelle session de discussions d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Washington pour tenter de mettre fin \u00e0 la guerre commerciale mais vous l'entendrez le contexte est particuli\u00e8rement tendu et puis le ski alpin suisse a le sourire et c'est gr\u00e2ce \u00e0 Daniel Yule, le Valaisan s'est hiss\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium, hier soir au slalom nocturne de Schladming en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nLe soutien \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts contre le mitage du territoire s'effrite, c'est ce qui ressort du 2\u00e8me sondage de l'institut GFSBern, r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR si les Suisses votaient aujourd'hui, le non, attendre, attendre 49 pourcent contre 47 pourcent d'avis favorables, 4 citoyens sur 100 sont encore ind\u00e9cis Marie- Joe Van \u00e0 Marine Giovanola, nous ne sommes plus qu'\u00e0 une dizaine de jours du scrutin et le oui a chut\u00e9 de 16 points en un mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [96%] :\r\nL'initiative des Jeunes Verts contre le mitage r\u00e9coltait encore 63 pourcent de oui en d\u00e9cembre, aujourd'hui, elle n'aurait plus de majorit\u00e9 une \u00e9rosion visible notamment dans les partis bourgeois et du centre, les sympathisants de l'UDC \u00e9taient pour le texte \u00e0 65 pourcent lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate, ils ne sont plus que 42 pourcent un fl\u00e9chissement qui fait suite au mot d'ordre des partis mais hors des Verts, du PS et des Verts, lib\u00e9raux, c'est toujours au sein de l'UDC que l'initiative a le plus de soutiens pr\u00e8s de deux-tiers des sond\u00e9s continuent en outre de penser que le mitage d\u00e9figure le paysage et plus de la moiti\u00e9 que les r\u00e9serves de terrain \u00e0 b\u00e2tir sont suffisantes, malgr\u00e9 cela, les arguments des opposants, comme la hausse des loyers, le frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, gagnent du terrain, l'institut de sondage estime que la tendance au non va se poursuivre jusqu'au 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [95%] :\r\nAlors comment expliquer ce brusque recul du oui dans les sondages pour Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan, la population est d\u00e9sormais mieux inform\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [89%] :\r\nOn voit qu'au d\u00e9but, la personne n'avait pas encore pris connaissance des dossiers, tout le monde dit le mitage du territoire, c'est mauvais, il faut que faire quelque chose, mais du moment qu'on commence \u00e0 expliquer aux gens qu'il a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui sont en place, la nature, la loi c'est l'emm\u00e9nagement du territoire qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 2013, qui a d\u00e9j\u00e0 les mesures qui sont en place et que cette nouvelle initiative cr\u00e9e surtout des incertitudes, beaucoup de probl\u00e8mes, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les gens qui commencent \u00e0 dire non, \u00e7a va trop loin, on veut pas fig\u00e9, tout notre d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [95%] :\r\nL'institut GFS Bern a r\u00e9alis\u00e9 ce sondage, entre le 16 et le 23 janvier dernier aupr\u00e8s de 4699 \u00e9lecteurs de toute la Suisse, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins2,7 points de pourcentage pas de Brexit sans accord Les d\u00e9put\u00e9s britanniques semblent avoir trouv\u00e9 un terrain d'attente au moins sur ce principe, ils ont vot\u00e9 hier soir un amendement qui exclut le no deal lors du divorce avec Bruxelles, mais ils demandent \u00e0 Theresa May de modifier l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, notamment sur la d\u00e9licate question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, probl\u00e8me : les europ\u00e9ens l'ont encore r\u00e9affirm\u00e9 hier soir, ils ne sont pas dispos\u00e9 \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations pour la premi\u00e8re ministre britannique la partie elle donc loin d'\u00eatre gagn\u00e9e mais Theresa May \u00e9tait tout de m\u00eame satisfaite \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance du parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais un peu, il est maintenant clair qu'il est possible de rassembler une majorit\u00e9 de taille, c'est le sens de taille et durable de ce parlement pour une sortie de l'Union, avec un accord des o\u00f9 est mon argent, nous allons donc maintenant accomplir notre mandat et demander des ajustements l\u00e9gaux \u00e0 l'accord de sortie \u00e0 cours, mes coll\u00e8gues et moi- m\u00eame allons exposer les attentes des d\u00e9put\u00e9s aux europ\u00e9ens mais, comme je l'ai dit, les Europ\u00e9ens ne sont pas tr\u00e8s ouverts \u00e0 de telles ren\u00e9gociation, ce ne sera donc pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nTheresa May, qui n'a plus que 2 mois pour sortir son pays de l'impasse, on le rappelle, la s\u00e9paration est agend\u00e9e au 29 mars la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme met la pression sur l'Italie, elle demande \u00e0 Rome d'apporter soins et nourriture aux migrants secourus par un navire humanitaire de l'ONG Sea Watch 47 personnes sont \u00e0 bord de ce bateau qui \u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e depuis maintenant 10 jours, faute d'autorisation d'accoster en Italie c'est l'ONG allemande elle- m\u00eame qui a saisi la CEDH d\u00e9non\u00e7ant une prise d'otage politique, le gouvernement italien a finalement annonc\u00e9 hier soir que plusieurs pays europ\u00e9ens s'\u00e9taient propos\u00e9s pour trouver une solution commune d'accueil pour ces r\u00e9fugi\u00e9s, l'opposition redescend dans la rue aujourd'hui au venezuela une semaine apr\u00e8s l'autoproclamation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan quoi Ido ses partisans manifestent pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 leur cause pour l'instant, les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, l'opposition elle b\u00e9n\u00e9ficie notamment de l'appui des \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche a d'ailleurs une nouvelle fois menac\u00e9 hier ceux qui tenteraient de s'enprendre \u00e0 Juan quoi eau et toujours aux \u00c9tats-Unis, l'ambiance promet d'\u00eatre gras glaciale ces prochains jours \u00e0 Washington n\u00e9gociateurs chinois et am\u00e9ricains lancent aujourd'hui une nouvelle session de discussions autour de la guerre commerciale objectif \u00e9chafauder un accord pour lever d\u00e9finitivement les taxes am\u00e9ricaines inflig\u00e9es aux importations de produits chinois, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, ce nouveau face \u00e0 face, survient peu apr\u00e8s l'inculpation aux \u00c9tats-Unis du g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms roi et de plusieurs de ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [94%] :\r\nOui, un cadeau de bienvenue assez particulier offert au vice- 1er ministre chinois Liu Cauet \u00e0 son \u00e9quipe \u00e0 peine venait -il d'atterrir \u00e0 Washington que le procureur g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain faisait monter d'un cran les tensions en inculpant le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms alors co\u00efncidence ou non, l'annonce de la mise en accusation formelle de roi pour notamment vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, sonne comme un rappel, le respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, figure en effet au sommet de la liste des revendications de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [96%] :\r\nEn d\u00e9tention au moment o\u00f9 les n\u00e9gociations reprennent, on imagine que cette affaire va susciter des blocages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [94%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment \u00e9videmment, \u00e7a ne va pas contribuer \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re, mais la Chine, comme les \u00c9tats-Unis veulent voir ce dossier avancer l'\u00e9conomie chinoise ralentit si elles sont pas lev\u00e9es ces taxes risquent de miner une croissance d\u00e9j\u00e0 en berne et puis, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Trump veut apaiser les march\u00e9s, inquiets et les entreprises am\u00e9ricaines disent \u00e0 pr\u00e9sent souffrir de la situation apr\u00e8s un Shutdown qui a co\u00fbt\u00e9 des milliards de dollars \u00e0 son \u00e9conomie Trump est lui aussi sous pression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0 vous entendre Michael, un accord entre Washington et P\u00e9kin semble possible prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [92%] :\r\nEh bien, l\u00e0 encore, difficile \u00e0 dire, le repr\u00e9sentant au commerce am\u00e9ricain Robert Lighthizer le disait encore r\u00e9cemment : on est \u00e0 des kilom\u00e8tres d'un accord certes sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les chinois semblent \u00eatre pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der du terrain, mais les \u00c9tats-Unis veulent pouvoir mettre en place un m\u00e9canisme de contr\u00f4le pour v\u00e9rifier \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, le respect des engagements chinois or P\u00e9kin \u00e7a h\u00e9 bien il ne peut, elle refuse \u00e7a, il refuse de se plier untel examen parce que ce serait une atteinte \u00e0 leur souverainet\u00e9 et puis finalement, il y a les exigences de r\u00e9forme structurelle de l'\u00e9conomie chinoise, la fin des subventions d'\u00c9tat envers ces entreprises l\u00e0, on assiste \u00e0 un dialogue de sourds, donc les observateurs doutent que les discussions de cette semaine, d\u00e9bouchent sur un r\u00e9sultat concret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [95%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Shanghai, les Suisses sans appartenance religieuse sont de plus en plus nombreuses, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e hier en 2017, un quart de la population de 15 ans et plus, \u00e9tait sans religion, c'est presque 3 fois plus qu'en 2000 et les Lausannois vont contribuer au r\u00e9am\u00e9nagement de deux places historiques et controvers\u00e9es de la capitale vaudoise, la municipalit\u00e9 a lanc\u00e9 hier un programme de consultations populaires au sujet de la place de la Riponne et de celle du tunnel situ\u00e9es toutes 2 au centre- ville, un projet au long cours avec, comme fil rouge la participation \u00e9coutez Yves Bonard urbaniste \u00e0 la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [90%] :\r\nMaintenant, on fait plus d'urbanisme sans participation mais je dirais il y a pas de recette quand on travaille sur un espace public, par exemple, comme celui de la Riponne c'est clair qu'on a travaill\u00e9 aussi bien avec le commer\u00e7ant ou le passant qu'avec finalement \u00e0 l'\u00e9chelle de de l'agglom\u00e9ration, parce qu'elle est appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre vraiment le coeur battant de l'agglom\u00e9ration, donc on a travaill\u00e9 que ces diff\u00e9rentes \u00e9chelles et puis pour \u00e7a, trouver des outils diff\u00e9rents, encore une fois une \u00e9cran dans l'Exposition publique jusqu'\u00e0 tr\u00e8s localement, avoir un petit \u00e9change d'une heure avec en passant, o\u00f9 un habitant on sait bien que les soir\u00e9es en semaine \u00e0 20 heures on aura tout un pan de public qui viendra pas, donc on doit vraiment chercher des outils qui sont appropri\u00e9es, par exemple avec les enfants, on profite de de travailler avec les enseignants et puis on recense vraiment dans le cursus scolaire ou avec par exemple les personnes \u00e2g\u00e9es, on organise des promenades l'apr\u00e8s- midi en semaine, on puisse facilement ensuite s'asseoir pour pour discuter, donc je crois vraiment qu'il faut chercher une une grande diversit\u00e9 d'outils pour toucher un diff\u00e9rend politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [96%] :\r\nUne diversit\u00e9 d'outils qui a un co\u00fbt : 800000 francs pour ces consultations et qui prend du temps, les nouvelles places de la Riponne Tunnel ne verront le jour que dans 7 ans en ski alpin, Le Valaisan, Daniel Yule a pris la 3\u00e8me place du slalom nocturne de Schladming hier en Autriche, une \u00e9preuve remport\u00e9e par un Autrichien justement Marcel Hirscher s'est impos\u00e9 devant le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault en se classant troisi\u00e8me Daniel Yule monte sur le podium pour la 2\u00e8me fois de la saison et il efface sa contre- performance du week- end dernier Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [95%] :\r\nC'est sur les skis que Daniel Yule a r\u00e9pondu \u00e0 ceux qui s'inqui\u00e9taient suite \u00e0 son 18\u00e8me rang samedi \u00e0 Kitzb\u00fchel, dans la nuit de Schladming devant plus de 40000 personnes, le Valaisan a une fois de plus, montr\u00e9 qu'il adore cette piste exigeante de comme l'an dernier, il monte sur la 3\u00e8me marche du podium, alors que l'immense Marcel Hirscher remporte la victoire, la 68\u00e8me de sa carri\u00e8re, Daniel Yule, pointait au 2\u00e8me rang au terme d'une premi\u00e8re manche trac\u00e9e par son entra\u00eeneur Thierry Meynet sur une neige changeante qui a caus\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 de nombreux t\u00e9nors, le skieur de la foule, il a montr\u00e9 une grande stabilit\u00e9 jamais pris en d\u00e9faut pr\u00e9cis \u00e0 la porte, il a assur\u00e9 le m\u00eame niveau de performance sur le 2\u00e8me trac\u00e9 pour empocher le 4\u00e8me podium de sa carri\u00e8re, id\u00e9al pour la confiance, \u00e0 une semaine du d\u00e9but des championnats du monde, sa r\u00e9gularit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la saison lui permet \u00e9galement de pointer au 3\u00e8me rang de la Coupe du monde derri\u00e8re Hirscher et la r\u00e9v\u00e9lation Cl\u00e9ment No\u00ebl je Nicolet rtssport Schladming. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [92%] :\r\nEt pr\u00e9cisons encore qu'un autre Valaisan s'est class\u00e9 4\u00e8me il s'agit de Ramon Zenh\u00e4usern et puis en hockey sur glace Gen\u00e8ve stagne toujours dangereusement au-dessus de la barre au classement de national league, \u00e7a ne s'est pas arrang\u00e9 hier soir puisque les Genevois ont perdu 3 \u00e0 1 contre Bienne meilleure soir\u00e9e en revanche pour Lausanne qui l'a emport\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s prolongations Marielle, sa voix, ambassadrice de l'information, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [93%] :\r\nSon dessert pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T05:20:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BD0A644-B5F3-4C19-9B01-8B0B9879DA18", "internalArchiveId": "7BD0A644-B5F3-4C19-9B01-8B0B9879DA18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Caillet, consultant sur les questions djihadistes;Yael Hayat, avocate;Rosanna Arquette, Actrice;Wakker, Brian;Tim Kast, attaquant de Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE GFS DI (7H))  \r\nUn rejet de l'initiative contre le mitage soumis au peuple le 10 f\u00e9vrier: voil\u00e0 ce que dit le deuxi\u00e8me sondage de l'institut GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR. Si les Suisses votaient aujourd'hui, le NON obtiendrait 49% des voix. Le texte ne recueillerait plus que 47% d'avis favorables, contre 63% en d\u00e9cembre. Marie Giovanola vous vous trouvez au Palais f\u00e9d\u00e9ral...Comment peut-on expliquer cet effritement ?\r\nL'\u00e9rosion est visible en particulier dans les partis bourgeois et du centre. Elle fait suite notamment aux mots-d'ordre des partis. Les sympathisants de l'UDC \u00e9taient ainsi pour le texte \u00e0 65% lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate...ils ne sont plus que 42% \u00e0 le soutenir. Et puis les arguments des opposants gagnent du terrain. Une majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es juge que la lutte contre le mitage est d\u00e9j\u00e0 efficace, et que l'initiative provoquerait une hausse des loyers. Le frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique n'atteint pas encore 50% de convaincus mais cet argument se renforce.\r\n***Une initiative qui prend l'eau...et pourant, Marie, les id\u00e9es v\u00e9hicul\u00e9es par ceux qui la portent, \u00e0 savoir les jeunes verts, s\u00e9duisent...\r\nC'est tout le paradoxe....Pr\u00e8s de deux-tiers des sond\u00e9s continuent de penser que le mitage d\u00e9figure le paysage et a un impact n\u00e9gatif sur les g\u00e9n\u00e9rations futures. Plus de la moiti\u00e9 estime que les r\u00e9serves de terrain \u00e0 b\u00e2tir sont suffisantes. Malgr\u00e9 cela, l'argumentaire du camp du non a le vent en poupe. C'est que les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 en 2013 la LAT, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, qui n'a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 ses effets.\r\n*** Ce texte a-t-il encore une chance d'\u00eatre accept\u00e9 le 10 f\u00e9vrier?\r\n47% de oui et 49% de non...c'est serr\u00e9...et il y a encore 4% d'ind\u00e9cis. Mais selon l'institut de sondage, la tendance au non va se poursuivre. Traditionnellement, le soutien aux initiatives s'\u00e9rode \u00e0 mesure que l'on s'approche du scrutin. Un oui dans les urnes serait donc \"tr\u00e8s surprenant\".\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 16 et le 23 janvier dernieer aupr\u00e8s de 4.699 \u00e9lecteurs de toute la Suisse. La marge d'erreur se situe \u00e0 +/- 2,7 points de pourcentage.\r\n(08/VS/CMA VEUT QUITTER LE MAGICPASS (7H))  \r\n*** M\u00e9content de l'offre propos\u00e9e, Crans-Montana menace de quitter le Magic Pass. \r\nComme le r\u00e9v\u00e8le le journal Le Temps, la station valaisanne n'est pas satisfaite de cet abonnement commun \u00e0 30 domaines skiables romands. Elle pourrait donc partir avant l'heure si des modifications n'y sont pas apport\u00e9es. Nous vous retrouvons \u00e0 Sion, Yves Terrani...et selon un document que l'administration du Magic Pass vous a transmis, les choses ne sont pas si simples. Des p\u00e9nalit\u00e9s pourraient m\u00eame pleuvoir.\r\nIl faut savoir que les accords qui lient les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques du Magic Pass ont \u00e9t\u00e9 conclus pour trois ans. A ce jour, la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de r\u00e9siliation interviendra donc en janvier 2020. Pas avant. Si CMA. comprenez les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana-Aminona. choisit de quitter le navire au terme de la pr\u00e9sente saison d'hiver, des compensations financi\u00e8res pourraient lui \u00eatre r\u00e9clam\u00e9es pour rupture de son engagement contractuel.\r\n*** Nous n'en sommes toutefois pas encore l\u00e0....\r\n. Aucune demande officielle de retrait n'a en effet \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par l'administration de la Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Magic Mountains Cooperation, organe ex\u00e9cutif de l'entit\u00e9 qui g\u00e8re le Magic Pass. Et puis, une d\u00e9cision d'exclusion ou de sortie d'un soci\u00e9taire n'est pas de sa comp\u00e9tence, mais bien de celle de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative. Laquelle se r\u00e9unira le 14 f\u00e9vrier prochain. En attendant, l'administration du Magic Pass s'abstient de tout commentaire. Tout juste apprend-t-on dans le document entre nos mains qu'elle a rencontr\u00e9 les responsables de CMA, en s\u00e9ance de crise, vendredi dernier, sur le Haut-Plateau. CMA qui n'est pas satisfaite de l'effet du Magic Pass sur ses finances, malgr\u00e9 une augmentation de la fr\u00e9quentation de la destination. Les Valaisans l'ont fait savoir \u00e0 Magic Mountains Cooperation en lui adressant plusieurs demandes. Qui toutes n'ont pu \u00eatre satisfaites. Ce qu'a appris CMA ce dernier dimanche. Notons encore que le pr\u00e9sident de CMA, Philippe Magistretti, n'a pas retourn\u00e9 nos appels jusqu'ici.\r\n Yves Terrani en direct de Sion.\r\n(TF2/BREXIT VOTE PLAN B DI (7H))  \r\n**** A Londres, c'est une petite victoire qu'a obtenu hier Theresa May sur le Brexit\r\nLe Parlement lui a octroy\u00e9 un mandat, celui de pouvoir ren\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles une partie de son accord de divorce. Par 317 voix contre 301, la Chambre des communes a adopt\u00e9 un amendement, demandant de le remplacement de la clause de sauvegarde -celle qui garantit l'absence de fronti\u00e8re irlandaise - par des m\u00e9canismes alternatifs. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres..Ca veut dire que Theresa May peut maintenant renvoyer la balle dans le camp europ\u00e9en. ?\r\nOui, apr\u00e8s le rejet massif de son accord il y a deux semaines au parlement, les Europ\u00e9ens avaient clairement fait savoir que pour d\u00e9bloquer la situation les Britanniques devaient dire ce qu'ils voulaient. Tout l'exercice des votes hier soir au parlement consistait justement \u00e0 essayer de trouver une ligne directrice. A l'issue d'intenses tractations politiques, la Premi\u00e8re ministre est parvenue \u00e0 d\u00e9gager un consensus gr\u00e2ce au soutien des ardents Brexiters conservateurs et celui du parti nord-irlandais DUP, qui demandent une modification l\u00e9galement contraignante de la clause du backstop ce fameux dispositif qui stipule que le Royaume-Uni demeure dans une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9viter une fronti\u00e8re dure sur l'\u00eele d'Irlande. Theresa May peut d\u00e9sormais aller avec cette requ\u00eate \u00e0 Bruxelles et dire aux 27 si vous modifiez cette clause, le parlement est pr\u00eat \u00e0 ratifier un accord de retrait.\r\n*** Pourtant il y a quelques jours encore,Theresa May expliquait par A+B que cet accord ne pouvait absolument pas \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9.\r\nOui il s'agit d'une volte-face spectaculaire de la Premi\u00e8re ministre qui s'engage \u00e0 obtenir de Bruxelles ce qu'auparavant elle jugeait impossible. Blabla.\r\nCatherine Illic en direct de Londres\r\n(breve migrants ita + djibouti) La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a ordonn\u00e9 hier \u00e0 l'Italie de porter assistance au Seawatch 3, un navire d'une organisation humanitaire allemande avec \u00e0 son bord, 47 migrants recueillis au large de la Libye. Elle lui dermande de fournir soins m\u00e9dicaux, eau et nourriture notamment\r\nA large de Djibouti, le naufrage de deux embarcations transportant des migrants a fait au moins cinq morts. Mais 130 personnes sont port\u00e9es disparues selon l'Organisation internationale pour les migrations.\r\n(12/FRANCE: RETOUR DJIHADISTES PI) *** C'est une d\u00e9cision qui fera grincer des dents en France....\r\nLe rapatriement de pr\u00e8s de 130 djihadistes d\u00e9tenus en Syrie pour les juger sur le territoire fran\u00e7ais: voil\u00e0 ce qu'a annonc\u00e9 hier le Ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner. Le gouvernement qui ne veut pas que ces d\u00e9tenus vise \u00e0 s'assurer que ces prisonniers n'\u00e9chappent pas \u00e0 la justice. Alexandre Habay\r\n((Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Etats occidentaux concern\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sous-traiter le probl\u00e8me aux autorit\u00e9s locales . Mais le retrait annonc\u00e9 des forces am\u00e9ricaines dans le nord de la Syrie pousse la France \u00e0 anticiper. Les forces kurdes qui d\u00e9tiennent les djihadistes \u00e9trangers pourraient c\u00e9der face \u00e0 une offensive de la Turquie ou du r\u00e9gime syrien. Les prisonniers pourraient alors profiter du chaos pour s'\u00e9vader ou tomber en de mauvaises mains, estime Romain Caillet, consultant sur les questions djihadistes.\r\nSON\r\nMais politiquement, le retour potentiel de 130 djihadistes en France, est une id\u00e9e difficile \u00e0 faire passer aupr\u00e8s de l'opinion\r\nSON\r\nA une \u00e9chelle moindre, la Conf\u00e9d\u00e9ration est confront\u00e9e au m\u00eame probl\u00e8me. Un ressortissant suisse, trois femmes et un enfant en bas \u00e2ge, seraient actuellement d\u00e9tenus par les forces kurdes dans le nord de la Syrie. Aucune volont\u00e9 politique de les rapatrier ne se d\u00e9gage pour l'instant.))\r\n(breve venezuela) *** Au Venezuela, la justice a interdit hier \u00e0 Juan Guaido de quitter le pays. \r\nLe pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 fait l'objet d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour atteinte \u00e0 la paix de la nation. le Venezuela qui vivra une nouvelle journ\u00e9e de manifestation aujourd'hui. L'opposition appelle \u00e0 descendre dans la rue pour faire pression sur l'arm\u00e9e et la convaincre de tourner le dos au pr\u00e9sident-\u00e9lu Nicolas Maduro\r\nQuant au groupe dit de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise au Venezuela, elle s'est prononc\u00e9e hier contre toute intervention militaire pour renverser le r\u00e9gime en place.\r\n(07/GE/QUAND LA JUGE S'ENDORT PI) *** Cela s'est pass\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve, au tribunal: une juge assesseur s'est assoupie \u00e0 plusieurs reprises en plein proc\u00e8s...\r\n...qui a donc \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9, une demande de r\u00e9cusation de cette magistrate ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. Ce proc\u00e8s, en appel est celui de l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la petite Sehmar, 12 ans, retrouv\u00e9e morte par \u00e9tranglement sous son lit en 2012. L'accus\u00e9, qui fr\u00e9quentait la m\u00e8re de la victime, avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance. La justice genevoise, Tania Sazpinar, se serait bien pass\u00e9 de cet incident.\r\n((De m\u00e9moire, l'une des avocates de la d\u00e9fense, Yael Hayat ne se souvient pas d'avoir d\u00e9j\u00e0 vu un proc\u00e8s ajourn\u00e9 pour cause de somnolence d'un juge assesseur, c'est \u00e0 dire un juge non professionel. Mais mis a part le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9dit de la situation elle d\u00e9plore surtout l'impact sur la justice..\r\nSON 41\r\nLa d\u00e9fense a donc 10 jours pour pr\u00e9senter ses arguments en faveur d'une r\u00e9cusation. La requ\u00eate sera ensuite trait\u00e9e par la cour. Si elle l'accepte, il faudra tout recommencer avec un nouveau juge. En cas de refus, et en l'absence d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le proc\u00e8s pourra reprendre l\u00e0 o\u00f9 il s'est interrompu.))\r\n(breve ingram) Figure du R&B des ann\u00e9es 80, oscillant entre pop et soul, le chanteur am\u00e9ricain James Ingram est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans. Il avait d\u00e9but\u00e9 comme accompagnateur de Ray Charles avant que Quincy Jones ne le r\u00e9v\u00e8le au grand public.\r\n(19/FILMS, THEATRE WEINSTEIN PI) *** Lui il est partout....et un peu malgr\u00e9 lui....\r\nPi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, films documentaires ou de fiction: un peu plus d'un an apr\u00e8s les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations de viol et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son encontre, Harvey Weinstein ne qwuitte pas le devant de la sc\u00e8ne. Alors que son proc\u00e8s doit d\u00e9buter en mai prochain, le voil\u00e0 au coeur de plusieurs productions cin\u00e9matographiques mais aussi, et on l'a appris hier Pierre-Etienne Joye: th\u00e9\u00e2trales\r\n((Derni\u00e8re annonce en date, celle John Malkovitch. L'acteur am\u00e9rician a confirm\u00e9 \u00e0 la BBC qu'il allait jouer dans une pi\u00e8ce inspir\u00e9e du producteur hollywoodien. Elle est sign\u00e9e David Mamet, laur\u00e9at du Prix Pulitzer, et sa premi\u00e8re est pr\u00e9vue en juin prochain \u00e0 Londres. La grandeur et la d\u00e9cadence de celui qui fut l'un des plus puissants d'Hollywood a d\u00e9j\u00e0 fait lobjet d'une avant premi\u00e8re remarqu\u00e9e ily a quelques jours au festival de Sundance. Usrula Macfarlane  y a pr\u00e9sent\u00e9 Intouchable. Le documentaire retrace la chute brutale de Weintein et donne la paroles \u00e0 ses victimes, inconnues ou c\u00e9l\u00e8bres. Parmi elles, l'actrice Rosanna Arquette qui esp\u00e8re qu'il aille en prison apr\u00e8s qu'il a empoisonn\u00e9 sa vie...\r\nson\r\nA noter qu'un thriller avec Brian de Palma est aussi en pr\u00e9paration, et que Brad Pitt veut toujours produire un film sur l'enqu\u00eate des journalistes du New York Times qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les premi\u00e8res accusations. Gwyneth Paltrow, une de ses victimes pr\u00e9sum\u00e9es, \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque la compagne de l'acteur.))\r\n(breve ski) C'est chez lui, \u00e0 quinze kilom\u00e8tres de son lieu de naissance, que Marcel Hirscher a remport\u00e9 le slalom de Schladming. Le skieur autrichien s'est impos\u00e9 largement devant le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault et le Suisse Daniel Yule. Quatri\u00e8me, un autre Valaisan mais du haut du canton cette fois: Ramon Zehnh\u00e4usern.\r\n(18/HOCKEY GE  ITV KAST) *** En hockey sur glace, Lausanne et Bienne ont r\u00e9alis\u00e9 la bonne affaire de la soir\u00e9e \r\nUne victoire 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \u00e0 Zurich pour les Vaudois, et une victoire 3 \u00e0 1 des Biennois sur la glace de Gen\u00e8ve-Servette. Brian Wakker a recueilli l'analyse de l'attaquant genevois Tim Kast\r\nAu classement, Bienne pointe au 3\u00e8me rang et Lausanne au 5\u00e8me. Plus loin, Gen\u00e8ve-Servette est huiti\u00e8me avec trois points d'avance sur Lugano et cinq sur Fribourg.\r\n(breve hockey arbitre) Et puis en attendant peut-\u00eatre d'arbitrer un jour au plus haut niveau, une femme a pour la premi\u00e8re fois dirig\u00e9 une rencontre de deuxi\u00e8me division...celle qui a vu Winterthour battre la Chaux-de-Fonds. Finlandaise d'origine, Anna Wiegand a fait \u00e9quipe avec..son mari, arbitre professionnel.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve salaires allemands) BERLIN, 29 janvier (Reuters) - Le gouvernement allemand\r\npr\u00e9voit que l'emploi dans le pays atteindra un niveau sans\r\npr\u00e9c\u00e9dent cette ann\u00e9e, ce qui favorisera les hausses de\r\nsalaires, rapporte mardi le quotidien Handelsblatt.\r\nLe nombre de personnes occupant un emploi devrait atteindre\r\n45,2 millions et les salaires devraient progresser de 4,8%,\r\npr\u00e9cise l'article, qui cite les pr\u00e9visions \u00e9conomiques\r\nofficielles dont la publication est attendue mercredi.\r\nLe gouvernement d'Angela Merkel a abaiss\u00e9 sa pr\u00e9vision de\r\ncroissance \u00e9conomique pour 2019 \u00e0 1,0% contre 1,8% auparavant, a\r\nappris Reuters vendredi de plusieurs sources parlementaires et\r\ngouvernementales.\r\nSelon Handelsblatt, l'abaissement de la pr\u00e9vision de\r\ncroissance vise principalement \u00e0 prendre en compte les risques\r\nli\u00e9es aux tensions commerciales internationales.\r\n(Maria Sheahan;\r\n(breve vale barrage) Au Br\u00e9sil le dernier bilan provisoire de la catastrophe de Brumadhino, o\u00f9 un barrage s'est rompu, fait \u00e9tat de 84 morts et 276 personnes disparues. Cinq ing\u00e9nieurs ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les responsabilit\u00e9s de ce drame.\r\n(breve apple pialat ?) \r\n(breve religion)", "durationSec": 887, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-30T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-30T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10160629", "ece-10160609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-05T17:23:23Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin le Brexit suite et toujours pas fin le Parlement britannique a abond\u00e9 hier soir l'accord sur le Brexit et demande \u00e0 Theresa May de retourner n\u00e9gocier avec Bruxelles mais l'Union ne veut rien entendre et le fait savoir avant, on esp\u00e8re que Theresa May, \u00e0 des prix sur les vols Londres- Bruxelles parce que c'est pas termin\u00e9, on va faire le point sur cette situation assez compliqu\u00e9e avec un conservateur britannique qui vit \u00e0 Paris, J\u00e9r\u00e9my Steps, il sera avec nous dans un petit quart d'heure, il sera aussi question de femmes et de revendications de cette matinale \u00e0 la gr\u00e8ve du 14 juin se pr\u00e9pare et 28 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re certaines revendications restent comme l'\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple mais d'autres \u00e9mergent, le droit \u00e0 l'orgasme ou encore \u00e0 une contraception plus \u00e9galitaire des sujets tr\u00e8s intime, vous entendrez le le d\u00e9cryptage d'Alexandra Richard ce sera aux alentours de 7 heures 20 vous entendrez aussi Manuela Honegger et les politologues et politicienne et surtout membre du comit\u00e9 de la gr\u00e8ve des femmes du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va lui demander : que vient faire l'\u00c9tat dans nos chambres \u00e0 coucher, est ce que ses revendications intime, je l'ai dit, sont vraiment essentiel, la r\u00e9ponse de Manuela Honegger, ce sera aux alentours de 7 heures et demie, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette matinale de ces prochaines heures et voici le journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [89%] :\r\nBonjour saisi des s\u00e9duisent les \u00e9lecteurs pourtant le non \u00e0 l'initiative contre le mitage se renforce, selon le 2\u00e8me sondage GFSBern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR, un soutien qui s'effrite, notamment au centre et dans les partis bourgeois rapatrier 130 djihadistes d\u00e9tenus en Syrie pour les juger en France, pas s\u00fbr que l'opinion applaudissent cette initiative risqu\u00e9e, prise par le gouvernement Macron il est partout, personnage de film de documentaires, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre aussi Harvey Weinstein, l'homme par qui le scandale est arriv\u00e9 \u00e0 Hollywood, son histoire, sa vie, les plus grands veulent la raconter et la mettre en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [95%] :\r\nUn rejet de l'initiative contre le mitage soumis au peuple 10 f\u00e9vrier voil\u00e0 ce que dit le deuxi\u00e8me sondage de l'institut GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR si les Suisses votaient aujourd'hui le NON obtiendrait 49 pourcent des voix, le texte ne recueillerait plus que 47 pourcent d'avis favorables contre 63 pourcent en d\u00e9cembre Marie Giovanola, vous vous trouvez au Palais f\u00e9d\u00e9ral comment peut -on expliquer cet effritement. \r\nNous voyons Marie Giovanola au Palais f\u00e9d\u00e9ral, nous ne l'entendons pas si la R\u00e9gie pouvait effectivement tenter de r\u00e9tablir le sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr que le micro radio c'est quand m\u00eame assez sont c'est important, bon, on va peut-\u00eatre prendre Marine Giovanola dans un instant, je sais pas ce que vous en pensez, on passe au 2\u00e8me sujet au lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [92%] :\r\nOn peut passer et nous rendre du c\u00f4t\u00e9 du Valais avec Crans-Montana qui est m\u00e9content de l'offre propos\u00e9e par le Magic Pass et qui propose de quitter cet cet abonnement commun \u00e0 30 domaines skiables romands, c'est le journal Le Temps qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin Crans-Montana qui pourrait donc partir avant l'heure si des modifications n'y sont pas apport\u00e9es, nous vous retrouvons \u00e0 Sion et Yves Terrani et selon un document que l'administration du Magic Pass vous a transmis les choses ne sont pas si simples, des p\u00e9nalit\u00e9s pourraient m\u00eame pleuvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [94%] :\r\nMais il faut savoir que les accords qui lient les soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques du Magic Pass ont \u00e9t\u00e9 conclus pour 3 ans, \u00e0 ce jour, la prochaine \u00e9ch\u00e9ance de r\u00e9siliation interviendra donc en janvier 2020, pas avant si CMA, comprenez les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, Aminona a choisi de quitter le navire au terme de la pr\u00e9sente saison d'hiver, des compensations financi\u00e8res pourraient lui \u00eatre r\u00e9clam\u00e9es pour rupture de son engagement contractuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [98%] :\r\nNous n'en sommes toutefois pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [96%] :\r\nAucune demande officielle de retrait n'a en effet \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par l'administration de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Magic Mountains Cooperation organe ex\u00e9cutif de l'entit\u00e9 qui g\u00e8re le Magic Pass et puis une d\u00e9cision d'exclusion ou de sortie d'un soci\u00e9taire n'est pas de sa comp\u00e9tence mais bien de celle de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative, laquelle se r\u00e9unira le 14 f\u00e9vrier prochain en attendant l'administration du Magic Pass s'abstient de tout commentaire, tout juste apprend-on que dans le document entre nos mains, qu'elle a rencontr\u00e9 les responsables de CMA en s\u00e9ance de crise vendredi dernier sur le Haut-Plateau, CMA, qui n'est pas satisfaite de l'effet du Magic Pass sur ses finances, malgr\u00e9 une augmentation de la fr\u00e9quentation de la destination les Valaisans ont fait savoir \u00e0 Magic Mountains Cooperation en lui adressant plusieurs demandes qui toutes n'ont pu \u00eatre satisfaites, ce qu'a appris CMA ce dernier dimanche notons pour conclure que le pr\u00e9sident de CMA Philippe magistrate, il n'a pas retourn\u00e9 nos appels hier soir et ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [88%] :\r\nYves Terrani en Direct de Londres et je vous propose de de retourner \u00e0 Berne, o\u00f9 Marie Giovanola nous attend il est Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [95%] :\r\nEt pour \u00e9voquer ce rejet de l'initiative contre le mitage soumis au peuple 10 f\u00e9vrier c'est le r\u00e9sultat du deuxi\u00e8me sondage de l'institut GFS Bern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR si les Suisses votaient aujourd'hui le NON obtiendrait donc 49 pourcent des voix, le texte ne recueillerait plus que 47 pourcent d'avis favorables contre 63 pourcent encore en d\u00e9cembre, Marie Giovanola, comment peut -on expliquer cet effritement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [94%] :\r\nEh bien, l'\u00e9rosion est visible, en particulier dans les partis bourgeois et du Centre, elle fait suite notamment aux mots d'ordre des partis, les sympathisants de l'UDC \u00e9taient ainsi pour le texte \u00e0 65 pourcent lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate, ils ne sont plus que 42 pourcent \u00e0 le soutenir et puis les arguments des opposants gagnent du terrain, une majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es jugent que la lutte contre le mitage est d\u00e9j\u00e0 efficace et que l'initiative provoquerait une hausse des loyers, le frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique n'atteint pas encore 50 pourcent de convaincus, mais cet argument se renforce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [91%] :\r\nUne initiative qui prend l'eau, et pourtant, Marie les id\u00e9es v\u00e9hicul\u00e9es par ce qu'il apporte, \u00e0 savoir les jeunes verts s\u00e9duisent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [94%] :\r\nC'est tout le paradoxe pr\u00e8s de 2 tiers des sond\u00e9s continuent de penser que le mitage d\u00e9figure le paysage et a un impact n\u00e9gatif sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, plus de la moiti\u00e9 estime que les r\u00e9serves de terrain \u00e0 b\u00e2tir sont suffisantes, malgr\u00e9 cela, l'argumentaire du camp du non a le vent en poupe, c'est que les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 en 2013, la, la, que la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, qui n'a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 ses effets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [93%] :\r\nCe texte, Marie a -t-il encore une chance d'\u00eatre accept\u00e9, le 10 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [93%] :\r\nIl y a 47 pourcent de oui et 49 pourcent de non, on l'a dit, c'est serr\u00e9 et il y a encore 4 pourcent d'ind\u00e9cis, mais selon l'institut de sondage la tendance on on va se poursuivre, traditionnellement, le soutien aux initiatives s'\u00e9rode \u00e0 mesure que l'on s'approche du scrutin ah oui dans les urnes serait donc je cite tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [95%] :\r\nEt un sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 16 et le 23 janvier dernier aupr\u00e8s de 4699 \u00e9lecteurs de toute la Suisse, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus, moins 2 virgule7,2 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [92%] :\r\nJ'et dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait cette nuit \u00e0 Londres une petite victoire pour Theresa May sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [96%] :\r\nLe Parlement lui a octroy\u00e9 en effet un mandat, celui de pouvoir ren\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles une partie de son accord de divorce par 317 voix contre 301, la Chambre des communes a adopt\u00e9 un amendement demandant de le de l'emplacement de la clause de sauvegarde, celle qui garantit l'absence de fronti\u00e8re irlandaise par des m\u00e9canismes alternatifs Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, \u00e7a veut dire que Theresa May peut maintenant renvoyer la balle dans le camp europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:04) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s le rejet massif de son accord il y a 2 semaines au Parlement, les Europ\u00e9ens avaient clairement fait savoir que pour d\u00e9bloquer la situation, les Britanniques devaient dire ce qu'ils voulaient tout l'exercice des votes hier soir au parlement consistait justement \u00e0 essayer de trouver une ligne directrice, \u00e0 l'issue d'intenses tractations et dans une ambiance \u00e9lectrique, la Premi\u00e8re ministre est parvenue \u00e0 d\u00e9gager un consensus, gr\u00e2ce au soutien des ardents Brexiters conservateurs et celui du parti nord- irlandais dit UPI, ces derniers demandent que la clause du backstop, ce fameux dispositif qui stipule que le Royaume-Uni demeure dans l'union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9viter une fronti\u00e8re dure sur l'\u00eele d'Irlande, il demande que cette clause soit remplac\u00e9 par un autre arrangement Theresa May peut d\u00e9sormais aller avec cette requ\u00eate \u00e0 Bruxelles et dire aux 27 si vous modifiez cette clause, le Parlement est pr\u00eat \u00e0 ratifier un accord de retrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [89%] :\r\nPourtant, il y a quelques jours encore, Theresa May expliquait pas part \u00e0 puce B que cet accord ne pouvait absolument pas \u00eatre ren\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:07) [94%] :\r\nEffectivement, il s'agit d'une volte-face spectaculaire de la Premi\u00e8re ministre qui s'engage \u00e0 obtenir de Bruxelles ce qu'auparavant elle jugeait impossible en fait, elle a une fois de plus c\u00e9der \u00e0 l'aile droite de sa formation, qui, depuis toujours, r\u00e9clame une attitude plus ferme \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne pour elle ce soutien \u00e9tait capital pour maintenir l'unit\u00e9 du parti, les Brexiters se disent pr\u00eats \u00e0 accepter son accord si elle parvient \u00e0 faire plier l'UE, cela lui permet donc de maintenir son accord envie et gagner un peu de temps pour parvenir \u00e0 une perc\u00e9e \u00e0 Bruxelles, c'est une strat\u00e9gie \u00e0 haut risque car l'UE lui a d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 une fin de non- recevoir, mais m\u00eame si Tairraz mais \u00e9choue, il lui restera encore une derni\u00e8re carte ma\u00eetre les Brexiters au pied du mur et les faire voter \u00e0 contrecoeur pour son accord en les mena\u00e7ant de ne pas sortir du tout, l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [95%] :\r\nCatherine Ilic, en Direct de Londres, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a ordonn\u00e9, hier, \u00e0 l'Italie de porter assistance aux Sea-Watch 3 navire d'une organisation humanitaire allemande avec \u00e0 son bord 47 migrants recueillis au large de la Libye, elle lui demande de fournir soins m\u00e9dicaux, eau et nourriture, notamment au large de Djibouti, le naufrage de deux embarcations transportant des migrants a fait au moins 5 morts mais 130 personnes sont port\u00e9es disparues, selon l'Organisation internationale pour les migrations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [97%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui devrait faire grincer des dents en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [93%] :\r\nLe rapatriement de pr\u00e8s de 130 djihadistes d\u00e9tenus en Syrie pour les juger sur le territoire fran\u00e7ais, voil\u00e0 ce qu'il a annonc\u00e9 hier le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, le gouvernement qui ne veut pas que ces d\u00e9tenus vise \u00e0 s'assurer que ces prisonniers n'\u00e9chappe pas \u00e0 la justice, Alexandra Baer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [97%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les \u00c9tats occidentaux concern\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sous- traiter le probl\u00e8me aux autorit\u00e9s locales mais le retrait annonc\u00e9 des forces am\u00e9ricaines dans le nord de la Syrie, pousse la France \u00e0 anticiper les forces kurdes qui d\u00e9tiennent les djihadistes \u00e9trangers pourraient c\u00e9der face \u00e0 une offensive de la Turquie ou du r\u00e9gime syrien, les prisonniers pourraient alors profiter du chaos pour s'\u00e9vader ou tomber en de mauvaises mains, estime Romain Caillet, consultant sur les questions djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:08) [91%] :\r\nFaut pas oublier que le r\u00e9gime syrien, elle a des comptes \u00e0 r\u00e9gler avec la France qui serait trop heureux de mettre la main sur ces Fran\u00e7ais pour \u00e9ventuellement un jour avoir un vrai moyen de pression, voire se venger des services fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [97%] :\r\nMais politiquement, le retour potentiel de 130 djihadistes en France est une id\u00e9e difficile \u00e0 faire passer aupr\u00e8s de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:24) [90%] :\r\nSi vous demandez \u00e0 l'opinion publique, ils vont dire qu'il faut les liquider sur place mais bon cela m\u00eame les Am\u00e9ricains et les Russes ne font pas, il suffit de voir pour les pour les djihadistes sur de de prison il y a m\u00eame pas de de volont\u00e9 de vouloir les r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:38) [93%] :\r\n\u00e0 une \u00e9chelle moindre la Conf\u00e9d\u00e9ration est confront\u00e9e au m\u00eame probl\u00e8me, un ressortissant suisse, 3 femmes et un enfant en bas \u00e2ge seraient actuellement d\u00e9tenus par les forces kurdes dans le nord de la Syrie, aucune volont\u00e9 politique de les rapatrier ne se d\u00e9gage pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [98%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la justice a interdit hier \u00e0 Juan Guaido de quitter le pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, fait l'objet d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour atteinte \u00e0 la paix de la nation, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui vivra une nouvelle journ\u00e9e de manifestations aujourd'hui l'opposition appelle \u00e0 descendre dans la rue pour faire pression sur l'arm\u00e9e et la convaincre de tourner le dos au pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas, Nicolas Maduro quant au groupe dit de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, elle s'est prononc\u00e9e hier contre toute intervention militaire pour renverser le r\u00e9gime en place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, un \u00e9v\u00e9nement assez inhabituel au tribunal une juge assesseur s'est assoupie \u00e0 plusieurs reprises en plein proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [91%] :\r\nProc\u00e8s qui a donc \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9 une demande de r\u00e9cusation de cette magistrate ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce proc\u00e8s en appel est celui de l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la petite j'ai mar 12 ans retrouv\u00e9e morte par \u00e9tranglement sous son lit en 2012, l'accus\u00e9, qui fr\u00e9quentait la m\u00e8re de la victime avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable et condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance, la justice genevoise Tania Spiner, ce serait donc bien pass\u00e9 de cet incident. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:53) [97%] :\r\nDe m\u00e9moire, l'une des avocates de la d\u00e9fense, Yael Hayat ne se souvient pas d'avoir d\u00e9j\u00e0 vu un proc\u00e8s ajourn\u00e9 pour cause de somnolence d'un juge assesseur, c'est-\u00e0-dire d'un juge non professionnel, mais mis \u00e0 part le c\u00f4t\u00e9 in\u00e9dit de la situation, elle d\u00e9plore surtout l'impact sur la justice. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:08) [85%] :\r\nComment pouvez, respecter le droit d'\u00eatre content du d'un accus\u00e9 ou d\u00e9j\u00e0 le droit d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s, n'est pas respect\u00e9 ce qu'il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me, la premi\u00e8re des facult\u00e9s, que l'on doit la prendre, la magistrate et qui soit en \u00e9veil et dans un proc\u00e8s comme celui -ci o\u00f9, de surcro\u00eet, les faits sont contest\u00e9es, on est dans une affaire infiniment graves avec des je consid\u00e9rable aux nombreux Pierre-Yves perp\u00e9tuit\u00e9 une mesure d'internement, h\u00e9 bien vous avez tout d'un coup un magistrat qui piquent du nez et plus d'une fois donc Starsem au coeur et quel que soit le la posture vous interrompez les interventions ou demander forc\u00e9ment qui dit dans r\u00e9cusation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:46) [96%] :\r\nLa d\u00e9fense a donc 10 jours pour pr\u00e9senter ses arguments en faveur d'une r\u00e9cusation la requ\u00eate sera ensuite trait\u00e9e par la cour, si elle l'accepte, il faudra tout recommencer avec un nouveau juge en cas de refus et en l'absence d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le proc\u00e8s pourra reprendre l\u00e0 o\u00f9 il s'est interrompu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [89%] :\r\nFigure du alors bille des ann\u00e9es 80 aussi, entre pop Esso, le chanteur am\u00e9ricain Jim Singh, l'OM est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 66 ans, il avait d\u00e9but\u00e9 comme accompagnateur de Louis Charles avant que Quincy Jones ne le r\u00e9v\u00e8le au grand public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:13) [88%] :\r\nQui parler maintenant de quelqu'un qui est qui est partout, mais un peu malgr\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [94%] :\r\nPi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, films, documentaires ou de fiction, un peu plus d'un an apr\u00e8s les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations de viols et de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 son encontre, Harvey Weinstein ne quitte pas le devant de la sc\u00e8ne alors que son proc\u00e8s doit d\u00e9buter ont mis, prochain, le voil\u00e0 au coeur de plusieurs productions cin\u00e9matographiques mais aussi, et on l'a appris hier Pierre-\u00c9tienne Joye th\u00e9\u00e2trales. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [95%] :\r\nDerni\u00e8re annonce en date, celle de John Malkovitch, l'acteur am\u00e9ricain a confirm\u00e9 \u00e0 la BBC qu'il allait jouer dans une pi\u00e8ce inspir\u00e9e du producteur hollywoodien, elle est sign\u00e9e David Mamet, laur\u00e9at du prix Pulitzer et sa premi\u00e8re est pr\u00e9vue en juin prochain \u00e0 Londres la grandeur et la d\u00e9cadence de celui qui fut l'un des plus puissants d'Hollywood a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une avant premi\u00e8re remarqu\u00e9e il y a quelques jours au festival de Sundance Urszula McFarlane il a pr\u00e9sent\u00e9 Intouchable le documentaire retrace la chute brutale de Weinstein et donne la parole \u00e0 ses victimes inconnues ou c\u00e9l\u00e8bres, parmi elles, l'actrice Rosanna Arquette qui esp\u00e8re qu'il aille en prison, apr\u00e8s qu'il leur empoisonn\u00e9 sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [65%] :\r\nOui ce originaire Bonanni jusqu'\u00e0 White wahou est -ce pas et l\u00e0 s'il Spider-Man Waris oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:22) [96%] :\r\n\u00e0 noter qu'un thriller avec Brian de Palma est aussi en pr\u00e9paration et que Brad Pitt veut toujours produire un film sur l'enqu\u00eate des journalistes du New-York Times qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les premi\u00e8res accusations Gwyneth Paltrow, une de ses victimes pr\u00e9sum\u00e9es \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque, la compagne de l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [98%] :\r\nWeinstein qui ne manquera donc pas de faire l'actualit\u00e9 ces prochaines semaines et ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:42) [96%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet, il est 7 heures 14 dans la suite de cette matinale, on va parler gros. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T06:24:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1802048", "internalArchiveId": "AA1901801720", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 1913, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10181028", "imageURL": "http://www.rts.ch/10181027.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10181028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-05T15:53:23Z", "subTitles": ["00:01:01:12  00:01:17:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:13  00:01:20:03\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:20:10  00:01:25:07\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 la prise de conscience\r\n\u00e9cologique,\r\n\r\n00:01:25:09  00:01:30:21\r\n{\\an1}les \u00e9missions de CO2 de v\u00e9hicules\r\nneufs sont reparties \u00e0 la hausse.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:08\r\n{\\an1}N.Ross\u00e9 en expliquera\r\nles cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:01:34:14  00:01:37:17\r\n{\\an1}Une centaine de cadres\r\nd'une filiale de La Poste\r\n\r\n00:01:37:19  00:01:40:11\r\n{\\an1}ont tenu une r\u00e9union\r\n\u00e0 H\u00f4-Chi-Min-Ville,\r\n\r\n00:01:40:13  00:01:42:18\r\n{\\an1}\u00e0 10'000 km de la Suisse.\r\n\r\n00:01:42:20  00:01:46:20\r\n{\\an1}On verra comment la direction\r\njustifie un tel voyage.\r\n\r\n00:01:47:06  00:01:50:15\r\n{\\an1}Nous verrons aussi la vitalit\u00e9\r\ndes projets de g\u00e9othermie,\r\n\r\n00:01:50:17  00:01:58:01\r\n{\\an1}cette \u00e9nergie \u00e0 disposition\r\net renouvelable.\r\n\r\n00:01:58:11  00:02:03:10\r\n{\\an1}Les ressortissants du Golfe\r\nplacent plus d'argent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:09:21\r\n{\\an1}L'incertitude des \u00e9lites saoudiennes\r\nacc\u00e9l\u00e8re la tendance.\r\n\r\n00:02:10:03  00:02:14:14\r\n{\\an1}Nous parlerons des jeunes parents\r\n\u00e2g\u00e9s de moins de 25 ans,\r\n\r\n00:02:14:16  00:02:18:09\r\n{\\an1}qui affrontent souvent\r\ndes conditions pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:02:18:15  00:02:24:10\r\n{\\an1}Enfin, nous ferons le portrait\r\nde D.Yule,\r\n\r\n00:02:24:11  00:02:29:13\r\n{\\an1}qui se pose en favori\r\ndes Championnats du monde en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:02:30:07  00:02:34:06\r\n{\\an1}La conscience \u00e9cologique a progress\u00e9\r\nmais conna\u00eet des contradictions.\r\n\r\n00:02:34:08  00:02:37:16\r\n{\\an1}Les jeunes Suisses\r\nprennent beaucoup l'avion\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:45:14\r\n{\\an1}tandis que les grosses cylindr\u00e9es\r\nont la cote chez les plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n00:02:45:16  00:02:56:11\r\n{\\an1}Les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules\r\nneufs sont \u00e0 nouveau en hausse.\r\n\r\n00:02:57:14  00:03:00:01\r\n{\\an1}-L'acheteur type\r\nde voitures neuves en Suisse\r\n\r\n00:03:00:03  00:03:02:14\r\n{\\an1}est comme Giuseppe Iosca.\r\n\r\n00:03:02:16  00:03:06:11\r\n{\\an1}Il n'ach\u00e8te pas\r\nde voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:03:06:21  00:03:08:19\r\n{\\an1}-On a eu une \u00e9lectrique,\r\n\r\n00:03:08:21  00:03:11:12\r\n{\\an1}on l'a gard\u00e9e 4 mois.\r\n\r\n00:03:11:14  00:03:14:08\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas du tout nos attentes.\r\n\r\n00:03:14:10  00:03:17:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une autre conduite,\r\ntr\u00e8s silencieuse.\r\n\r\n00:03:17:19  00:03:21:05\r\n{\\an1}Ce bruit de moteur nous manquait.\r\n\r\n00:03:21:15  00:03:24:03\r\n{\\an1}-Il n'aime pas le diesel,\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:26:23\r\n{\\an1}surtout depuis le scandale\r\ndes moteurs truqu\u00e9s.\r\n\r\n00:03:27:05  00:03:30:08\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, des gens disent:\r\n\r\n00:03:30:10  00:03:32:23\r\n{\\an1}\"Je veux une nouvelle voiture,\r\n\r\n00:03:33:01  00:03:36:07\r\n{\\an1}mais pas un diesel.\"\r\n\r\n00:03:36:09  00:03:40:04\r\n{\\an1}Avant, les gens\r\ny trouvaient des avantages.\r\n\r\n00:03:40:13  00:03:44:00\r\n{\\an1}-Mais l'essence \u00e9met\r\nplus de CO2 que le diesel.\r\n\r\n00:03:44:02  00:03:48:02\r\n{\\an1}Les \u00e9missions moyennes des voitures\r\nneuves baissent depuis 1996,\r\n\r\n00:03:48:04  00:03:57:03\r\n{\\an1}mais elles remontent de 0,4 %\r\nen 2017, et de 3 % en 2018.\r\n\r\n00:03:57:19  00:04:00:07\r\n{\\an1}-La 1\u00e8re raison, c'est un changement\r\n\r\n00:04:00:09  00:04:02:00\r\n{\\an1}de m\u00e9thode de calcul.\r\n\r\n00:04:02:02  00:04:04:23\r\n{\\an1}Les nouveaux tests sont plus longs,\r\nles vitesses plus \u00e9lev\u00e9es,\r\n\r\n00:04:05:01  00:04:07:00\r\n{\\an1}donc les \u00e9missions sont plus hautes.\r\n\r\n00:04:07:02  00:04:09:11\r\n{\\an1}La 2\u00e8me raison,\r\nc'est la baisse du diesel,\r\n\r\n00:04:09:12  00:04:12:23\r\n{\\an1}qui est une propulsion favorable\r\n\u00e0 une \u00e9mission basse de CO2.\r\n\r\n00:04:13:01  00:04:17:02\r\n{\\an1}Malheureusement, le diesel bashing\r\na fait baisser le diesel en Europe,\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:19:13\r\n{\\an1}et \u00e7a nous co\u00fbte\r\nquelques grammes de CO2.\r\n\r\n00:04:20:00  00:04:22:11\r\n{\\an1}-Les \u00e9missions de CO2\r\nrepartent \u00e0 la hausse,\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:26:19\r\n{\\an1}alors que la Suisse ne respecte pas\r\nl'objectif fix\u00e9 pour 2015\r\n\r\n00:04:26:21  00:04:29:22\r\n{\\an1}et n'atteindra pas\r\nl'objectif pour 2020.\r\n\r\n00:04:30:00  00:04:33:09\r\n{\\an1}Le Parlement a pr\u00e9vu des amendes\r\npour les importateurs,\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:36:22\r\n{\\an1}mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na assoupli les exigences.\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:40:03\r\n{\\an1}-C'est un tr\u00e8s mauvais signal.\r\n\r\n00:04:40:05  00:04:42:15\r\n{\\an1}Si on n'atteint pas les objectifs,\r\n\r\n00:04:42:17  00:04:45:15\r\n{\\an1}c'est par un manque\r\nde volont\u00e9 des milieux concern\u00e9s,\r\n\r\n00:04:45:17  00:04:47:14\r\n{\\an1}et par manque de volont\u00e9 politique.\r\n\r\n00:04:47:16  00:04:49:05\r\n{\\an1}Le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:04:49:07  00:04:52:04\r\n{\\an1}serait de manifester une volont\u00e9\r\npolitique beaucoup plus claire,\r\n\r\n00:04:52:06  00:04:54:10\r\n{\\an1}pour mettre en oeuvre\r\nles d\u00e9cisions du Parlement.\r\n\r\n00:04:54:11  00:04:56:12\r\n{\\an1}On interviendra\r\ndans ce sens pour demander\r\n\r\n00:04:56:14  00:05:02:19\r\n{\\an1}que les sanctions pr\u00e9vues soient\r\nappliqu\u00e9es dans les d\u00e9lais l\u00e9gaux.\r\n\r\n00:05:03:01  00:05:05:08\r\n{\\an1}-La solution:\r\nplus de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:05:05:10  00:05:08:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est 2 % des ventes\r\nen Suisse, alors qu'en Norv\u00e8ge\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:12:21\r\n{\\an1}un v\u00e9hicule sur trois vendu en 2017\r\n\u00e9tait \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:05:12:21  00:05:14:23\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:05:15:01  00:05:18:11\r\n{\\an1}Une grande partie des consommateurs\r\n\r\n00:05:18:13  00:05:22:09\r\n{\\an1}ach\u00e8te toujours\r\ndes voitures polluantes.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:30:05\r\n{\\an1}-Pour deux raisons.\r\n\r\n00:05:30:09  00:05:34:15\r\n{\\an1}D'abord, un gros pouvoir d'achat.\r\n\r\n00:05:34:18  00:05:38:12\r\n{\\an1}Par exemple les 4X4,\r\n\r\n00:05:38:16  00:05:42:19\r\n{\\an1}c'est presque une voiture\r\nsur deux l'an dernier.\r\n\r\n00:05:43:00  00:05:44:14\r\n{\\an1}L'autre raison,\r\n\r\n00:05:44:19  00:05:49:22\r\n{\\an1}c'est que le Parlement a mis\r\nen place un syst\u00e8me de sanctions\r\n\r\n00:05:50:02  00:05:54:01\r\n{\\an1}qui d\u00e9responsabilise l'acheteur.\r\n\r\n00:05:54:06  00:05:59:13\r\n{\\an1}C'est comme si lors d'un contr\u00f4le\r\nde vitesse,\r\n\r\n00:05:59:17  00:06:05:05\r\n{\\an1}vous pouviez traverser un village\r\n\u00e0 140 km/h.\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:12:00\r\n{\\an1}Il n'y a pas d'amende,\r\nparce que les autres roulent \u00e0 40.\r\n\r\n00:06:12:02  00:06:17:08\r\n{\\an1}-Cette augmentation va co\u00fbter cher\r\nen amendes aux gros importateurs ?\r\n\r\n00:06:17:11  00:06:21:08\r\n{\\an1}-Les 3 plus gros importateurs\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:23:13\r\n{\\an1}n'ont pay\u00e9 aucune amende.\r\n\r\n00:06:23:17  00:06:28:01\r\n{\\an1}Pour Mercedes,\r\nun peu moins de 200'000 francs.\r\n\r\n00:06:28:05  00:06:35:14\r\n{\\an1}\u00c7a fait 7,5 frs pour chaque v\u00e9hicule\r\nvendu par la marque.\r\n\r\n00:06:35:18  00:06:38:21\r\n{\\an1}Avec la baisse\r\ndu niveau admis de CO2,\r\n\r\n00:06:39:01  00:06:42:10\r\n{\\an1}les importateurs\r\nfont miroiter des amendes\r\n\r\n00:06:42:13  00:06:44:10\r\n{\\an1}de 200 millions frs.\r\n\r\n00:06:44:14  00:06:48:08\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Berne, on envisage\r\ndes am\u00e9nagements de la loi\r\n\r\n00:06:48:12  00:06:50:05\r\n{\\an1}pour att\u00e9nuer ces amendes.\r\n\r\n00:06:50:10  00:06:51:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:51:15  00:06:56:12\r\n{\\an1}La catastrophe d'un barrage minier\r\nau Br\u00e9sil a fait environ 60 morts.\r\n\r\n00:06:56:14  00:06:58:17\r\n{\\an1}L'exploitant est la soci\u00e9t\u00e9 Vale,\r\n\r\n00:06:58:22  00:07:02:00\r\n{\\an1}dont le si\u00e8ge international\r\nest \u00e0 Saint-Prex (VD).\r\n\r\n00:07:02:05  00:07:04:09\r\n{\\an1}Des voix accusent\r\nla multinationale.\r\n\r\n00:07:05:07  00:07:08:12\r\n{\\an1}-30 personnes devant le si\u00e8ge\r\nde Vale \u00e0 Saint-Prex\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:11:05\r\n{\\an1}pour dire leur col\u00e8re\r\ncontre le g\u00e9ant minier.\r\n\r\n00:07:11:07  00:07:15:13\r\n{\\an1}Elles le tiennent pour responsable\r\nde la catastrophe du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:07:15:18  00:07:18:18\r\n{\\an1}Un barrage minier,\r\npropri\u00e9t\u00e9 de Vale, a c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:07:18:20  00:07:22:01\r\n{\\an1}Des dizaines de personnes\r\nont perdu la vie,\r\n\r\n00:07:22:06  00:07:24:09\r\n{\\an1}des centaines sont disparues.\r\n\r\n00:07:24:11  00:07:27:02\r\n{\\an1}Vale est sous le feu des critiques.\r\n\r\n00:07:27:04  00:07:30:05\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nson r\u00e9gime fiscal est vis\u00e9.\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:32:12\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de mine en Suisse,\r\n\r\n00:07:32:14  00:07:35:11\r\n{\\an1}pas de port ou d'infrastructures.\r\n\r\n00:07:35:13  00:07:38:15\r\n{\\an1}Elle n'est pas l\u00e0\r\npour l'extraction mini\u00e8re,\r\n\r\n00:07:38:17  00:07:40:19\r\n{\\an1}mais pour des raisons fiscales.\r\n\r\n00:07:41:00  00:07:44:07\r\n{\\an1}-La question des avantages\r\nfiscaux refait surface\r\n\r\n00:07:44:09  00:07:48:16\r\n{\\an1}devant le Grand Conseil vaudois\r\napr\u00e8s l'interpellation de la gauche.\r\n\r\n00:07:48:18  00:07:51:06\r\n{\\an1}Pour ce d\u00e9put\u00e9, l'entreprise\r\n\r\n00:07:51:08  00:07:54:13\r\n{\\an1}ne doit pas pouvoir\r\nd\u00e9duire ses amendes de ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:07:54:21  00:07:57:04\r\n{\\an1}-Les entreprises qui font l'objet\r\n\r\n00:07:57:06  00:07:59:17\r\n{\\an1}de sanctions financi\u00e8res\r\n\r\n00:07:59:19  00:08:06:07\r\n{\\an1}ne doivent pas pouvoir soustraire\r\ndu fisc de tels montants.\r\n\r\n00:08:06:14  00:08:12:14\r\n{\\an1}-Vale distingue sa soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re\r\nde sa filiale en Suisse.\r\n\r\n00:08:22:16  00:08:26:07\r\n{\\an1}A droite, on d\u00e9fend l'argumentaire\r\nde la multinationale.\r\n\r\n00:08:26:16  00:08:29:17\r\n{\\an1}-Cette entreprise\r\nn'a pas faut\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:08:29:19  00:08:31:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas de jugement\r\n\r\n00:08:31:22  00:08:34:16\r\n{\\an1}contre eux au niveau helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:08:34:17  00:08:36:23\r\n{\\an1}Je ne vois pas pourquoi\r\non les attaquerait.\r\n\r\n00:08:37:05  00:08:39:14\r\n{\\an1}-Un d\u00e9bat est en cours en Suisse\r\n\r\n00:08:39:16  00:08:41:16\r\n{\\an1}pour des multinationales\r\nplus responsables.\r\n\r\n00:08:41:18  00:08:45:00\r\n{\\an1}Le peuple devrait se prononcer\r\nsur la question l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:49:00\r\n{\\an1}-Des \u00e9l\u00e8ves de Payerne\r\nont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par la note de 1\r\n\r\n00:08:49:01  00:08:50:12\r\n{\\an1}pour avoir manqu\u00e9 un test\r\n\r\n00:08:50:14  00:08:52:13\r\n{\\an1}en participant\r\n\u00e0 la gr\u00e8ve contre le climat.\r\n\r\n00:08:52:15  00:08:57:06\r\n{\\an1}L'\u00e9cole fait machine arri\u00e8re: les\r\n\u00e9l\u00e8ves pourront repasser leur test.\r\n\r\n00:08:57:08  00:09:04:14\r\n{\\an1}La direction a estim\u00e9\r\nqu'ils \u00e9taient de bonne foi.\r\n\r\n00:09:05:10  00:09:10:05\r\n{\\an1}La m\u00e9t\u00e9o hivernale a mis en cong\u00e9\r\nun millier d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:09:10:07  00:09:17:04\r\n{\\an1}de l'\u00e9tablissement primaire\r\net secondaire d'Apples-Bi\u00e8re (VD).\r\n\r\n00:09:17:06  00:09:19:20\r\n{\\an1}Les transports scolaires\r\nn'ont pas pu circuler.\r\n\r\n00:09:19:22  00:09:26:17\r\n{\\an1}Les \u00e9l\u00e8ves sauront demain\r\nsi la fermeture se prolonge ou non.\r\n\r\n00:09:28:00  00:09:32:12\r\n{\\an1}Une centaine de cadres\r\nd'une filiale de La Poste\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:36:01\r\n{\\an1}ont tenu un s\u00e9minaire\r\n\u00e0 H\u00f4-Chi-Min-Ville, au Vietnam,\r\n\r\n00:09:36:03  00:09:41:09\r\n{\\an1}\u00e0 10'000 km du si\u00e8ge bernois.\r\n\r\n00:09:41:11  00:09:44:01\r\n{\\an1}Le voyage ne passe pas inaper\u00e7u,\r\n\r\n00:09:44:03  00:09:47:23\r\n{\\an1}alors que La Poste\r\nest entach\u00e9e de scandales.\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:55:15\r\n{\\an1}La direction se justifie\r\nsur la facture d'un tel voyage.\r\n\r\n00:09:56:20  00:09:59:18\r\n{\\an1}-Nouveau carton jaune pour La Poste:\r\nune centaine de cadres\r\n\r\n00:09:59:20  00:10:03:11\r\n{\\an1}de l'entit\u00e9 Swiss Post Solutions\r\nont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 H\u00f4-Chi-Minh-Ville.\r\n\r\n00:10:03:13  00:10:07:04\r\n{\\an1}Un s\u00e9minaire de deux jours\r\naux frais de l'entreprise.\r\n\r\n00:10:07:05  00:10:09:00\r\n{\\an1}Pour La Poste, rien de plus normal\r\n\r\n00:10:09:02  00:10:12:01\r\n{\\an1}que les cadres puissent visiter\r\nle principal site asiatique\r\n\r\n00:10:12:03  00:10:14:22\r\n{\\an1}de cette filiale du g\u00e9ant jaune.\r\n\r\n00:10:15:06  00:10:17:03\r\n{\\an1}-Swiss Post Solutions est pr\u00e9sente\r\n\r\n00:10:17:06  00:10:20:03\r\n{\\an1}dans 24 pays dans le monde.\r\n\r\n00:10:20:05  00:10:24:03\r\n{\\an1}Il est donc logique que les\r\nconf\u00e9rences des cadres se d\u00e9roulent\r\n\r\n00:10:24:05  00:10:26:14\r\n{\\an1}sur les sites de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:10:26:20  00:10:29:06\r\n{\\an1}-La Poste ne dit pas\r\ncombien le voyage a co\u00fbt\u00e9,\r\n\r\n00:10:29:08  00:10:31:19\r\n{\\an1}mais elle pr\u00e9cise\r\nqu'il n'\u00e9tait pas plus cher\r\n\r\n00:10:31:21  00:10:34:09\r\n{\\an1}que les rencontres pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:36:09\r\n{\\an1}organis\u00e9es en Suisse\r\nou en Allemagne.\r\n\r\n00:10:36:11  00:10:38:05\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9\r\n\u00e0 des entreprises\r\n\r\n00:10:38:07  00:10:40:14\r\n{\\an1}proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nde d\u00e9voiler leurs pratiques.\r\n\r\n00:10:40:16  00:10:43:07\r\n{\\an1}Celles qui ont r\u00e9pondu assurent\r\nque ces s\u00e9minaires restent modestes.\r\n\r\n00:10:43:09  00:10:46:15\r\n{\\an1}Seule RUAG admet que certaines sont\r\nparfois en Autriche ou en Allemagne.\r\n\r\n00:10:46:17  00:10:49:03\r\n{\\an1}Pour les autres,\r\nc'est presque une r\u00e9ponse type.\r\n\r\n00:11:04:06  00:11:07:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'affaire Car Postal,\r\nou le piratage de donn\u00e9es chez RUAG,\r\n\r\n00:11:07:18  00:11:09:19\r\n{\\an1}ce nouveau cas\r\nde Swiss Post Solutions\r\n\r\n00:11:09:21  00:11:13:03\r\n{\\an1}relance le d\u00e9bat\r\nsur la gouvernance.\r\n\r\n00:11:13:17  00:11:17:00\r\n{\\an1}-La question de la gouvernance\r\nest importante.\r\n\r\n00:11:17:05  00:11:20:14\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na mandat\u00e9 un contr\u00f4le externe.\r\n\r\n00:11:20:16  00:11:22:10\r\n{\\an1}Il faudra faire le bilan\r\n\r\n00:11:22:14  00:11:24:16\r\n{\\an1}et regarder si les entreprises\r\n\r\n00:11:24:21  00:11:26:16\r\n{\\an1}proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:11:26:21  00:11:30:07\r\n{\\an1}fonctionnent bien,\r\nde m\u00eame que leur surveillance.\r\n\r\n00:11:30:17  00:11:32:13\r\n{\\an1}-Le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:11:32:15  00:11:35:05\r\n{\\an1}pourrait bien remettre\r\nles pendules \u00e0 l'heure\r\n\r\n00:11:35:07  00:11:39:17\r\n{\\an1}sur la transparence au sein\r\ndes entreprises proches de l'Etat.\r\n\r\n00:11:40:13  00:11:43:19\r\n{\\an1}-Le deuxi\u00e8me sondage SSR\r\nmontre une \u00e9volution de l'opinion\r\n\r\n00:11:43:21  00:11:46:14\r\n{\\an1}sur l'initiative\r\ncontre le mitage du territoire\r\n\r\n00:11:46:16  00:11:50:11\r\n{\\an1}qui demande un gel\r\ndes zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n00:11:50:13  00:12:01:19\r\n{\\an1}Le OUI ne s\u00e9duit plus que 47 %\r\ndes sond\u00e9s, contre 49 % de NON.\r\n\r\n00:12:01:21  00:12:05:21\r\n{\\an1}Le sondage met en \u00e9vidence\r\nun clivage ville-campagne:\r\n\r\n00:12:05:23  00:12:10:15\r\n{\\an1}le rejet est plus marqu\u00e9\r\ndans les zones rurales.\r\n\r\n00:12:10:17  00:12:14:04\r\n{\\an1}C'est presque 50-50\r\ndans les petites villes.\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:21:14\r\n{\\an1}En revanche, le texte serait juste\r\naccept\u00e9 dans les grandes villes.\r\n\r\n00:12:21:16  00:12:28:17\r\n{\\an1}Le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\nentre le 16 et le 23 janvier.\r\n\r\n00:12:30:00  00:12:32:11\r\n{\\an1}Un des faits majeurs\r\nde cette campagne\r\n\r\n00:12:32:13  00:12:34:11\r\n{\\an1}est l'engagement\r\ndes milieux \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:12:34:13  00:12:39:11\r\n{\\an1}en d\u00e9faveur de l'initiative.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:43:09\r\n{\\an1}-Dans ces serres\r\nsur les hauts de Nyon,\r\n\r\n00:12:43:11  00:12:46:16\r\n{\\an1}c'est le calme\r\navant le r\u00e9veil du printemps.\r\n\r\n00:12:47:03  00:12:50:12\r\n{\\an1}-On sera fin pr\u00eats pour fin f\u00e9vrier !\r\n\r\n00:12:50:23  00:12:56:00\r\n{\\an1}-Mais l'initiative contre le mitage\r\ndu territoire inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:12:56:10  00:12:58:19\r\n{\\an1}-Cela pourrait pr\u00e9t\u00e9riter\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:02:04\r\n{\\an1}les producteurs de plantes en Suisse.\r\n\r\n00:13:02:13  00:13:05:14\r\n{\\an1}-Car l'initiative ne pr\u00e9voit\r\ndes autorisations de construire\r\n\r\n00:13:05:16  00:13:09:12\r\n{\\an1}plus g\u00e9n\u00e9reuses que pour\r\nl'agriculture d\u00e9pendante du sol.\r\n\r\n00:13:09:14  00:13:13:05\r\n{\\an1}Or ici, toutes les cultures\r\nsont hors-sol.\r\n\r\n00:13:13:12  00:13:18:11\r\n{\\an1}-La cons\u00e9quence: ne plus pouvoir\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:24:07\r\n{\\an1}construire des tunnels de culture.\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:29:04\r\n{\\an1}-Les milieux \u00e9conomiques\r\ncombattent aussi l'initiative.\r\n\r\n00:13:29:06  00:13:33:02\r\n{\\an1}Ils ont retenu les le\u00e7ons\r\ndes batailles contre la loi\r\n\r\n00:13:33:04  00:13:38:03\r\n{\\an1}sur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\nou contre l'initiative Weber.\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:41:11\r\n{\\an1}-Economiesuisse a boud\u00e9 la campagne,\r\n\r\n00:13:41:13  00:13:45:13\r\n{\\an1}comme toutes les PME concern\u00e9es.\r\n\r\n00:13:45:21  00:13:49:04\r\n{\\an1}-Battue en 2012 et 2013,\r\nl'Union suisse des arts et m\u00e9tiers\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:52:23\r\n{\\an1}a serr\u00e9 la garde\r\net m\u00e8ne la campagne du NON.\r\n\r\n00:13:53:09  00:13:55:19\r\n{\\an1}-La Suisse augmente chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:13:55:21  00:13:58:11\r\n{\\an1}de 50 \u00e0 80'000 habitants.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:02:14\r\n{\\an1}Ces gens ont besoin de logements\r\net de postes de travail.\r\n\r\n00:14:02:16  00:14:07:14\r\n{\\an1}Si vous voulez cr\u00e9er\r\nune usine aujourd'hui,\r\n\r\n00:14:07:16  00:14:10:13\r\n{\\an1}vous ne savez pas\r\no\u00f9 trouver la place.\r\n\r\n00:14:10:19  00:14:13:01\r\n{\\an1}-Pour les Jeunes Verts,\r\n\r\n00:14:13:03  00:14:17:07\r\n{\\an1}le texte vise surtout les abus\r\nobserv\u00e9s hors des zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n00:14:17:09  00:14:19:20\r\n{\\an1}Son application sera souple.\r\n\r\n00:14:20:02  00:14:22:09\r\n{\\an1}-Par cette initiative, on pousse\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:25:13\r\n{\\an1}\u00e0 utiliser ce qui existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:14:25:15  00:14:31:17\r\n{\\an1}On ne vise pas\r\n\u00e0 stopper toute construction.\r\n\r\n00:14:32:03  00:14:34:20\r\n{\\an1}-En attendant les commandes\r\ndu printemps,\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:40:16\r\n{\\an1}les fr\u00e8res Gallay attendent\r\nle verdict du 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:14:41:12  00:14:47:00\r\n{\\an1}-Un budget de 500'000 frs pour la\r\nprotection des minorit\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n00:14:47:02  00:14:50:11\r\n{\\an1}la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nmet le projet en consultation.\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:53:11\r\n{\\an1}Les services de renseignement\r\nestiment que ces communaut\u00e9s\r\n\r\n00:14:53:12  00:14:57:17\r\n{\\an1}sont tr\u00e8s expos\u00e9es aux risques\r\nextr\u00e9mistes et terroristes.\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:01:05\r\n{\\an1}Les parlementaires britanniques\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:03:13\r\n{\\an1}veulent ren\u00e9gocier l'accord\r\nsur le Brexit avec l'UE,\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:08:15\r\n{\\an1}alors que celle-ci\r\na d\u00e9j\u00e0 dit non.\r\n\r\n00:15:08:17  00:15:12:17\r\n{\\an1}T.May veut rouvrir les discussions.\r\n\r\n00:15:12:19  00:15:16:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Commission\r\neurop\u00e9enne r\u00e9it\u00e8re sa position.\r\n\r\n00:15:16:15  00:15:22:11\r\n{\\an1}L'accord de retrait reste le seul\r\net le meilleur accord possible.\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:27:06\r\n{\\an1}Le d\u00e9sordre dans la politique\r\nbritannique pousse des ressortissants\r\n\r\n00:15:27:09  00:15:31:10\r\n{\\an1}\u00e0 quitter le Royaume-Uni\r\npour s'\u00e9tablir ailleurs dans l'UE.\r\n\r\n00:15:31:11  00:15:34:03\r\n{\\an1}Ils sont 300'000 dans ce cas.\r\n\r\n00:15:34:05  00:15:37:19\r\n{\\an1}Exemple d'un chercheur\r\net de sa famille,\r\n\r\n00:15:37:21  00:15:41:05\r\n{\\an1}pr\u00eats \u00e0 partir pour Florence.\r\n\r\n00:15:42:07  00:15:44:11\r\n{\\an1}-Et \u00e7a, tu veux le prendre ?\r\n\r\n00:15:44:15  00:15:48:11\r\n{\\an1}-En pleins pr\u00e9paratifs\r\navant le grand d\u00e9m\u00e9nagement.\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:53:22\r\n{\\an1}Natasha, Sasha et Rahoul.\r\n\r\n00:15:54:00  00:15:58:06\r\n{\\an1}Toute une vie \u00e0 Londres\r\nqui se termine.\r\n\r\n00:15:58:08  00:16:03:00\r\n{\\an1}Destination: Florence, leur future\r\nmaison dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:16:03:11  00:16:05:14\r\n{\\an1}-Je veux que notre fils\r\n\r\n00:16:05:16  00:16:08:09\r\n{\\an1}ait les m\u00eames opportunit\u00e9s que moi.\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:11:07\r\n{\\an1}La libert\u00e9 de mouvement,\r\nde pouvoir \u00e9tudier\r\n\r\n00:16:11:09  00:16:14:03\r\n{\\an1}ou s'\u00e9tablir\r\ndans d'autres pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:16:14:05  00:16:20:10\r\n{\\an1}Je suis choqu\u00e9\r\nque ces droits soient menac\u00e9s.\r\n\r\n00:16:20:20  00:16:24:11\r\n{\\an1}-Rahoul, chercheur\r\ndans une prestigieuse universit\u00e9.\r\n\r\n00:16:24:11  00:16:27:07\r\n{\\an1}Son \u00e9pouse, n\u00e9e en Ukraine,\r\n\r\n00:16:27:09  00:16:32:12\r\n{\\an1}naturalis\u00e9e britannique\r\nil y a dix ans.\r\n\r\n00:16:33:09  00:16:36:01\r\n{\\an1}-Londres va me manquer,\r\n\r\n00:16:36:03  00:16:41:01\r\n{\\an1}comme si c'\u00e9tait mon plus cher ami.\r\n\r\n00:16:41:03  00:16:45:10\r\n{\\an1}Mais les opportunit\u00e9s\r\ndans ce pays sont en diminution,\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:50:10\r\n{\\an1}notamment \u00e0 cause\r\nde l'incertitude li\u00e9e au Brexit.\r\n\r\n00:16:50:21  00:16:52:23\r\n{\\an1}-En tant que chercheur,\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:56:11\r\n{\\an1}je sais que le financement\r\nn'est pas garanti.\r\n\r\n00:16:56:13  00:16:59:09\r\n{\\an1}Les milieux acad\u00e9miques britanniques\r\n\r\n00:16:59:11  00:17:03:00\r\n{\\an1}n'auront pas forc\u00e9ment acc\u00e8s\r\naux bourses europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:17:03:06  00:17:06:02\r\n{\\an1}-En d\u00e9m\u00e9nageant, Natasha et Rahoul\r\nont re\u00e7u l'assurance\r\n\r\n00:17:06:04  00:17:09:13\r\n{\\an1}de pouvoir continuer \u00e0 profiter\r\nde la libert\u00e9 de mouvement.\r\n\r\n00:17:09:15  00:17:12:17\r\n{\\an1}A Florence, ils vont d'abord\r\nvivre de leurs \u00e9conomies.\r\n\r\n00:17:12:19  00:17:17:15\r\n{\\an1}Ils esp\u00e8rent trouver\r\ndu travail rapidement.\r\n\r\n00:17:18:02  00:17:20:02\r\n{\\an1}-On ne s'attend pas\r\n\r\n00:17:20:07  00:17:23:00\r\n{\\an1}\u00e0 ce que tout soit simple.\r\n\r\n00:17:23:02  00:17:26:13\r\n{\\an1}Nous savons qu'il y aura\r\nune p\u00e9riode de transition.\r\n\r\n00:17:26:15  00:17:31:02\r\n{\\an1}Mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 vivre cela.\r\n\r\n00:17:31:11  00:17:34:19\r\n{\\an1}-Depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit,\r\n\r\n00:17:34:21  00:17:38:13\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 300'000 Britanniques\r\nont quitt\u00e9 le Royaume-Uni.\r\n\r\n00:17:38:15  00:17:41:02\r\n{\\an1}Quelles que soient leurs raisons,\r\n\r\n00:17:41:04  00:17:43:21\r\n{\\an1}la r\u00e9solution du Brexit\r\nreste un casse-t\u00eate,\r\n\r\n00:17:43:23  00:17:46:10\r\n{\\an1}qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent observer de loin.\r\n\r\n00:17:46:11  00:17:52:19\r\n{\\an1}Depuis Florence,\r\npour Natasha, Sasha et Rahoul.\r\n\r\n00:17:53:15  00:17:56:03\r\n{\\an1}-Une nouvelle journ\u00e9e de tensions\r\nau Venezuela,\r\n\r\n00:17:56:05  00:17:59:14\r\n{\\an1}o\u00f9 l'opposant J.Guaido a appel\u00e9\r\n\u00e0 une manifestation nationale.\r\n\r\n00:17:59:16  00:18:03:18\r\n{\\an1}Il est soutenu par D.Trump,\r\n\r\n00:18:03:20  00:18:07:20\r\n{\\an1}alors que le pr\u00e9sident N.Maduro\r\nen appelle \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:18:07:22  00:18:16:04\r\n{\\an1}Il pr\u00e9tend \u00eatre pr\u00eat\r\n\u00e0 un dialogue avec l'opposition.\r\n\r\n00:18:17:08  00:18:22:23\r\n{\\an1}-Aux USA, un vent polaire\r\nbalaie le nord du pays.\r\n\r\n00:18:23:01  00:18:27:15\r\n{\\an1}A Chicago, les temp\u00e9ratures\r\nsont descendues \u00e0 -30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:27:17  00:18:31:04\r\n{\\an1}les transports de la ville\r\n\u00e9taient \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n00:18:31:06  00:18:34:10\r\n{\\an1}et les chemins de fer ont allum\u00e9\r\ndes feux aux aiguillages des trains\r\n\r\n00:18:34:11  00:18:36:11\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'ils ne g\u00e8lent.\r\n\r\n00:18:36:12  00:18:40:01\r\n{\\an1}Le froid devrait durer\r\nau moins jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:50:12\r\n{\\an1}La g\u00e9othermie est pour l'instant\r\nmarginale mais a un gros potentiel,\r\n\r\n00:18:50:14  00:18:53:14\r\n{\\an1}\u00e0 voir le nombre de projets\r\nqui fleurissent;\r\n\r\n00:18:53:16  00:19:00:05\r\n{\\an1}comme \u00e0 Yverdon,\r\npour chauffer les serres de tomates.\r\n\r\n00:19:00:22  00:19:04:16\r\n{\\an1}-C'est le domaine\r\ndu roi de la tomate suisse.\r\n\r\n00:19:04:18  00:19:08:06\r\n{\\an1}L'entreprise Stoll\r\nest aussi un gouffre \u00e0 \u00e9nergie.\r\n\r\n00:19:08:08  00:19:11:14\r\n{\\an1}Quand le soleil manque,\r\nles serres chauffent au gaz naturel,\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:11\r\n{\\an1}une \u00e9nergie fossile,\r\n\u00e9mettrice de CO2.\r\n\r\n00:19:14:12  00:19:19:03\r\n{\\an1}Ce patron r\u00eave\r\nde se convertir \u00e0 la g\u00e9othermie.\r\n\r\n00:19:19:12  00:19:24:09\r\n{\\an1}-Voici la parcelle\r\nqui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n00:19:24:17  00:19:27:03\r\n{\\an1}-Ce projet est une jeune pousse:\r\n\r\n00:19:27:05  00:19:30:06\r\n{\\an1}la mise \u00e0 l'enqu\u00eate\r\ninterviendra dans quelques mois.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:33:22\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le forage,\r\n\r\n00:19:34:00  00:19:36:13\r\n{\\an1}le terrain redeviendra\r\n\r\n00:19:36:15  00:19:38:17\r\n{\\an1}tel qu'il est aujourd'hui.\r\n\r\n00:19:38:22  00:19:41:14\r\n{\\an1}-Pour chauffer par g\u00e9othermie,\r\nle Vaudois ira chercher,\r\n\r\n00:19:41:16  00:19:44:23\r\n{\\an1}\u00e0 environ 1'200 m de profondeur,\r\n\r\n00:19:45:01  00:19:46:18\r\n{\\an1}une eau \u00e0 50 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:19:46:20  00:19:48:16\r\n{\\an1}Arriv\u00e9e en surface, l'eau pomp\u00e9e\r\n\r\n00:19:48:18  00:19:50:09\r\n{\\an1}circulera dans un \u00e9changeur.\r\n\r\n00:19:50:11  00:19:52:18\r\n{\\an1}Sa temp\u00e9rature\r\n\u00e9l\u00e8vera celle du chauffage.\r\n\r\n00:19:52:20  00:19:54:16\r\n{\\an1}La serre monte en temp\u00e9rature\r\n\r\n00:19:54:18  00:19:56:03\r\n{\\an1}et l'eau souterraine\r\n\r\n00:19:56:05  00:19:58:21\r\n{\\an1}est renvoy\u00e9e sous terre \u00e0 25 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:03:01\r\n{\\an1}L'agriculture suisse\r\ninnove avec la g\u00e9othermie.\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:08:07\r\n{\\an1}-En Hollande, les projets se sont\r\nmultipli\u00e9s pour chauffer des serres.\r\n\r\n00:20:08:09  00:20:10:12\r\n{\\an1}On va essayer de reproduire \u00e7a\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:12:16\r\n{\\an1}dans notre pays,\r\n\r\n00:20:12:17  00:20:16:03\r\n{\\an1}car les sous-sols sont similaires.\r\n\r\n00:20:16:12  00:20:21:05\r\n{\\an1}-L'aventure yverdonnoise\r\nco\u00fbtera 13 millions.\r\n\r\n00:20:21:13  00:20:24:06\r\n{\\an1}-On peut faire un forage g\u00e9othermique\r\n\r\n00:20:24:08  00:20:26:13\r\n{\\an1}et qu'il n'y ait pas\r\n\r\n00:20:26:15  00:20:29:05\r\n{\\an1}ce qu'on attend au fond.\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:32:11\r\n{\\an1}Les enjeux \u00e9conomiques sont grands.\r\n\r\n00:20:33:00  00:20:35:20\r\n{\\an1}-Les tomates g\u00e9othermiques\r\nferont \u00e9conomiser en chauffage\r\n\r\n00:20:35:22  00:20:38:20\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent de 10 %\r\nde la consommation d'une ville\r\n\r\n00:20:38:22  00:20:41:00\r\n{\\an1}comme Yverdon.\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:45:07\r\n{\\an1}Les mara\u00eechers moins argent\u00e9s\r\npourraient se regrouper\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:50:21\r\n{\\an1}pour tenter de d\u00e9crocher un soutien\r\npublic pour cette \u00e9nergie verte.\r\n\r\n00:20:51:02  00:20:54:20\r\n{\\an1}-P.Jeannerat,\r\nce projet est r\u00e9v\u00e9lateur\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:57:15\r\n{\\an1}de ces productions d\u00e9centralis\u00e9es.\r\n\r\n00:20:57:20  00:21:02:11\r\n{\\an1}-Oui, la g\u00e9othermie est pr\u00e9sente\r\ndans la plupart des cantons.\r\n\r\n00:21:02:15  00:21:05:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve investira pr\u00e8s de 1,5 mia\r\n\r\n00:21:05:06  00:21:09:23\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper ses r\u00e9seaux\r\nde chaleur ces 20 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:21:10:01  00:21:14:10\r\n{\\an1}Il y a des projets de stockage\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9 sous forme de gaz.\r\n\r\n00:21:14:11  00:21:17:06\r\n{\\an1}Une installation\r\na \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Soleure.\r\n\r\n00:21:17:11  00:21:21:20\r\n{\\an1}Le courant est transform\u00e9 en\r\nhydrog\u00e8ne, puis, en captant du CO2,\r\n\r\n00:21:21:22  00:21:25:23\r\n{\\an1}transform\u00e9 en gaz utilisable,\r\net sans aucune \u00e9mission de CO2,\r\n\r\n00:21:26:04  00:21:28:18\r\n{\\an1}pour les voitures,\r\nle chauffage ou autre.\r\n\r\n00:21:28:20  00:21:31:12\r\n{\\an1}Cette d\u00e9centralisation\r\nde la production et du stockage,\r\n\r\n00:21:31:14  00:21:34:03\r\n{\\an1}c'est la recette\r\npour sortir des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:21:34:05  00:21:36:00\r\n{\\an1}Selon l'\u00e9conomiste am\u00e9ricain\r\nJ.Rifkin,\r\n\r\n00:21:36:02  00:21:38:23\r\n{\\an1}il faut cr\u00e9er un r\u00e9seau\r\ninterconnect\u00e9, d\u00e9centralis\u00e9,\r\n\r\n00:21:39:01  00:21:40:11\r\n{\\an1}un Internet de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:21:40:21  00:21:42:19\r\n{\\an1}-Cette vieille infrastructure\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:44:10\r\n{\\an1}a atteint son apog\u00e9e\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:46:19\r\n{\\an1}il y a 15-20 ans\r\ndans les pays d\u00e9velopp\u00e9s.\r\n\r\n00:21:46:21  00:21:49:01\r\n{\\an1}Vous pouvez faire\r\ntoutes les r\u00e9formes,\r\n\r\n00:21:49:03  00:21:50:21\r\n{\\an1}ou soutenir toutes les start-up,\r\n\r\n00:21:50:23  00:21:54:03\r\n{\\an1}si elles sont branch\u00e9es\r\nsur cette structure centralis\u00e9e\r\n\r\n00:21:54:05  00:21:57:13\r\n{\\an1}du 20\u00e8me si\u00e8cle, vous\r\nn'en tirerez aucune productivit\u00e9.\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:00:06\r\n{\\an1}Si vous menez \u00e0 bien\r\nla d\u00e9centralisation,\r\n\r\n00:22:00:08  00:22:03:22\r\n{\\an1}ce sera des millions\r\nd'emplois \u00e0 la clef.\r\n\r\n00:22:04:13  00:22:12:20\r\n{\\an1}-A la Conf\u00e9d\u00e9ration de cr\u00e9er\r\nles conditions pour ce r\u00e9seau,\r\n\r\n00:22:12:22  00:22:16:09\r\n{\\an1}et aux cantons de le faire.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:24:03\r\n{\\an1}On verra si \u00e7a inspire le Parlement.\r\n\r\n00:22:24:03  00:22:26:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:22:26:07  00:22:29:06\r\n{\\an1}Nous parlions des jeunes parents\r\ndans notre \u00e9dition de 12h45.\r\n\r\n00:22:29:08  00:22:31:20\r\n{\\an1}Ceux qui ont des enfants avant 25 ans\r\naffrontent des conditions pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:22:31:22  00:22:33:19\r\n{\\an1}Une association leur vient en aide.\r\n\r\n00:22:34:11  00:22:36:23\r\n{\\an1}-Un premier b\u00e9b\u00e9 et c'est la vie\r\nde parents qu'il faut organiser.\r\n\r\n00:22:37:01  00:22:41:08\r\n{\\an1}Pas \u00e9vident,\r\nsurtout lorsqu'on a moins de 25 ans.\r\n\r\n00:22:41:14  00:22:46:17\r\n{\\an1}-C'est un choc, c'\u00e9tait frustrant.\r\n\r\n00:22:46:19  00:22:49:20\r\n{\\an1}-Comment j'allais aller \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:22:49:22  00:22:54:18\r\n{\\an1}comment apprendre si j'ai un enfant ?\r\n\r\n00:22:55:07  00:22:58:01\r\n{\\an1}-Si Solange peut compter\r\nsur l'aide du p\u00e8re de son enfant,\r\n\r\n00:22:58:03  00:23:03:22\r\n{\\an1}ce n'est pas le cas de Le\u00efla,\r\nqui fait face aux soucis financiers.\r\n\r\n00:23:04:09  00:23:08:22\r\n{\\an1}-Je devrais avoir des allocations\r\nde maternit\u00e9.\r\n\r\n00:23:09:00  00:23:12:12\r\n{\\an1}Mais, comme je n'ai pas\r\nla reconnaissance paternit\u00e9,\r\n\r\n00:23:12:14  00:23:15:09\r\n{\\an1}l'aide sociale me fait un pr\u00eat.\r\n\r\n00:23:15:22  00:23:19:06\r\n{\\an1}-Pour les jeunes parents,\r\n\r\n00:23:19:08  00:23:21:15\r\n{\\an1}l'arriv\u00e9e d'un enfant peut\r\nentra\u00eener la pr\u00e9carisation.\r\n\r\n00:23:21:17  00:23:23:09\r\n{\\an1}Dans les villes, 83 %\r\ndes m\u00e8res seules\r\n\r\n00:23:23:11  00:23:25:15\r\n{\\an1}de moins de 25 ans\r\nsont \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n00:23:25:23  00:23:27:17\r\n{\\an1}-Elles cumulent deux handicaps:\r\n\r\n00:23:27:19  00:23:29:22\r\n{\\an1}ne pas avoir termin\u00e9 de formation,\r\n\r\n00:23:30:00  00:23:32:04\r\n{\\an1}et \u00eatre famille monoparentale.\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:38:05\r\n{\\an1}Le premier risque de pauvret\u00e9\r\nen Suisse est le manque de formation.\r\n\r\n00:23:38:17  00:23:43:11\r\n{\\an1}-La formation est une des priorit\u00e9s\r\nde l'association \"Jeunes Parents\".\r\n\r\n00:23:43:22  00:23:47:22\r\n{\\an1}-On les aide \u00e0 faire des plannings,\r\non discute de leur ressenti,\r\n\r\n00:23:48:00  00:23:52:20\r\n{\\an1}du stress, en raison\r\ndu risque de burn-out.\r\n\r\n00:23:52:22  00:23:59:10\r\n{\\an1}On les accompagne\r\ndans la formation et en amont.\r\n\r\n00:23:59:11  00:24:03:12\r\n{\\an1}-\u00c9tablir un budget, avoir des aides,\r\nl'association conseille,\r\n\r\n00:24:03:14  00:24:06:19\r\n{\\an1}mais veut aussi responsabiliser\r\nles jeunes parents.\r\n\r\n00:24:07:04  00:24:08:14\r\n{\\an1}-Ils nous ont pouss\u00e9\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:10:20\r\n{\\an1}\u00e0 appeler les aides sociales\r\n\r\n00:24:11:01  00:24:14:06\r\n{\\an1}pour voir ce qu'il\r\n\u00e9tait possible de faire.\r\n\r\n00:24:14:22  00:24:17:12\r\n{\\an1}-Des situations diff\u00e9rentes\r\npour ces parents,\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:20:13\r\n{\\an1}mais une m\u00eame force\r\nqui anime leur quotidien.\r\n\r\n00:24:21:01  00:24:25:17\r\n{\\an1}-C'est lui qui me permet d'avancer\r\net de me battre.\r\n\r\n00:24:25:19  00:24:29:15\r\n{\\an1}-Tous les jours, je me r\u00e9veille\r\n\r\n00:24:29:20  00:24:34:10\r\n{\\an1}et je suis contente d'\u00eatre avec elle.\r\n\r\n00:24:34:19  00:24:37:19\r\n{\\an1}-Solange doit terminer\r\nson apprentissage dans quelques mois\r\n\r\n00:24:37:21  00:24:42:18\r\n{\\an1}et Le\u00efla veut poursuivre des \u00e9tudes\r\n\u00e0 la Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique.\r\n\r\n00:24:44:19  00:24:51:22\r\n{\\an1}-L'argent des pays du Golfe\r\narrive abondamment dans notre pays.\r\n\r\n00:24:52:00  00:24:56:11\r\n{\\an1}La hausse \u00e9tait de 10 % pour 2017.\r\n\r\n00:24:56:13  00:24:59:21\r\n{\\an1}Les \u00e9lites saoudiennes\r\nappr\u00e9cient la stabilit\u00e9\r\n\r\n00:24:59:23  00:25:02:11\r\n{\\an1}et la s\u00e9curit\u00e9 helv\u00e9tique,\r\n\r\n00:25:02:13  00:25:05:09\r\n{\\an1}en des temps incertains\r\ndans leur pays et dans le monde.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:10:09\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\nen plein coeur de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:14:03\r\n{\\an1}Muwaffak Bibi est le CEO de cette\r\nimportante banque du Moyen-Orient,\r\n\r\n00:25:14:05  00:25:17:21\r\n{\\an1}\u00e9tablie ici depuis 12 ans.\r\n\r\n00:25:17:23  00:25:20:11\r\n{\\an1}Il est en contact\r\navec la client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n00:25:20:20  00:25:23:05\r\n{\\an1}-Ils ont compris la confiance\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:26:07\r\n{\\an1}qui r\u00e8gne ici, la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:25:26:09  00:25:28:18\r\n{\\an1}la confidentialit\u00e9, la r\u00e9gulation.\r\n\r\n00:25:28:20  00:25:32:19\r\n{\\an1}Les investisseurs sont rassur\u00e9s\r\nde d\u00e9poser leur argent \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:33:05  00:25:36:05\r\n{\\an1}-Cette client\u00e8le est soucieuse\r\nde la p\u00e9rennit\u00e9 de sa fortune\r\n\r\n00:25:36:07  00:25:38:21\r\n{\\an1}et pr\u00e9f\u00e8re assurer ses arri\u00e8res.\r\n\r\n00:25:38:23  00:25:43:18\r\n{\\an1}Elle diversifie et place 20 \u00e0 30 %\r\nde ses avoirs hors de son pays.\r\n\r\n00:25:43:20  00:25:49:23\r\n{\\an1}Et Gen\u00e8ve a de s\u00e9rieuses comp\u00e9tences\r\nen termes de gestion.\r\n\r\n00:25:50:11  00:25:53:07\r\n{\\an1}-Pour les clients,\r\nnous proposons le meilleur\r\n\r\n00:25:53:09  00:25:56:16\r\n{\\an1}en termes de produits,\r\nde r\u00e9gion d'investissement,\r\n\r\n00:25:56:18  00:25:58:20\r\n{\\an1}que ce soit sur les monnaies,\r\nsur les march\u00e9s.\r\n\r\n00:25:58:22  00:26:02:15\r\n{\\an1}Et tout est r\u00e9uni en un lieu.\r\n\r\n00:26:03:03  00:26:06:18\r\n{\\an1}-Pour des raisons\r\nde diversification \u00e9galement,\r\n\r\n00:26:06:20  00:26:09:21\r\n{\\an1}les ressortissants de ces pays\r\nd\u00e9posent aussi de l'argent\r\n\r\n00:26:09:23  00:26:13:05\r\n{\\an1}dans des banques\r\ntypiquement suisses.\r\n\r\n00:26:13:07  00:26:16:00\r\n{\\an1}Ces avoirs p\u00e8sent 17 %\r\n\r\n00:26:16:02  00:26:19:00\r\n{\\an1}de la fortune \u00e9trang\u00e8re\r\ng\u00e9r\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:26:19:02  00:26:23:20\r\n{\\an1}Lombard Odier en r\u00e9colte les fruits.\r\n\r\n00:26:23:22  00:26:27:19\r\n{\\an1}Cette banque propose m\u00eame\r\ndes placements \"charia-compatibles\".\r\n\r\n00:26:28:03  00:26:29:20\r\n{\\an1}-Il y a une croissance\r\n\r\n00:26:29:22  00:26:32:06\r\n{\\an1}de 15 % par an depuis dix ans.\r\n\r\n00:26:32:08  00:26:36:10\r\n{\\an1}Nous sommes tr\u00e8s optimistes\r\npour les dix prochaines.\r\n\r\n00:26:36:21  00:26:40:10\r\n{\\an1}-Mais qui sont ces gens qui d\u00e9posent\r\ntant d'argent \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:26:40:11  00:26:43:20\r\n{\\an1}Car, ne soyons pas dupes, le ticket\r\nd'entr\u00e9e dans ces \u00e9tablissements\r\n\r\n00:26:43:22  00:26:48:08\r\n{\\an1}s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 minimum trois millions.\r\n\r\n00:26:48:22  00:26:52:12\r\n{\\an1}-Ce sont des familles marchandes.\r\n\r\n00:26:52:14  00:26:55:17\r\n{\\an1}Des entrepreneurs, des industriels,\r\nde deux g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:26:55:19  00:26:58:14\r\n{\\an1}L'ancienne, qui tient le patrimoine,\r\nmais aussi la nouvelle qui investit\r\n\r\n00:26:58:16  00:27:02:23\r\n{\\an1}dans les nouvelles technologies, les\r\nservices m\u00e9dicaux, et les services.\r\n\r\n00:27:03:10  00:27:07:00\r\n{\\an1}-L'arriv\u00e9e de \"MBS\", prince h\u00e9ritier\r\nimpr\u00e9visible d'Arabie saoudite,\r\n\r\n00:27:07:02  00:27:10:05\r\n{\\an1}n'aurait fait\r\nque renforcer cette tendance.\r\n\r\n00:27:10:07  00:27:13:06\r\n{\\an1}Quant \u00e0 savoir\r\nsi l'origine des fonds\r\n\r\n00:27:13:08  00:27:17:03\r\n{\\an1}provenant de pays peu respectueux\r\ndes droits de l'homme pose probl\u00e8me,\r\n\r\n00:27:17:05  00:27:20:13\r\n{\\an1}la fa\u00eeti\u00e8re des banques genevoises\r\nest sereine.\r\n\r\n00:27:20:22  00:27:23:06\r\n{\\an1}-Il n'appartient pas aux banques\r\n\r\n00:27:23:08  00:27:25:14\r\n{\\an1}de juger les gouvernements.\r\n\r\n00:27:25:16  00:27:29:19\r\n{\\an1}Chaque banque doit faire un examen\r\napprofondi de l'origine des fonds\r\n\r\n00:27:29:21  00:27:33:02\r\n{\\an1}qui lui sont amen\u00e9s pour v\u00e9rifier\r\nque cet argent ne provient\r\n\r\n00:27:33:04  00:27:38:22\r\n{\\an1}ni du blanchiment, ni\r\nde la corruption, ni du terrorisme.\r\n\r\n00:27:39:10  00:27:42:04\r\n{\\an1}-En raison des turbulences\r\nqui agitent cette r\u00e9gion,\r\n\r\n00:27:42:06  00:27:46:10\r\n{\\an1}l'argent devrait\r\ncontinuer d'affluer.\r\n\r\n00:27:47:23  00:27:50:20\r\n{\\an1}-Nouvelle m\u00e9daille d'or\r\npour Th\u00e9o Gmuer.\r\n\r\n00:27:50:22  00:27:52:15\r\n{\\an1}Il a remport\u00e9 la descente\r\n\r\n00:27:52:17  00:27:55:08\r\n{\\an1}aux Championnats du monde\r\nde ski paralympique.\r\n\r\n00:27:55:10  00:28:02:06\r\n{\\an1}Il avait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 deuxi\u00e8me\r\ndu g\u00e9ant de Sella Nevea.\r\n\r\n00:28:12:21  00:28:16:13\r\n{\\an1}-Un autre Suisse plein d'ambition:\r\nl'enfant de la Fouly, Daniel Yule,\r\n\r\n00:28:16:15  00:28:21:07\r\n{\\an1}confirme qu'il est un candidat solide\r\n\u00e0 une m\u00e9daille en slalom.\r\n\r\n00:28:23:05  00:28:29:00\r\n{\\an1}*-Representing Switzerland,\r\nDaniel Yule !\r\n\r\n00:28:29:02  00:28:34:19\r\n{\\an1}-Encore un podium pour Daniel Yule,\r\nsous les projecteurs de Schladming.\r\n\r\n00:28:35:00  00:28:37:12\r\n{\\an1}-J'ai grandi au fond Val Ferret.\r\n\r\n00:28:37:14  00:28:39:11\r\n{\\an1}J'ai pris go\u00fbt au ski.\r\n\r\n00:28:39:12  00:28:42:03\r\n{\\an1}Quand on revient des courses de ski,\r\n\r\n00:28:42:05  00:28:44:16\r\n{\\an1}o\u00f9 on est toujours avec du monde,\r\n\r\n00:28:44:18  00:28:48:01\r\n{\\an1}on revient \u00e0 la tranquillit\u00e9.\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:51:23\r\n{\\an1}-Daniel Yule\r\naime ses racines, sa famille.\r\n\r\n00:28:52:01  00:28:57:00\r\n{\\an1}Ceux qui l'ont mis sur les skis\r\nsont toujours pr\u00eats \u00e0 l'accueillir.\r\n\r\n00:28:57:10  00:29:02:03\r\n{\\an1}-Daniel a une immense volont\u00e9.\r\n\r\n00:29:03:04  00:29:07:00\r\n{\\an1}-Le 12 d\u00e9cembre dernier,\r\n\u00e0 Madonna di Campiglio,\r\n\r\n00:29:07:05  00:29:09:11\r\n{\\an1}il devient le premier Suisse\r\n\r\n00:29:09:15  00:29:13:03\r\n{\\an1}\u00e0 remporter un slalom\r\nde Coupe du monde depuis 2007.\r\n\r\n00:29:13:08  00:29:16:02\r\n{\\an1}Un talent\r\nqui a mis du temps \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n00:29:16:10  00:29:18:01\r\n{\\an1}-Je n'ai pas vu en lui\r\n\r\n00:29:18:03  00:29:20:10\r\n{\\an1}le futur Pirmin Zurbriggen.\r\n\r\n00:29:20:11  00:29:23:22\r\n{\\an1}Il faisait \u00e7a plus par jeu, au d\u00e9but.\r\n\r\n00:29:24:11  00:29:27:16\r\n{\\an1}-C'est l'esprit comp\u00e9titif,\r\nau d\u00e9but, avec mon fr\u00e8re.\r\n\r\n00:29:27:18  00:29:30:15\r\n{\\an1}Au ski club,\r\n\r\n00:29:30:17  00:29:35:11\r\n{\\an1}je n'aimais pas me faire battre.\r\n\r\n00:29:35:13  00:29:40:22\r\n{\\an1}J'ai voulu progresser et \u00e7a m'a amen\u00e9\r\njusqu'en Coupe du monde.\r\n\r\n00:29:41:00  00:29:46:14\r\n{\\an1}Mes \u00e9tudes \u00e0 distance en \u00e9conomie,\r\npour esp\u00e9rer obtenir mon Bachelor,\r\n\r\n00:29:46:16  00:29:50:22\r\n{\\an1}m'aident \u00e0 d\u00e9connecter\r\ndu monde du ski.\r\n\r\n00:29:51:00  00:29:57:23\r\n{\\an1}Je reviens plus motiv\u00e9,\r\nparce que je prends plus de plaisir.\r\n\r\n00:29:58:11  00:30:00:18\r\n{\\an1}-La t\u00eate et les jambes,\r\n\r\n00:30:00:23  00:30:06:13\r\n{\\an1}et un ancrage solide:\r\nl'\u00e9quilibre gagnant de Daniel Yule.\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:12:08\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information\r\ndu Tages-Anzeiger.\r\n\r\n00:30:12:10  00:30:21:09\r\n{\\an1}En Suisse, les \u00e9missions de C02 des\r\nvoitures remontent de 0,4 % en 2017,\r\n\r\n00:30:21:11  00:30:26:05\r\n{\\an1}et de 3 % en 2018.\r\n\r\n00:30:27:03  00:30:30:08\r\n{\\an1}A suivre, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Dans la t\u00eate de...\"\r\n\r\n00:30:30:10  00:30:32:11\r\n{\\an1}qui essayera\r\nde comprendre les surdou\u00e9s.\r\n\r\n00:30:32:12  00:30:34:18\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:34:20  00:30:40:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, V.Born-Dard, J.Cochand,\r\nS.Curcu, E.Gattlen, E.Payot,\r\n\r\n00:30:34:20  00:30:40:11\r\n{\\an1}P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046421\r\nDate de transcription : 05-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:28) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous une grande partie des Suisses restent attach\u00e9s au gros cylindr\u00e9s la prise de conscience \u00e9cologique n'y change rien, les \u00e9missions de CO2 de v\u00e9hicules neufs sont m\u00eames reparties \u00e0 la hausse, Nicolas Ross\u00e9, on expliquera cons\u00e9quence une centaine de cadres d'une filiale de La Poste ont tenu r\u00e9union \u00e0 Ho-Chi-Minh-Ville \u00e0 10000 kilom\u00e8tres de la Suisse, le Blick r\u00e9v\u00e8le, on verra comment la direction justifie voyage, reportage \u00e0 Yverdon-les-Bains montre la vitalit\u00e9 du projet de g\u00e9othermie, c'est NRJ \u00e0 disposition du renouvelable s'agit en l'occurrence de chauffer des serres de tomates, les ressortissants du Golfe place toujours plus d'argent \u00e0 Gen\u00e8ve notre enqu\u00eate \u00e9tablie l'incertitude des \u00e9lites saoudiennes quant \u00e0 leur avenir, acc\u00e9l\u00e8re la tendance, nous parlerons des jeunes parents, celles et ceux qui ont des enfants avant l'\u00e2ge de 25 ans affrontent souvent des conditions pr\u00e9caires, enfin, nous ferons le portrait plein d'\u00e9nergie et d'ambition de l'enfant de la folie, le Valaisan, Daniel Yule se pose en favori des championnats du monde et Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:30 > 0:02:56) [88%] : \r\nLa conscience \u00e9cologique a progress\u00e9, mais elle ne va pas sans contradictions chez les jeunes Suisses, on l'a dit, beaucoup prennent l'avion copieusement et chez les Suisses en moyenne plus \u00e2g\u00e9s, la g\u00e9n\u00e9ration voitures se porte bien, les grosses cylindr\u00e9es, les 4 4 notamment, ont toujours la cote, le Tages-Anzeiger livrent des chiffres spectaculaires, les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules neufs sont m\u00eame de nouveau \u00e0 la hausse, Nicolas Berre Julien Guillaume Julien Schiffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:06) [91%] : \r\nL'acheteur de voiture neuve en Suisse, il ressemble \u00e0 Giuseppe Yoska, il aime les grosses voitures confortables et ils n'ach\u00e8tent pas de voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:20) [90%] : \r\nMais elle explique : je n'ai eu une dialectique avec ma femme, on l'a gard\u00e9 4 mois parce c'\u00e9tait pas du tout nos attentes, c'\u00e9tait totalement une autre conduite tr\u00e8s silencieuse et vraiment pas vraiment pas ce bruit de moteur qui qui nous qui nous manquait en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:20 > 0:03:25) [91%] : \r\nIl veut une voiture \u00e0 essence le disent-elles, il n'aime pas \u00e7a, surtout depuis le scandale des moteurs truqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:30) [86%] : \r\nAujourd'hui, vous avez des gens qui, clairement, vous disent non \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:39) [87%] : \r\nJe veux une nouvelle voiture, mais ne sera dans tous les cas pas di\u00e9sel qui avant n'existait pas, forc\u00e9ment, les gens \u00e9taient relativement ouverts et trouver des avantages di\u00e9sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:57) [88%] : \r\nMais voil\u00e0, l'essence \u00e9met plus de CO2 qu'que disent-elles les \u00e9missions moyennes des voitures neuves baisse depuis 1996 et aujourd'hui, information du Tages-Anzeiger elle remonte, plus 0,4 pourcent en 2017 plus 3 pourcent en 2018 2 explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:57 > 0:04:19) [89%] : \r\nLa 1\u00e8re c'est un changement de m\u00e9thode de calcul, les nouveaux tests sont plus longs, les vitesses sont plus \u00e9lev\u00e9es, donc forc\u00e9ment les d\u00e9missions sont plus haut la 2\u00e8me raison, c'est la baisse du di\u00e9sel, il disait d'\u00eatre une proposition qui est favorable mais sur base de CO2 et malheureusement le disait le bashing a fait baisser les dizaines de mani\u00e8re importante en Europe et \u00e7a nous co\u00fbte quelques grammes de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:35) [96%] : \r\nLes \u00e9missions de CO2 repartent \u00e0 la hausse alors que la Suisse ne respecte pas encore l'objectif fix\u00e9 pour 2015 et n'atteindra pas non plus l'objectif fix\u00e9 pour 2020, le Parlement a pr\u00e9vu des amendes sal\u00e9es pour les importateurs mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a assoupli l'an dernier les exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:05:02) [91%] : \r\nPersonnellement, je pense que c'est un tr\u00e8s mauvais signal parce que si on n'atteint pas les objectifs, c'est par manque de volont\u00e9 des milieux concern\u00e9s mais aussi par manque de volont\u00e9 politique, donc le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait de manifester une volont\u00e9 politique beaucoup plus clair pour mettre en oeuvre les d\u00e9cisions du Parlement et certainement que nous allons intervenir dans ce sens pour demander que les sanctions ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues soient effectivement appliqu\u00e9es dans les d\u00e9lais qu'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vues dans les longs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:02 > 0:05:11) [89%] : \r\nLa solution plus de voitures \u00e9lectriques, aujourd'hui c'est 2 pourcent des ventes en Suisse alors qu'en Norv\u00e8ge, un v\u00e9hicule sur 3 vendus l'an dernier \u00e9tait \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:12 > 0:05:22) [85%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 tr\u00e8s frappant \u00e0 l'entente cet acheteur qui aiment ce bruit de son moteur, il repr\u00e9sente pas tout le monde, mais la Suisse, cas particulier, une grande partie des consommateurs reste attach\u00e9s aux grosses cylindr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:06:03) [91%] : \r\nOui, d'abord pour 2 raisons : d'abord un gros pouvoir d'achat, donc des voitures plus ch\u00e8res par exemple les 4 4 regardez presque une voiture sur 2 vendus en Suisse l'an dernier et puis en 4 4 c'est en moyenne 10 pourcent de consommation de carburant que la m\u00eame voiture en deux-roues moins en 2 roues motrices, l'autre raison, c'est que le Parlement a mis en place un syst\u00e8me de sanction qui d\u00e9responsabilise totalement l'Arche, l'acheteur car pour calculer l'amende, on fait la moyenne de tous les v\u00e9hicules vendus par la m\u00eame marque, par le m\u00eame groupe, c'est comme si, lors d'un contr\u00f4le de vitesse Darius vous pouviez sans probl\u00e8me traverse un village \u00e0 140 kilom\u00e8tres heure il n'y a pas d'amende parce que les autres roulent \u00e0 40 et que la moyenne, donc \u00eatre \u00e0 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:03 > 0:06:07) [92%] : \r\n\u00e7a va repr\u00e9senter des p\u00e9nalit\u00e9s, en particulier pour les importateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:07 > 0:06:45) [91%] : \r\nOui, il faut relativiser un soyons clair jusqu'\u00e0 aujourd'hui, voil\u00e0 les chiffres 2016 les plus, les 3 plus gros importateurs non pay\u00e9 aucune amende pour Mercedes, un peu moins de 200000 francs ceci repr\u00e9sente une amende, entre guillemets, de 7 francs 50 pour chaque v\u00e9hicule vendu par la marque allemande et puis \u00e9videmment, avec la baisse on entendu du niveau admis de CO2 \u00e0 95 grammes les importateurs nous font peur, ils nous font miroiter des amendes de 200 millions de francs mais que fait- on \u00e0 Berne, on a entendu, on envisage des am\u00e9nagements de la loi pour tr\u00e8s fortement att\u00e9nu\u00e9 ces amendes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:45 > 0:07:03) [92%] : \r\nMerci Nicolas la trag\u00e9die qui frappe le Br\u00e9sil retenti en Suisse la catastrophe d'un barrage minier a fait une soixantaine de morts selon un bilan provisoire, l'exploitant et la soci\u00e9t\u00e9 Valais dont le si\u00e8ge international est \u00e0 Saint-Prix, dans le canton de Vaud, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour accuser la multinationale Th\u00e9o Jeannet Thierry vice-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:04 > 0:07:29) [89%] : \r\nOn vous comprend une trentaine de personnes devant le si\u00e8ge de \u00e0 pr\u00e8s pour dire leur col\u00e8re contre le g\u00e9ant minier qu'elles tiennent pour responsable de la catastrophe survenue au Br\u00e9sil, vendredi dernier, un barrage minier, propri\u00e9t\u00e9 de c\u00e8de plusieurs dizaines de personnes perdent la vie et des centaines sont encore port\u00e9s disparus \u00e0 Rio comme \u00e0 St pr\u00e8s est sous le feu des critiques dans le canton de Vaud c'est son r\u00e9gime fiscal qui est vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:29 > 0:07:39) [91%] : \r\nOui a aucune mine en Suisse il y a pas de porc, il y a pas d'infrastructures pour amener les mat\u00e9riaux, donc elle n'est pas l\u00e0 pour des raisons li\u00e9es \u00e0 l'extraction mini\u00e8re elle l\u00e0 pour des raisons fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:53) [95%] : \r\nLa question des avantages fiscaux dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 la multinationale jusqu'en 2015 refait surface : devant le Grand Conseil Vaudois, suite \u00e0 une interpellation de la gauche pour ce d\u00e9put\u00e9, il faut \u00e9viter que l'entreprise puisse d\u00e9duire ses amants de ses imp\u00f4ts \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:53 > 0:08:06) [91%] : \r\nNous souhaitons que les entreprises qui font l'objet de sanctions financi\u00e8res, sur le plan p\u00e9nal ne puisse pas soustraire du Fisc de tels montants qui seraient d\u00e9pens\u00e9s sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:06 > 0:08:12) [90%] : \r\nValais se d\u00e9fend, elle distingue sa soci\u00e9t\u00e9 m\u00e8re au Br\u00e9sil de sa filiale International bas\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:13 > 0:08:22) [86%] : \r\nLa filiale Suisse Valais International SA est une entit\u00e9 distincte de vall\u00e9e S. A. elle n'est d\u00e8s lors pas impact\u00e9e par des amendes ou d\u00e9dommagements inflig\u00e9s \u00e0 avaler et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:22 > 0:08:25) [98%] : \r\n\u00e0 droite, on d\u00e9fend l'argumentaire de la multinationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:26 > 0:08:35) [92%] : \r\nC'est une entreprise \u00e0 l'heure actuelle, qui n'a pas faut\u00e9 en Suisse, en tout cas en Suisse et dans le canton de Vaud il y a pas de jugement contre, au niveau d'or au niveau helv\u00e9tique, donc je ne vois pas pourquoi on les attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:35 > 0:08:44) [94%] : \r\nAu niveau suisse, un d\u00e9bat est en cours pour des multinationales plus responsable le peuple devrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur cette question l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:44 > 0:08:44) [66%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:45 > 0:08:55) [89%] : \r\nOn l'a dit hier plusieurs \u00e9l\u00e8ves de Payerne ont re\u00e7u la note, or pour avoir manqu\u00e9 un test de maths, lors de la gr\u00e8ve pour le climat, l'\u00e9cole fait machine arri\u00e8re, les \u00e9l\u00e8ves pourront repasser le que c'\u00e9tait \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:55 > 0:09:03) [88%] : \r\nLa sanction est annul\u00e9e, la direction consid\u00e8re que les \u00e9l\u00e8ves ont agi de bonne foi, convaincu que le r\u00e9tablissement de sanctionnerait pas leur absence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:23) [91%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o hivernale a mis en cong\u00e9 des centaines d'\u00e9l\u00e8ves dans le canton de Vaud pr\u00e8s de 1000 \u00e9taient concern\u00e9s par la fermeture de l'\u00e9tablissement primaire et secondaire date l'bi\u00e8re et environ les transports scolaires n'ont pas pu circuler les \u00e9l\u00e8ves seront demain matin s'ils peuvent retrouver les bancs d'\u00e9cole ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:23 > 0:09:26) [95%] : \r\nSi la fermeture devait se prolonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:28 > 0:09:55) [88%] : \r\nL'affaire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Blick, une centaine de cadres d'une filiale de La Poste ont tenu s\u00e9minaire \u00e0 Ho-Chi-Minh-Ville au Vietnam ce n'est pas tout \u00e0 fait la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, regardez cette \u00e0 presque 10000 kilom\u00e8tres du si\u00e8ge bernois, un voyage qui ne passe pas inaper\u00e7u, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 tout le monde scrute la Poste ent\u00e2ch\u00e9e par les scandales o\u00f9 on se soucie aussi du bilan carbone, la direction se justifie sur la facture du voyage Didier c\u00f4te la Roumaine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:56 > 0:10:13) [90%] : \r\nNouveau carton jaune pour La Poste, une centaine de cadres de l'entit\u00e9 Swiss Post seul ou Suns ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 Ho-Chi-Minh-Ville au Vietnam, un s\u00e9minaire de 2 jours la semaine derni\u00e8re aux frais de l'entreprise pour la Poste, rien de plus normal que les cadres puissent visiter le principal site asiatique de cette filiale du g\u00e9ant jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:14 > 0:10:25) [79%] : \r\nSwissport pas au sommet suisse poste solution et pr\u00e9sente dans 24 pays sur toute la plan\u00e8te pareil cette fois au qualifs, il est donc totalement logique que les conf\u00e9rences des cadres se d\u00e9roule sur les sites de la soci\u00e9t\u00e9 fait une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:11:11) [89%] : \r\nLa Poste ne dit pas combien le voyage a co\u00fbt\u00e9, mais elle pr\u00e9cise qu'il n'\u00e9tait pas plus cher que les rencontrer des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, organis\u00e9e en Suisse ou en Allemagne, nous avons demand\u00e9 aux entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9voiler leurs pratiques, celles qui ont r\u00e9pondu, assure que ces s\u00e9minaires restent modestes, seul RUAG admet que certaines rencontres se d\u00e9roulent parfois en Autriche ou en Allemagne, pour les autres, c'est presque une r\u00e9ponse type example oui, il existe des s\u00e9minaires d\u00e9di\u00e9s aux cadres, tous se tiennent n\u00e9anmoins en Suisse, les CFF n'organise pas de grand s\u00e9minaire pour les cadres \u00e0 l'\u00e9tranger, nos rencontres annuelles ont toujours lieu en Suisse et le voyage aller-retour se fait en train sp\u00e9cial apr\u00e8s l'affaire CarPostal ou le piratage des donn\u00e9es chez RUAG, ce nouveau cas de Swiss Post solution relance le d\u00e9bat sur la gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:11 > 0:11:30) [84%] : \r\nMoi Virt-x Sinndar qui Karmitz est quand m\u00eame qui est la question de la gouvernance est importante, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 un contr\u00f4le externe et il va falloir qu'on puisse faire le bilan et regardez si les entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration fonctionne bien, on r\u00e9p\u00e8te, de m\u00eame que leur surveillance stricte, on ne vit fond retenir par Craonne trolley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:30 > 0:11:38) [93%] : \r\nLe rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre publi\u00e9 ce printemps, il pourrait bien remettre les pendules \u00e0 l'heure sur la transparence au sein des entreprises proches de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:40 > 0:12:28) [91%] : \r\nLe 2\u00e8me sondage SSR r\u00e9alis\u00e9 par GFSBern indique une \u00e9volution de l'opinion sur l'initiative contre le mitage du territoire qui demandent un gel des zones \u00e0 b\u00e2tir en d\u00e9cembre le oui atteignait 63 pourcent, il est maintenant recul : le texte ne s\u00e9duit plus que 47 pourcent des sond\u00e9s, contre 49 pourcent d'avis d\u00e9favorables, le sondage met aussi en \u00e9vidence un clivage ville campagne avec 54 pourcent de non, le rejet est plus marqu\u00e9e dans les zones rurales que dans les agglom\u00e9rations, c'est presque 50 50 dans les petites villes, en revanche, le texte serait tout juste adopt\u00e9e dans les grandes villes, avec 51 pourcent des sond\u00e9s qui dirait oui l'institut GFS a r\u00e9alis\u00e9 ce sondage, entre le 16 et le 23 janvier la marge d'erreur est de plus ou moins 2,7 virgule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:29 > 0:12:39) [96%] : \r\nUn des faits majeurs de cette campagne et l'engagement des milieux \u00e9conomiques en d\u00e9faveur de l'initiative, c'est l'\u00e9clairage que nous vous proposons ce soir, le reportage est sign\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:39 > 0:12:45) [88%] : \r\nUn redressement dans les serres de Daniel et Yves Gallet sur L\u00e9o de Nyon, c'est le calme avant le r\u00e9veil du printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:45 > 0:12:49) [81%] : \r\nDonc, donc, sera sera fin pr\u00eat pour \u00e7a, serait alors revenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:49 > 0:12:55) [94%] : \r\nTout va pour le mieux, ou presque, l'initiative contre le mitage du territoire inqui\u00e8te les 2 fr\u00e8res horticulteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:56 > 0:13:02) [86%] : \r\n\u00e7a pourrait vraiment pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 de mani\u00e8re importante les producteurs de plantes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:02 > 0:13:12) [89%] : \r\nPourquoi, parce que l'initiative ne pr\u00e9voient des autorisations de construire plus g\u00e9n\u00e9reuse que pour l'agriculture d\u00e9pendante du sol or ici toutes les cultures sentent hors sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:13 > 0:13:24) [86%] : \r\nLa cons\u00e9quence serait que une surface qui est, qui est l\u00e0 derri\u00e8re nous, h\u00e9 ben on n'aurait plus la possibilit\u00e9 de construire dessus des installations horticole type des tunnels de culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:24 > 0:13:37) [94%] : \r\n\u00e0 l'image des fr\u00e8res, les milieux \u00e9conomiques combattent majoritairement l'initiative, ils ont retenu les le\u00e7ons du pass\u00e9, les batailles perdues ces derni\u00e8res ann\u00e9es contre la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire ou contre l'initiative Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:37 > 0:13:38) [89%] : \r\nDans le fond, qu'est ce qui a manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:38 > 0:13:45) [89%] : \r\n\u00c9conomie Suisse a boud\u00e9 la campagne l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, toutes les PME qui sont tr\u00e8s concern\u00e9s par sujet ont aussi boud\u00e9 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:45 > 0:13:52) [91%] : \r\nBattu en 2012 et 2013 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers \u00e0 serrer la garde cette ann\u00e9e, c'est elle qui m\u00e8ne la campagne du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:53 > 0:14:09) [92%] : \r\nLa Suisse augmente chaque ann\u00e9e de 50 \u00e0 80000 habitants et on a besoin pour ces gens de logements, mais on a surtout besoin aussi de postes de travail et si aujourd'hui vous voulez faire une nouvelle usine vous avez besoin d'de d'une certaine surface vous savez pas o\u00f9 les trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:09 > 0:14:19) [94%] : \r\nPour les jeunes vers l'\u00e9conomie, pas le diable sur la muraille, le texte vise principalement les abus observ\u00e9s hors des zones \u00e0 b\u00e2tir son application sera souple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:19 > 0:14:31) [85%] : \r\nParmi Nan initiatives comme \u00e7a, on pousse \u00e0 utiliser ce qui existe d\u00e9j\u00e0 et qui ne qui ne l'est pas, on ne vise pas \u00e0 stopper toute construction \u00e0 ralentir l'\u00e9conomie, ce n'est pas le le principe vis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:32 > 0:14:39) [87%] : \r\nEn attendant, le rush des commandes du printemps, les fr\u00e8res Gal\u00e9a, eux, attendent avec une impatience teint\u00e9e d'inqui\u00e9tude, le verdict du 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:41 > 0:14:56) [86%] : \r\nUn budget de 500000 francs devrait \u00eatre d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la protection des minorit\u00e9s en Suisse en particulier les communaut\u00e9s juives mais aussi musulmanes, la Conf\u00e9d\u00e9ration mais le projet en consultation, les services de renseignement estime que ces communaut\u00e9s sont expos\u00e9s au risque, extr\u00e9mistes et terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:58 > 0:15:03) [97%] : \r\nLes parlementaires britanniques veulent ren\u00e9gocier l'accord sur le Brexit avec l'Union europ\u00e9enne, alors m\u00eame que celle-ci a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:03 > 0:15:10) [96%] : \r\nNon, ils n'ont d\u00e9cid\u00e9, hier soir, ils affirment leur volont\u00e9 de ne pas quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:10 > 0:15:16) [97%] : \r\nTheresa May veut rouvrir des discussions, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker r\u00e9it\u00e8re sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:17 > 0:15:22) [86%] : \r\nL'accord de retrait, dit-il, reste le meilleur, qui est le seul accord possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:24 > 0:15:40) [92%] : \r\nCe d\u00e9sordre qui r\u00e8gne dans la politique britannique pousse des ressortissants du Royaume-Uni \u00e0 s'\u00e9tablir ailleurs dans l'Union europ\u00e9enne, ils sont 300000 dans ce cas et, \u00e0 ce jour, exemple un chercheur londonien et sa famille, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'\u00e9tablir sous le soleil florentin Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:15:41 > 0:15:43) [76%] : \r\nSous le papa tu Scolene assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:43 > 0:15:45) [89%] : \r\nEt \u00e7a, tu veux le prendre dans la valise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:45 > 0:16:00) [89%] : \r\nEn pleins pr\u00e9paratifs avant le grand d\u00e9m\u00e9nagement Natacha Sacha et Raul toute une vie \u00e0 Londres qui se termine, destination Florence et l'Italie leur future maison dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:01 > 0:16:16) [88%] : \r\n\u00e7a n'aura, je veux que notre fils et les m\u00eames opportunit\u00e9s que moi quand j'\u00e9tais plus jeune, la libert\u00e9 de mouvement, de pouvoir \u00e9tudier ou s'\u00e9tablir dans d'autres pays europ\u00e9ens et-ce choqu\u00e9 une je suis choqu\u00e9 que ses droits soient menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:16 > 0:16:30) [80%] : \r\nEt oui je soit d'ailleurs bien que terre mais sera Raul chercheur dans une prestigieuse universit\u00e9 londonienne, son \u00e9pouse, Natasha n\u00e9 en Ukraine naturalis\u00e9 britannique, il y a une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:30 > 0:16:51) [87%] : \r\n\u00e0 Metz, \u00e0 Londres va me manquer, comme si c'\u00e9tait mon plus cher ami SNVB obtient JoeyStarr oui a amen\u00e9 un des mais je pense que les opportunit\u00e9s dans ce pays sont en diminution, notamment \u00e0 cause de l'incertitude li\u00e9e au Brexit after cette baisse de macadam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:51 > 0:17:01) [87%] : \r\nEn tant que chercheur, je sais que le financement n'est pas garanti les milieux acad\u00e9miques britanniques n'auront pas forc\u00e9ment acc\u00e8s aux bourses europ\u00e9ennes pour fouiller pied \u00e7a Corr\u00e8ze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:01 > 0:17:15) [93%] : \r\nEn d\u00e9m\u00e9nageant pour l'Italie avant le Brexit, Natacha et Raul ont re\u00e7u l'assurance de pouvoir continuer \u00e0 profiter de la libert\u00e9 de mouvement \u00e0 Florence, ils vont d'abord vivre de leurs \u00e9conomies, mais il reste confiant de pouvoir trouver du travail rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:17 > 0:17:28) [92%] : \r\nBruno expecting etc, nous ne nous attendons pas \u00e0 ce que tout soit simple avec tout grand changement, nous savons qu'il y a une p\u00e9riode de transition, mais je crois que nous sommes pr\u00eats \u00e0 vivre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:17:28 > 0:17:29) [76%] : \r\nCe que rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:30 > 0:17:51) [90%] : \r\nL'exp\u00e9rience a depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance de leur pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, pr\u00e8s de 300000 britanniques ont quitt\u00e9 le Royaume-Uni, quels que soient les raisons concr\u00e8tes qui les d\u00e9cide \u00e0 changer de vie \u00e0 la r\u00e9solution du Brexit reste un casse- t\u00eate qu'il pr\u00e9f\u00e8re observer \u00e0 distance depuis Florence, le berceau de la Renaissance pour Natacha Sacha et Raul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:53 > 0:17:57) [79%] : \r\nUne nouvelle journ\u00e9e de tension s'est d\u00e9roul\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 l'opposant Wallons why do.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:57 > 0:18:04) [93%] : \r\nEn une manifestation nationale, il a re\u00e7u aujourd'hui un appel de soutien par t\u00e9l\u00e9phone de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:04 > 0:18:15) [88%] : \r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro, de son c\u00f4t\u00e9, en appelle \u00e0 l'arm\u00e9e, pr\u00e9tend \u00eatre pr\u00eat \u00e0 un dialogue apr\u00e8s avec l'opposition, apr\u00e8s des ann\u00e9es de pouvoir o\u00f9 le pays s'est brutalement appauvris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:17 > 0:18:38) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, un vent polaire balaie le nord du pays, avec des temp\u00e9ratures extr\u00eames, notamment \u00e0 Chicago et dans sa r\u00e9gion, o\u00f9 le mercure est descendu \u00e0 moins 30 degr\u00e9s, les transports de la ville, \u00e9tait \u00e0 l'arr\u00eat, les chemins de fer ont d\u00fb allumer des feux aux aiguillages des trains pour \u00e9viter qu'ils ne g\u00e8le ce froid extr\u00eame devrait durer au moins jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:40 > 0:18:59) [90%] : \r\nRetour en Suisse, on parlait du CO2 en d\u00e9but de journal, ouvrons le chapitre d'une \u00e9nergie renouvelable disponible dans notre sol, la g\u00e9othermie et pour l'instant, marginal mais le potentiel est \u00e9norme, \u00e0 voir le nombre de projets qui fleurissent par exemple Yverdon-les-Bains pour chauffer des serres de tomates il Robert Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:00 > 0:19:18) [90%] : \r\nC'est le domaine du roi de la tomate suisse producteur num\u00e9ro un de ce fruit dans le pays, l'entreprise est aussi un gouffre \u00e9nergie quand le soleil manque les serres chauff\u00e9es au gaz naturel, une \u00e9nergie fossile \u00e9mettrices de CO2, ce patron un r\u00eave se convertir au renouvelable avec la g\u00e9othermie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:19 > 0:19:23) [93%] : \r\nAlors voil\u00e0, on se trouve sur la parcelle du terrain qui nous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:23 > 0:19:29) [98%] : \r\nTout se jouera sous cette terre, ce projet n'est qu'une jeune pousse la mise \u00e0 l'enqu\u00eate interviendra dans quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:29 > 0:19:37) [84%] : \r\nPendant les travaux, aura un Derrick pour faire les forages apr\u00e8s le forage, ben il va redevenir exactement comme il l'est aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:37 > 0:20:02) [90%] : \r\nPour chauffer par g\u00e9othermie, le Vaudois ira chercher \u00e0 environ 1200 m\u00e8tres de profondeur, une eau chaude \u00e0 50 degr\u00e9s arriv\u00e9 en surface, l'eau pomp\u00e9e circulera dans un \u00e9changeur et sa temp\u00e9rature fera grimper celle du chauffage la Acer monte ainsi en temp\u00e9rature et l'eau souterraine est renvoy\u00e9 sous terre \u00e0 25 degr\u00e9s la g\u00e9othermie au service de l'agriculture, c'est tout nouveau en Suisse, d'autres pays, montre la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:02 > 0:20:16) [89%] : \r\nOn a le bon exemple de la Hollande ou la les projets se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es on chauffait dessert on elle va essayer de reproduire \u00e7a dans notre pays, les sous- sols sont passablement similaire, donc il y a de fortes chances que \u00e7a r\u00e9ussisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:16 > 0:20:21) [97%] : \r\nMais il faut des reins solides l'aventure yverdonnoise co\u00fbtera 13 millions et rien n'est gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:21 > 0:20:31) [87%] : \r\nOn peut tr\u00e8s bien faire un forage g\u00e9othermique que malheureusement il y a pas ce qu'on attend au fond et l\u00e0 il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s grands ce jeu en jeu, \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:32 > 0:20:48) [92%] : \r\nSi tout fonctionne, les tomates g\u00e9othermique feront \u00e9conomiser en chauffage l'\u00e9quivalent de 10 pour 100 de la consommation d'une ville comme Yverdon quant aux mara\u00eechers moins argent\u00e9s, ils peuvent se regrouper pour tenter de d\u00e9crocher un soutien public et passer eux aussi \u00e0 cette \u00e9nergie verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:49 > 0:20:54) [87%] : \r\nPascal Jeannerat c'est un projet, mais c'est une tendance un des productions d\u00e9centralis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:54 > 0:21:38) [91%] : \r\nOui il touch\u00e9 au g\u00e9othermie \u00e0 Yverdon, il y en a des projets comme \u00e7a dans dans tous les cantons, en tout cas pas forc\u00e9ment pour d\u00e9cerner dans tous les cantons notamment \u00e0 Gen\u00e8ve, qui investira un milliard 500 millions de francs pour d\u00e9velopper ses r\u00e9seaux de chaleur en lien aussi avec la g\u00e9othermie avait beau \u00e9videmment le d\u00e9veloppement du solaire de l'\u00e9olien d\u00e9centralis\u00e9 et puis des projets de stockage d'\u00e9lectricit\u00e9 aussi sous forme de gaz, on a vu cette semaine, l'inauguration d'une installation \u00e0 Soleure qui permet de stocker le courant exc\u00e9dentaire sur le r\u00e9seau et d'faire du gaz qui peut \u00eatre utilis\u00e9 comme en gaz fossile ensuite, mais sans aucune \u00e9mission de CO2, bref, vous l'avez dit, cette d\u00e9centralisation mais en fait, c'est la cl\u00e9 de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, selon l'\u00e9conomiste am\u00e9ricain J\u00e9r\u00e9my Rifkin, pour lui, il faut casser sortir encourager la sortie de ce syst\u00e8me centralis\u00e9, issue de la 2\u00e8me r\u00e9volution industrielle bas\u00e9e sur le charbon, le p\u00e9trole et le nucl\u00e9aire, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:39 > 0:22:04) [93%] : \r\nOui, mais en Angleterre, nous savons que cette vieille infrastructure a atteint son apog\u00e9e il y a 15, 20 ans dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et qu'elle n'est plus efficiente, vous pouvez faire toutes les r\u00e9formes que vous voulez soutenir toutes les Start-Up que vous voulez si elles sont branch\u00e9s sur cette structure centralis\u00e9e du 20\u00e8me si\u00e8cle, vous n'en tirez aucune productivit\u00e9 mais si vous mener \u00e0 bien la d\u00e9centralisation, ce sera des millions d'emplois \u00e0 la cl\u00e9, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:18) [89%] : \r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques \u00e9tablies, mais c'est la r\u00e9vision de Rifkind ceux qui le suivent au fond cr\u00e9e cet Internet de l'\u00e9nergie pour sauver le climat pour cr\u00e9er des emplois, on verra si \u00e7a inspire le Parlement qui est en pleine r\u00e9vision de la loi sur le CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:18 > 0:22:31) [92%] : \r\nMerci Pascal nous parlions des jeunes parents tout \u00e0 l'heure dans notre \u00e9dition de 12 45, celles et ceux qui ont des enfants avant l'\u00e2ge de 25 ans ils affrontent souvent des conditions pr\u00e9caires, une association leur vient en aide Pierre ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:32 > 0:22:40) [90%] : \r\nUn 1er b\u00e9b\u00e9 et c'est la vie de parents qu'il faut organiser, pas toujours \u00e9vident, surtout lorsqu'on a moins de 25 ans, le risque de perdre pied bien pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:41 > 0:22:47) [88%] : \r\nUn gros choc, on sait pas comment r\u00e9agir enfin point c'\u00e9tait super frustrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:47 > 0:22:54) [93%] : \r\nComment j'allais aller \u00e0 l'\u00e9cole et comment j'allais apprendre c'est j'ai un enfant qui est tout le temps l\u00e0 que je dois m'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:55 > 0:23:03) [89%] : \r\nSi, selon je peut compter sur l'aide du p\u00e8re de son enfant, ce n'est pas le cas de Le\u00efla, qui \u00e9l\u00e8ve seule sa fille aux difficult\u00e9s d'organisation s'ajoutent les soucis financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:03 > 0:23:14) [89%] : \r\nNormalement, je devrais avoir des allocations de maternit\u00e9, sauf qu'il que vu que j'ai pas la reconnaissance paternit\u00e9 ben c'est de l'aide sociale qui me fait un peu comme un pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:14 > 0:23:24) [92%] : \r\nPour les jeunes parents, l'arriv\u00e9e d'un enfant peut \u00eatre source de pr\u00e9carisation dans les villes, 83 pourcent des mamans de moins de 25 ans, \u00e9levant seules leur enfant se retrouvent \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:25 > 0:23:38) [87%] : \r\nElle cumule un double handicap : celui de pas avoir termin\u00e9 une formation et celui d'autres familles monoparentales, on sait que les femmes non parental d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment de l'aide sociale, le risque de pauvret\u00e9 num\u00e9ro 1 en Suisse, c'est le manque de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:38 > 0:23:43) [93%] : \r\nDu coup, l'association Jeunes parents a fait de la formation, l'une de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:43 > 0:23:58) [90%] : \r\nOn les aide \u00e0 faire des plannings, on discute beaucoup de ceux qui ressentent comment ils se sentent la motivation le stress parce qu'il y a quand m\u00eame un risque de Burn out et donc de d'accrochages et on les accompagne tout au long de l'information aussi m\u00eame parfois avant, quand il y a un projet de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:58 > 0:24:05) [87%] : \r\n\u00e9tablir un budget actionner toutes les aides possibles, l'association conseille mais elle pousse \u00e0 la responsabilisation des jeunes parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:06 > 0:24:14) [81%] : \r\nOn peut vous pr\u00e9occupe pour appeler soit Caritas, que ce soit de social, tout \u00e7a quoi, ce qui \u00e9tait possible dans notre situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:14 > 0:24:19) [88%] : \r\nDes situations diff\u00e9rentes, pour ces 3 jeunes parents mais une m\u00eame force qui anime leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:19 > 0:24:25) [92%] : \r\nUn seul qui me permet d'avancer et puis de de me battre, en fait, j'ai une raison de me battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:26 > 0:24:34) [92%] : \r\nAutre que que moi- m\u00eame, quoi, tous les jours quand je me r\u00e9veille, je suis contente d'\u00eatre avec elle et puis c'est \u00e7a qui me donne la force aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:24:41) [89%] : \r\nSolange doit terminer son apprentissage dans quelques mois, quant \u00e0 elle est l\u00e0, elle veut poursuivre des \u00e9tudes \u00e0 la Haute \u00e9cole de p\u00e9dagogie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:43 > 0:25:04) [91%] : \r\nC'est une bonne nouvelle pour la banque suisse en particulier genevoise, l'argent des pays du Golfe arrive abondamment pour \u00eatre plac\u00e9 dans notre pays, l'autre enqu\u00eate le montre la hausse \u00e9tait de 10 pourcent pour la seule ann\u00e9e 2017 les \u00e9lites saoudiennes appr\u00e9cient la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 helv\u00e9tique en des temps incertains dans leur pays et dans le monde, Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:05 > 0:25:20) [87%] : \r\nNous ne sommes pas \u00e0 Abou Dhabi, nous sommes en plein coeur de Gen\u00e8ve Mouv fac Bibi et le si haut de cette importante banque du Moyen-Orient \u00e9tabli ici depuis 12 ans, il est en contact quotidien avec la client\u00e8le du Golfe en destin des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:20 > 0:25:31) [93%] : \r\nIls ont compris la confiance qui r\u00e8gne ici, l'importance de la s\u00e9curit\u00e9 et la confidentialit\u00e9, la r\u00e9gulation, tous ces \u00e9l\u00e9ments font que les investisseurs sont rassur\u00e9s de d\u00e9poser leur argent ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je me bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:32 > 0:25:48) [92%] : \r\nCette client\u00e8le est \u00e9galement soucieuse de la p\u00e9rennit\u00e9 de sa fortune, il pr\u00e9f\u00e8re assurer ses arri\u00e8res et donc elle diversifie et place entre 20 et 30 pourcent de ses avoirs \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son pays et comme Gen\u00e8ve a de s\u00e9rieuses comp\u00e9tences en terme de gestion, c'est bingo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:48 > 0:26:01) [89%] : \r\nPour le plan d'Abbas Orbe ben pour les clients, nous proposons le meilleur du meilleur en terme de produits de r\u00e9gion d'investissement que \u00e7a soit sur les monnaies sur les march\u00e9s, c'est tous ces \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9unis dans un m\u00eame lieu, c'est ce qui fait notre force \u00e0 leur parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:03 > 0:26:27) [94%] : \r\nPour des raisons de diversification, \u00e9galement, on n'est jamais trop prudent, les ressortissants de ces pays d\u00e9pose \u00e9galement de l'argent dans des banques typiquement suisse aujourd'hui ces avoirs p\u00e8sent 391 milliards, soit 17 pourcent de la fortune \u00e9trang\u00e8re g\u00e9r\u00e9e en suisse Lombard Odier actif dans cette r\u00e9gion du monde depuis 50 ans, on r\u00e9colte, particuli\u00e8rement les fruits cette banque propose m\u00eame des placements charia compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:27 > 0:26:36) [93%] : \r\nIl y a une croissance de 15 pourcent par an, chaque ann\u00e9e, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, nous sommes encore tr\u00e8s optimiste pour les les 10 prochaines, on va dire et sans doute au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:36 > 0:26:47) [89%] : \r\nMais qui sont ces gens qui d\u00e9posent tant d'argent \u00e0 Gen\u00e8ve, que font-ils, car ne soyons pas dupes, le ticket d'entr\u00e9e dans ces \u00e9tablissements Select s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 minimum 3 millions et si ces 10 c'est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:47 > 0:27:01) [89%] : \r\nSont sont des familles marchandes des entrepreneurs, des industriels de, de, de g\u00e9n\u00e9ration, l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration qui qui tient le Patrimoine mais aussi la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui investit investi dans les nouvelles technologies dans les services m\u00e9dicaux et dans les services bien \u00e9videmment aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:02 > 0:27:19) [95%] : \r\nL'arriv\u00e9e de MBS, prince h\u00e9ritier impr\u00e9visible d'Arabie Saoudite n'aurait fait que renforcer cette tendance quant \u00e0 la question de savoir si l'origine des fonds qui proviennent de pays peu respectueux des droits de l'homme ne pose pas probl\u00e8me la fa\u00eeti\u00e8re des banques genevoises est plut\u00f4t sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:19 > 0:27:38) [96%] : \r\nD'abord il n'appartient pas aux banques de juger les gouvernements en place mais surtout chaque banque doit faire un examen tr\u00e8s s\u00e9rieux, approfondi de l'origine des fonds qui lui sont amen\u00e9s pour v\u00e9rifier que cet argent ne provient ni du blanchiment, ni la corruption ni du financement du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:38 > 0:27:45) [96%] : \r\nEn raison des turbulences qui agitent cette r\u00e9gion l'argent devrait sans conteste continuent d'affluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:46 > 0:28:00) [87%] : \r\nC'est une nouvelle m\u00e9daille d'or pour Th\u00e9o Gm\u00fcr, le skieur valaisan remporte la descente aujourd'hui aux championnats du monde de ski paralympiques, il avait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 2\u00e8me du g\u00e9ant \u00e0 c'est l'ann\u00e9e b\u00e9ate et mur avait remport\u00e9 3 \u00e9preuves aux Jeux paralympiques de Pyongyang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:00 > 0:28:02) [80%] : \r\nIl y a une ann\u00e9e qui ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:04 > 0:28:11) [76%] : \r\nExamen go\u00e9lands ce forum \u00e7a quand on vaccine, c'est ce que doit \u00eatre, pas un olympique Pyatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:11 > 0:28:21) [91%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur un autre Suisse, plein d'ambition, l'enfant de la foule, il Daniel Yule confirme qu'il est un candidat tr\u00e8s solide \u00e0 une m\u00e9daille mondiale en slalom Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:26 > 0:28:48) [90%] : \r\nEncore un podium pour Daniel Yule, c'\u00e9tait hier soir sous les projecteurs de Schladming une ambiance qu'il adore le fond du Val Ferret c'est vraiment l\u00e0 que ben j'ai grandi, j'ai pris go\u00fbt, ce qui quand on revient des courses de ski et tout \u00e7a, o\u00f9 on avait toujours du monde avec nous des attentes un peu tout \u00e7a, l\u00e0 on revient, c'est tranquille, le plaisir d'\u00eatre l\u00e0, puis la la beaut\u00e9 de la nature, mais Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:48 > 0:28:56) [90%] : \r\nYule M. surtout son coin de pays ses racines, sa famille et ceux qui l'ont mise sur les skis sont l\u00e0, toujours pr\u00eat \u00e0 l'accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:56 > 0:29:03) [95%] : \r\nC'est quelqu'un vraiment qui qui qui a une immense volont\u00e9 Daniel Yule devient le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:03 > 0:29:13) [96%] : \r\n12 d\u00e9cembre dernier \u00e0 Madonna di Campiglio, le 1er Suisse \u00e0 remporter un slalom de Coupe du monde depuis 2007, c'est aussi l'histoire d'un talent qui a mis du temps \u00e0 se r\u00e9v\u00e9ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:13 > 0:29:24) [85%] : \r\nNon, non j'ai pas vu en lui le futur super Pirmin Zurbriggen alors vraiment non, mais il dit-il et il faisait \u00e7a, oui, plus par je crois au d\u00e9but vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:24 > 0:29:36) [89%] : \r\nC'est l'esprit comp\u00e9titif au d\u00e9but avec mon fr\u00e8re et apr\u00e8s dans est avec les les jeunes du ski- club et tout \u00e7a, que je mets pas me faire battre et je crois que, \u00e0 force de parler m\u00eame faire abattre j'ai j'ai mis les choses en place pour progresser et puis ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:36 > 0:29:37) [94%] : \r\nNon, \u00e7a m'a amen\u00e9 jusqu'en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:39 > 0:29:57) [90%] : \r\nNon, je ne dis rien et je gagne ma vie avec mes jambes, mais fait des \u00e9tudes \u00e0 distance en \u00e9conomie pour esp\u00e9rer obtenir mon Bachelor, \u00e7a m'aide \u00e0 \u00e0 d\u00e9connecter un petit peu du du monde du ski et apr\u00e8s revenir plus motiv\u00e9 sur les skis parce que ben je prends quand m\u00eame plus de plaisir sur les ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:57 > 0:30:02) [96%] : \r\nLa t\u00eate et les jambes et un ancrage solide l'\u00e9quilibre gagnant de Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:05 > 0:30:21) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information du Tages-Anzeiger, une grande partie des Suisses restent attach\u00e9s aux grosses cylindr\u00e9es, en particulier les 4 4 la prise de conscience \u00e9cologique n'y change rien, les \u00e9missions de CO2 de v\u00e9hicules neufs sont m\u00eames reparties \u00e0 la hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:23 > 0:30:33) [91%] : \r\nAu programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ensuite l'\u00e9mission dans la t\u00eate 2 avec Luidgi Marat, on essaiera de comprendre les surdou\u00e9s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:42 > 0:30:45) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:12 > 0:31:16) [78%] : \r\nUn, le corps tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:18 > 0:31:52) [89%] : \r\nEt beaucoup de neige enfin sage de la perturbation de la nuit derni\u00e8re dans la vall\u00e9e du Trient, un 20 centim\u00e8tres de nouvelle neige ici \u00e0 la Creuse \u00e0 1700 m\u00e8tres \u00e9galement 15 \u00e0 Morges en 25 \u00e0 plat Nacho attention ces m\u00eames r\u00e9gions seront, on a envie de Fun temp\u00e9tueux \u00e0 partir de demain soir 18 heures jusqu'\u00e0 samedi matin 8 heures, les pr\u00e9cipitations ont caus\u00e9 quelques d\u00e9sagr\u00e9ments sur le hauteurs du plateau ce matin du c\u00f4t\u00e9 de bi\u00e8re sonner avec une dizaine de centim\u00e8tres alors que cela ne tenait pas au bord des lacs en raison des vents tr\u00e8s forts qui ont atteint 120 \u00e0 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure oui ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:55 > 0:32:03) [88%] : \r\nC'est marrant comme la lumi\u00e8re, \u00e0 des moments et l'\u00e9blouit, puis d'autres pas du tout, il y a pas des degr\u00e9s d'intensit\u00e9, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:03 > 0:32:07) [80%] : \r\nIl y a rien cach\u00e9, c'est fou, hein, c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:08 > 0:32:14) [89%] : \r\nNon, OK, \u00e7a va le sont bonsoir \u00e0 tous, il y a eu beaucoup de neige lors de la derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:14 > 0:33:15) [90%] : \r\nPerturbations de la nuit derni\u00e8re dans la vall\u00e9e du Tryan 20 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche du c\u00f4t\u00e9 de la Creuse, \u00e0 15 ans Jean 25 \u00e0 plat Nacho attention ces m\u00eames r\u00e9gions seront, on a envie de Fun temp\u00e9tueux \u00e0 partir de demain 18 heures jusqu'\u00e0 samedi matin 8 heures des pr\u00e9cipitations qui ont caus\u00e9 des d\u00e9sagr\u00e9ments, sur les hauteurs du plateau se met en une dizaine de centim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de bi\u00e8re Cossonay au bord du lez, c'\u00e9tait de la pluie, neige m\u00eal\u00e9es en raison du vent qui a souffl\u00e9 fortement 60 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau 120 \u00e0 130 le long du Jura et on voit en ce moment, de nouvelles pr\u00e9cipitations, des averses de neige qui gagnait le pays par l'ouest, on a quand m\u00eame profit\u00e9 de ce temps de tra\u00eene avec de bons moments de soleil oui, notamment dans les Alpes, dans l'Est, c'\u00e9tait quand m\u00eame nettement plus carenc\u00e9 autour du l'aimant les choses se corsent \u00e0 nouveau, c'est compliqu\u00e9, c'est mon 12\u00e8me bulletin m\u00e9t\u00e9o en 3 jours avec que des des avis, des machins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:15 > 0:33:18) [62%] : \r\nJe complexe les mains ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:18 > 0:33:20) [60%] : \r\nOui, coup de savoir \u00e7a me g\u00eane, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:48 > 0:33:51) [87%] : \r\nOn sent aussi beaucoup de neige beaucoup de neige au passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:57 > 0:38:43) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, et il y a eu un nouveau joli service de neige ici dans la vall\u00e9e du Trias, la nuit derni\u00e8re \u00e0 20 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche tomb\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la Creuse, \u00e0 15 du c\u00f4t\u00e9 de la des Portes-du-Soleil Jean 25 \u00e0 plat Nacho attention ces m\u00eames r\u00e9gions seront en avis de Fun temp\u00e9tueux \u00e0 partir de demain 18 heures jusqu'\u00e0 samedi matin 8 heures, alors on a eu ces pr\u00e9cipitations qui ont caus\u00e9 ces 2 que vous agr\u00e9ment sur L\u00e9o du plateau du c\u00f4t\u00e9 de bi\u00e8re Apples Cossonay une dizaine de centim\u00e8tres de neige tomb\u00e9s, c'\u00e9tait de la pluie, neige m\u00eal\u00e9es plut\u00f4t en pleine en raison du lac et du vent, surtout un qui a souffl\u00e9 entre 60 et 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, entre 120 et 130 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, le long du Jura et on a en ce moment les \u00e9chos de nouveaux flocons qui arrive, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, on a quand m\u00eame eu ce ce temps de d'embellie avec passablement de soleil dans les Alpes, dans l'Est, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus carenc\u00e9 autour du les monde aucune nouvelle averse de nouvelles averses de neige arrive pour la soir\u00e9e, mais ce sera surtout la perturbation de vendredi \u00e0 surveiller, voici les averses de neige de la soir\u00e9e qui vont longer l'ouest et repartir en direction de l'Allemagne, l'embellie passag\u00e8re pour demain jeudi, avant l'arriv\u00e9e de ce syst\u00e8me tr\u00e8s perturb\u00e9 \u00e0 une d\u00e9pression, vraiment tr\u00e8s creus\u00e9 sur l'Atlantique avec un gradient de Fun, tr\u00e8s serr\u00e9, ce que, ce qui sous- entend vraiment de la temp\u00eate, ce sera une journ\u00e9e \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s, voici la chronologie des \u00e9v\u00e9nements, selon Didier Ulrich de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc ces averses de neige qui sont entr\u00e9s en sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 en soir\u00e9e par l'ouest, on les trouve pratiquement jusqu'en plaine en direction du Valais et de l'Est, elles vont avoir tendance \u00e0 se rar\u00e9fier, en matin\u00e9e, quelques flocons en montagne uniquement, mais cette embellie passag\u00e8re sur le plateau bien du soleil, de m\u00eame que sur le Valais central ou encore le Bas-Valais et puis nous aurons une augmentation de la couverture nuageuse au fil des heures, on aura une sensation de jour blanc, except\u00e9 dans l'Est o\u00f9 l\u00e0 en profite encore de passablement de soleil : attention, les averses qui arrive vraiment en soir\u00e9e, enfin, \u00e7a sera plus que des averses seront continue au d\u00e9but en pleine la limite va s'\u00e9lever \u00e0 800 voire 1000 m\u00e8tres altitude en soir\u00e9e et en partie, une partie de la nuit et elle va se rabaisser \u00e0 la peine en fin d'\u00e9pisode \u00e0 ce stade, elles gagneront encore le Valais central, les temp\u00e9ratures avec une composante phonique vont augmenter \u00e0 6 voire 8 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es alpines, 2 \u00e0 3 degr\u00e9s encore sur le plateau, c'est standards de \u00e0 1000 m\u00e8tres au moins 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres donc \u00e7a remonte tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement et puis le vent sera \u00e0 la mi- journ\u00e9e, mod\u00e9r\u00e9 mais il va se renforcer en soir\u00e9e tout en pivotant au sud et c'est l\u00e0 que le feu ne deviendra temp\u00e9tueux, avec ses avis de degr\u00e9 3 pour ces r\u00e9gions, les vall\u00e9es alpines, ainsi que la montagne, nous pourrions avoir au-dessus de 1500 m\u00e8tres 100 \u00e0 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales et des avis de fortes chutes de neige pour l'Ouest, ainsi que le sud et l'Engadine, on attend vraiment de grosses quantit\u00e9s durant l'\u00e9pisode une journ\u00e9e \u00e0 vraiment \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s et puis samedi, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, on parle d'un temps de tra\u00eene avec des averses de neige entre 500 et 700 m\u00e8tres quelques \u00e9claircies \u00e9galement pour la journ\u00e9e de dimanche, entend toujours changeant d\u00e9pressionnaires mais l\u00e0, les temp\u00e9ratures baissent parcourant de nord- ouest donc les giboul\u00e9es de neige auront lieu jusqu'en plaine, ce sera un peu plus bouch\u00e9 le long du versant nord des Alpes et lundi, nous nous acheminons vers une embellie qui va se dessiner tranquillement et qui pourrait \u00eatre durable pourrait nous accompagner sur mardi et mercredi avec la des ph\u00e9nom\u00e8nes de Mascouche, vous en saurez plus avec Philippe Jeanneret \u00e0 partir de demain, qui vous donnera vraiment les derni\u00e8res informations par rapport \u00e0 cette journ\u00e9e critique de vendredi dans quelques instants, le programme se poursuit en compagnie de Luidgi marin il vous propose une \u00e9mission dans la t\u00eate dans surdou\u00e9, nous apprendrons \u00e0 conna\u00eetre les m\u00e9canismes, la r\u00e9flexion, la logique de HP \u00e0 tous une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901804145", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CAMPAGNE MILIEUX ECONOMIE PAD_RTS000001723629", "excerpt": "Les milieux \u00e9conomiques combattent majoritairement l'initiative contre le mitage du territoire. Les horticulteurs Daniel et Yves Gallay sur les hauts de Nyon sont inquiets de ne plus pouvoir agrandir leurs serres dans quelques ann\u00e9es si cette initiative passait.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOREX"], "thematicThemes": ["HORTICULTURE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1841841"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804146", "durationSec": 113, "title": "FRIGO SO GEOTHERMIE_RTS000001722932", "excerpt": "L'entreprise de production de l\u00e9gumes Stoll Fr\u00e8res d'Yverdon-les-Bains aimerait chauffer les serres pour les tomates en utilisant la g\u00e9othermie. Des forages et des investissements importants seront n\u00e9cessaires, ainsi qu'une mise \u00e0 l'enqu\u00eate, avant de pouvoir utiliser l'eau chaude du sous-sol pour le chauffage des serres. L'utilisation de la g\u00e9othermie pour l'agriculture est nouvelle en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "SERRE", "AGRICULTURE", "TOMATE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "sequenceIds": ["1841983"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804147", "durationSec": 133, "title": "FRIGO UK FAMILLE DEPART_RTS000001723772", "excerpt": "Rahoul, chercheur dans une universit\u00e9 londonienne, son \u00e9pouse Natasha, n\u00e9e en Ukraine et naturalis\u00e9e britannique et leur fils Sasha sont en train de d\u00e9m\u00e9nager en Italie avant le Brexit. Depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'appartenance de leur pays \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, pr\u00e8s de 300 000 britanniques ont quitt\u00e9 le Royaume-Uni. Ils craignent de ne plus avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s apr\u00e8s la sortie de l'Angleterre de l'UE.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804148", "durationSec": 23, "title": "SO AIDE SECURISATION SITES RELIGIEUX_RTS000001723836", "excerpt": "En Suisse les \u00e9missions moyennes de CO2 des voitures neuves sont en hausse depuis 2 ans, alors qu'elles baissaient sans cesse depuis 1996. 2 raisons \u00e0 cela selon Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto-Suisse: un changement de m\u00e9thode de calcul et des tests plus exigeants, mais aussi moins de voitures diesel vendues \u00e0 cause du scandale des moteurs truqu\u00e9s. Les voitures \u00e0 essence \u00e9mettent plus de CO2 que le diesel. La seule parade \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne serait plus de voitures \u00e9lectriques mais les Suisses pr\u00e9f\u00e8rent les grosses cylindr\u00e9es \u00e0 essence."}, {"internalArchiveId": "AA1901804149", "durationSec": 137, "title": "SO AUTO SUISSE POLLUTION 4X4 V2_RTS000001724068", "excerpt": "L'argent des riches ressortissants d'Arabie Saoudite et des pays du Golfe est de plus en plus souvent plac\u00e9 dans des banques en Suisse. Cet argent arrive souvent \u00e0 Gen\u00e8ve dans des banques suisses ou par exemple dans la banque arabe First Abu Dhabi Bank \u00e9tablie ici depuis 12 ans. Son CEO Muwaffak Bibi explique pourquoi les riches ressortissants du Moyen-Orient ont confiance dans notre pays.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "CO2", "CARBURANT", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1839903"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804150", "durationSec": 162, "title": "SO FONDS ARABES 2_RTS000001723945", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Th\u00e9o Gmuer qui a remport\u00e9 la descente messieurs des championnats du monde de ski alpin pour handicap\u00e9s \u00e0 Sella Nevea en Italie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "ARABES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804151", "durationSec": 19, "title": "SO GAZ SOLEURE MUR_RTS000001724058", "excerpt": "La direction du gymnase intercantonal de la Broye \u00e0 Payerne d\u00e9cide de ne pas sanctionner les \u00e9l\u00e8ves qui avaient rat\u00e9 un examen en raison de la gr\u00e8ve des jeunes pour le climat."}, {"internalArchiveId": "AA1901804152", "durationSec": 23, "title": "SO GMUR CHAMPION 2_RTS000001724098", "excerpt": "Des manifestants ont protest\u00e9 devant le si\u00e8ge international de l'entreprise mini\u00e8re Vale \u00e0 St.-Prex apr\u00e8s la rupture du barrage de Brumadinho au Br\u00e9sil, barrage administr\u00e9 par Vale. Cette catastrophe a provoqu\u00e9 la mort de dizaines de villageois dans cette r\u00e9gion du Minas Gerais. Les amendes pay\u00e9es par la filiale br\u00e9silienne de Vale n'impactent pas la maison m\u00e8re \u00e9tablie dans le canton de Vaud pour des raisons fiscales. Le Grand Conseil vaudois d\u00e9bat suite \u00e0 une interpellation.", "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "SPORT HANDICAP"], "thematicPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804153", "durationSec": 24, "title": "SO GREVISTE PAYERNE_RTS000001724163", "excerpt": "Portrait du skieur suisse Daniel Yule, qui a grandi dans le Val Ferret au Valais et qui a \u00e9t\u00e9 le premier Suisse \u00e0 avoir remport\u00e9 un slalom sp\u00e9cial de Coupe du monde depuis 12 ans, lors de sa victoire \u00e0 Madonna Di Campiglio le 12 d\u00e9cembre 2018.", "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "sequenceIds": ["1839987"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804154", "durationSec": 26, "title": "SO ITW RIFKIN WEF_RTS000001724030", "excerpt": "Les jeunes parents qui ont moins de 25 ans lors de la naissance de leur premier enfant ont le danger de perdre pied et de conna\u00eetre la pr\u00e9carit\u00e9. Concilier leur formation et leur responsabilit\u00e9 de parents est souvent compliqu\u00e9. T\u00e9moignages de Solange, Leila et Emmanuel Frossard, Les m\u00e8res adolescentes ont besoin des services sociaux pour s'en sortir.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9NERGIE", "TYPE D'\u00c9NERGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804155", "durationSec": 101, "title": "SO MANIF VALE VD_RTS000001724118", "excerpt": "Une centaine de cadres de Swiss Post Solutions, une filiale de La Poste, ont fait le voyage jusqu'\u00e0 Ho Chi Minh Ville, au Viet Nam pour un s\u00e9minaire de 2 jours aux frais de l'entreprise. La question de la gouvernance et de la surveillance des entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration refait surface.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-PREX", "BRESIL"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "FORFAIT FISCAL", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1839940"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804156", "durationSec": 29, "title": "SO NEWS BREXIT V2_RTS000001723981"}, {"internalArchiveId": "AA1901804157", "durationSec": 105, "title": "SO PORTRAIT YULE 2_RTS000001724124", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADONNA DI CAMPIGLIO", "SCHLADMING", "CHAMPEX"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL"], "sequenceIds": ["1804716"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804158", "durationSec": 131, "title": "SO PRECARISATION MERES ADO_RTS000001723956", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FAMILLE MONOPARENTALE", "PARENT", "ENFANT (\u00c2GE)", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1842044"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804159", "durationSec": 104, "title": "SO SEMINAIRES ETRANGER_RTS000001724116", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOTTELAT, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "H\u00d4-CHI-MINH-VILLE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1839992"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804160", "durationSec": 17, "title": "SO TRAIN CHICAGO_RTS000001723966"}, {"internalArchiveId": "AA1901804161", "durationSec": 30, "title": "SO VENEZUELA MANIF_RTS000001724087"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901804388", "summary": "Schladming, 29.01.2019 : Daniel Yule, skieur suisse, saluant le public l'acclamant \u00e0 l'annonce de son nom. Ralentis de Daniel Yule lors de la 2e manche du slalom. Daniel Yule serrant le poing dans l'aire d'arriv\u00e9e et criant \"yes\". \nMadonna di Campiglio, archives 12.12.2018 : Daniel Yule remportant le slalom sp\u00e9cial de Coupe du monde.", "id": "1804716", "visualThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["SCHLADMING", "CHAMPEX", "MADONNA DI CAMPIGLIO"], "visualPersons": ["YULE, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839413", "summary": "Itw Giuseppe Iosca, automobiliste.\nItw Patrick Mottier, concessionnaire automobile.\nItw Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident Auto-Suisse.\nItw Jacques-Andr\u00e9 Maire, Conseiller aux \u00e9tats PS neuch\u00e2telois.", "id": "1839903", "visualThemes": ["CO2", "CARBURANT", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839450", "summary": "Manifestants brandissant banderoles devant b\u00e2timent du si\u00e8ge international de Vale \u00e0 Saint Prex.\nCoul\u00e9e de boue provoqu\u00e9e par la rupture du barrage minier de Brumadinho au Br\u00e9sil.\nItw Guillaume Matthey, Ensemble \u00e0 Gauche Vaud.\nD\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant dans salle du Grand conseil vaudois.\nItw Vassili Venizelos, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois, Les Verts.\nItw Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand conseil vaudois.", "id": "1839940", "visualThemes": ["BARRAGE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "FORFAIT FISCAL", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-PREX", "BRESIL", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839497", "summary": "Ext b\u00e2timent du gymnase intercantonal de la Broye \u00e0 Payerne avec \u00e9l\u00e8ves entrant.", "id": "1839987", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905839502", "summary": "Logo de Die Post.\nItw Oliver Fl\u00fceler, porte-parole de La Poste.\nItw Edith Graf-Litscher, conseill\u00e8re nationale PS TG, pr\u00e9sidente de la commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil national.\nHorloge avec aiguilles partant dans tous les sens, s'arr\u00eatant sur 10h10 puis se remettant \u00e0 l'heure sur 12h07.", "id": "1839992", "visualGeographicals": ["SUISSE", "H\u00d4-CHI-MINH-VILLE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841351", "summary": "Daniel et Yves Gallay, horticulteurs, travaillant dans leur serre.\nItw Daniel Gallay, horticulteur.\nItw Yves Gallay, horticulteur.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident USAM.\nItw Mathilde Marendaz, secr\u00e9raire politique Jeunes Verts.", "id": "1841841", "visualThemes": ["HORTICULTURE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BOREX"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841493", "summary": "Ext et int serres agricoles de production de tomates Stoll Fr\u00e8res SA.\nItw Roland Stoll, directeur Stoll Fr\u00e8res SA.\nInfographie montrant chauffage d'une serre par la g\u00e9othermie.\nPlans de tomates poussant sous serre, gros plans fleurs de tomates.\nItw Maxime Freymond, Association G\u00e9othermie-Suisse.", "id": "1841983", "visualThemes": ["G\u00c9OTHERMIE", "SERRE", "AGRICULTURE", "TOMATE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906841554", "summary": "Itw Solange, apprentie et Emmanuel Frossard, livreur et jeunes parents.\nItw Leila, m\u00e8re c\u00e9libataire et gymnasienne.\nItw Karine Demierre, directrice de l'Association Jeunes Parents.", "id": "1842044", "visualThemes": ["FAMILLE MONOPARENTALE", "PARENT", "ENFANT (\u00c2GE)", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046421", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8DC15E4C-6431-4DDD-8ED3-7F5B4E2DC793", "internalArchiveId": "8DC15E4C-6431-4DDD-8ED3-7F5B4E2DC793", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne\r\nLa course dans la course.\r\n***Nous sommes mardi... jour de chronique politique. St\u00e9phane Deleury, ce matin ce sont les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS qui vous ont inspir\u00e9...  \r\n\u00c7a ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, nous sommes en 2019. Et 2019, c'est une ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale. Avec tout ce que \u00e7a suppose comme effervescence politico-m\u00e9diatique. Les affiches, les assembl\u00e9es houleuses, les opportunistes ambitieux, les anciens qui s'accrochent, les coups bas, les candidats au march\u00e9 tous les samedi entre deux choux raves et trois tomates, les rumeurs, les sous-apparentements... tous ces petits bonheurs qui font la saveur des ann\u00e9es \u00e9lectorales. Mais surtout, comme tous les quatre ans, le PLR et le PS vont s'\u00e9charper.\r\n***Le PLR qui justement a pour ambition de d\u00e9passer le PS pour devenir le deuxi\u00e8me parti de suisse.\r\nFaire mieux que le PS.  j'avoue qu'au d\u00e9but je trouvais \u00e7a assez habile. Ca fait modeste. on prend match apr\u00e8s match. focus sur le parti qui se trouve juste devant .  le bon sens du marathonien moyen. Mais plus je lis que le PLR veut d\u00e9passer le PS, plus je me questionne. D\u00e9j\u00e0, d\u00e9passer le PS, ce n'est pas \u00e0 proprement parler un programme politique. c'est un peu petit bras aussi... le PS stagne depuis des ann\u00e9es sous les 20 % ... Et puis d\u00e9signer le PS comme l'adversaire, c'est dire en creux, que les autres partis ne posent pas de probl\u00e8me... Pourtant au tournant du mill\u00e9naire, le Parti radical s'\u00e9tait fait d\u00e9passer par le PS Et par l'UDC. Mais en 2019, le PLR semble s'accommoder de l'h\u00e9g\u00e9monie UDC dont le programme conservateur et souverainiste vient pourtant heurter de plein fouet les id\u00e9es lib\u00e9rales. Enfin je me demande si c'est pas un peu contre-productif.  \u00e0 force de matraquer l'objectif, le PS, il va finir par se m\u00e9fier. \r\n***Est-ce que le PLR se donne au moins les moyens d'atteindre son objectif ?\r\nAlors oui. Ils mouillent le maillot. Si l'on en croit la NZZ, les membres vont faire du porte \u00e0 porte. jusque dans les quartiers les plus bobo de Zurich. la L\u00e4ngstrasse. le quartier qui vote le plus \u00e0 gauche. avec ses boutique de shit et de tatouage. C'est dire si le PLR est pr\u00eat \u00e0 tout. En fait, il tente une reconconquista des grands villes. C'est vite vu. Lugano est la seule cit\u00e9 du top 10 qui est encore en main de la droite, grace \u00e0 la Lega. Alors pour changer tout \u00e7a en plus de la Door to door strategy. le PLR a une section FDP Urban. qui s'est r\u00e9uni ce week-end pour un Urban summit avec des workshop et s'est termin\u00e9 avec un moment Networking et une lounge party. C'est en anglais visiblement que le PLR va overshooter les socialistes. \r\n***Le parti socialiste, ne compte pas se laisser faire j'imagine ?\r\nIls ont les millions. On a les militants !! \u00e9crivait r\u00e9cemment le PS.pour se rassurer sans doute. Les militants socialistes qui devront eux aussi jouer de la sonnette. Mais surtout le PS \u00e0 une botte secr\u00e8te pour financer sa campagne. Chaque don de plus de 30 francs, sera r\u00e9compens\u00e9 d'une paire de chaussette rouge au logo du PS.\r\n***Et pourquoi des chaussettes ?\r\nEt bien pourquoi pas ? En fait, je crois qu'il y a une sorte de jeu de mot en allemand... L'expression Rote Socke s'utilise dans le monde germanique pour d\u00e9signer une personnes qui a de forte sympathie pour la gauche. Et lors des \u00e9lections allemande de 1994, la CDU en avait fait une affiche. on y voyait une chaussette rouge suspendue \u00e0 un fil par une pincette verte. symbole de l'alliance rouge rose verte qui mena\u00e7ait. Toute la subtilit\u00e9 d'Helmuth Kohl en une image. \u00c7a c'\u00e9tait pour l'histoire. Mais ici en suisse romande on comprend pas le r\u00e9f\u00e9rentiel de la chaussette... ceci est petit message pour le secr\u00e9tariat du PS. \r\nN'emp\u00eache que visiblement la chaussette, \u00e7a paie, En 24 heures le PS avait obtenu les 30'000 .-  esp\u00e9r\u00e9s.  C'est toujours bon \u00e0 prendre. Mais \u00e0 long terme,  je mise plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie du PLR... rien de tel que du networking et une lounge party pour favorisser la conception des \u00e9lecteurs de demain... les chaussette rouge en revanche... c'est quand m\u00eame un peu tue l'amour...", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157691", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course", "La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course / LME_2019-01-29T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course / LME_2019-01-29T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10157712", "ece-10157691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:38:27Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn peu de s\u00e9rieux, puisqu'on va voir les politiques c'est le billet politique du mardi avec vous, St\u00e9phane Deleury, on le sait, c'est bient\u00f4t les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous allez nous parler des campagnes plus pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR, du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui, les ann\u00e9es d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale avec tout ce que \u00e7a suppose comme effervescence politico- m\u00e9diatique, les affiches, les assembl\u00e9es houleuses, les opportunistes, ambitieux, les anciens qui s'accrochent les coups bas, les candidats au march\u00e9 tous les samedis entre 2 jours avait 3 tomates, les rumeurs, les sous- apparentements bref, tous ces petits bonheurs qui font la saveur des ann\u00e9es \u00e9lectorales mais surtout comme tous les 4 ans, le PLR et le PS vont s'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nMais avec le PLR qui justement a pour ambition de d\u00e9passer les socialistes pour devenir le 2\u00e8me parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nFaire mieux que le PS j'avoue : au d\u00e9but, je trouvais \u00e7a assez habile, \u00e7a fait modeste on prend match apr\u00e8s match, focus sur le parti, qui se trouve juste devant un le bon sens du marathonien moyen mais plus je lis et relis que le PLR veut d\u00e9passer le PS, plus je me questionne alors d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le PS et pas \u00e0 proprement parler un programme politique et puis d\u00e9signer le PS comme l'adversaire c'est dire en creux que les autres partis, au fond, ne pose pas vraiment de probl\u00e8me Pourtant, souvenez -vous, au tournant du mill\u00e9naire, le Parti radical s'\u00e9tait fait d\u00e9passer par le PS et par l'UDC en 2019, le PLR semble s'accommoder de l'h\u00e9g\u00e9monie UDC dont le programme conservateur et souverainiste vient pourtant heurter de plein fouet les id\u00e9es lib\u00e9rales, enfin je me demande si c'est pas un peu contre- productif \u00e0 force, \u00e0 force de matraquer cet objectif, le PS, il va peut-\u00eatre finir par se m\u00e9fier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nBon est -ce que le PLR se donne au moins les moyens d'atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors oui ils mouillent le maillot, si l'on en croit la NZZ les membres PLR vont faire du porte-\u00e0-porte jusque dans les quartiers les plus bobo de Z\u00fcrich, la Langstrasse et le quartier qui vote le plus \u00e0 gauche avec ses boutique de shit et de tatouage, voil\u00e0 ce que dit la c'est dire : c'est dire si le PLR est pr\u00eat \u00e0 tout, en fait, il tente une reconquista des grandes villes, c'est vite vu : Lugano est la seule cit\u00e9 du top 10 des villes suisses qui est encore aux mains de la droite et ceci gr\u00e2ce \u00e0 la Lega alors pour changer tout \u00e7a, en plus de l'adorent tous d'or strat\u00e9gie, le PLR a une section FDP pillent Urban, qui s'est r\u00e9uni ce week- end, pourra y Urban Summit avec des workshop et s'est termin\u00e9 avec un moment Networking \u00e9videmment une large partie je n'invente rien, c'est en anglais, visiblement que le PLR va over shoot, les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 que le PS ne doit pas se laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nNon, ils ont les millions, on a les militants, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crivait le le PS r\u00e9cemment, probablement pour se rassurer, les militants socialistes qui devront eux aussi jouer de la sonnette, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 Colony, allez savoir, mais surtout le PS \u00e0 une botte secr\u00e8te pour financer sa campagne chaque don de plus de 30 francs sera r\u00e9compens\u00e9 d'une paire de chaussettes rouges au logo du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [82%] :\r\nMais on a vu le jolis mollets du pr\u00e9sident du Parti socialiste nous montrer ses chaussette pourquoi des chaussettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nEh bien, pourquoi pas, en fait, je crois qu'il y a une sorte de jeu de mot en allemand, l'expression Rote s s'utilise dans le monde germanique pour d\u00e9signer une personne qui a de forte sympathie pour la gauche lors des \u00e9lections allemande de 94 la CDU avait on avait fait une affiche, on y voyait une chaussette rouge suspendue \u00e0 un fil, par une cette verte en symbole de l'alliance rouge verte qui mena\u00e7ait toute la subtilit\u00e9 d'Helmuth Kohl on n'une image, \u00e7a c'est pour l'histoire, mais ici en Suisse romande, on ne comprend pas ce r\u00e9f\u00e9rentiel de la chaussette, ceci est un petit message Direct pour le secr\u00e9tariat du Parti socialiste, n'emp\u00eache que, visiblement, la chaussette \u00e7a paye en 24 heures, le PS avait obtenu les 30000 francs esp\u00e9r\u00e9s, c'est toujours bon \u00e0 prendre, m\u00eame si, m\u00eame si, \u00e0 long terme, j'avoue, je mise plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie du PLR rien de tels que du Networking \u00e0 une large partie pour favoriser la conception des \u00e9lecteurs de demain, vous avouerez les chaussette rouge, c'est quand m\u00eame un peu tue l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [84%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury pour le bien politique merci St\u00e9phane. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "internalArchiveId": "5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois;Jacques Nicolet, Pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Sara Ramani Ineichen, pr\u00e9sidente de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse;Sylvie Borloz, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 au CHUV;P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service \u00e0 Alep;Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/MANIFS CLIMAT NOUVEAUX MEMBRES 7H)  \r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat...et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre: les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents.  Nonante pour ce seul mois de janvier, c'est trois fois plus que d'habitude. Martine Clerc vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0!\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod en est le co-pr\u00e9sident - autant de nouvelles recrues d'un coup, c'est un pic historique: \r\nAutre motivation: s'impliquer dans une campagne qui bat son plein... Celle pour l'initiative contre le \"mitage du territoire\", lanc\u00e9e justement par les Jeunes verts. Et enfin, 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Rien de tel pour galvaniser les nouveaux membres.  \r\n**** Les Jeunes Verts qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat. Qu'en est-il de leurs a\u00een\u00e9s ?\r\nEt bien, \u00e7a d\u00e9pend des sections. Dans le canton de Vaud, o\u00f9 la gr\u00e8ve pour le climat a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie - plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne - les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains: ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces dix derniers jours. L\u00e0 aussi, c'est trois fois plus que d'habitude. \r\nDe quoi se r\u00e9jouir. Mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts vaudois, se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes.. .Et ils esp\u00e8rent que le climat restera au coeur du d\u00e9bat, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\n(TF4/TAMEDIA NEGOCIATIONS ROMPUES SUR AUTRES PROJETS 7H)  \r\n*** La presse romande bouge....on le voit avec la naissance de Micro, ce journal alternatif au Matin \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s depuis hier. Mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table...\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange. Mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti. A commencer par celui d'un certain Christian Constantin.\r\n\u00ab Le Matin sports \u00bb ne verra effectivement jamais le jour. Tant Christian Constantin que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet. Le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier. En pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia, il a annon\u00e7\u00e9 vouloir lever deux millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de foot et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif.\r\n*** Et pourquoi les n\u00e9gociations n'ont-elles pas abouti ?\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e8s tr\u00e8s septiques. Christian Constantin dit pour sa part que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis \u00ab ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles \u00bb. L'\u00e9diteur lui renvoie la balle: Il ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00bb, indique Patrick Matthey, porte-pariole de Tamedia.\r\n*** Il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste...\r\nC'est tout aussi mort. Un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre. Tamedia a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet. Mais un groupe d'ex collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats, a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien romand . \u00ab Nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste \u00bb, confie Thierry Brandt, un ancien du Matin. Comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout un plan social dont la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise.\r\nLudovic Rocchi, en direct de Neuch\u00e2tel\r\n(breve lamal) Ils sont huit, dont le Valais, Neuchatel et Berne, \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du parti socialiste. Se basant sur un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne, le PS exige d'eux plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie. Il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la justice.\r\n(03/FINANCEMENT CAMPAGNE UDC VD ITV NICOLET) *** Ils seront bel et bien cinq \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au conseil d'\u00e9tat vaudois le 17 mars prochain\r\nLe d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course. C'est hier d'ailleurs que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne, qu'il veut proche des gens et sur le terrain. Soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80.000 francs, loin des 240.000 francs du PS.  Mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile.\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril. Du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche est de 30.000 francs. Celui du POP de 20.000 francs, et celui du PDC de 13.500 francs.\r\n(06/SG/ENFANTS ADOPTES SRI LANKA PI) *** Des centaines d'enfants sri-lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\nLe canton de St-Gall a mis en ligne hier un rapport sur ses pratiques de l'\u00e9poque, qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants. Evoquer les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elles ne se reproduisent....\r\n((Des nouveaux n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux ou des h\u00f4mes, des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant, \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix, des \u00ab fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s \u00bb o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui. Tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption, le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales. Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse. La publication de ce rapport la r\u00e9jouit ..\r\nMAG\r\n. des tests co\u00fbteux, alors que des adopt\u00e9s sri lankais qui cherchent leurs vrais parents, il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen. Tandis que la Suisse, dans les ann\u00e9es 80, en a adopt\u00e9s plus de 700.))\r\n(breve corruption) La Suisse pointe au troisi\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande. En tout cas selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin de l'ONG Transparency International. Bas\u00e9 sur l'ann\u00e9e 2017, ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers mois, et qui pourraient selon ses atuteurs peser sur la note de la Suisse l'an prochain.\r\n(18/ SHUTDOWN 7H)  \r\n*** Une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown! C'est finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera finalement son discours sur l'Etat de l'Union\r\nDans toute l'histoire des Etats-Unis, ce rendez-vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier...Simon Corthay\r\nC'\u00e9tait en 1986 - et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger. Cette fois, le discours aura lieu en f\u00e9vrier non pas en raison d'un accident tragique, mais du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident-lui-m\u00eame... Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore, exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de l'avenir du pays. Mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date. L'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants. Et aujourd'hui, c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire redoutable de Trump, qui occupe le poste. La pr\u00e9sidente \u00e0 t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s... \r\nMaintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses, l'invitation a pu \u00eatre lanc\u00e9e - et accept\u00e9e par Donald Trump. Ce sera donc dans une semaine. En attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'Etat. Pendant plus d'un mois, le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine...\r\n(TF1/US ETAT DES FORCES CHEZ LES DEMOCRATES 7H) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\nUne dizaine de pr\u00e9tendants ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature, dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris ou Elizabeth Warren. Rapha\u00ebl Grand, la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense \r\n (Oui cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le parti d\u00e9mocrate. Avec sans doute un nombre de candidats record. Et une diversit\u00e9 aussi importante au sien des candidats . Elizabeth Warren, la s\u00e9natriuce du Massachsetts a brul\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0.. Mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrapp\u00e9  par d'autres \u00e9lus du congr\u00e8s, des maires de ville aussi qui affichent des ambitions pr\u00e9sidentielle. On peut \u00e9voquer Julian Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama. Le jeune Pete Buttigieg (boutte a judge),\u00e9toi\u00e9e montant du parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana, .. et puis surtout.. depuis cette seamine il y a Kamala Harris qui est entr\u00e9 dans la course. l'influente s\u00e9natrice de Californie. fille d'immigr\u00e9 qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains.))\r\nBeaucoup de noms....mais y a-t-il un ou und D\u00e9mocrate pour battre Donald Trump...\r\n((Et bien pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates. Il s'agit de Howard Schulz.. le patron des caf\u00e9s Starbucks. Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se  lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant.. Beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et de permettre \u00e0 Trump de l'emporter e n2020. Dans ces primaires d\u00e9mcorates, Tout sera question de dosage, de compromis, de n\u00e9gocaitions. Il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer.. On pr\u00eatent \u00e0 Hiullary Clinton l'envie d'une revanche.. Et Il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Joe Biden, vice-pr\u00e9sident sous Obama.. Bernie sanders , le \u00e9santeur du vermont qui avait s\u00fb galvaniser la jeunesse du parti. Cet epr\u00e9sidentielle de 2020 avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique, le combat ultime face \u00e0 Trump.. risque bien, dans les rangs d\u00e9mocrates, d'offrir son lot de conflits , de drames. Un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion. pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(breve huawei) La justice am\u00e9ricaine a officiellement inculp\u00e9 Huawei, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms. Pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et de violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran notamment. Les Etas-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada l'extradition de la directrice financi\u00e8re de Huawei, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier. Et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les deux pays. \r\n*** ev promo 7h15 ?\r\n(breve yakin + mbabu) *** Un entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion cela n'arrive tous les jours...\r\nMais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Murat Yakin, qui a sign\u00e9 pour deux saisons suppl\u00e9mentaires. Annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constatin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne. \r\nLucerne o\u00f9, \u00e0 l'occasion la SFL Night Award (en fran\u00e7ais dans le texte), le Genevois de Young Boys Kevin Mbabu a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meillue joueur du championnat suisse. Le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe tyope de Super League\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/OBESITE ET AUTRES PI) *** Comment lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, la malnutrition et le changement climatique: et bien en d\u00e9veloppant une approche globale\r\nUn panel d'experts internationaux s'est mobilis\u00e9 hier via la prestigieuse revue britannique The Lancet. Pour eux, ces trois probl\u00e8mes ne sont que les facettes d'une seule et m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9. Katja Schaer\r\n(breve udc vaud) *** Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier: on sait donc officiellement qui briguera le fauteuil de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat le 17 mars prochain\r\n...Mais aussi combien chaque parti entend d\u00e9penser. La palme revient au PS avec 240.000 francs pour Rebecca Ruiz. Ce sera 80.000 francs pour le candidat UDC Pascal Dessauges, soutenu par le PLR, et qui lan\u00e7ait sa campagne hier. Le budget d'Ensemble \u00e0 gauche, qui pr\u00e9sente Jean-Michel Dolivo, est de 30.000 francs. Celui du POP pour Ana\u00efs Timofte de 20.000 francs. Quant au budget de campagne du PDC et de son candidat Axel Marion, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13'500.-\r\n(11/PENURIE TOTALE ALEP RIEN N'A CHANGE PI) accord syrie -iran\r\nLa Syrie et l'Iran ont sign\u00e9 lundi soir onze accords et protocoles d'entente, dont un accord de coop\u00e9ration \u00e9conomique \"strat\u00e9gique\" et \u00e0 \"long terme\", visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre les deux pays alli\u00e9s dans la guerre qui d\u00e9chire le pays depuis 2011.\r\nL'agence officielle Sana a rapport\u00e9 la signature d'accords dans divers domaines, dont l'\"\u00e9conomie, la culture, l'\u00e9ducation, les infrastructures (...) l'investissement et le logement\". \r\nCes accords ont \u00e9t\u00e9 conclus dans le cadre d'une visite lundi \u00e0 Damas du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Eshaq Jahangiri.  \r\nLe Premier ministre syrien Imad Khamis a qualifi\u00e9 la signature \"d'un message au monde sur la r\u00e9alit\u00e9 de la coop\u00e9ration syro-iranienne (...)\", \u00e9voquant des \"facilit\u00e9s l\u00e9gales et administratives\" profitant aux entreprises iraniennes d\u00e9sireuses d'investir en Syrie et de contribuer \"efficacement \u00e0 la reconstruction\". \r\nParmi les march\u00e9s conclus figurent notamment deux protocoles d'entente entre les autorit\u00e9s des chemins de fer des deux pays ainsi qu'entre les autorit\u00e9s respectives de promotion des investissements.  \r\nAu niveau des infrastructures figure aussi la r\u00e9habilitation des \"deux ports (...) de Tartous et (...) de Lattaqui\u00e9, ainsi que la construction d'une centrale \u00e9nerg\u00e9tique d'une capacit\u00e9 de 540 m\u00e9gawatts (...)\", selon M. Khamiss. \r\nA cela s'ajoute \"une dizaines de projets dans le secteur p\u00e9trolier et l'agriculture\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nL'\u00e9conomie syrienne a subi de plein fouet le conflit tandis que les infrastructures sont encore largement endommag\u00e9es. \r\nLe co\u00fbt des destructions dues \u00e0 la guerre est estim\u00e9 par l'ONU \u00e0 quelque 400 milliards de dollars.\r\nL'Iran se tiendra \"aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie durant la prochaine phase qui sera marqu\u00e9e par la reconstruction (...)\", a promis le premier vice-pr\u00e9sident iranien.   \r\nEn ao\u00fbt, l'Iran et la Syrie avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire, tandis qu'au niveau \u00e9conomique, T\u00e9h\u00e9ran a soutenu son alli\u00e9 durant les ann\u00e9es mouvement\u00e9es du conflit \u00e0 travers des livrais d'hydrocarbures et plusieurs lignes de cr\u00e9dit.   \r\nCette nouvelle signature intervient dans un contexte de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran, alors que le r\u00e9gime de Bachar al-Assad ainsi que plusieurs hommes d'affaires et entreprises syriennes sont d\u00e9j\u00e0 inscrits sur les listes noires am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.  \r\nElle a lieu, par ailleurs, alors qu'Isra\u00ebl a promis \u00e0 plusieurs reprises d'emp\u00eacher l'enracinement iranien en Syrie \u00e0 la faveur de la guerre voisine, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 360.000 morts et d\u00e9plac\u00e9 plusieurs millions de personnes. \r\nEn Syrie, la violence de la guerre s'est \u00e9loign\u00e9e des zones loyalistes, mais l'hiver est difficile pour les habitants. Ils continuent de faire face \u00e0 de nombreuses p\u00e9nuries. Le manque de services, tout comme la p\u00e9nurie de lait pour enfant, suscite une col\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les r\u00e9seaux sociaux : des loyalistes d\u00e9noncent la corruption et l'incomp\u00e9tence dans l'Etat. Laure Stephan a rencontr\u00e9 \u00e0 Beyrouth le p\u00e8re Sami, directeur \u00e0 Alep du Jesuit Refugee Service, une association qui vient en aide aux plus d\u00e9munis. \r\n  1'13''\r\n((Dans la grande ville d'Alep, les canons se sont tus depuis deux ans. Mais le quotidien reste difficile, \u00e0 cause du prix des denr\u00e9es alimentaires et des p\u00e9nuries. P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service.\r\nBOB\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 reste aussi rationn\u00e9e. Les p\u00e9nuries continuent de faire les beaux jours du march\u00e9 noir et des profiteurs de guerre. Sur les r\u00e9seaux sociaux, la col\u00e8re gronde, mais pas dans la rue. P\u00e8re Sami.\r\nBOB\r\nLes m\u00e9dias d'Etat mettent sur le dos des sanctions internationales les p\u00e9nuries. Une d\u00e9fense qui ne convainc pas de nombreux Syriens, m\u00eame si tous sont unanimes \u00e0 d\u00e9noncer l'effet de ces mesures.))\r\n(breve fiscalit\u00e9 fribourg) Jugeant la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les grosses entreprises, Attac-Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 in extremis hier de la soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Les militants de l'organisation altermondialiste ont jusqu'\u00e0 fin mars pour r\u00e9colter les 6.000 signatures requises pour le faire aboutir.\r\n(breve venezuela) Des tensions, il y en a aussi entre Washington et Caracas. Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro veut poursuivre en justice les Etats-Unis, qui ont pris des sanctions hier contre le groupe p\u00e9trolier national PDVSA.\r\n(breve lamal) \r\n(beve gisin) \"L\u00e9sion cartilagineuse et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit n\u00e9cessitant une op\u00e9ration\": le verdict des m\u00e9decins est sans ambigu\u00eft\u00e9, et la la saison de ski d'ores et d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e pour Michelle Gisin. Les Mondiaux qui d\u00e9butent dans une semaine \u00e0 Ore en Su\u00e8de se d\u00e9rouleront sans elle. Et c'est une chance de m\u00e9daille en moins pour la Suisse, en combin\u00e9 notamment, dont l'Obwaldienne est championne olympique en titre.\r\n(breve co\u00fbt shutdown + union) C'est le 5 f\u00e9vrier, avec une semaine de retard, que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union devant les membres du Congr\u00e8s \u00e0 Washington. En cause, bien s\u00fbr, le shutsdown,. Une paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur fond de diff\u00e9rednd bvusdg\u00e9taire \r\n avec une semaine de retard sur la date initiale pour cause de \"shutdown\", a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.\r\nCette nouvelle date a \u00e9t\u00e9 \"mutuellement\" accept\u00e9e lors d'une conversation entre les deux responsables politiques, a pr\u00e9cis\u00e9 dans une lettre Mme Pelosi, \u00e0 qui il revient d'inviter officiellement le pr\u00e9sident au Congr\u00e8s.\r\n\"C'est un grand honneur d'accepter\", lui a r\u00e9pondu M. Trump. \"Nous avons une grande histoire \u00e0 \u00e9crire et toujours de grands buts \u00e0 atteindre\", a-t-il poursuivi.\r\nCet \u00e9change entre les deux dirigeants marque un apaisement dans leurs relations.\r\nLa tenue du discours sur l'\u00e9tat de l'Union, lors duquel les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains exposent chaque ann\u00e9e leur programme et leur vision de l'avenir du pays, avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bras de fer entre le milliardaire r\u00e9publicain et son opposante d\u00e9mocrate.\r\nM. Trump avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de reporter ce discours, pr\u00e9vu le 29 janvier, en raison du \"shutdown\", la fermeture partielle des administrations f\u00e9d\u00e9rales, qui a pris fin vendredi apr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant plus de 800.000 fonctionnaires et plus d'un million de sous-traitants.\r\nMme Pelosi avait demand\u00e9 au pr\u00e9sident de reporter son intervention au pr\u00e9texte qu'il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s \u00e0 cause du \"shutdown\".\r\nDonald Trump est sorti affaibli de cette bataille, qu'il avait provoqu\u00e9e, apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 temporairement au financement du mur qu'il r\u00e9clame \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, afin de sortir du \"shutdown\" le plus long de l'histoire des Etats-Unis. \r\nIl a accept\u00e9 de rouvrir les administrations le temps qu'une commission parlementaire trouve un accord sur des mesures de contr\u00f4le de l'immigration clandestine.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur son projet de mur frontalier. Il a aussi brandi la menace de d\u00e9clarer le pays en situation \"d'urgence\", une mesure qui lui permettrait d'activer des pouvoirs extraordinaires afin de contourner le Congr\u00e8s.\r\nmlm/cyj/hr/sdu\r\n(AFP) - TX-PAR-ROU00 / 2215\r\n28.01.**\r\nLa fermeture partielle des services de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral pendant plus d'un mois a co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie des Etats-Unis, dont quelque 3 milliards ne pourront pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, selon les services du budget du Congr\u00e8s (CBO).\r\n\"En cons\u00e9quence de la baisse de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le CBO estime que le produit int\u00e9rieur brut (PIB) du quatri\u00e8me trimestre a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 milliards de dollars. Au premier trimestre 2019, le niveau du PIB est inf\u00e9rieur de 8 milliards de dollars (...), refl\u00e9tant \u00e0 la fois les cinq semaines de +shutdown+ partiel et la reprise de l'activit\u00e9 \u00e9conomique\", indiquent-ils lundi dans un communiqu\u00e9.\r\nTrois milliards de dollars repr\u00e9sentent environ 0,02% de l'estimation du PIB 2019, pr\u00e9cise le CBO, une entit\u00e9 bipartisane.\r\n\"Au-del\u00e0 des effets sous-jacents sur l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, les effets sur les travailleurs et les entreprises individuelles devraient \u00eatre encore plus importants\", rel\u00e8ve le CBO. \"Certaines soci\u00e9t\u00e9s du secteur priv\u00e9 ne r\u00e9cup\u00e8reront jamais la perte de revenus\".\r\n\"Bien que l'essentiel du PIB perdu pendant le quatri\u00e8me trimestre 2018 et le premier trimestre 2019 va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 in fine, le CBO estime qu'environ trois milliards ne le seront pas\", commente-t-il encore.\r\nInterrog\u00e9 sur cette estimation de co\u00fbt, le conseiller \u00e9conomique de la Maison Blanche Larry Kudlow s'est refus\u00e9 \u00e0 avancer de chiffres.\r\n\"Nous sommes fr\u00e9quemment en d\u00e9saccord avec le CBO sur tous les aspects. Ils font leur travail du mieux qu'ils le peuvent\", a-t-il comment\u00e9. \"Dans une \u00e9conomie de 20.000 milliards de dollars, il est terriblement difficile de faire ne serait-ce que les meilleures estimations de ces petits nombres\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nApr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant 800.000 fonctionnaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 vendredi un accord de fin de \"shutdown\", pr\u00e9voyant un financement des services f\u00e9d\u00e9raux jusqu'au 15 f\u00e9vrier.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir de cette date si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur le mur qu'il souhaite \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, dont il r\u00e9clame le financement dans le budget et que les d\u00e9mocrates lui refusent.", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10157698", "ece-10157683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-04T17:27:48Z", "speechToTexts": ["04.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAvec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la mobilisation des jeunes pour le climat, \u00e7a peut rapporter gros, de nouveaux membres, par exemple, les jeunes Verts en tout cas se frottent les mains, qui plus est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, pour un nouveau journal comme micro combien de projets morts-n\u00e9s reprendre tout ou partie du matin beaucoup le voulait mais aujourd'hui pas grand- chose \u00e0 se mettre sous les yeux des b\u00e9b\u00e9s srilankais vol\u00e9es dans des h\u00f4pitaux, des maires, forc\u00e9 de se s\u00e9parer de leurs enfants ou de les vendre, c'\u00e9tait en Suisse dans les ann\u00e9es 80 mais aujourd'hui l'heure est \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents 90 pour ce seul mois de janvier, c'est 3 fois plus que d'habitude, Martine Clerc, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod Ren\u00e9 le copr\u00e9sident autant de nouvelles recrues dans coup c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:06) [85%] :\r\nC'est un record, une telle progression quelque chose, c'\u00e9tait spectaculaire, il y a une volont\u00e9 de la part des jeunes de s'investir, investir politiquement travestir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces mouvements d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 une 2\u00e8me manifestation qui aura lieu cette fois -ci un samedi de f\u00e9vrier, donc montre bien cette volont\u00e9 de continuer \u00e0 \u00e0 se mobiliser, non pas pour s\u00e9cher les cours, mais parce qu'il y a un enjeu : un enjeu qui est crucial, alors qu'est tr\u00e8s important que nous hatrany. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nAutre motivation s'impliquer dans une campagne qui bat son plein : celle pour l'initiative contre le mitage du territoire lanc\u00e9e justement par les Jeunes Verts et enfin vous l'avez dit 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et rien de telle pour galvaniser les nouveaux membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors les jeunes Verts Martine qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat, qu'en est -il de leurs a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nEh bien \u00e7a d\u00e9pend des sections dans le canton de Vaud la gr\u00e8ve pour le climat \u00e9tait particuli\u00e8rement suivie, plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne, les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains, ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces 10 derniers jours, un par jour, l\u00e0 aussi, c'est 3 fois plus que d'habitude, de quoi se r\u00e9jouir mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts Vaudois se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [95%] :\r\nC'est quelque chose qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et ce n'est pas un parti politique de r\u00e9cup\u00e9rer cela \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes celles et ceux qui sont sensibles au climat savent que les Verts sur le parti qui d\u00e9fend le mieux ces th\u00e9matiques l\u00e0 donc si c'est un th\u00e8me qui tient \u00e0 coeur aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs, ben je pense que leur choix sera assez vite fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [98%] :\r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes et ils esp\u00e8rent maintenant que le climat restera au coeur du d\u00e9bat jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [93%] :\r\nOui, Martine Clerc en Direct ce matin, merci Martine et la presse romande bouge, on a parl\u00e9 hier sur cette antenne, avec la naissance de Micro ce journal alternatif au Matin qui est \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s, mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti, \u00e0 commencer par celui d'un certain Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [96%] :\r\nLe Matin sports ne verra effectivement jamais le jour tant Christian Constantin, que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet, le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier en souvenez -vous, en pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9es de Tamedia, il a annonc\u00e9 vouloir lever 2 millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de fautes et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nEt pourquoi Ludovic ces n\u00e9gociations n'ont -elles pas abouti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [96%] :\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e9s tr\u00e8s sceptiques et Christian Constantin, de son c\u00f4t\u00e9, dit que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles, l'\u00e9diteur lui renvoie la balle, le pr\u00e9sident de FC Sion ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois, suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, indique Patrick Matthey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nEt puis, il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [92%] :\r\nMais l\u00e0, c'est tout aussi mort un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre par m\u00e9dias a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet et puis, un groupe d'ex- collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien Romand, nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste, confie Thierry Brun, un ancien du Matin, il se fait peu d'illusions, comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout le plan social dans la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nVotre enqu\u00eate Ludovic Rocchi en Direct de Neuch\u00e2tel, ils sont huit, dont le Valais Neuch\u00e2tel et Berne \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du Parti socialiste, se basant sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne le PS exige de plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie, il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [96%] :\r\nDans le canton de Vaud, ils seront donc finalement 5 5 \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, ce sera le 17 mars prochain pour le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes, arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course hier d'ailleurs, que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne qu'il veut, proche des gens et sur le terrain, soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80000 francs, loin des 240000 francs du PS mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [88%] :\r\nOn veut d\u00e9montrer par l\u00e0 que l'\u00e9lecteur Vaudois ne peut pas s'acheter avec une campagne avec des montants excessifs, nous, on est parti avec un montant de 8 autres 1000 francs qui correspond \u00e0 ce que, entre entre notre parti et puis les, les, les soutiens qu'on a pu obtenir qu'on arrive \u00e0 mettre \u00e0 disposition \u00e0 la campagne, peut-\u00eatre ce montant viendra \u00e0 \u00eatre plus important encadre 2\u00e8me tour mais pour l'heure seulement qu'on a mis \u00e0 disposition et nous ont dit : non, d'o\u00f9 vient l'argent de cette campagne, alors la grande majorit\u00e9 provient des comptes de l'UDC-Vaud et en l'occurrence d'autres moyens proviennent disant de certains milieux que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des petites ZEP ponctuelle mais c'est des montants qui sont pas tr\u00e8s important mais le cumul de ces montants, fait qu'on ah, bah, on arrive \u00e0 faire une campagne quand m\u00eame de de taille \u00e0 8 heures de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche et de 30000 francs, celui du POPB de 20000 francs et celui du PDC de 13500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [99%] :\r\nDes centaines d'enfants Sri Lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [91%] :\r\nLe canton de Saint-Gall : la mise en ligne hier un rapport sur ces pratiques de l'\u00e9poque qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants \u00e9voqu\u00e9 les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elle ne se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [95%] :\r\nDes nouveau- n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux D\u00e9om des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix des fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui, tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s Sri Lankais en Suisse, la publication de ce rapport, la r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:59) [85%] :\r\nPour nous, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on fuir en main tous les doutes qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu, on esp\u00e8re en maintenant serait manquer les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration reporte la responsablit\u00e9 bourdonner les soutiens les adopt\u00e9s qui cherchent leur famille parce qu'il a pas mal ou les papiers sont Fr\u00e9mont falsifi\u00e9s, on n'a aucune trace pour chercher, sauf par test ADN. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [96%] :\r\nDes tests co\u00fbteux alors que des adopt\u00e9s Sri Lankais qui cherchent leurs vrais parents il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen tandis que la Suisse dans les ann\u00e9es 80 on a adopt\u00e9s, plus de 700. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nLa Suisse qui pointe au 3\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande en tout cas, selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin par l'ONG Transparency International, bas\u00e9e sur l'ann\u00e9e 2017 ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique en Suisse, ces derniers mois et qui pourrait, selon ses auteurs, peser sur la note de la Suisse selon prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown, ce sera finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [97%] :\r\nEt dans toute l'histoire des \u00c9tats-Unis ce rendez- vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait en 1986 et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger, cette fois, pas d'accident cause le discours aura lieu en f\u00e9vrier en raison du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de la, de l'avenir du pays, mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date, l'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants et aujourd'hui c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire d\u00e9clar\u00e9 de Trump qui occupe le poste, la pr\u00e9sidente a t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s pour l'occasion, maintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses l'invitation, a pu \u00eatre lanc\u00e9e aussit\u00f4t accept\u00e9e par la Maison Blanche, ce sera donc dans une semaine, en attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'\u00c9tat pendant plus d'un mois le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [91%] :\r\nMerci Simon Corthay on rester aux \u00c9tats-Unis puisque la campagne pour les pr\u00e9sidentielles de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [97%] :\r\nAvec une dizaine de pr\u00e9tendants qui ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris o\u00f9 elles habitent Elizabeth Warren Rapha\u00ebl Grand la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:43) [93%] :\r\nOui, cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le Parti d\u00e9mocrate, avec sans doute un nombre de candidats record et une diversit\u00e9 aussi importante au sein des candidats Elizabeth Warren, vous l'avez dit la s\u00e9natrice du Massachusetts a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par d'autres \u00e9lus du Congr\u00e8s des des maires de villes aussi qui affiche des ambitions pr\u00e9sidentielles, on peut \u00e9voquer Anne Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama le jeune Pete boute Jet je \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana et puis surtout, depuis cette semaine il y a Kamala Harris, qui est entr\u00e9 dans la course, l'influente s\u00e9natrice de Californie, fille d'immigr\u00e9s qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [95%] :\r\nUne pl\u00e9thore de candidats d\u00e9mocrates mais y a -t-il en une d\u00e9mocrate pour battre le pr\u00e9sident Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:38) [92%] :\r\nEh bien, pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates, il s'agit d'Howard Schultz, le patron des caf\u00e9s Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant, beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et permettre \u00e0 32 de l'emporter en 2020 dans ces primaires d\u00e9mocrates tout sera question de dosage de compromis de n\u00e9gociation, il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer, on pr\u00eate \u00e0 Hillary Clinton, l'envie d'une d'une revanche et il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Hayden vice- pr\u00e9sidence Obama Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont qui avait su galvaniser la la jeunesse du parti cette pr\u00e9sidentielle de 2020, avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique le combat ultime facette risque bien dans les rangs d\u00e9mocrates d'offrir son lot de conflits de drame, un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [98%] :\r\nOn va arriver revenir juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [93%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine, qui a officiellement inculp\u00e9, ouais, ouais le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran, notamment les \u00c9tats-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada, l'extradition de la directrice financi\u00e8re de ouais Wye arr\u00eat\u00e9 \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [97%] :\r\nUn entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion, \u00e7a n'arrive pas forc\u00e9ment tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [93%] :\r\nNon mais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Moratti Hakim qui a sign\u00e9 pour 2 saisons suppl\u00e9mentaires, annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constantin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne Lucerne ou \u00e0 l'occasion de la SFL Night Awards, en fran\u00e7ais dans le texte, le Genevois de Young Boys Kevin main bout a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur joueur du championnat suisse le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe type de Super League \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [98%] :\r\nPour le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T07:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE211B4B-70DE-4DC4-9F70-3B842A617856", "internalArchiveId": "EE211B4B-70DE-4DC4-9F70-3B842A617856", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Probl\u00e8mes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey: Marie Moya a d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Moya, Marie\r\nInterview de Marie Moya, conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante de Vevey.\r\n\r\nProbl\u00e8mes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey: Marie Moya a d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral  \r\nDIR ST LAUSANNE Marie Moya, conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante ** 32)\r\nLe Conseil d'Etat qui d\u00e9signe lui-m\u00eame un membre \u00e0 part enti\u00e8re d'une Municipalit\u00e9, ce n'est pas l\u00e9gal! Une conseill\u00e8re communale de Vevey d\u00e9nonce la d\u00e9cision prise par le gouvernement vaudois de remplacer 2 des 3 \u00e9lus suspendus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, \u00e0 la suite de plaintes p\u00e9anles. Cette \u00e9lue, c'est vous Marie Moya, bonsoir !\r\nVous avez donc d\u00e9pos\u00e9 un recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la cour constitutionnelle. Une situation que vous n'\u00eates pas la seule \u00e0 critiquer. \r\nAu Grand conseil, la semaine pass\u00e9e, une interpellation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par un d\u00e9put\u00e9 UDC pour d\u00e9noncer un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique dans cette affaire.  \r\nAlors pourquoi selon vous l'intervention du gouvernement vaudois est-elle ill\u00e9gale ?\r\nLa loi sur les communes donne au canton la possibilit\u00e9 d'intervenir dans certaines situations ... \r\n(base l\u00e9gale insuffisante, par ex. la loi parle de poste \"vacant\" donc d\u00e9mission ou destitution, mais pas suspension. En plus, la constitution dit qu'un municipal doit \u00eatre \u00e9lu d\u00e9mocratiquement) \r\n- Sans l'intervention du canton, Vevey ne fonctionnerait qu' avec 2 municipaux \u00e9lus... c'est peu! comment faire alors si on ne les remplace pas? \r\n- Vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la canton mette la municipalit\u00e9 de Vevey sous tutelle ?\r\n(la loi pr\u00e9voit une mise sous r\u00e9gie, ce serait plus logique!)\r\n- Bon vous n'\u00eates pas la seule \u00eatre f\u00e2ch\u00e9e aujourd'hui ,,, Aujourd'hui une p\u00e9tition munie de 500 signatures \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat B\u00e9atrice M\u00e9traux. Cette p\u00e9tition d\u00e9nonce la suspension de J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction. On les a \u00e9cart\u00e9s trop facilement ?\r\n(elle ne l'est pas. la loi est mal faite, elle permet d'\u00e9carter trop facilement des \u00e9lus. Elle faisait partie de la commission de gestion, elle est une des rares personnes \u00e0 avoir vu passer les documents que Christen et Agnant ont transmis sur Girardin. Il n'a jms \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 que c'\u00e9tait des doc confidentiels.)\r\n- Aujourd'hui Vevey se retrouve donc avec 2 municipaux \u00e9lus et 2 municipaux nomm\u00e9s. Jacques Ansermet a  \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9 aujourd'hui et les dicast\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis. Comment cette situation exceptionnelle est v\u00e9cue par les membres de l'administration? \r\n(mal, les employ\u00e9s ont peur pour leur avenir et sont sous stress intense.  Ca pose un probl\u00e8me pour la bonne marche des institutions)\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n-On le pr\u00e9cise, vous avez quitt\u00e9 votre parti, les Verts, parce que vous \u00e9tiez oppos\u00e9e \u00e0 la position de votre syndique verte. Qu'est-ce qui vous motive dans cette affaire, d\u00e9fendre les \u00e9lus suspendus? \r\n(motivation juridique, pas politique)", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157654", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Probl\u00e8mes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey: Marie Moya a d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2019-01-29T18:02:00_developpement-5", "Forum du 29.01.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie Moya, conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante de Vevey."], "variantIds": ["ece-10157654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe coup de gueule maintenant le Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui d\u00e9signe lui- m\u00eame un membre \u00e0 part enti\u00e8re des municipalit\u00e9s, h\u00e9 bien ce n'est pas l\u00e9gal Une conseill\u00e8re communale de Vevey d\u00e9nonce la d\u00e9cision prise par le gouvernement Vaudois de remplacer 2 des 3 \u00e9lus suspendus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, \u00e0 la suite de plaintes p\u00e9nales et cette \u00e9lue, c'est vous, Marie Moya, bonsoir, bonsoir, vous avez donc 2 pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et et \u00e0 la cour constitutionnelle, une situation d'ailleurs que vous \u00eates pas la seule \u00e0 critiquer au Grand Conseil, la semaine pass\u00e9e une interpellation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 UDC pour d\u00e9noncer un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique dans cette affaire, alors pourquoi selon vous Marie Moya, l'intervention du gouvernement Vaudois est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nAlors je vais p\u00e9ril un homme un peu je pr\u00e9tends pas qu'elle soit ill\u00e9gal je pr\u00e9tends simplement qu'il y a peut-\u00eatre un d\u00e9ficit en terme de base l\u00e9gale pour prendre cette d\u00e9cision et cette d\u00e9cision cite il vient en partie du fait que nous avons une norme constitutionnelle qui est l'article 149 alin\u00e9a 1 qui explicitement dit que les municipaux sont \u00e9lus par le peuple et aujourd'hui on se trouve \u00e0 Vevey, dans la situation o\u00f9 2 municipaux sur 5 n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple, donc par le proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9mocratique qui est pr\u00e9vu dans la Constitution, d'o\u00f9 le d\u00e9ficit de base l\u00e9gale et on risque de se retrouver avec trois et pas pour une petite dur\u00e9e mais pour une demi- l\u00e9gislature donc imaginez -vous une commune dirig\u00e9e par 3 municipaux non \u00e9lu qui, de surcro\u00eet, probablement ne viendrait pas de la commune, \u00e7a c'est aussi une probl\u00e9matique ne r\u00e9pondent pas forc\u00e9ment aux couleurs politiques des \u00e9lus originaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nMais la loi sur les communes Marie Moya, elle donne quand m\u00eame la possibilit\u00e9 au canton d'intervenir dans dans certaines situations, sans l'intervention du canton Vevey ne fonctionnerait qu'avec 2 municipaux \u00e9lus c'est quand m\u00eame peu : comment on fait si, si, on peut pas les remplacer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [80%] :\r\nSi, si, on peut pas les remplacer, il y a la mise sont qui est pr\u00e9vue la mise sous tutelle, oui, mais on l\u00e0, c'est une Missud sous tutelle de fait mais on l'appelle mis sous r\u00e9gis dans la loi, elle est \u00e9galement pr\u00e9vu pour les articles mentionn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nEt pourquoi ce serait pr\u00e9f\u00e9rable, selon vous, que la municipalit\u00e9 de Vevey soit mise sous la tutelle ou sur la r\u00e9gie du canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [89%] :\r\nEn fait, ce n'est pas le terme pr\u00e9f\u00e9rable, c'est un terme subjectif pour moi aujourd'hui \u00e0 la loi qui r\u00e9\u00e9crit les choses quand m\u00eame concr\u00e8tement c'est pas laiss\u00e9 au libre arbitre de choisir l'un plut\u00f4t que l'autre, il faut regarder, on fut de de la lettre, la loi finalement quel qu'est ce qu'il faut d\u00e9cider et comment il faut aussi proc\u00e9d\u00e9 parce que, en plus du d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, il y a aussi la mani\u00e8re dont le Conseil d'\u00c9tat, interpr\u00e8te et applique l'article 139 1 notamment, notamment lorsqu'on parle de si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant, on peut se poser la question de comment interpr\u00e9ter la notion de vacances parce qu'on est fait pour moi vacances c'est lorsque, il y a eu soit une d\u00e9mission sur une r\u00e9vocation et on la situation actuelle, il y a eu ni l'un ni l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [93%] :\r\nOn pr\u00e9cise Marie Moya, vous avez, vous avez quitt\u00e9 votre parti, les Verts parce que vous \u00e9tiez oppos\u00e9e \u00e0 la position de votre syndique verte \u00e9galement qu'est -ce qui vous motive au fond dans cette affaire, on a un peu de la peine \u00e0 savoir qui vous d\u00e9fendez c'est les \u00e9lus suspendus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [89%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 mon soutien moral aux \u00e9lus suspendus via la p\u00e9tition qui tourne sur Shems point Oreca, mais ce n'est pas ma motivation premi\u00e8re ma motivation premi\u00e8re c'est effectivement la s\u00e9curit\u00e9 du droit, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on a une norme l\u00e9gale qui est appliqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, on n'a pas de Chevry s'prudence, on n'a pas doctrine et j'ai l'impression qu'on est en train de l'appliquer de mani\u00e8re incorrecte mais c'est mon impression n'implique que moi et \u00e7a va faire des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [91%] :\r\nBon, effectivement, parce que c'est pas la seule \u00e0 \u00eatre f\u00e2ch\u00e9e hein, aujourd'hui il y a une p\u00e9tition de munie de 500 signatures en qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice M\u00e9traux cette p\u00e9tition d\u00e9nonce la suspects suspension de J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction, vous avez le sentiment qu'on les a \u00e9cart\u00e9s trop facilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nOui, alors, \u00e0 nouveau, c'est un avis personnel mais c'est aussi un avis qui est bas\u00e9 sur ma participation au sein de la commission de gestion, notamment li\u00e9s au traitement de l'enqu\u00eate sp\u00e9ciale dite Girardin, donc moi j'ai vu, j'ai eu acc\u00e8s \u00e0 tous les documents. \r\nDont il est question dans cette enqu\u00eate, aucun, je peux le certifier n'\u00e9tait en estampill\u00e9 ni secret ni confidentiel et aucun ne l'\u00e9taient aussi mat\u00e9riellement c'est-\u00e0-dire intrins\u00e8quement, donc j'ai la personnellement l'intime conviction qu'on a finalement utilis\u00e9 cet article 139 pour \u00e9carter un concurrent politique un peu comme Tom, ce qu'il disait un parti au pouvoir, tous les autres en prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [93%] :\r\nMarie Moya conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante, merci d'\u00eatre venu \u00e9voquer ce soir votre position par rapport au Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00e9sign\u00e9 lui- m\u00eame un membre \u00e0 part enti\u00e8re d'une Municipalit\u00e9 \u00e0 Vevey, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T17:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC830C34-677A-46DB-B6F3-E29FA7F6465A", "internalArchiveId": "DC830C34-677A-46DB-B6F3-E29FA7F6465A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle initiative anti-mitage pour sauver la zone agricole?", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fernand Cuche, \u00e9cologiste neuchatelois\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUne nouvelle initiative anti-mitage pour sauver la zone agricole?  \r\nSi vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute de Forum hier, et que vous avez suivi le d\u00e9bat sur l'inititaive sur le mitage, vous avez entendu \u00e7a. \r\nSON 14\" \r\nC'\u00e9tait l'\u00e9cologiste neuchatelois Fernand Cuche, qui nous parlait du prochain combat de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nUne initiative qui est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e. Muriel Ballaman, on vous rejoint \u00e0 Berne. Et vous l'avez appris: la r\u00e9colte de signatures va bient\u00f4t d\u00e9marrer. \r\nOui le 21 mars prochain, 1er jour du printemps.\r\nPlusieurs associations de d\u00e9fense du paysage pr\u00e9voient d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s l'initiative stop mitage. \r\nUne initiative - dont le titre d\u00e9finitif n'est pas encore connu - qui se veut compl\u00e9mentaire \u00e0 ce texte sur lequel les suisses vont voter le 10 f\u00e9vrier prochain... et qui sera lanc\u00e9 quel que soit le r\u00e9sultat. \r\nAlors Muriel, que veut cette nouvelle initiative? \r\nAlors c'est un peu le jeu des sept erreur entre les deux initiatives.\r\nL'initiative des jeunes verts, STOP MITAGE, s'occupe des zones \u00e0 b\u00e2tir et veut les geler... La prochaine initiative, elle, s'occupe du terrain NON constructibles. \r\nCe que cette nouvelle initiative veut geler, ce sont le nombre et la surface des batiments construits hors des zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\nOn parle l\u00e0 des raccards, des mazots, des granges... Et leur nombre n'est pas n\u00e9gligeable: en suisse, ce sont presque 600 mille b\u00e2timents... un b\u00e2timent sur 5... qui est construit hors des zones constructibles. \r\nLes deux tiers d'entre eux sont inhabit\u00e9s. \r\nCes b\u00e2timents ont un usage agricole \u00e0 la base. Ils ont \u00e9t\u00e9 construits hors zone \u00e0 b\u00e2tir pour faciliter le travail des agriculteurs. Jusque l\u00e0, tr\u00e8s bien pour les initiants... mais c'est quand ces b\u00e2timents sont transform\u00e9s que \u00e7a leur pose un probl\u00e8me. \r\nC'est \u00e0 dire quand ces raccards et autres mazots sont transform\u00e9s en logement? \r\nC'est \u00e7a.\r\nAujourd'hui, la loi permet que 60% de la surface de ces b\u00e2timents agricoles soient transform\u00e9s. Et une motion d'un parlementaire UDC, accept\u00e9e par le conseil national, demande de pouvoir transformer l'entier de la surface en habitations. \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui g\u00e8ne les initiants: qui dit transformation en logement dit aussi construction de routes, d'infrastructures, de canalisation... autant de nuisances \u00e0 un paysage pr\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs yeux. \r\nLes initiants vont m\u00eame plus loin: l'initiative STOP MITAGE - si elle est accept\u00e9e dans 10 jours - pourrait avoir des effets pervers sur les zones non constructibles. \r\noui car si on g\u00e8le les zones constructibles... et bien les solutions pourraient \u00eatre cherch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des zones non constructibles. C'est ce que veulent \u00e9viter les initiants. \r\nCar dans le projet d'am\u00e9nagement du territoire imagin\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... la LAT2... et bien des exceptions sont pr\u00e9vues. Des exceptions d\u00e9cid\u00e9es par les cantons, \u00e0 qui le gouvernement a voulu laisser pas mal de latitude... trop de lattitude aux yeux des initiants qui veulent des r\u00e8gles tr\u00e8s claires pour \u00e9viter le mitage des zones non constructibles et limiter le nombre de ces b\u00e2timents agricoles \u00e0 leur nombre actuel: 600 mille.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157652", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle initiative anti-mitage pour sauver la zone agricole? / FOR_2019-01-29T18:02:00_developpement-3", "Forum du 29.01.2019"], "variantIds": ["ece-10157652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt si vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute de Forum hier et que vous avez suivi le d\u00e9bat sur le mitage, vous avez entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nEt si vous prenez ces 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a 6, 7, 8, initiative qui ont \u00e9t\u00e9 quand c'est le territoire, et il y en a une nouvelle qui va d\u00e9marrer concernant l'utilisation de la zone non constructibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [96%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9cologiste neuchatelois Fernand Cuche qui nous parlait du prochain combat de l'am\u00e9nagement du territoire, une initiative qui est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e mais Al-Balah ment, on vous rejoint \u00e0 Berne et vous l'avez appris h\u00e9 bien la r\u00e9colte de signatures va bient\u00f4t d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [93%] :\r\nOui, le 21 mars prochain au 1er jour du printemps, plusieurs associations de d\u00e9fense du paysage pr\u00e9voient d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s, l'initiative Stop mitage une initiative dont le titre d\u00e9finitif n'est pas encore connu, qui se veut compl\u00e9mentaire \u00e0 ce texte, sur lequel les Suisses vont voter le 10 f\u00e9vrier prochain qui sera lanc\u00e9, quel qu'en soit le r\u00e9sultat est que veut cette nouvelle initiative alors c'est un peu le jeu des 7 erreurs hein, entre les 2, initiative le texte des jeunes verts Stop mitage s'occupe des zones \u00e0 b\u00e2tir et veut les geler la prochaine initiative, elle s'occupe du terrain non constructibles ce que cette nouvelle initiative geler ce sont le nombre et la surface des b\u00e2timents construits par des zones \u00e0 b\u00e2tir, on parle l\u00e0 des raccards, des mazots, des granges et leur nombre n'est pas n\u00e9gligeable en Suisse, ce sont presque 600000 b\u00e2timents, un b\u00e2timent sur 5 qui est construit hors des zones constructibles, les 2 tiers d'entre eux sont inhabit\u00e9s ces b\u00e2timents ont un usage agricole \u00e0 la base, ils ont \u00e9t\u00e9 construits hors zone \u00e0 b\u00e2tir pour faciliter le travail des agriculteurs, jusque -l\u00e0 tr\u00e8s bien pour les initiants mais c'est quand ces b\u00e2timents sont transform\u00e9s que \u00e7a leur pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand ces raccards et autres mazots sont transform\u00e9s en logement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, Esther, aujourd'hui, la loi permet que 60 pourcent de la surface de ces b\u00e2timents agricoles soient transform\u00e9s en logements et une motion parlementaire UDC accept\u00e9e par le conseil national demande de pouvoir transformer l'entier de la surface en habitations, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui g\u00e8ne les initiants qui dit transformation en logement dit aussi : construction de routes, d'infrastructures de canalisation autant de nuisances \u00e0 un paysage pr\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [96%] :\r\nLes initiants vont m\u00eame plus loin : Muriel initiative Stop mitage si elle est accept\u00e9e dans 10 jours pourrait avoir des effets pervers sur les zones non constructibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nOui, car si on g\u00e8le les zones constructibles, h\u00e9 bien les solutions pourraient \u00eatre recherch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des zones non constructibles, c'est ce que veulent \u00e9viter les initiants car dans le projet d'am\u00e9nagement du territoire, imagin\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fameuse late 2 h\u00e9 bien des exceptions sont pr\u00e9vues des exceptions d\u00e9cid\u00e9es par les cantons \u00e0 qui le gouvernement a voulu laisser pas mal de latitude, trop de latitude aux yeux des initiants qui veulent des r\u00e8gles tr\u00e8s claires pour \u00e9viter le mitage des zones non constructibles et limiter le nombre de ces b\u00e2timents agricoles \u00e0 leur nombre actuel 600000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nMais elle amant en Direct de notre Studio de Berne, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T17:39:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71CC58A0-850F-460A-8866-28C3852CC96E", "internalArchiveId": "71CC58A0-850F-460A-8866-28C3852CC96E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord-cadre est-il vraiment vital pour l'\u00e9conomie? D\u00e9bat entre Philip Queffelec et Nicolas Durand", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Queffelec, Philip ;Durand, Nicolas\r\nD\u00e9bat entre Philip Queffelec, pr\u00e9sident de Sparfell Aviation Group, soci\u00e9t\u00e9 qui vend et loue des avions, et Nicolas Durand, patron de Abionic, start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans le diagnostic m\u00e9dical.\r\n\r\nL'accord-cadre est-il vraiment vital pour l'\u00e9conomie? D\u00e9bat entre Philip Queffelec et Nicolas Durand   \r\nNicolas Durand, bonsoir, vous \u00eates patron de Abionic, une start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans le diagnostic m\u00e9dical, vous employez une cinquantaine de collaborateurs \u00e0 Lausanne \r\nPhilip Queffelec, pr\u00e9sident de Sparfell Aviation Groupe, une soci\u00e9t\u00e9 qui vend et loue des avions pour les compagnies  a\u00e9riennes et les priv\u00e9s, vous employez 250 collaborateurs en Suisse, en France et au Portugal \r\nVous \u00eates aussi membre de l'UDC\r\n@Nicolas Durand\r\nSwissmem - la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines - plus de 300'000 emplois en Suisse, appelle \u00e0 faire corps derri\u00e8re l'accord cadre - elle craint que les marchandises vendues en Europe soient soumises \u00e0 des contingents ou \u00e0 des taxes, c'est aussi votre inqui\u00e9tude ?\r\nVotre soci\u00e9t\u00e9 Abionic est encore \u00e0 la recherche d'investisseurs, si la Suisse n'a plus un acc\u00e8s facilit\u00e9 au march\u00e9 europ\u00e9en, cette recherche est compromise ?\r\nIl y a d'autres march\u00e9s que l'Europe, pourquoi ne pas se tourner vers la Chine ou les Etats-Unis ?\r\nLes produits suisses sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, c'est le cas des produits Abionic - vos cartouches de diagnostic - les clients europ\u00e9ens pourraient \u00eatre d'accords de payer plus ?\r\nL'accord cadre bute sur les mesures de protection des travailleurs, que dites-vous pour rassurer les syndicats, en tant que patron qui appelle \u00e0 soutenir cet accord ? \r\nquestions renaud:\r\n-C'est surtout les syndicats qu'on a entendu pour l'heure sur la question de la protection des salaires, et de la d\u00e9fense des mesures d'accompagnement... Mais il y a aussi une vraie inqui\u00e9tude \u00e0 ce sujet dans les milieux patronaux?\r\n@Philippe Queffelec\r\nVous \u00eates install\u00e9s avec votre soci\u00e9t\u00e9 en Suisse depuis l'ann\u00e9e 2000, mais vous vous dites qu'il ne faut pas accepter cet accord cadre. Vous ne vendez pas ou ne louez pas d'avions sur le march\u00e9 europ\u00e9en ?\r\nVous n'avez pas de concurrents en Europe qui pourraient profiter de votre position de faiblesse ?\r\nLa Suisse a dit non \u00e0 l'EEE, elle a connu une p\u00e9riode de clair ralentissement \u00e9conomiques juste apr\u00e8s cela, c'est gr\u00e2ce aux accords bilat\u00e9raux qu'elle a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu, l'accord cadre a pour mission de les p\u00e9renniser, c'est cela que vous voulez mettre en danger ?\r\nPhilippe Queffelec, les accords bilat\u00e9raux de 1998 r\u00e8glent le trafic a\u00e9rien des vols commerciaux. Si cet accord tombe, vous qui offrez des vols priv\u00e9s, vous pourriez en b\u00e9n\u00e9ficier directement ?\r\nVous \u00eates un des rares patrons en Suisse \u00e0 tenir des propos aussi anti-europ\u00e9ens, m\u00eame l'UDC dont vous faites partie dit vouloir conserver les bilat\u00e9rales, vous oubliez que la Suisse est un petit march\u00e9, elle d\u00e9pend de ses exportations donc de ses rapports avec l'\u00e9tranger ?\r\nL'Union europ\u00e9enne a durci sa position en pleine p\u00e9riode de Brexit avec le Royaume Uni, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pourrait ne pas \u00eatre prolong\u00e9e, les accords pas renouvel\u00e9s, la Suisse totalement isol\u00e9e ..\r\nSans la libre circulation des marchandises, on retrouverait des tarifs douaniers, les produits suisses d\u00e9j\u00e0 plus chers \u00e0 cause des salaires \u00e9lev\u00e9s et du franc fort seraient encore plus chers, \u00e7a va \u00eatre dur de rivaliser avec l'industrie allemande, par exemple ?\r\nEn fait vous ne voulez plus aucune relation \u00e9conomique avec l'Europe du tout ... vous \u00eates un europ\u00e9en bless\u00e9 ? \r\nLes frontaliers sont aujourd'hui sous le r\u00e9gime de l'accord sur la libre circulation des personnes ...\r\nLe trafic a\u00e9rien d\u00e9pend des accords bilat\u00e9raux de 1998, sans eux, vous pourriez aussi en subir les cons\u00e9quences ... les r\u00e8glements de survol du territoire .. \r\nQuestions Renaud\r\n-Si demain il y a des tarifs douaniers plus \u00e9lev\u00e9s ou des contingents... Faute d'accord institutionnel... C'est difficile d'imaginaire que ce soit indolore pour la place \u00e9conomique suisse!\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\npost 92 - on a connu un ralentissement, il a fallut tout le g\u00e9nie des n\u00e9gociateurs pour maintenir les bilat\u00e9rales \r\nmeme votre parti l'UDC reconna\u00eet \r\nmesures de r\u00e9torsion - ne plus adapter les accords existants, donc bureaucrie et ins\u00e9curit\u00e9 juridique\r\nrecherche - mouvements d'\u00e9tudiants\r\nTITRE: \r\nMieux vaut un accord imparfait avec l'Union europ\u00e9enne que pas d'accord du tout. C'est la position de l'industrie des machines, communiqu\u00e9e dimanche par sa fa\u00eeti\u00e8re Swissmem. Demain, c'est au tour d'Economie suisse de se prononcer. Difficile pour les entreprises de se faire une opinion quand le politique ne donne pas d'orientation claire. Alors faut-il \u00e0 tout prix accepter l'accord-cadre avec Bruxelles ? Deux patrons en d\u00e9battent ce soir dans Forum : Nicolas Durant qui dirige Abionic, et Philip Queffelec, pr\u00e9sident du Groupe Sparfell Aviation.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157650", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'accord-cadre est-il vraiment vital pour l'\u00e9conomie? D\u00e9bat entre Philip Queffelec et Nicolas Durand / FOR_2019-01-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.01.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philip Queffelec, pr\u00e9sident de Sparfell Aviation Group, soci\u00e9t\u00e9 qui vend et loue des avions, et Nicolas Durand, patron de Abionic, start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans le diagnostic m\u00e9dical."], "variantIds": ["ece-10157650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne est -il vraiment vital pour la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse et l'ensemble de la place \u00e9conomique qui s'interroge actuellement, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 r\u00e9cemment une consultation \u00e0 propos de ce texte, les fa\u00eeti\u00e8re prennent position, les unes apr\u00e8s les autres, \u00c9conomie Suisse tranchera formellement jeudi et pour l'instant, Camille Degott, c'est un certain flou qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, si on devait r\u00e9sumer la situation, c'est le oui mais qui domine et le mais et plus ou moins gros selon les fa\u00eeti\u00e8re suisse m\u00eame l'Association de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux soutient l'accord-cadre, elle l'a annonc\u00e9 il y a quelques jours, il faut dire que cette branche est l'une des plus concern\u00e9s par le march\u00e9 de l'exportation Suisse m\u00eame veut donc garder alors un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 au march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, les exportateurs sont donc largement favorable avec un petit mais il demande de clarifier certains points de l'accord, la protection des salaires, les directives en lien avec la citoyennet\u00e9 les clause guillotine et les aides d'\u00c9tat, rien de surprenant puisque ces questions font d\u00e9bat un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nMais d'autres fa\u00eeti\u00e8re ont un peu plus de doute, Camille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [95%] :\r\nOui, c'est le cas de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, pas encore de d\u00e9claration officielle pour l'instant, on l'attend pour la fin du mois, mais on ne se Ullrich, le directeur de l'USAM s'est montr\u00e9 tr\u00e8s inquiet dans une r\u00e9cente interview il est particuli\u00e8rement critique envers la question de l'aide sociale pour les citoyens de l'Union europ\u00e9enne si ce point de la citoyennet\u00e9 n'est pas r\u00e9gl\u00e9 clairement dans l'accord, la Suisse risque de le payer tr\u00e8s cher dans le futur, c'est ce qu'il estime pour lui, il y a aussi cette ligne rouge \u00e0 ne pas franchir, du c\u00f4t\u00e9 des mesures d'accompagnement et puis il y a ceux qui temporisent, \u00e0 l'image de l'Association suisse des assurances qui refuse de soutenir le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'instant l'\u00e9valuera ce texte uniquement \u00e0 la fin de la consultation au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [97%] :\r\nCamille, on a vraiment l'impression que les patrons ont du mal \u00e0 se faire un avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a comme un air de d\u00e9pit dans la rengaine qu'on entend un peu partout, il vaut mieux un accord imparfait que pas d'accord du tout et \u00e7a s'explique car tout le monde a peur des cons\u00e9quences si l'accord tombe \u00e0 l'eau d'abord le flou juridique, ce n'est jamais bon pour les affaires, et puis ces mesures de r\u00e9torsion que pourrait prendre Bruxelles certains patrons avec qui j'ai parl\u00e9, ne voient pas d'un bon oeil la p\u00e9riode d'incertitude qui s'annonce et pour plusieurs d'entre Bruxelles pourrait faire preuve de beaucoup d'imagination pour sanctionner le march\u00e9 suisse, une situation difficile \u00e0 saisir et \u00e7a correspond finalement assez bien au manque de ligne claire du c\u00f4t\u00e9 des politiques, ce qui est certain aujourd'hui c'est qu'il sera difficile de faire accepter cet accord au peuple avec une \u00e9conomie aussi dispers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [98%] :\r\nCamille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nEt de patrons nous ont rejoints pour d\u00e9battre de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette accord-cadre d'abord vous Nicolas Durand, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates patron de Abionic, c'est une Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e dans le diagnostic m\u00e9dical, vous employez une cinquantaine de collaborateurs \u00e0 Lausanne et vous Philip Queff\u00e9lec, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident de Sparfell Aviation Groupe, une soci\u00e9t\u00e9 qui vend et loue des avions pour les compagnies a\u00e9riennes et pour les priv\u00e9s, vous employez 250 collaborateurs en Suisse, en France et au Portugal, vous \u00eates aussi membre de l'UDC Nicolas Durand la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines qui dit bon bah vaut mieux un accord cadre, certes imparfait que pas d'accord du tout, elle, elle craint toute Les entraves aux exportations si il y a pas d'accord cadre est -ce que c'est aussi votre inqui\u00e9tude hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [92%] :\r\nAbsolument, c'est vrai que vous l'avez dit en avant l'introduction Abionic \u00e9tait une Start-Up issues de l'EPFL qui d\u00e9veloppe la plateforme de diagnostic m\u00e9dical, la plus rapide au monde et notre ambition, c'est de devenir le futur Nespresso du diagnostic avec des petites plateformes qui permettent de diagnostiquer, notamment de la septic\u00e9mie \u00e0 partir d'une goutte de sang avec le potentiel de sauver des millions de vies, aujourd'hui on s'appr\u00eate \u00e0 exporter, nous, nos produits dans dans la plupart des pays en Europe et pour nous, c'est absolument cl\u00e9 de garder une p\u00e9riode qui soit vraiment pas de certitude ou les accords moi bilat\u00e9raux sont maintenues, je vous donne un exemple tr\u00e8s concret, on nous avons aujourd'hui et nous b\u00e9n\u00e9ficions aujourd'hui d'un accord sur les entraves techniques au commerce qui est pour nous extr\u00eamement important, \u00e7a nous permet une facilitation au marquage CE donc la conformit\u00e9 europ\u00e9enne \u00e7a nous reconna\u00eet dans les normes ISO 13 400000 35 et \u00e7a nous donne un acc\u00e8s \u00e0 28 pays de l'Union europ\u00e9enne qui nous donne finalement des revenus potentiels \u00e0 si court terme et \u00e7a, \u00e7a rassure les investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, selon vous, sans cet accord-cadre plus de possibilit\u00e9s de exporter votre votre produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [94%] :\r\n\u00e7a veut simplement dire que si l'Europe d\u00e9cide le co\u00fbt de de stopper les accords bilat\u00e9raux parce que la Suisse ne veut pas rentrer dans une logique d'accord-cadre c'est une c'est un sc\u00e9nario, \u00e7a, \u00e7a pourrait effectivement \u00e0 terme entra\u00eener cette cette entrave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [89%] :\r\nPhilippe Queff\u00e9lec, vous vous \u00eates pas int\u00e9ress\u00e9s par le march\u00e9 europ\u00e9en, vous vous craignez pas que sans accord-cadre n'y aient plus acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [89%] :\r\n\u00e9coutez quand je n\u00e9gocie d'abord j'aime bien savoir \u00e0 qui n\u00e9gocie le probl\u00e8me que j'ai aujourd'hui, c'est que je n\u00e9gocie avec qui, avec quelle Europe je suis Suisse donc je dans un pays o\u00f9 on un bien \u00eatre une bonne \u00e9conomie un bon fonctionnement une dette qui est de 29 pourcent et on me dit il faut absolument signer quelque chose avec l'Europe parce que si je le sais, vous le signez pas, \u00e7a va \u00eatre une v\u00e9ritables catastrophes se rappelle \u00e0 peu pr\u00e8s en 92 les les votations, donc moi je voudrais savoir avec quel avec l'Europe d'abord, on doit, on doit n\u00e9gocier puis j'aime pas non plus quand je n\u00e9gocie avec qui que ce soit d\u00e9j\u00e0 avoir une menace face \u00e0 moi, qui me disent : ben \u00e9coutez, si vous \u00eates pas d'accord avec ce que nous impose ben \u00e9coutez, c'est simple, il y aura pas d'accord, bon moi je, je, je comprends pas que les gens aient peur de, de, de, de dire non \u00e0 l'Europe et voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est essentiel pour moi, pour mon Business \u00e9coutez \u00e7a changera pas grand chose pour moi je pense que toute fa\u00e7on la plus la la la la crainte des et des industriels suisses qui vous disent mais attendez, \u00e7a va \u00eatre terrible pour exporter, moi je regarde les chiffres en 2017 l'exportation Suisse vers l'UE, ses 143 milliards de francs et l'exploitation de l'UE vers la Suisse et 156 milliards de francs, donc \u00e7a veut dire que, d\u00e9j\u00e0, je suis all\u00e9e \u00e0 parts \u00e9gales dans ma n\u00e9gociations ensuite, j'ai 320000 travailleurs frontaliers en face de moi, donc je peux leur dire : \u00e9coutez, bon, vous voulez peut-\u00eatre pas me prendre un nouvel accord, qu'il soit positif pour la Suisse, bon, mais c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s bien on va ren\u00e9gocier tous ces \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [86%] :\r\nBon c'est actes ces ces, ces travailleurs frontaliers, ils d\u00e9pendent directement d'un accord \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes, donc vous en b\u00e9n\u00e9ficier directement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [94%] :\r\nOui, absolument, absolument, mais je peux me mette \u00e7a dans la balance, d\u00e8s lors que je suis en n\u00e9gociations avec quelqu'un qui veut m'imposer des choses et qui me fait un chantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [89%] :\r\nNicolas Durand il y a d'autres march\u00e9s que l'Europe, finalement on parle beaucoup de ce march\u00e9 europ\u00e9en mais enfin finalement les march\u00e9s en croissance, c'est plus tellement l'Europe \u00e7a la Chine c'est des \u00c9tats-Unis et ce qu'il faut avoir tellement peur de de d'entrave \u00e0 l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [91%] :\r\nAlors vous avez tout \u00e0 fait raison d'ailleurs, j'\u00e9tais en Asie encore quelques heures, d\u00e9sol\u00e9 pour le jet- lag, je crois qu'effectivement les Start-Up, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ne se ne se limite pas \u00e0 identifier l'Europe comme un march\u00e9 unique, par contre, on voit, c'est qu'en Europe ou, enfin, aux \u00c9tats-Unis aussi bien qu'en Chine, la demande pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 leur march\u00e9 et extr\u00eamement plus compliqu\u00e9e que celle de l'Europe, donc pour nous, \u00e7a fait une \u00e9norme diff\u00e9rence dans notre plan de d\u00e9veloppement, la question c'est pas est ce qu'on va aller en Europe ou aux \u00c9tats-Unis ou en Chine, on va, effectivement, il y aller dans dans dans tous ces march\u00e9s, mais avec une certaine facilit\u00e9 pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [95%] :\r\nMonsieur Queff\u00e9lec Philip Queff\u00e9lec, on a bien compris que vous portiez pas Bruxelles et l'Europe dans votre coeur mais enfin voil\u00e0, on n'est pas ici ce soir pour d\u00e9battent de l'Europe, on est l\u00e0 pour savoir ce que les entrepreneurs, la place \u00e9conomique aurait \u00e0 perdre si aucun accord ne devait \u00eatre conclu tr\u00e8s franchement imaginons demain des tarifs douaniers plus \u00e9lev\u00e9s ou des contingents parce que voil\u00e0, il n'y a pas eu d'accord cadre institutionnel, c'est difficile, difficile d'imaginer que ce soit indolore pour la place \u00e9conomique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [88%] :\r\nJe ne dis pas que ce soit indolore mais je pense que la Suisse b\u00e9n\u00e9ficie d'une image et d'une qualit\u00e9 de produit qui fait qu'elle pourra surmonter sans probl\u00e8me ce genre de ce genre de probl\u00e8me \u00e9coutez en mati\u00e8re de de d'exportation, les produits qu'exportent la Suisse, ce sont des produits \u00e0 valeur ajout\u00e9e important si le jeu, je pense que si un acheteur en Asie ou en Europe doit acheter une une Rolex payer 10 pourcent de plus de sujets World je pense pas que cela changera grand chose, enfin c'est mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [93%] :\r\nEn gros, les fondamentaux sont l\u00e0 Les l'\u00e9conomie est suffisamment solide et comp\u00e9titive pour s'en sortir, m\u00eame sans accord, c'est ce que dit Philip Queff\u00e9lec Nicolas Durand qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors je vais vous donner mon exemple tr\u00e8s concret, hein, parce que vendre une plateforme de diagnostic \u00e7a un peu plus compliqu\u00e9 que vendre une relaxe en tout cas d'un point de vue l\u00e9gislatif un typiquement pour donner des noms tr\u00e8s concret en Europe, les tests cliniques que nous faisons en Suisse sont reconnus, donc on peut acc\u00e9der imm\u00e9diatement au march\u00e9 si on va aux \u00c9tats-Unis laF. FDJ et nous demande de tester une population am\u00e9ricaine avec malheureusement des races am\u00e9ricaine, ils sont encore dans une logique de dire on veut voir des Black am\u00e9ricaine c'\u00e9tait latino s'etc pour voir s'il y a pas de diff\u00e9rence m\u00e9dical, m\u00eame s'il me semble qu'on a pass\u00e9 ce stade depuis longtemps et puis en Chine, ils font exactement la m\u00eame logique, alors l\u00e0 o\u00f9 on doit tester peut-\u00eatre 500 personnes stats, on nous dit maintenant il va falloir en tester 1000 de plus en Chine, les tests que nous faisons dans les autres continents sont pas reconnus, donc de nouveau l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 court terme, pour nous, c'est absolument cl\u00e9 et la perte d'accords bilat\u00e9raux remet absolument tout \u00e7a en question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [90%] :\r\nPhilippe Queff\u00e9lec les accords bilat\u00e9raux r\u00e8gle aussi le trafic a\u00e9rien des des vols commerciaux, vous vous \u00eates Cuper principalement de vols priv\u00e9s ce m\u00eame un petit peu de malice, on pourrait se dire que si cet accord tombe en admettant qu'il y ait pas d'accord-cadre qu'on n'arrive pas \u00e0 se mettent d'accord sur des accords bilat\u00e9raux si cet accord tombe, c'est vous qui offrez des vols priv\u00e9s, finalement, vous pourriez en b\u00e9n\u00e9ficier directement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas si j'en b\u00e9n\u00e9ficieraient, mais en tout cas je pense que le trafic a\u00e9rien aujourd'hui en Europe est incompressible, ceux qui viennent en Suisse, o\u00f9 qu'il Vienne pas en Suisse, on prend easyjet \u00e0 expliquer \u00e0 EasyJet que ce cet accord est fondamental, je pense pas que \u00e7a changera grand chose pour eux et je pense pas que l'Europe changera quoi que ce sont dans ces r\u00e8gles, je pense qu'ils essayent de nous faire peur, vous savez il et c'est la menace que qui leur leur leur technique de n\u00e9gociation, moi je pense qu'il ne faut pas avoir peur de, de, de ren\u00e9gocier face \u00e0 face au m\u00eame niveau avec l'Europe et c'est c'est pas la peine d'\u00eatre des subordonn\u00e9s de l'Europe ou le vassal de l'Europe comme l'Europe et le vassal des \u00c9tats-Unis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [94%] :\r\nNicolas Durand, il ne faut pas \u00eatre le vassal de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand on fait une n\u00e9gociation de mani\u00e8re que ce soit en politique ou en \u00e9conomie, on garde la t\u00eate froide et on tombe pas dans l'\u00e9motionnel et je crois que l'accord qui est sur la table aujourd'hui est imparfait, mais ce n'est pas un mauvais accord tout de m\u00eame et c'est un accord qui nous permet de maintenir \u00e9norm\u00e9ment d'accords qui sont, qui sont extr\u00eamement importants pour la Suisse, et d'autres on en b\u00e9n\u00e9ficie donc mettre en gage et mettre en jeu, simplement parce qu'on veut garder une certaine fiert\u00e9, je trouve \u00e7a un petit peu dommage c'est prendre un risque pour l'\u00e9conomie que qu'on risque tous regrettent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [87%] :\r\nJe vous remercie, Nicolas Durand, patron de Abionic et vous Philip Queff\u00e9lec, pr\u00e9sident de Sparfell Aviation Groupe, on retiendra que que si l'\u00e9conomie est peut-\u00eatre encore un peu divis\u00e9s sur cet accord, vous, vos avis \u00e9tait tr\u00e8s clair, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}