{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=525&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-8D03BEFB-4D09-47D9-B6A8-81652318DDA7", "internalArchiveId": "8D03BEFB-4D09-47D9-B6A8-81652318DDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Samuel Bendahan, Conseiller national PS VD;Andlauer;Natacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement, VERTS, Lausanne;Gilles Meystre  pr\u00e9sident de Gastro Vaud\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (06/JU 40 ANS PA) Le canton du Jura a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce weekend les 40 ans de sa cr\u00e9ation... Avec trois jours de festivit\u00e9s \u00e0 Saignel\u00e9gier. Quelque 14'000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement. Hier lors de la partie officielle, des d\u00e9l\u00e9gations de tous les cantons suisses \u00e9taient pr\u00e9sentes... \u00e0 l'exception du canton de Berne. Pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. Etienne Kocher, cette absence n'a cependant pas g\u00e2ch\u00e9 la f\u00eate. \r\n  0'51''\r\n((Du soleil, des drapeaux, des discours, de la musique et de la bonne ch\u00e8re... Pour ses organisateurs, cet anniversaire \u00e9tait une r\u00e9ussite. De nombreux participants. Des invit\u00e9s officiels, heureux de fraterniser pour ces 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura.\r\nOn y aura toutefois beaucoup vu et entendu les slogans appelant \u00e0 l'integration de la ville de Moutier dans le canton. Et beaucoup parl\u00e9 aussi de l'absence de derni\u00e8re minute de Pierre-Alain Schneg. Le conseiller d'Etat bernois qui cristallise les critiques et les menaces de certains militants projurassiennes autour du dossier de Moutier. Sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas garantie.\r\nCette absence, pour l'UDC du jura bernois c'est une ridicule prise en otage par des nationalistes extremistes. En face, le Mouvement autonomiste jurassien, trouve au contraire que cette absence a rendu la f\u00eate plus d\u00e9tendue. Le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Jacques Gerber, regrette ce petit couac. Dans une f\u00eate par ailleurs positive et tourn\u00e9e vers l'avenir. ))\r\n(08/JU 40 ANS ITV BERSET) Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent hier \u00e0 Saignel\u00e9gier. L'occasion pour lui de saluer l'histoire du plus jeune canton suisse. Une histoire qui n'est toujours pas termin\u00e9e.\r\n  0'40''\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(VDR) Au Val de ruz dans le canton de Neuch\u00e2tel, des habitants sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de chauffage.\r\nla nappe phr\u00e9atique reste tr\u00e8s haute et certains sous-sols sont toujours inond\u00e9s apr\u00e8s les orgaes qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. Mais la population se montre solidaire...plus de chambres  ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition que de demande de relogement. \r\nEn ce qui concerne la femme gri\u00e8vement bless\u00e9e, elle est d\u00e9sormais sortie d'affaire.\r\n(canicule) La semaine sera caniculaire en Europe, mais aussi en Suisse.... les temp\u00e9ratures d\u00e9passeront les 30 degr\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui pour atteindre jusqu'\u00e0 38 degr\u00e9s jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve ou en Valais.\r\nDes nuits tropicales sont \u00e9galement attendues d\u00e8s demain.\r\nCes \u00e9pisode de chaleur peuvent avoir de graves cons\u00e9quences, notamment pour les populations \u00e0 risque, comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es. l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique recommande d'\u00e9viter les activit\u00e9s physiques au plus chaud de la journ\u00e9e, de boire beaucoup ou encore de prendre des repas froids.\r\n(01/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV BENDAHAN) Certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain.\r\n C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR. Les r\u00e8gles de financements varient tr\u00e8s fortement entre les partis politiques et les cantons. A droite les montants personnels investits dans la campagne varient entre 10'000 et 75'000 francs. Alors qu'\u00e0 gauche, dans la plupart des cantons, les candidats n'ont pas le droit de faire une campagne avec des fonds personnel. Au vu de ces chiffres, le socialiste Vaudois Samuel Bendahan estime qu'il faut des r\u00e8gles plus \u00e9quitables.\r\n  0'47'' \r\nSamuel Bendahan Avec St\u00e9phane Deleury.... tous les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch\r\n(plr) Les Jeunes PLR veulent relever progressivement l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de la retraite \u00e0 66 ans pour les femmes et les hommes, puis le lier \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie. R\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier \u00e0 Soleure, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une initiative en ce sens, pour assainir l'AVS.\r\nLa r\u00e9colte des signatures d\u00e9butera en ao\u00fbt...deux mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n(10/MAIRIE ISTANBUL PA (REP 22H30 -CHAINES)) En Turquie, l'opposant Ekrem Imamolou a remport\u00e9 hier une victoire retentissante aux municipales d'Istanbul. \r\nIl a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire apr\u00e8s l'annulation du premier scrutin en mars....Apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins, Ekrem Imamolou obtient plus de 54 % des suffrages contre 45 % pour Binali Yilidirim le candidat de l'AKP, le parti au pouvoir...  Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, subit donc un cinglant revers. A Istanbul, Anne Andlauer.\r\n  49'' \r\n(( C'est une nouvelle page, un nouveau d\u00e9but pour Istanbul \u00bb : tels ont \u00e9t\u00e9 les premiers mots d'Ekrem Imamoglu a l'annonce de sa victoire. \u00ab Toute la Turquie a gagn\u00e9 et bient\u00f4t, tout le monde le ressentira \u00bb, a ensuite promis l'opposant, dans un geste \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9lecteurs du parti au pouvoir, l'AKP, et de son candidat, Binali Yildirim.\r\nM\u00eame s'ils se disaient de plus en plus optimistes \u00e0 mesure que la soir\u00e9e avan\u00e7ait, les militants de l'opposition ont jubil\u00e9 \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats. Et ils ont d'autant plus de raisons de jubiler que l'\u00e9cart s'est \u00e9norm\u00e9ment creus\u00e9 entre le vote du 31 mars et celui de ce dimanche. La premi\u00e8re fois, Ekrem Imamoglu l'avait emport\u00e9 avec moins de 14.000 voix d'avance. Il triomphe, cette fois-ci, avec plus de 750.000 voix d'avance. \r\nLe chef de l'\u00c9tat turc, Recep Tayyip Erdogan, qui cultivait jusqu'ici une image d'invincibilit\u00e9, a sans doute fait l'erreur tactique la plus lourde de sa carri\u00e8re en annulant les \u00e9lections du 31 mars))\r\n(Prague) une manifestation d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la chute du communisme en 1989.... A Prague... \r\n250 mille tch\u00e8ques sont descendus dans la rue hier...  pour exiger la d\u00e9mission du Premier ministre Andrej Babish. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes.\r\n(TF5/LSNE/DECHETS USAGE UNIQUE PI) Apr\u00e8s Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel, la ville de Lausanne veut s'attaquer au plastique \u00e0 usage unique. \r\nSelon nos informations,  les restaurants qui vendent des plats \u00e0 l'emporter, les traiteurs ou encore food- trucks seront  invit\u00e9s \u00e0 supprimer la vaisselle jetable pour proposer des contenants r\u00e9utilisables. La mesure pourrait entrer en vigueur d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. C\u00e9line Fontannaz\r\n  1'26 \r\n((Fini les barquettes ou les assiettes en plastique que l'on  jette, une fois sa salade ou ses sushis aval\u00e9s.... Place \u00e0 de la vaisselle en dur, qui peut \u00eatre lav\u00e9e et r\u00e9employ\u00e9e. A son tour, la capitale vaudoise veut pousser les restaurateurs, traiteurs et autres tenanciers de food trucks  \u00e0 bannir le plastique non r\u00e9utilisable. Un projet que la ville m\u00e8ne en collaboration avec Gastrolausanne, la fa\u00eeti\u00e8re  des restaurants lausannois. Sur une base volontaire, il est pr\u00e9vu que les enseignes s'engageront  donc  \u00e0 proposer  une vaisselle consign\u00e9e ou \u00e0 remplir les contenants apport\u00e9s par les clients. \r\nNatacha Litzistorf, municipale en charge de l'environnement.\r\n17 \r\nLa ville pr\u00e9voit  d accompagner les \u00e9tablissements en leur fournissant notamment des contenants durant la phase test. Pour Gilles Meystre  pr\u00e9sident de Gastro Vaud, il est juste que la restauration fasse sa part pour r\u00e9duire la production de d\u00e9chets dans l'espace public .il salue la d\u00e9marche\r\n20\r\nSi l'exp\u00e9rience lausannoise se r\u00e9v\u00e8le concluante, Gastro Vaud cherchera \u00e0 l'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes du canton.))\r\n(Tennis) Tennis....Roger Federer a remport\u00e9 hier pour la 10e fois le tournoi sur gazon de Halle en Allemagne. Le B\u00e2lois a domin\u00e9 le Belge David Goffin  7-6 / 6-1.\r\nA Majorque en revanche... d\u00e9faite de Belinda Bencic en finale face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin.\r\n(18/GRAND PRIX DE FRANCE F1 PA (REP 22H30)) Merc\u00e9d\u00e8s a une nouvelle fois r\u00e9ussi le doubl\u00e9...\r\n hier au Grand Prix de France de Formule 1, le Britannique Lewis Hamilton a devanc\u00e9 le Finlandais Valtteri Bottas. L'\u00e9curie allemande a  remport\u00e9 les 8 \u00e9preuves courues depuis l'ouverture du championnat... Lewis Hamilton poss\u00e8de 35 points d'avance sur son co\u00e9quipier finlandais au classement du championnat du monde. Fabrice Jaton \r\n   51'' ((pas de script))\r\n(Foot) la France s'est qualifi\u00e9e hier soir pour les quarts de finale de la Coupe du monde de football f\u00e9minin... les fran\u00e7aises ont battu les br\u00e9siliennes 2-1... Les Bleues affronteront les gagnantes du match Espagne Etats-Unis qui a lieu aujourd'hui\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-24T06:00:20_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-24T06:00:20_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10510958", "ece-10510953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:24Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE5AED01-88D3-41A5-BF8A-D3A7B36D05F2", "internalArchiveId": "EE5AED01-88D3-41A5-BF8A-D3A7B36D05F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Ekrem Imamoglu, Nouveau maire d'Istanbul;Rosenzweig;Nathalie Barthoulot, ministre jurassienne en charge de la s\u00e9curit\u00e9, PS;Rutz, Jean-Philippe\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/SSR/DEPENSES CAMPAGNES ELUS DI) Le chiffre a de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir: certains \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux seraient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9penser jusqu'\u00e0 200'000 francs pour se faire r\u00e9\u00e9lir en octobre prochain. \r\nC'est ce que montre une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR... Elle nous rappelle \u00e9galement que les r\u00e8gles de financement varient tr\u00e8s fortement entre les partis et entre les cantons.\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral. De nombreux sortants mettent leur propres \u00e9conomies en jeu pour assurer leur succ\u00e8s... \r\n  0'59'' \r\n(( L'argent ne fait pas une \u00e9lection, mais il y contribue grandement. Et parmis les \u00e9lus qui en sont le plus convaincu, il y a la fribourgeoise Christine Buillard Marbach... 75'000 francs financ\u00e9s exclusivement par ses propres \u00e9conomies. Mais la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne est bien en de\u00e7a de son coll\u00e8gue UDC argovien Hansj\u00f6rg Knecht qui admet un budget total de 200'000 francs pour maintenenir son si\u00e8ge au Conseil national... l'entrepreneur avancera la moiti\u00e9 de sa poche. C'est le montant le plus \u00e9lev\u00e9 articul\u00e9 par les 80 sortants qui ont r\u00e9pondus \u00e0 l'enqu\u00eate. En Suisse romande, le Valais se d\u00e9marque. Il y a dans ce canton une tradition de la campagne individuelle... la barre des 100'000 francs est r\u00e9guli\u00e8rement franchie par les pr\u00e9tendants de droite comme de gauche. Ailleurs en Suisse romande, on notera les 25'000 francs personnels de Claude B\u00e9gl\u00e9, les 14'000 de Pierre Andr\u00e9 Page, ou les 15'000 de Michael Buffat. A gauche, chez les verts et au PS, c'est en g\u00e9n\u00e9ral le parti qui g\u00e8re les campagnes de l'ensemble des candidats... pas question d'y ajouter la moindre \u00e9conomie pour mettre en avant sa bobine. ))\r\n*** Ca c'est pour le conseil national...  l'enqu\u00eate montre que les montants investits dans la course aux conseil des Etats sont encore plus \u00e9lev\u00e9s... \r\n  0'33'' \r\n(( C'est vrai, et l'enjeu est souvent plus \u00e9lev\u00e9s aussi. Dans le cantons de Vaud par exemple, le PLR Olivier Fran\u00e7ais, investit 150'000 francs... essentiellement financ\u00e9s par des dons issus de son r\u00e9seau dans la construction. Au PLR et c'est nouveau, les comptes sont d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9s non pas directement par les \u00e9lus, mais par une association de soutien. Notons qu'en plus des affiches et des annonces sur les r\u00e9seaux sociaux, Oliviver Fran\u00e7ais doit verser 9000 francs \u00e0 son propre parti pour figurer sur les deux listes du PLR. )) \r\n***Extro : Se faire \u00e9lire, combien \u00e7a co\u00fbte ? Vous pouvez retrouver les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur les financements personnels des campagnes sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(11/MAIRIE ISTANBUL ITV IMAMOGLU) Comme un souffle de renouveau en Turquie...\r\nHier, le candidat de l'opposition a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sa victoire  lors des \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul. \r\nApr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins,  Ekrem Imamoglu est cr\u00e9dit\u00e9 de  54 % des suffrages...  contre 45 % pour le  candidat de l'AKP au pouvoir, Binali Yildirim.\r\nCe r\u00e9sultat est un camouflet pour le Recep Tayiip Erdogan...\r\nLe pr\u00e9sident turc subit sa pire d\u00e9faite depuis 17 ans. Un verdict qui a provoqu\u00e9 des sc\u00e8nes de liesse dans la capitale.\r\nDans son discours, le nouveau maire d'Istanbul, s'est adress\u00e9 \u00e0 toute la Turquie. \r\n  38'' \r\n((TRAD:  Cette victoire, c'est une nouvelle page qui s'ouvre \u00e0 Istanbul. C'est un nouveau d\u00e9part qui apportera \u00e0 Istanbul la justice, l'\u00e9galit\u00e9, la tol\u00e9rance, et la d\u00e9barrassera du gaspillage, de l'arrogance, de l'ostentation, de la polarisation. La Turquie toute enti\u00e8re a gagn\u00e9 ce soir. N'oubliez pas : les leaders ne sont pas sacr\u00e9s. Aucun chef de parti, aucun maire, aucun pr\u00e9sident ne peut \u00eatre sacralis\u00e9 ni plac\u00e9 au-dessus de la nation.))\r\nUn extrait du discours d'Ekrem Imamoglu, recueilli par Anne Andlauer.\r\nPour le pr\u00e9sident Erdogan, le camouflet est d'autant plus s\u00e9v\u00e8re que c'est lui qui avait fait r\u00e9p\u00e9ter cette \u00e9lection, et que l'\u00e9cart entre les deux candidats est pass\u00e9 de 13'000 \u00e0 800 000 voix...\r\n(15/MANIFS REP. TCHEQUE CORRUPTION PA (REP 22H30)) Des sc\u00e8nes de liesse \u00e0 Istanbul, des manifestations de col\u00e8re \u00e0 Prague... \r\n250'000 personnes ont envahi l'esplanade Letna pour demand\u00e9 la d\u00e9mission du chef du gouvernement,  Andrej Babis... Un milliardaire populiste soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes et de conflit d'int\u00e9r\u00eat... \r\nCe rassemblement est sans doute le plus important en Tch\u00e9quie depuis la chute du communisme en 1989.\r\nDe Prague, une correspondance d'Alexis Rosenzweig\r\n  1'00\r\n(JEUNES PLR) En Suisse, les jeunes PLR ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une intiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9former l'AVS...\r\nLeurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier \u00e0 Soleure. Ils ont adopt\u00e9 un texte qui demande de fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour les hommes comme pour les femmes... et l'indexer ensuite \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie.\r\nLa r\u00e9colte de signature devrait d\u00e9buter en ao\u00fbt prochain.\r\n(07/JU 40 ANS ITV BARTHOULOT (REP 22H30)) Le canton du Jura f\u00eatait ses 40 ans ce weekend. Hier, la journ\u00e9e officielle d'hier s'est d\u00e9roul\u00e9e sans d\u00e9l\u00e9gation bernoise...\r\nPierre Alain Schnegg a renonc\u00e9  \u00e0 se d\u00e9placer au dernier moment. \r\nIl faut se souvenir que le Conseiller d'Etat Bernois est critiqu\u00e9 pour son engagement en faveur du maintien de Moutier dans le Canton de Berne.\r\nPierre-Alain Schnegg \u00e9tait vis\u00e9 par des menaces de militants jurassiens. Il a estim\u00e9 que sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas assur\u00e9e.\r\nNathalie Barthoulot est  la ministre jurassienne en charge de la s\u00e9curit\u00e9... Elle comprend cette d\u00e9cision est explique qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise en concertation entre les deux cantons... \r\n  0'43'' \r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\n(VAL-DE-RUZ) Au Val-de-Ruz, plusieurs immeubles sont toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectrit\u00e9 ou de chauffage, apr\u00e8s les inondations de la nuit de vendredi \u00e0 samedi.\r\nSelon la celulle de crise, la nappe phr\u00e9atique reste tr\u00e8s haute. Certains sous-sols sont toujours inond\u00e9s. Mais les habitants font preuve de solidarit\u00e9.\r\nQuant \u00e0 la femme transport\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'Ile \u00e0 Berne, son pronostiv vital n'est plus engag\u00e9.\r\n(17/CHAMPAGNE ET CANICULE PA) Le r\u00e9chauffement climatique a un impact dans de nombreux domaines. La production de vin n'est pas \u00e9pargn\u00e9e... \r\n... et en particulier la production  de champagne. \r\nEn France, les producteurs de mousseux nourrissent des inqui\u00e9tudes et cherchent des solutions pour pr\u00e9venir certains risques, Jean-Philippe Rutz...\r\n  50'' \r\n((Commnent continuer \u00e0 faire du bon champagne malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique? C'est le d\u00e9fi auquel doivent faire face les producteurs. Car avec une temp\u00e9rature en hausse de 1,1 degr\u00e9, en moyenne, depuis les ann\u00e9es 90, le r\u00e9chauffement est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Champagne. Et certains c\u00e9pages supportent mal ce changement.\r\nPr\u00e8s d'Epernay, une des capitales du vin p\u00e9tillant, un domaine exp\u00e9rimental travaille au d\u00e9veloppement de nouveaux c\u00e9pages, mieux adapt\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures qui se rapprochent de celles du sud de la France. Les chercheurs essaient de d\u00e9veloper des vari\u00e9t\u00e9s qui continuent d'assurer une bonne qualit\u00e9 de vin.\r\nPour ce faire, ils f\u00e9condent des fleurs de chardonnay, un c\u00e9page embl\u00e9matique du champagne, avec d'autres vari\u00e9t\u00e9s. A l'horizon 2030, les sp\u00e9cialistes de ce domaine exp\u00e9rimentral promettent de pr\u00e9senter 4 \u00e0 5 nouvelles vari\u00e9t\u00e9s, plus adapt\u00e9es au changement.\r\nIl faut dire que l'enjeu est de taille: le champagne repr\u00e9sente un chiffre d'affaires annuel de plus de 5 milliards de francs.))\r\n(SPORT) Champagne sabr\u00e9 par Lewis Hamilton, hier... \u00e0 l'issue du GP de France de Formule Un.\r\nPar Egan Bernal \u00e0 l'issue du Tour de Suisse...\r\nEt par Roger Federer, qui a f\u00eat\u00e9 sa 10e victoire sur la gazon de Halle.\r\nA une semaine de Wimbledon, Belinda Bencic a en revanche perdu la finale \u00e0 Majorque, battue en trois sets par l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin...", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510907", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LME_2019-06-24T06:30:51_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pr\u00e9sent\u00e9 par Jer\u00f4me Jeannin / LME_2019-06-24T06:30:51_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10510929", "ece-10510907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:19:56Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E091DB41-C4AE-42C2-A3A9-0ED783765A4A", "internalArchiveId": "E091DB41-C4AE-42C2-A3A9-0ED783765A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, Conseiller aux Etats PLR VD;Donald Trump, Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Nicolas de Saussure, porte-parole des HUG;Nicolas Jutzet, vice pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/CANICULE QUI QUOI COMMENT PI)  ((DIRECT STUDIO GENEVE (SECOURS +41 79 **))\r\nBouteilles d'eau et ventilateurs seront sans doute vos meilleurs alli\u00e9s... cette semaine en Suisse\r\nCar la m\u00e9t\u00e9o s'annonce caniculaire... \r\n33 \u00e0 39 degr\u00e9s... un peu partout dans le pays... et jusqu'\u00e0 dimanche... selon MeteoSuisse\r\nCet afflux d'air chaud venu d'Afrique du nord fait monter le degr\u00e9 d'alerte \u00e0 son niveau 3, ce qui est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\r\nD\u00e8s demain soir, les nuits seront elles aussi tropicales\r\nEt un tel \u00e9pisode de chaleur peut avoir de graves cons\u00e9quences... notamment pour les populations \u00e0 risque comme les femmes enceintes, les b\u00e9b\u00e9s ou les personnes \u00e2g\u00e9es\r\nL'heure est donc \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale... Rapha\u00ebl Leroy\r\n---\r\nOui, la Ville de Gen\u00e8ve, par exemple, se dit d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 d\u00e9ployer son Plan canicule. Dans les maisons de retraite romande, l'appr\u00e9hension est palpable. On se souvient qu'en 2003, 975 personnes, dont une majorit\u00e9 d'a\u00een\u00e9s, avaient p\u00e9ri en Suisse suite \u00e0 la canicule. Le d\u00e9fi est donc de taille pour les soignants. A Fribourg, une employ\u00e9e d'un EMS nous a indiqu\u00e9 qu'un programme pr\u00e9\u00e9tabli en cas de fortes chaleurs allait \u00eatre mis en place d\u00e8s aujourd'hui. Il consiste en des gestes de bon sens: hydrater r\u00e9guli\u00e8rement les r\u00e9sidents avec de l'eau fra\u00eeche, les habiller avec des v\u00eatements amples, fermer les stores des fen\u00eatres ou encore a\u00e9rer les \u00e9tages pour refroidir la temp\u00e9rature ambiante. A Sion, on va m\u00eame plus loin puisque le menu des r\u00e9sidents de l'EMS que nous avons contact\u00e9 sera adapt\u00e9 \u00e0 la chaleur. Les fruits remplaceront les g\u00e2teaux au dessert et les jus de fruits remplaceront le verre d'eau durant la journ\u00e9e. Il s'agira aussi de calfeutrer un maximum les a\u00een\u00e9s pour les pr\u00e9server du soleil. Toute sortie sera prohib\u00e9e.\r\n---\r\n*** La canicule aura aussi un impact sur les chantiers en cours, Rapha\u00ebl...\r\n--\r\nOui, c'est certain, m\u00eame s'il n'existe pas de temp\u00e9ratures limites \u00e0 partir desquelles les travaux doivent \u00eatre interrompus. En principe, selon Unia, les ma\u00eetres d'ouvrage sont tenus de respecter les r\u00e8gles du SECO et de la SUVA. Celles-ci \u00e9tablissent des crit\u00e8res en fonction de l'intensit\u00e9 du travail, de l'ensoleillement ou de l'habillement des ouvriers. Il en ressort des mesures \u00e0 prendre qui peuvent aller jusqu'\u00e0 l'arr\u00eat des travaux. Mais elles ne sont pas toujours appliqu\u00e9es, ce que d\u00e9plore Unia. Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, le responsable syndical pour le secteur gros ouvre en Suisse romande, rappelle que pass\u00e9 35 degr\u00e9s, quasi tous les chantiers deviennent dangereux. Car les risques de d\u00e9shydratation, d'insolation ou de malaises des ouvriers sont patents. Unia va donc passer la semaine \u00e0 rappeler les r\u00e8gles en vigueur. \r\n---\r\nRapha\u00ebl Leroy, merci.\r\n(Point sur les innondations) *** Et alors que la Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 affronter la canicule... les habitants du val de ruz... eux... subissent encore les cons\u00e9quences des violentes innondations du week-end\r\nDeux immeubles d'une vingtaine de logements restaient priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 hier... en raison de sous-sol toujours innond\u00e9s\r\nD'autres b\u00e2timents n'ont toujours pas de chauffage... et donc d'eau chaude... pour les m\u00eames raisons\r\nBonne nouvelle en revanche sur le plan du bilan humain; La femme dont le pronostic vital \u00e9tait engag\u00e9 est sortie d'affaire et plus aucune des 4 personnes bless\u00e9s n'est hospitalit\u00e9.\r\n(02/SSR/DEPENSES ELUS CAMPAGNE ITV FRANCAIS) 200'000 francs pour l'UDC argovien Hansj\u00f6rg Knecht... 75'000 pour la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne fribourgeoise Christine Bulliard Machbach... ou encore 100'000 pour le Valaisan Philippe Nantermod. \r\nCertains politiciens de droite n'h\u00e9sitent par \u00e0 d\u00e9lier les cordons de la bourse... pour se faire r\u00e9\u00e9lire en octobre prochain. \r\nCes \u00e9lus font partie des 80 sortants a avoir r\u00e9pondu \u00e0 une enqu\u00eate des r\u00e9dactions TV de la SSR. \r\nDans le canton de vaud, le conseiller aux Etats PLR Olivier Fran\u00e7ais a pr\u00e9vu de d\u00e9penser 150'000 francs pour garder son fauteuil. St\u00e9phane Deleury lui a demand\u00e9 d'o\u00fb provenait cet argent. \r\n  0'30'' \r\nCombien co\u00fbte une campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales ? Vous trouverz les r\u00e9ponses \u00e0 cette questions et les d\u00e9tails de cette enqu\u00eate sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(09/MAIRIE ISTANBUL DI (PI COURT MAX 1'10'' (7H))  DIRECT TEL MOBILE +90 ** 84 *6513 --> APPELER ANNE SUR SON PORTABLE VERS 6H45 POUR TEST WHAT'S APP\r\n*** Sc\u00e8nes de liesse... hier soir dans les rues d'Istanbul... apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats des municipales\r\nLe candidat de l'opposition... Ekrem Imamoglu a r\u00e9-\u00e9dit\u00e9 sa victoire... \r\nIl l'avait d\u00e9j\u00e0 emport\u00e9... le 31 mars dernier... face au repr\u00e9sentant du parti au pouvoir... Binali Yil-di-rim... mais la formation du pr\u00e9sident Recep Tayip Erdoan avait obtenu l'invalidation du scrutin\r\nEn mars 14 000 voix s\u00e9paraient les deux candidats...\r\nMais hier... Ekrem Imamoglu l'a emport\u00e9 avec pr\u00e8s de 780 000 voix d'avance sur son rival!\r\nAnne Andlauer... vous \u00eates notre correspondante en Turquie... Comment expliquer une telle victoire?\r\n((BLABLA))\r\nAnne Andlauer, en direct d'Istanbul\r\n(Indon\u00e9sie) *** Un violent s\u00e9isme a secou\u00e9 l'Indon\u00e9sie ce matin\r\nle tremblement de terre... d'une magnitude de 7.3 sur l'\u00e9chelle de RICHTER... s'est d\u00e9clench\u00e9 au sud est de l'Archipel... pr\u00e8s de l\u00eele d'Ambon\r\nPas d'informations... pour l'instant... concernant d'\u00e9ventuelles victimes ou d\u00e9gats\r\nAucune alerte tsunami n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise.\r\n(14/TRUMP SUR L'IRAN SNBC PI) *** La tension est toujours vive entre l'Iran et les Etats-Unis apr\u00e8s la destruction d'un drone am\u00e9ricain par  T\u00e9h\u00e9ran... et des attaques contre des p\u00e9troliers dans la r\u00e9gion du Golfe.\r\nDonald Trump a tent\u00e9 hier de faire redescendre, un peu, la pression \r\nDans un discours moins belliqueux que ceux des derni\u00e8res semaines... a appel\u00e9 \u00e0 des n\u00e9gociations...\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondant \u00e0 Washington... Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'03 \r\n((Trump tente une nouvelle approche face \u00e0 l'Iran. Apr\u00e8s avoir mis une presson mximal sur T\u00e9h\u00e9ran, le prl\u00e9sident am\u00e9rciin s emontr epluzs diplomatique. Une diuplomatie am\u00e9ricain \u00e0 l'ouvre au Koweit,  via  l'\u00e9missaire am\u00e9ricain pour l'Iran Brian Hook. CE dernier a notamment expliqu\u00e9 que le mill soldat am\u00e9rciain r\u00e9cemment envoy\u00e9s au Moyen Orient ne sont qu'une mesure purement d\u00e9fensive.\r\nDonald Trump s'aligne aussi sur ce discoursd bcp plsu appais\u00e9. IL \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'\u00e9mmison dominicale Meet Ther press sur NBC\r\nTRAD Trump : Je pense que l'Iran veut aussi n\u00e9gocier.. Je ne crois pas qu'ils aiment leur position en ce moment. Leur \u00e9conomie est compl\u00e9tement d\u00e9truite.. Mais je ne cherche pas la guerre. .Si elle a lieu ce sera un tsunami comme vous ne l'avez jamais vu.. .Mais je ne veux pas faire \u00e7a. Ils ne peuvent pas avoir d'armes nucl\u00e9aire, et s'il veulent parler, tr\u00e8s bien.. pas de pr\u00e9condition\r\nTrump qui tend la main \u00e0 l'Iran sans pr\u00e9condition... ce sont des concession importante faite par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  Mais la partie de poker menteur se poursuit. En parall\u00e8le de ce discours apais\u00e9, Washingotn doit lancer, ce lundi, de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre T\u00e9h\u00e9ran. Rg rtsinof))\r\n(Manif rep tch\u00e8que) 250 000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Prague... \r\nElles r\u00e9clament la d\u00e9mission du premier ministre tch\u00e8que Andre\u00ef Babiche... soup\u00e7onn\u00e9 de fraude aux subventions europ\u00e9ennes\r\nLe point culminant d'une s\u00e9rie de protestations organis\u00e9es depuis la fin avril contre le dirigeant...\r\nLa r\u00e9publique tch\u00e8que n'avait plus connu de rassemblement aussi important depuis la chute du communisme... en 1989\r\n(PLR et retraites) Une retraite \u00e0 66 ans pour tous\r\nLes jeunes PLR lancent une initiative pour assainir l'AVS\r\nIls proposent  d'\u00e9lever l'\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un an pour les hommes... et de deux pour les femmes... dans un premier temps\r\nIl pourra ensuite \u00e9voluer en fonction de l'esp\u00e9rance de vie.\r\n(05/DELITS ET CRIMES HOSTOS ITV DE SAUSSURE) **** Les h\u00f4pitaux suisses font l'objet de nombreux actes criminels. Qui touchent non seulement les patients, mais aussi le personnel soignant. \r\nDepuis 2014, plus de 10'000 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es...  la moiti\u00e9 li\u00e9es \u00e0 des vols... selon la Sonntagszeitung... qui se base sur les chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n Avec 100 vols par an, les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve sont peu concern\u00e9s. \r\nEn revanche, les HUG ont recens\u00e9 plus de 5'000 \"comportements anormaux\" l'an pass\u00e9. \r\nLes pr\u00e9cisions de leur porte-parole Nicolas de Saussure.\r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\nSur ces 5'000 agressions, la majorit\u00e9 sont des menaces verbales et des propos injurieux. \r\nLes attaques physiques sur le personnel sont plus rares, avec 35 cas en moyenne chaque ann\u00e9e.\r\n(TF2/FRANCE FIFA GATE DI)  \r\n((DIRECT STUDIO LAUSANNE ( SECOURS 41 79 **))))\r\nTout juste inaugur\u00e9e... la Maison Olympique accueille aujourd'hui \u00e0 Lausanne une r\u00e9union importante...\r\nQui de la Su\u00e8de ou de l'Italie organisera les jeux d'hiver de 2026?\r\nC'est depuis son nouveau si\u00e8ge que le Comit\u00e9 international olympique va prendre sa d\u00e9cision...\r\nLes candidatures de Stockolm-Or\u00e9 et de Milan-Cortina seront d\u00e9partag\u00e9s vers 18h. \r\nEt Bernardin Allemann... avec ce choix... le CIO.. veut montrer qu'il a \u00e9volu\u00e9...\r\n---\r\nLe CIO, victime de tant de critiques, sur le gigantisme de ses Jeux.. Le meilleure exemple \u00e9videmment reste Sochi en 2014. Pourquoi d\u00e9penser autant pour 2 semaines et demi de comp\u00e9tition,, construire autant pour des installations qui pour certaines sont ensuite abandonn\u00e9es, regardez Ath\u00e8nes apr\u00e8s 2004, il y a plus de souris dans la piscine que de nageurs. Le CIO veut maintenant des candidatures durables, avec des budgets raisonnables. C'est ce qu'on appelle l'agenda 20-20. L'Italie, ou la Su\u00e8de, devra organiser ces premiers jeux d'hiver de cette nouvelle \u00e8re.\r\n---\r\n***Le CIO se veut plus cr\u00e9dible, il a en tout cas beaucoup travaill\u00e9 pour am\u00e9liorer son fonctionnement. A l'inverse de la FIFA... Bernardin: ...Elle...  a encore BEAUCOUP de pain sur la planche...\r\nLa FIFA qui ne s'en sort pas vraiment. A t\u00e9moin encore la semaine derni\u00e8re la garde \u00e0 vue de Michel Platini. Dans cette fameuse affaire d'attribution de la Coupe du monde au Qatar en 2022. Ce fameux repas \u00e0 l'Elys\u00e9e entre Sarkozy, Platini, l'\u00e9mir du Qatar. La FIFA, dans sa qu\u00eate effr\u00e9n\u00e9e d'argent avec une Coupe du monde \u00e0 48 d\u00e8s 2026, a v\u00e9cu tellement d'affaires depuis les fameuses arrestations \u00e0 Zurich en 2015, il ya  eu tellement de suspensions, qu'on se demande comment elle peut encore redevenir cr\u00e9dible.\r\n---\r\n***On en parlera \u00e0 07h30 avec un homme qui suit de pr\u00eat ces affaires en France. Le journaliste de Mediapart Yann Philippin sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso. \r\nEt la FIFA et ses affaires isolent aussi...un peu plus chaque jour... le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber...\r\n---\r\nMichael Lauber  voit ses chances d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu diminuer. Hier encore, on pouvait lire dans la presse dominicale al\u00e9manique de fortes critiques des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux et ce sont eux qui votent. Michael Lauber, dans la tourmente pour des r\u00e9unions non protocol\u00e9es avec Gianni Infantino, patron de la FIFA, et \u00e9cart\u00e9 d\u00e9sormais des enqu\u00eates sur la FIFA. La SonnagsZeitung estimait m\u00eame que cette mise \u00e0 l'\u00e9cart pourrait se traduire par des demandes de dommages en millions par les anciens cadres de la FIFA.\r\n---\r\nMerci Bernardin Allemann\r\n(Bves sport) En tennis... \r\nAlors que Roger Federe s'est impos\u00e9 \u00e0 Halle pour la DIXIEME fois... Belinda Bencic.. elle... a manqu\u00e9 la derni\u00e8re marche du tournoi de Santa Ponca... \r\nLa Saint-Galloise s'est inclin\u00e9e hier soir en finale...\u00e0 Majorque... face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sofia Kenin\r\nEt puis en football... la France a son ticket pour le quart de finale du Mondial f\u00e9minin\r\nElle a battu le br\u00e9sil deux \u00e0 1 hier au Havre\r\nEt elle pourrat affronter vendredi les tenantes du titres... les Am\u00e9ricaines... si celles-ci s'imposent ce soir contre les Espagnoles\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Chine et G20) Pas question d'\u00e9voquer Hong-Kong... lors du sommet du G20... \u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Osaka \r\nP\u00e9kin l'a fait savoir clairement... ce matin... lors d'un point presse\r\nLes autorit\u00e9s chinoises estiment qu'il s'agit d'une question interne...\r\nL'ancienne colonie britannique est en proie \u00e0 d'importantes manifestations... depuis le d\u00e9but du mois... contre un projet de loi du gouvernement pro-p\u00e9kin\r\nUn texte d\u00e9sormais suspendu... et qui voulait permettre les extraditions vers la Chine\r\n(03/PLR/RETRAITES 66 ANS ITV JUTZET (REP 22H30)) Fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 66 ans pour les hommes comme pour les femmes et l'indexer ensuite \u00e0 l'esp\u00e9rence de vie... c'est la proposition faite hier (DI) par les jeunes lib\u00e9raux radicaux. R\u00e9unis en congr\u00e8s extraordinaire hier (DI) \u00e0 Soleure, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une intiative populaire f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9former l'AVS. Pour Nicolas Jutzet, vice pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse, cette proposition apporte enfin une solution p\u00e9renne pour le financement des retraites. \r\n   35'' \r\nNicolas Jutzet avec St\u00e9phane Deleury. Les jeunes PLR pr\u00e9voient la r\u00e9colte des signatures d\u00e8s le mois d'aout prochain.\r\n(CIO Inauguration) \"C'est le meilleur endroit pour travailler \u00e0 rendre le monde meilleur... par le sport\"\r\nLes mots de Thomas Bach... hier \u00e0 Lausanne...\u00e0 l'occasion de l'inauguration de la Maison Olympique... le si\u00e8ge du CIO\r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 international olympique s'est exprim\u00e9 devant quelque 500 invit\u00e9s... a insist\u00e9 sur les liens profonds entre son institution, le canton de Vaud et la Suisse\r\nIl s'est aussi r\u00e9jouit de pouvoir d\u00e9sormais r\u00e9unir sous un m\u00eame toit ... les 500 collaborateurs qui \u00e9taient jusqu'ici dispers\u00e9s dans quatre sites...\r\n(Anniversaire du Jura) Le canton de Berne \u00e9tait LE grand absent des festivit\u00e9s... hier... lors du 40e anniversaire du Jura\r\nLe conseiller d'Etat bernois Pierre-Alain Schnegg a annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute son d\u00e9placement \u00e0 Saignel\u00e9gier.... car sa s\u00e9curit\u00e9 n'\u00e9tait pas garantie\r\nL'annonce de sa venue avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une provocation par certains militants favorables au transfert de moutier dans le canton du Jura", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10510912", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-24T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-06-24T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10510922", "ece-10510912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-30T06:20:14Z", "webPublicationDate": "2019-06-24T05:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondante 1 en Turquie - RTS/RFI ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67666850-1F73-4FEC-93EB-73CE3C2598D4", "internalArchiveId": "67666850-1F73-4FEC-93EB-73CE3C2598D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura c\u00e9l\u00e8bre ce dimanche 23 juin 2019 \u00e0 Saignel\u00e9gier le 40e anniversaire de son entr\u00e9e en souverainet\u00e9. La d\u00e9l\u00e9gation du canton de Berne s'est d\u00e9sist\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, preuve que la question jurassienne reste vive", "publicationDate": "2019-06-23T00:00:00Z", "summary": "Le 24 septembre 1978, le peuple suisse acceptait par 82,3 % de oui la cr\u00e9ation du nouveau canton constitu\u00e9 des districts de Del\u00e9mont, de Porrentruy et des Franches-Montagnes. Tous les cantons avaient \u00e9galement approuv\u00e9 l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du Jura. Celui du Tessin avec la plus forte proportion de oui. C'est un anniversaire dignement f\u00eat\u00e9, les 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura, en 1979. Une manifestation officielle en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et tous les cantons suisses sauf les autorit\u00e9s bernoises nous y reviendrons. Une f\u00eate haute en couleur avec des milliers de personnes r\u00e9unies \u00e0 Saignel\u00e9gier aux Franches-Montagnes. \r\nGa\u00ebl Klein, vous \u00eates notre correspondant dans le Jura, la f\u00eate fut aussi belle\u00a0que \u00e7a ?\r\nEntre un soleil radieux, les couleurs du drapeau jurassien, et une ambiance comme le Jura sait les vivre, tout \u00e9tait r\u00e9uni pour que la f\u00eate soit belle et populaire. Les repr\u00e9sentants des cantons suisses sont arriv\u00e9s en d\u00e9but de matin\u00e9e, celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration vers 11 heures. Ils ont tous assist\u00e9 \u00e0 la partie officielle ponctu\u00e9e de cinq discours et surtout de deux Rauraciennes, dont une entam\u00e9e par le Mouvement Autonomiste Jurassien, un exercice particulier sans doute pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Mais il y a particip\u00e9 pour le plus grand plaisir des Jurassiens.  \r\nGa\u00ebl, vous parliez de plusieurs discours avec celui tr\u00e8s applaudi et assez in\u00e9dit du repr\u00e9sentant du canton du Tessin.\r\nOui, le discours de Norman Gobbi. Sa pr\u00e9sence avait passablement fait jaser ces derniers jours, de nombreux Jurassiens s'offusquant qu'un repr\u00e9sentant de la Lega puisse s'exprimer en public \u00e0 cette occasion et comme seul porte-parole des cantons suisses. C'\u00e9tait oublier que le Tessin fut le 24 septembre 1978 le canton qui vota le plus fortement en faveur de la cr\u00e9ation du canton du Jura, 95.1% de oui. Un score qu'a rappel\u00e9 le Tessinois en tout de d\u00e9but de discours et qui a mis la foule dans sa poche. Il a \u00e9t\u00e9 applaudi \u00e0 plusieurs reprises.  \r\nSeule ombre au tableau, Ga\u00ebl, si la Suisse officielle \u00e9tait invit\u00e9e, il y aura eu un grand absent, le canton de Berne.\r\nUne absence de derni\u00e8re minute. On savait la pr\u00e9sence annonc\u00e9e du conseiller d'Etat UDC Pierre-Alain Schnegg probl\u00e9matique. Il cristallise \u00e0 lui seul toute la d\u00e9fiance d'une partie des Jurassiens. C'est lui qui g\u00e8re le dossier toujours pas r\u00e9solu de Moutier. On a lu des menaces \u00e0 son encontre sur les r\u00e9seaux sociaux. Le risque qu'on s'en prenne \u00e0 sa personne \u00e9tait si \u00e9lev\u00e9 qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer apr\u00e8s des discussions ce matin entre les polices jurassienne et bernoise. Si l'Etat bernois n'a pas comment\u00e9 et souhait\u00e9 un bon anniversaire au canton du Jura dans un communiqu\u00e9, l'UDC du Jura bernois estime que les autorit\u00e9s jurassiennes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de couvrir de ridicule leur canton et leur population, prises en otage par un petit groupe d'extr\u00e9mistes nationalistes.", "durationSec": 134, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10509584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Tessin", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["comm\u00e9moration", "question jurassienne"], "alternativeTitle": ["Jura c\u00e9l\u00e8bre son 40e anniversaire \u00e0 Saignel\u00e9gier, en l'absence du canton de Berne / FOR_2019-06-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.06.2019"], "variantIds": ["ece-10509584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:30Z", "webPublicationDate": "2019-06-23T16:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BE34DF7-E3C3-4B02-81E3-BF48F7A145AC", "internalArchiveId": "8BE34DF7-E3C3-4B02-81E3-BF48F7A145AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Simon Matthey-Doret - l'UDC ou le dahu qui tourne en rond", "publicationDate": "2019-06-22T00:00:00Z", "summary": "L'UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l'eau qui manque \u00e0 l'agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l'\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10493107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Simon Matthey-Doret - l\u02b9UDC ou le dahu qui tourne en rond", "Signature de Simon Matthey-Doret - l\u02b9UDC ou le dahu qui tourne en rond / 69S_2019-06-22T07:22:12_signature", "Signature de Simon Matthey-Doret - l\u02b9UDC ou le dahu qui tourne en rond / 69S_2019-06-22T07:22:12_signature"], "alternativeSummary": ["L\u02b9UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l\u02b9eau qui manque \u00e0 l\u02b9agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l\u02b9\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?", "L\u02b9UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l\u02b9eau qui manque \u00e0 l\u02b9agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l\u02b9\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?", "L\u02b9UDC Suisse a distribu\u00e9 r\u00e9cemment son nouveau tout-m\u00e9nage dans les bo\u00eetes aux lettres. Au menu : climato-scepticisme, stigmatisation des immigrants \"qui consomment de l\u02b9eau qui manque \u00e0 l\u02b9agriculture\", mais surtout un collage h\u00e9t\u00e9roclite entre incitation \u00e0 consommer moins et \u00e0 d\u00e9fendre encore plus l\u02b9\u00e9conomie de march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9. Mais o\u00f9 va ce parti ?"], "variantIds": ["ece-10493120", "ece-10493107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-29T06:15:36Z", "webPublicationDate": "2019-06-22T08:20:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3B62267-37BF-4E38-B859-D8EB5AAF1120", "internalArchiveId": "B3B62267-37BF-4E38-B859-D8EB5AAF1120", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR se met au vert: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Alberto Mocchi", "publicationDate": "2019-06-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\nLe PLR se met au vert: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Alberto Mocchi  \r\nPour en d\u00e9battre avec nous, deux invit\u00e9s\r\n- Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR,\r\n- Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois,\r\nOlivier Fran\u00e7ais, vous \u00e9tiez \u00e0 Zurich aujourd'hui, \"ne rien faire, n'est pas une option\", ce sont les mots aujourd'hui de votre pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi?\r\nIl y a un mot qui n'est pas tr\u00e8s aim\u00e9 au plr, c'est le mot taxe, l\u00e0 vous acceptez de taxer les billets d'avion, pour financer l'innovation et des investissements n\u00e9cessaires \u00e0 la protection du climat?\r\n- Alberto Mocchi, 0% d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050, objectifs des accords de Paris, et quelques taxes, comme sur le carburant et les billets d'avion, un virage s\u00e9rieux?\r\n- Olivier Fran\u00e7ais, on vous tord un peu le bras, la population, votre base? en quoi l'environnement est dans l'ADN du PLR?\r\nUDC qui met la t\u00eate dans le sable? pas d'appartement avec l'UDC, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 embarrassant pour vous?\r\n- le PLR partenaire s\u00e9rieux?\r\n- pourtant cette semaine, le PLR s'est oppos\u00e9 aux deux initiatives visant \u00e0 interdire les pesticides mais aussi au contre-projet, signe n\u00e9gatif?", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10508167", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR se met au vert: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Alberto Mocchi / FOR_2019-06-22T18:02:00_developpement-5", "Forum du 22.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10508167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:28Z", "webPublicationDate": "2019-06-22T16:52:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CE, pr\u00e9sident la Commission des transports et des t\u00e9l\u00e9communications et et membre de la commission de l'enseignement de la Chambre haute du Parlement f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF9BA203-67A6-4757-A2B4-E95E897F74AB", "internalArchiveId": "DF9BA203-67A6-4757-A2B4-E95E897F74AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour : L'archive du jour - Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et du b\u00e2timent, intervient contre le dumping salarial", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;Aldo Ferrari, secr\u00e9taire syndical du Syndicat Industrie et B\u00e2timent (S.I.B) \u00e0 Lausanne\r\n\r\n\r\nL'archive du jour - Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et du b\u00e2timent, intervient contre le dumping salarial 5H37 ARCHIVE DU JOUR\r\n*** Retour dans le pass\u00e9 pour \u00e9clairer le pr\u00e9sent avec notre archive du jour. Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et B\u00e2timent, le S.I.B intervient sur un chantier o\u00f9 une entreprise de peinture allemande ne respecterait pas les accords bilat\u00e9raux au niveu des salaires. Aldo Ferrari, secr\u00e9taire syndicale du S.I.B \u00e0 Lausanne, s'en expliquait \u00e0 Forum. \r\n  1'40''\r\nEXTRO : les accords bilat\u00e9raux et leur avenir. Une question baptis\u00e9e \"accord-cadre\" qui fait encore d\u00e9bat aujourd'hui. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande des clarifications avant de signer l'accord. Bruxelles r\u00e9pond que clarification ne signifie aucunement ren\u00e9gociation. Le tout avec une pression suppl\u00e9mentaire : l'initiative de l'UDC pour une r\u00e9siliation de l'accord de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nTITRE MUSICAL - CHEWING-GUM - VENDREDI SUR MER (15 secondes sans paroles)\r\n*** Prenez un producteur fran\u00e7ais en recherche de nouveaut\u00e9s et la Suissesse Charline Mignot. Vous obtiendrez \"Vendredi sur mer\", \u00e9lectro-pop minimaliste qui a le vent en poupe. \r\n*** Chewing-Gum et le groupe franco-suisse vendredi sur mer.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505729", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 21 juin 2004, le Syndicat Industrie et du b\u00e2timent, intervient contre le dumping salarial / LMA_2019-06-21T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.06.2019"], "variantIds": ["ece-10505729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T06:26:19Z", "webPublicationDate": "2019-06-21T05:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95D71181-2339-4E3B-A3A6-A1C28A2CC85E", "internalArchiveId": "95D71181-2339-4E3B-A3A6-A1C28A2CC85E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;GHAZI;Boukari, Fouad;Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res;Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales-radicales;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/US-IRAN CA MONTE PAPIER TEHERAN) Ils disent ne pas vouloir d'une guerre mais ce nouvel incident entre l'Iran et les Etats-Unis fait craindre encore un peu plus le sc\u00e9nario un conflit arm\u00e9e... \r\nL'Iran a annonc\u00e9 hier matin avoir abattu un drone am\u00e9ricain qui violait son territoire. \r\nInformation confirm\u00e9 c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain...\r\nWaashington reconna\u00eet la perte d'un appareil Global Hawk, l'un des plus moderne et les plus sophistiqu\u00e9, mais pas dans la m\u00eame zone.Siavosh Gazzi...\r\n  0'55''\r\n(( Pour la premi\u00e8re fois, la t\u00e9l\u00e9vision iranienne a montr\u00e9 les images de l'attaque du drone am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les Gardiens de la r\u00e9volution. \r\nOn voit sur les images, un missile tir\u00e9 dans la nuit. quelques secondes plus tard, on aperoit une tr\u00e8s forte explosion et des cris de Allah Akbar. \r\nEn revanche, aucune image n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 sur les d\u00e9bris du drone. \r\nSelon les m\u00e9dias iraniens, le drone am\u00e9ricain de type Global Hawk a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile de fabrication iranienne capable de frapper une cible \u00e0 distance de 75 kilom\u00e8tres. \r\nLes Gardiens de la r\u00e9volution ont affirm\u00e9 que ce drone a \u00e9t\" abattu dans l'espace a\u00e9rien iranien alors que les Am\u00e9ricains affirment qu'il se trouvait dans l'espace a\u00e9rien international. \r\nLe ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mohammad Javad Zarif a repris \u00e0 son compte la version des Gardiens en d\u00e9non\u00e7ant une agression am\u00e9ricaine. \r\nSurtout dans un autre tweet il a affirm\u00e9 que les Iraniens avaient recup\u00e9r\u00e9 une partie du drone dans les eaux territoriales iraniennes. \r\nEn tout cas, ce premier accident direct entre l'Iran et les Etats-Unis ne peut qu'aggraver la tension entre les deux pays et provoquer une \u00e9ventuelle confrontation. ))\r\nEXTRO : Donald Trump a approuv\u00e9 une  op\u00e9ration militaire devant cibler vendredi des installations  iraniennes avant de se raviser et d'annuler les frappes au dernier moment, a rapport\u00e9 le New York Times, citant des repr\u00e9sentants de l'administration am\u00e9ricaine ayant pris part ou \u00e9tant inform\u00e9s des discussions. Washington a interdit aux compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines le survol de l'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman \"jusqu'\u00e0 nouvel ordre\".\r\n(Bve Gouv UK) L'un de ces deux hommes sera le prochain Premier ministre britannique : Boris Johnson ou Jeremy Hunt. \r\nLeur point commun : les Affaires \u00e9trang\u00e8res. Boris Johnson \u00e9tait chef de la diplomatie de 2016 \u00e0 2018.\r\nJeremy Hunt occupe le poste actuellement. \r\nLes deux se battent pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May. \r\nAu terme de cinq votes des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce sont les derniers en lice depuis hier.\r\nBoris Johnson est favori avec 160 voix contre 77 pour Jeremy Hunt au dernier tour. \r\nLes deux finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par les 160 000 adh\u00e9rents du parti conservateur d'ici la fin juillet...\r\n(Bve Commission UE) Les 28 membres de l'Union europ\u00e9enne ne sont pas au bout de leur peine. \r\nR\u00e9unis hier soir en sommet a Bruxelles, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom d'un candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission. \r\nParis et Madrid refusent notamment la nomination du pr\u00e9tendant d\u00e9fendu par Angela Merkel, l'Allemand Manfred Weber, 46 ans, candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite Europ\u00e9en.\r\nUn nouveau sommet est pr\u00e9vu le 30 juin.\r\nUn accord sur le nom de son successeur doit \u00eatre trouv\u00e9 avant le 2 juillet.\r\n(04/ACCORD-CADRE UE PI) *** La question europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse a pr\u00e9sent, avec le feuillton de l'accord cadre... Sujet \u00e0 nouveau discut\u00e9 hier soir au Conseil national...\r\nFaut-il oui ou non signer ce fameux trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser les relations entre la Suisse et l'Europe..?\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont \u00e9charp\u00e9  une bonne heure autour de cette question... \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 une motion exigeant une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9. \r\nM\u00eame si Bruxelles refuse de nouvelle n\u00e9gociations...\r\nThibaut Schaller,  les forces politiques ont martel\u00e9 hier leurs positions... et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, a tent\u00e9 de surnager.\r\n  1'05''\r\n((Trait\u00e9 colonial pour l'UDC, accord lib\u00e9ral sapant la protection des salaires en Suisse pour la gauche... Ignazio Cassis a une nouvelle fois subi les foudres du Parlement. Le Conseil national a exig\u00e9 une ren\u00e9gociation des points qui f\u00e2chent... soutien aux banques cantonales et salaire helv\u00e9tiques en danger, et aide sociale suisse accord\u00e9e potentiellement aux Europ\u00e9ens. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9fendu en disant que les discussions  avec l'UE \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es.\r\nSON\r\nVoil\u00e0 le chemin trac\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - qui devrait une nouvelle fois discuter d'Europe aujourd'hui dans sa s\u00e9ance - esp\u00e9rer que l'UE accepte via une d\u00e9claration de laisser aux Suisses leur marge de manoeuvre. Et apr\u00e8s le d\u00e9bat d'hier, il pourra d\u00e9montrer \u00e0 Bruxelles aussi que le Parlement ne soutiendra jamais un accord sans ces \"clarifications\"... ce qui devrait l'aider - bien malgr\u00e9 lui - dans les discussions.))\r\n(06/COUP DE FORCE DES LOBBYS IMMO IV NANTERMOD) *** Les droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir,c'est en tout cas le souhait du Conseil national...\r\nUne majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs...\r\nIls ont aussi red\u00e9fini la notion de loyer abusif. \r\nPour le contester, il faudra d\u00e9sormais qu'il y ait une p\u00e9nurie de logement. \r\nUne proposition du conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF4/CONGE PATERNITE PI) Deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, vot\u00e9es hier par le Conseil des Etats hier...\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus, de gauche \u00e0 droite, imaginent d'autres pistes pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, Alexandra Richard.\r\n  1'31''\r\n((Etendre les horaires du t\u00e9l\u00e9travail: c'est ce que sugg\u00e8re le PLR, pour r\u00e9cup\u00e9rer les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et travailler ensuite tard le soir quand ils dorment. A l'inverse, les jeunes socialistes proposent de ralentir, r\u00e9duire le temps de travail, pour r\u00e9partir \u00e9quitablement les t\u00e2ches entre femmes et hommes. Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste: \r\n...\r\nAutre inspiration scandinave: le cong\u00e9 parental. 38 semaines, comme le pr\u00e9conise la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, ou cette forme d\u00e9riv\u00e9e, tr\u00e8s abbr\u00e9g\u00e9e, relanc\u00e9e hier par le PLR: 2 semaines qui seraient ajout\u00e9es au cong\u00e9 maternit\u00e9, 16 semaines donc \u00e0 partager librement entre p\u00e8re et m\u00e8re. Pour rompre avec les mod\u00e8les traditionnels... Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales-radicales :\r\n...\r\nCong\u00e9 parental, t\u00e9l\u00e9travail, temps libre pour mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre hommes et femmes... Les \u00e9lus imaginent des solutions pour aller au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re \u00e9tape: le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sera propos\u00e9 en votation.))\r\n(08/VD ARGENT MONSANTO BIODIVERSITE IV MAHAIM) *** Monsanto devra rembourser des imp\u00f4ts au canton de Vaud. \r\nLe conseil d'Etat l'a annonc\u00e9 hier. \r\nLa multinationale qui va quitter la r\u00e9gion de Morges apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration, devra passer \u00e0 la caisse en raison d'une clause sp\u00e9cifique. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Vert Rapha\u00ebl Mahain, qui avait interpell\u00e9 les autorit\u00e9s, cet argent pourrait servir \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9.\r\n  0'47''\r\nEXTRO: Rapha\u00ebl Mahaim avec Martine Clerc\r\nLe Conseil d'Etat ne donne aucun d\u00e9tails sur le montant des recettes en jeu, en raison du secret fiscal.\r\n(Bve OR) Si vous cachez des lingots d'or dans votre grenier, c'est le moment de les vendre. \r\nLes cours du m\u00e9tal pr\u00e9cieux ont bondi jusqu'\u00e0 froler hier les 1 400 dollars  pour une once. \r\nSon niveau le plus haut depuis cinq ans. \r\nEn laissant penser, mercredi soir, que la banque centrale am\u00e9ricaine pourrait baisser tr\u00e8s prochainement ses taux d'int\u00e9r\u00eat, Jerome Powell a fait des heureux.\r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9voqu\u00e9 la mont\u00e9e des menaces qui p\u00e8sent sur la croissance \u00e9conomique.\r\nPour les investisseurs, le message est clairement favorable au m\u00e9tal qu'ils voient comme une valeur refuge.\r\n(Bve Angelina Jolie) Du cin\u00e9ma \u00e0 la presse \u00e9crite. \r\nAngelina Jolie va int\u00e9grer la r\u00e9daction du magazine am\u00e9ricain Time en tant que journaliste. \r\nSon premier article sera publi\u00e9 le 1er juillet, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s, et traitera du r\u00f4le des femmes dans les n\u00e9gociations de paix en Afghanistan...\r\nCelle qui est r\u00e9alisatrice, mannequin, com\u00e9dienne, sc\u00e9nariste et ambassadrice ajoute donc une nouvelle corde \u00e0 son arc en devenant journaliste pour le prestigieux titre de presse.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-21T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-21T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10505816", "ece-10505793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:17:26Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\n10 heures et demie, le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, personne ne veut d'un nouveau conflit arm\u00e9, mais la situation entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis semblent chaque jour se tendre davantage en attendant Washington et T\u00e9h\u00e9ran m\u00e8ne une guerre de communication apr\u00e8s la destruction, hier, d'un drone am\u00e9ricain ce coup de force en Suisse des lobbies immobiliers les droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment red\u00e9fini hier la notion de loyer abusif qu'il sera peut-\u00eatre compliqu\u00e9 de contester et puis le canton de Vaud r\u00e9clame de l'argent \u00e0 Monsanto, apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part de la r\u00e9gion de Morges, de l'argent qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nIls disent ne pas vouloir d'une guerre mais ce nouvel incident entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis fait craindre encore un peu plus le sc\u00e9nario d'un conflit arm\u00e9 l'Iran a annonc\u00e9 hier matin avoir abattu un drone am\u00e9ricain qui violait son territoire information confirm\u00e9 c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain : Washington reconna\u00eet la perte d'un appareil Global Hawk, l'un des plus modernes et les plus sophistiqu\u00e9s, mais pas dans la m\u00eame zone Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision iranienne a montr\u00e9 les images de l'attaque de drone am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les Gardiens de la r\u00e9volution, on voit sur les images, un missile tir\u00e9 dans la nuit, quelques secondes plus tard, on aper\u00e7oit une forte explosion dans le ciel et des cris de Allah qui part en revanche, aucune image n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 pour l'instant sur les d\u00e9bris du drone les Gardiens de la r\u00e9volution ont affirm\u00e9 que ce drone a \u00e9t\u00e9 abattu dans l'espace a\u00e9rien iranien, alors que les Am\u00e9ricains affirment qu'ils se trouvaient dans l'espace a\u00e9rien international, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a repris \u00e0 son compte la version des Gardiens de la r\u00e9volution en d\u00e9non\u00e7ant une agression am\u00e9ricaine, surtout dans un autre tweet, il a affirm\u00e9 que les Iraniens avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une partie du drone dans les eaux territoriales iraniennes en tout cas ce premier accident Direct entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis ne peut qu'aggraver la tension entre les 2 pays et provoquer m\u00eame une confrontation directe entre les 2 pays Siavosh Asie pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEt cette information, rapport\u00e9e par le New York Times, Donald Trump pourrait approuver une op\u00e9ration militaire devant cibler vendredi des installations iraniennes avant de se raviser et d'annuler les frappes au dernier moment, Washington, qui en tout cas, interdit aux compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines le survol de l'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran l'un de ces 2 hommes sera le prochain 1er ministre britannique Boris Johnson ou J\u00e9r\u00e9my Hunt, leur point commun : les Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson \u00e9tait chef de la diplomatie, J\u00e9r\u00e9my Hunt, occupe le poste actuellement, les 2 se battent donc pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May au terme de cinq votes des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce sont les derniers en lice depuis hier, ces 2 finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par les adh\u00e9rents du parti conservateur, d'ici la fin juillet les 28 membres de l'Union europ\u00e9enne ne sont pas au bout de leurs peines, r\u00e9unis hier soir au sommet en Bruxelles, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom d'un candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission, Paris et Madrid refusent notamment la nomination du pr\u00e9tendant d\u00e9fendu par Angela Merkel, l'Allemand Manfred Weber, candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite europ\u00e9enne, un nouveau sommet est pr\u00e9vu le 30 juin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEt la question europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse, maintenant avec le feuilleton de l'accord cadre Sujet \u00e0 nouveau discut\u00e9 hier au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nMais faut -il oui ou non signer ce fameux trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser les relations entre la Suisse et l'Europe, les d\u00e9put\u00e9s se sont \u00e9charp\u00e9 une bonne heure autour de cette question, le Conseil national accept\u00e9 une motion exigeant une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9, m\u00eame si Bruxelles refuse de nouvelles n\u00e9gociations Thibaut Schaller, les forces politiques ont martel\u00e9 hier leurs positions et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis a tent\u00e9 de surnager. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [94%] :\r\nTrait\u00e9 colonial pour l'UDC accord lib\u00e9ral sapant la protection des salaires en Suisse pour la gauche, Ignazio Cassis, a une nouvelle fois subi les foudres du Parlement, le Conseil national a exig\u00e9 une ren\u00e9gociation des points qui f\u00e2chent : soutien aux banques cantonales les salaires helv\u00e9tiques en danger et aide sociale suisse accord\u00e9e potentiellement aux Europ\u00e9ens, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9fendu en disant que les discussions sur ces points avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:54) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude \u00e0 Juncker a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait ouvert \u00e0 des discussions compl\u00e9mentaires sous la forme d'une ou plusieurs d\u00e9clarations afin de trouver une solution satisfaisante qui nous permet de signer l'accord cadre institutionnel et de vous le adress\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le chemin trac\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait une nouvelle fois discuter d'Europe aujourd'hui, dans sa s\u00e9ance esp\u00e9rer que l'UE accepte via une d\u00e9claration de laisser aux Suisses, leur marge de manoeuvre et apr\u00e8s le d\u00e9bat d'hier, il pourra d\u00e9montrer \u00e0 Bruxelles aussi que le Parlement ne soutiendra jamais en accord cens\u00e9 clarifications, ce qui devrait l'aider, bien malgr\u00e9 lui dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [91%] :\r\nLes droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir s'en tout cas le souhait du Conseil national hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [97%] :\r\nUne majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, ils ont aussi red\u00e9fini la notion de loyer abusif pour le contester, il faudrait qu'il y ait une p\u00e9nurie de logements, une proposition du conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [92%] :\r\nDans les r\u00e9gions o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9nurie, on en conna\u00eet quelques-unes en Suisse romande, notamment par exemple en Valais, vous avez des milliers de logements vides, les propri\u00e9taires offrent des mois voire des semestres de de loyer gratuit pour trouver des locataires, donc le les r\u00e8gles du march\u00e9 fonctionne assez bien et cette cette distorsion des r\u00e8gles du march\u00e9 qui, qui veut qu'on signe un contrat, et imm\u00e9diatement apr\u00e8s, on peut aller demander de de baisser le prix du contraste, quand m\u00eame assez choquant du point de vue de de l'engagement contractuel a vraiment pas son sens l\u00e0 o\u00f9 vous avez pl\u00e9thore d'offres d'appartements disponible et que finalement, vous avez les moyens d\u00e9j\u00e0 de d'obtenir un loyer tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 vot\u00e9es hier par le Conseil des \u00c9tats, une premi\u00e8re \u00e9tape pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus de gauche \u00e0 droite imaginent d'autres pistes pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [97%] :\r\n\u00e9tendre les horaires du t\u00e9l\u00e9travail, c'est par exemple ce que sugg\u00e8re le PLR pour r\u00e9cup\u00e9rer les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et travailler ensuite tard le soir, quand ils dorment \u00e0 l'inverse, les jeunes socialistes proposent de ralentir, r\u00e9duire le temps de travail pour r\u00e9partir \u00e9quitablement les t\u00e2ches entre femmes et hommes, Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [90%] :\r\nPour nous, c'est clair, il baissement du temps de travail pour donner aux familles la possibilit\u00e9 de vraiment garder aussi les enfants et si on regarde les pays du nord, l\u00e0 on a vraiment c'est temps travail et maintenant on a une r\u00e9partition des t\u00e2ches non pay\u00e9s \u00e0 la maison on, hommes et femmes qui est beaucoup mieux que celui qu'on a en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [92%] :\r\nAutre inspiration scandinave, le cong\u00e9 parental 38 semaines comme le pr\u00e9conise la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales ou cette forme d\u00e9riv\u00e9e tr\u00e8s abr\u00e9g\u00e9e relanc\u00e9e hier par le PLR 2 semaines qui seraient ajout\u00e9es au cong\u00e9 maternit\u00e9 16 semaines donc \u00e0 partager librement entre p\u00e8re et m\u00e8re pour rompre avec les mod\u00e8les traditionnels, c'est l'avis de Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9ralradical. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:48) [88%] :\r\nMaintenant, s'il manque quand m\u00eame encore l'image de la femme qui doit faire le grand bout \u00e0 la maison, les premi\u00e8res semaines et le mari va gentiment, elle pourrait encore avoir les 2 semaines, c'est clair que c'est un progr\u00e8s, mais je pense pour beaucoup de familles, ce mod\u00e8le parental \u00eatre vraiment mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [94%] :\r\nCong\u00e9 parental t\u00e9l\u00e9travail temps libre pour mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre hommes et femmes, les \u00e9lus imaginent donc des solutions pour aller au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re \u00e9tape, le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sera propos\u00e9 en votation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [92%] :\r\nMonsanto devra rembourser des imp\u00f4ts au canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat l'a annonc\u00e9 hier la multinationale, qui va quitter la r\u00e9gion de Morges apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration devra passer \u00e0 la caisse en raison d'une clause sp\u00e9cifique pour le d\u00e9put\u00e9 Vert, Rapha\u00ebl Mahaim, qui avait interpell\u00e9 les autorit\u00e9s cet argent pourrait servir \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:38) [96%] :\r\nOn parle probablement d'une grande somme d'un montant important et on estime que, symboliquement, surtout vu l'urgence climatique, biodiversit\u00e9, agriculture de proximit\u00e9, ce serait judicieux que l'\u00e9tat engage des investissements d'un montant comparable pour ces domaines Labro au vu des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Monsanto, ici comme ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [88%] :\r\nVous souhaitez \u00e0 l'avenir, que l'\u00c9tat de Vaud ne puissent plus exon\u00e9rer ce type d'entreprise mais sur quels crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:04) [94%] :\r\nJe ne suis pas d'accord qu'on d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 des entreprises qui se font condamner par des tribunaux dans le monde entier pour des violations des droits fondamentaux ou d'obligations environnementales, donc il faut poser des crit\u00e8res stricts, on ne donne pas d'exon\u00e9ration fiscale pour des entreprises qui ne respectent pas un certain nombre de crit\u00e8res pour ce type d'entreprise, il faut \u00eatre beaucoup plus restrictif \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [94%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s, Rapha\u00ebl Mahaim, interrog\u00e9 par Martine Clerc et puis si vous cachez des lingots d'or dans votre grenier, bien c'est le moment de les vendre, les cours du m\u00e9tal pr\u00e9cieux ont bondi jusqu'\u00e0 fr\u00f4ler hier les 1400 dollars autrement 1400 francs pour une Once, son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 5 ans en laissant penser mercredi soir que la banque centrale am\u00e9ricaine pourrait bient\u00f4t baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat J\u00e9r\u00f4me Powell a fait des heureux, le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9voqu\u00e9 la mont\u00e9e des menaces qui p\u00e8sent sur la croissance \u00e9conomique pour les investisseurs, le message est donc clairement favorable au m\u00e9tal qu'il voit comme une valeur refuge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [87%] :\r\nOn Foued Boukari pour le journal, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C01E336-7AA1-4747-9819-019BA0238904", "internalArchiveId": "7C01E336-7AA1-4747-9819-019BA0238904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Le National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nInterview de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nLe National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre   Nathalie Ch\u00e8vre, direct studio Lausanne\r\nNathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nDIRECT STUDIO LS  ** 63\r\nL'initiative populaire pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\" et l'initiative \"pour une eau potable propre et une alimentatoin saine ont toutes les deux \u00e9cart\u00e9es...sans contre-projet.\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------\r\n***9 heures de d\u00e9bat.. et au final un double NON.. \r\nLe Conseil national a rejet\u00e9 deux initiatives anti-pesticides.. \r\nSans contre-projet... \r\nPour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s.. les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - dans le cadre de sa future politique agricole et dans son plan d'action \"Produits phytosanitaires\" -  sont suffisantes.. \r\nC'est le peuple qui aura le dernier mot en votation.\r\non va tenter de comprendre les pr\u00e9occupations qui entourent la pr\u00e9sence de pesticides en Suisse..\r\nPr\u00e9occupations autour leur nocivit\u00e9 \r\nAvec vous.. Nathalie Ch\u00e8vre, bonjour!\r\nEco-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Univerist\u00e9 de Lausanne....\r\n****Hier, pendant le d\u00e9bat, Albert R\u00f4sti, pr\u00e9sident de l'UDC a parl\u00e9 \"'d'attaques intol\u00e9rables contre l monde paysan.. \"\r\nC'est le cas? \r\nLes paysans suisses ne peuvent pas se  passer compl\u00e8tement de pesticides, comme le demandait l'une des  initiatives? \r\n \t(imaginable, mais compliqu\u00e9 pour certaines cultures plus sp\u00e9cifiques ou \u00e0 certaines saisons, une voix m\u00e9diane serait pr\u00e9f\u00e9rable pour tendre  \tvers une r\u00e9duction    progressive, un usage raisonn\u00e9 comme pour les M\u00e9dicaments)\r\n- Est-ce que la quantit\u00e9 totale de pesticides en Suisse est train de diminuer. \r\nQu'est-ce qui pourrait favoriser une r\u00e9duction?\r\n   (ne plus suivre les plans d'\u00e9pandage des pesticides recommand\u00e9s par les industriels qui livrent la substance, se baser sur des vulgarisations agricoles, comme les plans mis en place dans plusieurs cantons)\r\n***Parmelin; les mesures prises par le cons fed - dans le cadre de sa future politique agricole et dans son plan d'action \"Produits phytosanitaires\" - sont suffisantes... faisons le point apr\u00e8s leur mise en oeuvre.. \r\nAttentitsme? \r\nLe cons fed pas assez courageux.. ou les pieds sur terre? \r\n*****Hier, pendant le d\u00e9bat, un \u00e9lu a demand\u00e9 des mesures pour \u00e9viter l'Apocalypse.. \r\nOn est dans l'\u00e9motionnel... dans l'exag\u00e9ration?\r\nSANTE\r\n*****Est-ce qu'il y a un consensus scientifique aujourd'hui sur la dangerosit\u00e9 des pesticides, notamment leur effet canc\u00e9rig\u00e8ne?\r\n- \u00e7a se retrouve dans ce que l'on mange??\r\n    (Peu de doute sur les cas pour des paysans aux USA, qui ont gagn\u00e9 en justice Contre Monsanto, mais ici, il y a aussi d'autres produits auxquels    on est expos\u00e9s qui sont tr\u00e8s nocifs)\r\n- si c'est bio, aucune certitude que ce soit ok.. mais c'est mieux? \r\n******Le combats contre les pesticides ne se limite pas qu'\u00e0 l'agriculture. Il touche aussi les villes et d'autres aspects de notre quotidien?\r\n   (fa\u00e7ades de maison, produits anti-puces des animaux, peinture de bateaux. il y a toute une s\u00e9rie d'autres produits toxiques auxquels on est expos\u00e9s. difficile \u00e0 mesure. Pr\u00e8s   de 10% des pesticides en France hors agriculture...)\r\n- Aujoud'hui en termes d'effet de ces substances sur notre sant\u00e9, on court plus de risque lorsqu'on habite en ville ou en campagne?\r\n\t(d\u00e9pend aussi de situatoins sp\u00e9cifiques, si votre chat a un collier anti-puces, c'est d\u00e9j\u00e0 un gros risque ,comme l'usage de cosm\u00e9tiques, ...il n'y a pas que le lieu de r\u00e9sidence) \r\n*****Si on vous entend bien, une des difficult\u00e9s en Suisse, c'est de distinguer en terme de nocivit\u00e9,  l'effet de  l'agriculture \u00e0 proprement dite...de l'effet d'autres facteurs?\r\n******Le g\u00e9ant de l'agro-chimie Bayer a annonc\u00e9 vendredi dernier vouloir investir cinq milliards d'euros dans de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d'herbicides. Vous jugez \u00e7a cr\u00e9dible? Il y a des alternatives, des produits moins toxiques qui pourraient voir le jour dans l'industrie chimique?\r\nCONSOMMATEUR\r\n****Vous travaillez depuis 15 ans sur les questions de dangerosit\u00e9 de divers produits? Vous avez constatez un int\u00e9r\u00eat croissant du public sur ces questions?\r\n- Consommateur mieux inform\u00e9? ou pas assez\r\n***en Suisse on vote..", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505802", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre / LME_2019-06-21T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10505802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:20Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon \u00e7a on revient un petit peu sur sur la politique avec les 9 heures de d\u00e9bat et, au final, ce double NON hier au Conseil national, le conseiller national qui a rejet\u00e9 deux initiatives anti- pesticides et sans contre- projet alors pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes en la mati\u00e8re et et ce sera le peuple qui aura le dernier mot sur ces, sur ces 2 initiatives, alors ce matin on va tenter de comprendre les pr\u00e9occupations qui entourent la la pr\u00e9sence de pesticides en Suisse pr\u00e9occupations notamment autour de leur nocivit\u00e9, avec vous, Nathalie Ch\u00e8vre bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9co- toxicologue h\u00e9 mec ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne alors hier pendant le d\u00e9bat, on a pu entendre Albert R\u00f6sti qui est pr\u00e9sident du de l'UDC parler d'attaques intol\u00e9rables contre le monde paysan en \u00e9voquant ses ces initiatives, c'est le cas, c'est vraiment mauvais pour les paysans, l'id\u00e9e de limiter, voire de supprimer les pesticides, alors c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nMauvais en soi pour les paiements seront, je pense que \u00e7a implique de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout le syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que si on supprime, effectivement, les pesticides, on doit produire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais nous, on a aussi un grand r\u00f4le \u00e0 jouer en tant qu'acteur consommateurs puisqu'on doit aussi par exemple accepter d'avoir peut-\u00eatre de payer plus cher les fruits et l\u00e9gumes peut-\u00eatre d'avoir des fruits qui sont plus aussi jolies ou peut-\u00eatre aussi d'accepter certaines ann\u00e9es \u00e0 des r\u00e9coltes, qu'on n'aura pas donc c'est pas uniquement les agriculteurs qui sont concern\u00e9s, le syst\u00e8me lui- m\u00eame est concern\u00e9e, si on d\u00e9cide de produire sans pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nOn avait sur cette antenne pourparlers 20 l'oenologue cantonale il y a, il y a quelques jours, et elle, elle nous disait on a encore besoin, on a besoin de certains pesticides pour travailler la vigne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [94%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 dire que les pesticides devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 un peu comme des m\u00e9dicaments, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont leur utilit\u00e9, parfois parce qu'effectivement il y a des ravageurs qu'on ne peut pas combattre autrement, mais il devrait pas \u00eatre utilis\u00e9e de mani\u00e8re syst\u00e9matique et avant que la maladie par exemple soit soit d\u00e9clar\u00e9 syst\u00e9matiquement, donc on a laiss\u00e9 pendant des ann\u00e9es l'industrie d\u00e9cid\u00e9 des plans d'\u00e9pandage et puis c'est vrai que souvent ben voil\u00e0, on a, on a mis beaucoup, parfois peut-\u00eatre trop et puis peut-\u00eatre syst\u00e9matiquement alors que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, alors que c'est un peu comme les antibiotiques, \u00e7a devrait pas \u00eatre syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nOn entendait Guy Parmelin tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures il a dit aussi hier de devant le Conseil national la Suisse prend des mesures, notamment dans le cadre de sa future politique agricole, il aurait la Suisse mesures elles sont suffisantes, faisons le point apr\u00e8s voyons d'abord ce que \u00e7a donne, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous qualifiez fiez auriez \u00e7a d'attentisme ou, au contraire, on a pris des mesures et puis on voit ce qui est ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors, effectivement, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un plan de r\u00e9duction des risques de phytosanitaires et puis ces plans ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s au niveau cantonaux l'ann\u00e9e pass\u00e9e, notamment par le canton de Vaud le canton du Valais diff\u00e9rents comptant et vise \u00e0 une utilisation plus raisonn\u00e9e des pesticides qui va un petit peu dans le sens de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, et du coup, c'est vrai qu'on va certainement voir une baisse aussi de la contamination de la pollution de l'environnement par les pesticides, maintenant il faut aussi savoir que les pesticides ne sont pas utilis\u00e9s qu'en agriculture, et il y a toute une r\u00e9flexion qui doit aussi avoir lieu sur leur utilisation hors agriculture, qui peut avoir des cons\u00e9quences aussi sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nQuand vous dites aura hors agriculture, \u00e7a veut dire que les les pesticides touche aussi les villes et et d'autres aspects au fond de notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [89%] :\r\nBah, simplement par exemple les priv\u00e9s utilisent 5 pour 100 de ce qui est utilis\u00e9 en agriculture, et puis \u00e7a effectivement c'est dans les villes, il y a une interdiction par exemple d'utiliser des pesticides sur les surfaces imperm\u00e9ables en ville, moi j'ai vu mon voisin le faire un de mes voisins \u00e0 le faire, derni\u00e8rement, donc il y a peu de gens qui le sage, on en utilisant ville et puis apr\u00e8s \u00e0 des pesticides qui sont utilis\u00e9s dans les peintures, il y a des pesticides qui sont utilis\u00e9es sur les animaux comme antipuce etc et cela, il faudrait aussi \u00e9ventuellement y r\u00e9fl\u00e9chir Nathalie Ch\u00e8vre vous \u00eates \u00e9co-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nToxicologue \u00e0 quel point ces pesticides sont dangereux, on parle de de produits canc\u00e9rig\u00e8nes est -ce que vraiment aujourd'hui la science le sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [88%] :\r\nAlors la science le c'est pas parce qu'effectivement on peut pas exposer une personne \u00e0 seulement un pesticides pour conclure au bout de 10, 20 ans, qui a un effet, donc on est expos\u00e9 \u00e0 tout un tas de substances chimiques au-del\u00e0 des pesticides, il y a des cosm\u00e9tiques, il y a des m\u00e9dicaments et tout, donc c'est tr\u00e8s difficile de de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question par compte, ce qui est clair c'est qu'on doit distinguer entre les agriculteurs qui sont expos\u00e9s syst\u00e9matiquement r\u00e9guli\u00e8rement et puis, nous qui sommes expos\u00e9s via l'alimentation via comme disaient les antipuce familiaux etc donc pour les agriculteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconnu maintenant, par exemple, la maladie de Parkinson est une maladie professionnelle, donc l\u00e0 effectivement il y a des risques qui sont certainement bien plus importants pour nous consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [92%] :\r\nCertains commencent d'ailleurs \u00e0 gagner des proc\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France, si on prend le cas des des consommateurs qui nous \u00e9coutent aujourd'hui, il y a moyen d'\u00e9viter ces pesticides est -ce que si on mange bio on peut dire qu'on \u00e9vite de retrouver dans la nourriture c'est pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors je dirais que c'est comme dans le cas de toutes les substances chimiques, je pense qu'il faut arr\u00eater de penser qu'on peut \u00e9viter, on est entour\u00e9 de substances chimiques, on peut diminuer notre Exposition, mais un peu plus l'\u00e9viter \u00e7a, c'est trop tard, donc maintenant la question qui se pose c'est de savoir qu'est ce qu'on veut \u00e9viter, il y a, il y a beaucoup de \u00e0 \u00e9viter, il y a les pesticides, mais il y a aussi beaucoup de cosm\u00e9tiques qui sont perturbateur endocrinien, il y a aussi certaines substances sont contenus dans les v\u00eatements, on parlait des, des, des plastiques dont on a g\u00e9r\u00e9 une une carte de cr\u00e9dit, chaque semaine, enfin voil\u00e0, il y a beaucoup de choses auxquelles on est expos\u00e9 et je pense qu'il faut voir une r\u00e9flexion beaucoup plus globale, en tant que consommateur que simplement les pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nAlors vous Nathalie Ch\u00e8vre vous travaillez de depuis une quinzaine d'ann\u00e9es sur justement la question de la dangerosit\u00e9 de 2 de ses diff\u00e9rents produits, vous diriez que les consommateurs sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette dont je dangerosit\u00e9 de plus en plus inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [89%] :\r\nAlors je dirais qu'il sont plus en plus interpell\u00e9 effectivement le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'on n'a pas de r\u00e9ponses \u00e0 leur donner, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on ne peut pas vous dire ben oui \u00e9viter ceci et \u00e7a et vous allez vivre plus longtemps ou ben justement par la baisse de la fertilit\u00e9 chez l'homme, qui pourrait \u00eatre en partie due aux substances chimiques mais \u00e9viter, je ne sais pas telle telle substance elle substances et \u00e7a ira mieux, donc on a beaucoup de questions et tr\u00e8s tr\u00e8s peu de r\u00e9ponses \u00e0 donner, et tr\u00e8s vite malheureusement s'appuyer un peu sur le principe de pr\u00e9caution, en disant, ben il faut diminuer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a qu'on est expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [90%] :\r\nEt je reviens donc au d\u00e9bat politique d'hier, parce que vous dites, au fond, on a tr\u00e8s peu de certitudes, on sait tr\u00e8s peu d'chose et on demande en m\u00eame temps au aux agriculteurs de faire \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour baisser ses pesticides, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [91%] :\r\nAlors disons que la question des pesticides, moi qui, qui a plut\u00f4t sur l'aspect effet dans les cours d'eau par exemple le c'est vrai qu'on d\u00e9tecte beaucoup de pesticides dans les cours d'eau apr\u00e8s justement, ils ne sont pas attribuables uniquement \u00e0 l'agriculture, et je pense que dans l'agriculture, ils peuvent avoir leur utilit\u00e9 alors que hors de l'agriculture, il y aurait des efforts, il y a des des rejets industriels, qui rejette des pesticides hors de l'agriculture, il y a aussi toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir et si on arrive \u00e0 baisser d\u00e9j\u00e0 cette partie l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on peut avoir le d\u00e9bat aussi sur l'agriculture, de mani\u00e8re un peu plus sereine, vous parlez de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 hier durant le d\u00e9bat, il y a un \u00e9lu de gauche qui qui qui a parl\u00e9 d'apocalypse, l\u00e0 on exag\u00e8re, alors c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 parler d'apocalypse en parlant seulement des pesticides oui on exag\u00e8re, je pense qu'il y a tout un tas de substances chimiques et les pesticides, juste pour vous donner un ordre grandeur, il y en a 400 si on parle des cosm\u00e9tiques, et en 1000 et si on parle des agents colorants \u00e0 14000 et selon les r\u00e9gule pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [91%] :\r\nEt on en parle beaucoup moins, derni\u00e8re question : vous avez parl\u00e9 avant du consommateur qui est de plus en plus inform\u00e9, interpell\u00e9 en Suisse, on a cette particularit\u00e9 de voter ce sont deux initiatives sur lesquelles on va voter est -ce qu'\u00e0 la France et le consommateur qui va trancher et puis peut-\u00eatre dire si oui ou non il veut mettre en avant ce ce principe de pr\u00e9caution dont vous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\nAlors je ne sais pas comment le consommateur va voter \u00e0 la fin, mais c'est vrai que, il faut vraiment se poser la question aussi de notre consommation avant dire les agriculteurs ne doivent plus utiliser de pesticides, c'est vraiment notre consommation qu'on doit questionner en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Nathalie Ch\u00e8vre, je rappelle que vous \u00eates \u00e9co- toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci pour ces explications et d'\u00eatre venu en Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T06:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e8vre, Nathalie", "role": "biologiste et sp\u00e9cialiste des eaux du lac", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "internalArchiveId": "93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;extrait Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Catherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud;Daniele Finzi Pasca, directeur artistique de la F\u00eate des Vignerons 2019\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/REJET INTERDICTION PESTICIDES PA) Pas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse...\r\nLe conseil national a nettement rejet\u00e9... hier...  deux initatives populaires qui le demandent... \r\nIl refuse \u00e9galement de leur opposer un contre-projet\r\nMarie Giovanola... dans ce d\u00e9bat... les agricultureurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids!\r\n  0'51''\r\n((Markus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre...m\u00eame si les lib\u00e9raux-radicaux, qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique, \u00e9taient divis\u00e9s. \r\nAjout\u00e9 \u00e0 cela l'UDC et ses nombreux \u00e9lus du monde agricole.\r\nUne fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides. Leur argument: nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de toute contre-projet. Une strat\u00e9gie risqu\u00e9e.\r\nFace \u00e0 l'inaction, c'est le peuple, inquiet, qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis.))\r\n(02/REJET INTERDICTION PESTICIDES IV THORENS (REP 22H30)) Le dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des Etats.\r\nSi la chambre des cantons maintient le cap.... les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation\r\nAd\u00e8le Thorens ((Torrent))... conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste....\r\n  0'30''\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter\r\n(Loyers) **** Et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national hier... les droits des locataires devraient \u00eatre restreints\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif... il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logement\r\nLe rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs sera \u00e9galement augment\u00e9\r\nLe dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs.\r\n(15/ IRAN) **** La tension monte encore d'un cran... entre l'Iran et les Etats-Unis... apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran hier\r\nL'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... ainsi qu'au conseil de s\u00e9curit\u00e9... pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse\r\nLa r\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien\r\nUne information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n  0'10''\r\nDonald Trump... qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes... en guise de repr\u00e9sailles\r\nC'est une information du New York Times ce matin\r\nLe pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re....\r\nAutre cons\u00e9quence... d\u00e8s aujourd'hui... les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le drit de survoler l'espace contr^l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman\r\n(10/XI JINPING COREE DU NORD) **** Il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne... et aider la cor\u00e9e du nord dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement\r\nLes promesses de Xi Jinping... hier... lors de sa premi\u00e8re visite d'Etat \u00e0 Pyongang\r\nIl \u00e9tait le premier pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans\r\nEt \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump... en marge du G20 au Japon... Xi Jinping tente de renforcer sa stature\r\nDe Shanghai, les explications de Michael Peuker.\r\n  0'59''\r\n((Xi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre, en m\u00e9diateur entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. Depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi, il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington. De son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois - quelque peu affaibli - tente de renforcer sa stature internationale. En jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9, Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion. Message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump : la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en, porte-drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Est-ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin ? Peut-\u00eatre. Les chinois esp\u00e8rent \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les Etats-Unis et la reprise des n\u00e9gociations.\r\nUn d\u00e9placement strat\u00e9gique donc. A plus d'un titre : cette escapade nord-cor\u00e9enne permet aussi \u00e0 Xi Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(UE - pr\u00e9sident commission) La succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens\r\nAucun des trois candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9... hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0  Bruxelles\r\nLes discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka\r\nMais le temps presse... pour les 28: ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom... \u00e0 proposer au parlement.\r\n(TF5/TAUX LIBOR 6H) *** Il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans: Le Libor va rendre l'\u00e2me... dans deux ans\r\nC'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent. \r\nEt donc, en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent : cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable.\r\nCl\u00e9a Favre... ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales...\r\n  1'29''\r\n((Le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9. Il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques, et non sur la loi de l'offre et la demande.\r\nD'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres.\r\nBut de la manoeuvre : cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus-values.\r\nCatherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud...\r\nSON LIBOR 1\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9t\u00e9 \u00e9clat\u00e9 en 2012.\r\nUBS \u00e9tait impliqu\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme City Group ou HSBC.\r\nAujourd'hui, se pose la question du remplacement de ce taux qui en d\u00e9termine tant d'autres.\r\nEt d\u00e9j\u00e0, des successeurs apparaissent.\r\nSON LIBOR 2\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(20/FEVI DEFI SON IV FINZI PASCA) *** 70% de billets vendus...:27 jours apr\u00e8s la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la f\u00eate des vignerons, les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits\r\nUn bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier... qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle\r\nPour le directeur artistique... la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son....\r\nOn \u00e9coute Daniele FInzi Pasca\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(19/PORTES-MONNAIES ABANDONNES ETUDE SOCIO PA) Et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait?\r\nC'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich\r\nCaroline Stevan... les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du gain a ses limites...\r\n  1'00''\r\n((Garnissez un portefeuille, perdez-le et observez.\r\nPlus il contient d'argent, plus il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire.\r\nC'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti des chercheurs des Universit\u00e9 de Zurich, du Michigan et de l'Utah.\r\nDans 350 villes de 40 pays, ils ont rapport\u00e9 plus de 17'000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques, ou de mus\u00e9es. Les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses, parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent.\r\nEn moyenne, 40% des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus, contre 51% de ceux qui contenaient quelques billets. Et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72% pour une grosse somme.\r\nExplications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science :\r\n\u00ab Quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi-m\u00eame comme un voleur augmente aussi. \u00bb\r\nDes diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre. En Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70%.\r\nEn Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10-20%.\r\nDes variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale.\r\nCette \u00e9tude, qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques, a co\u00fbt\u00e9 600'000 dollars.))\r\n(Tennis) Et puis un mot de tennis pour finir ce journal\r\nRoger Federer a battu hier le fran\u00e7ais Jo Wilfried Tsonga... au tournoi de Halle\r\nUne victoire en trois manches... qui permet au b\u00e2lois de se hisser en quart de finale... o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'Espagnol Roberto Bautista Agut\r\nStan Wawrinka lui... est \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's \r\nIl s'est inclin\u00e9 face au fran\u00e7ais  Nicolas Mahut\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Iran-USA) \r\n(USA armes ryad) \r\n(Yemen) \r\n(Pyongyang-P\u00e9kin) \r\n(UE neutrali\u00e9t\u00e9 carbone et capitale verte) \r\n(Turquie condamnations) \r\n(Traitement Journal) \r\n(UK finalistes primaire conservateurs) L'ancien maire de Londres... Boris Johnson... contre l'ancien chef de la diplomatie britannique, Jeremy Hunt\r\nLa succession de Theresa May \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique se jouera entre ces deux hommes\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s conservateurs... hier... lors du dernier tour du vote pour \u00e9lire leur dirigeant\r\nLes 160 000 adh\u00e9rents du parti devront maintenant les d\u00e9partag\u00e9s... \r\nLes r\u00e9sultats sont attendus dans un mois... mais Boris Johnson... idole des bro-brexit... est largement favori...", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10505740", "ece-10505732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:18Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nUne heure propice aux informations et c'est avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Coraline bonjour \u00e0 tous, pas de vague verte hier au Conseil national les d\u00e9put\u00e9s refusent 2 initiatives populaires qui demande d'interdire les pesticides de synth\u00e8se, les \u00e9cologistes sont d\u00e9\u00e7us, cette fois ce sont les agriculteurs qui ont obtenu gain de cause, c'\u00e9tait une premi\u00e8re depuis 14 ans, le pr\u00e9sident chinois \u00e9tait hier en visite d'\u00c9tat en Cor\u00e9e du Nord en d\u00e9placement tout strat\u00e9gique pour Xi Jinping, une semaine d'une nouvelle rencontre avec Donald Trump et puis on le dit parfois, obs\u00e9d\u00e9 par l'app\u00e2t du gain, mais selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, l'\u00eatre humain pourrait en fait \u00eatre plus honn\u00eate qu'on ne l'imaginait, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nPas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse, le Conseil national a nettement rejet\u00e9 hier 2 initiatives populaires qui le demandent, il refuse \u00e9galement de leur opposer un contre- projet Marine Giovanola dans ce d\u00e9bat, les agriculteurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nMarcus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre, m\u00eame si les lib\u00e9raux- radicaux qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique \u00e9taient divis\u00e9s, ajoutez \u00e0 cela l'UDC ses nombreux \u00e9lus du monde agricole, une fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute vell\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides, leur argument : nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de tout contre- projet une strat\u00e9gie risqu\u00e9e face \u00e0 l'inaction, c'est le peuple inquiet qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses, en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLe dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats si la Chambre des cantons maintient le cap, les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [89%] :\r\nJe crois que c'est extr\u00eamement important, il y a un double enjeu : le 1er rouge, il est bien s\u00fbr un environnemental, c'est la protection de la biodiversit\u00e9, on le sait, les abeilles, les insectes, les oiseaux morts, c'est vraiment un enjeu fondamental pour la Suisse, on parle toujours, maintenant de l'urgence climatique, je crois qu'il y a aussi une urgence biodiversit\u00e9 qu'on doit maintenant d\u00e9clar\u00e9 et puis il y a l'enjeu de sant\u00e9 publique puisque c'est pesticides, on les retrouve dans notre corps sera nous les ench\u00e8res ont quotidiennement avec notre nourriture et \u00e7a c'est aussi un gros probl\u00e8me qui pr\u00e9occupe les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nAd\u00e8le Torrent r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national, hier, les droits des locataires devraient \u00eatre restreints et les d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logements, le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, sera \u00e9galement augment\u00e9 le dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs, la tension monte encore d'un cran entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran, hier, l'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, ainsi qu'au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse, la R\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien, une information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [85%] :\r\nS'Brown Western ce drone \u00e9tait clairement en eaux internationales, nous avons tous document\u00e9 s'est document\u00e9 scientifiquement ce ne sont pas que des mots, ils ont commis une terrible erreur une tr\u00e8s grosse erreur myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [96%] :\r\nDonc, Donald Trump, qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes en guise de repr\u00e9sailles, c'est une information du New York Times ce matin le pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re et puis autre cons\u00e9quence d\u00e8s aujourd'hui les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le droit de survoler l'espace contr\u00f4l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman, il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et aider la Cor\u00e9e du Nord, dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement, les promesses de Xi Jinping hier lors de sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat \u00e0 Pyongyang, il \u00e9tait le 1er pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans, et \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 au Japon, Xi Jinping tente de renforcer sa stature de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [96%] :\r\nSi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre en m\u00e9diateur entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington, de son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois quelque peu affaibli tente de renforcer sa stature internationale en jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9 Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion, message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, porte- drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin, peut-\u00eatre les Chinois esp\u00e8rent en tout cas \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les \u00c9tats-Unis, et surtout la reprise des n\u00e9gociations, un d\u00e9placement strat\u00e9gique donc \u00e0 plus d'un titre cette escapade nord- cor\u00e9enne permet aussi et je suis Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong, o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [97%] :\r\nLa succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens, aucun des 3 candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G 20 \u00e0 Osaka, mais le temps presse pour les 28 ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom \u00e0 proposer au Parlement, il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans Le Libor va rendre l'\u00e2me dans 2 ans, c'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent et donc en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent, cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable, Cl\u00e9a Favre, ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9 il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques et non sur la loi de l'offre et la demande, d'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres, but de la manoeuvre cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus- values Catherine Reichlin, responsable de la recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:14) [89%] :\r\nEn 2008 avec la crise financi\u00e8re, la faillite de Lehman, le climat est devenue tendue certainement manquer de liquidit\u00e9s et de voir annoncer qu'elle devait payer des taux plus \u00e9lev\u00e9s pour emprunter de l'argent n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour leur r\u00e9putation puisque Libor sert aussi d'indicateurs de liquidit\u00e9s notre dictateur de confiance, ce que les banques, ce que font confiance entre elles ou non et donc \u00e9videmment pour une banque, un taux plus \u00e9lev\u00e9, attirer l'attention sur le fait qu'il avait peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de liquidit\u00e9s, c'est un des noeuds du probl\u00e8me puisque les banques ne voulaient pas appara\u00eetre aussi vuln\u00e9rable, pour certaines, que ce qu'elles \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2012 UBS \u00e9tait impliqu\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme Citigroup pour HSBC aujourd'hui se pose la question du remplacement de ce taux, qui en d\u00e9termine tant d'autres, et d\u00e9j\u00e0 des successeurs apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:03) [88%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e dans certains march\u00e9s, je pense notamment aux Sonia en Grande-Bretagne, ou bien le et souhaite faire ou aux \u00c9tats-Unis, en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 aussi par le sort en c'est un taux qui se base sur des transactions r\u00e9elles et sur des transactions s\u00e9curis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9 70 pour 100 de billets vendus 27 jours avant la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la F\u00eate des vignerons alors les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits, un bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier, qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle pour le directeur artistique et la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son, h\u00e9 bien il est rassur\u00e9, on \u00e9coute Dani\u00e8le Finzi Pasca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [89%] :\r\nPour chanter \u00e0 une certaine distance \u00e0 \u00e7a se complique, jouer \u00e0 avoir des solistes \u00e0 une distance importante de l'Orchestra s'impose physiquement des contraintes parce que normalement on pourrait pas le faire parce que le sang vous savez se propage \u00e0 une certaine v\u00e9locit\u00e9 qui est \u00e9tonnamment pas assez rapide, comment on pourrait imaginer, donc qu'est ce qui se passe, il faut construire tout un environnement une captation du sang et une forme de le re- offrir aux spectateurs Dender pr\u00e9cise condition pour chaque spectateur donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout un d\u00e9fi que je crois bien bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis cette question \u00e0 pr\u00e9sent et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait, c'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Caroline Stevan, les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du a ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:40) [95%] :\r\nGarnissez un portefeuille perdez -le et observez plus il contient d'argent puis il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire, c'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti, des chercheurs des universit\u00e9s de Z\u00fcrich du Michigan et de l'Utah dans 350 villes de 40 pays ils ont rapport\u00e9 plus de 17000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques ou de mus\u00e9es les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent en moyenne 40 pourcent des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus contre 51 pourcent de ceux qui contenaient quelques billets et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72 pourcent pour une grosse somme, explications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science, quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente, mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi -m\u00eame comme un voleur augmente aussi les diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre en Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70 pourcent en Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10 20 pourcent des variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale, cette \u00e9tude qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques a co\u00fbt\u00e9 60000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nEt puis un mot de tennis pour finir ce journal, Roger Federer a battu hier le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga au tournoi de Halle, une victoire en 3 manches qui permet au B\u00e2lois de se hisser en quarts de finale, o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'espagnol Roberto bat autiste \u00e0 a Goutte Stan Wawrinka lui \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's, il s'est inclin\u00e9 face au Fran\u00e7ais Nicolas Mahut merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B107C07-0651-46FF-8569-D66E5F6E3B11", "internalArchiveId": "1B107C07-0651-46FF-8569-D66E5F6E3B11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La majorit\u00e9 des partis soutiennent le mariage pour tous: interview de Muriel Waeger", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Interview de Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross.\r\n\r\nLa majorit\u00e9 des partis soutiennent le mariage pour tous: interview de Muriel Waeger  \r\nMuriel Waeger, vous \u00eates directrice romande de Pink Cross et de la LOS, l'organisation suisse des lesbiennes.\r\n- Presque tous les partis soutiennent la version \"all inclusive\" du projet: une d\u00e9cision qui vous r\u00e9jouit ?\r\n- Vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque la strat\u00e9gie du parlement de proposer une version sans PMA (procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e) en imaginant qu'elle aurait plus de chances devant le peuple. Aujourd'hui, le r\u00e9sultat de la consultation montre que les partis sont pr\u00eat \u00e0 soutenir un projet complet, avec PMA. C'est le signal d'un vrai changement de soci\u00e9t\u00e9 selon vous ?\r\n- Le projet de loi ouvre donc la porte au don de sperme donc \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) pour les femmes en couple... Concr\u00e8tement, qu'est-ce que \u00e7a va changer ?\r\n- L'UDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, en disant que le cadre juridique pour une relation homosexuelle est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9e dans le cadre du partenariat enregistr\u00e9 qui accorde les m\u00eames droits et devoirs aux couples du m\u00eame sexe.\r\n- La prochaine \u00e9tape, c'est la gestation pour autrui ?\r\n- Le mariage pour tous et toutes, c'est important pour les couples... mais aussi pour leurs enfants. Pourquoi ?\r\n- Si ce projet de loi passe, \u00e7a veut dire l'\u00e9galit\u00e9 totale entre les couples homosexuels et les couples heterosexuels ? \r\n- le PLR soutient \u00e9galement le don de sperme aux femmes", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505750", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La majorit\u00e9 des partis soutiennent le mariage pour tous: interview de Muriel Waeger / FOR_2019-06-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross."], "variantIds": ["ece-10505750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:26Z", "webPublicationDate": "2019-06-21T16:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waeger, Muriel", "role": "directrice romande de Pink Cross et de la LOS, l'organisation suisse des lesbiennes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "internalArchiveId": "60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AI;Philippe Bauer, Conseiller national  PLR NE;Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR NE;Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans;Revoin;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil VD;Jean-Claude Yon, historien - Biographe d'Offenbach;Extrait musical\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CIO SESSION ET JO 2026 PI (7H))  \r\nLa boxe a t-elle encore sa place aux Jeux  olympiques ? Qui de Milan-Cortina ou Stockholm-Or\u00e9 organisera ceux d'hiver en 2026 ? Thomas Bach r\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire \u00e9voluer rapidement le CIO, dont  la commission ex\u00e9cutive est r\u00e9unie depuis hier \u00e0 Lausanne avant l'ouverture formelle de sa 134\u00e8me session lundi prochain. Autant de r\u00e9ponses attendues de la part d'une organisation, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, qui fait le forcing pour r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nCr\u00e9dibilit\u00e9 et bonne gouvernance, durabilit\u00e9 et jeunesse sont les lignes directrices du fameux Agenda 2020 adopt\u00e9 il y a presque cinq ans. Alors, que  Milan-Cortina - favorite - ou Stockholm-Are l'emporte n'a que peux d'importance dans l'absolu. Car l'essentiel pour le CIO est de lancer les premiers Jeux d'Hiver respectant \u00e0 100%, de la conception \u00e0 la r\u00e9alisation, les directives et l'esprit de l'Agenda 2020. Le CIO est partie prenante de la conception des dossiers de candidature permettant, entre autre,  d'\u00e9conomiser des dizaines de millions en frais d'\u00e9tude et d'expertise. \r\n*** Une assembl\u00e9e qui va aussi valider une \u00e9volution majeure....\r\nOui une \u00e9volution propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Thomas Bach: les jeux ne seraient plus forc\u00e9ment attribu\u00e9s 7 ans avant qu'ils ne se d\u00e9roulent... \u00e7a pourrait  prendre plus ou moins de temps. Beaucoup plus de souplesse \u00e9galement pour trouver des solutions hors fronti\u00e8re nationale s'il le faut. En clair Thomas Bach, depuis 2014, casse les codes pourtant bien \u00e9tabli d'une institution r\u00e9ticente jusqu'alors \u00e0 toute acc\u00e9l\u00e9ration de ses processus de fonctionnement et de d\u00e9cision\r\n 0'32''\r\nUn changement qui s'acc\u00e9l\u00e8re et une institution qui devra attendre le bon d\u00e9roulement des jeux d'hiver 2024 et 2026 pour prouver que la voie emprunt\u00e9e est la bonne. \r\n*** Et puis enfin la boxe...qui devraiut sauver sa place\r\nC'est aussi une preuve de l'\u00e9volution du CIO.  La commission ex\u00e9cutive demande \u00e0 ce que la boxe soit maintenue au programme des Jeux de Tokyo mais elle suspend l'Association Internationale de Boxe Amateur pour mauvaise gestion. \r\nPatrick Deletroz de notre rubrique des sports\r\n(01/SUITE AFFAIRE LAUBER PA) *** Les enqu\u00eates sur la FIFA changent de main au sein du MPC apr\u00e8s la r\u00e9cusation de Michael Lauber et de deux procureurs.\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait prendre encore d'autres mesures, et les rencontres informelles entre Michael Lauber et Gianni Infantino vont encore faire d'elles. Il y a notamment cette enqu\u00eate disciplinaire ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public, Camille Degott, dont le r\u00e9sultat se fait attendre\r\n 0'56''\r\n((L'autorit\u00e9 de surveillance n'a toujours pas nomm\u00e9 l'expert ou l'experte qui doit faire la lumi\u00e8re sur ce volet de l'affaire. Mais elle veut aller \u00e0 son rythme... M\u00eame si elle nous a confi\u00e9 comprendre l'impatience du public.\r\nLes parlementaires attendent notamment avec impatience de savoir si Michael Lauber a viol\u00e9 ses devoirs de fonction en rencontrant Gianni Infantino de mani\u00e8re informelle \u00e0 plusieurs reprises... La commission judiciaire aimerait pouvoir se prononcer d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9 sur le cas Lauber. Bien s\u00fbr, ils savent que Michael Lauber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9... mais selon certains d'entre eux, ce n'est pas suffisant pour entamer une proc\u00e9dure de non-r\u00e9election.\r\nMais trouver la personne comp\u00e9tente pour mener l'enqu\u00eate, ce n'est pas si simple et \u00e7a prend du temps, explique l'autorit\u00e9 de surveillance. La perle rare doit \u00eatre qualifi\u00e9e, disponible... mais surtout il faut qu'il n'existe aucun motif de r\u00e9cusation. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet son mot \u00e0 dire sur cette question... \r\nLa proc\u00e9dure est donc encore en cours, nous a expliqu\u00e9 l'autorit\u00e9 de surveillance. Elle esp\u00e8re pouvoir communiquer le nom de la personne choisie d'ici deux semaines.)))\r\n(breve quotas) Faut-il y voir l'effet de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi dernier: le Conseil des Etats a finalement accept\u00e9 de renforcer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses. A savoir 30% de femmes dans les conseils d'administration, et 20% \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, dans le cadre de la r\u00e9vision de loi sur les soci\u00e9t\u00e9s. Sa commission s'y \u00e9tait oppos\u00e9e, mais le soutien massif du PDC et des \u00e9lus romands tous partis confondus a modifi\u00e9 la donne. \r\nNous y reviendrons dans une dizaine de minutes avec notamment Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle suisse des administratrices\r\n(TF2/CONGE PATERNITE CLIVAGES PI) *** Un autre d\u00e9bat attend ce matin le Conseil des Etats: le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nLa Chambre des cantons doit se prononcer sur l'initiative populaire qui r\u00e9clame quatre semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res, et sur le contre-projet qui en demande la moiti\u00e9. Un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9, Pauline Rappaz, et \u00e0 droite les positions semblent \u00e9voluer\r\n 1'33''\r\nCe dossier du cong\u00e9 paternit\u00e9 passera ensuite au Conseil national.\r\n(03/PESTICIDES ITV RITTER) *** Le Conseil national, justement, qui doit voter tout \u00e0 l'heure sur les initiatives exigeant l'interdiction des pesticides en Suisse. \r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat-fleuve de 4 heures hier, les deux textes devraient \u00eatre rejet\u00e9s sans contre-projet: pour la majorit\u00e9, les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.\r\n 0'37''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve chine-coree) Pour la premi\u00e8re depuis 2005 un dirigeant chinois a atterri ce matin \u00e0 Pyongyang, capitale de la Cor\u00e9e du Nord. Xi Jinping a r\u00e9pondu favorablement aux nombreuses invitations lanc\u00e9es par Kim Jong-Un. Les deux pays veulent renforcement leur alliance, au moment o\u00f9 le rapprochement entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis pi\u00e9tine. Et \u00e0 une semaine de la rencontre du pr\u00e9sident chinois avec Donald Trump, pr\u00e9vue en marge du G20.\r\n(13/MH17 MOSCOU CRIE A L'INSTRUMENTALISATION PA) *** Les conclusions de l'enqu\u00eate internationale sur le crash du MH-17 n'ont pas plus du tout \u00e0 Moscou\r\nTrois Russes et un Ukrainien ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s en effet de meurtre par les procureurs charg\u00e9s de faire la lumi\u00e8re sur l'accident de ce Boeing 777 de Malaysian Airlines abattu par un missile de fabrication russe dans le ciel ukrainien en 2014. Des accusations gratuites, selon la Russie. A Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n 0'50''\r\n((Le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9nonc\u00e9 des accusations sans fondement, bas\u00e9es sur des sources d'information douteuses, dans le but de discr\u00e9diter la Russie devant la communaut\u00e9 internationale. Moscou regrette en outre d'avoir \u00e9t\u00e9 tenu \u00e0 l'\u00e9cart de l'enqu\u00eate devant d\u00e9terminer qui a tir\u00e9 le missile qui a provoqu\u00e9 le crash du MH-17 dans l'Est de l'Ukraine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 et la mort de ses 298 occupants. La Russie a toujours ni\u00e9 d\u00e9tenir une quelconque responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe puisqu'officiellement, des soldats russes n'ont jamais combattu dans le Donbass. Apr\u00e8s avoir d\u00e9termin\u00e9 l'an dernier que le missile Buk qui a abattu l'appareil civil provenait de Russie, le groupe d'enqu\u00eate conjoint dirig\u00e9 par les Pays-Bas tient \u00e0 juger trois ressortissants russes et un citoyen ukrainien pour cette catastrophe. Leur proc\u00e8s doit commencer en mars prochain. Mais comme ni la Russie ni l'Ukraine n'extradent leurs citoyens, il est peu probable de voir ces personnes dans le box des accus\u00e9s.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(breve khassogi) L'Arabie saoudite devrait en plus pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi rendent des comptes, a d\u00e9clar\u00e9 hier un responsable am\u00e9rican. Sans pour autant viser nomm\u00e9ment le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman, directement mis en cause hier par une enqu\u00eate independante des Nations-Unies.\r\n(breve sarko) Nicolas Sarkozy sera bel et bien jug\u00e9 pour corruption. La justice fran\u00e7aise a valid\u00e9 son renvoi devant le tribunal correctionnel. L'ex-pr\u00e9sident francais poursuivi notamment pour avoir corrompu un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n(10/VD EF19 PLR/UDC PAS D'APPARENTEMENT ITV BUFFAT) *** En Suisse, le PLR vaudois ne concluera pas d'apparentement \u00e0 droite pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nR\u00e9uni hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de partir seuls. Comme il y a quatre ans, o\u00f9 ils avaient d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire. Le PLR vaudois n'aurait-t-il pas malgr\u00e9 tout besoin des voix de l'UDC pour soutenir son candidat au Conseil des Etats, Olivier Fran\u00e7ais, seule face au du rose-vert Ada Mara - Ad\u00e8le Thorens? La r\u00e9ponse de son pr\u00e9sident, Marc-Olivier Buffat.\r\n 0'34''\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(breve roth) Deux mois apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 son d\u00e9part de l'UDC, la ministre argovienne de la sant\u00e9 Franziska Roth d\u00e9missionnera fin juillet Nouvelle en politique au moment de son \u00e9lection en 2016, ellefaisait l'objet de vives critiques depuis plusieurs mois. Y compris au sein de son propre parti, sur la mani\u00e8re de diriger son d\u00e9partement.\r\n(NEW CASSIUS POUR 7H) LANCER \r\n 2'42''((pas de script))\r\nC'\u00e9tait l'une des moiti\u00e9s de Cassius, duo pionnier \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 de la French Touch, ce courant majeur de la musique \u00e9lectro...Philippe Cerboneschi, dit Zdar est mort mercredi \u00e0 Paris. Accidentellement, selon son agent. Cassius et son m\u00e9lange de hip-hop, house et funk puis, plus tard, de rock\r\n(TF6/200\u00e8me ANNI OFFENBACH PI) *** Dans un tout autre genre, Jakob Offenbach\r\nest \u00e0 l'honneur aujourd'hui\r\nN\u00e9 il y a 200 ans jour pour jour, le c\u00e9l\u00e8bre compositeur d'op\u00e9rettes deviendra Jacques Offenback apr\u00e8s son admission au conservatoire de Paris. Le voil\u00e0 notamment c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 l'opera de Lausanne, qui jouera cette saison les Contes d'Hoffmann et la Belle H\u00e9l\u00e8ne. Le compositeur, \u00e0 son \u00e9poque, c'\u00e9tait un peu le roi du buzz. David Christoffel..\r\n  1'32''\r\n((Surnomm\u00e9 le Liszt du violoncelle, Offenbach \u00e9tait un animateur de la vie musicale parisienne. En organisant les vendredis d'Offenbach, le compositeur a construit lui-m\u00eame sa popularit\u00e9 : il est certainement celui qui au 19\u00e8me si\u00e8cle a le plus travaill\u00e9 son image m\u00e9diatique, comme nous l'explique son biographe, l'historien Jean-Claude Yon.\r\nMAG\r\nOffenbach est all\u00e9 jusqu'\u00e0 publier la critique de ses propres spectacles. Comme tout artiste qui ma\u00eetrise le storytelling, il pouvait en arriver \u00e0 agacer le public, comme pour mieux capter son attention.\r\nMAG\r\nSa musique qui reste d'une efficacit\u00e9 redoutable, comme ce galop infernal extrait de l'Orph\u00e9e aux enfers))\r\n(breve tennis) En tennis, dans une rencontre interminable car intrerrompue par la pluie londonienne, Stan Wawrinka est finalement parvenu \u00e0 passer le 1er tour du tournoi sur gazon du Queen's. Le Vaudois a battu en deux manches le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Britannique Daniel Evans\r\n(breve humour vaudois) Eux c'est sur le terrain de l'humour qu'ils exercent leur talent...et r\u00e9compens\u00e9s hier par le prix de l'humour 2019 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs: les Vaudois \r\nSimon Rosang dans la cat\u00e9gorie nouveaux talent et Nathana\u00ebl Rochat dans celle des humoristes confirm\u00e9s. Des prix dot\u00e9s de 10.000 francs.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10502940", "ece-10502914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T06:27:33Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1073EE32-5400-481D-94E1-53411167C0F6", "internalArchiveId": "1073EE32-5400-481D-94E1-53411167C0F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (INVITE XAVIER 20.06 DAMIEN COTTIER candidat PLR/NE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nDamien Cottier, candidat au CN pour le PLR NE\r\nDAMIEN COTTIER\r\nA la peine dans les sondages depuis la vague \u00e9colo,\r\nle PLR Suisse se r\u00e9unit samedi pour se redonner des couleurs en vue des F\u00e9d\u00e9rales.\r\nDes couleurs, Damien Cottier en a toute une palette. \r\nCe Neuch\u00e2telois, ancien conseiller personnel de Didier Burkhalter, associe le bleu de son parti avec le vert de ses convictions \u00e9cologistes.\r\nIl y ajoute l'arc-en-ciel depuis qu'il a fait son \u00ab coming out \u00bb. C'est rare en politique et encore plus rare en Suisse romande. \r\nQuestions Damien Cottier, BONJOUR \r\nClimat\r\nSamedi assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Zurich. Le PLR officialise son tournant climatique. C'est encore cr\u00e9dible \u00e0 5 mois des F\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLe PLR perd des plumes dans les sondages. Mais pas en Suisse romande : pourquoi ? \r\nCe papier climatique va marquer une rupture de l'alliance tacite avec l'UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nVous proposez, \u00e0 titre personnel, 3 amendements au document climat du PLR dont celui de la r\u00e9introduction des trains de nuits comme alternative \u00e0 l'avion. C'est plus romantique qu'efficace ?\r\nUne taxe sur le CO2, vous y \u00eates favorable ?\r\nOn l'a oubli\u00e9, mais il est vrai que le PLR a toujours eu une sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste (Gilles Petitpierre). Pourquoi c'\u00e9tait si dur de le faire savoir au sein du PLR ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ? \r\nL'impression est que le PLR navigue sans boussole ? Un sondage en urgence aupr\u00e8s des membres (12%), est-ce repr\u00e9sentatif ?\r\n((On vous a lu en train de ferrailler avec Philippe Nantermod. D'habitude ce genre de passe d'armes)) \r\nPuisque le climat est une priorit\u00e9, le PLR devrait-il c\u00e9der un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux Verts si ces derniers progressent. \r\nDidier Burkhalter\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 conseiller personnel de Didier Burkhalter, c'\u00e9tait grisant d'\u00eatre au cour du r\u00e9acteur du pouvoir ? \r\nQu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 quand tout \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 ?\r\nVous revendiquez le bilan de cette d\u00e9cennie ?\r\nHomosexualit\u00e9\r\nLe 14 f\u00e9vrier dernier, vous avez fait votre coming out. Vous avez quoi comme type de r\u00e9actions ? \r\n\tPourquoi l'avoir fait maintenant ?\r\nContrairement aux Al\u00e9maniques, les politiciens suisses romands sont si peu nombreux \u00e0 d\u00e9clarer leur homosexualit\u00e9. Vous l'expliquez.", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-06-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-06-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10502928", "ece-10502919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBenjamin Lewis, on retrouve Damien Cottier, il est PLR, les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et c'est votre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nDamien Cottier bonjour bonjour samedi assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich le PLR officialise son tournant climatique c'est cr\u00e9dible \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [93%] :\r\nJe crois que c'est cr\u00e9dible, je crois que, au fond, on est tous un peu les m\u00eames toute la population, c'est qu'il y y a un d\u00e9fi climatique est un d\u00e9fi environnemental et puis \u00e7a nous arrive tous d'acheter un appareil qui est pas, en plus, plus, \u00e7a nous arrive tous de prendre l'avion pour aller passer un week- end quelque part en Europe, alors qu'on pourrait peut-\u00eatre faire un peu autrement et je crois que l'ensemble de la population, ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois a pris conscience de l'urgence climatique et du fait qu'il faut changer certaines de nos habitudes et le PLR n'est pas diff\u00e9rent de de la population suisse, il a mis un certain temps et ce qu'se rendre compte de l'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nQue les sondages et autres favorables ont un peu aid\u00e9 \u00e0 se rendre compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je sais pas, tr\u00e8s franchement je sais pas, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait une pression forte \u00e0 l'interne, moi j'ai discut\u00e9 beaucoup avec mes, mes coll\u00e8gues, les autres candidats des diff\u00e9rents cantons et avant il y avait vraiment ce d\u00e9bat \u00e0 l'interne, moi, c'est un des sujets qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 lancer ma candidature annonc\u00e9 ma candidature au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, en janvier, disons, je trouve que mon parti, c'est faux et manque un peu de courage sur cette question climatique sur d'autres questions aussi et qu'il faut une \u00e9volution et on \u00e9tait plusieurs, et il y a eu ce d\u00e9bat qui s'est lanc\u00e9e \u00e0 l'interne, apr\u00e8s il y a aussi quelques \u00e9lections dans certains cantons al\u00e9maniques dont certains assez grand et administration suppl\u00e9mentaire donc tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [97%] :\r\nPourquoi cette diff\u00e9rence entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique parce qu'on l'a peut-\u00eatre pas assez soulign\u00e9 mais le PLR en Suisse romande se porte plut\u00f4t bien et est en progression, contrairement \u00e0 la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nOui, traditionnellement, le PLR et plus fort en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique et il est un peu plus \u00e0 l'\u00e9coute de ce genre de questions de soci\u00e9t\u00e9 sur la question environnementale, on l'a vu dans votre reportage tout \u00e0 l'heure par exemple aussi sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, on a vu tous les s\u00e9nateurs romands hier en ont fait un vote favorable \u00e0 la \u00e0 la proposition, donc il y a une ouverture peut-\u00eatre plus grande incertain sur tout cit\u00e9 qu'en Suisse al\u00e9manique et on se dit entre Romands parfois que peut-\u00eatre nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques devraient co\u00fbter un petit peu plus la mani\u00e8re dont les dans les romans s'exprimer et j'esp\u00e8re que ce sera le cas \u00e0 Z\u00fcrich, ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a une distance plus grande \u00e0 l'UDC je pense notamment aux chambres f\u00e9d\u00e9rales avec avec cette union ou quelque part ce papier, ce papier que vous allez ent\u00e9riner samedi va vous d\u00e9finitivement marquer une rupture avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nMais vous savez, je crois qu'en politique il faut pas se d\u00e9finir par rapport aux autres, il faut se d\u00e9finir par rapport \u00e0 ce qu'on veut, il faut se fixer un cap ainsi S\u00e9n\u00e8que qui disait : il n'y a pas de vent favorable pour celui qui ne sait pas o\u00f9 il va, il faut savoir o\u00f9 on va, et il faut d\u00e9finir la ligne qu'est ce qu'on veut, quels probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler pour ce pays, quelles sont les propositions qu'on fait pour y arriver, puis apr\u00e8s les autres \u00e0 d'autres leur ligne donc faut jamais se d\u00e9finir par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e0 titre personnel vous proposer 3 amendements \u00e0 ce document climat du PLR de, de, de, de samedi prochain, et notamment celui qui m'a fait sourire la r\u00e9introduction des trains de nuit comme alternative \u00e0 l'avion, c'est c'est romantique mais est -ce que c'est efficace et sympathique, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [90%] :\r\nAlors je ne comprends pas pourquoi \u00e7a vous a fait sourire, c'est extr\u00eamement efficace et, et, moi, quand j'\u00e9tais il y a une vingtaine d'ann\u00e9es quand j'\u00e9tais jeune, quand je faisais une course par une course d'\u00e9cole une une sortie, on avait fait notre sortie de Bach apr\u00e8s la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Prague en train en train de nuit, c'est une \u00e9vidence, et puis l'autre toujours, j'ai appris que, \u00e0 ma ma filleule, partez \u00e0 Londres partout en avion avec sa classe, on peut parfaitement y aller en train, il faut simplement qu'elles offrent, et pour \u00e7a il faut que l'offre se red\u00e9velopper, elle a diminu\u00e9 parce qu'il y avait cette alternative de l'avion qui \u00e9tait bien meilleur march\u00e9 \u00e9videmment bien plus rapide, il y a une prise de conscience de la population, j'entends \u00e9norm\u00e9ment de gens aujourd'hui et notamment parmi les jeunes, mais pas seulement, qui disent : on est pr\u00eat \u00e0 faire l'effort de prendre un petit peu plus de temps que \u00e7a co\u00fbte un petit peu plus cher mais il faut que l'offre soit l\u00e0 aujourd'hui l'offre de trains de nuit et elle a pratiquement compl\u00e8tement disparu et c'est vraiment dommage parce que si on veut que les gens arr\u00eatent de prendre l'avion en Europe, il faut une alternative si vous voulez aller passer un week- end dans une ville qui est \u00e0 quelques heures de la Suisse, le train de nuit est une excellente solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [96%] :\r\nEt la taxe sur le CO2, vous \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [91%] :\r\nLa taxe sur le CO2, alors \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend dans quel dans quel ordre de grandeur et sur quel type de produits, mais le PLR propose maintenant d'introduire une taxe sur le sur les carburants, ce qui est une nouveaut\u00e9, ce qui est ce virage qu'on n'attendait pas seulement sur les combustibles mais aussi sur les carburants et je crois que c'est vraiment le genre de chose qui vous fait oui, il faut il faut inciter et des inciter avec les instruments dont que l'\u00c9tat \u00e0 sa disposition, c'est notamment la taxation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nOn va prendre un peu distance mais justement, on l'a un peu oubli\u00e9, le PLR, c'est vrai, a toujours eu une sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste, hein, on pense notamment \u00e0 Gilles Petitpierre pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si dure, toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d'afficher ces convictions l\u00e0 au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [93%] :\r\nBen je sais pas il y a eu un d\u00e9bat peut-\u00eatre comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 que le positionnement du PLR par rapport \u00e0 d'autres partis, et en particulier en Suisse al\u00e9manique a mis une certaine pression et une certaine peur de s'\u00e9loigner des des pr\u00e9occupations des milieux \u00e9conomiques et je crois que c'est toujours faux quand on, quand on regarde les choses, \u00e0 trop court terme et par rapport aux autres, encore une fois il faut pas se positionner par rapport aux autres, c'est pour \u00e7a que moi je, je suis tr\u00e8s content de ce papier, je fais aussi des propositions, une de celles -ci, c'est de taxer les vols, les morts en avion parce que je crois vraiment qu'il faut une incitation forte parce qu'on est dans un cas de figure assez particulier sur la question climatique, on est face \u00e0 une urgence, une urgence internationale et face \u00e0 l'urgence, il faut agir de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [91%] :\r\nCe Cottier, justement, on vous entend bien le climat est une priorit\u00e9, est ce que le PLR devrait c\u00e9der un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvert si ces derniers progressent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [97%] :\r\n\u00e9coutez, il y a aucune raison que ce soit le cas, ce que je remarque dans le dernier sondage, c'est que les Verts sont pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nD'accord, donc vous n'irez pas plus loin, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller personnel de Didier Burkhalter, c'est un fait important dans votre carri\u00e8re, est-ce que c'\u00e9tait grisant d'\u00eatre au coeur du du r\u00e9acteur du pouvoir et c'est quoi \u00eatre conseiller personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, c'est beaucoup d'chose et ses conseillers, c'est analyser s'est accompagn\u00e9, c'est aussi \u00eatre un peu l'confidents, au fond, le conseiller personnel, c'est un peu celui qui murmure \u00e0 l'oreille du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il lui donne son avis sur sur un 2\u00e8me avis ou un 3\u00e8me avis sur sur les les dossiers importants du moment et puis, il essaye de l'aider \u00e0 trouver des solutions \u00e0 transmettre aussi l'information et la volont\u00e9 du chef du d\u00e9partement au sein de l'administration de garder les oreilles grandes ouvertes par rapport \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 dans le monde, beaucoup de contacts avec le Parlement, avec les m\u00e9dias avec le le parti avec la la population pour essayer de, de comprendre les grandes tendances et les relayer aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que le pouvoir a tendance \u00e0 isoler un petit peu, et puis il y a, il faut, il faut rester au contact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [90%] :\r\nDidier Burkhalter a a pris beaucoup de distance avec le monde politique, semble -t-il, et vous est -ce que vous revendiquez le bilan de cette d\u00e9cennie que vous avez pass\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nAlors \u00e0 int\u00e9gralement et totalement, absolument, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler avec lui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment passionnant, je crois qu'on a fait des choses qui \u00e9taient utiles pour le pays, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le but \u00e9tait de servir le pays et sa population h\u00e9 oui, je revendique totalement d'avoir eu l'honneur de participer \u00e0 ce \u00e0 ce bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a manque quand, quand tout \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [93%] :\r\nNon, pas du tout, non, j'avais envie que \u00e7a s'arr\u00eate, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai fait 8 ans \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc tout son mandat, c'est un m\u00e9tier absolument passionnant, mais c'est vrai qu'on n'a pas beaucoup de vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, y compris en soir\u00e9e le week- end, c'est un m\u00e9tier dans lequel on travaille tout le temps, c'est passionnant, mais c'est aussi bien de prendre un petit peu distance, donc moi je souhaitais apr\u00e8s 8 ans prendre un petit peu distance et j'ai la chance de pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s 2 ans, vous voulez retourner \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, j'ai la chance d'avoir un tr\u00e8s bon r\u00e9seau \u00e0 Berne et je crois qu'il peut \u00eatre utile au canton de Neuch\u00e2tel, qui va perdre quatre de ses 6 parlementaires, le fait d'avoir un r\u00e9seau d'avoir des connexions ou quelque chose d'extr\u00eamement important, \u00e7a prend du temps pour le construire, moi je, je l'ai \u00e0 disposition, j'aimerais le mettre \u00e0 disposition de mon canton et comme je vous l'ai dit \u00e0 certains th\u00e8mes politiques qui, sur lesquels je m'\u00e9chauffer un peu sur la politique europ\u00e9enne sur la politique climatique ou d'autres, je me disais : Mon parti va pas tout \u00e0 fait dans la bonne ligne il a un peu corrig\u00e9 le Tir depuis et j'en suis tr\u00e8s content, mais c'est \u00e7a qui m'a m'a m'inciter \u00e0 me dire : ben va le dire plut\u00f4t que de le penser dans ton coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [91%] :\r\nDamien Cottier, le 14 14 janvier j'\u00e9cris non la Saint-Valentin c'est f\u00e9vrier lors de la derni\u00e8re Saint-Valentin vous avez fait votre coming out, vous avez eu quoi comme type de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [90%] :\r\nQue des r\u00e9actions positives, j'ai eu nombreuses personnes qui m'ont dit : ben, honte, honte f\u00e9licite, on trouve que c'est bien que tu les entre les sites pour ton courage, donc j'ai j'ai eu la chance d'avoir vraiment 100 pourcent de r\u00e9actions positives et \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [95%] :\r\nPourquoi vous l'avez fait maintenant et uniquement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [89%] :\r\n\u00e9coutez, quand j'\u00e9tais un personnage public, quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, c'\u00e9tait quelque chose que je n'assume pas encore publiquement, c'\u00e9tait il y a une dizaine, douzaine d'ann\u00e9es, et puis ensuite c'est un personnage de longs mois, j'\u00e9tais dans l'ombre du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, j'\u00e9tais pas moi- m\u00eame dans la lumi\u00e8re, j'avais pas raison de l'annoncer publiquement, je le disais \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient savoir o\u00f9, \u00e0 qui j'ai donc on taxe, on le cacher mais je n'avais pas \u00e0 faire de d\u00e9claration publique la j'ai annonc\u00e9 ma candidature au Conseil national au mois de janvier, et je me suis dit ben il faut il faut clarifier cette question, mais au fond, il ne faut pas en faire toute une histoire comme un autre candidat, mais sur son sur son employeur, je suis mari\u00e9, j'ai 2 enfants, moi j'ai dit je vis avec un partenaire point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [88%] :\r\nContrairement, contrairement aux Suisses al\u00e9maniques les les politiciens suisses romands sont tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 faire ce que vous avez fait donc \u00e0 d\u00e9clarer son homosexualit\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y en a de plus en plus, on l'a vu en cours dans dans certains m\u00e9dias, d'autres se sont aussi exprim\u00e9s, c'est quelque chose qui probablement va aller en augmentant, il faut probablement que quelques heures, le face au d\u00e9but puis, apr\u00e8s, d'autres suivent \u00e7a devient quelque chose de parfaitement naturel, je crois pas qu'il y a une diff\u00e9rence fondamentale entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, je crois que c'est quelque chose qui va, qui va s'ouvrir tout \u00e0 fait naturellement, comme \u00e7a se fait partout et dans tous les domaines, il y a pas que la politique est le domaine sportif, il y a les m\u00e9dias et \u00e0 la culture ou des fois, \u00e7a prend un peu de temps, puis ensuite il y a quelques personnes qui le disent et tout d'un coup \u00e7a devient quelque chose de parfaitement naturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [99%] :\r\nDamien Cottier merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Damien", "role": "Porte-parole, Collaborateur personnel et chef de cabinet du chef du DFAE Didier Burkhalter - Parti Lib\u00e9ral Radical Suisse (PLR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "internalArchiveId": "B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;Romain de Sainte-Marie, D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil PS GE et vice-pr\u00e9sident du PS GE;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Gobert\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/VD/APPEL PROJETS JEUX VIDEOS PI) Sur console, sur ordinateur ou sur mobile, plus d'une Suisse sur 3, joue r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9os. \r\nLe Canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle.\r\nLe gouvernement vaudois a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o. \r\nAvec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation. \r\nA la cl\u00e9, 50'000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux, aboutis d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s.\r\nCette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse,  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\nElle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor...\r\n  1'31''\r\n((La cr\u00e9ation de jeu vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques et \u00e9conomiques... mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance. \r\nLe premier programme de soutien est arriv\u00e9 il y a dix ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et innovatif de ce secteur.\r\nAujourd'hui, c'est au tour du Canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle...\r\nSON\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif, par le biais des hautes \u00e9coles, des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les Numerik Games, \u00e0 Yverdon. \r\nSelon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique et innovante. Ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique...\r\nSON\r\nA moyen terme,  la d\u00e9marche vaudoise pourrait aussi contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande.))\r\nEXTRO : et  cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court  jusqu'au 26 juillet.\r\n(08/GE/CE VOTE ELECTRO EF19 ITV DE STE MARIE) *** Pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales! Les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9 hier : elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat leur syst\u00e8me de e-voting . \r\nSon arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vu en f\u00e9vrier prochain. \r\nUn changement de calendrier est en cause...\r\nUn audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne estime le Conseil d'Etat. \r\nPour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n  0'36'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause. \r\nA noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement les cantons de Bern, de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me genevois...\r\n(Bve Fifa MPC) Au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures. \r\nLes enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9es au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques Rayroud.\r\nMichael Lauber ne participera plus aux s\u00e9ances qui concernent ces enqu\u00eates.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(Bve Sarko) Il y aura bien un proc\u00e8s Sarkozy.\r\n(Bve Migrants) Vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nAu moins 20 autres sont port\u00e9s disparus, ont annonc\u00e9 mercredi les gardes-c\u00f4tes espagnols.\r\nEn mer M\u00e9diterran\u00e9e, 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier, dont 173 en tentant de gagner l'Espagne, selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations.\r\n(12/MH17 UKRAINIENS SATISFAITS PA) *** trois suspects russes et un Ukrainien seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines....\r\nLe crash en 2014, au-dessus de l'est de l'Ukraine  en guerre avait fait 298 morts\r\nUne \u00e9quipe de procureurs internationaux a donc nomm\u00e9 hier 4 suspects...\r\nMais Il est peu probable de les voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays Bas  le 9 mars 2020. \r\nA Kiev en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n 0'51''\r\n((Peu \u00e0 peu, la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour, et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e. Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing. Des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate. Victimes de cette situation, et de l'agression russe en g\u00e9n\u00e9ral, les Ukrainiens ont fait de ce cas un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales, et un test du soutien des pays occidentaux. Le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelenskyy esp\u00e8re \"pleine justice\", et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s. Les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, par contumace, les suspects. Olena Zerkal, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, promet que l'affaire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0: elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie. Pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev\r\n))\r\n(15/AFFAIRE KASHOGGI PA) Des preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien selon l'ONU\r\nUne enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que l'Arabie saoudite et Mohamed Ben Salman, sont  \"responsable\" de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi.... abattu brutalement en octobre dernier. \r\nBenjamin Luis\r\n  0'54'' \r\n((La rapporteur sp\u00e9ciale Agnes Callamart pr\u00e9sentait hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois. et qui a selon elle d\u00e9montr\u00e9 qu' \"il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles, justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens... y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane\".... celui que l'on surnomme MBS. Pour l'enquetrice, les sanction impos\u00e9es par plusieurs pays, dont les Etats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes. Elle devraient inclure MBS qui devrait \u00eatre personellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'etranger.\r\nElle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 et en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des procedures onusienne en la matiere : La rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes, tels qu'un tribunal ad-hoc, qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire. Le chef de l'ONU, dit elle,  \"devrait lui-m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un Etat n'ait \u00e0 intervenir\", rel\u00e8ve-t-elle dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres, le secr\u00e9taire general.))\r\n(Bve climat  New York) L'Etat de New York prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. La r\u00e9gion de vingt millions d'habitants a adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85% de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050.\r\nl'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la plan\u00e8te. \r\nL'Etat est \u00e0 contre-pied du d\u00e9ni climatique de Donald Trump, qui a fini d'enterrer le m\u00eame jour le plan anti-charbon de Barack Obama.\r\nL'Union europ\u00e9enne, la France, le Royaume-Uni, la Su\u00e8de, la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Californie sont quelques-unes des juridictions \u00e0 s'\u00eatre donn\u00e9 comme objectif d'\u00eatre neutres en carbone d'ici le milieu du si\u00e8cle, mais la plupart n'ont pas encore adopt\u00e9 de l\u00e9gislation contraignante.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10502931", "ece-10502909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nSix heures, ni le journal Foued Boukari, le canton de Vaud, capitale du jeu vid\u00e9o en Suisse, hypoth\u00e8se qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, le canton a lanc\u00e9 hier son 1er appel \u00e0 projets destin\u00e9s \u00e0 soutenir la production de jeux vid\u00e9o, une premi\u00e8re en Suisse, faire confiance aux paysans ou agir en urgence pour \u00e9viter une catastrophe sanitaire, les 2 initiatives populaires anti- pesticides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu hier au National les d\u00e9put\u00e9s qui doivent passer au vote aujourd'hui, ils sont attendus le 9 mars prochain \u00e0 10 heures pr\u00e9cises devant le tribunal de s'Ripoll en banlieue d'Amsterdam, 3 Russes et un Ukrainien accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du crash du vol MH17 en 2014 au-dessus de l'Ukraine, une victoire diplomatique pour Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nSur console sur ordinateur ou sur mobile, plus d'un Suisse sur 3 jours r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9o, le canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle le gouvernement Vaudois, il y a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o avec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation \u00e0 la cl\u00e9 50000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux aboutis, d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s, cette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse J\u00e9r\u00f4me j'en hein, elle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLa cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques, \u00e9conomiques, mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance le 1er programme de soutien est arriv\u00e9 il y a 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et Innovative de ce secteur et aujourd'hui c'est au tour du canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nC'est vrai que le jeu vid\u00e9o, il prend une dimension extr\u00eamement importante depuis plusieurs ann\u00e9es dans le domaine culturel, mais aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis dans la formation et la formation continue et donc l'id\u00e9e de cet appel \u00e0 projets, c'est de reconna\u00eetre que vraiment cet art et cette compilation de plusieurs disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s active par le biais des hautes \u00e9coles, mais aussi des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les num\u00e9riques Games \u00e0 Yverdon, selon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique innovantes, ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [88%] :\r\nC'est clair, aujourd'hui, le jeu vid\u00e9o a un potentiel \u00e9ducatif \u00e9vident puisque on parle beaucoup de jeudi s\u00e9rieux qui sont utilis\u00e9s en formation et en formation continue, de plus en plus donc l'id\u00e9e c'est d'utiliser le jeu vid\u00e9o dans cet appel \u00e0 projets pour permettre et encourager la cr\u00e9ation mais pour aussi montrer que, il y a derri\u00e8re aussi la la volont\u00e9 d'aider les acteurs p\u00e9dagogiques culturel actif dans le canton pour le bien, justement, d'un d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui soit intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nEt, \u00e0 moyen terme la d\u00e9marche vaudoise pourrait \u00e9galement contribuer \u00e0 la mise en place d'une v\u00e9ritable fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nEt cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court donc jusqu'au 26 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [92%] :\r\nIl n'y aura pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales, les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9, hier, elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat, leur syst\u00e8me de il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nSingh et son arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vue en f\u00e9vrier prochain, un changement de calendrier est en cause, un audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne, estime le Conseil d'\u00c9tat le pour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat n'applique pas la loi telle que vot\u00e9e par le Parlement, puisque j'ai simplement en mai \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 le Grand Conseil g\u00e9nevois a vot\u00e9 une loi demandant \u00e0 ce qu'il est un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique accessible aux genevoise Genevois le Grand Conseil ne va rien l\u00e2cher, je vous le garantis, nous allons faire en sorte que les jeunes oiseaux Genevois puissent voter \u00e9lectroniquement, s'il doit y avoir une pause d'une ann\u00e9e parce que nous devons d\u00e9velopper un nouveau syst\u00e8me on appelle2,0, alors nous aurons une pause d'une ann\u00e9e, peut-\u00eatre, mais \u00e0 terme, nous voulons un vote \u00e9lectronique s'est inscrit dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des propos recueillis par Adrien \u00e0 noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement le les cantons de Berne de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me, je ne vois au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures les enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques rire ou Michael Lauber ne participera donc plus haut, c'est en ce qui concerne ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [93%] :\r\nLe Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse, c'est un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [93%] :\r\nLe feu qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD et une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit : bon, on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet de toute fa\u00e7on, tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9 par Marie de Giovanola et les d\u00e9bats qui reprennent donc ce matin \u00e0 8 heures Nicolas Sarkozy sera bien jug\u00e9 pour corruption, la justice a d\u00e9finitivement valid\u00e9 hier le renvoi devant le tribunal correctionnel de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais poursuivi notamment pour la corruption d'un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ces ultimes recours dans l'affaire ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, le proc\u00e8s devrait se tenir dans les mois prochains, pour la premi\u00e8re fois sous la Ve R\u00e9publique, donc un ancien pr\u00e9sident sera jug\u00e9 pour corruption vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourues en mer M\u00e9diterran\u00e9e, au moins 20 autres sont port\u00e9s disparus depuis hier, selon les garde- c\u00f4tes espagnols en mer M\u00e9diterran\u00e9e 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier dans 173 en tentant de gagner l'Espagne selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [94%] :\r\n3 suspects russes et un Ukrainien, seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaisienne Airlines le crash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [93%] :\r\nEn 2014 au-dessus de l'Est de l'Ukraine, en guerre, avait fait 298 morts, une \u00e9quipe de procureurs internationaux donc nomm\u00e9 hier ses 4 suspects mais il est peu probable de le voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays-Bas le 9 mars 2020 \u00e0 Kiev, en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nPeu \u00e0 peu la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet- militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate, victime de cette situation, les Ukrainiens ont fait de ce cas, un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales et un test du soutien des pays occidentaux, le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Sundance qui esp\u00e8re donc pleine justice et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s, les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, les suspects par contumace au L\u00e9na Zerkal, vice- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res promet que l'affaire ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 : elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international S\u00e9bastien Gobert RTS Info Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [95%] :\r\nDes preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien, selon l'ONU, une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, affirme que l'Arabie Saoudite et Mohamed Ben Salmane sont responsable de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi abattu brutalement en octobre dernier, Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [92%] :\r\nLe rapporteur sp\u00e9cial, Agn\u00e8s Callamard, pr\u00e9sent\u00e9 hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois et qui, selon elle, a d\u00e9montr\u00e9 qu'il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens, y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, celui qu'on surnomme MBS pour l'enqu\u00eatrice les sanctions impos\u00e9es par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes, elles devraient inclure MBS, qui devrait \u00eatre personnellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'\u00e9tranger, elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, et elle en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des proc\u00e9dures onusiennes en la mati\u00e8re, la rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes tels qu'un tribunal ad-hoc qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire, le chef de l'ONU dit elle devrait lui- m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un \u00e9tat n'est intervenir, c'est ce qu'elle rel\u00e8ve dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Gutteres S. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et puis un mot d'\u00e9cologie pour terminer avec l'\u00c9tat de New York, qui prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le bouleversement climatique, la r\u00e9gion de 20 millions d'habitants, adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85 pourcent de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050, l'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [79%] :\r\nPlan\u00e8te le journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "internalArchiveId": "DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tong Zhao, Sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Serge Dal Busco, Conseiller d'Etat PDC GE en charge des finance;J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/XI-JING PING EN COREE DU NORD PI) Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord pour sa premi\u00e8re visite d'Etat... \r\nLe pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en alors Donald Trump et Kim Jong-un s'\u00e9loignent.\r\nLe dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans. \r\nXi r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong-Un \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump, en marge du G20. \r\nUn timing Michael Peuker.  loin d'\u00eatre un hasard. \r\n  1'29 \r\n((Emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations. Il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me. Pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau\u00a0: la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi. Tong Zhao est sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin. \r\nTONG Zhao (Homme)\r\nAu moment o\u00f9 ni les Etats-Unis, ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprendre les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang a beaucoup de valeur. Des officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment. Ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation. Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord qui fera peut-\u00eatre en plus des concessions. Tout \u00e7a peut aider les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue tout en sauvant la face.\r\nLa venue de Xi est une aubaine pour Kim Jong-Un, d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne. Le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays, actuellement en difficult\u00e9. Le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi Jinping d'obtenir les faveurs de Donald Trump tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bve Iran) En pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran a annonc\u00e9 avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays non loin du d\u00e9troit d'Hormuz.\r\nCette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman. \r\nWashington a accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain le m\u00eame jour.\r\n(14/SUCCESSION JUNCKER AP) *** Les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la Commission,...\r\nCar aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus.\r\nLes dirigeants des Vingt-Huit en parleront ce soir  lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles. \r\nL'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables. \r\nMais les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. Guillaume Meyer.\r\n  0'52''\r\n((Un candidat cristallise les tensions: Manfred Weber, le chef de file de la droite proeurop\u00e9enne. Le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais il peine \u00e0 convaincre, au-del\u00e0 de son camp. Manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme: Manfred Weber est contest\u00e9, en particulier, par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.T\u00f4t ou tard, on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re, l\u00e2che le candidat Weber. Mais quand, au profit de qui, et surtout, en \u00e9change de quoi? C'est le genre de questions qui vont occuper les Vingt-Huit, ce soir. Rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne. L'\u00e9quation est si complexe, qu'on peine \u00e0 croire, qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain.Mais les dirigeants disent vouloir aller vite. Objectif: trouver un accord AVANT l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en, le 2 juillet. Histoire de donner le ton.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve  cong\u00e9 paternit\u00e9 CH) Le sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 se joue aujourd'hui au Conseil des Etats.\r\nL'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche. \r\nPour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter les charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nMais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre-projet indirect.\r\nLes s\u00e9nateurs pourraient trouver un compromis sur un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(17/ETUDE VACCINS)  *** Les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale\r\nConclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome.\r\nPr\u00e9s  d'un quart de la populations Suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs...\r\nCette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 ce que pensent 140 000 personnes dans 144 pays au sujet de la science, des professionnels de sant\u00e9 et des vaccins.\r\nR\u00e9sultat, Cl\u00e9a Favre : les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins...\r\n----\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe.\r\nLa France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques.\r\nDans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur trois ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs.\r\nElle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie... et donc de la Suisse... o\u00f9 ce sont 22% des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins.\r\nA l'autre bout de ce classement : le Bangladesh et le Rwanda... o\u00f9, l\u00e0, la quasi-totalit\u00e9 de la population les trouve fiables.\r\n*** REALANCE : Et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception ?\r\nExplications avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude : au Bangladesh par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses.\r\nLes habitants voient donc ce qu'il arrive lorsqu'ils ne sont pas vaccin\u00e9s.\r\nEn revanche, en France, moins de risque de tomber malade quand on n'est pas vaccin\u00e9.\r\nEt quand on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir.\r\nAu niveau mondial, plus des 3/4 de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger.\r\nCes chiffres sont tr\u00e8s importants : on sait que pour \u00eatre efficaces, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e.\r\n(09/PRESENTATION LEMAN PASS ITV DAL BUSCO) *** Les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier  \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re ((, qui permettra de relier La France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud)), sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre... \r\nCe futur syst\u00e8me tarifaire a un nom: L\u00e9man Pass... et tarifs modulables...\r\nTrain, tram, ou encore bus: cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais. \r\nSerge Dal Busco, le ministre genevois charg\u00e9 du dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit... selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve Berlin Loyers) Une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nA Berlin, les loyers seront d\u00e8s 2020 gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant cinq ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 mardi 18 juin par la mairie de la capitale allemande. Car la r\u00e9putation de \"ville pauvre mais sexy\" de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs y restent encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines ville suisse. \r\nReste que les loyers ont doubl\u00e9 en dix ans et que le manque de logement se fait de plus en plus sentir dans la ville, de plus en plus gentrifi\u00e9e.\r\n(TF5/TOURISME \"BLEU\" DURABLE PI) L'Institut du D\u00e9veloppement durable et des relations internationales, l'IDDRI, publie ce matin  un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier. \r\nSelon les chercheurs, ce tourisme \"bleu\" peut devenir durable. Cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier. Natacha Van Cutsem. \r\n  1'28'' \r\n((Le document s'est concentr\u00e9 sur les Petits Etats Insulaires en D\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple. Dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25% du produit Int\u00e9rieur brut. Probl\u00e8me: ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes. Sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une \"planification spatiale maritime\". J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union et auteur du rapport. \r\nDIGAS Fosse spatiale (24'')\r\nCertaines c\u00f4tes notamment en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique. D'autres comme le Mozambique, le Cap vert ou la Tanzanie ont encore le choix. J\u00e9r\u00e9mie Fosse. \r\nDIGAS Fosse choix (20'') \r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res. Pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme, les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique.))\r\n(Bve Wawrinka) Le retour sur gazon de Stan Wawrinka d\u00e9bute avec une victoire... \r\nIl a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres. \r\nSucc\u00e9s en deux sets contre le Britannique Daniel Evans.\r\nEn 8e de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut.\r\n(Bve Van Gogh) 162 500 euros. \r\nC'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris, le revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890. L'acheteur est un particulier dont on ignore l'identit\u00e9, qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat par t\u00e9l\u00e9phone. Le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40 000 et 60 000 euros, avec un prix de d\u00e9part de 20 000 euros.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10502939", "ece-10502923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord au moment o\u00f9 le rapprochement entre Kim Jong Donald Trump pi\u00e9tine le pr\u00e9sident chinois, qui pourrait ainsi rendre service \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour s'entendre sur une personnalit\u00e9 apte \u00e0 prendre les r\u00eanes de la Commission europ\u00e9enne, mais jusqu'ici, aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, et puis les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale, la premi\u00e8re du genre et vous entendrez notamment que les pays plus le pays riches et moins la confiance est grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nXi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord, pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en alors que Donald Trump et Kim Jong Eun s'\u00e9loigne le dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans c'est Jinping r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong Eun \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 un timing Michael Peuker loin d'\u00eatre un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations, il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau, la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi Tandja au et sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie Tsinghua de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [90%] :\r\nLa data-align, Wendy Darina au moment o\u00f9 ni les \u00c9tats-Unis ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprend les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang, a beaucoup de valeur, a fait chose from anciens officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, qui fera peut-\u00eatre, en plus des concessions tout \u00e7a peut aider les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue, tout en sauvant la face stable King Ouest d\u00e9j\u00e0 de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nLa venue de Xi Jinping est une aubaine pour Kim Jong-Un d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne, le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays actuellement en difficult\u00e9, le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi d'obtenir les faveurs de Donald Trump, tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [96%] :\r\nEn pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran annonce ce matin avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays, non loin du Detroit d'Ormuz, cette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman Washington accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain, le m\u00eame jour, les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la commission, car aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, le dirigeant des 28 en parleront ce soir lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles, l'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables mais les divergences Guillaume Meyer les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nUn candidat cristallise les tensions Manfred Weber, le chef de file de la droite pro- europ\u00e9enne, le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel mais il peine \u00e0 convaincre au-del\u00e0 de son camp, manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme, Manfred Weber est contest\u00e9e en particulier par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron t\u00f4t ou tard on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re l\u00e2che le candidat Weber mais quand au profit de qui, et surtout en \u00e9change de quoi, c'est le genre aux questions qui vont occuper les 28 ce soir, rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, l'\u00e9quation est si complexe qu'on peine \u00e0 croire qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain, mais les dirigeants disent vouloir aller vite, objectif : trouver un accord avant l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en le 2 juillet, histoire de donner le ton, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nLe sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse se joue aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, l'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche pour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter des charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre- projet indirect : les s\u00e9nateurs pourraient notamment trouver un compromis sur un cong\u00e9 de 2 semaines et le Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui demande une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse un d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet toute fa\u00e7on tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola les d\u00e9bats qui vont donc reprendre d'ici quelques minutes, les Suisses sont parmi les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale pr\u00e8s d'un quart de la population suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs, conclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome cette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que pensent 140000 personnes dans 144 pays au sujet de la science des professions de sant\u00e9 et des vaccins r\u00e9sultat Cl\u00e9a Favre, les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe, la France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques dans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur 3 ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs, elle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie, et donc de la Suisse, o\u00f9 ce sont 22 pourcent des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins \u00e0 l'autre bout de ce classement, le Bangladesh et le Rwanda ou la la quasi- totalit\u00e9 de la population, les trouve fiables et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception explication avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude, au Bangladesh, par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses, les habitants voient donc ce qui arrive quand ils ne sont pas vaccin\u00e9s, en revanche, en France, moins de risque de tomber malade, quand on n'est pas vaccin\u00e9 et quand bien m\u00eame on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir au niveau mondial, plus des 3 quarts de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger, ces chiffres sont tr\u00e8s importants, on sait que pour \u00eatre efficace, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre et les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re qui permettra de relier la France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre ce futur syst\u00e8me tarifaire un nom L\u00e9man Pass avec des tarifs modulables, train, tram ou encore bus cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais Serge Dal Busco le ministre, je ne vois charg\u00e9 de dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit, selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [89%] :\r\nC'est pas un projet absolument unique en Europe qui permet de de faire la jonction dans le fond, entre en des cultures non seulement entre des pays diff\u00e9rents, mais \u00e9galement des cultures en mode de transport en commun qui sont diff\u00e9rentes, et c'\u00e9tait vraiment un travail tr\u00e8s important et aujourd'hui et les tarifs que l'on pr\u00e9sente la gamme de tarifs L\u00e9man Pass je pense sera attractive si on la compare \u00e0 ce que co\u00fbte par exemple l'utilisation d'une d'un v\u00e9hicule individuel motoris\u00e9 Robin jusque par exemple les gens qui pendule la Haute-Savoie et Gen\u00e8ve aujourd'hui utilise \u00e0 87 pourcent leur voiture individuelle et qu'on esp\u00e8re \u00e9videmment diminuer fortement ce pourcentage en tout cas le potentiel est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nSerge Dal Busco le ministre, je ne Genevois, interrog\u00e9 par Guillaume Rey une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier \u00e0 Berlin, les loyers seront d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant 5 ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 par la mairie de la capitale allemande, car la r\u00e9putation de ville pauvre mais sexy de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs, il reste encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines villes suisses reste que les loyers ont doubl\u00e9 en 10 ans et que le manque de logements se fait de plus en plus sentir dans la ville de plus en plus gentrifier ce tourisme bleu peut devenir durable selon les chercheurs, l'Institut du d\u00e9veloppement durable et des relations internationales publie ce matin un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier, selon les chercheurs, cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [96%] :\r\nLe document s'est concentr\u00e9 sur les petits \u00c9tats insulaires en d\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, probl\u00e8me, ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une planification spatiale maritime J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG \u00e9co Union et auteur de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire comprendre ce qui se passe dans l'\u00e9cosyst\u00e8me marin et mettre en place une division de g\u00e9ographique de l'espace et des conditions d'utilisation, donc \u00e7a c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, hein, qu'on a rarement fait le tourisme c\u00f4tier maritimes se d\u00e9velopper sur un match, matelas, on y avait pas de r\u00e9gulation, donc il va falloir faire le hein le m\u00eame travail qu'on a fait sur terre, il va falloir le faire en mer et de fa\u00e7on beaucoup plus rapide et beaucoup plus urgentes, parce que l'impact est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [95%] :\r\nCertaines c\u00f4tes, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique, d'autres comme le Mozambique, le Cap Vert ou la Tanzanie ont encore le choix J\u00e9r\u00e9mie face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [92%] :\r\nSoit on leur laisse le Champ libre et du coup on reproduit le mod\u00e8le qui qui sature l'espace c\u00f4tier, comment l'avion M\u00e9diterran\u00e9e ou dans les Cara\u00efbes, soit on essaye de d\u00e9velopper un tourisme beaucoup plus de qualit\u00e9, bas\u00e9 sur des s\u00e9jours avec une plus forte valeur ajout\u00e9e et \u00e7a c'est un choix qui peut \u00eatre fait pratiquement d\u00e8s le d\u00e9but parce que les 2 ne sont pas compatibles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:28) [98%] :\r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Natacha Van Cutsem Stan Wawrinka d\u00e9bute sa saison sur gazon avec une victoire, il a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres, succ\u00e8s en 2 sets contre le Britannique Daniel Evans en huiti\u00e8mes de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut, ce chiffre enfin 162500 euros, c'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris hier Le Revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890 l'acheteur est un particulier, dont on ignore l'identit\u00e9, qui a donc proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat, par t\u00e9l\u00e9phone, le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40000 et 60000 euros, avec un prix d\u00e9part de 20000 euros, bon c'est un peu moins cher qu'une toile de Van Gogh, mais toutes mais quand m\u00eame impressionnant le chiffre merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1719B36-C484-41D6-87A9-54104874850E", "internalArchiveId": "F1719B36-C484-41D6-87A9-54104874850E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par un petit pas, pour la cause f\u00e9minine; petit pas qu'il ne fait pas sous-estimer.\r\nC'est en substance le contenu des deux commentaires, sur le renforcement de la repr\u00e9sentation des femmes dans les sph\u00e8res dirigeantes des enterprises, d\u00e9cid\u00e9 hier par le conseil des Etats.\r\nUn petit pas, pour Lise Bailat dans l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, qui fait figure de symbole: les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 vendredi pass\u00e9, ont pes\u00e9 davantage que les 13 hommes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 la r\u00e9forme.\r\nUn petit pas, mais qui vaut mieux que des effets de manches. Il prendra du temps, mais c'est n\u00e9cessaire pour que \u00e7a marche. \r\nUn petit pas, qui en appelle d'autres, aussi. Notamment aujourd'hui lors du d\u00e9bat aux Etats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nUn petit pas n\u00e9cessaire, dit en \u00e9cho l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. M\u00eame si c'est une atteinte \u00e0 la libre organisation des entreprises. Les politiciens ne pouvaient, ne devaient, que r\u00e9pondre \u00e0 l'immense mobilisation de la gr\u00e8ve des femmes.\r\nMais attention quand m\u00eame: toutes les id\u00e9es qui \u00e9mergent maintenant pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas bonnes. Elles risqueraient parfois de faire plus de mal que de bien; le journaliste \u00e9voque notamment l'id\u00e9e d'un droit au travail \u00e0 temps partiel. \r\n*** POlitique encore, avec les inqui\u00e9tudes de la Weltwoche: la question cruciale pour la Suisse ne joue aucun r\u00f4le en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale. Et cette question, c'est celle du financement de l'avenir.\r\nAvec une couverture fa\u00e7on Ast\u00e9rix, et le titre \"ils sont fous ces conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, ces suisses\", le r\u00e9dacteur en chef Roger K\u00f6ppel d\u00e9marre sa d\u00e9monstration en s'appuyant sur l'histoire romaine, et notamment la chute de l'empire.\r\nUne des raisons - multiples - c'est que les romains avaient v\u00e9cu trop longtemps au-dessus de leurs moyens.\r\nEt \u00e7a devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les Suisses. \r\nActuellement, explique le journaliste et \u00e9galement conseiller national UDC, la Suisse s'int\u00e9resse surtout \u00e0 3 sujets: le climat, le climat et les femmes. \r\nOr, les lois de la nature, en politique, tournent toutes autour de la richesse: comment en produire, comment la d\u00e9penser.\r\nIl rappelle en conclusion: \r\nLa d\u00e9cadence du Bas-Empire peut se r\u00e9sumer au moment o\u00f9: tout le monde r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fa\u00e7on de d\u00e9penser l'argent, mais plus personne ne se demande d'o\u00f9 vient la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\nQuand l'\u00e9conomie d\u00e9clinera vraiment, plus personne ne parlera du climat, pr\u00e9dit-il. \r\n*** Le climat, justement. Le Tages Anzeiger s'interroge sur la baisse de fr\u00e9quentation de l'a\u00e9roport de Zurich.\r\nAvec le titre de cet article, qui est sans aucun doute le titre du jour:\r\n\"Greta statt Kreta\": Greta - la militante du climat - au lieu de la Cr\u00e8te: l'a\u00e9roport perd des passagers. Une formule, rendons \u00e0 C\u00e9sar, invent\u00e9e par un journaliste du groupe CH m\u00e9dia, et pas par le Tagi.\r\nEn avril et mai, le nombre de passagers locaux et le nombre total de mouvements a\u00e9riens ont diminu\u00e9. Alors que les transits des voygeurs \u00e9trangers ont augment\u00e9.\r\nAlors: anomalie statistique comme le dit l'a\u00e9roport ? ou effet \"urgence climatique\" ?\r\nPas de diagnostic d\u00e9finitif. Mais on constate, \u00e0 Zurich, une augmentation des r\u00e9servation pour le voyages vers les villes accessibles par le train, note le journal. \r\n*** On va parler sant\u00e9, maintenant. La sant\u00e9 des adolescents, et leur d\u00e9pendance aux \u00e9crans.\r\nVous avec peut-\u00eatre re\u00e7u hier soir \u00e0 20h, comme moi, une alerte du Temps, sur votre t\u00e9l\u00e9phone; elle disait ceci: \"il est 20h. Dans une heure, les ados devraient \u00e9teindre leurs \u00e9crans pour am\u00e9liorer leur sommeil.\"\r\nC'est ce que dit un \u00e9tude \u00e0 para\u00eetre, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et des h\u00f4pitaux universitaires genevois.\r\nLes \u00e9crans prennent du temps de sommeil, excitent et rendent l'endormissement difficile, et leur lumi\u00e8re retarde le m\u00e9canisme du sommeil. \r\nEt \u00e0 l'adolescence, qui dit manque de sommeil, dit moins de concentration, moins de vigilance, ou encore risque de d\u00e9velopper de l'hypertension, de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou des troubles de l'humeur. \r\nL'\u00e9tude montre qu'en limitant le temps d'\u00e9cran d\u00e8s 21heures, les jeunes gagnaient de pr\u00e9cieuses minutes de sommeil.\r\nUn des participants a m\u00eame expliqu\u00e9 que \u00e7a faisait des ann\u00e9es qu'il dormait mal, qu'il avait essay\u00e9 de nombreux m\u00e9dicaments; il n'en revenait pas que le seul fait d'arr\u00eater les \u00e9crans lui permette de passer de bonnes nuit. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on va se pencher sur la l\u00e9gislation vaudoise...\r\nEt avec le sourire, contre toute attente.\r\n24heures nous r\u00e9gale ce matin d'un floril\u00e8ge de vieilles lois et r\u00e9glementations, qui sont toujours en vigueur.\r\nLe gouvernement en abroge r\u00e9guli\u00e8rement, mais il en reste une vingtaine, issue du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\nParmi elles: 1899, l'obligation de faire sonner les cloches \u00e0 20h30 pr\u00e9cises le 1er ao\u00fbt. \r\nEn 1894: la loi impose de fa\u00e7onner les pains par mutliples de 500 grammes, et de vendre le fromage au poids, sauf pour les petits fromages de luxe, qui peuvent, eux, \u00eatre vendus \u00e0 la pi\u00e8ce.\r\nEnfin, en vertu d'une convention de 1834 avec le royaume de Bavi\u00e8re, il faut informer les allemands si un vaudois fait faillite.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10502934", "ece-10502921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:04Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est donc lors de la presse, Val\u00e9rie, vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, ce matin, on va commencer avec un un petit pas pour la cause f\u00e9minine petit pas, qu'il ne faudrait pas sous- estimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nC'est en substance le contenu des 2 commentaires sur le renforcement de la repr\u00e9sentation des femmes dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises d\u00e9cid\u00e9es hier par le Conseil des \u00c9tats un petit pas pour Lise Bella dans l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures petit pas qui fait figure de symbole, les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 vendredi pass\u00e9 ont pes\u00e9 davantage que les 13 hommes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 la r\u00e9forme, un petit pas mais qui vaut mieux que des effets de manche, il prendra du temps mais c'est n\u00e9cessaire pour que \u00e7a marche un petit pas qui en appelle d'autres aussi, notamment aujourd'hui lors du d\u00e9bat aux \u00c9tats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, un petit pas n\u00e9cessaire, dit en \u00e9cho l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger, m\u00eame si c'est une atteinte \u00e0 la libre organisation des entreprises, les politiciens ne pouvaient ne devaient que r\u00e9pondre \u00e0 l'immense mobilisation de la gr\u00e8ve des femmes mais attention quand m\u00eame toutes les id\u00e9es qui \u00e9mergent maintenant pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas bonnes, elles risqueraient parfois de faire plus de mal que de bien le journaliste \u00e9voque notamment l'id\u00e9e d'un droit au travail \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nC'est c'est int\u00e9ressant parce qu'en effet il faut maintenant que les choses se mettent en place, mais on sait que les conseils d'illustrations, c'est beaucoup plus facile de mettre des femmes au Conseil lustration que de l'est nomm\u00e9 dans une direction, c'est quand m\u00eame beaucoup plus, beaucoup plus difficile dans son cela nos voisins fran\u00e7ais, eux, on y avoir, il y avait Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 dont on ne sait pas beaucoup de bien, on garde pas faisant bon souvenir mais il avait fait passer une loi pour qui et 40 pourcent de femmes dans les conseils d'administration France h\u00e9 bien l'objectif, c'\u00e9tait d'y arriver en 2017 en 2019, ils y sont, \u00e043,6 pourcent donc \u00e7a peut aller relativement vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nOn parle beaucoup effectivement de questions femmes y aura le cong\u00e9 paternit\u00e9 encore cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, on parle beaucoup d'\u00e9cologie, on a pas simplement critiqu\u00e9 votre parti ou en tout cas, dit qu'il faisait de du greenwashing, il faut aussi du par Paul au Chine quand on voit la le changement, en tout cas de d'opinion et quand on voit le les votes hier au Conseil des \u00c9tats est -ce que c'est OK, une bonne action apr\u00e8s la gr\u00e8ve, une bonne action en faveur des femmes avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis apr\u00e8s tout, \u00e7a reviendra dans courant normal, comme on dit \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [88%] :\r\nNon, mais je crois que simplement la la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, et les gens \u00e9voluent avec elle et les politiciens ou les \u00e9lus \u00e0 Berne ne sont pas ne sont pas diff\u00e9rents, cela dit, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris des des reflets de presse Lala, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la d\u00e9putation al\u00e9manique PLR c'\u00e9tait plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ces mesures, par contre, les romans, et je crois que c'est traditionnel en Suisse romande ce ce genre de sujets de soci\u00e9t\u00e9 se sont montr\u00e9s plus ouverts, moi je suis totalement roman sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nQuand on voit les les sondages li\u00e9e \u00e0 votre parti, le PLR, il y a quelques mois, le vent en poupe, presque au coude \u00e0 coude avec le parti socialiste d'ailleurs, c'\u00e9tait un des ambitions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par P\u00e9tra G\u00f6ssi puis apr\u00e8s paf la question climatique la question femme et \u00e7a devient beaucoup plus compliqu\u00e9 dans les urnes, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure dans les cantons et puis dans les sondages, aussi, on se dit c'est quand m\u00eame la poisson manne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [91%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a, une campagne \u00e9lectorale c'est d\u00e9battre de sujets, il y a des actualit\u00e9s qui viennent qui viennent s'ins\u00e9rer dans la campagne et puis il faut il faut r\u00e9agir, faut se positionner, ce serait tr\u00e8s ennuyeux, avouez -le comme journaliste aussi de sur une campagne o\u00f9 il ne se passe rien et ceux qui sont en t\u00eate d\u00e8s le d\u00e9but, le reste long, donc il y a des \u00e9volutions et puis il peut y avoir des choses qui \u00e9voluent dans l'autre sens, aussi je note quand m\u00eame qu'en Suisse romande, les sondages sont extr\u00eamement bon pour le, pour le PLR, qui reste le 1er parti et donc je crois que \u00e7a nous conforte dans la dans la ligne que que nous que nous d\u00e9veloppons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [96%] :\r\nPolitique encore figurez -vous dans la presse du jour avec les inqui\u00e9tudes Val\u00e9rie de la Weltwoche, la question cruciale pour la Suisse ne joue aucun r\u00f4le en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, et cette question pour la Weltwoche, c'est celle du financement de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [95%] :\r\nAvec une couverture fa\u00e7on Ast\u00e9rix, c'est le titre, ils sont fous ces conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, ces suisses, le r\u00e9dacteur en chef, Roger K\u00f6ppel d\u00e9marre sa d\u00e9monstration dans son \u00e9dito, en s'appuyant sur l'histoire romaine et notamment la chute de l'empire, une des raisons, elles sont multiples, mais une des raisons, c'est que les Romains avaient v\u00e9cu trop longtemps au-dessus de leurs moyens et \u00e7a devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les Suisses actuellement, explique le journaliste, \u00e9galement conseiller national UDC la Suisse s'int\u00e9resse surtout \u00e0 3 sujets : le climat, le climat et les femmes, or les lois de la nature en politique tournent toutes autour de la richesse, comment en produire, comment la d\u00e9penser, dit -il, et il rappelle en conclusion la d\u00e9cadence du bas empire peut se r\u00e9sumer au moment o\u00f9 tout le monde r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fa\u00e7on de d\u00e9penser l'argent, mais plus personne ne se demande d'o\u00f9 vient la prosp\u00e9rit\u00e9 et quand l'\u00e9conomie d\u00e9clinera vraiment plus personne ne parlera du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [91%] :\r\nPr\u00e9dit, dit -il, vous vous faites le m\u00eame constat au fond la l'\u00e9conomie suisse va bien, le ch\u00f4mage est bas et donc les Suisses s'int\u00e9resse \u00e0 autre chose que les th\u00e8mes qui sont mis en avant, souvent les caisses le ch\u00f4mage etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [89%] :\r\nBon, c'est traditionnel compte : l'\u00e9conomie va plut\u00f4t bien, on s'int\u00e9resse \u00e0 d'autres th\u00e9matiques compte : l'\u00e9conomie va mal c'est le, c'est le th\u00e8me principal reste que quand on regarde les sondages de pr\u00e9occupations, l'emploi reste traditionnellement une pr\u00e9occupation importante des Suisses et dans ce cadre l\u00e0 tout le d\u00e9bat sur la la relation avec l'Union europ\u00e9enne et les accords bilat\u00e9raux atteint d\u00e9bat essentiel et l\u00e0 le journaliste et conseiller national UDC que vous avez cit\u00e9 va plut\u00f4t dans une ligne qui va qui vise malheureusement \u00e0 affaiblir l'\u00e9conomie suisse, plut\u00f4t qu'\u00e0 la soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [96%] :\r\nLe climat justement on en parle dans le Tages-Anzeiger qui s'interroge sur la baisse de fr\u00e9quentation de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [94%] :\r\nAvec le titre de cet article qui est sans aucun doute le titre du jour greta statt cr\u00e9tin greta la militante du climat au lieu de la Cr\u00e8te l'a\u00e9roport perd des passagers, une formule rendons \u00e0 C\u00e9sar, invent\u00e9e par un journaliste du groupe CH m\u00e9dia et pas par le Tagi bref en avril et en mai, le nombre de passagers locaux et le nombre total de mouvements a\u00e9riens ont diminu\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, alors que les transits des voyageurs \u00e9trangers ont eux augment\u00e9 alors anomalie statistique, comme le dit l'a\u00e9roport ou effet urgence climatique, pas de diagnostic d\u00e9finitif dans l'article, mais on constate \u00e0 Zurich, une augmentation des r\u00e9servations pour les voyages vers les villes accessibles par le train, note le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va dans votre sens, mais pourquoi s'en prend tellement \u00e0 l'avion, quand on voit ces mastodontes des mers ces \u00e9normes cargos, paquebots, je sais pas comment on les appelle avec des des croisi\u00e8res \u00e0 4 1000 personnes qui sont aussi tr\u00e8s tr\u00e8s polluant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [90%] :\r\nBon, on est en Suisse, on n'a pas beaucoup de paquebots, pourquoi s'en prendre \u00e0 la parce que, pour 2 raisons : parce que elle Suisse qui vend des croisi\u00e8res non mais l'aviation repr\u00e9sente 12 pourcent des \u00e9missions de CO2 hausse en Suisse, c'est 4 fois plus que dans dans l'Union europ\u00e9enne, donc c'est un point sur lequel il faut agir et deuxi\u00e8mement, il y a pas de taxation sur le k\u00e9ros\u00e8ne alors qu'il y en a sur toutes les autres sources d'\u00e9nergie, donc pourquoi la question c'est, en fait, pourquoi a -t-on favoriser l'avion aussi longtemps et aujourd'hui, il faut simplement corriger cette anomalie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [97%] :\r\nOn va parler sant\u00e9 maintenant la sant\u00e9 des adolescents et leur d\u00e9pendance aux \u00e9crans Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [95%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre re\u00e7u hier soir \u00e0 20 heures comme moi une alerte du temps sur votre t\u00e9l\u00e9phone, elle disait ceci : il est 20 heures dans une heure, les ados devraient \u00e9teindre leurs \u00e9crans pour am\u00e9liorer leur sommeil, c'est ce que dit une \u00e9tude \u00e0 para\u00eetre de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et des h\u00f4pitaux universitaires, je vois, on la retrouve ce matin dans le journal, les \u00e9crans prennent du temps de sommeil excitent et rendent l'endormissement difficile et leur lumi\u00e8re retarde le m\u00e9canisme du sommeil et \u00e0 l'adolescence, qui dit manque de sommeil dit moins de concentration moins de vigilance ou encore risque de d\u00e9velopper, de l'hypertension de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou des troubles de l'humeur, l'\u00e9tude montre qu'en limitant le temps d'\u00e9cran d\u00e8s 21 heures les jeunes gagnaient de pr\u00e9cieuses minutes de sommeil, un des participants, a m\u00eame expliqu\u00e9 que \u00e7a faisait des ann\u00e9es qu'il dormait mal, qu'il avait essay\u00e9 de nombreux m\u00e9dicaments et il n'en revenait pas, que le seul fait d'arr\u00eater les \u00e9crans lui permettent de passer de meilleures ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [86%] :\r\nSi purin terminer Val\u00e9rie en se penchant sur un sujet qui vous a beaucoup plu, s'il s'agit de d'une l\u00e9g\u00e8re la l\u00e9gislation vaudoise ton petit peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [92%] :\r\nOui, justement, avec le sourire sur la l\u00e9gislation contre toute attente 24 heures nous r\u00e9gale ce matin dans floril\u00e8ge de vieilles lois et r\u00e9glementations qui sont toujours en vigueur, alors le gouvernement en abroge r\u00e9guli\u00e8rement, mais il en reste une vingtaine quand m\u00eame issu du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors, parmi elles, 1899 l'obligation de faire sonner les cloches \u00e0 20 heures 30 pr\u00e9cises le premier ao\u00fbt en 1894 la loi impose de fa\u00e7onner les pains par multiple de 500 grammes et de vendre le fromage au poids, sauf, sauf pour les petits fromages de luxe qui peuvent eux \u00eatre vendus \u00e0 la pi\u00e8ce, enfin, en vertu d'une convention de 1834 avec le royaume de Bavi\u00e8re, il faut informer les allemands si en Vaudois fait faillite, pourquoi pas, et donc tout \u00e7a est encore en vigueur cette au corps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [95%] :\r\nEt c'est \u00e0 lire dans 24heures merci beaucoup pour la presse Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:09:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC1368EB-882D-4A2C-A53E-D526019430DD", "internalArchiveId": "EC1368EB-882D-4A2C-A53E-D526019430DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national n'en finit plus de d\u00e9battre sur les initiatives voulant l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, conseiller national UDC;Roger Nordmann, conseiller national PS\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil national n'en finit plus de d\u00e9battre sur les initiatives voulant l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se 12H30: Pesticides CN \r\nLe Conseil national... n'en finit plus de d\u00e9battre... des initiatives qui veulent interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse... \r\n8 heures... d'un d\u00e9bat initi\u00e9 hier... et qui se poursuit en ce moment...\r\nSi tous les \u00e9lus reconnaissent que les 2 textes sont extr\u00eames... les fronts sont divis\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de proposer une alternative \u00e0 travers un contre-projet...\r\nAu final... toutes les propositions devraient \u00eatre balay\u00e9es par une majorit\u00e9 de droite...Marie Giovanola\r\n//\r\nIl n'y a pas eu de vague verte ce matin au Parlement.\r\nApr\u00e8s 8h de d\u00e9bats sur deux jours et une bataille de chiffres, le Conseil national a nettement rejet\u00e9 les 2 initiatives qui demandaient l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se en Suisse. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez suivi ce d\u00e9bat fleuve...\r\nLa majorit\u00e9 n'a pas voulu non plus d'un contre-projet indirect...par X voix contre X....\r\nCar selon les partisans de cette option, la politique des petits pas est insuffisante et l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 est dramatique. Il faut agir et vite. Et entendre les pr\u00e9occupations de la population. La Gauche et les Verts lib\u00e9raux ont admis que les initiatives \u00e9taient excessives, ils ont d\u00e8s lors appel\u00e9 de leurs voeux, en vain, l'adoption d'un contre-projet. \r\n.....son 1  Nordmann 34''\r\nPour la majorit\u00e9 de droite, les mesures prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre de la politique agricole 2022+ et dans le plan d'action \"Produits phytosanitaires\" sont suffisantes. Les paysans estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait suffisamment d'efforts pour r\u00e9duire l'utilisation de pesticides.  \r\nJacques Nicolet, conseiller national UDC\r\nson 2... UDC 35''\r\nLe Conseil des Etats devra \u00e0 son tour d\u00e9battre de ces initiatives.\r\nPeut-\u00eatre encore avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national n'en finit plus de d\u00e9battre sur les initiatives voulant l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se  / 12H30_2019-06-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:21:11Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne, le Conseil national, justement, n'en finit plus de d\u00e9battre sur des initiatives qui veulent interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse, plus de 8 heures d'un d\u00e9bat initi\u00e9 hier qui se poursuit en ce moment les fronts sont divis\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de proposer une alternative \u00e0 travers un contre- projet au final toutes les propositions devraient \u00eatre balay\u00e9es par une majorit\u00e9 de droite, qui estime que les efforts consentis jusqu'ici par le monde agricole suffisent Maryse et d'Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, au grand dam du PS, des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, selon ces parti la politique des petits pas, est insuffisante et l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 est dramatique, il faut agir et vite et entendre les pr\u00e9occupations de la population s'ils ont admis que les initiatives \u00e9taient excessives, ils ont appel\u00e9 de leurs voeux l'adoption d'un contre- projet Roger Nordmann, conseiller national PS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nVous implore tous et toutes, et sp\u00e9cialement les repr\u00e9sentants du lobby agricole de soutenir leurs propositions Jones pour un renvoi en commission pour qu'on puisse avoir une solution raisonnable, si on fait pas mesdames et messieurs les 2 initiatives vont \u00eatre accept\u00e9, c'est exactement comme l'initiative Weber, elles sont un tout petit peu radical, c'est vrai, mais fondamentalement, ces initiatives vont dans la bonne direction et \u00e0 mon avis, le lobby paysans devraient pas se comporter comme la Mannschaft au foot et croire qu'elle gagne tout le taux parce qu'\u00e0 la fin, elle va finir par perdre, et \u00e7a, elle va d\u00e9fendre tr\u00e8s mal, c'est mon boulot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [96%] :\r\nEt pour la majorit\u00e9 de droite, les mesures prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre de la politique agricole 2020 de plus et dans le plan d'action Produits phytosanitaires sont suffisantes, les paysans estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait suffisamment d'efforts pour r\u00e9duire l'utilisation de pesticides Jacques Nicolet, conseiller national UDC l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [90%] :\r\nA d\u00e9j\u00e0 fourni de magnifiques efforts en termes de diminution de l'utilisation de produits phytosanitaires, moins 29 pourcent en 2011 et 2018 l'utilisation glyphosate a diminu\u00e9 de 45 pourcent en 10 ans, la diminution de l'utilisation des antibiotiques, moins 54 pourcent 110 ans l'\u00e9volution des techniques culturales et les choix de production plus adapt\u00e9 avec la compte pas niemand solide de la recherche agronomique, montre la volont\u00e9 des agriculteurs de diminuer l'utilisation des phytosanitaires et des antibiotiques et ces initiatives viennent maintenant savourer cet immense travail de longue haleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nUn d\u00e9bat qui se poursuit donc avec un vote qui devrait intervenir d'ici 13 heures le Conseil des \u00c9tats devra ensuite \u00e0 son tour, d\u00e9battre de ces initiatives, lors d'une prochaine cession peut-\u00eatre encore avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [97%] :\r\nMarie Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T10:52:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC7386FB-7765-47EE-AA79-DF9C0A218B90", "internalArchiveId": "DC7386FB-7765-47EE-AA79-DF9C0A218B90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil aux Etats approuve la proposition d\u2019introduire l\u2019article de loi mentionnant les valeurs indicatives du nombre de femmes aux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 des entreprises suisses cot\u00e9es en bourse. L\u2019incitation porte sur l\u2019int\u00e9gration d\u2019un minimum de 30% de femmes au sein des conseils d\u2019administration et de 20% au niveau des directions", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.) La Suisse reste \u00e0 la traine \r\nOn en parle avec vous.. Dominique Faesch bonjour! \r\nPr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nCE \r\n******Le Conseil des Etats, qui en d\u00e9cembre dernier avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 en renvoyant le projet en commission... dit oui... \r\nc'est une bonne chose? \r\n- Julien l'a dit.. ce ne sont pas \u00e0 proprement parler des quotas... \r\npas contraignant..  \u00e0 part \u00e9tablir un rapport... si les 20% en direction ou 30% en CA ne sont pas atteint... \r\nC'est un bonne chose.. ou c'est le strict minimum? \r\n***Ca n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9.. ce OUI du CE.. \r\nEffet Gr\u00e8ve des femmes \u00e9vident? \r\n****Les Romands ont vot\u00e9 Oui.. vous constatez un R\u00f6stigraben? \r\nQUOTAS\r\n****17% de femmes dans les conseils d'administration, \r\n9% dans les directions... \r\nLa Suisse est tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve.. \r\nPourtant.. votre Cerle des administratices ne d\u00e9fend pas l'id\u00e9e des quotas.. \r\n- Les quotas desservent les femmes, selon vous? \r\nLe risque c'est toujours de nommer une femme pas comp\u00e9tente...? \r\n***Viola Amherd, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.. qui le dit.. \r\n\"Je ne suis pas pour le principe des quotas.. \r\nMais \u00e7a n'avance pas... donc on en a besoin.. \"\r\nVous le dites vous m\u00eame.. La Suisse stagne..  il ne faudrait pas - au moins temp\u00e9rairement - des mesures plus radicales.. \r\n- A la base.. beaucoup sont contre.. pr\u00e9f\u00e8rent valoriser les comp\u00e9tences, \u00e9videmment.. \r\nPas grand monde a envie d'\u00eatre la femme-alibi.. \r\nMais .. \r\n- On pourrait envisager d'en mettre seulement dans les grandes entreprises.. \r\nPeut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour les PME.. \r\nLES CHIFFRES\r\n*****Pourquoi cette situation en Suisse.. \r\nPourquoi des chiffres aussi mauvais chez nous?\r\n- \u00e9lu UDC: on cherche mais on ne trouve pas.. \r\nc'est le cas aussi dans l'\u00e9conomie? \r\nNon contraignante, elle engage les soci\u00e9t\u00e9s qui n\u2019atteindraient pas ces valeurs \u00e0 en mentionner les raisons dans leur rapport de r\u00e9mun\u00e9ration, ainsi que leurs mesures de promotion du sexe le moins repr\u00e9sent\u00e9. Un petit ou un trop petit pas ?", "durationSec": 195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "l\u00e9gislation", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "travail des femmes"], "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats dit oui \u00e0 davantage de femmes \u00e0 la t\u00eate des grandes soci\u00e9t\u00e9s  / LME_2019-06-20T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502916"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:49Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va revenir sur ce sujet qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu hier au Palais f\u00e9d\u00e9ral, quelques jours apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, le Conseil des \u00c9tats devaient se prononcer sur l'une des revendications et il a dit oui, oui \u00e0 l'instauration de seuils dans le cas de la r\u00e9vision de la loi sur les soci\u00e9t\u00e9s alors concr\u00e8tement les plus grandes entreprises de ce pays devront expliquer pourquoi elle ne compte pas, au moins 20 pourcent de femmes dans leur direction et 30 pourcent dans leur conseil d'administration, bonjour, je viens mon : guerre terre bonjour Julien, vous avez suivi ces ces d\u00e9bats hier \u00e0 Berne, beaucoup voient dans cette d\u00e9cision, les premiers effets concrets du 14 juin on peut dire \u00e7a Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nOui, \u00e9videmment, en tous cas, disent les d\u00e9fenseurs de ces seuils en-dessous desquels les grandes entreprises devront rendre des comptes, c'\u00e9tait le 1er vote sur le th\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Berne apr\u00e8s la mobilisation d'ampleur de vendredi dernier et la socialiste G\u00e9raldine Savary y voit un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [90%] :\r\nEn disant : non, on aurait donn\u00e9 un signal absolument catastrophique \u00e0 ces 500000 femmes qui se sont mobilis\u00e9s vendredi dernier d'une part, puis, d'autre part, c'est vraiment une mesure modeste, hein, donc, si m\u00eame \u00e7a, on avait dit non, ici au Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a voulait v\u00e9ritablement dire qu'on refusait aux femmes le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise ou des grandes entreprises de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [93%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que le Conseil des \u00c9tats n'a pas suivi l'avis de sa commission majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 l'introduction d'un seuil de 20 pourcent pour les directions d'entreprise oppos\u00e9 comme la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises \u00c9conomie Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nIl y a donc eu Julien un revirement chez certains \u00e9lus de du centre- droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nUne partie du PLR a vot\u00e9 en faveur de ces seuils, comme presque tous les \u00e9lus PDC qui ont multipli\u00e9 les prises de parole, hier, il faut dire que leur conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale viola Mert d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s en vue, le 14 juin avait pris position en faveur de ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [89%] :\r\nEn principe, je sais pas trop favorable aux quotas, mais j'ai vot\u00e9 quand m\u00eame pas vraiment pour des contacts parce qu'on en a besoin, on a eu beaucoup de temps, c'est ce que maintenant pour r\u00e9aliser les qualit\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9, on n'y est pas arriv\u00e9 \u00e0 l'eau, on doit prendre des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors viola Amherd qui parle ici de de quotas Julien mais ce n'est pas tout \u00e0 fait de \u00e7a dont il \u00e9tait question hier, il s'agit en fait plut\u00f4t d'objectifs qui concerne seulement 200 \u00e0 200 50 grandes entreprises cot\u00e9es en Bourse en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [92%] :\r\nLeur seule obligation sera mentionner pourquoi elles n'atteignent pas les seuils de repr\u00e9sentation fix\u00e9 comment elle compte y rem\u00e9dier pour le s\u00e9nateur UDC Petter Fun, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, il met en doute l'effet 14 juin sur la repr\u00e9sentation des femmes dans les entreprises \u00e9galement \u00e9couter dans l'ar\u00e8ne politique n'est en cause quand il s'agit d'\u00eatre concret, de se mettre au travail, au-del\u00e0 d'une manifestation, les femmes restent en retrait, elles ne peuvent ou ne veulent pas participer, nous \u00e0 l'UDC et nous souhaiterions beaucoup plus de femmes en politique, mais on ne les trouve malheureusement pas relev\u00e9 dans I like plus de femmes en politique, plus de femmes dans les entreprises, dans ces 2 domaines : la Suisse reste \u00e0 la tra\u00eene en comparaison avec d'autres pays europ\u00e9ens, on ne compte que 17 pourcent de femmes dans les conseils d'administration de 9 pourcent dans la direction et il y a peut-\u00eatre encore un un l\u00e9ger R\u00f6stigraben en la mati\u00e8re, hier au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9lus romands, tous partis confondus, ont tous vot\u00e9 en faveur de ces objets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [99%] :\r\nMerci beaucoup Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "F\u00f6hn, Peter", "role": "conseiller aux Etats UDC schwytzois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherd, Viola", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population est des sports (DDPS)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7A3139-C8CE-4397-8ABD-78B638DB18E5", "internalArchiveId": "1A7A3139-C8CE-4397-8ABD-78B638DB18E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle Suisse des administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nla Suisse reste \u00e0 la traine \r\nOn en parle avec vous.. Dominique Faesch bonjour! \r\nPr\u00e9sidente du Cercle Suisse Des Administratrices, qui d\u00e9fend la mixit\u00e9 dans la direction des entreprises\r\n(Fondatrice de Faesch Partnership, pr\u00e9sidente Fondation Marguerite Fertig, experte aupr\u00e8s de la Fondation Schweizer Berghilfe, pr\u00e9c\u00e9demment membre du Conseil de l'Office du Tourisme du canton de Vaud et membre de sa commission finances.)\r\nLe Conseil des Etats, qui en d\u00e9cembre dernier avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 en renvoyant le projet en commission... dit oui... \r\nc'est une bonne chose? \r\n- Julien l'a dit.. ce ne sont pas \u00e0 proprement parler des quotas... \r\npas contraignant..  \u00e0 part \u00e9tablir un rapport... si les 20% en direction ou 30% en CA ne sont pas atteint... \r\nC'est un bonne chose.. ou c'est le strict minimum? \r\nCa n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9.. ce OUI du CE.. \r\nEffet Gr\u00e8ve des femmes \u00e9vident? \r\nLes Romands ont vot\u00e9 Oui.. vous constatez un R\u00f6stigraben? \r\nQUOTAS\r\n17% de femmes dans les conseils d'administration, \r\n9% dans les directions... \r\nLa Suisse est tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve.. \r\nPourtant.. votre Cerle des administratices ne d\u00e9fend pas l'id\u00e9e des quotas.. \r\n- Les quotas desservent les femmes, selon vous? \r\nLe risque c'est toujours de nommer une femme pas comp\u00e9tente...? Amherd, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne.. qui le dit.. \r\n\"Je ne suis pas pour le principe des quotas.. \r\nMais \u00e7a n'avance pas... donc on en a besoin.. \"\r\nVous le dites vous m\u00eame.. La Suisse stagne..  il ne faudrait pas - au moins temp\u00e9rairement - des mesures plus radicales.. \r\n- A la base.. beaucoup sont contre.. pr\u00e9f\u00e8rent valoriser les comp\u00e9tences, \u00e9videmment.. \r\nPas grand monde a envie d'\u00eatre la femme-alibi.. \r\nMais .. \r\n- On pourrait envisager d'en mettre seulement dans les grandes entreprises.. \r\nPeut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour les PME.. \r\nPourquoi cette situation en Suisse.. \r\nPourquoi des chiffres aussi mauvais chez nous?\r\n- \u00e9lu UDC: on cherche mais on ne trouve pas.. \r\nc'est le cas aussi dans l'\u00e9conomie? \r\nSOLUTIONS SI PAS DE QUOTAS? \r\n- formation? \r\n- \u00e9ducation? \r\n- comparation internationale.. Europe = la commision envisagune quota 40% d'ici 2020\r\n****En terme d'image.. c'est encore possible d'avoir aussi peu de femmes dans la direction? \r\n- Il y aurait m\u00eame un avantage concurrentiel \u00e0 engager plus de femmes, le march\u00e9 va encourager les entreprises \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement?\r\n(en gros, engager des femmes am\u00e9liore limage).", "durationSec": 370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502917", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "fonction \u00e9conomique", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "thematicPersons": ["Faesch, Dominique"], "alternativeTitle": ["Quotas de femmes dans les entreprises: interview de Dominique Faesch / LME_2019-06-20T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 20.06.2019"], "alternativeSummary": ["Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle Suisse des Administratrices."], "variantIds": ["ece-10502917"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:48Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Faesch, Dominique", "role": "pr\u00e9sidente du Cercle Suisse des administratrices", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45475D82-13EF-45CA-BEE2-D78D04EA939C", "internalArchiveId": "45475D82-13EF-45CA-BEE2-D78D04EA939C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines  \r\nEt on se rend \u00e0 Berne o\u00f9 le Conseil des Etats a dit OUI aujourd'hui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines...\r\nPauline Rappaz, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 en revanche les quatre semaines que demandaient les partisans de l'initiative dite \"pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnable\"...\r\nEt les initiants, Pauline, ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir leur texte! \r\nOui, parce qu'ils estiment que cette initiative de quatre semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis. L'objectif final, c'est d'aboutir \u00e0 un cong\u00e9 parental. Les socialistes veulent 38 semaines \u00e0 se partager entre les parents. La Commission f\u00e9d\u00e9rale de coordination pour les questions familiales propose la m\u00eame chose. \r\nMais en Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas. Et les initiants ne veulent pas tout l\u00e2cher. Ils attendent de voir ce que donneront les dicussions au Conseil national. Et peut-\u00eatre laisser le dernier mot au peuple, qui pourrait donc choisir entre 10 et 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n**** Et le peuple pourrait dire oui \u00e0 ces quatre semaines \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible?\r\nBon quand les Suisses ont le choix entre deux objets, ils optent souvent pour le compromis, le texte qui va le moins loin. \r\nMais c'est vrai que la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative a \u00e9t\u00e9 rapide: 120'000 signatures, six mois avant la fin du d\u00e9lai. \r\nAvant le vote populaire, il faudra d'abord que le dossier passe au National. Comme aux Etats, peu de chances que ce cong\u00e9 de quatre semaines passe la rampe. \r\n**** Apr\u00e8s le Conseil des Etats, est-ce que le National va lui aussi opter pour les deux semaines?\r\nAlors aux Etats, la majorit\u00e9 PDC a clairement fait pencher la balance en faveur du texte. Mais au National, le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9, l'UDC, rejette l'id\u00e9e m\u00eame d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nCa va se jouer dans le camp PLR, qui semble tr\u00e8s divis\u00e9, sans que ce soit une question de g\u00e9n\u00e9ration ou de r\u00e9gions linguistiques. \r\nEn tout cas, plusieurs lib\u00e9raux-radicaux ont chang\u00e9 d'avis depuis 2015 - quand ils avaient d\u00fb se prononcer sur une initiative similaire du PDC. \r\nLa solution \u00e0 deux semaines pourrait l'emporter de quelques voix. Car ces PLR-l\u00e0 admettent aujourd'huique le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un sujet de soci\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502973", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats a accept\u00e9 un projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines  / FOR_2019-06-20T18:02:00_developpement-3", "Forum du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:24Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on se rend tout de suite, \u00e0 Berne, o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats a dit oui aujourd'hui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, Pauline aura pas, les s\u00e9nateurs ont refus\u00e9, en revanche, les quatre semaines que demandaient les partisans de l'initiative dite pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 raisonnables et les initiants Pauline h\u00e9 bien ils ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir leur texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nOui, parce qu'ils estiment que cette initiative de quatre semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 un compromis l'objectif final, c'est d'aboutir \u00e0 un cong\u00e9 parental, les socialistes veulent 38 semaines \u00e0 se partager entre les parents, la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales propose la m\u00eame chose mais en Suisse, on pr\u00e9f\u00e8re la politique des petits pas et les initiants ne veulent pas tout l\u00e2cher, ils attendent de voir ce que donneront les discussions au Conseil national et peut-\u00eatre laisser le dernier mot au peuple qui pourrait donc choisir entre 10 et 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [81%] :\r\nEt le peuple pourrait dire oui assez, assez quatre semaines \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nBon, quand les Suisses ont le choix entre 2 objets, ils optent souvent pour le compromis, le texte qui valent moins loin, mais c'est vrai que la r\u00e9colte de signatures pour cette initiative a \u00e9t\u00e9 rapide, 120000 signatures, 6 mois avant la fin du d\u00e9lai avant le vote populaire, il faudra d'abord que le dossier passe au National comme aux \u00e9tats peu d'chances que ce cong\u00e9 de quatre semaines passe la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nDonc, le National va lui aussi opter pour la solution des 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [95%] :\r\nAlors aux \u00c9tats la majorit\u00e9 PDC a clairement fait pencher la balance en faveur du texte mais au National le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 l'UDC rejette l'id\u00e9e m\u00eame d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, \u00e7a va se jouer dans le camp PLR qui semble tr\u00e8s divis\u00e9, sans que ce soit une question de g\u00e9n\u00e9ration ou de r\u00e9gions linguistiques en tout cas plusieurs lib\u00e9raux- radicaux ont chang\u00e9 d'avis depuis 2015, quand ils avaient d\u00fb se prononcer sur une initiative similaire du PDC, la solution \u00e0 deux semaines pourrait l'emporter de quelques voix car ces PLR -l\u00e0 admettent aujourd'hui que le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [99%] :\r\nPauline merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T16:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94B2BD2C-EFEB-4D82-BB59-494D4C4289CF", "internalArchiveId": "94B2BD2C-EFEB-4D82-BB59-494D4C4289CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean Russotto, avocat suisse \u00e0 Bruxelles;Boukari, Fouad;Revoin;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'H\u00f4pital du Valais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/CH-UE BXL MET ENCORE LA PRESSION) Les jours sont d\u00e9sormais compt\u00e9s pour l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re...\r\nLa place financi\u00e8re suisse et sa bourse, la quatri\u00e8me du continent, pourrait \u00eatre priv\u00e9e du march\u00e9 europ\u00e9enne...\r\nL'\u00e9quivalence qui permet aux actions suisses d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9es sur les plateformes europ\u00e9ennes, et inversement...\r\nLa faute \u00e0 l'accord-cadre institutionnel... La Suisse avait jusqu'\u00e0 hier pour le signer, selon Jean-Claud Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne...\r\nComission qui a donc fait savoir hier qu'en l'\u00e9tat, elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, au-del\u00e0 du 30 juin. \r\nUne fois de plus, Guillaume Meyer, Bruxelles accuse Berne de tra\u00eener les pieds.\r\n 1'32''\r\nGuillaume Meyer, notre correpsondant \u00e0 Bruxelles...\r\n(Bve UK Boris) Boris Johnson, champion des pro-Brexit, a confort\u00e9 hier son avance dans la course \u00e0 la succession de Theresa May, terminant largement en t\u00eate du 2e tour du vote des d\u00e9put\u00e9s conservateurs. \r\nEn soir\u00e9e, lors d'un d\u00e9bat avec ses quatre rivaux, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que Londres \"devait sortir\" de l'UE.\r\nA l'issue du 3e tour de scrutin ce mercredi, il n'y aura plus que quatre candidats en lic...\r\nEt il n'en restera plus que deux, demain apr\u00e8s deux nouveaux votes.\r\n(13/INAUGURATION AMBASSADE CH A MOSCOU LAVROV-CASSIS-AND CO PI) *** Ignazio Cassis a officiellement inaugur\u00e9 hier la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou...\r\nUne inauguration en pr\u00e9sence de son homologue Sergue\u00ef Lavrov et d'autres personnalit\u00e9s politiques. \r\nDes festivit\u00e9s organis\u00e9es par Pr\u00e9sence Suisse que Nicolas Bideau, son directeur, a qualifi\u00e9es d'explosion de softpower suisse. Jean-Didier Revoin\r\n 1'10''\r\n((Donner une image positive de la Suisse en un court laps de temps. C'\u00e9tait toute l'ambition des festivit\u00e9s organis\u00e9es hier soir pour l'inauguration de la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou. Un d\u00e9fi que l'ancien diplomate Nicolas Bideau, aujourd'hui patron de Pr\u00e9sence suisse, l'organe de promotion de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, a relev\u00e9 et il nous en explique les ressorts :\r\nBideau : \r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que l\u00e0 on a deux, trois heures pour convaincre. Donc dans des moments comme \u00e7a, il faut parler aux tripes.\r\nJouer sur l'\u00e9motion, donc, en utilisant toute la gamme du softpower suisse. L'architecture de l'ambassade qui illustre l'ouverture, la sobri\u00e9t\u00e9 et le design helv\u00e9tiques, des sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires, du vin mais aussi de la musique. Les invit\u00e9s ont pu \u00e9couter un oratorio compos\u00e9 sp\u00e9cialement pour cette occasion par Michel Tabachnik. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui permettent de communiquer au-del\u00e0 du langage, Nicolas Bideau :\r\nBideau :\r\nOn essaie de toucher leur \u00e2me. Les Russes, c'est \u00e0 l'\u00e2me qu'on leur parle et cette \u00e2me elle est parfois violente, elle est parfois aussi tr\u00e8s forte, tr\u00e8s positive, donc on essaie de jouer l\u00e0-dessus pour cr\u00e9er un sentiment positif, apr\u00e8s au-del\u00e0 du softpower il y a la politique \u00e9trang\u00e8re, la politique \u00e9conomique mais \u00e7a peut changer qqch, les Russes sont fid\u00e8les au sentiment qu'on peut leur donner, \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qu'on peut leur offrir.\r\nEn fin de matin\u00e9e, lors de ses entretiens avec son homologue russe, Ignazio Cassis saura certainement tr\u00e8s vite, si tous ces efforts ont port\u00e9 leurs fruits.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Bve Trump Campagne) Donald Trump lance sa campagne pour 2020 sur un air de 2016\r\nApr\u00e9s le \"Make America Great Again\" (Rendre \u00e0 l'Am\u00e9rique sa grandeur)?\r\nLe sologan pour 2020 sera \"Keep America Great\" (Garder sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique)...\r\nSous les cris d'une foule enthousiaste, le,pr\u00e9sident aemricain a  lanc\u00e9 hier depusi la sa campagne en reprenant ses th\u00e8mes favoris et en attaquant avec violence les d\u00e9mocrates accus\u00e9s de vouloir \"d\u00e9truire le r\u00eave am\u00e9ricain\".\r\n(Bve FIFA Lauber) Michael Lauber doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA, men\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSelon le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, qui l'a anonc\u00e9 hier (ma), les rencontres du procureur g\u00e9n\u00e9ral avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino \u00e9taient contraires au r\u00e8gles de proc\u00e9dure. \r\nLa d\u00e9cision du TPF tombe alors que Michael Lauber est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire et que sa r\u00e9\u00e9lection par le Parlement a d\u00fb \u00eatre ajourn\u00e9e. \r\nLes num\u00e9ros 2 et 3 du Minist\u00e8re public, les suppl\u00e9ants de Michael Lauber, qui doivent d'ailleurs \u00eatre r\u00e9\u00e9lus ce matin par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLa commission judiciaire du Parlement se r\u00e9unit ensuite le 28 ao\u00fbt pour d\u00e9cider du sort \u00e0 r\u00e9server au procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n(02/SSR SITES DE PRODUCTION ITV ROSTI) *** La SSR doit garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes. \r\nUne r\u00e9ponse du  Conseil national au projet de la SSR...\r\nUn projet qui pr\u00e9voit de concentrer \u00e0 Zurich les r\u00e9dactions radio de la SRF, actuellement bas\u00e9e \u00e0 Berne, et transf\u00e9rer de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne une partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle de la RTS.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s qui ont donn\u00e9 suite hier \u00e0 cinq initiatives parlementaires de tous bords politiques...\r\nDes textes  qui veulent ancrer dans la loi les sites de production actuels. \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC et auteur d'un des textes Albert R\u00f6sti se dit tr\u00e8s satisfait. \r\n 0'41''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz. \r\nCes initiatives seront transmises au Conseil des Etats.\r\n(Bve EPFZ) L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ) pointe d\u00e9sormais \u00e0 la sixi\u00e8me place du classement mondial des hautes \u00e9coles \"QS World University Ranking 2020\". \r\nSepti\u00e8me l'an dernier, elle a d\u00e9log\u00e9 l'Universit\u00e9 de Cambridge.\r\nCela en fait la deuxi\u00e8me meilleure haute \u00e9cole d'Europe et la premi\u00e8re d'Europe continentale.\r\nLa premi\u00e8re place est trust\u00e9e pour la huiti\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive par le MIT, le Massachusetts Institute of Technology.\r\nL'EPFL, 22e l'an dernier, pointe \u00e0 nouveau dans le top 20 (avec une 18e place).\r\n(10/VS RATIONALISATION SOINS AVENIR CENTRE PULMONAIRE ITV ARLETTAZ) *** Le Centre valaisan de pneumologie de Crans-Montana va accueillir les r\u00e9sidents de l'EMS de Lens durant trois ans\r\nLa solution va permette de garder la centaine d'emplois du site. \r\nLes activit\u00e9s hospitali\u00e8res du centre pulmonaire seront ramen\u00e9es \u00e0 Sierre et Martigny.\r\nUne concentration des activit\u00e9s de l'H\u00f4pital du Valais observ\u00e9e depuis quelques ann\u00e9e maintenant, avec notamment l'abandon \u00e0 venir du site de Vi\u00e8ge. \r\nMais le pr\u00e9sident du Conseil d'administration, Dominique Arlettaz, refuse de parler d'une logique de r\u00e9duction des co\u00fbts...\r\n  SON 0'49''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n(Bve coca\u00efne) \"C'est l'une des plus importantes saisies de stup\u00e9fiants de l'histoire des Etats-Unis\", s'est r\u00e9joui le procureur f\u00e9d\u00e9ral de Philadelphie. \r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont d\u00e9couvert environ 16 tonnes de coca\u00efne sur un bateau de cette ville portuaire de l'est des Etats-Unis. La cargaison repr\u00e9sente une valeur marchande d'un milliard de dollars.\r\n(17/CROISSANCE TRAFIC AERIEN PA) *** Cela prendra du temps, mais l'industrie a\u00e9ronautique s'engage \u00e0 d\u00e9velopper des technologies propres pour l'aviation de demain. \r\nLes sept plus importants acteurs du secteur l'ont r\u00e9affirm\u00e9 hier (ma) au Bourget pr\u00e8s de Paris o\u00f9 se tient en ce moment le principal salon a\u00e9ronautique au monde. Romain Bardet, face \u00e0 l'urgence climatique, l'aviation veut ainsi r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9mission de CO2 d'ici 2050 par rapport au niveau de 2005.\r\n  0'54''\r\n((\"Notre plus grand d\u00e9fi commun est de ma\u00eetriser cet impact. C'est une n\u00e9cessit\u00e9 soci\u00e9tale\". Parole de la directrice de l'innovation d'Airbus. Et le d\u00e9fi est de taille puisque la demande de transport a\u00e9rien cro\u00eet deux fois plus vite que l'\u00e9conomie. Autrement dit le nombre d'avions aura peut-\u00eatre doubl\u00e9 dans 20 ans.\r\nAutour de la table des poids lourds comme Airbus, mais aussi Boeing, Dassault, General Electric ou Rolls-Royce. Des leaders du transports a\u00e9rien attendus au tournant sur les r\u00e9ponses qu'ils vont apporter \u00e0 la question environnementale.\r\nL'aviation repr\u00e9sente aujourd'hui 2% des \u00e9missions  globales de CO2. \r\nSelon le directeur technique de Boeing, chaque nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'avions permet de r\u00e9duire la consommation de carburant. Mais pour un v\u00e9ritable changement, il faudra forc\u00e9ment trouver des solutions encore plus innovantes. Et une technologie est \u00e9tudi\u00e9e de pr\u00e8s par l'industrie a\u00e9ronautique: c'est l'hydrog\u00e8ne. Mais une technologie qui devra d'abord \u00eatre certifi\u00e9e pour l'aviation  avec un changement au niveau de la l\u00e9gislation.))\r\n(Bve Am\u00e9ricaine escalade) A 10 ans, elle est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e dans l'histoire de l'escalade en gravissant l'une des plus hautes falaises du monde. La jeune Am\u00e9ricaine Selah Schneiter a grimp\u00e9 El Capitan, une c\u00e9l\u00e8bre paroi du parc national de Yosemite, longue de 900 m\u00e8tres. Une performance r\u00e9alis\u00e9e en cinq jours avec son p\u00e8re.", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500433", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-19T06:30:33_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-19T06:30:33_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10500456", "ece-10500433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T07:24:19Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la Suisse sous la menace d'une bataille \u00e9conomique avec Bruxelles L'UE ne compte pas en l'\u00e9tat, prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re elle accuse Berne de vouloir gagner du temps pour la signature de l'accord-cadre institutionnel, le centre de pneumologie de Crans-Montana transform\u00e9e en homme pour quelques ann\u00e9es, il recevra des r\u00e9sidents de l'MS lance une solution qui permettra de maintenir les emplois du Centre, du moins jusqu'en 2023 et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons de l'industrie a\u00e9ronautique qui s'engagent \u00e0 d\u00e9velopper des technologies propres pour l'aviation de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nLes jours sont d\u00e9sormais compt\u00e9s pour l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, la place financi\u00e8re suisse et sa bourse, la quatri\u00e8me du continent pourrait \u00eatre priv\u00e9 du march\u00e9 europ\u00e9en, l'\u00e9quivalence qui permet aux actions suisses d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9es sur les plateformes europ\u00e9ennes et, inversement, la faute \u00e0 l'accord-cadre institutionnel, la Suisse avaient jusqu'\u00e0 hier pour le signer, selon Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, commission qui a donc fait savoir hier qu'en l'\u00e9tat, elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re au-del\u00e0 du 30 juin une fois de plus, Guillaume Meyer Bruxelles accuse Berne de tra\u00eener les pieds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nC'est le terme utilis\u00e9 par Yoann Hassan le commissaire en charge du dossier suisse dans un courrier interne \u00e0 son pr\u00e9sident, Jean-Claude Juncker, un courrier au ton accusateur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps, ils demandent des clarifications sur l'accord-cadre mais ne s'engage pas s\u00e9rieusement dans la discussion pour Yoann Hassan la fin de l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re c'est peut-\u00eatre le coup de semonce dont les Suisses ont besoin une sortie qui n'\u00e9tonne pas Jean Russotto avocat suisse \u00e0 Bruxelles pour lui la menace sur l'\u00e9quivalence a port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [86%] :\r\nLorsqu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de la relancer pour une dur\u00e9e limit\u00e9e, la commission a constat\u00e9 que la Suisse s'est empress\u00e9 de vouloir \u00e0 ce moment -l\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 donc ce raisonnement qui consiste \u00e0 dire : chaque fois qu'on pousse la Suisse, la Suisse r\u00e9agit et c'est le dos au mur, quel \u00e2ge il c'est entour\u00e9 inscrit dans une m\u00e9moire collective des c'est pour cela que le commissaire qui ne porte pas d'ailleurs la Suisse dans son coeur l'dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nPourtant, la Commission le reconna\u00eet aussi couper l'acc\u00e8s \u00e0 la Bourse suisse pourrait cr\u00e9er des turbulences sur les march\u00e9s prendra -t-elle ce risque Jean Russotto. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [93%] :\r\nOui, je pense qu'il va le prendre parce que des cons\u00e9quences qui ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union, tailleur \u00e9galement en Suisse ne sont pas de nature \u00e0 effrayer dans les mois \u00e0 venir, les op\u00e9rateurs, on peut s'en passer, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [92%] :\r\nDe quoi penser que la commission ne pleuvent pas, quant \u00e0 elle menace de p\u00e9naliser la Bourse suisse de quoi penser aussi que Berne ne va pas faire l'impossible ces prochains jours pour sauver son \u00e9quivalence Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [94%] :\r\nL'Europe du c\u00f4t\u00e9 du Royaume-Uni, \u00e0 pr\u00e9sent, et Boris Johnson qui a confort\u00e9 hier son avance dans la course \u00e0 la succession de Theresa May terminant largement en t\u00eate du 2\u00e8me tour du vote des d\u00e9put\u00e9s conservateurs en soir\u00e9e lors d'un d\u00e9bat avec ses quatre rivaux, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que Londres devait sortir de l'UE \u00e0 l'issue du 3\u00e8me tour de scrutin ce mercredi n'aura plus que 4 candidats en lice et il ne restera plus que 2 demain apr\u00e8s de nouveaux votes Ignazio Cassis a officiellement inaugur\u00e9 hier la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou une inauguration en pr\u00e9sence de son homologue Sergue\u00ef Lavrov et d'autres personnalit\u00e9s politiques des festivit\u00e9s organis\u00e9es par Pr\u00e9sence Suisse que Nicolas Bideau, son directeur a qualifi\u00e9es d'explosion de soft power suisse Jean en Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [92%] :\r\nDonner une image positive de la Suisse en un court laps de temps, c'\u00e9tait l'ambition des festivit\u00e9s organis\u00e9es hier soir pour l'inauguration de la nouvelle ambassade de Suisse \u00e0 Moscou, un d\u00e9fi que l'ancien diplomate Nicolas Bideau, aujourd'hui patron de Pr\u00e9sence Suisse, l'organe de promotion de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, a relev\u00e9 et il nous en explique les ressorts, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l\u00e0 on a deux 3 heures pour convaincre, donc dans des moments comme \u00e7a faut parler aux tripes, jouer sur l'\u00e9motion, donc en utilisant toute la gamme du soft power suisse, l'architecture de l'ambassade, qui illustre l'ouverture, la sobri\u00e9t\u00e9, le Design helv\u00e9tiques des sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires du vin, mais aussi de la musique, les invit\u00e9s ont pu \u00e9couter un oratorio compos\u00e9 sp\u00e9cialement pour cette occasion par Michel Tabachnik, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui permettent de communiquer au-del\u00e0 du langage Nicolas Bideau 1er de toucher leur \u00e2me etc, elle est parfois violente, elle est parfois aussi tr\u00e8s fort, tr\u00e8s positive, donc on de voil\u00e0 de jouer l\u00e0- dessus pour cr\u00e9er un sentiment positif apr\u00e8s au-del\u00e0 des sapeurs et la politique \u00e9trang\u00e8re et la politique \u00e9conomique, mais \u00e7a peut changer quelque chose, les Russes sont fid\u00e8les au sentiment qu'on peut leur donner la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qu'on peut leur offrir en fin de matin\u00e9e lors de ses entretiens avec son homologue russe Ignazio Cassis sera certainement tr\u00e8s vite si tous ces efforts ont port\u00e9 leurs fruits : Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [93%] :\r\nUn air de d\u00e9j\u00e0 vu pour Donald Trump, qui lance sa campagne pour 2020 apr\u00e8s le Make America great Again, rendre \u00e0 l'Am\u00e9rique, sa grandeur, le slogan pour 2020 sera Keep mais le cas Great garder sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, sous les cris d'une foule enthousiaste, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain donc lanc\u00e9 hier sa campagne depuis la Floride en reprenant ses th\u00e8mes favoris et en attaquant avec violence, les d\u00e9mocrates accus\u00e9s de vouloir d\u00e9truire le r\u00eave am\u00e9ricain, dit -il, Michael Lauber doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA, men\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration selon le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui l'a annonc\u00e9, hier, les rencontres du procureur g\u00e9n\u00e9ral, avec le pr\u00e9sident de la FIFA Dj\u00e9nine Fantino \u00e9taient contraires aux r\u00e8gles de proc\u00e9dure, la d\u00e9cision du TPF tombe alors que Michael Lauber est d\u00e9j\u00e0 sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire et que sa r\u00e9\u00e9lection par le Parlement, a d\u00fb \u00eatre ajourn\u00e9e les num\u00e9ros 2 et 3 du minist\u00e8re public les suppl\u00e9ants de Michael Lauber, qui doivent d'ailleurs \u00eatre r\u00e9\u00e9lus ce matin par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, la commission judiciaire du Parlement se r\u00e9unira ensuite le 28 ao\u00fbt pour d\u00e9cider du sort \u00e0 r\u00e9server au procureur g\u00e9n\u00e9ral, mais la SSR doit garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes, c'est la r\u00e9ponse du Conseil national au projet de la SSR, projet qui pr\u00e9voit de concentrer \u00e0 Zurich les r\u00e9dactions radio de la SRF actuellement bas\u00e9e \u00e0 Berne et transf\u00e9rer de Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne, une partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle de la RTS les d\u00e9put\u00e9s qui ont donn\u00e9 suite hier \u00e0 cinq initiatives parlementaires de tous bords politiques des textes qui veulent ancrer dans la loi, les sites de production actuels, le pr\u00e9sident de l'UDC et auteur d'un des textes, Albert R\u00f6sti, se dit tr\u00e8s satisfait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [89%] :\r\nC'est important pour la coh\u00e9sionP. vivre comme le slogan militaire suisse, cette hausse est propos\u00e9 pendant la rotation l\u00e0 et maintenant, c'est quand m\u00eame signe tr\u00e8s clair, on a aujourd'hui dans la presse priv\u00e9e, on y a beaucoup de fusions une mati\u00e8re d'unit\u00e9 entre les villes et les campagnes parce que beaucoup de journaux ont fusionn\u00e9, tandis que la SSR vraiment la t\u00e2che de respecter les diff\u00e9rences r\u00e9gionaux, il est toujours diff\u00e9rent aussi une journaliste journaliste par Gaston r\u00e9gions avec son caract\u00e8re de la r\u00e9gion, c'est pas le m\u00eame contenu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [93%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, interrog\u00e9 par Pauline Rappaz ces initiatives seront transmises au Conseil des \u00c9tats, le Centre valaisan de pneumologie de Crans-Montana va accueillir les r\u00e9sidents de l'IMS de Lens durant 3 ans, c'est la solution qui devrait permettent de garder la centaine d'employes du site, les activit\u00e9s hospitali\u00e8res du centre pulmonaire seront ramen\u00e9es \u00e0 Sierre et Martigny une concentration des activit\u00e9s de l'h\u00f4pital du Valais observ\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es maintenant, avec notamment l'abandon \u00e0 venir du site de Vi\u00e8ge, mais le pr\u00e9sident du conseil d'administration, Dominique Arlettaz, refuse de parler d'une logique de r\u00e9duction des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:15) [88%] :\r\nL'h\u00f4pital du Valais est un h\u00f4pital multisites qui combine, d'une part des soins tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s, principalement sur le site de Sion pour le Valais Romand et sur le site de Brigue et Vi\u00e8ge pour le Haut-Valais mais qui par ailleurs est multisites cette proximit\u00e9 sur l'ensemble du territoire du canton est important donc, pour nous, cette combinaison reste qu'il est absolument pas question de la remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [94%] :\r\nOn dans le cas de Crans-Montana, on perd quand m\u00eame hein les activit\u00e9s hospitali\u00e8res, on a une solution provisoire, on a quand m\u00eame l'impression que \u00e7a participe de cette logique de centralisation. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:44) [92%] :\r\nNon, je pense que la la solution qu'elle aujourd'hui, elle est bonne pour les patients qui ont besoin d'\u00eatre dans une zone plus accessible et avec des des soins de meilleure qualit\u00e9, elle est bonne pour les r\u00e9sidents de l'EMS qui pourront \u00eatre pendant 3 ans au calme et puis, \u00e0 l'avenir, bien s\u00fbr, toutes les questions sont ouvertes, auquel le canton du Valais devra devra r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:05) [96%] :\r\nCela prendra du temps mais l'industrie a\u00e9ronautique s'engage \u00e0 d\u00e9velopper des technologies propres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [93%] :\r\nPour l'aviation de demain, les 7 plus importants acteurs du secteur, l'ont r\u00e9affirm\u00e9 hier au Bourget, pr\u00e8s de Paris, o\u00f9 se tient en ce moment, le principal salon a\u00e9ronautique au monde Romain Bardet face \u00e0 l'urgence climatique l'aviation veut ainsi r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de CO2, et cela d'ici 2050 par rapport au niveau de 2005. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [96%] :\r\nNotre plus grand d\u00e9fi commun est de ma\u00eetriser cet impact, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 soci\u00e9tale, parole de la directrice de l'innovation d'Airbus et le d\u00e9fi est de taille puisque la demande de transport a\u00e9rien cro\u00eet 2 fois plus vite que l'\u00e9conomie, autrement dit le nombre d'avions aura peut-\u00eatre doubl\u00e9 dans 20 ans autour de la table des poids lourds comme Airbus mais aussi Boeing, Dassault General Electric ou Rolls-Royce des leaders du transport a\u00e9rien attendus au tournant sur les r\u00e9ponses qu'ils vont apporter \u00e0 la question environnementale, l'aviation repr\u00e9sente aujourd'hui 2 pourcent des \u00e9missions globales de CO2 et selon le directeur technique de Boeing, chaque nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'avions permet de r\u00e9duire la consommation de carburant, mais pour un v\u00e9ritable changement, il faudra forc\u00e9ment trouver des solutions encore plus innovantes et une technologie est \u00e9tudi\u00e9e de pr\u00e8s par l'industrie a\u00e9ronautique, c'est l'hydrog\u00e8ne mais une technologie qui devra d'abord \u00eatre certifi\u00e9e pour l'aviation avec un changement au niveau de la l\u00e9gislation, le sujet sign\u00e9 Romain Bardet et voil\u00e0 pour le journal de Foued Boukari merci fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69889300-CDA8-4AED-B066-88354504E3FF", "internalArchiveId": "69889300-CDA8-4AED-B066-88354504E3FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : James Foley, porte-parole des \"Republicans Overseas\" en Suisse;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR genevois;Meskens;Martin Candinas, conseiller national PDC;Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez Credit Suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/TRUMP LANCE SA CAMPAGNE ITV FOLEY) La campagne de Donald Trump pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2020 est lanc\u00e9e!\r\nLe r\u00e9publicain a tenu un grand meeting hier soir \u00e0 Orlando... avec un nouveau slogan: Kepp America Great... ou \"maintenir l'Am\u00e9rique au sommet\"\r\nDonald Trump a notamment accus\u00e9 l'opposition d\u00e9mocrate d'\u00eatre guid\u00e9e par la haine\r\nLes sondages r\u00e9cents lui sont peu favorables ...\r\nMais le porte-paroles des \"R\u00e9publicans overseas\" en Suisse... James Foley... se dit confiant\r\nIl estime que le pr\u00e9sident doit poursuivre avec les promesses de son premier mandat\r\n  0'50''\r\nDes propos receuillis par Isabelle Cornaz\r\n(05/LAUBER  DOSSIER FIFA ITV LUSCHER) ***Le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9cuser Michael Lauber dans ce dossier\r\nEn cause: les fameuses rencontres non protocol\u00e9es du premier magistrat du pays avec le PRESIDENT de la FIFA Gianni Infantino\r\nLa cour des plaintes les juge incompatibles avec les exigences de la proc\u00e9dure p\u00e9nale... qui garantit un traitement \u00e9quitable\r\nPour le conseiller national PLR genevois Christian L\u00fcscher, il faut attendre les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision.\r\n 0'41''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nLa commission judiciaire du parlement entendra une nouvelle fois Michael Lauber le 28 ao\u00fbt prochain... pour \u00e9tudier son \u00e9ventuelle r\u00e9-\u00e9lection\r\nUn scrutin initalement pr\u00e9vu aujourd'hui... mais qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 septembre... le temps que l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC rende les conclusions de son enqu\u00eate disciplinaire\r\n(12/AFFAIRE PLATINI REAX FR PA) **** Les affaires de corruption dans le monde du football... d\u00e9cid\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9... .puisque Michel Platini est ressorti libre de sa garde \u00e0 vue ... cette nuit \u00e0 Paris\r\nL'ancien patron de l'UEFA  a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plsueiurs heures... dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'attribution du Mondial 2022 au Qatar\r\nUn nouveau d\u00e9veloppement qui pourrait aussi avoir des cons\u00e9quences pour l'ex pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy\r\nCar certains de ses anciens proches ont aussi \u00e9t\u00e9 entendus... Jo\u00eblle Meskens\r\n  0'52''\r\n(( Les policiers s'int\u00e9ressent \u00e0 un d\u00e9jeuner le 23 novembre 2010 \u00e0 l'Elys\u00e9e. Autour de Nicolas Sarkozy se seraient trouv\u00e9s ce jour-l\u00e0 son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Claude Gu\u00e9ant, sa conseill\u00e8re au sport, Sophie Dion, Michel Platini  et Tamin Al-Thani qui deviendra l'\u00e9mir du Qatar. On aurait parl\u00e9 du PSG, bient\u00f4t rachet\u00e9 par l'\u00e9mirat et de l'attribution du Mondial de 2022. Platini a toujours dit que sa d\u00e9cision de voter pour le Qatar \u00e9tait prise avant cette rencontre. Il nie toute injonction de Nicolas Sarkozy. Il parle  plut\u00f4t d'un message subliminal. Le nom de l'ex- pr\u00e9sident revient en tout cas \u00e0 nouveau \u00e0 la rubrique judiciaire alors qu'il ne semble d\u00e9j\u00e0 plus pouvoir \u00e9chapper \u00e0 un proc\u00e8s. Celui de l'affaire Bygmalion, concernant les  surfacturations de sa campagne de 2012. Cela n'emp\u00eache pas des militants de droite de r\u00e9clamer son retour en politique alors que le parti des R\u00e9publicains est en crise. Un appel rejet\u00e9 par Nicolas Sarkozy : \u00ab Ce n'est plus ma vie \u00bb, dit-il. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris ; ))\r\n(UK leader conservateur) Au Royaume-Uni... Boris Johnson conforte son statut de favori... pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May\r\nL'ancien maire de Londres a termin\u00e9 largement en t\u00eate hier... lors du deuxi\u00e8me tour du scrutin pour \u00e9lire le dirigeant desa conservateurs\r\nAu deuxi\u00e8me rang: le chef de la diplomatie Jeremy Hunt... avec 80 voix de retard\r\nL'ancien ministre du Brexit Dominic Raab... lui... n'a pas obtenu les voix n\u00e9cessaires pour passer au troisi\u00e8me tour\r\nUn troisi\u00e8me tour aura lieu aujourd'hui\r\n(Bruxelles) ***Nouveau coup de pression de Bruxelles... hier... pour tenter de faire aboutir l'accord cadre institutionnel avec la Suisse\r\nLe vice pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne d\u00e9plore un manque de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations avec Berne\r\nLors d'une conf\u00e9rence de presse hier... Maros Sef-kovic a \u00e9t\u00e9 clair: en l'\u00e9tat... il n'est pas question de prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la suisse au-del\u00e0 du 30 juin. \r\nConcr\u00e8tement... l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la bourse helv\u00e9tique ne serait plus assur\u00e9\r\n(01/SSR SITES DE PRODUCTION ITV CANDINAS) **** La SSR doit garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes! \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 hier de donner suite \u00e0 cinq initiatives parlementaires, issues de droite comme de gauche.\r\nFace aux projets de concentration des d\u00e9partements de l'actualit\u00e9 de la SSR, elles demandent un maintien d'une majeure partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDe m\u00eame, les r\u00e9daction actualit\u00e9 de la radio al\u00e9manique SRF ne devraient pas \u00eatre regroup\u00e9es \u00e0 Zurich, mais maintenues \u00e0 Berne.\r\nPour le conseiller national PDC Martin Candinas, ces initiatives sont une ing\u00e9rence incacceptable dans la gestion de la SSR.\r\n 0'26''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nCes initiatives vont \u00eatre maintenant transmises au Conseil des Etats, o\u00f9 l'obtention d'une majorit\u00e9 s'annonce beaucoup plus difficile.\r\n(Publicit\u00e9s sexistes) Il n'y aura plus de publicit\u00e9s sexistes... dans les rues vaudoises\r\nLe grand conseil a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9... de les bannir de l'espace public\r\nLe projet n'a soulev\u00e9 aucun d\u00e9bat contradictoire\r\nLes communes resteront comp\u00e9tentes pour prendre les d\u00e9cision d'interdiction... mais une commission consultative donnera des pr\u00e9avis.\r\n(06/VS FRAUDE ELECTORALE REFUS GRAND CONSEIL PA) ****La fraude \u00e9lectorale commise dans le Haut-Valais ne sera pas corrig\u00e9e. \r\nLe bureau du Grand Conseil valaisan renonce \u00e0 donner suite \u00e0 deux demandes de reconsid\u00e9rer le vote. \r\nIl se base sur un rapport juridique et annonce ainsi l'\u00e9pilogue d'une affaire vieille de plus de 2 ans.... Julie Rausis\r\n  Papier 0'46''\r\n((C'\u00e9tait en marge des \u00e9lections cantonales de mars 2017. 190 bulletins de vote d\u00e9rob\u00e9s dans des bo\u00eetes \u00e0 lettres et renvoy\u00e9s avec de fausse signature. L'auteur de la fraude a depuis \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis. Une fraude qui a pu co\u00fbter un si\u00e8ge au PDC au profit de l'UDC.\r\nDans leur rapport les deux experts reconnaissent le caract\u00e8re intol\u00e9rable de l'acte, mais rappellent aussi que le d\u00e9lai de recours n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, alors que des irr\u00e9gularit\u00e9s \u00e9taient connues avant la validation des \u00e9lections. Et puis, toujours selon les deux docteurs, un recomptage des voix serait disproportionn\u00e9 et contraire au droit et \u00e0 la Constitution. Conclusion : le Parlement ne doit pas entrer en mati\u00e8re. C'est que le bureau du Grand conseil proposera \u00e0 la session de septembre. Les \u00e9lus auront le dernier mot.))\r\n(TF6/PARITE EURO CHF) *** Le franc suisse pourrait se retrouver \u00e0 parit\u00e9 avec l'euro d'ici une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nC'est ce qu'affirment les \u00e9conomistes de Credit Suisse, qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier cette id\u00e9e \u00e0 contre-courant \r\nMais pour ces \u00e9conomistes... Katja Schaer... tous les secteurs ne se sont pas pr\u00eats pour cette nouvelle donne. \r\n 1'14''\r\n((Aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le franc est l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 l'euro - selon les \u00e9conomistes de Credit Suisse. Et cette progression est jug\u00e9e naturelle par rapport \u00e0 son niveau plut\u00f4t bas d'il y a quelques ann\u00e9es  encore. SElon les \u00e9conomistes de Credit Suisse, il faut m\u00eame s'attendre \u00e0 ce que notre monnaie s'appr\u00e9cie encore au fil des ann\u00e9es - pour atteindre la parit\u00e9 avec la monnaie europ\u00e9enne. Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez Credit Suisse.\r\n8\r\nAlors l'industrie suisse, qui a profit\u00e9 d'un franc plut\u00f4t faible jusqu'en 2010, ne s'est pas enti\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9e. \r\n25\r\nLe tableau n'est pourtant pas noir pour l'ensemble des secteurs. L'horlogerie et la pharmaceutique par exemple, des industries qui sont moins expos\u00e9es \u00e0 la zone euro et qui sont \u00e0 m\u00eame de fixer leur propres prix, sont elles, bien mieux positionn\u00e9es.))\r\n(Tennis) Entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie... pour Roger Federer au tournoi de Halle... en Allemagne\r\nLe B\u00e2lois a battu hier l'Australien John Millman... au premier tour\r\nUn victoire 7-6/6-3\r\nStan Wawrinka... lui... devait entrer en lice hier au tournoi du Queen's... mais tous les matches de la journ\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 cause des intemp\u00e9ries.\r\nIl devrait donc affronter cet apr\u00e8s-midi le britannique Daniel Evans... 63e au classement ATP\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitements) \r\n(Campagne Trump) \r\n(USA changement ministre d\u00e9fense) \r\n(Idleb ONU) \r\n(Khashoggi rapport/ enqu\u00eate MH17) \r\n(Mali) \r\n(UK Johnson en t\u00eate) \r\n(Platini suites) \r\n(G\u00e9n\u00e9ration climat - anticharbon) \r\n(Tour de Suisse/Tennis)", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500479", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-19T06:00:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-19T06:00:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10500486", "ece-10500479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T07:10:29Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nMarielle sa voix pour les informations, bonjour, bonjour, il compte bien rester \u00e0 la Maison Blanche, 4 ans de plus Donald Trump a officiellement lanc\u00e9 sa campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection, hier soir, en Floride, les derniers sondages ne sont pas favorables au pr\u00e9sident, mais son qu'on y croit dur comme fer, fini l'enqu\u00eate sur la FIFA pour le procureur f\u00e9d\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cuse Michael Aubert dans ce dossier, mais certains parlementaires appellent \u00e0 ne pas tirer de conclusions h\u00e2tives et puis un Euro \u00e9gal en francs suisses le sc\u00e9nario est plausible d'ici une dizaine d'ann\u00e9es selon certains \u00e9conomistes, et pour eux une partie de l'industrie helv\u00e9tique n'est pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nLa campagne de Donald Trump pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2020 et le r\u00e9publicain a tenu un grand meeting hier soir \u00e0 Orlando, avec un nouveau slogan : Keep America great ou maintenir l'Am\u00e9rique au sommet, Donald Trump a notamment accus\u00e9 l'opposition d\u00e9mocrate d'\u00eatre guid\u00e9e par la haine, les sondages r\u00e9cents lui sont peu favorables, mais le porte- parole des r\u00e9publicains s'Overseas en Suisse James folie se dit confiant, il estime que le pr\u00e9sident doit poursuivre avec les promesses de son 1er mandat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [82%] :\r\nL'\u00e9conomie \u00e7a roule tr\u00e8s tr\u00e8s bien nous Tunis, c'est gr\u00e2ce \u00e0 des voix, formation qu'il a rim\u00e9 avec le Congr\u00e8s ce public, hein 2\u00e8me chose il doit continuer ses efforts pour rester ferme sur la question des des des enti\u00e8re parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup, de l'emploi pour les gens aux \u00c9tats-Unis qui leur job sans entre piqu\u00e9 par les gens, les gens qui rend et travailler l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [87%] :\r\nEt en revanche, selon vous, qu'est -ce qui pourrait le faire perdre en 2020, \u00e0 quoi est -ce qu'il doit faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [85%] :\r\nS'il fait un commentaire de conneries en bon fran\u00e7ais, excusez -moi par rapport \u00e0 les femmes par rapport les minorit\u00e9s si il fait une chose qui soit per\u00e7ue d'\u00eatre racistes, ou anti femmes, \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux, alors \u00e7a c'est \u00eatre num\u00e9ro 1 et 2\u00e8me, chose qui est tr\u00e8s dangereux qui qui varie bien co\u00fbter l'\u00e9lection c'est si jamais \u00e7a, on perd le contr\u00f4le avec les \u00e9v\u00e9nements dans le Proche-Orient maintenant avec l'Iran si d\u00e9volu vers la guerre Savard co\u00fbter cher public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration doit l\u00e2cher l'enqu\u00eate sur la FIFA, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9cuser Michael la ouvert dans ce dossier en cause les fameuses rencontres non protocole et du 1er magistrat du pays avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, la Cour des plaintes les juge incompatibles avec les exigences de la proc\u00e9dure p\u00e9nale qui garantit un traitement \u00e9quitable pour le conseiller national PLR Genevois Christian L\u00fcscher il faut attendre les consid\u00e9rants de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [95%] :\r\nJe connaissais cette proc\u00e9dure, qui \u00e9tait une proc\u00e9dure publique si je puis dire, cela \u00e9tant, nous devons attendent maintenant de conna\u00eetre exactement les consid\u00e9rants cette d\u00e9cision que je n'ai pas encore lu pour voir si cette d\u00e9cision judiciaire a un impact politique, on peut imaginer que telle sera le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:50) [93%] :\r\nDonc si je lis un peu entre les lignes, vous continuez \u00e0 le soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [95%] :\r\nIl m'est difficile de r\u00e9pondre aujourd'hui \u00e0 cette question, je veux personnellement prendre connaissance de l'addition, j'insiste sur le fait qu'il est tr\u00e8s urgent d'une d\u00e9cision judiciaire et que nous devons sereinement analyser quelles seront les cons\u00e9quences politiques sans tenter aujourd'hui d'en tirer des conclusions h\u00e2tives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz la commission judiciaire du parlement entendra une nouvelle fois, Michael la ouvert le 28 ao\u00fbt prochain pour \u00e9tudier son \u00e9ventuelle r\u00e9\u00e9lection, un scrutin initialement pr\u00e9vu aujourd'hui mais qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 septembre, le temps que l'autorit\u00e9 de surveillance du MPC rende les conclusions de son enqu\u00eate disciplinaire, les affaires de corruption dans le monde du football d\u00e9cid\u00e9ment au coeur de l'actualit\u00e9, hein, puisque Michel Platini est ressorti libre de sa garde \u00e0 vue, cette nuit \u00e0 Paris, l'ancien patron de l'UEFA, a \u00e9t\u00e9 entendu pendant plusieurs heures dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'attribution du Mondial 2022 au Qatar, un nouveau d\u00e9veloppement qui pourrait aussi avoir des cons\u00e9quences pour l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Nicolas Sarkozy, car certains de ses anciens proches ont aussi \u00e9t\u00e9 entendus Jo\u00eblle Meskens s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:55) [94%] :\r\nLes policiers s'int\u00e9ressent \u00e0 un d\u00e9jeuner le 23 novembre 2010 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e autour de Nicolas Sarkozy se serait trouv\u00e9 ce jour- l\u00e0, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Claude Gu\u00e9ant sa conseill\u00e8re aux Sports Sophie Dion, Michel Platini et Tamin Al-Thani, qui deviendra l'\u00e9mir du Qatar, on aurait parl\u00e9 du PSG bient\u00f4t rachet\u00e9 par l'\u00e9mirat et de l'attribution du Mondial de 2022 Platini a toujours dit que sa d\u00e9cision de voter pour le Qatar \u00e9tait prise avant cette rencontre, il nie toute injonction de Nicolas Sarkozy et parle plut\u00f4t d'un message subliminal, le nom de l'ex- pr\u00e9sident revient en tout cas \u00e0 nouveau \u00e0 la rubrique judiciaire alors qu'il ne semble d\u00e9j\u00e0 plus pouvoir \u00e9chapper \u00e0 un proc\u00e8s, celui de l'affaire Bygmalion concernant les surfacturations de sa campagne de 2012, cela n'emp\u00eache pas des militants de r\u00e9clamer son retour en politique alors que le parti des R\u00e9publicains est en crise, un appel rejet\u00e9 par Nicolas Sarkozy, ce n'est plus ma vie, dit -il, Jo\u00eblle Meskens sport rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [94%] :\r\nAu Royaume-Uni, Boris Johnson conforte son statut de favori pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May, l'ancien maire de Londres a termin\u00e9 largement en t\u00eate hier s'hier lors du 2\u00e8me tour du scrutin pour \u00e9lire le dirigeant des conservateurs au 2\u00e8me rang, le chef de la diplomatie J\u00e9r\u00e9my 20 avec 80 voix de retard, l'ancien ministre du Brexit, Dominic Raab, lui, n'a pas obtenu les voix n\u00e9cessaires pour passer au 3\u00e8me tour un 3\u00e8me tour qui aura lieu aujourd'hui, nouveau coup de pression de Bruxelles hier pour tenter de faire aboutir l'accord cadre institutionnel avec la Suisse et le vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, d\u00e9plore un manque de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations avec Berne lors d'une conf\u00e9rence de presse marocaine Savkevitch a \u00e9t\u00e9 clair : en l'\u00e9tat, il n'est pas question de prolonger l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re de la Suisse, au-del\u00e0 du 30 juin concr\u00e8tement l'acc\u00e8s des investisseurs europ\u00e9ens \u00e0 la bourse helv\u00e9tique ne serait plus assur\u00e9e la SSR doit garantir une production d\u00e9centralis\u00e9e de ses programmes, le Conseil national a accept\u00e9 hier de donner suite \u00e0 cinq initiatives parlementaires issues de droite comme de gauche face au projet de concentration des d\u00e9partements de l'actualit\u00e9 de la SSR, elles demandent un maintien d'une majeure partie de la production t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 Gen\u00e8ve de m\u00eame les r\u00e9daction, actualit\u00e9 de la radio al\u00e9manique SRF ne devraient pas \u00eatre regroup\u00e9es \u00e0 Zurich mais maintenues \u00e0 Berne pour le conseiller national PDC Martin Candinas ces initiatives sont une ing\u00e9rence inacceptable dans la gestion de la SSR. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:08) [91%] :\r\nOn a toujours dit aussi dans le d\u00e9bat contre nos Billac que la et celle qui doit \u00eatre ind\u00e9pendante de la politique qu'elle doit pouvoir s'organiser aussi pouvoir choisir le programme ce n'est pas la chose de la politique, moi je crois vraiment que c'est pas la chose, c'\u00e9tait pas vraiment \u00e0 d\u00e9cider et \u00e0 la fin, c'est la SSR veut mettre quelques places de travail de Berne atterrir alors on ne peut pas faire une discussion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter, ces initiatives vont maintenant \u00eatre transmises au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 l'obtention d'une majorit\u00e9 s'annonce beaucoup plus difficile, il n'y aura plus de publicit\u00e9s sexistes dans les rues vaudoises le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 l'unanimit\u00e9 de les bannir de l'espace public, le projet n'a soulev\u00e9 aucun d\u00e9bat contradictoire, les communes resteront comp\u00e9tentes pour prendre les d\u00e9cisions d'interdiction mais une commission consultative donnera des pr\u00e9avis, la fraude \u00e9lectorale commise dans le Haut-Valais ne sera pas corrig\u00e9e le bureau du Grand Conseil valaisan renonce \u00e0 donner suite \u00e0 2 demandes de reconsid\u00e9rer le vote, il se base sur un rapport juridique il annonce ainsi l'\u00e9pilogue d'une affaire vieille de plus de 2 ans Julie Rosie s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [94%] :\r\nC'\u00e9tait en marge des \u00e9lections cantonales de mars 2017, 190 bulletins de vote d\u00e9rob\u00e9s dans des bo\u00eetes \u00e0 lettres et renvoy\u00e9s avec de fausses signatures, l'auteur de la fraude a depuis \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un nom de prison avec sursis, une fraude qui a pu co\u00fbter un si\u00e8ge au PDC au profit de l'UDC dans leur rapport, les 2 experts reconnaissent le caract\u00e8re intol\u00e9rable de l'acte mais rappellent aussi que le d\u00e9lai de recours n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, alors que des irr\u00e9gularit\u00e9s \u00e9taient connues avant la validation des \u00e9lections et puis, toujours selon les deux docteurs un recomptage des voix serait disproportionn\u00e9 et contraire au droit et \u00e0 la Constitution, conclusion, le Parlement ne doit pas entrer en mati\u00e8re, c'est ce que le bureau du Grand conseil proposera \u00e0 la session de septembre, les \u00e9lus auront le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [94%] :\r\nLe franc suisse pourrait se retrouver \u00e0 parit\u00e9 avec l'Euro d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, c'est ce qu'affirment les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse, qui ont pr\u00e9sent\u00e9 hier cette id\u00e9e \u00e0 contre- courant, mais pour ces \u00e9conomistes Katja cher tous les secteurs ne sont pas pr\u00eats pour cette nouvelle donne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [98%] :\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le franc est l\u00e9g\u00e8rement sur\u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 l'Euro, selon les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse et cette progression est jug\u00e9e naturelle par rapport \u00e0 son niveau plut\u00f4t bas d'il y a quelques ann\u00e9es encore, selon les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse toujours il faut m\u00eame s'attendre \u00e0 ce que notre monnaie s'appr\u00e9cier encore au fil des ann\u00e9es pour atteindre la parit\u00e9 avec la monnaie europ\u00e9enne, Maxime Botteron, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:41) [93%] :\r\nLa croissance des prix en Suisse est plus faible que dans la zone Euro, ce qui entra\u00eene justement cette convergence du taux de change \u00e0 la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [95%] :\r\nAlors l'industrie suisse qui a profit\u00e9 d'un franc plut\u00f4t faible jusqu'en 2010, ne s'est pas enti\u00e8rement pr\u00e9par\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [91%] :\r\nIl y a des industries pour lesquels le taux de change reste encore un probl\u00e8me reste nettement sur\u00e9valu\u00e9es par exemple l'industrie des mati\u00e8res plastiques, des textiles de l'imprimerie qui sont id\u00e9e industrie qui par les \u00e9volutions structurelles son papa \u00e0 moins de monde, mais c'\u00e9tait des industries qui sont aussi plus sensibles au taux change qui sont moins comp\u00e9titives au niveau international et qui sont donc les plus vuln\u00e9rables \u00e0 une hausse du taux de change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [95%] :\r\nLe tableau n'est pourtant pas noir pour l'ensemble des secteurs l'horlogerie, la pharmaceutique par exemple des industries qui sont moins expos\u00e9es \u00e0 la zone Euro et qui sont \u00e0 m\u00eame de fixer leurs propres prix sont -elles bien mieux positionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [95%] :\r\nOn termine ce journal avec du tennis et cette entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie pour Roger Federer au tournoi de Halle, en Allemagne, le B\u00e2lois a battu hier l'Australien John Millman au 1er tour une victoire 7 6 6 3 Stan Wawrinka lui devait entrer en lice hier au tournoi du Queen's mais tous les matches de la journ\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 cause des intemp\u00e9ries, il devrait donc affronter cet apr\u00e8s- midi, le Britannique Daniel Evans 63\u00e8me au classement ATP merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1681965-00C9-47D8-B6FF-5D1A7D995647", "internalArchiveId": "C1681965-00C9-47D8-B6FF-5D1A7D995647", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;James Foley, porte-parole des \"Republicans Overseas\" en Suisse;Boris Johnson, candidat au poste de premier ministre de Grande-Bretagne;Nicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux;Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR;Esther Alder, magistrate verte;Sylvie Le May, professeur agr\u00e9g\u00e9e \u00e0 la Facult\u00e9 des sciences infirmi\u00e8res de l'Uiversit\u00e9 de Montr\u00e9al;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(15/UNHCR RAPPORT ANNUEL REFUGIES 8H) Il s'agit d'un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent, jamais atteint en bient\u00f4t 70 ann\u00e9es d'existence du HCR.\r\nLe nombre de personnes d\u00e9racin\u00e9es dans le monde d\u00e9passe un nouveau record : 70 millions de personnes.\r\nL'\u00e9quivalent de la population de la Tha\u00eflande ou de la Turquie.\r\nUNe chiffre d\u00e9voil\u00e9 ce matin par le Haut commissariat des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s dans son rapport annuel.\r\n70 millions, c'est le double d'il y a 20 ans Cl\u00e9a Favre. \r\nEt, ce chiffre est probablement en de\u00e7a de la r\u00e9alit\u00e9...\r\n -------------------------\r\nIl s'agit en tout cas d'une estimation prudente. Elle ne prend qu'en partie en compte la crise au Venezuela... \r\nalors que c'est l'une des plus importantes crises de d\u00e9placement de population au monde. \r\nPourquoi ? Eh bien, parce que 4 millions de Venezu\u00e9liens ont quitt\u00e9 leur pays, selon des statistiques fournies par les Etats qui les ont accueillis. Mais seuls 500 000 ont d\u00e9pos\u00e9 officiellement une demande d'asile.\r\n*** RELANCE : Justement, qu'entend le HCR par \"personnes d\u00e9racin\u00e9es\" ?\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s (qui ont fuit dans un autre pays \u00e0 cause d'une guerre ou de pers\u00e9cutions - il faut savoir que la moiti\u00e9 sont des enfants)\r\nles demandeurs d'asile (qui ont aussi quitt\u00e9 leur pays et qui attendent une r\u00e9ponse pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9)\r\net les personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur propre pays (ce sont les plus nombreux : ils sont plus de 40 millions).\r\nEnsemble, ces d\u00e9racin\u00e9s repr\u00e9sentent un individu sur 108 dans le monde.\r\nEt selon le HCR, leur augmentation continue de d\u00e9passer le rythme auquel des solutions durables sont trouv\u00e9es.\r\nCes chiffres ne tiennent pas compte du changement climatique. \r\nla Banque Mondiale pr\u00e9voit 140 millions de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques chaque ann\u00e9e \u00e0 l'horizon de 2050.\r\n(Bve Migrants Tunis) En M\u00e9diterran\u00e9e, les 75 migrants - bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s de 3 semaines- ont enfin pu d\u00e9barquer hier soir en Tunisie . \r\nSi les autorit\u00e9s tunisiennes ont accept\u00e9 que les rescap\u00e9s puissent enfin mettre le pied \u00e0 terre, c'est apr\u00e8s avoir obtenu la garantie qu'ils allaient repartir dans leur pays. \r\nDes repr\u00e9sentants de l'Organisation internationale des migrations  se pr\u00e9parent \u00e0 les rencontrer pour savoir ce qu'ils veulent faire, avant de financer un \u00e9ventuel retour.\r\n(11/TRUMP LANCE SA CAMPAGNE ITV FOLEY) *** Sous les cris d'une foule enthousiaste, Donald Trump a lanc\u00e9 hier sa campagne 2020, \r\nDevant quelque 20 000 supporters rassembl\u00e9s \u00e0 Orlando (en Floride), le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de \"Garder la grandeur de l'Am\u00e9rique\" (Keep America Great), en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9c\u00e9dent slogan, Make America Great Again.\r\nMalgr\u00e9 des sondages r\u00e9cents peu favorables \u00e0 Donald Trump, le porte-parole des \"Republicans Overseas\" en Suisse, James Foley, se dit confiant. \r\nIl estime que Donald Trump doit poursuivre avec les promesses de son premier mandat: \r\n 0'50''\r\nDes propos receuillis par Isabelle Cornaz\r\n(14/GB 2E VOTE ET 2E DEBAT SUCCESSION THERESA MAY PI) Les 5 pr\u00e9tendants restants \u00e0 la succession de la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la BBC, domin\u00e9 par la question du Brexit. \r\nLe grand favori, Boris Johnson, \u00e9tait cette fois-ci pr\u00e9sent. Peu avant l'\u00e9mission, il avait encore creus\u00e9 l'\u00e9cart sur ses rivaux en remportant haut la main le 2e tour de scrutin pour \u00e9lire un nouveau chef du parti conservateur britannique. Catherine Ilic\r\n 1'07''\r\n((Le principal int\u00e9r\u00eat de ce d\u00e9bat \u00e9tait la mise sur le gril en prime time de Boris Johnson, qui fuit les journalistes depuis le d\u00e9but de cette primaire. Compte tenu de sa faible performance, l'on comprend mieux pourquoi il \u00e9tait si r\u00e9ticent \u00e0 descendre dans l'ar\u00e8ne. L'ancien maire de Londres est apparu vuln\u00e9rable lors de questions embarrassantes et peu convaincant sur le Brexit....\r\nBoris Johnson - traduction \u00ab Nous devons sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, car si nous ne respectons pas cette \u00e9ch\u00e9ance, nous devrons faire face \u00e0 un public de plus en plus incr\u00e9dule. Je pense qu'il est tout \u00e0 fait possible de sortir le 31 octobre. \u00bb \r\nMalgr\u00e9 cette volont\u00e9 de se montrer intransigeant, Boris Johnson n'a pas voulu garantir que le Brexit aurait bien lieu le 31 octobre, s'attirant les reproches des autres candidats.\r\nSi lors de ce d\u00e9bat qui a plusieurs fois vir\u00e9 \u00e0 la cacophonie Boris Johnson n'a pas brill\u00e9 . les performances de ses rivaux n'ont pas \u00e9t\u00e9 spectaculaires non plus, ce qui par d\u00e9faut profite au favori dans cette course. CI, RTS-Info, Londres))\r\nA l'issue du 3e tour de scrutin ce mercredi, il n'y aura plus que quatre candidats en lic...\r\nEt il n'en restera plus que deux, demain apr\u00e8s deux nouveaux votes.\r\n(Marche Charbon) Des milliers de militants europ\u00e9ens convergent \u00e0 partir de mercredi dans la Ruhr allemande pour une action anti-charbon d'une ampleur in\u00e9dite, m\u00ealant occupation ill\u00e9gale d'une mine et pr\u00e9sence massive des jeunes de Fridays for Future, tent\u00e9s par la radicalisation de leur mouvement.\r\nLeur cible: l'immense gisement de lignite \u00e0 ciel ouvert de Garzweiler, pr\u00e8s de Cologne, charbon brun bon march\u00e9 et tr\u00e8s polluant exploit\u00e9 sur de vastes surfaces.\r\n(TF3/PESTICIDES PLR DIVISES) *** Le PLR est divis\u00e9 sur les deux initiatives qui veulent interdir les pesticides dans l'agriculture suisse.\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat aujourd'hui et demain. \r\nUn test pour la politique environnementale du parti alors que l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s doit la d\u00e9finir ce samedi. \r\nMarie Giovanola, si les jeunes lib\u00e9raux-radicaux veulent un contre-projet \u00e0 ces initiatives pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s \u00e0 ces substances, une majorit\u00e9 de leurs a\u00een\u00e9s pourraient rejeter l'id\u00e9e. \r\n 1'28''\r\n((\"L'utilisation de produits phytosanitaires comporte des risques pour la population et les g\u00e9n\u00e9rations futures\"...Aux c\u00f4t\u00e9s d'autres jeunesses de parti de droite, les jeunes PLR montent au front pour r\u00e9clamer des mesures face \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9 et \u00e0 la pollution des eaux souterraines. \r\nSi ces initiatives vont trop loin, elles m\u00e9ritent toutefois un contre-projet.\r\nNicolas Jutzet, vice-pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux.\r\n....pesticides jutzet 1 (15'')\r\nLa Commission de l'\u00e9conomie du National ne veut pas de contre-projet. \r\nElle craint des cons\u00e9quences pr\u00e9judiciables pour l'agriculture.\r\nLe conseiller national PLR Christian L\u00fcscher en est le vice-pr\u00e9sident.\r\n....pesticides luscher 2 (30'')\r\nLa politique environnementale et climatique du PLR sera d\u00e9battue samedi \u00e0 Zurich lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Des discussions qui promettent d'\u00eatre intenses entre ceux qui veulent que la parti op\u00e8rent un tournant et ceux qui ont des positions plus conservatrices.))\r\n(Bve Vaud glyphosate)  Dans le canton de Vaud... A une tr\u00e8s large majorit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier le plan cantonal visant la limitation du glyphosate. \r\nL'UDC a fustig\u00e9 ceux qui stigmatisent sans cesse l'agriculture et qui oublient les efforts de la profession pour s'adapter.\r\n(Bve EPFZ) L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich (EPFZ) pointe d\u00e9sormais \u00e0 la sixi\u00e8me place du classement mondial des hautes \u00e9coles \"QS World University Ranking 2020\". \r\nSepti\u00e8me l'an dernier, elle a d\u00e9log\u00e9 l'Universit\u00e9 de Cambridge.\r\nCela en fait la deuxi\u00e8me meilleure haute \u00e9cole d'Europe et la premi\u00e8re d'Europe continentale.\r\nLa premi\u00e8re place est trust\u00e9e pour la huiti\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive par le MIT, le Massachusetts Institute of Technology.\r\nL'EPFL, 22e l'an dernier, pointe \u00e0 nouveau dans le top 20 (avec une 18e place).\r\n(08/GE LOGEMENTS RELAIS PREFABRIQUES ITV ALDER) *** La ville de Gen\u00e8ve a inaugur\u00e9 hier ses premiers logements relais. \r\n19 studios situ\u00e9e juste derri\u00e8re la gare Cornavin, dans une structure de quatre \u00e9tages compos\u00e9e de modules pr\u00e9fabriqu\u00e9s:::\r\nUn projet \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 millions de francs. \r\nCes logements temporaires sont destin\u00e9s \u00e0 des personnes en situation pr\u00e9caire, provisoirement exclues du march\u00e9 du logement classique. \r\nUne solution qui leur permet de payer un loyer adapt\u00e9 \u00e0 leur capacit\u00e9 financi\u00e8re et qui leur permet en plus de b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement social adapt\u00e9.\r\nUne bonne solution, selon la magistrate verte, Esther Alder.\r\n  0'49'' \r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(TF5/REALITE VIRTUELLE ET DOULEUR ENFANTS MALADES) La r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour aider \u00e0 r\u00e9duire la douleur...\r\nOutre Atlantique, on s'en sert aupr\u00e8s des adultes...et les premi\u00e8res recherches sont en cours aupr\u00e8s des enfants... \r\nA B\u00e2le, un colloque international se penche aujourd'hui sur ce nouveau moyen d'all\u00e9ger la douleur des enfants \u00e0 l'h\u00f4pital...Virginie Langerock \r\n  1'36\"\r\n((Un casque viss\u00e9 sur la t\u00eate, le patient est plong\u00e9 dans un paysage bucolique, ou dans un univers enneig\u00e9 ou il peut interagir et construire sa propre r\u00e9alit\u00e9...utilis\u00e9e aupr\u00e8s des grands br\u00fbl\u00e9s, pour soigner les phobies, les douleurs fant\u00f4mes ou le stress post-traumatique, l'immersion dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle a prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 chez l'adulte : elle active les neurones qui g\u00e8rent les \u00e9motions et contr\u00f4lent la douleur, r\u00e9duite, aux dire des patients dans plus de 40% des cas. Aux Etats Unis comme au Canada, elle est utilis\u00e9e depuis 30 ans, et les \u00e9tudes cliniques s'int\u00e9ressent maintenant aux enfants.Sylvie Le May est professeur agr\u00e9g\u00e9e \u00e0 la FAcult\u00e9 des sciences infirmi\u00e8res de l'Uiversit\u00e9 de Montr\u00e9al.\r\nSON 10Sc C'est nouveau il y a quelques projets de recherche qui sont en cours un peu partout au Canada. Mais c'est nouveau c'est pas  int\u00e9gr\u00e9 dans la pratique encore.\r\nChez l'enfant, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle peut s'appliquer pour la pose d'un cath\u00e9ter, les brulures,  ou meme pour l'imagerie medicale..\r\nAvec le b\u00e9mol qu'un enfant de moins de 7 ans est trop petit pour mettre un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle devant les yeux.\r\nPour les plus jeunes patients, on leur montre une vid\u00e9o dans laquelle ils peuvent interagir.\r\nSON 27\r\nOn adapte la bande video selon le groupe d'age...\r\n on a des videos pour les tous petits d'autres pour les plus vieux c'est vraiment une interaction..on envoie des bulles, on appye sur un champignon c'est pas juste un environnement passif..\r\nCar c'est justement cette interaction qui d\u00e9tourne l'attention et l'appr\u00e9hension de l'enfant. Qui est plus calme comme le prouvent d\u00e0j\u00e0 deux \u00e9tudes cliniques. Au Canada, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pourrait donc \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des l'an prochain dans le traitement de la douleur en p\u00e9diatrie.\r\nEn Suisse, l'hopital universitaire de Lausanne m\u00e8ne pour le moment des \u00e9tudes cliniques aupr\u00e8s des adultes.))\r\n(Bve coca\u00efne) \"C'est l'une des plus importantes saisies de stup\u00e9fiants de l'histoire des Etats-Unis\", s'est r\u00e9joui le procureur f\u00e9d\u00e9ral de Philadelphie. \r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont d\u00e9couvert environ 16 tonnes de coca\u00efne sur un bateau de cette ville portuaire de l'est des Etats-Unis. La cargaison repr\u00e9sente une valeur marchande d'un milliard de dollars.\r\n(18/LUCIEN FAVRE RENOUVELLE SON CONTRAT PA) Lucien Favre a prolong\u00e9 son contrat d'une ann\u00e9e avec le Borussia Dortmund jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2**. Sous la conduite de l'entra\u00eeneur vaudois, le club de la Ruhr a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de la Bundesligua, le championnat allemand en mai dernier. Herv\u00e9 Borsier \r\n 0'59''\r\n(( Le coach suisse \u00e0 r\u00e9ussit son arriv\u00e9e dans un club majeur allemand, et europ\u00e9en. Certes Lucien Favre a bien failli offrir le titre de champion, d\u00e8s sa premi\u00e8re saison. Dortmund a poss\u00e9d\u00e9 jusqu'\u00e0 9 points d'avance sur le Bayern Munich, fin janvier, mais le Borussia a connu un terrible creux en f\u00e9vrier. Cela dit, terminer derri\u00e8re le le club munichois, reste une performance de premier plan . Lucien Favre peut s'appuyer sur une statistique importante. Sous sa direction, Dortmund a inscrit 2,24 points par match, en championnat d'Allemagne, contre 2,09 pour Thomas Tuchel et 1,91 Jurgen Klopp, deux anciens et prestigieux entraineurs du club. Le directeur sportif du club a lou\u00e9 le m\u00e9rite de l'entraineur de ST Barth\u00e9l\u00e9my \u00ab Lucien a d\u00e9velopp\u00e9 des structures claires et permis \u00e0 nos joueurs de progresser, il a r\u00e9pondu \u00e0 100% de nos attentes \u00bb. Il lui reste \u00e0 faire aussi voire mieux la saison \u00e0 venir. ))\r\n(Bve Alpinistes Suisses) Deux alpinistes suisses ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par les gendarmes apr\u00e8s avoir pos\u00e9 leur avion hier \u00e0 4450 m\u00e8tres d'altitude, pr\u00e8s du Mont-Blanc. \r\nLes gendarmes du PGHM ont aper\u00e7u lors d'une surveillance le petit appareil pos\u00e9 entre le mur de la C\u00f4te et les Rochers rouges sup\u00e9rieurs\r\nUne zone, \"qui a priori ne fait pas partie des altisurfaces (zones d'atterrissage autoris\u00e9es en montagne) r\u00e9pertori\u00e9es\".\r\nLes gendarmes sont alors all\u00e9s \"recueillir l'identit\u00e9\" des deux occupants, des Suisses qui \u00e9taient en train de se diriger \u00e0 pied en direction du sommet du Mont-Blanc, et leur ont demand\u00e9 de partir. Ces derniers ont red\u00e9coll\u00e9 dans la foul\u00e9e.\r\nL'incident a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de \"provocation\" par le maire de Chamonix.\r\nTr\u00e8s engag\u00e9 dans la d\u00e9fense d'une pratique de l'alpinisme respectueuse de l'environnement, Eric Fournier, a jug\u00e9 le \"comportement in\u00e9dit\" des alpinistes \"proprement inadmissible\".\r\nune atteinte intol\u00e9rable \u00e0 l'environnement de haute montagne et \u00e0 toutes les mesures de protection existantes\", dit il\r\n(Bve Am\u00e9ricaine escalade) A 10 ans, elle est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e dans l'histoire de l'escalade en gravissant l'une des plus hautes falaises du monde. La jeune Am\u00e9ricaine Selah Schneiter a grimp\u00e9 El Capitan, une c\u00e9l\u00e8bre paroi du parc national de Yosemite, longue de 900 m\u00e8tres. Une performance r\u00e9alis\u00e9e en cinq jours avec son p\u00e8re.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10500447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-19T08:00:33_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-19T08:00:33_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10500464", "ece-10500447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T07:31:42Z", "speechToTexts": ["25.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari, du jamais vu dans l'histoire du Haut commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, le nombre de personnes fuyant la guerre, les pers\u00e9cutions, les conflits, a d\u00e9pass\u00e9 l'an dernier la barre des 70 millions, un chiffre pourtant loin de la r\u00e9alit\u00e9, le PLR, divis\u00e9s sur les 2 initiatives qui veulent interdire les pesticides dans l'agriculture suisse, un test pour la politique environnementale du parti, alors que l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s doit la d\u00e9finir ce samedi et puis dans ce journal la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour aider \u00e0 r\u00e9duire la douleur aupr\u00e8s des enfants. \r\nIl s'agit d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nVos sans pr\u00e9c\u00e9dent, jamais atteint en bient\u00f4t 70 ann\u00e9es d'existence du HCR, le nombre de personnes d\u00e9racin\u00e9es dans le monde d\u00e9passe \u00e0 nouveau record 70 millions de personnes, l'\u00e9quivalent de la population de la Tha\u00eflande, de la Turquie, un chiffre d\u00e9voil\u00e9 ce matin par le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s dans son rapport annuel 70 millions Cl\u00e9a Favre c'est le double d'il y a 20 ans et ce chiffre est probablement en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [97%] :\r\nIl s'agit en tout cas d'une estimation prudente, elle ne prend qu'en partie en compte la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, alors que c'est l'une des plus importantes crises de d\u00e9placement de population au monde pourquoi h\u00e9 bien parce que 4 millions de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ont quitt\u00e9 leur pays, selon des statistiques fournies par les \u00c9tats qui les ont accueillis, mais seuls 500000 ont d\u00e9pos\u00e9 officiellement une demande d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nJustement qu'entend le HCR par personnes d\u00e9racin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [97%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui dans un autre pays \u00e0 cause d'une guerre ou de pers\u00e9cution, il faut savoir que la moiti\u00e9 sont des enfants, les demandeurs d'asile qui ont aussi quitt\u00e9 leur pays et qui attendent une r\u00e9ponse pour obtenir le statut de r\u00e9fugi\u00e9s et les personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur propre pays, ce sont les plus nombreux, ils sont plus de 40 millions ensemble ces d\u00e9racin\u00e9s repr\u00e9sentent un individu sur 108 dans le monde, selon le HCR, leur augmentation continue de d\u00e9passer le rythme auquel des solutions durables sont trouv\u00e9es et ces chiffres ne tiennent pas en compte ne tiennent pas compte de l'environnement, la Banque mondiale, pr\u00e9voit -elle 140 millions de r\u00e9fugi\u00e9s climatiques chaque ann\u00e9e \u00e0 l'horizon 2005 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nC'\u00e9tait les pr\u00e9cisions sign\u00e9es Cl\u00e9a Favre et puis en M\u00e9diterran\u00e9e, les 75 migrants bloqu\u00e9s depuis pr\u00e8s de six 3 semaines ont enfin pu d\u00e9barquer hier soir en Tunisie, les autorit\u00e9s ont accept\u00e9 que les rescap\u00e9s puissent enfin mettre le pied \u00e0 terre, c'est apr\u00e8s avoir obtenu la garantie qu'ils allaient repartir dans leur pays, sous les cris d'une foule enthousiaste, Donald Trump a lanc\u00e9 hier officiellement sa campagne 2020, devant quelque 20000 supporters rassembl\u00e9s \u00e0 Orlando, en Floride, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de Garder la grandeur de l'Am\u00e9rique keep A mais Lucas, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son pr\u00e9c\u00e9dent slogan Make America co\u00eft et malgr\u00e9 des sondages r\u00e9cents, peu favorable \u00e0 Donald Trump, le porte- parole des r\u00e9publicains s'Overseas en Suisse, James Foley se dit confiant, il estime que Donald Trump doit poursuivre avec les promesses de son 1er mandat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [85%] :\r\nL'\u00e9conomie \u00e7a roule tr\u00e8s tr\u00e8s bien aux \u00c9tats-Unis, c'est gr\u00e2ce \u00e0 des voix, formation qu'il a rim\u00e9 avec le Congr\u00e8s ce public, hein 2\u00e8me chose il doit continuer ses efforts pour rester ferme sur la question des des des enti\u00e8re parce que \u00e7a co\u00fbte beaucoup, de l'emploi pour les gens aux \u00c9tats-Unis qui leur job sans entre piqu\u00e9 par les gens, les gens qui rend et travailler l\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [87%] :\r\nEt en revanche, selon vous, qu'est -ce qui pourrait le faire perdre en 2020, \u00e0 quoi est -ce qu'il doit faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [86%] :\r\nS'il fait un commentaire de cr\u00e2nerie en bon fran\u00e7ais, excusez -moi par rapport les femmes par rapport les minorit\u00e9s si il fait une chose qui soit per\u00e7ue d'\u00eatre racistes, ou anti femmes, \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux ressass\u00e9es num\u00e9ro 1 et 2\u00e8me, chose qui est tr\u00e8s dangereux qui qui varie bien co\u00fbter l'\u00e9lection c'est si jamais \u00e7a, on perd le contr\u00f4le avec les \u00e9v\u00e9nements dans le Proche-Orient maintenant avec les rangs si c'est d\u00e9volu vers la guerre, \u00e7a va co\u00fbter cher public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaro, les 5 pr\u00e9tendants restants \u00e0 la succession de la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May se sont affront\u00e9s hier soir lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la BBC d\u00e9bat domin\u00e9 par la question du Brexit, le grand favori, Boris Johnson \u00e9tait cette fois -ci, pr\u00e9sent peu avant l'\u00e9mission, il avait encore creus\u00e9 l'\u00e9cart sur ses rivaux en remportant haut la main le 2\u00e8me tour du scrutin, devant les d\u00e9put\u00e9s conservateurs pour \u00e9lire un nouveau chef du parti Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [95%] :\r\nLe principal int\u00e9r\u00eat de ce d\u00e9bat \u00e9tait la mise sur le gril en prime-time de Boris Johnson qui fuit les journalistes depuis le d\u00e9but de cette primaire, compte tenu de sa faible performance, l'on comprend mieux pourquoi il \u00e9tait si r\u00e9ticents \u00e0 descendre dans l'ar\u00e8ne, l'ancien maire de Londres est apparu vuln\u00e9rable lors de questions embarrassantes et peu convaincant sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:27) [88%] :\r\nEt puis non, \u00e7a, il ne nous devons sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre car si nous ne respecterons pas cette \u00e9ch\u00e9ance, nous devrons faire face \u00e0 un public de plus en plus incr\u00e9dule, je pense qu'il est tout \u00e0 fait possible de sortir le 31 octobre six un Monopoly sise je suis \u00e0 Annecy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:45) [97%] :\r\nMalgr\u00e9 cette volont\u00e9 de se montrer intransigeant, Boris Johnson n'a pas voulu garantir que le Brexit aurait bien lieu le 31 octobre, s'attirant les reproches des autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [80%] :\r\nJe suis all\u00e9 voir comme si on aimerait bien, \u00e7a va nous on ce que dit moi j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [94%] :\r\nSi lors de ce d\u00e9bat, qui a plusieurs fois vir\u00e9 \u00e0 la cacophonie Boris Johnson n'a pas brill\u00e9 les performances de ses rivaux n'ont pas \u00e9t\u00e9 spectaculaires non plus, ce qui, par d\u00e9faut, profite au favori dans cette course, Catherine Litch rtsinfo Londres-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [93%] :\r\nEt la succession Theresa May qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 l'issue du 3\u00e8me tour de scrutin, ce mercredi, il n'y aura plus que 4 candidats en lice et il ne restera plus que 2 demain apr\u00e8s de nouveaux votes, devant les d\u00e9put\u00e9s conservateurs, des milliers de militants europ\u00e9ens convergent \u00e0 partir d'aujourd'hui en Allemagne, dans la Ruhr pour une action anti- charbon d'une ampleur in\u00e9dite m\u00ealant occupation ill\u00e9gale d'une mine et pr\u00e9sence massive des jeunes de Fridays for Future tent\u00e9s par la radicalisation de leur mouvement, leur cible l'immense gisement de la de lignite \u00e0 ciel ouvert, de gr\u00e2ce, pr\u00e8s de Cologne, charbon brun, bon march\u00e9 et tr\u00e8s polluant exploit\u00e9 sur de vastes surfaces en Suisse le PLR il est divis\u00e9 sur les 2 initiatives qui veulent interdire les pesticides dans l'agriculture, le Conseil national en d\u00e9bat aujourd'hui et demain un test pour la politique environnementale du parti, alors que l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s doit la d\u00e9finir ce samedi Marie Giovanola si les jeunes lib\u00e9raux- radicaux veulent \u00e0 contre- projet ces initiatives pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s \u00e0 ces substances, une majorit\u00e9 de leurs a\u00een\u00e9s pourraient rejeter l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [91%] :\r\nL'utilisation de produits phytosanitaires, comporte des risques pour la population et les g\u00e9n\u00e9rations futures, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres jeunesses de parti de droite, les jeunes PLR montent au front pour r\u00e9clamer des mesures face \u00e0 la perte de biodiversit\u00e9 \u00e0 la pollution des eaux souterraines, si ces initiatives vont trop loin, elles m\u00e9ritent toutefois un contre- projet Nicola\u00ef ao\u00fbt 7, vice- pr\u00e9sident des Jeunes Lib\u00e9raux-Radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:34) [87%] :\r\nPour nous, le le temps des promesses est derri\u00e8re nous et qu'il faut d\u00e9sormais laisser la place aux actes, c'est ce qu'on a vu dans le sondage interne du PLR qui montre que les membres sont d'accord, d'agir d\u00e9sormais, et c'est finalement la seule chose quoi Claude mandant, on demande de faire un contre- projet \u00e0 cette initiative pour montrer qu'on prend cette th\u00e9matique au s\u00e9rieux et qu'on veut agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:49) [93%] :\r\nLa commission de l'\u00e9conomie du National ne veut pas de contre- projet, elle craint des cons\u00e9quences pr\u00e9judiciables pour l'agriculture, le conseiller national PLR Christian L\u00fcscher en est le vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [93%] :\r\nIci, la pr\u00e9sentation d'un contre- projet aurait pos\u00e9 un probl\u00e8me de confrontation directe avec le monde paysan, le monde paysan est celui qui est concern\u00e9 par cette initiative sur les pesticides et celui qui aurait \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s par un contre- projet est -il hors de question de travailler contre le monde agricole, c'est la raison pour laquelle nous consid\u00e9rons que un contre- projet n'est pas n\u00e9cessaire dans la mesure o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration est d\u00e9j\u00e0 en train de prendre un certain nombre de mesures, en accord avec les paysans en travaillant avec eux et, dans ce pays, on ne peut pas travailler contre les paysans pour leur bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [96%] :\r\nLa politique environnementale et climatique du PLR sera d\u00e9battue samedi \u00e0 Z\u00fcrich, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des discussions qui promettent d'\u00eatre intenses entre ceux qui veulent que le parti op\u00e8rent un tournant et ceux qui ont des positions plus conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [93%] :\r\n\u00e0 noter que dans le canton de Vaud \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier le plan cantonal visant \u00e0 limiter le glyphosate, l'UDC a fustig\u00e9 ceux qui stigmatisent sans cesse l'agriculture et qui oublient selon les efforts de la profession pour s'adapter, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, pointe d\u00e9sormais \u00e0 la 6\u00e8me place du classement mondial de hautes \u00e9coles QS World University Rankings 2020 7\u00e8me l'an dernier elle a d\u00e9log\u00e9 l'universit\u00e9 de Cambridge, cela en fait la 2\u00e8me meilleure haute \u00e9cole d'Europe et la premi\u00e8re d'Europe continentale \u00e0 la premi\u00e8re place, \u00eatre c'\u00e9tait pour la 8\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive par le MIT, le Massachusetts Institute of Technology, les PFL 20 2\u00e8me l'an dernier, pointe \u00e0 nouveau dans le top 20 avec une 18\u00e8me place la ville de Gen\u00e8ve a inaugur\u00e9 hier ses premiers logements relais 19 studios situ\u00e9e juste derri\u00e8re la gare Cornavin dans une structure de quatre \u00e9tages compos\u00e9e de modules pr\u00e9fabriqu\u00e9s, un projet \u00e9valu\u00e9 \u00e0 2 millions de francs ces logements temporaires sont destin\u00e9s \u00e0 des personnes en situation pr\u00e9caire provisoirement exclues du march\u00e9 du logement classique, une solution qui leur permet de payer un loyer adapt\u00e9 \u00e0 leurs capacit\u00e9s financi\u00e8res et qui leur permet en plus de b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement social adapt\u00e9 une bonne solution selon la magistrate verte Esther Alder. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:53) [89%] :\r\nC'est des r\u00e9ponses efficaces, peu co\u00fbteuse, finalement, puisque le logement co\u00fbte bien plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 que de trouver des solutions de logement et je veux pas que les gens restent dans des voies sans issue, au niveau de l'h\u00e9bergement en abris ou autres, donc il faut trouver des des alternatives s'en \u00e9tudes et efficace. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [93%] :\r\nUne vingtaine de personnes pourront \u00eatre h\u00e9berg\u00e9es dans ces logements relais Sarah de loin pas la situation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:20) [95%] :\r\nNon mais, voil\u00e0, c'est une solution, ce sont les petits ruisseaux qui font les grandes rivi\u00e8res, on ne doit pas se d\u00e9courager par l'ampleur du probl\u00e8me, on a la capacit\u00e9 d'apporter des solutions peut-\u00eatre \u00e0 une \u00e9chelle d'un quartier avec entre 20 et 25 personnes qui vont pouvoir sortir la t\u00eate de l'eau, h\u00e9 bien, si on multiplie toutes ces petites structures, on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [94%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour aider \u00e0 r\u00e9duire la douleur outre- Atlantique, on s'en sert aupr\u00e8s des adultes, les premi\u00e8res recherches sont en cours aupr\u00e8s des enfants, \u00e0 B\u00e2le, un colloque international se penche aujourd'hui sur ces nouveaux moyens d'all\u00e9ger la douleur des enfants \u00e0 l'h\u00f4pital, Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:00) [94%] :\r\nUn casque viss\u00e9 sur la t\u00eate, le patient est plong\u00e9 dans un paysage bucolique ou dans un univers enneig\u00e9 o\u00f9 il peut interagir et construire sa propre r\u00e9alit\u00e9 utilis\u00e9e aupr\u00e8s des grands br\u00fbl\u00e9s pour soigner les phobies les douleurs fant\u00f4mes ou le stress post- traumatique, l'immersion dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle a prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 chez l'adulte, elle active les neurones qui g\u00e8rent les \u00e9motions et contr\u00f4lent la douleur r\u00e9duite au dire des patients dans plus de 40 pourcent des cas aux \u00c9tats-Unis comme au Canada, elle est utilis\u00e9e depuis 30 ans et les \u00e9tudes cliniques s'int\u00e9ressent maintenant aux enfants Sylvie Lemay, professeur agr\u00e9g\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 des sciences infirmi\u00e8res de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:32) [83%] :\r\nC'est nouveau, il y a quelques projets de recherche qui sont encore un peu partout au Canada, c'est nouveau, c'est pas ce point int\u00e9gr\u00e9 dans la pratique encore de cette technologie l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:41) [96%] :\r\nChez l'enfant : la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle peut s'appliquer pour la pose d'un cath\u00e9ter les br\u00fblures ou l'imagerie m\u00e9dicale avec le b\u00e9mol qu'un enfant de moins de 7 ans est trop petits pour porter un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour les plus jeunes, on leur montre une vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:53) [82%] :\r\nOn a atteint la bande vid\u00e9o selon le groupe d'argent, on a des vid\u00e9os qu'on adapt\u00e9 pour les Tutsis, on attend qu'on a adapt\u00e9 pour aller un peu plus vieux, c'est vraiment une interaction suit sans qu'on se prom\u00e8ne dans un environnement puis y a moyen d'interagir de ta pour voir une r\u00e9ponse sans envoy\u00e9 un pays sur un champignon et un chien qui \u00e7a par exemple, \u00e7a c'est pour les tout-petits, si ce n'est pas juste dans un environnement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [95%] :\r\nCar c'est justement cette interaction qui d\u00e9tourne l'attention et l'appr\u00e9hension de l'enfant qui est plus calme, comme le prouvent les premi\u00e8res \u00e9tudes cliniques au Canada, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pourra donc \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e d\u00e8s l'an prochain dans le traitement de la douleur en p\u00e9diatrie en Suisse le CHUV m\u00eame pour le moment des \u00e9tudes cliniques aupr\u00e8s des adultes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [93%] :\r\nC'est vrai, le sujet de Virginie Langeroc et puis enfin la petite histoire du jour concerne la une petite Am\u00e9ricaine de 10 ans d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e dans l'histoire de l'escalade en gravissant l'une des plus hautes falaises du monde, la jeune Am\u00e9ricaine c'est la Schneiter a grimp\u00e9 El Capitan, une c\u00e9l\u00e8bre par quoi paroi du parc national de Yosemite, longue de 900 m\u00e8tres une performance r\u00e9alis\u00e9e en 5 jours, avec son p\u00e8re, o\u00f9 s'arr\u00eatera -t-elle, telle est la question sur laquelle nous allons refaire votre journal merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-19T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70942254-C086-451D-915F-B38A70292623", "internalArchiveId": "70942254-C086-451D-915F-B38A70292623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexis Roussel sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques, co-fondateur du site bity.com;Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\";Pierre-Alain Morard, directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme;Monica Duca Widmer, docteure en chimie;Patrice Eschmann, chef de l'Office jurassien de l'environnement;Bong Joon Hoo, r\u00e9alisateur sud-corr\u00e9en;Thierry Jobin  directeur du festival du film de Fribourg\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/LA CRYPTOMONNAIE DE FACEBOOK ENJEUX ET CONSEQUENCES  7H)  \r\nC'est aujourd'hui que Facebook devrait d\u00e9voiler son plan de bataille dans le domaine de la monnaie num\u00e9rique. Fort de ses deux milliards d'utilisateurs, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain se lance sur le march\u00e9 du paiement avec son projet Libra, sur les rails depuis un moment d\u00e9j\u00e0. Un enjeu majeur pour une soci\u00e9t\u00e9 dont les revenus publicitaires atteignent leur limite, et qui cherche \u00e0 se r\u00e9inventer. Un projet, Romain Bardet, qui a comme base arri\u00e8re ni plus ni moins que...la ville de Gen\u00e8ve. \r\nLe Quai de l'Ile en plein coeur de la ville, sur le Rh\u00f4ne. C'est ce qu'indique le site internet du registre du commerce genevois. Une soci\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e9but mai, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse al\u00e9manique. Gen\u00e8ve au centre du d\u00e9veloppement de cette nouvelle strat\u00e9gie. Pas vraiment un hasard lorsque l'on sait que le projet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de paiement en ligne PayPal: David Marcus. Un Genevois.\r\n*** Concr\u00e8tement, de quoi s'agit-il ?  \r\nAlors, il ne semble pas que l'on puisse parler de cryptomonnaie comme le Bitcoin...qui lui est un r\u00e9seau ouvert, d\u00e9centralis\u00e9. La monnaie de Facebook ne fluctuera pas librement. Selon la presse, pr\u00e8s d'une trentaine de partenaires sont d\u00e9j\u00e0 autour de la table. MasterCard, Visa, Uber ou Booking. Les plateformes de Facebook comme Messenger ou Whatsapp devraient permettre de payer des services ou de faire transiter de l'argent entre particuliers. Le potentiel est donc consid\u00e9rable. Il soul\u00e8ve aussi de nombreux questionnements sur la protection des donn\u00e9es. \r\n*** On peut ais\u00e9ment imaginer, Romain que les Etats ne voient pas forc\u00e9ment cela d'un tr\u00e8s bon oeil.\r\nEt bien non ! Un tel acteur d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 qui vient sur le terrain de la circulation d'argent, cela va faire grincer des dents. Et puis il y a les banques qui se retrouvent concurrenc\u00e9es frontalement. Alexis Roussel sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques, co-fondateur du site bity.com.\r\n 0'16''\r\nBeaucoup de zones d'ombres et de sp\u00e9culations \u00e0 ce stade. Les annonces du g\u00e9ant am\u00e9ricain sont donc tr\u00e8s attendues.\r\n(14/EGYPTE MORT DE MOHAMED MORSI ITV GRESH 2) *** Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin dans l'est du Caire, a d\u00e9clar\u00e9 l'un de ses avocats\r\nAg\u00e9 de 67 ans, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a succomb\u00e9 hier \u00e0 une crise cardiaque, selon un m\u00e9decin cit\u00e9 par les autorit\u00e9s. Il s'\u00e9tait effondr\u00e9 lors d'une audience devant un tribunal du Caire. Issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi \u00e9tait devenu en 2012 le premier pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par l'arm\u00e9e l'ann\u00e9e suivante. Depuis, il \u00e9tait emprisonn\u00e9. Pour Alain Gresh, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog \"Les nouvelles d'Orient\", Mohamed Morsi restera un double symbole.\r\n 0'35''\r\n(breve iran-usa) Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'envoyer 1.000 hommes suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient. A des fins d\u00e9fensives, selon Washington, pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres. Peu avant, l'administration am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 onze nouvelles photos incriminant, selon elle, l'Iran dans l'attaque de deux p\u00e9troliers la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman.\r\n(03/INVESTISSEURS ETRANGERS EN CH  PA) *** La Chine se retrouve dans le viseur des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\nLe Conseil des Etats demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'un organe de surveillance, pour contr\u00f4ler les investissements directs \u00e9trangers dans les entreprises suisses. La motion du PDC valaisan Beat Rieder, qu'il a accept\u00e9e, ne cite pas nomm\u00e9ment la Chine. Mais c'est bien elle dont il a \u00e9t\u00e9 question. Pauline Rappaz.\r\n 0'53''\r\n((La Suisse doit s'interroger sur les investissements chinois qui se multiplient. Beat Rieder s'appuie sur ces chiffres: en 2016, les investissements de la Chine se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 40 milliards de dollars dans l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 45 milliards en Suisse. Il craint \u00e0 moyen terme la perte d'emplois et de savoir-faire. Mais aussi une menace pour l'ordre public.\r\nLe socialiste Christian Levrat partage cet avis. les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres. Il faut se doter d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le pour \u00e9valuer la s\u00e9curit\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une majorit\u00e9 de l'UDC et du PLR, tous pensent que la motion va beaucoup trop loin: ces investissements une opportunit\u00e9 pour nous, des b\u00e9n\u00e9fices pour l'\u00e9conomie, l'emploi, l'innovation. \r\nEn visite d\u00e9but juin en Suisse, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo avait encourag\u00e9 Berne \u00e0 garder les yeux ouverts: mettant en garde des risques qu'il y avait \u00e0 se rapprocher de la Chine.))\r\n(07/FR 5 ETOILES FINANCE PAR CHINOIS ITV PIERRE-ALAIN MORARD) *** Des investisseurs chinois, il y en a sur les bords du lac de Gruy\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de Pont-la-Ville\r\nUn ambitieux projet immobilier et h\u00f4telier va voir en effet le jour sur le site actuel du golf de cette commune fribourgeoise. Un projet \u00e0 350 millions de francs financ\u00e9 par un Chinois, par les tenanciers actuels du complexe et par une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse: un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles de 85 chambres, qui comblera un vrai manque estime Pierre-Alain Morard, le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme\r\n 0'40''\r\nPierre-Alain Morard avec Fabrice Gaudiano.\r\nPROMO\r\n(breve gymnases) Le taux de r\u00e9ussite des bacheliers dans leurs \u00e9tudes acad\u00e9miques ne doit pas \u00eatre communiqu\u00e9e gymnase par gymnase. Le Conseil des Etats a enterr\u00e9 hier une motion demandant la publication des donn\u00e9es disponibles. Il juge r\u00e9ducteur d'\u00e9tablir un lien entre la qualit\u00e9 suppos\u00e9e d'un gymnase et le seul taux de r\u00e9ussite aux \u00e9tudes.\r\n(breve pro familia) Pro Familia et plusieurs autres organisations, dont les femmes catholiques, ont d\u00e9clar\u00e9 hier leur soutien au mariage civil pour tous. Elles se disent favorables \u00e9galement \u00e0 l'acc\u00e8s des couples de femmes au don de sperme. Ces questions sont au coeur d'un projet de loi actuellement en consultation\r\n(02/NOUVELLE BOSS DE RUAG ITV DUCA WIDMER) *** Nomm\u00e9e hier \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de RUAG, Monica Douca Widmer a du pain sur la planche...\r\nEn pleine mutation, l'entreprise d'armement s'est dot\u00e9e d'une nouvelle structure. Avec de nouveaux d\u00e9fis. Mais l'armement ne fait pas peur \u00e0 cette Tessinoise qui dirige depuis plus de 20 ans EcoRisana, experte dans le domaine de l'environnement.\r\n 0'26''\r\n(breve cma) Il y a bien eu des r\u00e9serves, quelques refus et des abstentions: mais les actionnaires des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana ont valid\u00e9 hier les r\u00e9sultats 2018 de CMA. Malgr\u00e9 les 3 millions de francs perdus par la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne.\r\n(TF4/JU ASSAINISSEMENT STANDS DE TIR HISTOIRE ROCAMBOLESQUE 7H)  \r\n*** C'est l'histoire d'une photo de 1915 qui permet au Jura d'\u00e9conomiser 400.000 francs dans l'assainissement d'un stand de tir. \r\nUn clich\u00e9 d\u00e9nich\u00e9 dans une brocante par un collaborateur de l'Office jurassien de l'environnement. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, Ga\u00ebl Klein, la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux frais de d\u00e9pollution passe de 40 \u00e0 66%... \r\nOui, 394'000 francs, \u00e7a repr\u00e9sente quasi dix pour cent des quatre millions d\u00e9bours\u00e9s par le canton du Jura en 10 ans pour assainir une douzaine de stands de tir. La Conf\u00e9d\u00e9ration y a particip\u00e9 \u00e0 raison de 40%, et donc un peu plus \u00e0 Del\u00e9mont. L'assainissement d'une butte de tir \u00e0 300 m a permis de d\u00e9couvrir deux fragments d'obus de mortiers, preuve sans doute que le site avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par l'arm\u00e9e.\r\n*** Encore fallait-il pouvoir le d\u00e9montrer.\r\nOui, avec \u00e0 la cl\u00e9 un financement plus cons\u00e9quent des instances f\u00e9d\u00e9rales. Patrice Eschmann est le chef de l'Office jurassien de l'environnement\r\n  0'31''\r\nDans l'ouvrage figurait en effet une photographie de 1915. Elle montrait le Bataillon de carabiniers 2 de la 1\u00e8re Division en plein exercice de tir. \r\n*** Cela veut dire, G\u00e4el que l'arm\u00e9e a reconnu sa responsabilit\u00e9... \r\nOui, et cette simple photo en noir et blanc a fait passer la facture de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 600 000 francs \u00e0 pr\u00e8s d'un million. Quant au fonctionnaire et chineur \u00e0 ses heures, il a quitt\u00e9 le canton bien avant que le dossier ne soit boucl\u00e9. Patrice Eschmann. \r\n  013''\r\nAlors peut-\u00eatre que son effort et la chance de cette trouvaille m\u00e9riteront un prochain jour une attention particuli\u00e8re de la part des autorit\u00e9s jurassiennes. \r\nGa\u00ebl Klein en direct de Del\u00e9mont\r\n(breve foot femmes) Il n'y a pas eu photo en revanche -ni alcool d'ailleurs- sur la pelouse de Montpellier o\u00f9 l'Allemagne, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les 1/8\u00e8mes du Mondial f\u00e9minin de football, a \u00e9trill\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0. Elle termine en t\u00eate de son groupe, tout comme la  France, difficile vainqueur du Nigeria 1 \u00e0 0. Norv\u00e8ge, Chine et Espagne se sont \u00e9galement qualifi\u00e9es pour la suite de la comp\u00e9tition.\r\n(breve tdsuisse) En cyclisme, Peter Sagan n'a pas d\u00fb batailler plus que \u00e7a \u00e0 Morat pour gagner la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse. Facile vainqueur au sprint, le Slovaque a pris du m\u00eame coup la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n(TF6/CINEMA LA PALME D'OR:  PARASITE) *** Il a obtenu la Palme d'Or du dernier Festival de Cannes, une premi\u00e8re pour un film sud-cor\u00e9en:  Parasite sort demain sur les \u00e9crans romands\r\n Un thriller social horrifique, rempli d'humour, r\u00e9alis\u00e9 par B\u00f4ng Joune Ho, que les cin\u00e9philes surnomment le Spielberg cor\u00e9en. Sophie iselin \r\n 1'33''\r\n((Dans Parasite, B\u00f4ng J\u00fbn Ho Interroge  les rapports de classes et la violence avec laquelle la soci\u00e9t\u00e9 refoule certains individus. \r\nUn film aux airs de com\u00e9die familiale et de satire politique.... qui finit par virer \u00e0 l'horreur...\r\nEXTRAIT   \r\nL'horreur... cons\u00e9quence in\u00e9vitable de la brutalit\u00e9  inh\u00e9rente \u00e0  la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste... L'horreur qui se d\u00e9ploye sans limites dans ce long m\u00e9trage que  le r\u00e9alisateur consid\u00e8re comme un reflet de la r\u00e9alit\u00e9. Son interview sur France Inter\r\n21 sec\r\nDerri\u00e8re le cin\u00e9aste et sa Palme d'Or.. c'est tout un pays qui b\u00e9n\u00e9ficie de ce prestigieux coup de projecteur... Thierry Jobin  directeur du festival du film de Fribourg.. conna\u00eet bien  B\u00f4ng J\u00fbn Ho pour l'avoir mis \u00e0 l'honneur lors de sa derni\u00e8re \u00e9dition \r\n 17 sec \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sud cor\u00e9enne \u00e0 deux visages... film\u00e9 par un cin\u00e9aste surdou\u00e9, pass\u00e9 ma\u00eetre dans le m\u00e9lange des genres ...  G\u00e9nial et  jubilatoire...  ))\r\n(breve drahi sothebys) Enfin Patrick Drahi, propri\u00e9taire entre autres de Lib\u00e9ration, BFMTV ou RMC, continue de tisser sa toile. Dans le march\u00e9 de l'art, cette fois. L'homme d'affaires fran\u00e7o-isra\u00e9lien s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur de Sotheby's, la maison d'ench\u00e8res am\u00e9ricaine, pour 3 milliards 700 millions de dollars. Il concurrence d\u00e9sormais Fran\u00e7ois Pinault, autre grande fortune fran\u00e7aise et propri\u00e9taire de Christie's, rivale de Sotheby's sur un march\u00e9 o\u00f9 les ventes explosent actuellement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve rohingas)", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-18T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-18T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10496910", "ece-10496883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:25:29Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal, Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, nom de code Libra, tr\u00e8s attendue, la nouvelle monnaie virtuelle de Facebook interpelle inqui\u00e8te aussi un projet aux racines genevoises d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier enterr\u00e9 ce matin, Mohamed Morsi aura marqu\u00e9 la vie politique \u00e9gyptienne, symbole d'une parenth\u00e8se d\u00e9mocratique mais aussi symbole de l'\u00e9chec des Fr\u00e8res musulmans, une photo en noir et blanc, vieille de plus d'un si\u00e8cle, d\u00e9nich\u00e9s dans une brocante ont par un fonctionnaire f\u00e9ru d'histoire et qui fait passer aujourd'hui l'arm\u00e9e suisse \u00e0 la caisse, une vraie fable jurassiennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nC'est aujourd'hui que Facebook devrait d\u00e9voiler son plan de bataille dans le domaine de la monnaie num\u00e9rique, fort de ses d'milliards d'utilisateurs, le r\u00e9seau social am\u00e9ricain se lance sur le march\u00e9 du paiement avec son projet Libra sur les rails depuis un moment d\u00e9j\u00e0 un enjeu majeur pour une soci\u00e9t\u00e9 dont les revenus publicitaires atteignent leur limite et qui cherche \u00e0 se r\u00e9inventer un projet Romain Bardet qui a comme base arri\u00e8re, ni plus ni moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [92%] :\r\nQue la Ville de Gen\u00e8ve oui le quai de l'\u00eele, en plein coeur de la ville sur le Rh\u00f4ne, c'est ce qu'indique le site internet du registre du commerce, commerce, je ne vois une soci\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e9but mai, comme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse al\u00e9manique Gen\u00e8ve au centre, donc du d\u00e9veloppement de cette nouvelle strat\u00e9gie, pas vraiment un hasard lorsque l'on sait que le projet a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 de paiement en ligne PayPal David Marcus, un Genevois concr\u00e8tement Romain, de quoi s'agit -il alors ils ne sont pas que l'on puisse parler de cryptomonnaie comme le Bitcoin, une hein qui lui est un r\u00e9seau ouvert, d\u00e9centralis\u00e9 la monnaie de Facebook ne fluctuera pas librement, selon la presse, pr\u00e8s d'une trentaine de partenaires sont d\u00e9j\u00e0 autour de la table, MasterCard, VISA, uber, Booking, les plateformes de Facebook comme Messenger ou WhatsApp devrait permet de payer des services ou de faire transiter de l'argent entre particuliers, le potentiel est donc consid\u00e9rable et il soul\u00e8ve aussi de nombreux questionnements sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nOn peut ais\u00e9ment imaginer Romain que les \u00c9tats ne voient pas forc\u00e9ment cela d'un tr\u00e8s beau Neu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nEh bien non, -t-elle acteur d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9, qui vient sur le terrain de la circulation d'argent, cela va faire grincer des dents et puis il y a des banques, hein, qui se retrouvent concurrenc\u00e9es frontalement Alexis Roussel, sp\u00e9cialiste des monnaies num\u00e9riques, co- fondateur du site Biti point com. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [90%] :\r\nC'est les banques qui doivent s'inqui\u00e9ter parce que l'argent c'est un r\u00e9seau en \u00e9change de l'argent entre personnes pour faire du Business ou pour se changer, de la valeur et Facebook vient avec un r\u00e9seau gigantesque donc aucune banque n'a aujourd'hui 2 milliards de clients et ne peut faire la comp\u00e9tition face \u00e0 ce r\u00e9seau, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nBeaucoup de de zones d'ombres et de sp\u00e9culations \u00e0 ce stade, les annonces du g\u00e9ant am\u00e9ricain sont donc tr\u00e8s attendues Romain Bardet de notre rubrique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [96%] :\r\nEn \u00c9gypte, Mohamed Morsi a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce matin \u00e0 l'est du Caire, c'est en tout cas ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 l'un de ses avocats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 67 ans, l'ancien pr\u00e9sident \u00e9gyptien a succomb\u00e9 hier \u00e0 une crise cardiaque, selon un m\u00e9decin cit\u00e9 par les autorit\u00e9s, il s'\u00e9tait effondr\u00e9 lors d'une audience devant un tribunal du Caire, issu du mouvement islamiste des Fr\u00e8res musulmans, Mohamed Morsi, \u00e9tait devenu en 2012, le 1er pr\u00e9sident \u00e9gyptien librement \u00e9lu avant d'\u00eatre renvers\u00e9 par l'arm\u00e9e, l'ann\u00e9e suivante et depuis il \u00e9tait emprisonn\u00e9 pour Alain Gref, sp\u00e9cialiste des questions arabes et responsable du blog Les nouvelles d'Orient, Mohamed Morsi restera un double symbole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [89%] :\r\nBon, il est que le symbole, p\u00e9riode o\u00f9 l'\u00c9gypte avec des \u00e9lections d\u00e9mocratiques, avec plusieurs candidats, o\u00f9 il y avait un d\u00e9bat une pluralit\u00e9 dans les m\u00e9dias, il a remport\u00e9 les \u00e9lections de mati\u00e8re correct, disons donc de ce point de vue, c'est tr\u00e8s important, il est aussi le symbole de l'\u00e9chec, les fr\u00e8res Bouygues devant c'est pour la premi\u00e8re fois, ils arrivent au pouvoir, gagne une majorit\u00e9 sur une majorit\u00e9 au Parlement, et ils sont tout \u00e0 fait incapables de mener une politique qui arrive \u00e0 regrouper le la pression de la population \u00e9gyptienne, au contraire, ils ont fait tr\u00e8s vite des groupements tr\u00e8s important contre par leur sectarisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir d'envoyer 1000 hommes suppl\u00e9mentaires au Moyen-Orient, \u00e0 des fins d\u00e9fensives, selon Washington pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces a\u00e9riennes, navales et terrestres peu avant l'administration am\u00e9ricaine avait publi\u00e9 onze nouvelles photos incriminant selon elle lire l'Iran dans l'attaque de deux p\u00e9troliers la semaine derni\u00e8re en mer d'Oman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [99%] :\r\nLa Chine dans le viseur des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [95%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de se doter d'un organe de surveillance pour contr\u00f4ler les investissements Directs \u00e9trangers dans les entreprises suisses la motion du PDC valaisan b\u00e9ate Rieder qui l'a accept\u00e9e, ne cite pas nomm\u00e9ment la Chine mais c'est bien elle, dont il a \u00e9t\u00e9 question pour l'INRA. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [95%] :\r\nLa Suisse doit sant\u00e9 Roger sur les investissements chinois qui se multiplient, B\u00e9atrice s'appuie sur ces chiffres en 2016, les investissements de la Chine se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 40 milliards de dollars dans l'Union europ\u00e9enne, et \u00e0 45 milliards en Suisse, il craint \u00e0 moyen terme, la perte d'emplois et de savoir- faire mais aussi une menace pour l'ordre public, le socialiste Christian Levrat, partage cet avis : les investisseurs chinois ne sont pas des investisseurs comme les autres, il faut se doter d'une autorit\u00e9 de contr\u00f4le pour \u00e9valuer la s\u00e9curit\u00e9 publique et la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une majorit\u00e9 de l'UDC et du PLR, tous pensent que la motion va beaucoup trop loin, ces investissements sont une opportunit\u00e9 pour nous des b\u00e9n\u00e9fices pour l'\u00e9conomie, l'emploi, l'innovation en visite d\u00e9but juin en Suisse, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo avait encourag\u00e9 Berne \u00e0 garder les yeux ouverts, mettant en garde, des risques qu'il y avait \u00e0 se rapprocher de la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, justement, des investisseurs chinois, il y en a sur le bord du lac de Gruy\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [94%] :\r\nUn ambitieux projet immobilier et h\u00f4telier va voir en effet le jour sur le site actuel du golf de cette commune fribourgeoise un projet \u00e0 350 millions de francs financ\u00e9 donc par un Chinois par les tenanciers actuels du complexe et par une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, sa pi\u00e8ce ma\u00eetresse, un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles de 85 chambres qui comblera un vrai manque estime Pierre-Alain Morard, le directeur de l'Union Fribourgeoise du Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [90%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne nouvelle d'abord : le retour d'un 5 \u00e9toiles dans le canton de Fribourg, apr\u00e8s la fermeture, il y a quelques ann\u00e9es du du Vieux Manoir \u00e0 \u00e0 Morat et d'autant plus que ce ce projet de 5 \u00e9toiles vraiment il associ\u00e9 \u00e0 une offre de loisirs et il est en lien en fait avec la vision 2030 du tourisme fribourgeois accessoirement, \u00e7a permettra aux h\u00f4tes de marque qui viennent dans le canton de Fribourg, de passer la nuit \u00e0 Fribourg, et non pas dans un palace de Montreux ou autre oui, l\u00e0 o\u00f9 les nuits parce qu'il y a vraiment avec cette offre la possibilit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer vraiment non seulement une client\u00e8le 5 \u00e9toiles mais aussi une client\u00e8le d'affaires, une client\u00e8le qui va rester pour l'offre de loisirs qui est pr\u00e9sente dans ce projet du riz sort ici \u00e0 \u00e0 prendre la ville, donc c'est tr\u00e8s positif pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [99%] :\r\nPierre-Alain Morard avec Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [92%] :\r\nAlors on va reparler de ces investissements chinois notamment avec notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal Dominique depuis mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [97%] :\r\nLe taux de r\u00e9ussite des bacheliers dans leurs \u00e9tudes acad\u00e9miques ne doit pas \u00eatre communiqu\u00e9e gymnase par gymnase, le Conseil des \u00c9tats a enterr\u00e9 hier une motion demandant la publication des donn\u00e9es disponibles, il juge r\u00e9ducteur d'\u00e9tablir un lien entre la qualit\u00e9 suppos\u00e9e d'un gymnase et le seul taux de r\u00e9ussite aux \u00e9tudes pro Familia et plusieurs autres organisations dont les femmes catholiques ont d\u00e9clar\u00e9 hier leur soutien au mariage civil pour tous, elle se disent favorables \u00e9galement \u00e0 l'acc\u00e8s des couples de femmes au don de sperme, ces questions sont au coeur d'un projet de loi actuellement en consultation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:00) [97%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e hier \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de RUAG Monica Duca Widmer a du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [92%] :\r\nEn pleine mutation, l'entreprise d'armement s'est dot\u00e9 en effet d'une nouvelle structure, avec de nouveaux d\u00e9fis, mais l'armement ne fait pas peur \u00e0 cette Tessinoise, qui dirige depuis plus de 20 ans et Zana experte dans le domaine de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [91%] :\r\nAussi l'armement \u00e0 des probl\u00e8mes au niveau de l'\u00e2me 22 juin de bon ce n'est pas tellement et difficile de passer de un \u00e0 l'autre, parce qu'\u00e0 la fin, c'est toujours des processus qui se font, c'est toujours des productions qu'on doit faire et il y a beaucoup de choses qui sont pareils, est ce qu'on peut rendre une entreprise d'armement plus verte et j'esp\u00e8re que oui, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec les panneaux solaires sur les casernes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [96%] :\r\nIl y a bien eu des r\u00e9serves quelques refus et des abstentions, mais les actionnaires des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana ont valid\u00e9 hier les r\u00e9sultats 2018 de CMA malgr\u00e9 les 3 millions de francs perdus l'an dernier par la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [92%] :\r\nCette histoire maintenant, l'histoire d'une photo de 1915 qui permet au Jura d'\u00e9conomiser 400000 francs dans l'assainissement dans stand Tir \u00e7a m\u00e9rite explications Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nOui, c'est un clich\u00e9 d\u00e9nich\u00e9 dans une brocante par un collaborateur de l'Office jurassien de l'environnement et gr\u00e2ce \u00e0 lui, Ga\u00ebl Klein la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux frais de d\u00e9pollution passe de 40 \u00e0 66 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [93%] :\r\nOui 300 94 1000 francs \u00e7a repr\u00e9sente quasi 10 pourcent des 4 millions d\u00e9bours\u00e9s par le canton du Jura en 10 ans pour assainir une douzaine de stands Tir la Conf\u00e9d\u00e9ration, il a particip\u00e9, \u00e0 raison de 40 pourcent et donc un peu plus \u00e0 Del\u00e9mont l'assainissement d'une butte de Tir \u00e0 300 m\u00e8tres a permis de d\u00e9couvrir deux fragments d'obus de mortiers, preuve que le site avait Tite utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e, encore fallait -il pouvoir le d\u00e9montrer, oui, avec \u00e0 la cl\u00e9 un financement plus cons\u00e9quent des instances f\u00e9d\u00e9rales, Patrice Eschmann et le chef de l'Office jurassien de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:48) [88%] :\r\nQuand on veut faire payer quelqu'un, il faut le prouver, il faut des documents, il faut la tailler, on ne savait pas jusqu'o\u00f9 remonter et puis il est investigations historiques ont \u00e9t\u00e9 faits dans toutes les archives aussi avec l'arm\u00e9e qui a tr\u00e8s bien collabor\u00e9 ici n'ont rien donn\u00e9 de prime abord alors et puis l\u00e0, chance, coup de bol, alors c'est un collaborateur de notre fils, qui est f\u00e9ru d'histoire, f\u00e9ru de sa ville de Del\u00e9mont qui savait qu'il avait cette question ouverte au Tour ce stand de Tir ce grand chantier sur L\u00e9o de Del\u00e9mont et puis qui a parcouru les brocantes et qu'a trouv\u00e9 un ouvrage qui fait le lien entre l'arm\u00e9e et ce stade Tir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [96%] :\r\nEt dans l'ouvrage figurait en effet une photographie de 1915 elle montrait le Bataillon de carabiniers de de la 1\u00e8re division en plein exercice de Tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [92%] :\r\nCela veut dire, Ga\u00ebl, que l'arm\u00e9e a reconnu sa responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [92%] :\r\nOui, et cette simple photo en noir et blanc fait grimper la facture de la Conf\u00e9d\u00e9ration de 600000 francs \u00e0 pr\u00e8s d'un 1000000, quant au fonctionnaire et chineur \u00e0 16 heures, il a quitt\u00e9 le canton, bien avant que le dossier ne soit boucl\u00e9e, Patrice Eschmann, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [93%] :\r\nQuand il a pris sa retraite voici 3 4 ans, cette information n'\u00e9tait pas encore remonter, on n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante mais c'est clair qu'il a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 pour sa carri\u00e8re, mais pas sp\u00e9cifiquement en lien avec cette trouvaille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [98%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que son effort et la chance de cette trouvaille m\u00e9riteront un prochain jour une attention particuli\u00e8re de la part des autorit\u00e9s jurassiennes au minimum une bouteille de Damas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [96%] :\r\nKlein en Direct de Del\u00e9mont il n'y a pas eu photo en revanche ni alcool d'ailleurs sur la pelouse de Montpellier o\u00f9 l'Allemagne d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de Mondial f\u00e9minin de football a \u00e9trill\u00e9 l'Afrique du Sud 4 \u00e0 0, elle termine en t\u00eate de son groupe, tout comme la France, difficile vainqueur du Nigeria, on a 0 Norv\u00e8ge- Chine Espagne se sont \u00e9galement qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition en cyclisme, Peter Sagan n'a pas d\u00fb batailler plus que \u00e7a \u00e0 Morat pour gagner la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Suisse, facile vainqueur au sprint le slovaque a pris du m\u00eame coup la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [97%] :\r\nIl a obtenu la Palme d'or du dernier Festival de Cannes, une premi\u00e8re pour un film sud- cor\u00e9en parasite sort demain sur les \u00e9crans romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [88%] :\r\nUn thriller social horrifique rempli d'humour r\u00e9alis\u00e9 par bon Guillou num\u00e9ro que les cin\u00e9philes surnomment le Spielberg cor\u00e9en, sauf Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:49) [89%] :\r\nDans parasite banque d'une eau interroge les rapports de classes et la violence avec laquelle la soci\u00e9t\u00e9 refoule certains individus, un film aux airs de com\u00e9die familiale et de satire politique qui finit par virer \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:04) [78%] :\r\nNous Kurita eu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:12) [90%] :\r\nCons\u00e9quence in\u00e9vitable de la brutalit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste l'horreur qui se d\u00e9ploie sans limite dans ce long m\u00e9trage que le r\u00e9alisateur consid\u00e8re comme un reflet de la r\u00e9alit\u00e9, son interview sur France Inter Jacques on aime au point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [88%] :\r\nC'est son moratoire \u00e7a mange encore et on a fait une grosse manifestation tout \u00e0 fait pacifistes pour destituer la pr\u00e9sidente et la g\u00e9n\u00e9ration jeune encore et sur un plan \u00e9conomique, c'est vraiment tellement difficile qui commence \u00e0 vraiment \u00e0 \u00eatre satur\u00e9 et j'ai essay\u00e9 de transmettre ce message -l\u00e0 \u00e0 travers le film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:46) [93%] :\r\nDerri\u00e8re le cin\u00e9aste et sa Palme d'or, c'est tout un pays qui b\u00e9n\u00e9ficie de ce prestigieux, coup de projecteur Thierry Jobin, directeur du Festival du film de Fribourg conna\u00eet bien B\u00f4ng gens au pour l'avoir mis \u00e0 l'honneur lors de sa derni\u00e8re \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:00) [91%] :\r\nLes Sud-Cor\u00e9ens sont des grands grands cin\u00e9philes et tout \u00e0 coup, quand le cin\u00e9ma a pu obtenir une Palme d'or, c'est comme si tout \u00e0 coup il y a une \u00e9norme fen\u00eatre s'qui s'ouvrent quand il est rentr\u00e9, encore elle, a \u00e9t\u00e9 accueilli comme s'il avait gagn\u00e9 la Coupe du monde de football \u00e0 l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:14) [93%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 sud- cor\u00e9enne \u00e0 2 visages, film\u00e9 par un cin\u00e9aste surdou\u00e9 pass\u00e9 ma\u00eetre dans le m\u00e9lange des genres, g\u00e9nial et jubilatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [96%] :\r\nEnfin, Patrick Drahi, propri\u00e9taire entre autres de Lib\u00e9ration BFMTV ou RMC continue de tisser sa toile dans le march\u00e9 de l'art, cette fois, l'homme d'affaires franco- isra\u00e9lien s'est port\u00e9 acqu\u00e9reur de Sotheby's, la maison d'ench\u00e8res am\u00e9ricaine pour 3 milliards 700 millions de dollars il concurrence d\u00e9sormais Fran\u00e7ois Pinault, autre grande fortune fran\u00e7aise et propri\u00e9taire lui de Christie's, rivale de Sotheby's sur un march\u00e9 o\u00f9 les ventes explosent actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [92%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-389BA301-0CEA-4EF7-A0FE-C5FE3FFB22A3", "internalArchiveId": "389BA301-0CEA-4EF7-A0FE-C5FE3FFB22A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nOn commence par une mise en garde, adress\u00e9e aux parents qui r\u00e9duisent leur temps de travail\r\nDes parents qui travaillent moins, au p\u00e9ril de leur retraite ! Avertissent la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures ce matin.\r\nUn article qui commence avec ce chiffre: en Suisse, 37% des salari\u00e9s travaillent moins de 5 jours par semaine. \r\nUn temps partiel qui s\u00e9duit toujours plus les jeunes parents; la philosophie de vie a chang\u00e9.\r\nMais ceux qui font ce choix ne voient pas le c\u00f4t\u00e9 obscur: travailler moins, c'est moins de cotisations pour la retraite, ainsi que pour les rentes d\u00e9c\u00e8s et invalidit\u00e9.\r\nIl ne suffit pas de faire un budget pour fonctionner chaque mois, il faut aussi penser plus loin. \r\nEt l'article de souligner que sont surtout les femmes qui se retrouvent l\u00e9s\u00e9es: parmi celles qui travaillent, 89% le font \u00e0 temps partiel. \r\n*** Le manque de places de cr\u00e8ches pour les enfants poussent certaines communes \u00e0 des mesures drastiques.\r\nUn exemple ce matin fait le gros titre du Nouvelliste. Pour lib\u00e9rer des places, la commune de Savi\u00e8se demande dor\u00e9navant un certificat de travail: c'est logique: pas plus de jour de cr\u00e8che que de jour de travail.\r\nL'autre mesure est beaucoup plus radicale: tout le monde se verra supprimer un jour de cr\u00e8che ! Les parents sont donc pri\u00e9s, d'ici le mois d'ao\u00fbt, de trouver une solution pour le jour manquant. Des parents disent leur col\u00e8re, surtout pour le d\u00e9lai tr\u00e8s court qui leur est impos\u00e9.\r\n*** Famille et carri\u00e8re: la recette de Magdalena Martullo-Blocher, dans le Blick.\r\nUne grande interview de la conseill\u00e8re nationale UDC et cheffe d'entreprise, o\u00f9 elle aborde plusieurs th\u00e8mes.\r\nSon f\u00e9minisme personnel, d'abord. Elle explique qu'elle n'aurait jamais pens\u00e9 confier l'\u00e9ducation de ses enfants \u00e0 son mari. \r\nSes ambitions politiques: elle se borne \u00e0 rappeler qu'elle n'a jamais pens\u00e9 plus loin que les 4 ans pour lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue - la suite, on verra. Si elle n'est pas r\u00e9\u00e9lue cet automne, elle profitera de son temps libre sur sa terrasse, \u00e0 regarder les montagnes et apprendre l'accord\u00e9on. \r\nEnfin, l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa semaine donn\u00e9e \u00e0 la Suisse par Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, pour r\u00e9soudre les questions en suspend, ce n'est tout simplement pas s\u00e9rieux, s'exclame-t-elle. Il veut juste faire de la cosm\u00e9tique.\r\n*** L'Europe, qui doit se choisir de dirigeants jeudi et vendredi. Le Temps nous propose ce matin le catalogue des candidats...\r\nIl y a 5 ans, le nom de Jean-Claude Juncker avait rapidement fait consensus. Cette ann\u00e9e, personne ne se d\u00e9tache.\r\nEt Richard Werly, dans son \u00e9ditorial, de plaider lui pour une certaine... Angela Merkel. \r\nAlors oui, a priori, elle ne devrait pas finir sa carri\u00e8re politique \u00e0 Bruxelles, elle l'a dit.\r\nPourtant: qui d'autre a sa stature pour reprendre les r\u00eanes ? qui d'autre peut incarner \u00e0 la fois une europe solide face \u00e0 la Chine, aux Etats-Unis ou \u00e0 la russie ET la parit\u00e9 souhait\u00e9e par tous ?\r\nAttention, pas de na\u00efvet\u00e9 chez Richard Werly: la chanceli\u00e8re allemande est en partie responsable des difficult\u00e9s de l'Union. Avec sa tendance \u00e0 privil\u00e9gier des rapports de force \u00e9conomiques et un euro fort. Mais elle s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur. Elle a d\u00e9montr\u00e9 son engagement communautaire. Voil\u00e0 pourquoi la \"piste Merkel\" ne doit pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e. \r\n*** La Suisse doit mieux prot\u00e9ger ses entreprises: plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la motion accept\u00e9e hier par le conseil des Etats.\r\nUne \"Lex China\" qui fait la Une de la NZZ. Car c'est surtout de la Chine qu'il faut se prot\u00e9ger, et de ses investissements dans les entreprises suisses.\r\nLe Conseil des Etats a raison, dit le Bund dans son \u00e9ditorial. Un contr\u00f4le mod\u00e9r\u00e9 n'est pas une renonciation au libre-\u00e9change, mais un virage vers la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. La Suisse est une petite \u00e9conomie, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle doit \u00eatre na\u00efve.\r\nLa Luzerner et l'Aargauer Zeitung en font aussi leur gros titre. Avec un dessin pour l'illustrer: on y voit un chevalier en armure, assis \u00e0 l'envers sur une vache, \u00e9cusson suisse \u00e0 un bras, sa lance dans l'autre. Elle pique la queue d'un  immense dragon chinois, dont la t\u00eate revient attaquer le chevalier suisse par derri\u00e8re, au grand \u00e9tonnement de la vache. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, nous partons en Norv\u00e8ge, avec le Tages Anzeiger.\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Sommar\u00f6y, \u00e0 300 kilom\u00e8tres du cercle polaire. L\u00e0 o\u00f9, \u00e0 cette saison, il fait jour tout le temps, et o\u00f9 la population aime faire la f\u00eate dehors, 24h sur 24.\r\nLe maire du village, Kjell Ove Hvedig, veut abolir la mesure du temps. Les montres, c'est un diktat. \r\nNous, les humains, avons oubli\u00e9 d'\u00eatre impulsifs et de d\u00e9cider quoi faire en fonction du temps et de l'ensoleillement. \r\nPas s\u00fbr que ce discours fonctionne apr\u00e8s le 27 novembre quand, juste avant midi, le soleil se sera couch\u00e9 pour la derni\u00e8re fois, avant la nuit polaire...", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10496890", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10496915", "ece-10496890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T07:25:43Z", "speechToTexts": ["24.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse Val\u00e9rie nous Droux est avec nous, Val\u00e9rie, on va commencer par une mise en garde, \u00eatre adress\u00e9e aux parents qui r\u00e9duisent leur temps de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\nDes parents qui travaillent moins, au p\u00e9ril de leur retraite, avertissait Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures ce matin un article qui commence avec ce chiffre en Suisse 37 pourcent des salari\u00e9s travaillent moins de 5 jours par semaine, un temps partiel qui s\u00e9duit toujours plus les jeunes parents, la philosophie de vie a chang\u00e9, mais ceux qui font ce choix ne voient pas le c\u00f4t\u00e9 obscur, travailler moins, c'est moins de cotisations pour la retraite, ainsi que pour les rentes d\u00e9c\u00e8s et invalidit\u00e9, il ne suffit pas de faire un budget pour fonctionner, chaque mois, il faut aussi penser plus loin et l'article de souligner que ce sont surtout les femmes qui se retrouvent l\u00e9s\u00e9es parmi celles qui travaillent 89 pourcent le font \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nLe manque de places de cr\u00e8ches pour les enfants poussent certaines communes \u00e0 des mesures de race. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nTicket et un exemple ce matin fait le gros titre du Nouvelliste pour lib\u00e9rer des places, la commune de Savi\u00e8se demande dor\u00e9navant un certificat de travail de travail il y a une logique, hein, pas plus de jour de cr\u00e8che que 2 jours de travail mais l'autre mesure est beaucoup plus radicale, tout le monde se verra supprimer un jour de cr\u00e8che, les parents sont donc pri\u00e9s d'ici le mois d'ao\u00fbt, de trouver une solution pour le jour manquant des parents disent leur col\u00e8re, surtout pour le d\u00e9lai tr\u00e8s court qui leur est impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [81%] :\r\nEt puis famille carri\u00e8re encore la recette de Magdalena Amar Tou Blocher, c'est dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nOui, une grande interview de la conseill\u00e8re nationale UDC et chef d'entreprise dans laquelle elle aborde plusieurs th\u00e8mes alors son f\u00e9minisme personnel d'abord, elle explique qu'elle n'aurait jamais pens\u00e9 confier l'\u00e9ducation de ses enfants \u00e0 son mari mais \u00e7a fonctionne, ses ambitions politiques aussi, elle se borne \u00e0 rappeler qu'elle n'a jamais penser plus loin que les 4 ans pour lesquelles elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, la suite, on verra et si elle n'est pas r\u00e9\u00e9lue cet Automne, elle profitera de son temps libre sur sa terrasse \u00e0 regarder les montagnes et apprendre l'accord\u00e9on, enfin l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, la seule la semaine donn\u00e9e \u00e0 la Suisse, par Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne semaine pour r\u00e9soudre les questions en suspens ce n'est tout simplement pas s\u00e9rieux, s'exclame -t-elle, il veut juste faire de la cosm\u00e9tique \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [87%] :\r\nOui, une petite question pour, pour vous, Pascal Saint-Amans, quand on discute ici en Suisse avec des gens qui sont charg\u00e9s de de mettre en oeuvre ces accords de, de, de, de double enfin ces usines contient ces conventions de double imposition, certains disent, au fond, on entend qu'il y a des juridictions qui sont pas tr\u00e8s collaborative qui joue pas tellement jeu comme les \u00eeles Vierges britanniques, ces 6 r\u00e9gions qui justement aurait partag\u00e9 et c'est un probl\u00e8me de v\u00e9rification de de tous ces accords. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [91%] :\r\nAlors on a ce qu'on appelle un examen par les pairs, ce qui est extr\u00eamement important et la Suisse, la et leader parce que la Suisse et dit moi je, je vais -je respecter les r\u00e8gles du jeu, tout le monde respecte les r\u00e8gles du jeu, et donc on a de l'examen par les pairs qui fonctionne plut\u00f4t bien, \u00e7a permet de faire le point sur chacun des pays, et puis quand un pays ou une juridiction ne respecte pas ses engagements, mais on les d\u00e9nonce alors c'est cet exercice de listings que la Suisse a pas beaucoup, par principe, mais qui en m\u00eame temps est efficace, parce que \u00e7a permet de pointer du doigt ceux qui respectent pas les r\u00e8gles du jeu et qui pourrait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, gagner de l'argent sur le dos des autres, donc \u00e7a marche plut\u00f4t bien, je dirais, et l'OCDE est plut\u00f4t bonne, \u00e0 Aix et \u00e0 organiser cet examen par les pairs et la Suisse est tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9e pour s'assurer que les autres respectent les m\u00eames r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [94%] :\r\nL'Europe qui doit se choisir des dirigeants jeudi et vendredi, le temps du jour nous propose ce matin, le catalogue des candidats Val\u00e9rie il y a cinq. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nQuand le nom de Jean-Claude Juncker avait rapidement fait consensus, cette ann\u00e9e, personne ne se d\u00e9tache et Richard Werly dans son \u00e9ditorial de plaider lui pour une certaine Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate de la Commission, alors oui, a priori, elle ne devrait pas finir sa carri\u00e8re politique \u00e0 Bruxelles, elle a dit elle- m\u00eame, pourtant, qui d'autre \u00e0 sa stature pour reprendre les r\u00eanes, qui d'autre peut incarner \u00e0 la fois une Europe solide face \u00e0 la Chine aux \u00c9tats-Unis ou \u00e0 la Russie et incarner aussi la parit\u00e9 souhait\u00e9e par tous, alors attention, pas de na\u00efvet\u00e9 chez Richard Werly la chanceli\u00e8re allemande est en partie responsable des difficult\u00e9s de l'union avec sa tendance \u00e0 privil\u00e9gier des rapports de force \u00e9conomiques et un Euro fort, mais elle s'est montr\u00e9e \u00e0 la hauteur, dit -il, a d\u00e9montr\u00e9 son engagement communautaire, voil\u00e0 pourquoi la piste Merkel ne doit pas \u00eatre \u00e9cart\u00e9e alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [90%] :\r\nAngela Merkel et effectivement aurait de la gueule face \u00e0 \u00e0 Poutine ou face \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 3 c'est clair mais pr\u00e9sident de la commission aussi s'est renforc\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne, l'affaire bien fonctionn\u00e9, Angela Merkel a fait d\u00e9faut sur le renforcement de la zone Euro, on vient de le voir encore avec, en refusant un budget for pour la zone Euro, donc voil\u00e0, il y a le c\u00f4t\u00e9 pile, c\u00f4t\u00e9 face, mais c'est vrai que personne n'est parfait en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [87%] :\r\nOui, Pascal Saint-Amans, Angela Merkel, \u00e0 la t\u00eate de la Commission, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [90%] :\r\nMoi, je vais pas me prononcer l\u00e0- dessus, mais il est clair qu'elle aurait un profil extr\u00eamement alors un profil extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et et on voit qu'il y a une sorte de crise en Europe comme ailleurs dans le monde et avoir des leaders forts qui permettent de porter un projet, alors il s'agit ensuite de discuter du projet, mais c'est quelque chose qui, moi, en tant qu'Europ\u00e9en serait tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [94%] :\r\nLa Suisse doit mieux prot\u00e9ger ses entreprises, on en parlait tout \u00e0 l'heure, plusieurs journaux al\u00e9maniques reviennent sur la motion accept\u00e9e hier par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nUne Lex China qui fait la une de la NZZ car c'est surtout la Chine, qu'il faut de la Chine qu'il faut se prot\u00e9ger et de ses investissements dans les entreprises suisses le Conseil des \u00c9tats a raison, dit le Bund dans son \u00e9ditorial, un contr\u00f4le mod\u00e9r\u00e9 n'est pas une renonciation au libre- \u00e9change, mais un virage vers la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, la Suisse est une petite \u00e9conomie mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elle doit \u00eatre aussi na\u00efve la Luzerner avoir Zeitung en font aussi leur gros titre ce matin avec un dessin pour illustrer, on y voit un chevalier en armure, assis \u00e0 l'envers sur une vache \u00e9cusson suisse embrasse \u00e0 Lens dans l'autre, elle pique la queue d'un immense dragon chinois, dont la t\u00eate revient attaquer le chevalier suisse par derri\u00e8re, au grand \u00e9tonnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\nDe la vache R\u00e9mi, Reims dessin Pascal Saint-Amans les parlementaires suisses ont manifest\u00e9, hier, en a fait une certaine crainte, ils veulent du contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers en Suisse, particuli\u00e8rement les investissements chinois, m\u00eame si \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 dit aussi explicitement que \u00e7a contre la d\u00e9cision du gouvernement suisse qui a raison, le gouvernement, le Parlement, faut se m\u00e9fier, ou bien \u00e7a va comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [93%] :\r\nBen non, je dirais juste que vous voyez les tensions entre l'ouverture de l'\u00e9conomie et le besoin de contr\u00f4le h\u00e9 ben c'est cette tension qu'on retrouve aujourd'hui dans tous les pays du monde qui qui pose des probl\u00e8mes entiers en mati\u00e8re de libre- \u00e9change en mati\u00e8re de croissance et nos travaux fiscaux \u00e0 l'OCDE, bah il refl\u00e8te cette m\u00eame tension entre, on veut bien des investissements veut bien de la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, mais on ne veut pas que \u00e7a se fasse au d\u00e9triment de nos int\u00e9r\u00eats de nos Budgets et de notre fiscalit\u00e9, donc il faut trouver le bon \u00e9quilibre entre les 2, je crois que le d\u00e9bat existe aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [95%] :\r\nL\u00e0 on parle de la Chine, on parle de certains pays en France, vous \u00eates assez protectionnistes quand il s'agit de prot\u00e9ger des fleurons de votre \u00e9conomie par rapport \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors il se trouve que je suis fran\u00e7ais de nationalit\u00e9 mais je travaille pour l'OCDE, donc je travaille autant pour la Suisse que pour la France h\u00e9 oui, la France a aussi ses tendances protectionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [92%] :\r\nXavi Pascal Saint-Amans \u00e0 propos de protectionnisme, justement, vous avez travaill\u00e9 avec les USA sous l'\u00e8re Obama qu'est -ce qui a chang\u00e9 avec Donald Trump et son patriotisme protectionniste ou plut\u00f4t son protectionnisme patriotique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, je vais vous \u00e9tonner tous mais en fait pendant l'administration Obama les travaux avec les \u00c9tats-Unis, \u00e9tait assez difficile parce que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient sur comment dire la d\u00e9fensive et il craignait de, de, de trouver un accord qui qui ait pu les impacts et notamment sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique sur les GAFA \u00e0 ce qu'on appelle en fran\u00e7ais les GAFA alors que l'administration Trump qui effectivement beaucoup plus ferm\u00e9 sur les \u00c9tats-Unis, a une approche tr\u00e8s constructive et tr\u00e8s positive en mati\u00e8re fiscale, pourquoi, parce qu'ils ont fait leur r\u00e9forme fiscale, ils ont baiss\u00e9 le taux, ils ont \u00e9largi la base et aujourd'hui ils veulent s\u00e9curiser le syst\u00e8me, donc les \u00c9tats-Unis sont le leader du multilat\u00e9ralisme en mati\u00e8re fiscale, c'est assez incroyable, mais c'est ce qui se passe aujourd'hui dans les discussions, qui ne sont pas les seuls \u00e0 vous avez les Fran\u00e7ais, les Allemands, les Japonais et aussi les Suisses, qui sont tr\u00e8s engag\u00e9es dans cette n\u00e9gociation, mais les \u00c9tats-Unis de 30 ont un r\u00f4le extr\u00eamement constructif et multilat\u00e9ralistes, ce qui est toujours un peu \u00e9tonnant au G20, ils bloquent \u00e0 peu pr\u00e8s tout et quand la fiscalit\u00e9 arrive c'est : il faut faire une solution multilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [85%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien Val\u00e9rie nous partons en Norv\u00e8ge avec le tag \u00e7a me salir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [90%] :\r\nEt puis, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Sommaruga et \u00e0 300 kilom\u00e8tres du cercle polaire, l\u00e0 ou \u00e0 cette saison il fait jour tout le temps et o\u00f9 la population aime faire la f\u00eate dehors 24 heures sur 24 et le maire du village quiL.O.V. V dit que veut abolir la mesure du temps, les montres s'ans diktats, dit -il, nous les humains avons oubli\u00e9 d'\u00eatre impulsifs et de d\u00e9cider quoi faire en fonction du temps et de l'ensoleillement alors pas s\u00fbr que ce discours fonctionne apr\u00e8s le 27 novembre quand juste avant midi, le soleil se sera couch\u00e9 pour la derni\u00e8re fois avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [74%] :\r\nPolaire d\u00e9faire ce sont plus compliqu\u00e9e, merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-18T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}