{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=800&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=825&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=775&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-B6BD3F50-066C-4A58-896B-71D196A8690F", "internalArchiveId": "B6BD3F50-066C-4A58-896B-71D196A8690F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 03.04.2019", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Roger Liebi, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil zurichois, UDC;Etienne Grisel,professeur de droit consitutionnel\r\n\r\n\r\n (JOURNAL INDIC) \r\n(11/BREXIT NOUVEAU REPORT PA) Apr\u00e8s le triple rejet de son accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne par le Parlement britannique, la Premi\u00e8re ministre r\u00e9clame du temps suppl\u00e9mentaire afin d'arriver \u00e0 un nouvel accord. \r\nUne nouvelle strat\u00e9gique qui voit Theresa May chercher un terrain d'entente avec l'opposition...\r\nApr\u00e8s une r\u00e9union marathon de 7 heures avec son cabinet, elle a d\u00e9clar\u00e9 hier vouloir rechercher avec les travaillistes une formule \u00e0 pr\u00e9senter la semaine prochaine \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne, pour sortir de l'impasse. Catherine Ilic\r\n  53'' \r\n((Alors que le Royaume-Uni se dirigeait \u00e0 toute allure vers le pr\u00e9cipice, Theresa May a appuy\u00e9 sur le frein et a d\u00e9cid\u00e9 finalement de rejeter l'id\u00e9e d'une sortie sans accord, s'attirant les foudres des europhobes de son parti. La Premi\u00e8re ministre reconna\u00eet implicitement qu'un tel sc\u00e9nario serait un cataclysme pour le pays \u00e0 court terme. La dirigeante conservatrice pr\u00e9f\u00e8re donc se r\u00e9soudre \u00e0 un Brexit doux en tendant la main \u00e0 l'opposition travailliste afin de trouver un compromis.  Ayant \u00e9chou\u00e9 trois fois \u00e0 ent\u00e9riner son accord, elle compte d\u00e9sormais sur une proposition transpartisane pour franchir enfin l'\u00e9tape du parlement. Mais l'entreprise est risqu\u00e9e et le temps presse. La dirigeante souhaite en effet voir le processus achev\u00e9 avant le 22 mai afin d'\u00e9viter la participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. CI, RTS-info, Londres))\r\nLe chef de file de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn, s'est dit mardi soir \"tr\u00e8s heureux\" de rencontrer Theresa May apr\u00e8s l'offre qu'elle lui a faite de chercher \u00e0 s'entendre sur un plan qui permette au Royaume-Uni de r\u00e9aliser un Brexit \"ordonn\u00e9\".\r\n(18/ALGERIE RUE BOUTEFLIKA POUR 6H30) La retraite politique d'Abdelaziz Bouteflika aura finalement \u00e9t\u00e9 plus rapide et chaotique que pr\u00e9vu.\r\nFace aux pressions des militaires, le chef de l'Etat alg\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 contraint hier d'anticiper son d\u00e9part initialement annonc\u00e9 d'ici \u00e0 la fin de son mandat le 28 avril\r\nApr\u00e9s 20 ans \u00e0  la tete du pays... \r\nEcoutez la joie des alg\u00e9riens quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission, \r\nt\u00e9moignages recueillis par nos confr\u00e8res de france24\r\n(Bve Venezuela) L'assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne a approuv\u00e9 hier la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido, reconnu pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays. \r\nCette mesure permet la poursuite de la proc\u00e9dure p\u00e9nale engag\u00e9e \u00e0 son encontre.\r\nLe Venezuela ou le groupe russe Rostec annonce l'ouverture d'un centre de formation pour les pilotes d'h\u00e9licopt\u00e8res militaires. \r\nAlors que Washington avait adress\u00e9 la semaine derni\u00e8re une mise en garde \u00e0 Moscou apr\u00e8s l'arriv\u00e9e \u00e0 Caracas d'une centaine de militaires russes.\r\n(08/STOLTENBERG-TRUMP PA) *** Aux Etats-Unis, Donald Trump se f\u00e9licite des progr\u00e8s accomplis par l'Otan et ses alli\u00e9s... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui \u00e0 de nouveau, \u00e9voqu\u00e9 hier la question du financement de de l'Alliance atlantique...\r\nEn se montrant cette fois plut\u00f4t satisfait.\r\nWashington o\u00f9 doit \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9 demain le 70e anniversaire de l'OTAN. \r\nDonald Trump a recu hier pour l'occasion Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance .. \r\nRapha\u00ebl Grand...\r\n((Donald Trump n'a pas voulu g\u00e2cher la f\u00eate. Apr\u00e8s avoir menacer de quitter l'OTAN, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 une Alliance  transatlantique obsol\u00e8te, trop co\u00fbteuse.. le pr\u00e9sident am\u00e9rciaine trouve finalement que l'OTAN a fait des progr\u00e8s formidables. Les  discussions, \u00e0 la Maison Blanche, auront surtout \u00e9t\u00e9 financi\u00e8res. Trump exige que les membres de l'OTAN consacrent au moins2% de leur PIB aux leur d\u00e9fense militaire. Certains pays en sont encopre loin, LE mauvais \u00e9l\u00e8ve \u00e9tant l'allemange.\r\n. Mais Donad ltrump voit du progr\u00e8s.. D'ici 2020, les d\u00e9penses militaires des 28 autres pays membres devraient atteindre 100 millairdds de dolalrs suppl\u00e9mentaires s'est-i lr\u00e9jouis. Un optimisme qui tranche avec les critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pr\u00e9sident am\u00e9rciain .\r\nIl faut dire que Donald Trump n'a pas manbqu\u00e9 non plus de s'attribuer  les m\u00e9rites  d'une Allinace transatlantique devenue plus forte. Hier dans le Bureau Ovale , Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9mn\u00e9ral de l'OTAN ne l'a pas contredis. Les apparences auront au moins \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es. RG rtsinofn WH))\r\n(Bve Turquie) Et parmis les plus importants contributeurs au budget de l'OTAN, il y a la Turquie... \r\nLa Tuquie, ou le parti du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a officiellement contest\u00e9 hier le r\u00e9sultat des \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul et Ankara...\r\nDes scutins remport\u00e9es par l'opposition selon des chiffres provisoires. Des responsables de l'AKP ont d\u00e9pos\u00e9 des recours aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \u00e9lectorales, affirmant avoir relev\u00e9 des \"irr\u00e9gularit\u00e9s flagrantes\".\r\n(05/ZH/ASSEMBLEE DELEGUES UDC ITV LIEBI) *** Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise ont confirm\u00e9 hier soir la nomination du nouveau comit\u00e9 directeur... \r\nCela intervient apr\u00e9s la d\u00e9mission en bloc vendredi dernier de la direction, apr\u00e9s les mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections zurichoise... \r\nAvec le nouveau pr\u00e9sident, Patrick Walder, un trentenaire peu connu, l'UDC zurichoise esp\u00e8re se relancer...\r\nEt \u00eatre plus audible dans le d\u00e9bat public. \r\nC'est le souhait de Roger Liebi, membre de la section cantonale\r\n  0'49''\r\nDes propos recueilis par Delphine Gendre\r\n(TF5/REFERENDUM NOUVELLE NORME HOMOPHOBIE) La Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale va-t-elle valider le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF qui s'oppose \u00e0 la norme p\u00e9nale contre l'homophobie? \r\nSamedi dernier le socialiste valaisans Mathias Reynard, d\u00e9non\u00e7ait les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures de l'UDF contre son projet. Apr\u00e8s les t\u00e9moignages de citoyens tromp\u00e9s, une lettre type est d\u00e9sormais disponible pour intervenir aupr\u00e8s de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale... \r\nAlexandra Richard...  \r\n  1'30''\r\n((\"Ma signature m'a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par tromperie: je souhaite la retirer\": c'est un extrait de la lettre type propos\u00e9e aux citoyens qui auraient sign\u00e9 par erreur le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF. Par erreur, parce qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 mal orient\u00e9s.\r\nIl leur aurait \u00e9t\u00e9 dit que le texte voulait lutter contre l'homophobie, alors que c'est l'inverse. Et le titre du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait cach\u00e9.\r\nLa lettre demande donc un retrait de signature \u00e0 la chancellerie. Du jamais vu de m\u00e9moire du professeur de droit consitutionnel... Etienne Grisel:\r\n...\r\nDifficile, parce qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 prouver l'erreur. Et parce que le citoyen est responsable de ce qu'il signe:\r\n...\r\nHier en fin de journ\u00e9e, la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale n'avait pas encore re\u00e7u de lettre. Mais elle nous a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle les analyserait et leur donnerait une r\u00e9ponse. Elle note aussi que le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9. \r\nLa marge de signatures sera probablement d\u00e9terminante aussi dans la d\u00e9cision de la Chancellerie. S'il y en a dix ou 20 mille de plus, elle pourrait valider le texte, malgr\u00e9 les m\u00e9thodes douteuses.))\r\n(Bve Renault Ghosn) Carlos Ghosn, ex-PDG de Renault, a fait valoir ses droits \u00e0 la retraite et devrait toucher 765 000 euros par an.\r\nL\u00e9galement, le constructeur automobile francais n'a pas d'autre choix que de verser cette somme annuelle \u00e0 son ancien patron. \r\nEn revanche, Renault peut lui refuser une part de sa r\u00e9mun\u00e9ration de 2018, une part de son salaire fixe d'un million d'euros au motif qu'il n'\u00e9tait pas physiquement dans l'entreprise apr\u00e8s son arrestation au Japon le 19 novembre.\r\n(Bve Kylian Mbapp\u00e9 et  Pel\u00e9) Et puis cette rencontre en football entre le Roi Pel\u00e9 et la p\u00e9pite du PSG et des francais Kylian Mbapp\u00e9... \r\nUne premi\u00e8re qui s'est concretis\u00e9 hier \u00e0 Paris. \r\nLa l\u00e9gende du football br\u00e9silien a travers\u00e9 l'Atlantique pour rencontrer le jeune prodige du football mondial. \r\nPel\u00e9, vainqueur de trois Coupes du monde avec la Sele\u00e7\u00e3o, avait compliment\u00e9 Mbapp\u00e9 lors du Mondial en Russie \u00e0 coup de tweets \u00e9logieux. \r\nL'attaquant parisien lui avait alors r\u00e9pondu sur Twitter, \"le roi restera toujours le roi\".", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320606", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-03T06:30:15_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-03T06:30:15_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10320642", "ece-10320606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T06:58:57Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVoici le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour Theresa May a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas c\u00e9der aux pressions des Brexiters durs \u00e0 la d\u00e9cidant notamment de tendre la main au leader travailliste en demandant un nouveau d\u00e9lai pour le Brexit, l'Alg\u00e9rie se r\u00e9veille sans Bouteflika pour la 1\u00e8re fois en 20 ans vous entendrez dans quelques minutes, la r\u00e9action de joie dans les rues d'Alger hier soir et puis en Suisse, le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF, qui s'oppose \u00e0 la norme p\u00e9nale contre l'homophobie sera -t-il valid\u00e9 apr\u00e8s les t\u00e9moignages de citoyens tromp\u00e9s une lettre type est d\u00e9sormais disponible pour intervenir aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [97%] :\r\nApr\u00e8s le triple rejet de son accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne par le Parlement britannique la Premi\u00e8re ministre r\u00e9clame d\u00e9sormais du temps suppl\u00e9mentaire afin d'arriver un nouvel accord une nouvelle strat\u00e9gie qui voit Theresa May chercher un terrain d'entente avec l'opposition, apr\u00e8s une r\u00e9union marathon de 7 heures avec son cabinet, elle a d\u00e9clar\u00e9 hier vouloir rechercher avec les travaillistes, une formule \u00e0 pr\u00e9senter d\u00e8s la semaine prochaine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour sortir de l'impasse Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [94%] :\r\nAlors que le Royaume-Uni se dirigeait \u00e0 toute allure vers le pr\u00e9cipice, Theresa May appuy\u00e9 sur le frein et d\u00e9cid\u00e9 finalement de rejeter l'id\u00e9e d'une sortie sans accord, s'attirant les foudres des europhobes de son parti, la premi\u00e8re ministre reconna\u00eet implicitement qu'untel sc\u00e9nario serait un cataclysme pour le pays, \u00e0 court terme, la dirigeante conservatrice pr\u00e9f\u00e8re donc se r\u00e9soudre \u00e0 un Brexit doux en tendant la main \u00e0 l'opposition travailliste afin de trouver un compromis ayant \u00e9chou\u00e9 3 fois \u00e0 ent\u00e9riner son accord, elle compte d\u00e9sormais sur une proposition transpartisane pour franchir enfin l'\u00e9tape du Parlement, mais l'entreprise est risqu\u00e9e et le temps presse, la dirigeante souhaite en effet voir le processus achev\u00e9 avant le 22 mai afin d'\u00e9viter la participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [94%] :\r\nL'mais le chef de file de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'est dit hier soir, tr\u00e8s heureux de rencontrer Theresa May apr\u00e8s l'offre qu'elle lui a fait de rechercher une entente sur un plan qui permettrait au Royaume-Uni, de r\u00e9aliser un Brexit ordonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [95%] :\r\nLa retraite politique d'Abdelaziz Bouteflika aura finalement \u00e9t\u00e9 plus rapide, plus chaotique aussi que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\nEt face aux pressions des militaires, notamment le chef de l'\u00c9tat alg\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 contraint hier soir d'anticiper son d\u00e9part un d\u00e9part initialement d'ici \u00e0 la fin de son mandat le 28 avril et cela apr\u00e8s 20 ans \u00e0 la t\u00eate du pays, \u00e9coutez la joie des alg\u00e9riens, quelques minutes apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [90%] :\r\nNous, aujourd'hui, on a l'impression de vivre notre ind\u00e9pendance, c'est une lib\u00e9ration, on \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui ce pays acc\u00e8de \u00e0 une nouvelle ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [83%] :\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du. \r\nLe plus difficile c'est de se d\u00e9barrasser du pr\u00e9c\u00e9dent syst\u00e8me pacifiquement et bien faire du de d\u00e9j\u00e0 mais je fais totalement confiance au peuple alg\u00e9rien pour que cela reste pacifique et qu'on puisse devenir un pays d'institutions et pas de voix et tout ira bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le t\u00e9moignage d'Alg\u00e9riens recueillis par nos confr\u00e8res de France 24 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'Assembl\u00e9e constituante a approuv\u00e9 hier la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido reconnu pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays, cette mesure permet la poursuite de la proc\u00e9dure p\u00e9nale engag\u00e9e \u00e0 son encontre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 le groupe russe Ross annonce l'ouverture d'un centre de formation pour les pilotes d'h\u00e9licopt\u00e8res militaires alors que Washington avait adress\u00e9 la semaine derni\u00e8re une mise en garde \u00e0 Moscou apr\u00e8s l'arriv\u00e9e \u00e0 Caracas d'une centaine de militaires russes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump se f\u00e9licite des progr\u00e8s accomplis par l'Otan et ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [95%] :\r\nR\u00e9sident am\u00e9ricain qui a de nouveau \u00e9voqu\u00e9 hier la question du financement de l'Alliance Atlantique en se montrant cette fois plut\u00f4t satisfait Washington o\u00f9 doit \u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9 demain le 70\u00e8me anniversaire de l'Otan, Donald Trump a re\u00e7u pour l'occasion, Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [95%] :\r\nDonald Trump n'a pas voulu g\u00e2cher la f\u00eate apr\u00e8s avoir menac\u00e9 de quitter l'Otan apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 une alliance transatlantique obsol\u00e8te, trop co\u00fbteuse, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain trouve finalement que l'Otan a fait des progr\u00e8s formidables les discussions \u00e0 la Maison Blanche auront surtout \u00e9t\u00e9 financi\u00e8res Trump exige que les membres de l'Otan consacrent au moins 2 pourcent de leur PIB \u00e0 leur d\u00e9fense militaire certains pays en sont encore loin, le mauvais \u00e9l\u00e8ve \u00e9tant l'Allemagne mais Donald Trump voix du progr\u00e8s d'ici 2020 les d\u00e9penses militaires des 28 autres pays membres devraient atteindre 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires, s'est -il r\u00e9joui un optimisme qui tranche avec les critiques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il faut dire que Donald Trump n'a pas manqu\u00e9 non plus de s'attribuer les m\u00e9rites d'une alliance transatlantique devenue plus forte hier dans le bureau ovale, Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan ne l'a pas contredis les apparences auront au moins \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [94%] :\r\nEt parmi les plus importants contributeurs au budget de l'Otan, il y a la Turquie, la Turquie ou le parti du pr\u00e9sident Red cheptel perdent officiellement contest\u00e9 hier le r\u00e9sultat des \u00e9lections municipales \u00e0 Istanbul et Ankara des scrutins remport\u00e9s par l'opposition, selon des chiffres provisoires, des responsables de l'AKP ont d\u00e9pos\u00e9 des recours aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \u00e9lectorales affirmant avoir relev\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [92%] :\r\nFlagrantes en Suisse, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise ont confirm\u00e9 hier soir la nomination du nouveau comit\u00e9 Irak. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nEt cela intervient apr\u00e8s la d\u00e9mission en bloc vendredi dernier de la direction, apr\u00e8s les mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections z\u00fcrichoises avec le nouveau pr\u00e9sident Patrick Val d'air, un trentenaire peu connu, l'UDC zurichoise esp\u00e8re se relancer et \u00eatre plus audible dans le d\u00e9bat public, c'est le souhait de Roger, Libye, membre de la section cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [85%] :\r\nIl a toujours travaill\u00e9 et tout le monde, donc on n'a pas connu tellement dans le public, il a une id\u00e9e aussi il est Direct pense l\u00e0 oui c'est, c'est la personne juste, il est jeune, donc je pense pouvait au pouvoir pendant ces 6 mois, ils sont, ils sont assez dur, il va y avoir travailler 24 souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [88%] :\r\nIl est jeune, vous dites 31 ans, aujourd'hui les jeunes, ils sont dans la rue, ils s'engagent pour le climat est que la l'UDC elle comprend encore les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [79%] :\r\nSi vous lisez notre programme, bien s\u00fbr, on aurait des id\u00e9es et qu'au jour d'\u00e9cologie, mais personne ne part en parlant, c'est clair, parce que nos points Dufour c'est l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale va -t-elle valider le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF, r\u00e9f\u00e9rendum qui s'oppose \u00e0 la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, samedi dernier, le socialiste valaisans Mathias Reynard d\u00e9non\u00e7ait des m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures contre son projet apr\u00e8s les t\u00e9moignages de citoyens tromp\u00e9s une lettre type est d\u00e9sormais disponible pour intervenir, Alexandra Richard aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:35) [94%] :\r\nMa signature m'a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 par tromperie je souhaite la retirer, c'est un extrait de la lettre type propos\u00e9e aux citoyens qui auraient sign\u00e9 par erreur le r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF, par erreur, parce qu'ils auraient \u00e9t\u00e9 mal orient\u00e9s, il leur aurait \u00e9t\u00e9 dit que le texte voulait lutter contre l'homophobie, alors que c'est l'inverse et le titre du r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait cach\u00e9 la lettre demande donc un retrait de signatures \u00e0 la Chancellerie, du jamais vu de m\u00e9moire du professeur de droit constitutionnel, \u00c9tienne Grisel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:02) [89%] :\r\nJe n'ai jamais vu \u00e7a et bon, l\u00e0 il est question de demander le retrait, \u00e7a \u00e7a me semble exclu de demander la valider cette possible mais il faut \u00e9videmment des raisons invoqu\u00e9es : l'erreur par exemple c'est concevable, mais c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [95%] :\r\nDifficile parce qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 prouver l'erreur et parce que le citoyen est responsable de ce qu'il signe. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:24) [92%] :\r\nLes citoyens sont quand m\u00eame cens\u00e9s savoir ce qu'il signe l\u00e0, le citoyen donne son nom sans l'adresse exacte et une signature manuscrite, ils devraient pas faire \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, normalement, donc il est \u00e0 mon avis, les signataires ont de la peine \u00e0 convaincre l'autorit\u00e9 que leur signature n'est pas valable qu'elle doit \u00eatre annul\u00e9e pour erreur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [92%] :\r\nHier, en fin de journ\u00e9e, la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale n'avaient pas encore re\u00e7u de lettre mais elle nous a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle les analyserait leur donnerait une r\u00e9ponse, elle note aussi que le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 la marge de signatures sera probablement d\u00e9terminante aussi dans la d\u00e9cision de la chancellerie, s'il y en a 10 ou 20000 de plus, elle pourrait valider le texte malgr\u00e9 les m\u00e9thodes douteuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [93%] :\r\nCarlos Ghosn, ex- PDG de Renault, a fait valoir ses droits \u00e0 la retraite et devrait toucher plus de 800000 francs par an, l\u00e9galement, le constructeur automobile fran\u00e7ais n'a pas d'autre choix que de verser cette somme annuelle \u00e0 son ancien patron, en revanche, Renault peut lui refuser une partie de sa r\u00e9mun\u00e9ration de 2018, une part de son salaire fixe d'un 1000000 d'euros, au motif qu'il n'\u00e9tait pas physiquement dans l'entreprise apr\u00e8s son arrestation au Japon le 19 novembre et puis cette rencontre en football entre le roi Pel\u00e9 et la p\u00e9pite du PSG, les Fran\u00e7ais qu'il y la Mbapp\u00e9, une premi\u00e8re qui s'est concr\u00e9tis\u00e9 hier \u00e0 Paris, la l\u00e9gende du football br\u00e9silien, travers\u00e9 l'Atlantique pour rencontrer le jeune prodige du football mondial pel\u00e9, vainqueur de 3 Coupes du monde avec la Sele\u00e7ao avait compliment\u00e9 Mbapp\u00e9 lors du Mondial en Russie coup de t'8 \u00e9logieux, l'attaquant parisien lui avait r\u00e9pondu sur Twitter le roi restera toujours le roi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:52) [94%] :\r\nC'est comme \u00e7a qu'on va terminer ce journal de Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T05:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE817D65-CEDC-4C86-8AEF-A7EC4DC05319", "internalArchiveId": "AE817D65-CEDC-4C86-8AEF-A7EC4DC05319", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gregor Rutz a quitt\u00e9 la direction de l'UDC zurichoise apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle, son interview", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor Rutz, membre d\u00e9missionaire de la direction zurichoise de l' UDC\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nGregor Rutz a quitt\u00e9 la direction de l'UDC zurichoise apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle, son interview L'influente udc zurichoise veut se remettre en selle, et rapidement, apr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections cantonales il y a dix jours. Cons\u00e9quence, la direction cantonale avait d\u00e9mission\u00e9 en bloc vendredi dernier. R\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e, les t\u00e9nors du parti, face \u00e0 son nouveau pr\u00e9sident, Patrick Walder et \u00e0 la nouvelle \u00e9quipe de direction, les t\u00e9nors du parti l'ont martel\u00e9 : il n'y a plus une minute \u00e0 perdre : les prochaines \u00e9ch\u00e9ances, c'est dans un peu plus de 6 mois, avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Le conseiller national Gregor Rutz, lui-m\u00eame membre d\u00e9missionaire de la direction cantonale, analyse la situation.\r\n***Gregor Rutz, membre d\u00e9missionaire de la direction zurichoise de l' UDC avec Delphine Gendre", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gregor Rutz a quitt\u00e9 la direction de l'UDC zurichoise apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle, son interview / 12H30_2019-04-03T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 03.04.2019"], "variantIds": ["ece-10320578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T10:54:15Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'influente udc z\u00fcrichoises veut se remettre en selle et rapidement apr\u00e8s son \u00e9chec aux \u00e9lections cantonales, il y a 10 jours, cons\u00e9quence la direction cantonale avait d\u00e9missionn\u00e9 en bloc, c'\u00e9tait vendredi dernier il \u00e9tait r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, les t\u00e9nors du parti face \u00e0 son nouveau pr\u00e9sident, Patrick, et \u00e0 la nouvelle \u00e9quipe de direction, les t\u00e9nors du parti l'ont martel\u00e9, il n'y a plus une minute \u00e0 perdre les prochaines \u00e9ch\u00e9ances, c'est dans un peu plus de 6 mois avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le conseiller national Gr\u00e9gor Rutz, lui- m\u00eame membre d\u00e9missionaire de la direction, condamne \u00e0 l'analyse la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nJ'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident maintenant pour 10 ann\u00e9es je voulais arr\u00eater, d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ann\u00e9es et maintenant il y a une situation difficile, maintenant, on a vraiment besoin des gens qui ont beaucoup de temps pour faire le travail parce que c'est un \u00e9norme travail vis-\u00e0-vis des \u00e9lections nationales, et puis on a heureusement trouv\u00e9 des gens qui sont vraiment pr\u00eates de s'investir 100 pourcent pour ce campagne \u00e9lectorale et c'est clair pour moi j'ai jamais cherch\u00e9 ce poste, j'ai toujours fait le travail depuis 10 ann\u00e9es et maintenant bien s\u00fbr, je suis pr\u00eat de laisser ma poste \u00e0 quelqu'un d'autre, qui peut encore plus travailler que moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [84%] :\r\nVous laissez 2 semaines au nouveau comit\u00e9 pour annoncer une nouvelle strat\u00e9gie, elle ira dans quel sens il faudra faire quoi pour renverser la vapeur, on a pas \u00e0 Paris, il y a, on a travaill\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a une certain nombre des gens qui sont un peu disons fatigu\u00e9s dans le parti, c'est toujours le risque quand on a beaucoup de succ\u00e8s que les gens ne voient plus le travail et \u00e7a, c'est ce qu'on a constat\u00e9 lors des \u00e9lections communales et le ros\u00e9 \u00e9lections cantonales et maintenant il faut changer \u00e7a, alors il faut se r\u00e9organiser regarder qu'on a des m\u00e9canismes qui garantissent que les gens font vraiment le travail que les sections faut travailler et \u00e7a, c'est la t\u00e2che de cette nouvelle \u00e9quipe et \u00e7a on ne peut organiser dans 2 semaines, apr\u00e8s il faut le pour le mettre en pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nLa Gr\u00e9gor Rutz membre d\u00e9missionnaire de la direction zurichoise de l'UDC avec Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T11:00:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08D124EF-C396-40F1-BFBE-434927722705", "internalArchiveId": "08D124EF-C396-40F1-BFBE-434927722705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rabia;Rabia, Mahrez ;Patrick Mattey, porte-parole de Tamedia;Xavier Studer, r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/ALGERIE/DEMSSION BOUTEFLIKA PA) Abdelaziz Bouteflika n'est plus \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie\r\nLe pr\u00e9sident de la r\u00e9publique... affaibli depuis des ann\u00e9es par la maladie... a fini par c\u00e9der aux pressions de la rue... mais aussi \u00e0 celles de l'arm\u00e9e.... \r\nIl a apport\u00e9  hier soir sa lettre de d\u00e9mission au conseil constitutionnel... devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision\r\nLe r\u00e9cit de Mahrez Rabia\r\n  ((pas de script))\r\nEt c'est Abdelkader Bensalah... le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien... qui va assurer la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique... par interim.\r\n(Venezuela) Au Venezuela... l'assembl\u00e9e constituante accepte... de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido\r\nLa justice reproche au pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire... pour partir en mini tourn\u00e9e en am\u00e9rique latine fin f\u00e9vrier\r\nAvant ce vote de l'assembl\u00e9e constituante... Juan Guaido avait d\u00e9j\u00e0 fait part de ses craintes d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\nLes Etats-Unis eux, ont mis en garde Caracas \u00e0 plusieurs reprises... contre des \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre de l'opposant...\r\nWashington consid\u00e8re en effet Juan Guaido comme chef d'\u00e9tat l\u00e9gitime du Venezuela.\r\n(Brexit) **** Theresa May toujours \u00e0 la recherche d'une solution miracle... pour r\u00e9soudre le casse-t\u00eate du Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle va demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report de la date du divorce\r\nMais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27... et rien n'est gagn\u00e9\r\nPour tenter de les convaincre.. Theresa May tend la main au chef de l'opposition britannique... Jeremy Corbyn\r\nElle esp\u00e8re trouver avec lui une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine.\r\n(12/ETUDE INEGALITE PA) *** Les in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es... dans la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens depuis les ann\u00e9es 1980. \r\nLe 1% des plus hauts revenus... a augment\u00e9  plus de deux fois plus vite... que les 50% des revenus les plus faibles. \r\nCe sont les enseignements d'une \u00e9tude publi\u00e9e par le Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales... qui regroupe une vingtaine de chercheurs de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris...\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre.\r\n  0'44''\r\n((L'Europe a mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus, observ\u00e9es depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, que la plupart des autres r\u00e9gions du monde. Surtout compar\u00e9 aux Etats-Unis. Il n'emp\u00eache, le foss\u00e9 entre riches et pauvres a grandi dans la quasi-totalit\u00e9 des pays europ\u00e9ens...Cet accroissement des \u00e9carts \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays a entra\u00een\u00e9 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens europ\u00e9ens.Selon les r\u00e9gions, la crise \u00e9conomique de 2** n'a pas eu les m\u00eames effets. Au sud et \u00e0 l'est, elle a renforc\u00e9 la pauvret\u00e9.alors que dans certains pays d'Europe de l'Ouest et du Nord, elle a frapp\u00e9 davantage les hauts revenus.Depuis la crise, l'enqu\u00eate rel\u00e8ve que le taux de pauvret\u00e9 n'a pas diminu\u00e9.21% des citoyens europ\u00e9ens sont concern\u00e9s.))\r\n(F\u00e9d\u00e9rales) L'annonce \u00e9tait attendue... elle est tomb\u00e9e hier dans le canton de Vaud: Ada Marra brigue officiellement un si\u00e8ge aux conseil des Etats\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary... qui ne se repr\u00e9sente pas\r\nD'autres candidats du PS pourraient encore se lancer. \r\nLe chef du groupe socialiste au grand conseil... Roger Nordmann... doit notamment annoncer sa d\u00e9cision jeudi. \r\n*** Et puis dans le canton de Z\u00fcrich... c'est confirm\u00e9: Roger K\u00f6ppel sera le candidat de l'UDC... dans la course \u00e0 la chambre des cantons\r\nLe conseiller national et patron de la Weltwoche a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\nUne assembl\u00e9e qui a aussi confirm\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la formation cantonale... PAtrick Walder\r\nCe trentenaire  \u00e9t\u00e9 choisi pour relancer la droite dure dans le canton... apr\u00e8s ses mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections il y a 10 jours.\r\n(01/CAMPAGNE ARMES PA) Et pendant ce temps \u00e0 Berne... Apr\u00e8s les milieux \u00e9conomiques la semaine derni\u00e8re, c'est au tour des partis politiques de s'engager pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes \r\nLe comit\u00e9 favorable \u00e0 ce texte soumis au vote le 19 mai... a lanc\u00e9 sa campagne hier ...\r\nEt c'est une alliance tr\u00e8s large qui d\u00e9fend le \"oui\", Marie Giovanola, puisqu'elle regroupe tous les partis sauf l'UDC. \r\n  0'50''\r\n((\"Les enjeux sont tellement importants que toutes les forces sont n\u00e9cessaires. Il est essentiel que tous les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 de la Suisse en Europe\", ont martel\u00e9 en coeur PLR, PDC, PS, Verts, Vert lib\u00e9raux, PBD et parti \u00e9vang\u00e9lique. Car pour les partisans de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il s'agit \u00e0 la fois de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de maintenir les accords de Schengen-Dublin.\r\nSelon eux, en cas de refus de la nouvelle directive sur les armes, la Suisse en serait automatiquement exclue. Balivernes r\u00e9torquent les opposants qui estiment qu'on agite un \u00e9pouvantail. L'UDC se retrouve ainsi isol\u00e9e, avec les milieux du tir. Une situation qu'elle affectionne. Mais elle aura  fort \u00e0 faire pour convaincre face \u00e0 tous les autres partis et les milieux \u00e9conomiques. Une telle union avait d'ailleurs largement port\u00e9 ses fruits en novembre dernier pour balayer l'initiative de l'UDC \"contre les juges \u00e9trangers \".))\r\n(Swatch) Swatch Group obtient gain de cause... face \u00e0 Apple\r\nL'entreprise biennoise voulait faire prot\u00e9ger son slogan... \"tick different\"\r\nUne formule que la firme californienne jugeait trop proche de sa devise: \"Think different\" ou \"pensez diff\u00e9remment\" en fran\u00e7ais\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 Swatch Group\r\nMotif invoqu\u00e9: le slogan qu'apple utilisait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90  n'est pas aussi connu en Suisse qu'aux ETats-UNis\r\n(TF6/TAMEDIA - ZATTOO PI) **** Tamedia prend le contr\u00f4le de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision sur internet Zattoo. \r\nLe groupe de presse a obtenu hier le feu vert des gendarmes suisses et allemands de la concurrence. \r\nBas\u00e9 \u00e0 Zurich, Zattoo est le plus grand fournisseur de streaming TV en Suisse...mais aussi en Allemagne. \r\nIl permet de regarder la t\u00e9l\u00e9vision sur n'importe quel support. \r\nEt pour Tamedia... cette participation majoritaire s'inscrit dans sa strat\u00e9gie de croissance num\u00e9rique\r\nRomain Bardet\r\n  1'30''\r\n((Zattoo est un poids lourd en Europe. 20 millions d'utilisateurs enregistr\u00e9s. L'entreprise a vu ses revenus augmenter de 30% l'an dernier.\r\nLe client peut soit payer un abonnement ou alors profiter gratuitement de la plateforme mais avec des publicit\u00e9s impos\u00e9es lorsqu'il change de chaine.\r\nLa plateforme colle \u00e0 la strat\u00e9gie de Tamedia. L'\u00e9diteur a en effet rachet\u00e9 l'an dernier la r\u00e9gie publicitaire Goldbach....qui commercialise justement des contenus publicitaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio et qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec Zattoo.\r\nPatrick Mattey, porte-parole de Tamedia. \r\nSON 1\r\nZattoo, synonyme de revenus publicitaires, mais aussi de nouveaux contenus. Xavier Studer est le r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications. A l'heure o\u00f9 la vid\u00e9o est toujours plus consomm\u00e9e sur internet, il y voit une opportunit\u00e9 pour Tamedia. \r\nSON 2\r\nLa guerre des contenus, notamment la vid\u00e9o \u00e0 la demande....face \u00e0 des acteurs toujours plus nombreux et puissants. Comme Netflix, Amazon ou d\u00e9sormais Apple.))\r\n(14/HOCKEY BIENNE PA) **** Tout est \u00e0 refaire pour Bienne, dans les demi-finale pour le titre de champion de Suisse de hockey sur glace... \r\nLes Seelandais ont perdu 5 \u00e0 2 hier soir face \u00e0 Berne\r\nLeur adversaire revient ainsi \u00e0 deux partout dans la s\u00e9rie\r\nDominateur lors des deux premiers matchs, Bienne ne cesse de courir apr\u00e8s le score, depuis. \r\nEt le gardien seelandais n'a pas franchement aid\u00e9 son \u00e9quipe hier soir, Bernardin Allemann...\r\n  0'56''\r\nDans l'autre demi-finale, Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Zoug \u00e0 Malley. \r\nLes Zougois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et auront donc l'occasion de se qualifier pour la finale... d\u00e8s demain ... \u00e0 domicile.\r\nEt dans les play-out... Davos n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien. \r\nLes Grisons ont battu Rapperswil 5 \u00e0 3 et m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bouteflika) - a officiellement remis sa d\u00e9mission\r\n- le chef d'\u00e9tat major demande que la proc\u00e9dure constitutionnelle doit \u00eatre appliqu\u00e9e imm\u00e9diatement - l'arm\u00e9e ne consid\u00e8re pas le communiqu\u00e9 comme valide\r\n- abdelkader bensalah va assurer l'interim (pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement)\r\n(Venezuela) \r\n(Mac\u00e9doine visite pm grec) \r\n(Trump fronti\u00e8re mexicaine) \r\n(Alliance multilat\u00e9ralisme) \r\n(Nasa sur mars) \r\n(hockey) \r\n(Brexit long) ((R\u00e9union de crise hier au gouvernement britannique\r\nTheresa May et ses ministres se sont entretenus pendant 7 heures... pour tenter de r\u00e9soudre le casse-t\u00eate du Brexit\r\nLa chef du gouvernement ne voit qu'une option: demander aux dirigeants europ\u00e9ens de lui accorder un nouveau d\u00e9lai... au-del\u00e0 du 12 avril... pour conclure le divorce\r\nMais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27... et rien n'est gagn\u00e9\r\nTheresa may... qui a aussi suscit\u00e9 l'indignation de son camp conservateur... en tendant la main \u00e0 l'opposition travailliste\r\nElle esp\u00e8re trouver avec leur leader une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine))\r\n(Chicago) La future maire de chicago est noire et homosexuelle\r\nLes habitants de la troisi\u00e8me plus grande ville des Etats-Uniss ont \u00e9lu hier Lori Light-foot... 56 ans. \r\nCette ancienne procureur f\u00e9d\u00e9rale a obtenu 74% des voix... selon les derni\u00e8res estimations. \r\nSon \u00e9lection est une premi\u00e8re historque... dans cette m\u00e9gapole marqu\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s sociales... et la violence due aux armes \u00e0 feu", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-03T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-03T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10320568", "ece-10320556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T14:43:47Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, c'est la fin d'un r\u00e8gne qui aura dur\u00e9 20 ans le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika a officiellement d\u00e9missionn\u00e9 hier soir une nouvelle \u00e8re commence mais vous l'entendrez la rue n'a pas dit son dernier mot Tamedia prend le contr\u00f4le de zattoo les autorit\u00e9s de la concurrence ont donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 l'acquisition de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision en streaming, l'occasion peut-\u00eatre pour l'\u00e9diteur z\u00fcrichois de diversifier ses contenus, et puis cette mauvaise soir\u00e9e pour Bienne hier en National Ligue de hockey sur glace les z\u00e9landais se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Berne, mais ils ont surtout perdu la confortable avance qu'ils avaient acquises en d\u00e9but de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika n'est plus \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique affaibli depuis des ann\u00e9es par la maladie, a fini par c\u00e9der aux pressions de la rue, mais aussi \u00e0 celle de l'arm\u00e9e, il a apport\u00e9 hier soir sa lettre de d\u00e9mission au Conseil constitutionnel devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, le r\u00e9cit de Mahrez Rabia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\n90 minutes c'est le laps de temps qui s\u00e9pare 2 annonces majeures en Alg\u00e9rie 18 heures 13 communiqu\u00e9 tant attendue du chef de l'\u00c9tat-Major alg\u00e9rien annon\u00e7ant clairement que toute d\u00e9cision prise par le chef de l'\u00c9tat ou son entourage est consid\u00e9r\u00e9 comme nul et non avenu 19 heures 43 appara\u00eet sur les \u00e9crans radars de toutes les r\u00e9dactions, cette annonce de l'agence officielle APS, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionne officiellement cette fois c'est officiel, ce n'est plus une rumeur ou un effet d'annonce l'air Bouteflika est termin\u00e9e apr\u00e8s 20 ans au pouvoir c'est une d\u00e9livrance pour la majorit\u00e9 de la population en danse enchante, mais le mot d'ordre dans la bouche de tous les Alg\u00e9riens le d\u00e9part de Bouteflika n'est que le d\u00e9but de la satisfaction des revendications vendredi le peuple pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 de march\u00e9 car ici on ne veut surtout pas que la transition soit g\u00e9r\u00e9e par les h\u00e9ritiers du camp Bouteflika Mahrez Rabia pour rtsinfo Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nC'est Delegue et c'est Abdelkader Bensalah, le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien qui va assurer la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique par int\u00e9rim au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : l'assembl\u00e9e constituante accepte de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido, la justice reproche au pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire pour partir en mini tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, c'\u00e9tait fin f\u00e9vrier avant ce vote de l'assembl\u00e9e constituante Juan Guaido avait d\u00e9j\u00e0 fait part de ses craintes d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, les \u00c9tats-Unis, eux, ont mis en garde Caracas \u00e0 plusieurs reprises contre d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre de l'opposant Washington consid\u00e8re en effet Juan Guaido comme chef d'\u00c9tat l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Theresa May est toujours \u00e0 la recherche d'une solution miracle pour r\u00e9soudre le casse- t\u00eate du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle va demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report de la date du divorce, mais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27 et rien n'est gagn\u00e9 pour tenter de les convaincre, Theresa May tend la main au chef de l'opposition britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn elle esp\u00e8re trouver avec lui une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [96%] :\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es dans la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, depuis les ann\u00e9es 1009. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [97%] :\r\n100 80 le 1 pourcent des plus hauts revenus a augment\u00e9 plus de 2 fois plus vite que les 50 pourcent des revenus les plus faibles, ce sont les enseignements d'une \u00e9tude publi\u00e9e par le Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales qui regroupe une vingtaine de chercheurs de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris, les pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [94%] :\r\nL'Europe a mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus observ\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 que la plupart des autres r\u00e9gions du monde, surtout compar\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il n'emp\u00eache, le foss\u00e9 entre riches et pauvres, a grandi dans la quasi- totalit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, cet accroissement des \u00e9carts \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats a entra\u00een\u00e9 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens europ\u00e9ens selon les r\u00e9gions, la crise \u00e9conomique de 2007, 2008 n'a pas eu les m\u00eames effets, au sud et \u00e0 l'Est, elle a renforc\u00e9 la pauvret\u00e9 alors que dans certains pays d'Europe de l'Ouest et du Nord, elle a frapp\u00e9 davantage les hauts revenus depuis la crise, l'enqu\u00eate rel\u00e8ve que le taux de pauvret\u00e9 n'a pas diminu\u00e9, plus de 21 pourcent des citoyens europ\u00e9ens sont aujourd'hui concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [95%] :\r\nL'annonce \u00e9tait attendue, elle est tomb\u00e9e hier dans le canton de Vaud Ada Marra brigue officiellement un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, la conseill\u00e8re nationale socialiste se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary qui ne se repr\u00e9sente pas d'autres candidats du PS pourraient encore se lancer le chef du groupe socialiste au Grand Conseil Roger Nordmann doit notamment annoncer sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [95%] :\r\nJeudi, et puis dans le canton de Z\u00fcrich c'est confirm\u00e9, Roger K\u00f6ppel, sera le candidat de l'UDC dans la course \u00e0 la chambre des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nLe conseiller national et patron de la Weltwoche a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, une assembl\u00e9e qui a aussi confirm\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la formation cantonale Patrick Valter ce trentenaire avait \u00e9t\u00e9 choisi pour relancer la droite dure dans le prend-on apr\u00e8s ses mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections, il y a 10 jours et pendant ce temps, \u00e0 Berne apr\u00e8s les milieux \u00e9conomiques, la semaine derni\u00e8re, c'est au tour des partis politiques, de s'engager pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes, le comit\u00e9 favorable \u00e0 ce texte soumis au vote le 19 mai a lanc\u00e9 sa campagne hier et c'est une alliance tr\u00e8s large, qui d\u00e9fend le oui Marie Giovanola puisqu'elle regroupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC, les enjeux sont tellement importants que toutes les forces sont n\u00e9cessaires, il est essentiel que tous les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 de la Suisse en Europe ont martel\u00e9 en coeur PLR PDC, PS, Verts, Vert lib\u00e9raux PBD et parti \u00e9vang\u00e9lique, car pour les partisans de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il s'agit \u00e0 la fois de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de maintenir les accords de Schengen Dublin selon eux en cas de refus de la nouvelle directive sur les armes, la Suisse serait automatiquement exclu de ces trait\u00e9s balivernes, r\u00e9torquent les opposants, qui estiment qu'on agite un \u00e9pouvantail, l'UDC se retrouve ainsi isol\u00e9e avec les milieux du Tir, une situation qu'elle affectionne, mais elle aura fort \u00e0 faire pour convaincre face \u00e0 tous les autres partis et les milieux \u00e9conomiques, une telle union avait d'ailleurs largement port\u00e9 ses fruits en novembre dernier pour balayer l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [93%] :\r\nSwatch Group obtient gain de cause face \u00e0 Apple, l'entreprise biennoise voulait faire prot\u00e9ger son slogan qui diff\u00e9rentes, une formule que la firme californienne jugeait trop proche de sa propre devise Think diff\u00e9rent ou pensez diff\u00e9remment en fran\u00e7ais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 Swatch Group, motif invoqu\u00e9 le slogan qu'Apple utilisait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 n'est pas aussi connu en Suisse qu'il est aux \u00c9tats-Unis, Tamedia prend le contr\u00f4le de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision sur Internet zattoo le groupe de presse a obtenu hier le feu Vert des gendarmes suisses et allemands de la concurrence bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich zattoo et le plus grand fournit fournisseur de streaming TV en Suisse, mais aussi en Allemagne, il permet de regarder la t\u00e9l\u00e9vision sur n'importe quel support et pour Tamedia cette participation majoritaire s'inscrit dans sa strat\u00e9gie de croissance num\u00e9rique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [96%] :\r\nZattoo est un poids lourd en Europe 20 millions d'utilisateurs enregistr\u00e9s, l'entreprise a vu ses revenus augmenter de 30 pourcent l'an dernier, le client peut soit payer un abonnement ou alors profiter gratuitement de la plateforme avec des publicit\u00e9s impos\u00e9es lorsqu'il change de cha\u00eene, la plateforme colle \u00e0 la strat\u00e9gie de Tamedia, l'\u00e9diteur a en effet rachet\u00e9 l'an dernier, la r\u00e9gie publicitaire Goldbach, qui commercialise justement des contenus publicitaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio et qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec zattoo Patrick Mattey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [90%] :\r\nLe bar b\u00e9n\u00e9ficie de l'environnement publicitaire de haute qualit\u00e9 zattoo y compris les opportunit\u00e9s de ciblage et c'est \u00e9videmment dans cette voie -l\u00e0 qu'on va poursuivre le d\u00e9veloppement de 2 atouts avec la force de de Gaulle par \u00e7a nous permet effectivement de d\u00e9velopper des synergies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [95%] :\r\nZattoo synonyme de revenus publicitaires, mais aussi de nouveaux contenus Xavier Studer et le r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 l'heure o\u00f9 la vid\u00e9o est toujours plus consomm\u00e9e sur internet, il y voit une opportunit\u00e9 pour Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [86%] :\r\nIl faut produire peut-\u00eatre davantage d'informations sous forme de flashs d'enqu\u00eate ou que sais -je et que de plus en plus il se transforment en en groupes vraiment multim\u00e9dia avec des conseils vid\u00e9os qui seront propos\u00e9s par ce biais -l\u00e0, on peut imaginer aussi des \u00e9missions th\u00e9matiques, il y a toute une s\u00e9rie de perspectives qui sont ouvertes \u00e0 Tamedia apr\u00e8s la difficult\u00e9 sera des contenus qui correspondent, en fait vous demande du consommateur et l'enjeu, la guerre sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [96%] :\r\nLa guerre des contenus, notamment la vid\u00e9o \u00e0 la demande, face \u00e0 des acteurs, toujours plus nombreux et puissants comme Netflix, Amazon ou d\u00e9sormais Apple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [97%] :\r\nTout est \u00e0 refaire pour Bienne dans les demi- finale pour le titre de champion suisse de hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [96%] :\r\nAlors les z\u00e9landais ont perdu 5 \u00e0 2 hier soir face \u00e0 Berne, leur adversaire revient ainsi \u00e0 deux partout dans la s\u00e9rie dominateur lors des 2 premiers matchs Bienne ne cesse de courir apr\u00e8s le score depuis et le gardien seelandais n'a pas franchement aid\u00e9 son \u00e9quipe hier soir Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [90%] :\r\nIl suffit parfois de pas grand- chose d'un fait de jeu particulier pour qu'une rencontre de hockey sur glace se d\u00e9cide en simplifiant un peu, d'accord, on peut tout de m\u00eame affirm\u00e9 que la d\u00e9concentration de Jonas Hiller hier \u00e0 la 15\u00e8me minute a pr\u00e9cipit\u00e9 la d\u00e9faite du HC Bienne le gardien biennois quasiment arr\u00eat\u00e9s de jouer, pensant que le jeu allait \u00eatre interrompue suite \u00e0 un rebond du peuple sur un plexiglas, il n'en a rien \u00e9t\u00e9 et Hiller, malgr\u00e9 sa longue exp\u00e9rience en NHL notamment n'a pas pu emp\u00eacher Moser de marquer dans une cage quasi d\u00e9sert\u00e9s Bienne affluent ensuite la course derri\u00e8re \u00e0 patiner derri\u00e8re le score, mais c'est comme si le mal \u00e9tait irr\u00e9parable pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les Seelandais galvaude une avance de 2 0 \u00e0 demi- finale l'an dernier, il s'\u00e9tait alors \u00e9croul\u00e9 cotre Lugano cette saison, ils peuvent mieux faire, il y a 2 partout, mais la s\u00e9rie n'est pas termin\u00e9e Bienne va devoir cependant faire preuve d'un sacr\u00e9 caract\u00e8re, car le CP Berne a repris les r\u00eanes avec le prochain match, disput\u00e9 demain dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [96%] :\r\nDans l'autre demi- finale Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Zoug Gamal Eid les Zougois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et auront donc l'occasion de se qualifier pour la finale d\u00e8s demain \u00e0 domicile et puis Davos n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien des Grisons ont battu Rapperswil 5 \u00e0 3 et m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E2B3C86-CCB5-46DA-ABCC-CC15E359958D", "internalArchiveId": "6E2B3C86-CCB5-46DA-ABCC-CC15E359958D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Andreas Burckhardt et Philippe Miauton sur l'impact \u00e9conomique de la directive sur les armes", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Burckhardt, Andreas\r\nD\u00e9bat entre Andreas Burckhardt, pr\u00e9sident de l'assurance La B\u00e2loise et Philippe Miauton, vice-directeur de la Chambre vaudoise du Commerce.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Andreas Burckhardt et Philippe Miauton sur l'impact \u00e9conomique de la directive sur les armes   \r\nLes accords de Schengen/Dublin sont essentiels pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de la Suisse. ET en cas de refus de la nouvelle loi sur les armes le 19 mai prochain, la Suisse risque une exclusion automatique de ce trait\u00e9.  C'est l'avis de tous les partis sauf l'UDC .. Et c'est aussi l'avis de la majorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques. Economie suisse H\u00f4tellerie Suisse, ou encore la f\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes recommandent le Oui \u00e0 la nouvelle loi sur les armes, elles ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 ce sujet la semaine derni\u00e8re ... Mais il y a quelques voix dissonantes. \r\nCet accord est-il si essentiel pour l'\u00e9conomie suisse ? On va en d\u00e9battre ce soir avec deux invit\u00e9s\r\nAndreas Burckhardt, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la B\u00e2loise\r\nVous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la nouvelle loi sur les armes\r\nMembre d'EconomieSuisse mais vous vous 'exprimez \u00e0 titre personnel \r\nface \u00e0 vous \r\nPhilippe Miauton bonsoir !\r\nVous \u00eates directeur-adjoint de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie, \u00e9galement officier, favorable \u00e0 la loi sur les armes\r\n@Andreas Burckhardt, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la B\u00e2loise\r\n-...votre position d\u00e9tone dans le paysage...\u00e9conomique, pourquoi vous opposez-vous \u00e0 cette nouvelle loi sur les armes ?\r\n (de tels contr\u00f4les \u00e0 faire par les polices, bureaucratie, inapplicable)\r\nVous dites que Schengen n'est pas en danger, le camp adverse dit le contraire......qu'est-ce qui vous permet de dire que la Suisse ne sera pas exclue des accords de Schengen/Dublin en cas de refus\r\nles mises en garde du camp adverse fr\u00f4leraient l'hyst\u00e9rie\r\n(Il dit: La d\u00e9cision relative \u00e0 la continuation de l'accord est poltique et pas juridique, l'UE a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la Suisse demeure ds l'espace schengen, pas int\u00e9r\u00eat d'avoir une t\u00e2che au milieu de l'Europe rep\u00e8re de tous les terroristes)\r\n- Mais pourtant l'accord Schengen Dublin pr\u00e9voit une exclusion apr\u00e8s 90 jours, disent les partisans ... ?\r\n- Si la Suisse devenait un point noir s\u00e9curitaire en Europe (si exclue des bases de donn\u00e9es s\u00e9curitaires)...ce n'est pas tr\u00e8s bon pour les affaires...\u00e7a vous fait pas peur?\r\n- ET qu'en est-il des cons\u00e9quences \u00e9conomiques ? Si les visiteurs doivent obtenir un visa suppl\u00e9mentaire pour la Suisse, pas bon pour le tourisme., par exemple ?\r\n.\r\nPhilippe Miauton, directeur-adjoint de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie, \u00e9galement officier.\r\n- On a de la peine \u00e0 comprendre: pourquoi les milieux \u00e9conomiques se sentent concern\u00e9s par cette votation ?\r\n- En quoi cette nouvelle directive sur les armes va am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse?\r\n -D\u00e9sarmement progressif de la Suisse, diktat de l'Europe? \r\n(il dit: pas un diktat de           l'Europe, la r\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e en partenariat avec la Suisse)\r\n-  L'Union europ\u00e9enne tente de nous faire peur avec la menace Schengen...?\r\n -l'UE a aussi besoin de la Suisse, pas \u00e0 sens unique?\r\n  Vous parlez de r\u00e9organisation des terminaux des a\u00e9roports (entre 65 et 125 mions pour Zurich), d'un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, co\u00fbt import-export, vous peignez le diable sur la muraille ? \r\n-les opposants disent que cette r\u00e9vision n'est qu'une \u00e9tape qui en entrainera d'autres plus contraignantes...type test psychologiques pour les tireurs etc...?\r\n-cons\u00e9quence en cas de refus? tensions accrues avec Bruxelles? accord-cadre...?\r\nMais i\r\nL'adaptation de la Directive Europ\u00e9enne sur les armes s'inscrit dans la protection contre le terrorisme, le trafic d'armes et le tourisme d'asile pour ses partisans. Les opposants d\u00e9nonce un diktat de Bruxelles qui d\u00e9sarme les Suisses...\r\nD\u00e9bat de l'\u00e9conomie ce soir...", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320593", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Andreas Burckhardt et Philippe Miauton sur l'impact \u00e9conomique de la directive sur les armes / FOR_2019-04-03T18:02:00_developpement-4", "Forum du 03.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Andreas Burckhardt, pr\u00e9sident de l'assurance La B\u00e2loise et Philippe Miauton, vice-directeur de la Chambre vaudoise du Commerce."], "variantIds": ["ece-10320593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:51Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes accords de Schengen Dublin sont essentiels pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de la Suisse, et en cas de refus de la nouvelle loi sur les armes dans les urnes le 19 mai prochain la Suisse risque une exclusion automatique de ce trait\u00e9, \u00e7a c'est la vie de tous les partis sauf de l'UDC et c'est aussi l'avis de la majorit\u00e9 des milieux \u00e9conomiques \u00e9conomie suisse H\u00f4tellerie suisse ou encore la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes recommandent le oui \u00e0 la nouvelle loi sur les armes, elles ont d'ailleurs donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 ce sujet la semaine derni\u00e8re, mais il a quelques voix dissonantes alors cet accord est -elle -t-il si essentiel pour l'\u00e9conomie suisse, on va en d\u00e9battent ce soir avec 2 invit\u00e9s : Andreas Burckhardt bonsoir, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, vous \u00eates pr\u00e9sident du conseil d'administration de la B\u00e2loise en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral et vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 la nouvelle loi sur les armes, manque d'\u00e9conomie suisse mais vous vous exprimez \u00e0 titre personnel et bonsoir \u00e0 vous Philippe Miauton bonsoir, vous \u00eates directeur- adjoint de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie \u00e9galement officier favorable \u00e0 la loi sur les armes, Andreas Burckhardt votre position d\u00e9tone un peu un dans le paysage \u00e9conomique, pourquoi vous opposez -vous \u00e0 cette nouvelle loi sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nPuisque cette cotation ne porte pas sur l'accord de Schengen en aucun cas puisque tout d'abord, c'est une loi qui doit \u00eatre vot\u00e9 en Suisse, c'est une loi qui adoptent la directive qui mais la directive de l'Union europ\u00e9enne dans la loi suisse et l\u00e0 il y a peu, plusieurs positions pour prendre, il y avait le conseiller aux \u00c9tats, il y avait le conseil national, il y avait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait tout au un peu avec des diff\u00e9rences pour et maintenant c'est le comit\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rendum qui a dit : cette mani\u00e8re de transposer la directive temps la loi nationale n'est pas correct puisqu'il y a un administratif, administration, qui \u00eates \u00e9norme, il faut penser sur la la loi nationale et non pas sur Schengen puisque Schengen, \u00e7a va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [94%] :\r\nVous dites que Schengen n'est pas en danger dans le camp adverse, dit le contraire, qu'est ce qui vous permet de dire que la Suisse ne sera pas exclue des accords de Schengen Dublin en cas de refus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nPuisqu'il y a, nous sommes toujours en train, m\u00eame apr\u00e8s un r\u00eave un homme nous sont sommes en train de transposer cette directive temps la loi suisse, mais c'est le penser et Federer qui toi nous soumettre une nouvelle : projet de loi et comme \u00e7a en reste l\u00e0 dedans, il est clair qu'il y a un d\u00e9lai de 2 ans et apr\u00e8s ces 2 ans, il y a le comit\u00e9 mixte qui doit d\u00e9cider que qu'on va continuer, nous avons pas dit de pas mettre la directive temps la loi suisse mais c'est \u00e7a, \u00e0 discuter apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [95%] :\r\nPhilippe Miauton Schengen Dublin n'est pas en danger, on risque pas d'\u00eatre exclu de Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr que non, la Suisse n'est pas une \u00eele, et visiblement, il faut rappeler que la Suisse est au coeur de l'Europe au coeur des voies d'immigration des voix \u00e9conomique des voix touristique et que le fait qu'on soit pas dans l'Union europ\u00e9enne et que les Suisses souhaitent des voies bilat\u00e9rales ou d\u00e9saccord fait que on doit dans le cadre de Schengen pour un accord qui a trait \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 au tourisme \u00e0 la libre circulation et de par voie directe et par \u00e9galement avec Dublin sur les les questions d'immigration mais aussi par voie indirecte sur nos relations avec notre voisin et Monsieur Bogaert n'est pas sans l'ignorer que 60 pourcent de nos \u00e9changes \u00e9conomiques sont avec l'Union europ\u00e9enne, ben il faut des accords bilat\u00e9raux et quand il y a bilat\u00e9rales Yabi et \u00e7a veut dire qu'il y a des concessions \u00e0 faire d'un c\u00f4t\u00e9 des avantages et l\u00e0 en l'occurrence, qui est diff\u00e9rent par rapport aux accords bilat\u00e9raux, c'est que l\u00e0, les Suisses, la Suisse a pu participer aux discussions de ces changements directive qui sont intervenus suite aux actes terroristes en en Europe et la Suisse a obtenu toutes les exceptions possibles et imaginables, par rapport aux militaires par rapport au au, \u00e0 nos traditions et dans l'accord, h\u00e9 ben, si on ne reprend pas cette cette directive, h\u00e9 ben automatiquement la Suisse est exclu d'Schengen c'est pas comme 2 dans les bilat\u00e9rales c'est c'est quelque chose qui automatique et la perte de tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 font craindre \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e9videmment beaucoup de de cons\u00e9quences qui serait n\u00e9faste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [88%] :\r\nL'\u00e9conomie, Philippe Miauton, craint que la Suisse soit une esp\u00e8ce de points noirs, comme \u00e7a, mieux, de l'Europe o\u00f9 on accord n'a pas ces accords sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, avec d'autres \u00c9tats, c'est \u00e7a votre votre souci, mais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [92%] :\r\nPlusieurs \u00e9chelons, il y a pas que l'\u00e9conomie, je dirais qu'il y a des cons\u00e9quences li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a on en a parl\u00e9, c'est vrai qu'aujourd'hui malheureusement le le terrorisme n'a pas de fronti\u00e8res, donc la Suisse au milieu de l'Europe, sans acc\u00e8s \u00e0 des fichiers d'information pour fait Paul les polices et tous les \u00e9changes qui ont lieu avec \u00e7a, c'est essentiel pour le tourisme, \u00e7a veut dire qu'on va de nouveau devoir faire des visas pour venir en Suisse pour je ne sais pas en chinois, en arabe, en russe qu'il irait \u00e0 Berlin, il doit faire un VISA pour venir en Suisse et on sait que le tourisme est important pour notre notre pays avec toutes les cons\u00e9quences H\u00f4tellerie Restaurant, achats et autres et puis aussi pour la libre- circulation pas \u00e7a veut simplement dire c'est que sans Schengen contr\u00f4le effectif aux fronti\u00e8res il y a plus de un 1000000 4 de voitures qui passent tous les jours les fronti\u00e8res suisses \u00e7a veut dire dans les a\u00e9rodromes reprend de la file, autre pays au lieu de l'Union europ\u00e9enne et Schengen \u00e7a toute une s\u00e9rie de cons\u00e9quences qui sont n\u00e9fastes pour l'\u00e9conomie mais aussi pour les citoyens, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [88%] :\r\nAndreas Burckhardt, vous venez de bal en bal 5 cantons frontaliers Philippe Miauton nous dit on aura des probl\u00e8mes aux fronti\u00e8res, il y aura beaucoup plus de contr\u00f4le, \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour les visas touristiques \u00e7a vous devez \u00eatre sensible \u00e0 ce genre d'argument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [88%] :\r\nNon, oui, je suis sensible puisque je suis d'accord pour celui pour la Suisse, et pour l'union europ\u00e9enne Schengen est tr\u00e8s important, il y aura pas de trou noir c'est pas admissible qu'il aura un trou noir, m\u00eame pas pour l'Union europ\u00e9enne alors aussi longtemps que nous sommes pr\u00eats \u00e0 mettre la directeur dans la loi nationale dans la loi sur les armes et nous le sommes toujours m\u00eame apr\u00e8s le vrai Varenne d'hommes mais il faut adopter que l'a adopt\u00e9, que le peuple \u00e0 la der, le dernier mois alors m\u00eame apr\u00e8s un r\u00eave donc qui vote non \u00e0 cette pro \u00e0 ce projet de loi, il est possible de poursuivre et de faire une autre loi qui est avec une meilleure administration avec un meilleur contr\u00f4le, sans administration dans les cantons qui \u00eates \u00e9norme qui \u00e9tait un homme et puis apr\u00e8s c'est clair que le comit\u00e9 mixte va adopter qu'on compte aussi longtemps qu'on nous continuons de mettre cette directeur en effectifs en loi nationale qu'ils adoptent que nous restons dans Schengen toutes les toutes ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [90%] :\r\nC'est pas vrai, mais c'est vrai, mais pourquoi, mais c'est pourquoi toute cette complication finalement puisqu'il suffit d'adopter cette nouvelle loi sur les armes, on n'a pas besoin de passer par tout ce processus que vous d\u00e9crivez, pourquoi finalement pas simplement dire oui et puis on continue \u00e0 avoir des rapports harmonieux avec l'Union europ\u00e9enne, on n'a pas trop de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, on a des bonnes collaboration, niveau de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e2g\u00e9 de la peine \u00e0 comprendre pour quelles raisons vous opposez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [88%] :\r\nJe m'oppose puisque j'adopte pas j'accepte pas cette administration \u00e9norme et ce contr\u00f4le que nous avons d'ailleurs refus\u00e9 il y a 6 ans, 7 ans en 2011 nous avons rejet\u00e9 partie de cette loi et c'est possible de transmettre la directive dans la loi suisse sans \u00e0 l'Assembl\u00e9e, faire ces prescriptions qui sont \u00e9normes qui sont vraiment \u00e9norme tous notre libert\u00e9 traditionnel qui est d'ailleurs accept\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, puisqu'elle a adopt\u00e9 que nous avons notre trois spatiale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [93%] :\r\nPhilippe Miauton, l'Union europ\u00e9enne a aussi besoin de la Suisse, vous pensez pas qu'elle peut comprendre que le peuple refuse cette loi sur les armes, mais elle a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [91%] :\r\nCompris, vu qu'elle a accept\u00e9 toutes les exceptions li\u00e9es aux militaires, une nouvelle fois li\u00e9es aux tireurs sportifs li\u00e9s \u00e0 leur aux chasseurs, parce qu'\u00e9videmment il ne tire pas \u00e0 l'arme automatique semi- automatique le le sanglier, on est d'accord et puis que \u00e7a ne concerne que les armes s'invite au vote automatique et que ces ces personnes -l\u00e0 devront prouver dans les 5 ou 10 ans qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en tout cas une fois ou 2 fois dans un instant tire donc je veux dire toutes les exceptions ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par l'Europe, maintenant il faut aussi admettre que nous ne sommes pas une \u00eele, nous sommes importants au milieu de ce dispositif, mais que l'Europe, elle a aussi d'autres chats \u00e0 fouetter en ce moment, on le voit avec le Brexit, on le voit avec la crise migratoire, on le voit avec le le l'adh\u00e9sion des pays de l'Est avec \u00e9norm\u00e9ment de, de, de probl\u00e8mes et que je me rappelle que ces m\u00eames arguments oui, l'Europe va va nous faire des concessions si on dit oui \u00e0 cette \u00e0 la loi sur l'immigration de masse, mais on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 et qu'en l'occurrence, j'ai l'impression que Monsieur Burckhardt, \u00e7a vous g\u00eane \u00e9norm\u00e9ment, qui est cette directive pour des raisons que vous avez pas totalement avou\u00e9 ce soir mais comme uniquement pour les conditions claires pour des questions de dite pour des questions d'immigration parce qu'imaginez que nous devions refaire tous les contr\u00f4les pour par rapport aux migrants en Europe parce que si nous ne sommes plus dans Dublin, il faudra faire les contr\u00f4les en Suisse, quelqu'un qui serait refus\u00e9e en Italie pourrait venir en Suisse et et nous nous retrouvons de Nouveau Centre me para\u00eet \u00eatre tr\u00e8s dangereux de de nous faire croire \u00e0 la population qui aura aucun changement, et que l'Europe doit faire preuve de mansu\u00e9tude, alors que nous sommes d\u00e9j\u00e0 dans une situation compliqu\u00e9e avec l'accord avec l'accord-cadre et que nous allons avoir encore des id\u00e9es, des initiatives sur l'\u00e9difice que la ou d'autres sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [89%] :\r\nAndreas Burckhardt, c'est vrai que nos relations avec l'Europe, c'est peut-\u00eatre pas trop, moment de rajouter 7 vous pensez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [89%] :\r\nC'est difficile pour le moment, mais \u00e7a nous force pas, \u00e7a nous contraint pas de prendre cette loi nationale dans cette forme, il faut mettre la directive dans la loi nationale mais dans une autre forme, et c'est bien, c'est bien clair et Monsieur mis autant je suis un vieux lib\u00e9ral, j'\u00e9tais toujours lib\u00e9ral, j'\u00e9tais pour l'Europe, mais si c'est pas possible de voter non pour le peuple dans une question nationale, et d'avoir un r\u00eave Random puisque cette ce d\u00e9lai de 2 ans est n\u00e9cessaire pour faire une l\u00e9gislation pour faire la loi, y compris le r\u00eave Rennes si Europe n'accepte plus ce d\u00e9lai et ne prolonge plus ce d\u00e9lai, \u00e7a c'est vraiment une question qu'il faut se poser et ce que nous sommes capables de belles rest\u00e9 dans la coop\u00e9ration avec l'Europe, si c'est plus possible, alors je suis s\u00fbr que l'Europe va \u00eatre content, et bah r\u00e2lant GIR le d\u00e9lai puisque et eux aussi ils veulent pas de t\u00e2che noire au milieu de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [90%] :\r\nAlors, Andreas Burckhardt, vous allez commencer \u00e0 conclure avec vous Philippe Miauton finalement, \u00e7a c'est une question de souverainet\u00e9 et non alors \u00e0 dire non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [92%] :\r\nMais on a tout \u00e0 fait le droit de dire non, moi je suis un jeune lib\u00e9ral- radical, excusez -moi monsieur Burckhardt mais je vois les choses diff\u00e9remment : nous sommes les 2 repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie et pour moi, les conditions qu'\u00e0 des entreprises, les conditions cadres de nos citoyens, il faut les exposer, il y a un sujet de votation leur dit les cons\u00e9quences et en \u00e2me et conscience, les citoyens voteront mais c'est pas de leur dire on l'Europe va peut-\u00eatre faire preuve de mansu\u00e9tude, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit ce que \u00e7a donne actuellement avec la l'accord, les accords Khadr et puis j'ai pas envie que \u00e7a devienne un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie sous pr\u00e9texte qu'il faudrait 2 selon une vague, une vague analyse passer \u00e7a en directive diff\u00e9remment, je veux dire l'Europe a accept\u00e9 les concessions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait son travail, maintenant il y a quelque chose qui est propos\u00e9 au peuple, je leur donne les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, migratoires et de libre- circulation et vous malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:23) [92%] :\r\nEt on la parler les 2 sujets \u00e0 mon appel, alors qu'on veut, le peuple aura le le dernier mot, le 19 mai prochain merci \u00e0 vous, Andreas Burckhardt, pr\u00e9sident du conseil d'administration de la B\u00e2loise et merci \u00e0 vous Philippe Miauton, vice- directeur adjoint de la chambre vaudoise de commerce et d'industrie, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miauton, Philippe", "role": "directeur adjoint de la CVCI chambre Vaudoise du Commerce et de l'Industrie ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F51B7670-9DB9-4FED-98D8-C1D7188FFD3C", "internalArchiveId": "F51B7670-9DB9-4FED-98D8-C1D7188FFD3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rachel van Elkan, cheffe de mission du FMI;Serge  Gaillard, chef de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances;Carolina, au coll\u00e8ge des Forges, en d\u00e9crochage scolaire;Th\u00e9o Br\u00e9gnard, conseiller communal chaux-de-fonnier;Alexandre Augsburger, directeur adjoint du Coll\u00e8ge des Forges;Addis jeune de 16 ans, au coll\u00e8ge des Forges;Rabia, Mahrez ;VIGNA;Jason Fuchs, attaquant Neuch\u00e2telois, HC Bienne;Claude-Fran\u00e7ois Robert, m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/FMI LA SUISSE N'INVESTIT PAS ASSEZ) La Suisse est-elle pingre?\r\nC'est ce que semble penser le fonds mon\u00e9taire international. \r\nLe FMI a conclu hier sa visite annuelle en Suisse... en faisant toute une s\u00e9rie de recommandations \u00e0 BErne...\r\nParmi elles, Muriel Ballaman... une injonction: il faut d\u00e9penser plus. \r\n  1'42''\r\n((Inverstir, oui, pour soutenir l'\u00e9conomie helv\u00e9tique. La conf\u00e9d\u00e9ration devrait le faire davantage, selon le FMI. \r\nCar ses finances publiques sont solides. Rappelons le: en 2017, la conf\u00e9d\u00e9ration a fait plus de 9 milliards d'exc\u00e9dents. \r\nRachel van Elkan, cheffe de mission du FMI. \r\nSON 23\" A TRADUIRE\r\nNous avons parl\u00e9 avec un certain nombre de cantons qui avaient besoin d'investir mais qui en \u00e9taient emp\u00e9ch\u00e9s par leur frein \u00e0 l'endettement. Ils ne sont donc pas en mesure d'investir dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou encore les routes. Alors que les besoins sont l\u00e0. Le probl\u00e8me vient peut \u00eatre du fait que les ressources ne sont pas allou\u00e9es correctement. \r\nMais pour le chef de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, le FMI sous estime le niveau des investissements publics. Les d\u00e9penses dans les secteurs \u00e9voqu\u00e9s par Rachel van Elkan... la sant\u00e9, l'\u00e9ducation ou encore les transports... ont fortement augment\u00e9 aux yeux de Serge Gaillard. Avec des emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\nSON 31\r\nCe sont donc les d\u00e9penses pour ma\u00eetriser le franc fort qui sont d\u00e9terminantes, aux yeux du chef des finances. Serge Gaillard qui estime que la conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas avare comme le sugg\u00e8re le FMI, mais au contraire g\u00e9n\u00e9reuse avec ses citoyens. ))\r\n(Novartis corruption) Novartis risque un proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe g\u00e9ant suisse de la pharma a bien organis\u00e9 un vaste syst\u00e8me de pots de vins... destin\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins... selon un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain\r\nEn contrepartie... Novartis exigeait que ces professionnels de la sant\u00e9 prescrivent ses m\u00e9dicaments\r\nSi l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 b\u00e2le ne signe aucun accord \u00e0 l'amiable, l'affaire sera jug\u00e9e\r\n(TF3/CHAUX DE FONDS PROJET POUR ADO A L'AI) C'est un projet in\u00e9dit dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nDepuis la derni\u00e8re rentr\u00e9e, une douzaine d'\u00e9l\u00e8ves de derni\u00e8re ann\u00e9e obligatoire du Coll\u00e8ge des Forges, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, sont regroup\u00e9s dans une classe sp\u00e9ciale baptis\u00e9e \"T-E pluS\". \r\nObjectif : \u00e9viter le d\u00e9crochage scolaire et assurer la transition vers le monde professionnel...gr\u00e2ce au soutien de l'assurance-invalidit\u00e9, Julien Bangerter.\r\n  1'43'' ((paroles se finissent 3 secondes avant fin de la piste...))\r\n((Ils sont une douzaines d'\u00e9l\u00e8ves..tous \u00e2g\u00e9s entre 15 et 17 ans...et durant cette derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, ils pr\u00e9parent leur avenir profesionnel...gr\u00e2ce au coaching continu d'une ma\u00eetresse socio-professionnelle. Carolina......pense avoir augment\u00e9 ses chances de devenir un jour...assistante en soin...\r\n---EXTRAIT 12 SEC.\r\nLa confiance en soi...m\u00e2itre-mot dans cette salle de classe. Elle est doubl\u00e9e d'un atelier...o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves acqui\u00e8rent des comp\u00e9tences manuelles. Ils m\u00e8nent aussi \u00e0 bien..des projets en ext\u00e9rieur, de la construction de murs dans le Chasseral au jardinage en EMS. Une d\u00e9marche qui r\u00e9jouit le conseiller communal chaux-de-fonnier Th\u00e9o Br\u00e9gnard...\r\n---EXTRAIT 12\r\nL'assurance-invalidit\u00e9 prend en charge le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette structure par rapport...\u00e0 une classe traditionnelle.Parmi les douzes \u00e9l\u00e8ves du projet pilote, deux jeunes ont trouv\u00e9 une place d'apprentissage pour l'automne. Mais pour Alexandre Augsburger, directeur adjoint du Coll\u00e8ge, l'objectif n'est pas que quantitatif...\r\n---EXTRAIT 12\r\nPas question de baisser les bras....par exemple.... pour Addis....16 ans...Cette classe lui permet de clarifier son projet d'avenir...\r\n----EXTRAIT 8\r\nEt d\u00e8s septembre prochain, d'autres \u00e9l\u00e8ves devraient retrouver espoir. Ce type de classe pourrait \u00eatre \u00e9tendu au reste du canton de Neuch\u00e2tel.))\r\n(Brexit) Le parlement britannique toujours dans l'impasse... sur la question du Brexit\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa MAy \r\nEt le temps file: Bruxelles a accord\u00e9 \u00e0 Londres un d\u00e9lai jusqu'au 12 avril... soit dans 10 jours... pour trouver une solution\r\nDe nouveaux votes pourraient avoir lieu jeudi\r\nMais selon le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Guy Verhofstadt... une s\u00e9paration sans accord est devenue presque in\u00e9vitable\r\n(06/ALGERIE BOUTEFLIKA VA DEMISSIONNER - REP 22h30) LA pression de la rue a fini par payer...en Alg\u00e9rie... Abdelaziz Bouteflika va d\u00e9missionner\r\nLa pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique l'a annonc\u00e9 hier soir\r\nLe chef de l'\u00e9tat quittera le pouvoir avant la fin de son mandat... qui expire le 28 avril\r\nEt d'ici l\u00e0... Mahrez Rabia...  le pays doit s'attendre \u00e0 des changements importants...\r\n  0'55''\r\n((\"Abdelaziz BOUTEFLIKA d\u00e9missionnera avant le 28 Avril prochain (date de la fin de son mandat \u00e9l\u00e9ctif), il est \u00e9crit \u00e9galement qu'il devrait prendre d'importantes mesures pour assurer la continuit\u00e9 du foncionnement des institutions de l'\u00e9tat durant la p\u00e9riode de transition\". \u00c0 l'heure actuelle, le d\u00e9cryptage du communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence n'est compos\u00e9 que de suppositions et de pr\u00e9visions. Mais ce qui est certain, c'est qu'un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour une sortie de crise (entre la pr\u00e9sidence et l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne qui rappellons le, il y a quelques jours seulement et par la voix du vice Ministre de la D\u00e9fense, faisait appel \u00e0 l'Article 102 de la constitution). L'autre certitude, est qu'un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le cercle pr\u00e9sidentiel et l'\u00e9tat Major de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne, pour une sortie de crise dans le respect de cette constitution d\u00e9ja fragilis\u00e9e par les multiples modifications subies durant le r\u00e9gne BOUTEFLIKA. Mahrez RABIA Pour RTS Info))\r\n(Venezuela) La cour supr\u00eame du Venezuela veut lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido\r\nLa juridiction en a fait la demande \u00e0 l'assembl\u00e9e constituante... compos\u00e9e exclusivement de partisans du pr\u00e9sident... Nicolas Maduro\r\nMotif invoqu\u00e9: Juan Guaido a viol\u00e9 son interdiction de sortrie du territoire... pour partir en mini-tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine fin f\u00e9vrier\r\nC'\u00e9tait peu apr\u00e8s son auto-proclamation comme pr\u00e9sident du Venezuela par interim.\r\nL'opposant appelle \u00e0 l'organisation de nouvelles \u00e9lections.\r\n(09/BRESIL : VOLTE-FACE SUR L'AMBASSADE) L'ambassade br\u00e9silienne en Isra\u00ebl d\u00e9m\u00e9nagera finalement \u00e0 J\u00e9rusalem en 2022\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro...en voyage en Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 demain... a d\u00e9cid\u00e9 de repousser cette mesure... qui faisait partie de ses promesses de campagne\r\nEt c'est l'agrobusiness... l'un de ses principaux alli\u00e9s... qui l'a convaincu\r\nSelon le lobby agroalimentaire...  cette d\u00e9cision essentiellement religieuse impliquera de lourdes pertes p\u00e9cunaires pour le Br\u00e9sil\r\nLes explications d'Anne Vigna\r\n---  0'46''\r\n((Le voyage de Bolsonaro en Israel avait pour but de satisfaire sa base \u00e9lectorale surtout compos\u00e9e de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques. Pour eux l'Etat d'Isra\u00ebl est fondamentale \u00e0 cause d'une interpr\u00e9tation de la Bible.  Les \u00e9vang\u00e9liques pentec\u00f4tistes en particulier, qui sont les plus nombreux au Br\u00e9sil, croient au retour de J\u00e9sus sur Terre si les juifs fondent l'Etat d'Israel.  Ils n'ont g\u00e9n\u00e9ralement aucune id\u00e9e de la question palestinienne et  ignorent \u00e0 peu pr\u00e8s tout du conflit dans la r\u00e9gion mais veulent que l'ambassade br\u00e9silienne soit \u00e0 J\u00e9rusalem. Mais Bolsonaro est aussi alli\u00e9 \u00e0 l'agrobusiness et le Br\u00e9sil est le premier exportateur mondial de viande halal pour le boeuf et la volaille. Et ce secteur ne veut pas d'un d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade car les pays arabes ont d\u00e9j\u00e0 promis des repr\u00e9sailles commerciales. ))\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn aurait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des paiement suspects... lorsqu'il \u00e9tait encore le patron de Renault\r\nLe constructeur automobile fran\u00e7aiws a signal\u00e9 \u00e0 la justice des versement de plusieurs millions d'euros... selon l'AFP\r\nIls \u00e9taient apparemment destin\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui distribue les v\u00e9hicules du groupe Renault \u00e0 Oman\r\nCes possibles irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'enqu\u00eate interne que Renault a lanc\u00e9... apr\u00e8s l'arrestation de Carlos Ghosn au Japon... en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\nLe parquet de Nanterre enqu\u00eate \u00e9galement sur le financement du mariage de l'ancien PDG... au ch\u00e2teau de Versailles.... en octobre 2016\r\n(15/100% DE FEMMES A LA TATE BRITAIN) **** Les mus\u00e9es britanniques font la part belle... aux femmes... cette ann\u00e9e. \r\nElles seront notamment \u00e0 l'honneur \u00e0 partir du 22 avril \u00e0 la Tate Britain de Londres\r\nUne exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux femmes artistes qui ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne culturelle contemporaine britannique ces soixante derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\u00ab Sixty Years\u00bb, c'est le titre de cet \u00e9v\u00e9nement... sera une exposition gratuite... visible pendant un an... Catherine Ilic\r\n  1'04''\r\n((M\u00eame si les artistes femmes sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans les expositions, elles sont encore nettement sous-repr\u00e9sent\u00e9es. La Tate Britain tente de corriger ce d\u00e9s\u00e9quilibre en proposant une relecture 100% f\u00e9minine de l'art britannique de 1960 \u00e0 aujourd'hui. Les visiteurs pourront d\u00e9couvrir une soixantaine d'oeuvres de femmes qui se sont distingu\u00e9es aussi bien dans les domaines de la peinture, la sculpture, la photographie et le film. De Mona Hatoum \u00e0 Sarah Lucas, en passant par Bridget Riley, une trentaine d'artistes femmes seront \u00e0 l'honneur. Sur les autres sites de la Tate, diverses cr\u00e9atrices seront aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9es cette ann\u00e9e. Il y aura notamment \u00e0 la Tate Modern une r\u00e9trospective en novembre de Dora Maar, artiste fran\u00e7aise connue pour ses clich\u00e9s surr\u00e9alistes, dont la carri\u00e8re fut longtemps \u00e9clips\u00e9e par son amant Picasso. Participant d'une volont\u00e9 affirm\u00e9e de montrer plus d'oeuvres de femmes artistes, Maria Balshaw, la premi\u00e8re femme directrice de la Tate, esp\u00e8re qu'\u00e0 terme cette discrimination positive ne sera plus n\u00e9cessaire dans les mus\u00e9es. CI, RTS-info, Londres))\r\n(P\u00e9age manhattan) *** Les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte-monnaie\r\nL'Etat de New York accepte l'instauration d'un p\u00e9age... pour d\u00e9sengorger la ville et r\u00e9nover son m\u00e9tro\r\nCette mesure s'inspire de p\u00e9ages instaur\u00e9s \u00e0 Londres Stockholm ou Singapour... mais elle est in\u00e9dite aux Etats-Unis\r\nLes d\u00e9tails pratiques de ce nouveau p\u00e9age doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s\r\nL'entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue au plus t\u00f4t \u00e0 la fin 2020.\r\n(GE foot amateur) Le canton et la Ville de Gen\u00e8ve s'attaquent \u00e0 la violence dans le football amateur\r\nUne charte va \u00eatre \u00e9labor\u00e9e avec l'ensemble des acteurs du domaine... \r\nEn cas de violation, des sanctions seront appliqu\u00e9es: par exemple l'exclusion temporaire d'une \u00e9quipe\r\nLa police fera \u00e9galement plus de pr\u00e9vention... en amont des rencontres \u00e0 risque... et les entra\u00eeneurs pourront se former \u00e0 la m\u00e9diation\r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre ces mesures apr\u00e8s deux incicents graves l'an dernier: une rixe entre joueurs et spectateurs... puis  l'agression d'un arbitre\r\n(14/HC BIENNE itv FUCHS) En hockey sur glace, le HC Bienne a l'occasion ce soir... de faire un pas... vers la finale du championnat suisse. \r\nL'\u00e9quipe seelandaise m\u00e8ne deux victoires \u00e0 une face \u00e0 Berne, mais reste sur une nette d\u00e9faite 6-2 dans la capitale. \r\nDe quoi rappeler aux Biennois de mauvais souvenirs...\r\nL'an dernier... ils \u00e9taient bien parti pour se qualifier... avant de craquer contre Lugano\r\nMais l'attaquant Jason Fuchs l'affirme: son \u00e9quipe a retenu la le\u00e7on!\r\n  0'46''\r\nJason Fuchs interrog\u00e9 par Bernardin Allemann.\r\nBienne - Bern, un match \u00e0 suivre sur RTSdeux.\r\nEt dans l'autre demi-finale, Lausanne re\u00e7oit Zoug. Les Vaudois sont men\u00e9s deux victoires \u00e0 une.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Rougeole) Les cas de rougeole continuent d'augmenter en Suisse\r\nPr\u00e8s d'une centaine ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e\r\nA cette m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier, on en d\u00e9nombrait seulment 15\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique pr\u00e9conise des mesures suppl\u00e9mentaires... pour emp\u00eacher l'extension de la maladie\r\nNotamment l'identification des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 en contact avec des individus infect\u00e9s... et l'exclusion des \u00e9coles... des enfants et jeunes non vaccin\u00e9s\r\n(UDC accord-cadre) \r\n(GE foot amateur) \r\n(ATS KEystone) Nouvelles mesures d'\u00e9conomies... au sein de l'agence de presse Keystone-ATS\r\nNeuf postes seront supprim\u00e9s d'ici \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9\r\n12 personnes sont concern\u00e9es, dans les secteurs marketing et vente ainsi que dans l'administration\r\nKesstone-ATS justifie ces coupes par la situation toujours difficile sur le march\u00e9 des m\u00e9dias. \r\nPour m\u00e9moire, en automne 2017... la restructuration de l'ATS avait conduit \u00e0 la suppression de 36 postes au sein de la r\u00e9daction\r\nUn plan d'\u00e9conomies qui avait engendr\u00e9 une gr\u00e8ve de 4 jours.\r\n(E-trottinettes) Non \u00e0 l'assouplissement des conditions de circulation des trotinettes et autres monocycles \u00e9lectriques\r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents s'y oppose... en SUisse\r\nAujourd'hui, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique... \r\nMais avec 'offre croissante de ce mode de transport... certains veulent faciliter leur acc\u00e8s \u00e0 la circulaiton\r\nLE BPA est r\u00e9ticent... et invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes. \r\nIl estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route et sur les trottoirs.\r\n(05/BE ET NE ROUGEOLE QUI PROGRESSE - REP 22h30) Les cas de rougeole continuent d'augmenter en Suisse. Au total 97 cas ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, contre seulement quinze \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9. C'est ce qu'indique l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui pointe le manque de vaccination. Avec respectivement 40 et 14 cas, les cantons de Berne et de Neuch\u00e2tel sont les plus touch\u00e9s. Alors qu'est-ce qui explique ces flamb\u00e9es ? La r\u00e9ponse de Claude-Fran\u00e7ois Robert, m\u00e9decin cantonal neuch\u00e2telois. \r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(FMI-Suisse) L'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le fonds mon\u00e9taire international\r\nLe FMI... comme le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1%\r\nL'an dernier, la croissance avant atteint 2.5%\r\nLes risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales, et aux incertitudes politiques en Europe... notamment autour du Brexit\r\nLe FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse\r\nMais selon l'institution internationale... le ralentissement ne sera que passager\r\n(Brexit) Un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable\r\nC'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en GUy Verhofstadt... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9... \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nIls ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives \u00e0 l'accord de sortie propos\u00e9 par Theresa May\r\nEt le temps fils... Bruxelles a donn\u00e9 \u00e0 Londres un d\u00e9lai jusqu'au 12 avril pour trouver une solution\r\nDe nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi au parlement britannique\r\n(16/AVIONS USA TURQUIE) \r\n(Bouteflika) Abdelazziz Bouteflika va bien d\u00e9missionner... avant l'expiration de son mandat le 28 avril prochain\r\nLa pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne l'a fait savoir hier soir...\r\nElle r\u00e0pond ainsi aux revendications des nombreux Alg\u00e9riens... qui descendent r\u00e9guli\u00e8rement dans la rue depuis des semaines\r\nAvant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00e9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions de l'Etat\r\nLa date du d\u00e9part d'Abdelazziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant.\r\n(Khashoggi) Les enfants de Jamal Khashoggi ont \u00e9t\u00e9 lourdement indemnis\u00e9s par l'Arabie saoudite\r\nSelon le Washington Post... les 4 enfants du journaliste assassin\u00e9 le 25 octobre dernier \u00e0 Istanbul ont chacun re\u00e7u une maison d'une valeur de plusieurs millions de dollars\r\nIls percevraient \u00e9galement des milliers de dollars chaque mois... vers\u00e9s par les autorit\u00e9s saoudiennes\r\nRyad avait admis l'hiver dernier que Jamal Khashoggi avait bien \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'un interrogatoire qiu avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\nPour une partie de la communaut\u00e9 internationale... le prince h\u00e9ritier d'arabie saoudite est le commanditaire de cet assassinat.\r\n(Wahington vs Ankara) Les Etats-Unis haussent le ton... face \u00e0 la Turquie\r\nWashington suspend jusqu'\u00e0 nouvel ordre les livraisons de mat\u00e9riel destin\u00e9 \u00e0 des avions de combat am\u00e9ricains utilis\u00e9s par Ankara\r\nUn mesure de r\u00e9torsion directement li\u00e9e au r\u00e9cent achat... de missiles russes... par le gouvernement turc\r\nle pr\u00e9sident recept tayip erdoan avait refus\u00e9 de renoncer \u00e0 cette acquisition, malgr\u00e9 les mises en garde des Etats-Unis.\r\n(P\u00e9age manhattan) Les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte-monnaie\r\nL'Etat de New York accepte l'instauration d'un p\u00e9age... pour d\u00e9sengorger la ville de New-York et r\u00e9nover son m\u00e9tro\r\nCette mesure s'inspire de p\u00e9ages instaur\u00e9s \u00e0 Londres Stockholm ou Singapour... mais elle est in\u00e9dite aux Etats-Unis\r\nLes d\u00e9tails pratiques de ce nouveau p\u00e9age doivent encore \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s\r\nL'entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue au plus t\u00f4t \u00e0 la fin 2020.\r\n(Accr\u00e9ditations maison blanche) \r\n(Novartis corruption) Novartis risque un proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe g\u00e9ant suisse de la pharma a bien organis\u00e9 un vaste syst\u00e8me de pots de vins... destin\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins... selon un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain\r\nEn contrepartie... Novartis exigeait que ces professionnels de la sant\u00e9 prescrivent ses m\u00e9dicaments\r\nSi l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 b\u00e2le ne signe aucun accord \u00e0 l'amiable, l'affaire sera jug\u00e9e\r\n(Boeing) Les Boeing 737 MAX restent clou\u00e9s au sol aux Etats-UNis\r\nL'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de l'aviation civile demande au constructeur am\u00e9ricain de revoir... les modifications apport\u00e9es au syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage\r\nBoeing a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi une mise \u00e0 jour du logiciel... apr\u00e8s la mise en cause de ce mod\u00e8le dans les crash de Lion Air PUIS Ethiopian Airlines\r\nMais pour l'autorit\u00e9 de r\u00e9gulation, l'avionneur doit prendre le temps d'effectuer un travail suppl\u00e9mentaire... et s'assurer que les modifications r\u00e9pondent correctement aux probl\u00e9matiques.", "durationSec": 711, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T07:59:28_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T07:59:28_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10317633", "ece-10317608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:59Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy la Suisse doit investir davantage pour le Fonds mon\u00e9taire international, les ressources ne sont pas allou\u00e9es correctement dans certains cantons des critiques que r\u00e9fute l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances Abdelaziz Bouteflika va d\u00e9missionner le pr\u00e9sident alg\u00e9rien a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9cision hier des changements importants sont \u00e9galement attendus \u00e0 la t\u00eate de plusieurs institutions alg\u00e9riennes et puis cette Exposition enti\u00e8rement consacr\u00e9e aux femmes artistes elle ouvre ses portes dans quelques semaines \u00e0 la t\u00eate Britain de Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nLa Suisse est -elle pingre, c'est ce que semble penser le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI a conclu hier sa visite annuelle en Suisse, en faisant toute une s\u00e9rie de recommandations \u00e0 Berne, parmi elles, Muriel bel, amant une injonction, il faut d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [93%] :\r\nPlus investir oui pour soutenir l'\u00e9conomie helv\u00e9tique, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait le faire davantage, selon le FMI, car ses finances publiques sont solides, rappelons -le, en 2017, la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait plus de 9 milliards de francs d'exc\u00e9dents Rachel van Elkan, cheffe de mission du FMI. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [87%] :\r\nOui -il un Fax mes fans abreuve Kent, nous avons parl\u00e9 avec un certain nombre de cantons qui avaient besoin d'investir, mais qui en \u00e9taient emp\u00each\u00e9s par leur frein \u00e0 l'endettement, grosse de Ta\u00efwan en et bon, ils ne sont donc pas en mesure d'investir dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou encore les routes alors que les besoins sont l\u00e0, le probl\u00e8me vient peut-\u00eatre du fait que les ressources ne sont pas allou\u00e9es correctement europ\u00e9enne oui \u00e0 recr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [95%] :\r\nMais pour le chef de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, le FMI sous estime le niveau des investissements publics les d\u00e9penses dans les secteurs \u00e9voqu\u00e9s par Rachel van Elkan, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation ou encore les transports ont fortement augment\u00e9 aux yeux de Serge Gaillard, avec des emplois \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [93%] :\r\nSi vous prenez les places de travail qu'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans la sant\u00e9, le social et l'\u00c9tat en disant : ce sont 200000 places de travail qu'on a cr\u00e9\u00e9, par contre, on a perdu \u00e0 peu pr\u00e8s 60000 dans l'industrie et le tourisme, veut dire que nous, ce qu'on doit faire attention, c'est que le frein, on ne devient pas encore plus cher et que c'est tr\u00e8s important, la politique de la Banque nationale de stabiliser le cours de change pour pas encore plus affaiblir l'\u00e9conomie suisse et d'autre part, je pense que l'\u00c9tat est d\u00e9j\u00e0 assez actif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nCe sont donc les d\u00e9penses pour ma\u00eetriser le franc fort, qui sont d\u00e9terminantes, aux yeux du chef des finances Serge Gaillard, qui estime que la conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas avare comme le sugg\u00e8re le FMI, mais au contraire g\u00e9n\u00e9reuse avec ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [96%] :\r\nNovartis risque un proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant suisse de la Pharma a bien organis\u00e9 un vaste syst\u00e8me de pots-de-vin destin\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins selon un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain en contrepartie Novartis exigeait que ces professionnels de la sant\u00e9 prescrivent ces m\u00e9dicaments si l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 B\u00e2le ne signe aucun accord \u00e0 l'amiable, l'affaire sera port\u00e9e devant les tribunaux et voici un projet in\u00e9dit dans le canton de Neuch\u00e2tel depuis la rentr\u00e9e derni\u00e8re, une douzaine d'\u00e9l\u00e8ves de la derni\u00e8re ann\u00e9e obligatoire du Coll\u00e8ge des forges \u00e0 La Chaux-de-Fonds sont regroup\u00e9s dans une classe sp\u00e9ciale baptis\u00e9e T E plus objectif, \u00e9viter le d\u00e9crochage scolaire et assurer la transition vers le monde professionnel, gr\u00e2ce au soutien de l'assurance- invalidit\u00e9 Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [95%] :\r\nIls sont une douzaine d'\u00e9l\u00e8ves, tous \u00e2g\u00e9s entre 15 et 17 ans et durant leur derni\u00e8re ann\u00e9e scolaire, ils pr\u00e9parent leur avenir professionnel gr\u00e2ce au coaching continu d'une ma\u00eetresse socio- professionnels Carolina pense avoir augment\u00e9 ses chances de devenir un jour assistante en soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [87%] :\r\nJ'ai, je sens que j'ai appris des trucs, je ressens moi en fait, il faut toujours avoir confiance m\u00eame si y a pas tout \u00e0 fait, toute la confiance, mais il faut comm\u00e9morer renover avoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:38) [96%] :\r\nLa confiance en soi, ma\u00eetre mot dans cette salle de classe, elle est doubl\u00e9e d'un atelier o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves acqui\u00e8rent des comp\u00e9tences manuelles il m\u00e8ne aussi \u00e0 bien des projets en ext\u00e9rieur, de la construction de murs dans le Chasseral au jardinage en MMS, une d\u00e9marche qui r\u00e9jouit le conseiller communal chaux-de-fonnier Th\u00e9o Bregnard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [92%] :\r\nIl faut se rendent compte que certains \u00e9l\u00e8ves n'arrivent pas \u00e0 rentrer dans des classes r\u00e9guli\u00e8res et qu'il s'agit vraiment de leur proposer des moyens de s'int\u00e9grer dans le march\u00e9 professionnel peut se retrouver plus tard \u00e0 la vie ou \u00e0 l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [95%] :\r\nL'assurance- invalidit\u00e9 prend en charge le co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette structure par rapport \u00e0 une classe traditionnelle parmi les 12 \u00e9l\u00e8ves du projet pilote de jeunes ont trouv\u00e9 une place d'apprentissage pour l'Automne, mais pour Alexandre Augsburger, directeur adjoint du Coll\u00e8ge, l'objectif n'est pas que quantitatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [91%] :\r\nIl faut, on est content d\u00e9j\u00e0 d'avoir mobilis\u00e9 un certain nombre de jeunes tr\u00e8s anxieux, tr\u00e8s en retrait, donc ces jeunes l\u00e0 entrevoir une porte de sortie, c'est vraiment \u00e7a qu'on souhaitait, donc on n'a pas des jeunes qui se d\u00e9scolaris\u00e9s, qui sont dans une spirale de rupture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [96%] :\r\nPas question de baisser les bras, par exemple pour Addis 16 ans cette classe lui permet de clarifier son projet d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [87%] :\r\nJ'aimerais faire un apprentissage puis il faut que j'aurai r\u00e9ussi ce CFC, aller dans l'\u00e9cole de police. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [97%] :\r\nEt d\u00e8s septembre prochain, d'autres \u00e9l\u00e8ves devraient retrouver espoir ce type de classe pourrait \u00eatre \u00e9tendu au reste du canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nLe parlement britannique, toujours dans l'impasse sur la question du Brexit, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May et le temps file Bruxelles a accord\u00e9 \u00e0 Londres un d\u00e9lai jusqu'au 12 avril soit dans 10 jours pour trouver une solution de nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi mais, selon le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Guy Verhofstadt, une s\u00e9paration sans accord est devenue presque in\u00e9vitable et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [94%] :\r\nPression de la rue manifestement finit par payer en Alg\u00e9rie : Abdelaziz Bouteflika va d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [98%] :\r\nLa pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique l'a annonc\u00e9 hier soir le chef de l'\u00e9tat quittera le pouvoir avant la fin de son mandat qui expire le 28 avril et d'ici l\u00e0 Mahrez Rabia, le pays doit s'attendre \u00e0 des changements importants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [93%] :\r\nC'est \u00e0 travers un communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence que l'information est tomb\u00e9e Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionnera avant le 28 avril prochain, date de la fin de son mandat \u00e9lectif, il est \u00e9galement \u00e9crit qu'il devrait prendre d'importantes mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions durant la p\u00e9riode de transition \u00e0 l'heure actuelle, le d\u00e9cryptage de ce communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence n'est compos\u00e9 que de suppositions mais des certitudes existe, des changements sont attendus \u00e0 la t\u00eate de plusieurs institutions, notamment la banque d'Alg\u00e9rie, les m\u00e9dias publics et le S\u00e9nat, car le pr\u00e9sident du S\u00e9nat et l'homme qui, selon la Constitution devrait diriger le pays durant la p\u00e9riode de transition, or, Abdelkader Bensalah et tr\u00e8s contest\u00e9 par la rue, il est m\u00eame qualifi\u00e9 d'homme ou du pouvoir, l'autre certitude est qu'un compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre le cercle pr\u00e9sidentiel et l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e alg\u00e9rienne pour une sortie de crise dans le respect de cette constitution, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par les multiples modifications subies durant le r\u00e8gne Bouteflika Mahrez Rabia pour rtsinfo Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [96%] :\r\nLa Cour supr\u00eame du venezuela veut lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido, la juridiction n'a fait la demande \u00e0 l'assembl\u00e9e constituante compos\u00e9e exclusivement de partisans du pr\u00e9sident Nicolas Madore au motif invoqu\u00e9 : Juan Guaido a viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire pour partir en mini- tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, fin f\u00e9vrier, c'\u00e9tait peu apr\u00e8s son auto- proclamation comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par int\u00e9rim l'opposant appelle \u00e0 l'organisation de nouvelles \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [98%] :\r\nL'ambassade du Br\u00e9sil en Isra\u00ebl d\u00e9m\u00e9nagera finalement \u00e0 J\u00e9rusalem en 2022. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro en voyage en Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 demain, a d\u00e9cid\u00e9 de repousser cette mesure, qui faisait partie de ses promesses de campagne, et c'est l'agrobusiness lance ses principaux alli\u00e9s qui l'a convaincu, selon le lobby agroalimentaire cette d\u00e9cision essentiellement religieuse impliquera de lourdes pertes p\u00e9cuniaires pour le Br\u00e9sil, les explications d'Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:23) [92%] :\r\nLe voyage de Jair Bolsonaro en Isra\u00ebl, avait pour but de satisfaire sa base \u00e9lectorale, surtout compos\u00e9e de chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques pour eux, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl est fondamentale \u00e0 cause d'une interpr\u00e9tation de la Bible, les \u00e9vang\u00e9liques pente \u00e9gotiste en particulier qui sont les plus nombreux au Br\u00e9sil croit au retour de J\u00e9sus sur terre si les juifs font de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, ils n'ont g\u00e9n\u00e9ralement aucune id\u00e9e de la question palestinienne et ignorent \u00e0 peu pr\u00e8s tout du conflit dans la r\u00e9gion, mais veulent que l'ambassade br\u00e9silienne soit \u00e0 J\u00e9rusalem, mais Bolsonaro est aussi alli\u00e9 \u00e0 l'agrobusiness et le Br\u00e9sil est le 1er exportateur mondial de viande halal pour le boeuf et la volaille et ce secteur ne veut pas d'un d\u00e9m\u00e9nagement de l'ambassade car les pays arabes ont d\u00e9j\u00e0 promis des repr\u00e9sailles commerciales Anne Vigna rtsinfo, Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [96%] :\r\nCarlos Ghosn aurait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des paiement suspects lorsqu'il \u00e9tait encore le patron de Renault, le constructeur automobile fran\u00e7ais a signal\u00e9 \u00e0 la justice des versement de plusieurs millions d'euros, selon l'AFP, ils \u00e9taient apparemment destin\u00e9s \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui distribue les v\u00e9hicules du groupe Renault \u00e0 Oman ces possibles irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'enqu\u00eate interne que Renault a lanc\u00e9 apr\u00e8s l'arrestation de Carlos Gone au Japon, en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, le parquet de Nanterre enqu\u00eate \u00e9galement sur le financement du mariage de l'ancien PDG de Renault, au ch\u00e2teau de Versailles, en octobre 2016, les mus\u00e9es britanniques font la part belle aux femmes cette ann\u00e9e elles seront notamment \u00e0 l'honneur \u00e0 partir du 22 avril \u00e0 la t\u00eate Britain de Londres une exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux femmes artistes qui ont marqu\u00e9 la sc\u00e8ne culturelle contemporaine britannique ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es sixties, c'est le titre de cet \u00e9v\u00e9nement sera une Exposition gratuite est visible pendant un an, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [89%] :\r\nM\u00eame si les artistes femmes sont de plus en plus pr\u00e9sents dans les expositions, elles sont encore nettement sous- repr\u00e9sent\u00e9es, la t\u00eate Britten, tente de corriger ce d\u00e9s\u00e9quilibre en proposant une relecture 100 pourcent f\u00e9minine de l'art britannique de 1960 \u00e0 aujourd'hui, les visiteurs pourront d\u00e9couvrir une soixantaine d'Oeuvres de femmes qui se sont distingu\u00e9s, aussi bien dans les domaines de la peinture, la sculpture, la photographie et le film de Mona Hatoum Asahara loquace en passant par Bouygues, Elie, une trentaine d'artistes femmes seront \u00e0 l'honneur sur les autres sites de la t\u00eate diverses cr\u00e9atrice seront aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9s cette ann\u00e9e il y aura notamment la t\u00eate moderne, une r\u00e9trospective en novembre de Dora Maar, artiste fran\u00e7aise, connu pour ses clich\u00e9s surr\u00e9alistes dont la carri\u00e8re fut longtemps \u00e9clips\u00e9 par son amant Picasso participant d'une volont\u00e9 affirm\u00e9e de montrer plus d'Oeuvres de femmes artistes Maria Balshaw, la premi\u00e8re femme, directrice de la t\u00eate, esp\u00e8rent qu'\u00e0 terme cette discrimination positive ne sera plus n\u00e9cessaire dans les mus\u00e9es, Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [96%] :\r\nLe canton et la Ville de Gen\u00e8ve s'attaque \u00e0 la violence dans le football amateur, une charte va \u00eatre \u00e9labor\u00e9e avec l'ensemble des acteurs du domaine en cas de violation des sanctions seront appliqu\u00e9es par exemple l'exclusion temporaire d'une \u00e9quipe, la police fera \u00e9galement plus de pr\u00e9vention en amont des rencontres \u00e0 risque et les entra\u00eeneurs pourront se former \u00e0 la m\u00e9diation, les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre ces mesures apr\u00e8s 2 incidents graves l'an dernier une rixe entre joueurs et spectateurs puis l'agression d'un arbitre et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [91%] :\r\nPuis, hockey sur glace pour terminer votre journal Marielle Savoie le HC Bienne \u00e0 l'occasion ce soir de faire un pas vers la finale du championnat suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [90%] :\r\nL'\u00e9quipe sur Londres les z\u00e9landaise m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 une face \u00e0 Berne, mais reste sur une nette d\u00e9faite 6 \u00e0 2 dans la capitale de quoi rappeler aux Biennois de mauvais souvenirs, l'an dernier ils \u00e9taient bien parti pour se qualifier avant de craquer contre Lugano mais l'attaquant John Fuchs, l'affirme : son \u00e9quipe a retenu la le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:57) [88%] :\r\nOn apprend de nos on apprend l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on ne va pas jouer \u00e0 100 pour 100, nos capacit\u00e9s mais \u00e0 110 pourcent pour gagner ces matches compte quand il met autant d'intensit\u00e9, c'est des joueurs comme nous, ils sont d\u00e9sagr\u00e9ables aussi donc c'est : c'est \u00e0 nous de les presser et il y a une grosse marge d'am\u00e9lioration et \u00e0 nous de faire en sorte d'am\u00e9liorer sa mardi disiez avant pousser vous apprenez de vos erreurs c'est quoi les erreurs, justement, qu'est-ce que vous avez appris en g\u00e9n\u00e9ral par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est beaucoup dans la t\u00eate, je pense qu'on a \u00e9norm\u00e9ment appris de de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est, c'est une d\u00e9faite, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, m\u00eame la s\u00e9rie contre Ambri \u00e0 2 0 on a eu des matchs serr\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 toujours \u00e9vident c'est s\u00fbr que de 0, comme on dit aussi dans un match, c'est un des pires scores, on a un match \u00e0 la maison donc a rien de mieux pour se relancer jouer gros sur ce match l\u00e0, on joue gros sur ce match pour met les pendules \u00e0 0 dans nos t\u00eates, on repart de d'un 0 0 dans la s\u00e9rie et on veut absolument gagner le prochain match. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [93%] :\r\nBienne Bern, un match \u00e0 suivre sur RTS deux et dans l'autre demi- finale Lausanne re\u00e7oit Zoug que les Vaudois sont men\u00e9s 2 victoires \u00e0 une. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:54:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40BAD5C2-1081-4236-80B2-03CD74DF37C4", "internalArchiveId": "40BAD5C2-1081-4236-80B2-03CD74DF37C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;MAHREZ RABIA;Rabia, Mahrez ;Chadly Boufarwa, analyste politique;David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/ENQUETE 100 JOURS VIOLA AMHERD)  Camille Degott, direct studio Palais F\u00e9d\u00e9ral\r\nAvions de combat, femme pilote d'un F/A 18, RUAG, notes de frais d'officiers !\r\nDes mots, qui r\u00e9sonnent depuis 100 jours autour de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd. \r\nLa valaisanne PDC a pris la t\u00eate du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports, le premier janvier. \r\nCamille Degott, on vous retrouve \u00e0 Berne. \r\nContrairement \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter, pas d'\u00e9v\u00e9nement m\u00e9diatique pour les 100 jours de Viola Amherd. Mais c'est tout de m\u00eame l'occasion de faire un bilan... qu'est-ce qui se dit sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ?\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le bilan est bon pour Viola Amherd. \r\nLes parlementaires \u00e9voquent une politicienne qui semble avoir trouv\u00e9 sa place... dans un d\u00e9partement qu'on lui a impos\u00e9. Mais elle montre qu'elle est pr\u00eate \u00e0 s'approprier les dossiers... avec une approche que certains qualifient de \"rafraichissante\". En commission, Viola Amherd a su se montrer adroite et d\u00e9cid\u00e9e, tout en restant modeste.\r\n*** REALNCE : La modestie Camille, est-ce que c'est vraiment un atout en politique ?\r\nC'est vrai que certains trouvent la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral effac\u00e9e, c'est le cas d'un parlementaire UDC. \r\nMais ce c\u00f4t\u00e9 \"souris grise\", on imagine qu'il peut r\u00e9jouir hors du PDC.\r\nCar si la tr\u00e8s charismatique Doris Leuthard n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver le parti de la d\u00e9gringolade, il est difficile d'imaginer Viola Amherd en locomotive \u00e9lectorale pour les \u00e9lections de cet automne.\r\n*** RELANCE : Et aux c\u00f4t\u00e9s de Viola Amherd la discr\u00e8te, il y a la tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e Karin Keller-Sutter...\r\nEt \u00e7a n'aide pas, Viola Amherd souffre de la comparaison avec sa coll\u00e8gue Karin Keller-Sutter, qui a pris ses fonctions avec aisance. \r\nDeux styles, deux d\u00e9partements tr\u00e8s diff\u00e9rents... ce qui n'est pas comparable selon un parlementaire PDC.\r\nEt pourtant, certains sugg\u00e8rent que Viola Amherd est dans l'ombre de la PLR. Tout l'enjeu maintenant pour la valaisanne, c'est d'arriver \u00e0 se faire une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et de disputer \u00e0 Karin Keller-Sutter le r\u00f4le de pivot dans les prises de d\u00e9cision au gouvernement.\r\n*** EXTRO : les pr\u00e9cisions de Camille Degott en direct de Berne...\r\n(Bve Schaffhouse bombardement) Karin Keller-Sutter et l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse qui \u00e9taient hier \u00e0 Schaffhouse pour d\u00e9pos\u00e9 des couronnes de fleurs...\r\n75 ans apr\u00e8s le bombardement de la ville. \r\nLe 1er avril 1944, les forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines avaient largu\u00e9 pr\u00e8s de 400 bombes par erreur.\r\nTuant plus de 40 personnes... \r\nIl s'agit de l'attaque militaire la plus grave men\u00e9e contre la Suisse dans l'histoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(02/ZH UDC PROPOSITIONS DU COMITE DIRECTEUR) *** L'UDC zurichoise mise sur la jeunesse pour se relancer. \r\nIl y a deux semaines, l'UDC premier, parti du canton avait essuy\u00e9 de lourdes pertes aux \u00e9lections...\r\nSon comit\u00e9 directeur a donc propos\u00e9 hier soir de porter Patrick Walder, 31 ans, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale. Alain Arnaud .\r\n  0'56''\r\n*** EXTRO : et les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise sont convoqu\u00e9s ce soir en assembl\u00e9e extraordinaire pour se prononcer sur les propositions du comit\u00e9 directeur. \r\n((Patrick Walder n'a peut-\u00eatre que 31 ans, il en comptabilise d\u00e9j\u00e0 13 au parlement de sa ville D\u00fcbendorf. Dont il dirige la section UDC depuis 5 ans. R\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s dou\u00e9 en politique, il avait \u00e9t\u00e9 victime, il y a deux semaines, du mauvais score de l'UDC, ratant de justesse son entr\u00e9e au parlement cantonal. C'est dire qu'il a du temps \u00e0 consacrer \u00e0 la reconstruction du parti, et \u00e0 sa carri\u00e8re politique, avec l'espoir de gagner en notori\u00e9t\u00e9. Pour autant qu'il r\u00e9ussisse \u00e0 stabiliser la situation, alors que l'UDC zurichoise n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible depuis un quart de si\u00e8cle. Or Patrick Walder ne dit pas encore comment il entend s'y prendre. Mais il sera flanqu\u00e9 \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de vieux briscards, notamment Toni Bortoluzzi, l'ancien conseiller national, . et b\u00e9n\u00e9ficiera du soutien de Christoph Blocher, l'homme \u00e0 qui le parti doit sa grandeur. Blocher qui a choisi Walder, et qui sans doute voit en lui l'espoir d'un air de renouveau capable peut-\u00eatre de r\u00e9veiller les \u00e9lecteurs UDC. ))\r\n(Bve Fiscalit\u00e9 Valais) Le Valais poursuit sur sa lanc\u00e9e... \r\nAvec de nouveau r\u00e9sultats positif pour les comptes 2018.\r\nIls affichent des rentr\u00e9es de 3 milliards 790 millions de francs... \r\nSoit de pr\u00e9s de 9 millions de francs sup\u00e9rieures aux charges. \r\nNotamment gr\u00e2ce \u00e0 la distribution du b\u00e9n\u00e9fice de la Banque nationale suisse... \r\nLa situation s'explique aussi notamment par une augmentation du nombre de contribuables, et des revenus moyens en hausse...\r\nLa croissance \u00e9conomique du canton a \u00e9galement permis aux entreprises de r\u00e9aliser une ann\u00e9e 2018 positive et \u00e0 l'Etat de s'enrichir.\r\nDe quoi cr\u00e9er ou alimenter diff\u00e9rents fonds de r\u00e9serve ou provisions.\r\n(12/NOVARTIS JUSTICE USA) *** Aux Etats-Unis, Novartis risque de se retrouver devant les tribunaux pour une affaire de m\u00e9decins corrompus. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois est accus\u00e9 d'avoir fait perdre au gouvernement am\u00e9ricain des millions de dollars. \r\nUn affaire Rapha\u00ebl Grand qui a d\u00e9but\u00e9 en 2011...\r\n 1'22''\r\n((Le juge de la cour f\u00e9dral de manbhatan d\u00e9crit un vaste syst\u00e8me de pot-de-vin. Novartis aurait offert aux m\u00e9decins des avantages pour que ces derniers prescrivent ses m\u00e9dicaments.  Ces pot-de-vin incluent des notes d'honoraire pour des  pseudo conf\u00e9rences  . E tpuis il y'a aussi des repas.. tr\u00e8s hon\u00e9reux.. offerts \u00e0 certains m\u00e9decins. Comme ce diner factur\u00e9s pr\u00e8s de 10 mille dollars pour trois convives..\r\nEntre 2002 et 2011, ce sont aisin des millions de dollars de m\u00e9dicament prescrits psr des m\u00e9decions corrompus qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par le ssyst\u00e8me de sant\u00e9. Le gouvernement am\u00e9rciains r\u00e9clame aujourd'hui des dommages et int\u00e9r\u00eats. Novartis peut d\u00e9cider de sceller le cas \u00e0 l'amiable, moyennerna tun montant cons\u00e9quanbt.. Sinon, le firme b\u00e2loise se retrouvera devant les tribunaux.\r\nCe n'est aps l\u00e9e premi\u00e8re fois d'aillurs que Novartis doit faire face \u00e0 la jsurtice amr\u00e9ciane. En 2010, Novartis avait accept\u00e9 de verser 422 millions de dollars pour mettrre u nterme \u00e0 des accusation de corruption. Le g\u00e9ant de la pharma choisisait encore de d\u00e9bourser 390 milliosn de dollars, en 2015, pour r\u00e9gler un litige impliquant des rabais faits \u00e0 des pharmacies pour qu'elles promeuvent certains traitements. Rg rtsinof WH))\r\n*** EXTRO : Novartis, s'est dit d\u00e9\u00e7ue par la d\u00e9cision de la cour f\u00e9dr\u00e9ael de Manhatan. L'entreprise entend pr\u00e9senter le cas devant la justice car, dit-elle, elle ne croit pas que le gouvernement am\u00e9ricain ait des preuves suffisantes pour appuyer ses plaintes.\r\n(Bve Brexit) Les d\u00e9put\u00e9s britanniques rejettent \u00e0 nouveau toutes les alternatives au plan de Theresa May, la premi\u00e8re ministre... \r\nQuatre options alternatives soumises hier soir au vote, dans une consultation qui n'\u00e9tait qu'indicative.\r\nMalgr\u00e9 ses trois \u00e9checs, Theresa May, n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter son accord de divorce aux d\u00e9put\u00e9s... \r\nElle a convoqu\u00e9 un conseil des ministres exceptionnellement long ce mardi pour discuter la voie \u00e0 suivre.\r\nL'eurod\u00e9put\u00e9 Guy Verhofstadt, r\u00e9f\u00e9rent sur le Brexit au Parlement europ\u00e9en, a lui estim\u00e9 hier soir apr\u00e8s les votes des d\u00e9put\u00e9s qu'un \"Brexit dur devient presque in\u00e9vitable\".\r\n(07/DEMISSION BOUTEFLIKA itv) *** Le pr\u00e9sident de l'Alg\u00e9rie, Abdelaziz Bouteflika, va d\u00e9missionner d'ici au 28 avril.. \r\nLa pr\u00e9sidence l'a annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9...\r\nCette date marquera l'expiration de son quatri\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays, qu'il dirige depuis bient\u00f4t vingt ans.\r\nLes r\u00e9actions de la classe politique restent pour l'instant mitig\u00e9s... \r\nAlors quelle lecture peut on faire de cette annonce ? Ecoutez ce qu'en pense CHADLY BOUFARWA analyste politique...\r\n***  0'53''\r\n(Bve Gr\u00e8ce Macedoine) Le Premier ministre grec Alexis Tsipras est attendu aujourd'hui en Mac\u00e9doine du Nord, pour une visite \"historique\"...\r\nVisite qui met fin \u00e0 une longue querelle des pays voisins apr\u00e9s la conclusion de l'accord sur le changement du nom de l'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine.\r\nAccord sign\u00e9 en juin dernier, approuv\u00e9 en janvier par les parlements des deux pays...\r\nIl a mis fin au veto grec \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 l'Otan et \u00e0 son rapprochement de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Bve Boeing) Boeing doit revoir sa copie ! \r\nL'entreprise avait annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, avoir finalis\u00e9 les modifications de son syst\u00e8me anti-d\u00e9crochage mis en cause apr\u00e9s deux crash en 5 mois.. \r\nMais cela ne suffit pas pour l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation am\u00e9ricaine. \r\n\"La FAA ne va pas approuver le logiciel pour d\u00e9ploiement tant que l'agence n'est pas satisfaite\" de la mise \u00e0 jour qui lui est soumise. \r\nLes Boeing 737 Max restent donc pour le moment clou\u00e9s au sol.\r\n(13/PETROLE AU PLUS BAS itv SUCHET) *** L'offre de p\u00e9trole de l'OPEP (l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole) est tomb\u00e9e au plus bas depuis quatre ans. \r\nUn peu plus de 30 millions de barils par jour, selon une enqu\u00eate de Reuters publi\u00e9e hier.\r\nEn cause: nouveau recul de la production du Venezuela, caus\u00e9 par les sanctions am\u00e9ricaines et par des pannes de courant. \r\nMais pas seulement : l'Arabie saoudite et ses alli\u00e9s du Golfe pr\u00f4neraient des coupes encore plus strictes que celles pr\u00e9vues par l'accord en vigueur depuis le 1er janvier. \r\nEt cette baisse de l'offre n'est pas sans cons\u00e9quence sur les prix \u00e0 la pompe en Suisse. selon David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\n(Bve Renault) Renault a effectu\u00e9 un deuxi\u00e8me signalement \u00e0 la justice fran\u00e7aise concernant Carlos Ghosn. \r\nIls concerne des flux financiers, une dizaine de millions d'euros selon une source proche du dossier, en direction du petit sultanat d'Oman.\r\nRenault qui avait deja signal\u00e9 le financement du mariage de l'ancien patron au ch\u00e2teau de Versailles...\r\n(TF2/LES FEMMES A LA TETE DES MUSEES)  Sylvie Lambelet, direct studio Gen\u00e8ve\r\nLa faible repr\u00e9sentation des femmes dans les postes de direction est souvent point\u00e9e du doigt, que ce soit en politique ou dans les entreprises. \r\nDans les institutions culturelles, des actions sont men\u00e9es pour leur donner plus de visiblit\u00e9, \u00e0 l'image du Festival Archipel, en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui programme 100% de compositrices. \r\nOu de la Tate Britain (prononcer T\u00e9\u00e9\u00e9te Brit\u00e9-\u00ef-ne) \u00e0 Londres, qui a d\u00e9cid\u00e9 pour ses 60 ans de d\u00e9dier son exposition exclusiverment \u00e0 des artistes femmes. \r\nPourtant, Sylvie Lambelet, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, vous avez d\u00e9couvert qu'elles sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes \u00e0 la t\u00eate des mus\u00e9es suisses romands... elles sont m\u00eame majoritaires?\r\nOui c'est le r\u00e9sultat de mes recherches... Comme p\u00e9rim\u00e8tre, j'ai pris tous les mus\u00e9es et centres d'art, qui pr\u00e9sentent plus d'une exposition temporaire par ann\u00e9e... dans le domaine des beaux-arts et des arts appliqu\u00e9s. Il y en a 45 en de Suisse romande... 25 d'entre eux sont dirig\u00e9s par des femmes et 20 sont dirig\u00e9s par des hommes.\r\n*** RELANCE : \u00e7a tort vraiment le cou aux id\u00e9es re\u00e7ues.. qui veulent que les femmes soient encore tr\u00e8s minoritaires \u00e0 la t\u00eate des institutions? \r\nabsolument, c'est une surprise. Cela dit, comme le fait remarquer le sociologue de la culture Olivier Glassey : elles sont moins pr\u00e9sentes dans les grandes institutions des grandes villes, et davantage dans les plus petites structures en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n*** RELANCE : les mus\u00e9es sont une exception culturelle?\r\nNon, dans les arts vivants, on voit qu'il y a une quasi parit\u00e9 en Suisse romande. Parmi les membres de la FRAS, la F\u00e9d\u00e9ration romande des Arts de la sc\u00e8ne qui regroupe 54 th\u00e9\u00e2tres ou centres culturels, sur 65 postes de direction, 29 sont tenus par des femmes. Soit 45% de femmes directrices ou co-directrices.\r\nMais d'autres secteurs culturels sont notoirement moins f\u00e9minins : les cheffes des orchestres symphoniques, par exemple, ne sont encore que quelques une sur cent. Les musiciennes sont aussi largement minoritaires dans le jazz ou les musiques actuelles, comme le rap ou l'\u00e9lectro. Et dans le cin\u00e9ma suisse, une \u00e9tude montre qu'il y a encore quelques ann\u00e9es, 80% des subventions \u00e9taient attribu\u00e9es aux r\u00e9alisateurs.. contre 20 aux r\u00e9alisatrices.\r\n*** RELANCE : ce qui am\u00e8ne certains milieux \u00e0 r\u00e9clamer des quotas ?\r\nDepuis l'\u00e9tude sur le cin\u00e9ma, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a instaur\u00e9 des crit\u00e8res de genre dans l'attribution des subventions. En musique, l'association Helvetiarockt, qui r\u00e9unit les musiciennes de jazz, pop et rock, r\u00e9clame des quotas de programmation : au moins 30% de femmes dans les festivals. Mais la question fait d\u00e9bat...\r\n*** EXTRO : Retrouvez d\u00e8s maintenant un dossier avec chiffres et cartes sur le site rtsculture.\r\n(Bve casa de papel) La troisi\u00e8me saison de la s\u00e9rie espagnole La casa de papel, plus grand succ\u00e8s des s\u00e9ries non-anglophones sur Netflix, sortira le 19 juillet. La nouvelle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans un communiqu\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain du streaming, avec une premi\u00e8re bande-annonce.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-02T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-02T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10317631", "ece-10317599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T06:13:50Z", "webPublicationDate": "2019-04-02T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A2FEBBF-A5B6-4D26-B76A-F82EC3ABF3EF", "internalArchiveId": "8A2FEBBF-A5B6-4D26-B76A-F82EC3ABF3EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  Val\u00e9rie Droux, direct studio Lausanne\r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne presse tr\u00e8s politique ce matin, surtout c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. Il y a notamment deux pr\u00e9sidents de partis en interview.\r\nDans la NZZ, c'est le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, sur les d\u00e9faites successives aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales.\r\nDes d\u00e9faites qui ne provoqueront pas de changements importants; Albert R\u00f6sti reconna\u00eet des erreurs mais en termes de communication; c'est l\u00e0 qu'il faudra agir. Nous devons, dit-il, mieux expliquer ce que signifie, pour la Suisse, un accord-cadre avec Bruxelles, ou les cons\u00e9quences pour l'individu d'une politique climatique selon l'id\u00e9e des verts. \r\nNous sommes un parti, dit-il, qui ne se concentre pas sur les sensibilit\u00e9s actuelles des \u00e9lecteurs, mais sur ce que nous pensons \u00eatre bon pour la Suisse. \r\n***Dans le Blick, c'est le pr\u00e9sident du parti socialiste, qui est en interview.\r\nChristian Levrat est notamment questionn\u00e9 sur les alliances possibles avec les verts lib\u00e9raux. Sur les questions climatiques, c'est possible, dit-il. Mais pour le reste, ils sont trop \u00e0 droite. \r\nLa politique suisse qui verdit...une pleine page dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung ce matin aussi. Est-ce que \u00e7a va durer, se demandent les quotidiens ?\r\nDeux visions de politologues: \r\nPour l'un, le climat est devenu un th\u00e8me \"structurel\", donc pleinemen ancr\u00e9 dans les pr\u00e9occupations; il ne va pas dispara\u00eetre d'ici l'automne.\r\nPour l'autre, il est au contraire \"conjoncturel\", et r\u00e9pond \u00e0 une situation donn\u00e9e, et a du succ\u00e8s parce que les autres th\u00e8mes anxiog\u00e8nes classiques - l'Europe ou la migration - sont en sommeil. Le climat, par ailleurs, est aussi un th\u00e8me trop abstrait pour vraiment jouer avec les tripes des \u00e9lecteurs. \r\nEt justement, ce parlement, cet automne, \u00e0 quoi ressemblera-t-il ? Il n'y pas de formule magique, pour le parlement, \u00e9crit Xavier Alonso dans son \u00e9dito de 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nMais si la pouss\u00e9e des verts et du PS se poursuit, on pourrait s'approcher d'une version int\u00e9ressante de formule magique parlementaire. Avec plus d'\u00e9quilibre, plus d'\u00e9parpillement aussi, qui contraindra les diff\u00e9rentes familles politiques \u00e0 s'unir.  \r\n*** L'aide aux sans-papiers est-elle un acte criminel ? la question pos\u00e9e par le Temps, ce matin.\r\nComme point de d\u00e9part: le cas du pasteur neuch\u00e2telois Norbert Valley. Dans 10 jours, il va contester devant la justice l'amende qu'il a re\u00e7u pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un sans-papier.\r\nIl estime que la loi qui punit le fait de faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal, l'emp\u00eache de vivre son engagement professionnel et pastoral avec coh\u00e9rence. \r\nAu-del\u00e0 de cette histoire m\u00e9diatis\u00e9e, le Temps rappelle que selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017, 872 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es pour des faits similaires. \r\nAmnesty international demande que ce d\u00e9lit ne rel\u00e8ve plus du p\u00e9nal. Ca bouge aussi au parlement: une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour que la loi ne criminalise plus les actes de solidarit\u00e9.\r\nL'article sort aussi des fronti\u00e8res: la l\u00e9gislation europ\u00e9enne pr\u00e9voit une exemption pour assistance humanitaire.\r\n*** Nous allons maintenant entrer dans un monde myst\u00e9rieux: les profondeurs de la billeterie en ligne du Paleo Festival de Nyon...\r\nDemain, d\u00e8s midi, \u00e0 l'heure o\u00f9 transpire le festivalier, la billetterie s'ouvrira. \r\nMais qu'y a-t-il derri\u00e8re le stress et les sueurs froides ?\r\nC'est la C\u00f4te, qui nous fait plonger dans ces arcanes.\r\nLe syst\u00e8me, explique le journal, laisse entrer 30 personnes \u00e0 la seconde. Il suffit ensuite de rester ensuite dans cette file d'attente num\u00e9rique, sans rafra\u00eechir la page.\r\nVeillez cependant \u00e0 v\u00e9rifier vos comptes et mots de passe la veille. \r\nPour \u00e9viter la surcharge du syst\u00e8me, les employ\u00e9s g\u00e8rent les flux, en ouvrant ou fermant les robinets qui dirigent les clients vers la s\u00e9lection de billets, puis vers le paiement. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: une d\u00e9claration d'amour.\r\nLoin, bien loin, des algorithmes et des billetteries en ligne: le latin.\r\nUne d\u00e9claration d'amour - \"Eine Liebeserkl\u00e4rung - qui s'exprime en grand, dans la NZZ; en r\u00e9ponse aux attaques r\u00e9guli\u00e8res dans les programmes scolaires.\r\nLe latin est plus qu'une langue, lit-on. C'est un courant d'air frais pour l'esprit. \r\nAlors oui, le latin - comme le grec - facilite l'apprentissage des autres langues, ouvrent \u00e0 la pens\u00e9e abstraite, logique, \u00e0 une capacit\u00e9 \u00e0 penser autrement. Mais ce n'est pas le principal, dit l'auteur de l'article. \r\nLe latin et le grec sont des miroirs dans lequel sont rassembl\u00e9es de nombreux \u00e9clats de la culture de l'Europe. \r\nLa clart\u00e9 de l'analyse de la nature du pouvoir chez le grec Thucydide; la concision des id\u00e9es chez les romais Cic\u00e9ron ou Salluste. Le comique \u00e9poustouflant d'Aristophane ou de Plaute. \r\nLe latin et le grec ouvrent des fen\u00eatres sur un monde \u00e9trange, loin du n\u00f4tre. Et pourtant, il est familier et pr\u00e9sent.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317606", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10317614", "ece-10317606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T07:55:44Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer \u00e0 la \u00e0 la revue de presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, c'est une presse tr\u00e8s politique ce matin, en tout cas, surtout c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, il a notamment deux pr\u00e9sidents de partis en interview. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nDans la NZZ c'est le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti sur les d\u00e9faites successives aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales des d\u00e9faites qui ne provoqueront pas de changements importants dans le parti, Albert R\u00f6sti, reconna\u00eet des erreurs mais en terme de communication, c'est l\u00e0 qu'il faudra agir, nous devons dit -il mieux expliquer ce que signifie pour la Suisse, un accord-cadre avec Bruxelles ou les cons\u00e9quences pour l'individu d'une politique climatique selon l'id\u00e9e des Verts : nous sommes un parti dit -il qui ne se concentre pas sur les sensibilit\u00e9s actuelles des \u00e9lecteurs, mais sur ce que nous pensons \u00eatre bon pour la Suisse et puis dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [83%] :\r\nBlick, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste, qui est en interview. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nChristian Levrat et notamment questionn\u00e9 sur les alliances possibles avec les Verts, lib\u00e9raux sur les questions climatiques oui c'est possible, dit -il, mais pour le reste, ils sont trop \u00e0 droite, cette politique suisse qui verdit une pleine page dans la revoir et la Luzerner Zeitung ce matin aussi, est ce que \u00e7a va durer, se demandent les quotidiens, 2 visions de politologues, pour l'heure, le climat est devenu un th\u00e8me structurel donc pleinement ancr\u00e9e dans les pr\u00e9occupations, il ne va pas dispara\u00eetre d'ici l'Automne, pour l'autre, il est au contraire conjoncturel et r\u00e9pond \u00e0 une situation donn\u00e9e, et a du succ\u00e8s parce que les autres th\u00e8mes anxiog\u00e8nes classiques, l'Europe ou la migration sont en sommeil, le climat, par ailleurs, est aussi un th\u00e8me trop abstrait pour vraiment jouer avec les tripes des \u00e9lecteurs et justement ce parlement cet Automne, \u00e0 quoi ressemblera -t-il, il n'y a pas de formule magique pour le parlement, \u00e9crit Xavier Alonso dans son \u00e9dito de 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve et c'est dommage, dit -il, mais si la pouss\u00e9e des Verts et du PS se poursuit, on pourrait s'approcher d'une version int\u00e9ressante de formule magique parlementaire avec plus d'\u00e9quilibre, plus d'\u00e9parpillement aussi qui contraindra les diff\u00e9rentes familles politiques \u00e0 s'unir, Fr\u00e9d\u00e9ric justement beaucoup de feuilles vertes qui tombent en Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [82%] :\r\nC'\u00e9tait comme cette \u00e7a vous me coupez la Chine oui Martine country grave, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9dit es folle, faire Madame country grimpe non mais \u00e0 vous \u00eates pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale compte le racisme, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps politicienne \u00e0 Berne et puis avant au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois votre sentiment \u00e0 vous c'est structurel ou c'est conjoncturel, ce ce climat qui est devenu le th\u00e8me incontournable des f\u00e9d\u00e9ral cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [92%] :\r\nBon, je pense qu'il y a des il y a des f\u00eates, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9gradation des des conditions sur la plan\u00e8te, montre qu'effectivement dans un certain nombre de probl\u00e9matiques, la probl\u00e8me le climat est un probl\u00e8me qui va durer en tant que telle, apr\u00e8s est -ce que \u00e7a profite politiquement dans la dur\u00e9e, c'est une autre chose parce qu'une bonne partie des choses d\u00e9pend des lois pour une part, mais surtout du du comportement individuel et les vraies questions qui se posent \u00e0 l'heure actuelle, c'est de savoir dans la dur\u00e9e, ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 accepter en mati\u00e8re de, de, de comportement qui permettent d'am\u00e9liorer un terme d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, en mati\u00e8re de, de, d'utilisation saine de l'\u00e9nergie et \u00e7a c'est une vraie probl\u00e9matique qui est pas toujours \u00e0 r\u00e9gler par des des contraintes mais qui interpelle chaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\n\u00e7a, vous \u00eates une lib\u00e9rale, vous restez une lib\u00e9rale est -ce que votre parti, le le communique de la bonne mani\u00e8re ce ce ce c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral de la vision d'une politique climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [90%] :\r\nBen je pense que ce qui manque peut-\u00eatre, c'est le c'est le le le discours qui devrait accompagner ceux qui souhaitent pas des dispositions l\u00e9gales trop contraignante et qui donc devrait s'avancer aussi dans un discours de de de comportement individuel et d'encouragement \u00e0 la responsabilit\u00e9 et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que \u00e7a manque un peu, on passe \u00e0 un autre, mais moins facile et c'est un comme on attend toujours des des actes politiques, c'est vrai que c'est un discours plus difficile \u00e0 tenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [91%] :\r\nJe les ai autre sujet encore dans la presse ce matin, l'aide aux sans- papiers est -ce que c'est un acte criminel, c'est en tout cas la question que pose le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [95%] :\r\nEt comme point de d\u00e9part, le cas du Pasteur neuch\u00e2telois Norbert Valley dont 10 jours il va contester devant la justice, l'amende qu'il a re\u00e7u pour avoir h\u00e9berg\u00e9 un sans- papiers, il estime que la loi qui punit le fait de faciliter le s\u00e9jour ill\u00e9gal l'emp\u00eache de vivre son engagement professionnel et pastoral avec coh\u00e9rence, au-del\u00e0 de cette histoire m\u00e9diatis\u00e9e le Temps rappelle que selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017 872 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es pour des faits similaires, Amnesty International demande que ce d\u00e9lit ne rel\u00e8ve plus du p\u00e9nal, \u00e7a bouge aussi au Parlement une initiative parlementaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour que la loi ne criminalise plus les actes de solidarit\u00e9 et l'article sort aussi des fronti\u00e8res, la l\u00e9gislation europ\u00e9enne pr\u00e9voit une exemption pour assistance humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [90%] :\r\nOn l'aide aux sans- papiers, c'est un acte criminel Martine Brousse c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [91%] :\r\nJe sais pas, j'ai pas un tribunal mais ce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler, c'est qu'il y a quand m\u00eame un parall\u00e9lisme un petit peu bizarre l\u00e0- dedans parce que vous avez des gens qui occupent des sans- papiers et ceux -l\u00e0 ne sont pas p\u00e9nalement condamn\u00e9, pour l'instant, hein, donc c'est toute la probl\u00e9matique qu'on a vu avec l'op\u00e9ration papyrus et qui, voil\u00e0, et qui mettait en \u00e9vidence la contradiction qu'on a dans toute la Suisse, hein, d'un c\u00f4t\u00e9 de profiter d'un certain nombre de personnes qui n'ont pas de papiers pour s\u00e9journer en Suisse mais qui travaillent pour l'\u00e9conomie domestique et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens qui les emploient, qui les paye pas toujours ce qu'ils devraient les payer non plus donc moi je pense qu'il faut prendre le probl\u00e8me par la et et je pense pas que c'est le but de s'acharner compte ce qui les h\u00e9berge, mais plut\u00f4t de savoir comment on contribue \u00e0 \u00e0 amplifier ce ph\u00e9nom\u00e8ne et \u00e0 faire des op\u00e9rations telles que papyrus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [90%] :\r\nUn sujet probablement moins politique, moins \u00e9thique plus plus l\u00e9ger, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, va pas pour tout le monde, on va entrer dans un monde myst\u00e9rieux, qui est celui de la billetterie en ligne du Paleo Festival de Nyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [95%] :\r\nDemain, d\u00e8s midi, \u00e0 l'heure o\u00f9 transpire le festivalier la billetterie s'ouvrira mais qu'y a -t-il derri\u00e8re le stress et les sueurs froides, h\u00e9 bien c'est la C\u00f4te qui nous fait plonger dans ces arcanes le syst\u00e8me, explique le journal laisse entrer 30 personnes \u00e0 la seconde, il suffit ensuite de rester dans cette file d'attente num\u00e9rique sans rafra\u00eechir la page pr\u00e9cise -t-on veillez cependant \u00e0 v\u00e9rifier vos comptes et mots de passe la veille pour \u00e9viter la surcharge du syst\u00e8me, les employ\u00e9es g\u00e8rent eux les flux en ouvrant ou fermant les robinets si vous voulez, qui dirige les clients vers la s\u00e9lection de billets puis enfin vers le paiement et on termine cette revue de presse avec une d\u00e9claration d'amour oui, loin, bien loin des algorithmes et des billetteries en ligne le latin, une d\u00e9claration d'amour \u00e0 libe cercl\u00e9 qui s'exprime en grand dans la NZZ en r\u00e9ponse aux attaques r\u00e9guli\u00e8res dans les programmes scolaires contre ce fameux latin, le latin, qui est plus qu'une langue, lit -on, c'est un courant d'air frais pour l'esprit, alors oui, le latin comme le grec facilite l'apprentissage des autres langues ouvrent \u00e0 la pens\u00e9e abstraite, logique, a une capacit\u00e9 \u00e0 penser autrement, mais ce n'est pas le principal, dit l'auteur de l'article, le latin et le grec sont des miroirs dans lequel sont rassembl\u00e9s de nombreux \u00e9clats de la culture de l'Europe, la clart\u00e9 de l'analyse de la nature du pouvoir politique chez le grec Thucydide la concision des id\u00e9es chez les Romains, Cic\u00e9ron ou Salluste le comique \u00e9poustouflant d'Aristophane ou de Plaute le latin et le grec ouvrent des fen\u00eatre sur un monde \u00e9trange loin du n\u00f4tre et pourtant il est familier et pr\u00e9sent, on l'a perdu la oui je crois que je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [84%] :\r\nPatrice a aussi perdu Fr\u00e9d\u00e9ric bien qu'on parle de de langue grecque et vous Madame Brundtland ancienne cheffe de l'Instruction publique, \u00e7a vous parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [90%] :\r\nAh totalement, moi j'ai toujours soutenu la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir le latin et le grec et je partage, alors je ne suis incapable de partir dans le lyrisme de l'auteur de l'article, mais en revanche, pense que, pour ce qui concerne la pens\u00e9e pour ce qui concerne la culture, et pour ce que se repr\u00e9sentent le latin notamment que moi, j'ai pu \u00e9tudier, je pense que c'est indispensable, et on devrait \u00eatre valoris\u00e9e et pas le repr\u00e9senter pour comme une langue morte, comme certains le disent, elle n'a rien de morts en l'occurrence, c'est plus difficile \u00e0 le faire accepter aux adolescents, c'est vrai, c'est parce que, regardez \u00e7a d\u00e9pend aussi les les voix qu'ont choisit pour l'enseigner et c'est vrai que c'est un d\u00e9fi pour les enseignants. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D90BB3-6DC7-44FB-9CA5-835FD06E8C4D", "internalArchiveId": "B6D90BB3-6DC7-44FB-9CA5-835FD06E8C4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne   \r\nS.DELEURY  -  DIR ST LSN  -  +41 79 **\r\nJE SUIS LONG - JE COUPERAI - LES RELANCES NE BOUGENT PAS :-)\r\n***Mardi c'est Deleury. Dans votre billet politique, St\u00e9phane Deleury, vous vous attardez aujourd'hui sur une image qui a boulevers\u00e9 la Suisse ce week-end. \r\nVous n'avez pas pu la rater cette image. Elle a fait fureur sur les r\u00e9seau sociaux. Elle a \u00e9t\u00e9 prise vendredi par un certain Manuel Nagel. et si elle \u00e9tait mieux cadr\u00e9e, elle pourrait \u00eatre nomin\u00e9e pour le Swiss Press Photo Awards, avec tout le respect que j'ai pour les vrais pros de l'image. L'agence Keystone a carr\u00e9ment propos\u00e9 300 francs sur Tweeter au photographe amateur pour ses clich\u00e9s. Mais, vous allez me demander, de quelle photo parlez-vous St\u00e9phane. \r\n***De quelle photo parlez-vous St\u00e9phane ?\r\nEt bien de la photo montrant Christoph Blocher sur un char \u00e0 pont surbaiss\u00e9 tir\u00e9 par un tracteur vert sur une prairie d'Amriswil dans le canton Thurgovie. Christoph Blocher, en complet noir, assis sur une botte de paille couverte d'un drap blanc tout droit sorti de l'armoire de la chambre \u00e0 coucher des paysans qui ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9aliser ce transport exceptionnel. Il s'agissait d'\u00e9viter \u00e0 Christoph Blocher de salir ses chausses dans le champ jug\u00e9 trop boueux. En arri\u00e8re-plan de l'image on voit deux choses. l'h\u00e9licopt\u00e8re qui a transport\u00e9 le multi milliardaire Zurichois jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e du directoire de l'UDC suisse. On y voit aussi un enfant haut comme trois pommes qui marche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, goguenard, ignorant probablement tout de la valeur de la marchandise tir\u00e9e par le tracteur vert. Les d\u00e9tracteurs, souvent verts aussi d'ailleurs, ces d\u00e9tracteurs de Blocher n'ont pas manqu\u00e9 de signaler toute la symbolique de cette image : le leader historique du parti du peuple se fait transporter comme un roi. les perfides adversaires soulignant aux passage le paradoxe entre cette image et le discours anti-\u00e9lite si cher \u00e0 l'UDC.\r\n***Bon Christophe Blocher, vous l'avez-dit est un milliardaire. Est-ce si \u00e9tonnant qu'il soit venu en H\u00e9licopt\u00e8re ?\r\nBen non. Ce qui est d\u00e9cevant c'est qu'il est venu avec un petit h\u00e9licopt\u00e8re Taxi de rien du tout. Un Robinson R44 probablement le moins cher des h\u00e9licos quatre places sur le march\u00e9. Avec un bon vieux moteur \u00e0 piston. Sans turbine, \u00e7a fait un peu nouveau riche. Mais bon.  \u00c7a lui a permis d'\u00e9viter 1h30 de route . temps pis pour l'environnent. les Blocher's ne sont visiblement pas pr\u00eat \u00e0 en entrer en gr\u00e8ve pour le climat. Et puis on le sait tous, c'est si difficile de changer les habitudes du quotidien.  Et pourtant, le matin juste avant ce vol en h\u00e9lico, il \u00e9tait occup\u00e9, Christophe Blocher \u00e0 faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de l'UDC Zurichoise humili\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, priv\u00e9e de 9 si\u00e8ges.  Rebelote \u00e0 Lucerne et B\u00e2le campagne il y a deux jours. Tout \u00e7a parce que les Suisses sont plus pr\u00e9occup\u00e9s par le climat que par les migrants. C'est fou \u00e0 quoi tient la politique. \r\n***On est en 2019, ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rales. vous voulez dire que l'UDC est condamn\u00e9e \u00e0 perdre cet automne ?\r\nD\u00e9j\u00e0 qu'ils ont un soleil comme logo. Ca tombe mal. car qui dit soleil dit chaleur, dit r\u00e9chauffement, qui dit r\u00e9chauffement dit Greta, enfin bref.. L'UDC se retrouve priv\u00e9 de ses th\u00e9matiques fortes... mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a va etre comme \u00e7a jusqu'en octobre.  Malgr\u00e9 leurs efforts pour \u00e9viter le sujet, les autres partis devront bien aborder un jour ou l'autre la question de l'Union europ\u00e9enne et de la souverainet\u00e9 de la Suisse. et sur ce th\u00e8me Greta, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'elle touche le puck. Donc on verra bien. une chose est certaine, l'UDC ne va m\u00eame pas essayer le greenwashing \u00e0 la sauce PLR. C'est peine perdue. entre les climato-sceptiques et ceux qui mettent soit la faute sur les migrants soit la faute sur les m\u00e9dias. Sans parler de l'helico.  Pourtant Christoph Blocher pouvait se douter que les Suisses go\u00fbtent assez peu l'usage de l'h\u00e9licoptere par les politiciens. En juin dernier, Johann Schneider Ammann avait d\u00fb affronter un paysan rebelle pr\u00e8s du col du Brunig. l'homme avait l\u00e2ch\u00e9 ses vaches \u00e0 l'endroit o\u00f9 l'h\u00e9lico de l'arm\u00e9e devait venir chercher le ministre apr\u00e8s un forum. rien n'y a fait. JSA a d\u00fb rentrer en voiture \u00e0 cause de cet acte de d\u00e9sob\u00e9issance bovine. Et c'\u00e9tait avant la vague verte.", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317607", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne", "La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne / LME_2019-04-02T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Une excursion de Christoph Blocher \u00e0 la campagne / LME_2019-04-02T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10317617", "ece-10317607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T08:31:46Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est l'heure du billet politique de Stephen de Luri St\u00e9phane vous vous attardez aujourd'hui sur une image qui a boulevers\u00e9, rien que \u00e7a, la Suisse ce week-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nOui, vous n'avez pas pu la rater cette image, elle a \u00e9t\u00e9 prise vendredi par un certain Manuel Nagel et si elle \u00e9tait mieux cadr\u00e9e, h\u00e9 bien, elle pourrait \u00eatre nomin\u00e9e pour le Swiss Press Photo Awards avec tout le respect que j'ai pour les vrais pros de l'image, l'agence Keystone a carr\u00e9ment propos\u00e9 300 francs sur Tweeter au photographe amateur pour ses clich\u00e9s et la romaine, vous allez me demander : mais de quelle photo parlez -vous St\u00e9phane mais de quelle photo parlez -vous St\u00e9phane h\u00e9 bien de la photo montrant Christoph Blocher sur un char \u00e0 pont surbaiss\u00e9 tir\u00e9 par un tracteur Vert sur une prairie d'Amriswil dans le canton de Thurgovie Christoph Blocher en complet noir, assis sur une botte de paille pr\u00e9alablement couverte d'un drap blanc, tout droit sorti de l'armoire de la chambre \u00e0 coucher, des paysans qui ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9aliser ce transport exceptionnel, il s'agissait d'\u00e9viter \u00e0 Christoph Blocher de salir ses chausses dans le Champ, jug\u00e9 un peu trop boueux en arri\u00e8re- plan de l'image, on voit 2 choses : l'h\u00e9licopt\u00e8re qui a transport\u00e9 le multi milliardaire z\u00fcrichois jusqu'\u00e0 l'assembl\u00e9e du directoire de l'UDC suisse, on y voit aussi un enfant haut comme 3 pommes qui marche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, goguenard, ignorant probablement tout du personnage, tir\u00e9e par le tracteur Vert les d\u00e9tracteurs souvent verts aussi d'ailleurs, ces d\u00e9tracteurs de Blocher n'ont pas manqu\u00e9 de signaler toute la symbolique de cette image, le leader historique du Parti du Peuple se fait transporter comme un roi, les perfides adversaires, soulignant au passage le paradoxe entre cette image et le discours anti- \u00e9lite si cher \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nBon, en m\u00eame temps, on le sait, Christoph Blocher il est milliardaire, c'est si \u00e9tonnant que \u00e7a de le voir arriver en h\u00e9lico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nNon, pas vraiment par ce qui est d\u00e9cevant, c'est qu'il est venu avec un petit h\u00e9licopt\u00e8re Taxi de rien du tout, un Robinson R 44 probablement le moins cher des h\u00e9licos quatre places sur le march\u00e9 avec un bon vieux moteur \u00e0 piston sans turbine les sp\u00e9cialistes vous diront que \u00e7a fait un peu nouveau riche, mais bon, \u00e7a lui a permis d'\u00e9viter une heure 30 de route, tant pis pour l'environnement, les Blocher ne sont visiblement pas pr\u00eat \u00e0 entrer en gr\u00e8ve pour le climat et puis on le sait tous, c'est si difficile de changer les habitudes du quotidien et pourtant, pourtant, le matin, juste avant ce vol en h\u00e9lico, Christoph Blocher \u00e9tait occup\u00e9 \u00e0 faire le m\u00e9nage \u00e0 la direction de l'UDC z\u00fcrichois s'direction humili\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales, priv\u00e9e de 9 si\u00e8ges rebelote \u00e0 Lucerne et \u00e0 B\u00e2le- Campagne : il y a 2 jours, tout \u00e7a pourquoi, h\u00e9 bien, parce qu'on l'entendu les Suisses sont plus pr\u00e9occup\u00e9s par le climat que par les migrants, c'est quand m\u00eame fou \u00e0 quoi \u00e7a tient \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [92%] :\r\nMais on est en 2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e9videmment St\u00e9phane, vous voulez dire que l'UDC est condamn\u00e9e \u00e0 perdre cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nOn verra, on ils ont d\u00e9j\u00e0 comme logo un soleil \u00e7a tombe assez mal parce que qui dit soleil dit chaleur qui dit chaleur dit r\u00e9chauffement qui dit r\u00e9chauffement dit Greta Tandberg, enfin bref, l'UDC se retrouve priv\u00e9 de ses th\u00e9matiques fortes mais \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a va \u00eatre comme \u00e7a jusqu'en octobre, malgr\u00e9 leurs efforts pour \u00e9viter le sujet, les autres partis devront bien aborder un jour ou l'autre, la question de l'Union europ\u00e9enne, de la souverainet\u00e9 de la Suisse, et sur ce terme Greta, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'elle touche le peuple, donc on verra bien, une chose est certaine, l'UDC ne va m\u00eame pas essayer le greenwashing \u00e0 la sauce PLR c'est peine perdue entre les climato-sceptiques qui la composent et ceux qui mettent soit la faute sur les migrants soit la faute sur les m\u00e9dias, sans parler de l'h\u00e9lico pourtant Christoph Blocher pouvait se douter que les Suisses go\u00fbtent assez peu \u00e0 l'usage de l'h\u00e9licopt\u00e8re par les politiciens en juin dernier, Johann Schneider- Ammann avait d\u00fb affronter un paysan rebelle, c'\u00e9tait pr\u00e8s du col du Bruenig, l'homme avait l\u00e2ch\u00e9 ses vaches \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 l'h\u00e9lico de l'arm\u00e9e devait venir chercher le ministre apr\u00e8s un forum, rien n'y a fait un malgr\u00e9 les les la n\u00e9gociation JSA a d\u00fb rentrer en voiture \u00e0 cause de cet acte de d\u00e9sob\u00e9issance bovine et c'\u00e9tait bien avant la vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury pour le billet politique, il a bien fait rire Martine Brunschwig-Graf UDC, elle devient un peu un alli\u00e9 encombrant pour votre parti, on l'a vu \u00e0 Z\u00fcrich, on la vu dans le canton de Vaud c'est compliqu\u00e9 les alliances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [88%] :\r\nPour le PLR, c'est toujours compliqu\u00e9 les alliances quand on partage simple, peu d'chose ou en tout cas, o\u00f9 on ne partage pas certaines choses essentielles et dans le cas de l'UDC, on partage pas certaines choses essentielles, m\u00eame si sur le plan \u00e9conomique, il y a des bo\u00eetes semblables mais c'est vrai, mais donc les fils arr\u00eat\u00e9s ben moi j'ai jamais \u00e9t\u00e9 une fan des d\u00e9saccords avec l'UDC donc vous posez la question \u00e0 la mauvaise personne, pas celle d'arr\u00eater mais c'est celle de se poser la question de savoir qu'est -ce qu'on d\u00e9fend ensemble quand on part dans une \u00e9lection est ce qu'on voit alors assez syst\u00e9matiquement, c'est que dans les gouvernements cantonaux et notamment dans les nos gouvernements cantonaux en Suisse romande, le MDC est \u00e0 la peine, et probablement aussi parce que les les les valeurs qui qu'ne repr\u00e9sente pas, et elle le fait qu'il soit rejette contre la population \u00e9trang\u00e8re etc c'est pas D les valeurs qui sont partag\u00e9s majoritairement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T06:53:49Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "internalArchiveId": "99E8F55B-DA1C-4424-8779-36C1CC98B78F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : billette;Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4 racc /ELECTIONS ISTANBUL L'OPPOSITION EN T\u00caTE)  Le parti au pouvoir en Turquie... est bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul\r\nLa plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans... \r\nEt apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins de vote... le candidat du parti d'opposition CHP.. Ekrem Ima-mo-lou est toujours en t\u00eate\r\nIl a 25 000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP... la formation du pr\u00e9sident Recep Tayup Erdoan\r\nAlors... quelle est l'ambiance... dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier?\r\nLe reportage de notre correspondant Alexandre Billette\r\n 1'42''\r\n((Personne ne semblait vraiment y croire et pourtant, Ekrem Imamoglu semble sur le point de remporter son pari : arracher la grande municipalit\u00e9 d'Istanbul aux mains de l'AKP. Ag\u00e9 de 49 ans, la voix grave, de petites lunettes carr\u00e9s sur le nez, jusqu'\u00e0 maintenant il \u00e9tait maire d'un arrondissement de la p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 l'ouest d'Istanbul. A Beylikd\u00fcz\u00fc, une banlieue de grandes tours r\u00e9sidentielles derri\u00e8re l'a\u00e9roport Atat\u00fcrk. Ici dans ce quartier favorable au CHP on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens administr\u00e9s :\r\nHOMME1\r\nIl est tr\u00e8s actif, et tr\u00e8s serviable. Nous, on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus. Mais il faut que les choses changent un peu ! Et Imamoglu (IMA-MO-LOU), il est jeune, il est actif.\r\nBILLETTE\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesse, lui aussi a vot\u00e9 pour le candidat de l'opposition :\r\nHOMME2\r\nEn fait, le changement c'est une bonne chose. Je pense qu'on peut tenter Ekrem Imamoglu (IMA-MO-LOU) pour Istanbul.\r\nBILLETTE\r\nIci la victoire probable de l'opposition est bien re\u00e7ue, 56 % des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP. Et 40 % pour l'AKP, dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti. Cet homme lui, a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, l'ancien premier ministre, candidat du parti du pr\u00e9sident turc. Il soutient l'AKP surtout en raison des actions de Recep Tayyip Erdogan lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul, en 19nonante quatre :\r\nHOMME3\r\nSi on compare au pass\u00e9, Istanbul est vraiment bien aujourd'hui. On se rappelle bien d'avant, les odeurs d'\u00e9gout, tout \u00e7a. Maintenant, la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e. Et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout.\r\nBILLETTE\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors-micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes que le pouvoir pourrait tenter, surtout si un recomptage est effectu\u00e9 comme le demande l'AKP. Une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir ait laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul. Bref satisfaction, mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc, ou l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e, avant de c\u00e9l\u00e9brer...))\r\n(Bouteflika) **** C'est confirm\u00e9... Abdelazziz Bouteflika va d\u00e9missionner\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat... le 28 avril\r\nIl r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines\r\nAvant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00e9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement des institutions de l'Etat\r\nLa date du d\u00e9part d'Abdelazziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant.\r\n(Brexit) Un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable\r\nC'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en GUy Verhofstadt... \r\nLe parlement britannique aune nouvelle fois \u00e9chou\u00e9... \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May\r\nEt le temps file... Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution... \r\nDe nouveaux vote pourraient avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster.\r\n(03/GE COMITE DIRECTEUR PDC STRATEGIE UDC) **** Le comit\u00e9 directeur du PDC genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente...\r\nR\u00e9uni hier soir... il a d\u00e9cid\u00e9 du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR. \r\nUne rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur... Rapha\u00ebl Leroy\r\n  0'58''\r\n((Le vote final est serr\u00e9: 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions. Une majorit\u00e9 toute relative du Comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme. Fini le PLR et ses casseroles. Place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD. Des partis qui totalisent \u00e0 eux deux, rappelons-le, 2,12% des voix. C'est dire si le pari est os\u00e9 \u00e0 six mois des \u00e9lections. Les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 longs hier soir: une bonne heure et demi. Les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9e. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s, qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux-radicaux. Ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'Entente. Leur ras-le-bol a, semble-t-il, fait mouche. Mais rien ne dit que cette d\u00e9cision d'un soir sera avalis\u00e9e jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti. Le pr\u00e9sident du PLR genevois l'a avertit encore hier: il n'existe pas de demi-alliance. Si le PDC part alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des Etats. Un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas frein\u00e9 le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera ainsi de nombreuses voix \u00e0 gauche.))\r\n(FMI-Suisse) L'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e\r\nC'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le fonds mon\u00e9taire international\r\nLe FMI... comme le secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1%\r\nL'an dernier, la croissance avant atteint 2.5%\r\nLes risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales, et aux incertitudes politiques en Europe...\r\nLe FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse\r\n(TF5/EFFICACITE BOYCOTT HOTELS DE LUXE AU BRUNEI) **** \"Des peines cruelles et inhumaines\": L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei \r\nD\u00e8s demain... la lapidation sera instaur\u00e9e... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'Asie du sud est... en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re\r\nCes derniers jours... l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tells de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei...\r\nUne mesure \u00e0  l'efficacit\u00e9 toute relative... C\u00e9dric Guigon...\r\n  1'28''\r\n((Appeler au boycott c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause... et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi... Americus Reed, professeur de Marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 de Pennsylvanie.\r\nSON 32\r\nLa prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement... chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire, et il y a donc moins de gens pour le faire... Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation... mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux...\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions... \"Brunei est une monarchie et un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois\", \u00e9crit-il dans le magazine Deadline... \r\nFran\u00e7ois Dubuisson, professeur de Droit International \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles le confirme... \r\nSON 20\r\nLe sultanat de Brunei avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia... mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis, jusque-l\u00e0, de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives...))\r\n(11/NEW YORK DECISIONS ENVIRONNEMENTALES) **** L'Etat de New-York prend des mesures embl\u00e9matiques... pour prot\u00e9ger l'environnement\r\nLes parlementaires - majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastique \u00e0 usage unique\r\nEt d\u00e8s 2021... Manhattan a instaurer un p\u00e9age urbain... sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour\r\nC'est une premi\u00e8re aux Etats-Unis... \r\nEt l'objectif est double... Marie Bourreau: il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse pomme... ET de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new-yorkais en piteux \u00e9tat.\r\n 0'53''\r\n((Les \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier. Outre l'interdiction des sacs plastique d'ici au 1 er Mars 2020,  le gouverneur de NY a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park. En 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars, 25 dollars pour un camion. \r\nUn prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050.\r\nLes recettes- environ un milliard de dollars par an- devraient permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new yorkais, l'un des pires au monde. Mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents.dans les quartiers plus populaires du Queens, du Bronx ou du New Jersey o\u00f9  l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres.))\r\n(E-trottinettes) Et pendant ce temps en Suisse... ce sont les trotinettes et autres monocycles \u00e9lectriques... qui pr\u00e9occupent...\r\nLe bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leur conditions de circulation\r\nPour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique... et pour le BPA... \u00e7a ne doit pas changher\r\nIl  invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes. \r\nEt estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route ... mais aussi sur les trottoirs.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-02T06:30:10_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10317628", "ece-10317594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T08:00:16Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoie bonjour Marielle, un beau jour romaine, il s'appelle Ekrem Imamoglu et il est sur le point de devenir maire de la plus grande ville de Turquie, ce candidat de l'opposition a surpris le parti au pouvoir aux \u00e9lections locales d'Istanbul, reportage dans son fief en ouverture de ce journal, oui \u00e0 la rupture avec le PLR, la direction du PDC Genevois est favorable \u00e0 une sortie de l'entente et pr\u00e9f\u00e8re s'allier avec les partis du Centre pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais cette strat\u00e9gie doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la base et puis les automobilistes qui roulent au coeur de Manhattan vont devoir passer la main au porte- monnaie, l'\u00c9tat de New York va instaurer un p\u00e9age pour d\u00e9sengorger la Grande Pomme et pr\u00e9server l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [97%] :\r\nLe parti au pouvoir en Turquie h\u00e9 bien en passe de perdre la mairie d'Istanbul, la plus grande ville turque est sous le contr\u00f4le de partis islamistes depuis 25 ans et apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins de vote, le candidat du parti d'opposition CHP Ekrem Imamoglu est toujours en t\u00eate, il a 25000 voix d'avance sur le candidat de l'AKP, la formation du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, alors quelle est l'ambiance dans l'arrondissement que le probable futur maire d'Istanbul a dirig\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche dernier, le reportage de notre correspondant Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nIci, dans ce quartier favorable au CHP, on ne s'\u00e9tonne pas vraiment de la victoire du candidat de l'opposition qui a une bonne r\u00e9putation aupr\u00e8s de ses anciens amis, Nice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe Croque, il est tr\u00e8s actif et tr\u00e8s serviable, nous on n'est pas de l'AKP, mais on n'est pas du CHP non plus mais il faut que les choses changent un peu Et Imamoglu il est jeune, il est actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [91%] :\r\nUn homme qui \u00e9coutait la conversation s'approche, il acquiesce, lui aussi, \u00e0 voter pour le candidat de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [86%] :\r\nNon, non sans de changement, c'est une bonne chose, je pense qu'on peut tenter Ekrem Mammoth storm pour Istanbul, on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nIci, la victoire probable de l'opposition h\u00e9 bien re\u00e7ue 56 pourcent des habitants du quartier ont vot\u00e9 pour le CHP et 40 pourcent pour la Cup et dont on voit d'ailleurs encore beaucoup de drapeaux aux couleurs orange et bleu du parti cet homme lui a vot\u00e9 pour Binali Yildirim, ancien 1er ministre candidat du parti du pr\u00e9sident turc, il soutient l'AKP, surtout en raison des actions de \u00e9tais hyper doivent lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la mairie d'Istanbul en 1994. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [84%] :\r\nLa Stambo Ath\u00e8nes si on compare au pass\u00e9 Istanbul vraiment bien aujourd'hui les de m\u00eame de la vie de l'rames vont se rappelle bien d'avant les odeurs d'\u00e9gouts tout \u00e7a maintenant la ville a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e et il y a le m\u00e9tro, on ouvre des stations partout les remettre Jean-Arnaud avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [93%] :\r\nParmi les supporters de l'opposition, on \u00e9voque plus facilement hors- micro les inqui\u00e9tudes, celles notamment li\u00e9es \u00e0 des fraudes, que le pouvoir pourrait tenter surtout ici au recomptage est effectu\u00e9, comme le demande l'AKP, une femme s'\u00e9tonne m\u00eame que le parti au pouvoir, et laiss\u00e9 le CHP remporter la mairie d'Istanbul, bref satisfaction mais pas d'excitation ici \u00e0 Beylikd\u00fcz\u00fc o\u00f9 l'on attend surtout de voir la victoire du candidat CHP confirm\u00e9e avant de c\u00e9l\u00e9brer Alexandre Billette rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [94%] :\r\nEt c'est confirm\u00e9, Abdelaziz Bouteflika devrait d\u00e9missionner le pr\u00e9sident alg\u00e9rien s'en ira avant l'expiration de son mandat le 28 avril il r\u00e9pond ainsi \u00e0 la demande des nombreux Alg\u00e9riens qui manifestent depuis des semaines avant de quitter le pouvoir, le chef de l'\u00c9tat prendra des mesures pour assurer la continuit\u00e9 du fonctionnement et des institutions de l'\u00c9tat, la date du d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e pour l'instant un Brexit sans accord est devenu presque in\u00e9vitable, c'est en substance ce qu'a \u00e9crit hier soir sur Twitter, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Guy Verhofstadt, le Parlement britannique a une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9 \u00e0 s'accorder sur une solution de sortie de l'Union europ\u00e9enne, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 hier soir quatre alternatives au trait\u00e9 de sortie propos\u00e9 par Theresa May et le temps file Londres n'a plus que 10 jours pour trouver une solution de nouveaux vote pourrait avoir lieu jeudi \u00e0 Westminster en Suisse, le directeur, le comit\u00e9 directeur du PDC Genevois a valid\u00e9 sa strat\u00e9gie de sortie de l'Entente r\u00e9uni hier soir, il a d\u00e9cid\u00e9, du bout des l\u00e8vres de ne pas partir aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec son alli\u00e9 historique, le PLR, une rupture qui s'est r\u00e9alis\u00e9e dans la douleur, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nLe vote final est serr\u00e9 : 10 voix pour, 7 voix contre et 4 abstentions une majorit\u00e9 toute relative du comit\u00e9 directeur a donc opt\u00e9 pour l'aventurisme, fini le PLR et ses casseroles, place \u00e0 l'alliance au centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD des partis qui totalisent \u00e0 eux 2, rappelons -le, 2012 pourcent des voix, c'est dire si le pari est os\u00e9, \u00e0 6 mois des \u00e9lections, les d\u00e9bats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 long, hier soir, une bonne heure et demie et les prises de parole ont \u00e9t\u00e9 nombreuses dans une ambiance visiblement tr\u00e8s anim\u00e9, plusieurs d\u00e9put\u00e9s qui n'ont pas le droit de vote, ont exprim\u00e9 leur hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs coll\u00e8gues lib\u00e9raux radicaux ils ont milit\u00e9 durement pour une sortie de l'entente, le ras-le-bol a semble -t-il fait mouche mais rien ne dit que cette d\u00e9cision dans soir sera avalis\u00e9 jeudi par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du parti, le pr\u00e9sident du PLR je voil\u00e0, avertit encore hier, il n'existe pas de demi- alliance si le PDC par alors il ne faudra plus compter sur une campagne commune pour le Conseil des \u00c9tats un v\u00e9ritable \u00e9pouvantail qui n'a toutefois pas freiner le comit\u00e9 directeur, s\u00fbr qu'il captera aussi de nombreuses voix \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [96%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse va ralentir cette ann\u00e9e, c'est en tout cas ce que pr\u00e9voit le Fonds mon\u00e9taire International, le FMI comme le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, table sur une progression du produit int\u00e9rieur brut d'un peu plus de 1 pourcent l'an dernier, la croissance avait atteint2,5 pourcent les risques pour l'\u00e9conomie helv\u00e9tique sont li\u00e9s aux tensions commerciales internationales et aux incertitudes politiques en Europe, le FMI craint aussi un choc sur les prix de l'immobilier en Suisse des peines cruelles et inhumaines L'ONU a d\u00e9nonc\u00e9 hier la nouvelle loi du Sultan du Brunei d\u00e8s demain la lapidation sera instaur\u00e9e dans ce petit \u00c9tat p\u00e9trolier d'Asie du Sud-Est, en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re, ces derniers jours, l'acteur am\u00e9ricain George Clooney et le chanteur britannique Elton John ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 au boycott de 9 h\u00f4tels de luxe appartenant au richissime sultan du Brunei une mesure \u00e0 l'efficacit\u00e9 toute relative, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [96%] :\r\nAppel\u00e9 au boycott, c'est convaincre de renoncer \u00e0 un bien ou un service au nom d'une cause, et m\u00eame lorsque l'on est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas facile d'\u00eatre suivi Americus Reed, professeur de marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:01) [88%] :\r\nLa Juve bouffe oui un institut un voyez la prise de conscience, puis la consid\u00e9ration de ce probl\u00e8me, le changement de son comportement, et enfin le renoncement chaque \u00e9tape demande un effort suppl\u00e9mentaire et il y a donc moins de gens pour le faire Big selon un policier \u00e0 un stade les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s sont efficaces pour faire prendre conscience d'une situation mais il est bien plus difficile de pousser les consommateurs \u00e0 interrompre leur vie, \u00e0 moins que le probl\u00e8me soit tr\u00e8s important pour eux, excite oui moyen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [94%] :\r\nGeorge Clooney ne se fait d'ailleurs pas d'illusions : Brunei est une monarchie un boycott n'aura certainement pas grand pouvoir pour changer ses lois, \u00e9crit -il dans le magazine Deadline Fran\u00e7ois Dubuisson, professeur de droit international \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles, abonde dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:46) [88%] :\r\nPour qu'un boycott un effet de contraindre v\u00e9ritable il faut plut\u00f4t que soit endoss\u00e9 par les Nations Unies, avec des sanctions internationales adopt\u00e9es en bonnet difforme par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies par exemple, si on prend le cas de l'Iran, l\u00e0 il est clair que les sanctions \u00e9conomiques prises \u00e0 l'compte de l'Iran par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont eu un impact important sur la possibilit\u00e9 de conclusion d'un accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:06) [96%] :\r\nLe sultanat de Brunei, et avait annonc\u00e9 en 2013 l'introduction progressive de la Charia, mais des questions pratiques et l'opposition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des d\u00e9fenseurs des droits humains aura permis jusque -l\u00e0 de retarder l'\u00e9ch\u00e9ance pour la mise en place des lois les plus r\u00e9pressives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [95%] :\r\nL'\u00e9tat de New-York, prend des mesures embl\u00e9matiques, pour prot\u00e9ger l'environnement, les parlementaires majoritairement d\u00e9mocrates ont vot\u00e9 hier l'interdiction des sacs plastiques \u00e0 usage unique et d\u00e8s 2021 Manhattan va instaurer un p\u00e9age urbain, sur le mod\u00e8le de ce qui se fait \u00e0 Londres, Stockholm ou encore Singapour, c'est une premi\u00e8re aux \u00c9tats-Unis et l'objectif est double : Marie Bourreau, il s'agit de d\u00e9sengorger la Grosse Pomme et de financer la r\u00e9novation d'un m\u00e9tro new- yorkais en piteuse \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [96%] :\r\nLes \u00e9cologistes \u00e9taient \u00e0 la f\u00eate hier, outre l'interdiction des sacs plastiques d'ici au 1er mars 2020, le gouverneur de New York a r\u00e9ussi \u00e0 faire voter l'instauration d'un p\u00e9age dans Manhattan en dessous de Central Park en 2021, les voitures devront s'acquitter d'une taxe de 12 dollars 25 dollars pour un camion un prix dissuasif pour r\u00e9duire la circulation et permettre \u00e0 la ville d'atteindre son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 les recettes environ 1 milliard de dollars par an devrait elle permettre de financer la modernisation du m\u00e9tro new- yorkais, l'un des pires au monde, mais cette d\u00e9cision fait aussi grincer des dents dans les quartiers plus populaires du Queens du Bronx ou du New Jersey, o\u00f9 l'on estime cette mesure discriminatoire pour les travailleurs les plus pauvres, Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [94%] :\r\nEt pendant ce temps, en Suisse, ce sont les trottinettes et autres monocycle \u00e9lectrique qui pr\u00e9occupent le Bureau de pr\u00e9vention des accidents ne veut pas assouplir leurs conditions de circulation pour l'instant, seul un nombre limit\u00e9 d'engins \u00e9lectriques sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler sur la voie publique et pour le BPA, \u00e7a ne doit pas changer, il invoque la s\u00e9curit\u00e9 des pi\u00e9tons et des cyclistes et des cyclistes et estime qu'un assouplissement entra\u00eenerait une augmentation des conflits sur la route, mais aussi sur les trottoirs, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A715CE8-6117-49CB-B0E5-B546438870EF", "internalArchiveId": "6A715CE8-6117-49CB-B0E5-B546438870EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ada Marra candidate au Conseil des Etats aupr\u00e8s du Parti socialiste", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nAda Marra candidate au Conseil des Etats aupr\u00e8s du Parti socialiste  \r\n12h30: Ada Mara \r\nElle l'a confirm\u00e9 ce matin....Ada Marra est candidate \u00e0 la candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats. Mais rien n'est jou\u00e9 car d'autres candidats peuvent encore sortir du bois... \r\nPour l'heure Tania Barril, la conseill\u00e8re nationale socialiste est seule en lice sur la liste PS aux Etats, elle pourrait rejoindre la verte Ad\u00e8le Thorrens sur le ticket de gauche...\r\nAda Marra a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision ce matin sur Facebook. Apr\u00e8s avoir inform\u00e9 ses camarades de section. Dans son communiqu\u00e9, elle met notamment en avant ses 3 l\u00e9gislatures pass\u00e9es au conseil national et sa r\u00e9cente exp\u00e9rience de vice-pr\u00e9sidente du parti. Mais il y a un autre atout qui compte pour cette \u00e9lection: Le facteur femme. Ada Marra viendrait remplacer G\u00e9raldine Savary, en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe et alors que l'\u00e9galit\u00e9 et un th\u00e8me fort de cette campagne. \r\n***Mais d'autres candidats peuvent d\u00e9poser leur candidature jusqu'au 15 avril \r\nEt un nom circule depuis un certain temps. Roger Nordmann, le chef du groupe socialiste. Il ne souhaite pas s'exprimer pour l'instant mais il y a de fortes chances qu'il se lance aussi dans la course, il communiquera ce jeudi. Le parti socialiste vaudois risque donc de devoir trancher entre ces 2 personnalit\u00e9s lors de son congr\u00e8s le 27 avril. Un face \u00e0 face de luxe, entre le chef de groupe face et une vice-pr\u00e9sidente. D'un c\u00f4t\u00e9 une candidate populaire, la mieux \u00e9lue des socialistes aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, mais qui est jug\u00e9e clivante pour certains et tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 gauche. En face, un Roger Nordmann plus temp\u00e9r\u00e9, profil\u00e9 sur les questions europ\u00e9ennes et \u00e9nerg\u00e9tiques qui pourrait ratisser plus large aux yeux de certains.\r\n***Le candidat choisi se retrouvera donc aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Thorens\r\nCe ticket de gauche, qui r\u00eave de regagner les 2 si\u00e8ges aux Etats apr\u00e8s l'\u00e9chec du vert Luc Recordon en 2015. Il aura face \u00e0 lui le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui va rempiler pour conserver son si\u00e8ge. Et peut-\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un UDC. Le nom de Michael Buffat est souvent cit\u00e9. Mais les discussions sont en cours. La droite vaudoise est en effet en pleine remise en question apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de cette alliance.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ada Marra candidate au Conseil des Etats aupr\u00e8s du Parti socialiste / 12H30_2019-04-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.04.2019"], "variantIds": ["ece-10317552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-08T11:34:12Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle a confirm\u00e9 ce matin, Ada Marra est candidate \u00e0 la candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des \u00c9tats, mais rien n'est jou\u00e9, car d'autres candidats peuvent encore sortir du bois, pour l'heure, Tania Barril la conseill\u00e8re nationale socialiste est seule en lice sur la liste PS aux \u00e9tats, elle pourrait rejoindre la verte Ad\u00e8le Torrent sur le ticket de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [96%] :\r\nAda Marra a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision ce matin sur Facebook apr\u00e8s avoir inform\u00e9 ses camarades de section dans son communiqu\u00e9, elle met notamment en avant ses 3 l\u00e9gislatures pass\u00e9es au conseil national et sa r\u00e9cente exp\u00e9rience de vice- pr\u00e9sidente du parti, mais il y a un autre atout qui compte pour cette \u00e9lection, le facteur femme Ada Marra viendrait remplacer G\u00e9raldine Savary en pleine ann\u00e9e f\u00e9ministe et alors que l'\u00e9galit\u00e9 est un th\u00e8me fort de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [96%] :\r\nAlors on le disait, d'autres candidats peuvent encore d\u00e9poser leur candidature jusqu'au 15 avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [94%] :\r\nIl y a un nom circule depuis un certain temps, Roger note Nordmann, le chef du groupe socialiste, il ne souhaite pas s'exprimer pour l'instant, mais il y a de fortes chances qu'il se lance aussi dans la course il communiquera ce jeudi le Parti socialiste Vaudois risque donc de devoir trancher entre ces 2 personnalit\u00e9s lors de son congr\u00e8s, le 27 avril en face \u00e0 face de luxe entre le chef de groupe et une vice- pr\u00e9sidente d'un c\u00f4t\u00e9 une candidate populaire la mieux \u00e9lue des aux socialiste aux derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales mais qui est parfois jug\u00e9e clivante pour certains et tr\u00e8s marqu\u00e9e \u00e0 gauche et en face un Roger Nordmann plus temp\u00e9r\u00e9 profil\u00e9 sur les questions europ\u00e9ennes et \u00e9nerg\u00e9tiques qui pourrait ratisser plus large aux yeux de certains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [83%] :\r\nEt alors, Tania, le candidat choisi est bien se retrouvera donc aux c\u00f4t\u00e9s d'Ad\u00e8le Torrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nUn ticket de gauche qui r\u00eave de regagner les 2 si\u00e8ges aux \u00e9tats apr\u00e8s l'\u00e9chec du Vert Luc Recordon en 2015, il aura face \u00e0 lui le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui va rempiler pour conserver son si\u00e8ge et peut-\u00eatre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un UDC le nom du conseiller national, Michael Buffat, est souvent cit\u00e9, mais les discussions sont en cours, la droite vaudoise est en effet en pleine remise en question apr\u00e8s les \u00e9checs successifs de cette alliance, Sanya barril merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15626C5E-2B3F-4CD0-826A-1016B6168591", "internalArchiveId": "15626C5E-2B3F-4CD0-826A-1016B6168591", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fusil McCul : la d\u00e9bacle de l'UDC lors des \u00e9lections cantonales", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "durationSec": 330, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317834", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Fusil McCul", "Fusil McCul / CALM_2019-04-02T17:30:00_fusil-mccul", "Fusil McCul / CALM_2019-04-02T17:30:00_fusil-mccul"], "variantIds": ["ece-10317845", "ece-10317834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-10T12:49:03Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\nC'est la 2\u00e8me actu fantaisie et bon, il a toujours peur chez les vagues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\n23 si\u00e8ges perdus dans 3 al\u00e9manique, c'est le bilan du mois de mars pour l'UDC lors des \u00e9lections cantonales Azzurri que Lucerne B\u00e2le- Campagne une d\u00e9b\u00e2cle politique pour le 1er parti de Suisse dont l'\u00e9lectorat semble plus que jamais sa menuisier quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une question demeure n\u00e9anmoins oui quand on pense au fusil maculent po\u00e8te et chansonnier Vaudois salue fusil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [77%] :\r\nOui, oui, bon fusil un petit fusil vaincu la ayant bon c'est \u00e0 pr\u00e9sent directe de 2 autres zones tr\u00e8s beau fauteuil dans quel standing ici \u00e0 l'h\u00f4tel des Sainsois servi la Zouzou l'autre jour, j'ai d\u00fb m'occuper du petit-fils de mes voisins sont venus toquer chez moi au fusil que tu t'occuper du petit Jell-O mais avec mais Dieu mais quelle gamme, il a 3 on \u00e9coute partout il est vif, il n'a pas arr\u00eat\u00e9 de me cacher ma casquette de tout l'apr\u00e8s- midi pas compte des tests les homosexuel bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [84%] :\r\nTout va bien pour comment, voil\u00e0 qu'il en faudra peut-\u00eatre un futur lecteur de ce parti qui, en ayant besoin en ce moment, l'UDC fusil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [67%] :\r\n\u00e0 l'UDC lutter lyc\u00e9e sur le cul cul la racl\u00e9e de les jeunes \u00e9quipe de fieff\u00e9s sans moi c'est acquis si\u00e9geant \u00e0 Lucerne, moins 7 \u00e0 B\u00e2leCampagne moi ne fasse Z\u00fcrich ses. \r\nDe l'oeuf, il y a 9 \u00e7a perdu tellement d\u00e9cha\u00een\u00e9, c'est leur propre maison vendue la cambriole Blocher au pouvoir les racheter chez Pfizer n'en tout cas de lutte, l\u00e0 il y a chez Widmer-Schlumpf la pauvre Gers doit tout cas d'avoir quitt\u00e9 le navire, donc \u00e7a coule, m\u00eame si elle est pas sorti d'affaire, niveau sant\u00e9 mais vous avez vu \u00e7a touche, elle, comment la cette cette r\u00e9plique, ce qui est piquant, l\u00e0 il y a Yo, moi j'ai bien connu son p\u00e8re, Donatello Widmer Asloum s'appelait au-del\u00e0, c'\u00e9tait jamais le dernier que qu'il s'agissait de se piquer la Russie 6 \u00e9poque des gla\u00e7ons, les morts, dont 8 ans si si, c'est tr\u00e8s anglais 4 aussi fait peau neuve, spectacle disons m\u00eame 56 mais le mais quel pauvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [76%] :\r\nOK OK Focus fusil Focus et comment tu explique cet \u00e9chec cuisant du 1\u00e8re partie de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [78%] :\r\n1er parti de 6 points mais pas du tout juste Gu\u00e9ricolas citron Majlis Topaze fenestration je vous dimanche et son 1er parti d'un Suisse, ils se comportent comme s'il perdait tout le temps qui M6, donc on va, on n'a pas Jazz, personne ne nous aime et tout \u00e7a fait 20 ans que tout le monde vote pour la presse, mais, mais, \u00e0 vouloir \u00eatre d'opposition toutounette majoritaire, mais on finit pas s'opposer \u00e0 eux- m\u00eames, c'est ce et serpent \u00e0 sornettes du svp svp svp, s'il vous pla\u00eet, fermer le clapet, moi j'ai vot\u00e9 pour moi j'ai pas honte de le dire, Samuel Schmidt \u00e9tait le parrain de mon parrain Tancr\u00e8de pourrait -il s'appeler de Port-Gentil animaux animalerie, il a fait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral admirable, qui d\u00e9fendait encore les valeurs de la grande Helv\u00e9tie se dit ce proche du peuple, c'est les amis des multinationales et des formats se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [81%] :\r\nMe ne se font pas poche oui, oui, oui, mais pourtant Albert, pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de l'UDC a annonc\u00e9 ne rien vouloir modifier dans la ligne actuelle en partie malgr\u00e9 les \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [72%] :\r\nA Rushdie va bient\u00f4t s'club soit potable est pass\u00e9 sur la racl\u00e9e Pablo Blocher les autres corniche en z\u00fcrichoises avait vu une belle f\u00eate automnale toute la direction d\u00e9\u00e7u Z\u00fcrich d\u00e9missionne Demission, Demission m\u00e9faits \u00e0 ceux de la viande grisonne celle ayatollahs Ben Blocher cach\u00e9 derri\u00e8re la chaudi\u00e8re, donc on a quand m\u00eame, on l'aime pas, mercredi donc 25 qui gagne tout, faut pas le d\u00e9cevoir, sinon vous coupe la t\u00eate, mais cache visage cache Guy fichu ce Houdja mais vous avez vu Cullimore mauvais avec aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [84%] :\r\nD'un non non non non non non, je te coupe fusil juste maintenant avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui arrive, tu la vois comment pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [75%] :\r\nC'est pas tout et que les \u00e9lections, oui, c'est ce que je viens de lire et puis tr\u00e8s tr\u00e8s belle Rialto, Tony se ramasser a\u00efe est -ce. \r\nC'est la police, moi je veux pas voter pouvoir moi je, comprenez les pauvres gens vont en fonction de ce qui les effraie, or les \u00e9trangers, \u00e7a ne le plus pas ou \u00e0 pr\u00e9sent bien moins peur que le climat 2 ici, mais qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre une chose qui pourrait faire plaisir aux \u00e9lecteurs de l'UDC d\u00e9\u00e7us de l'ind\u00e9cence de leur DS si vous voulez, je vous voulais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [71%] :\r\nCameroun et donc tr\u00e8s po\u00e8tes aujourd'hui juste notre fusil jouer mais bien s\u00fbr, tu peut la jouer Macerata guitare et tu installes tu nous fais ta chanson avec plaisir compte chaque semaine, non, non, oui, oui, non, alors c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [55%] :\r\nAllo train 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [60%] :\r\nDonc, pas une goutte d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [75%] :\r\nCeux qui appr\u00e9cient les bourrins, ne perdez pas espoir ou la peur est toujours en politique, elle est simplement aux mains des valeurs de vous bah, en ce moment m\u00eame vot\u00e9 craintifs qu'moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T15:48:00Z", "program": {"href": "/programs/3192AFE4-9347-4D39-9D36-6E7C28966262", "id": "3192AFE4-9347-4D39-9D36-6E7C28966262", "name": "Fusil McCul"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3AE47DF-4DB1-4B5E-AC35-144943344D00", "internalArchiveId": "D3AE47DF-4DB1-4B5E-AC35-144943344D00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste, qui pr\u00e9sente sa candidature pour succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Sa candidature ne faisait quasiment aucun doute, elle est maintenant officielle, la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra veut succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des Etats. Elle l'a annonc\u00e9 \u00e0 sa section puis via Facebook ce matin. Une candidature \u00e0 la candidature. Car rien n'est encore jou\u00e9. Jusqu'au 15 avril les candidatures sont ouvertes et il se murmure que Roger Nordmann, le chef de groupe devrait lui aussi se lancer...\r\nAda Marra Bonsoir,\r\n-Vous avez fait durer le suspense... mais le doute n'\u00e9tait quasiment pas permis. Vous \u00eatiez tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste, maintenant c'est officiel. Apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures au national, vous voulez changer d'air... \r\n-Vous \u00eates depuis peu vice-pr\u00e9sidente du parti, nous visez maintenant le conseil des Etats.  Vous \u00eates un peu gourmande non ?\r\n(Il ne faut pas laisser la place \u00e0 d'autres pour ces postes prestigieux...?)\r\n-Le chef de groupe, Roger Nordmann devrait lui aussi se lancer. Il communiquera jeudi sa d\u00e9cision. Vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 vous mettre d'accord en amont, vous laissez le parti trancher?\r\n-Un probl\u00e8me de riche pour votre parti, qui devra choisir entre un chef de groupe et une vice-pr\u00e9sidente... Pourquoi vous feriez une meilleure s\u00e9natrice?\r\n-L'atout femme a son poids, surtout au Conseil des Etats, ca pourrait parler en votre faveur ?\r\n-On vous d\u00e9crit parfois comme une politicienne assez clivante... marqu\u00e9e \u00e0 gauche. Au conseil des Etats ont trouve souvent des profils plus consensuels... \u00e7a va \u00eatre dur pour vous, vous saurez entrer dans le moule?\r\n-Au conseil des Etats on repr\u00e9sente plus un canton qu'un parti: comment vous allez convaincre les Vaudois, en majorit\u00e9 de droite?\r\n(Premier parti VD: PLR\r\nGouvernement: \u00e0 gauche / Parlement \u00e0 droite)\r\n-Vos sujets de pr\u00e9dilection sont notamment l'int\u00e9gration, la migration, la pr\u00e9carit\u00e9... c'est encore porteur pour un canton comme Vaud qui se porte particuli\u00e8rement bien?\r\n-Vous vous \u00eates aussi beaucoup profil\u00e9e sur les questions de fiscalit\u00e9: pour la fin du secret bancaire, la transparence... Ce sera difficile de vous positionnez sur ces questions sachant que le canton compte bcp de riches contribuables?\r\n-Vous allez faire un ticket commun \u00e0 gauche avec la verte Ad\u00e8le Thorens. On le sait, le climat est devenu LE sujet fort de cette campagne, et les Verts cartonnent aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, notamment \u00e0 Zurich. Votre colisti\u00e8re pourrait vous passez devant?\r\n-Votre ticket fera notamment face \u00e0 la droite. Olivier Fran\u00e7ais au PLR, peut-\u00eatre Michael Buffat pour l'UDC... Gagner les 2 si\u00e8ges, c'est possible?\r\n-Vous avez 3 l\u00e9gislatures derri\u00e8re vous, il vous en reste encore une avant de devoir demander une d\u00e9rogation. Si vous n'\u00eates pas \u00e9lue, que ferez vous dans 4 ans? \r\n- int\u00e9ress\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nPour info, ses sujets de pr\u00e9dilection: fin du secret bancaire (elle \u00e9tait rapportrice pour la lex USA), \u00e9change automatique d'information, relations avec l'UE sur les questions fiscales /// Droits humains, naturalisations, asile, int\u00e9gration, migration, pr\u00e9carit\u00e9, SDF, femmes et \u00e9galit\u00e9.", "durationSec": 320, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317573", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Marra, Ada"], "alternativeTitle": ["Interview d'Ada Marra, officiellement lanc\u00e9e dans la bataille pour le Conseil des Etats / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-4", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD), vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-10317573"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:49Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSa candidature ne faisait quasiment aucun doute, elle est maintenant officielle, la concerne le socialiste Ada Marra veut succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary au Conseil des \u00c9tats, elle a annonc\u00e9 \u00e0 sa section puis via Facebook ce matin une candidature \u00e0 la candidature puisque rien n'est encore jou\u00e9 jusqu'au 15 avril les candidatures sont ouvertes et il se murmure que Roger Nordmann, le chef de groupe, devrait lui aussi se lancer justement Ada Marra nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Madame, bonsoir, vous avez fait durer le suspense en Ada Marra mais doute \u00e9tait quasiment pas permis, vous \u00e9tiez tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e par le poste maintenant officielle, vous avez envie de changer d'air apr\u00e8s 3 l\u00e9gislatures au national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que j'ai comme un nouveau souffle, une nouvelle \u00e9nergie certainement parce que c'est vrai que, avec la vice- pr\u00e9sidence aussi du Parti Sam a reconfirm\u00e9 cette envie que j'ai finalement depuis des ann\u00e9es en politique ou dans le monde associatif qui est d'amener des notions comme \u00e9galit\u00e9 \u00e9cologie sociale \u00e9quit\u00e9 dont dont dont le combat politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates justement depuis tr\u00e8s peu de temps, vice- pr\u00e9sidente du parti, d\u00e9j\u00e0 maintenant, le Conseil des \u00c9tats, on pourrait vous accuser d'\u00eatre un petit peu gourmande quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nNon, je crois qu'apr\u00e8s 3 mandats, c'est le bon moment parce qu'on a acquis de l'exp\u00e9rience quand je si peut-\u00eatre survivrait au Conseil des \u00c9tats, h\u00e9 bien on est all\u00e9 dire efficient tout de suite on sait les rouages administratifs, on conna\u00eet les gens et aux \u00c9tats et au Parlement, au contraire, je pense que c'est un bon moment pour \u00eatre le plus efficiente aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [84%] :\r\nMais c'est aux \u00e9vite de demander une d\u00e9rogation pour faire un 4\u00e8me mandat j'ai pas besoin de de d\u00e9rogation, faites moi alors le chef de groupe Roger Nordmann, devrait lui aussi se lancer, il communiquera jeudi sa d\u00e9cision paraissait vous mette d'accord, en amont, vous allez laisser le le parti trancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [90%] :\r\nJe sais pas ce que va faire monsieur Nordmann le dira jeudi quant \u00e0 moi aujourd'hui je viens pr\u00e9senter ma propre candidature je pense, si jamais il venait l'amener l'annoncer, ben je crois que la d\u00e9mocratie, et l\u00e0 il y a plusieurs personnes qui sont l\u00e9gitimes, d'ailleurs, toute personne l\u00e9gitime d'annoncer une candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre un petit peu avantag\u00e9 quand m\u00eame Ada Marra parce qu'on sait que au Conseil des \u00c9tats, le nombre de femmes risquent d'\u00eatre r\u00e9duit consid\u00e9rablement r\u00e9duit \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nLundi, Gilles \u00e7a pendant des mill\u00e9naires \u00e0 propos des hommes \u00e9coutez je crois simplement qu'aujourd'hui, j'ai ditM. a amen\u00e9, il y a des th\u00e9matiques qui m'int\u00e9resse, il y a d\u00e9j\u00e0 des quel, j'ai envie de relever, c'est par exemple le rapport de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, c'est la \u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, c'est la r\u00e9partition de la richesse, aujourd'hui il a na\u00eff, je ne socialiste emmen\u00e9 un th\u00e8me hyper important sur l'initiative 99 pourcent, \u00e7a veut dire que 1 pourcent des Suisses d\u00e9tiennent 40 pourcent de la fortune en Suisse, voil\u00e0 donc il y a plein de sujets encore un mot, on vous d\u00e9crit parfois comme une politicienne assez clivante plut\u00f4t marqu\u00e9 \u00e0 gauche, au Parti socialiste au Conseil des \u00c9tats, on retrouve souvent des profils plus consensuels vous et vous seriez pr\u00eat \u00e0 entrer dans ce moule, j'ai 2 choses \u00e0 dire ce \u00e0 cette \u00e0 ce propos d'abord que quand vous entrez au Conseil des \u00c9tats, vous ne vous reniez pas, je pense \u00e0 Liliane Maury Pasquier, qui est indigne, extr\u00eamement claire et \u00e0 gauche, Christian Levrat aussi extr\u00eamement clair et \u00e0 gauche et puis c'est vrai que moi j'ai parl\u00e9 de th\u00e9matiques qui sont clivante la migration messieurs constate quoi, parce qu'il faut parler sur les faits et pas sur les impressions sur cette th\u00e9matique clivante, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre 60 pourcent de la population avec moi et \u00e0 convaincre sur un projet de naturalisations, qui est comment vous loyer bien au-del\u00e0 de mes propres rangs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [87%] :\r\nOui, parce qu'au Conseil des \u00c9tats Ada Marra en repr\u00e9sente plus un canton finalement qu'un parti, comment vous allez convaincre les Vaudois, qui sont quand m\u00eame en majorit\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [91%] :\r\nIl faut savoir aussi qu'on fait de la politique en France des \u00e9tats, on ne fait pas que de la gestion administrative de son propre content il y a \u00e9videmment des dossiers qu'il va falloir d\u00e9fendre pour le canton, je pense \u00e0 l'\u00e9nergie puisque le canton de Vaud s'opposent \u00e0 la privatisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en discussion au niveau national ou bien je pense aussi aux transports ferroviaires o\u00f9 on aimerait qu'une acc\u00e9l\u00e9ration du temps, Lausanne, Berne et l\u00e0 aussi c'est en discussion, etc, donc il y a effectivement des choses tr\u00e8s clairement \u00e0 d\u00e9fendent sont contents et puis on fait aussi de la politique, on va pas d'accord sur tout, aucun, aucun des conseillers aux \u00c9tats en principe n'est d'accord \u00e0 100 pourcent sur ce que dit sont contents, mais je crois qu'il a eu chaud sur lesquels effectivement on peut s'accorder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nAlors le chef de gros projets en maintenant le disait devrait lui aussi se lancer, il communiquera jeudi sa d\u00e9cision il un petit peu un probl\u00e8me de riches votre parti devrait choisir entre un chef de groupe et une vice- pr\u00e9sidente pourquoi vous feriez -vous une meilleure s\u00e9natrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [89%] :\r\nMoi j', je ne suis pas en concurrence avec Roger Nordmann encore aujourd'hui si on sera peut-\u00eatre jeudi, vous savez, nous avons juste des profils diff\u00e9rents, nous sommes sur des th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, moi je vais parler de pr\u00e9carit\u00e9, je parle beaucoup de social, je parle beaucoup d'\u00e9galit\u00e9 Roger normal c'est vrai par plus d'\u00e9cologie et de climat, etc, je crois que nous avons des th\u00e9matiques diff\u00e9rentes, nous voil\u00e0 le si le parti devait venir \u00e0 choisir, h\u00e9 bien choisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nJe vous remercie, Ada Marra, d'\u00eatre venu nous parler de votre candidature pour le Conseil, la candidature \u00e0 la candidature pour le Conseil des \u00c9tats, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758F67A4-2DE0-4DB2-9175-A9792A390172", "internalArchiveId": "758F67A4-2DE0-4DB2-9175-A9792A390172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 ?: interviews de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste Suisse et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse ", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Philippe Nantermod   Et Christian Levrat nous a rejoint, bonsoir !\r\nOn ne va pas se priver de vous faire r\u00e9agir, votre chef de groupe et votre vice-pr\u00e9sidente bient\u00f4t en concurrence, difficile quand m\u00eame pour vous non ?\r\nPas tr\u00e8s confortable \u00e0 g\u00e9rer cette concurrence au sein du parti?\r\nA plusieurs reprises, vous vous \u00eates inqui\u00e9t\u00e9  du peu de femmes au Conseil des Etats, en tant que pr\u00e9sident du parti socialiste, ne devriez-vous pas d\u00e9conseiller \u00e0 Roger Nordman de se lancer, au nom de cette repr\u00e9sentation f\u00e9minine ?\r\nIntro:\r\nOn va \u00e9voquer maintenant cette position que vous d\u00e9fendez depuis dimanche, encore dans le Blick aujourd'hui. \r\nApr\u00e8s le virage \u00e0 droite du parlement lors de \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, se dirige-t-on vers un virage \u00e0 gauche cette ann\u00e9e ? C'est en tout cas l'interpr\u00e9tation que vous faites, Christian Levrat. ET vous en voulez pour preuve les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne, Lucerne, et Zurich.\r\nChristian Levrat, c'est de la rh\u00e9torique politique, vous voulez transformer la vague verte en virage au gauche ?  Pas tout \u00e0 fait pareil non ?\r\nCe sont surtout les verts et les verts lib\u00e9raux qui ont gagn\u00e9 dans ces derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, pas tellement le PS, mais vous parlez tout de m\u00eame de virage \u00e0 gauche ...\r\n(Selon vous les verts gagnent en prenant des si\u00e8ges aux partis bourgeois ...)\r\nVous incluez les verts dans votre discours pour rappeler aux \u00e9lecteurs que le parti socialiste existe, vous ne faites pas un peu de r\u00e9cup\u00e9ration ?\r\nA zurich, le PS a tout de m\u00eame perdu un si\u00e8ge, quand les verts en gagnaient 9, ils ont peut-\u00eatre grignot\u00e9 sur vos terres ..\r\n(Mais les Verts vous font concurrence, Christian Levrat, on l'a vu \u00e0 Lucerne o\u00f9 la candidate verte Corytna B\u00e4rtsch a termin\u00e9 5e en vue du Conseil d' Etat, devant le socialiste ...)\r\nLa progression des verts, \u00e0 cause de l'enjeu climatique c'est quand m\u00eame une concurrence pour vous, ils sont plus \u00e9tiquett\u00e9s d\u00e9fense de l'environnement que le PS !\r\nET puis les Verts Lib\u00e9raux sont tout sauf \u00e0 gauche, si on observe leurs positions au parlement sur la migration ... ils vont renforcer les rangs de droite !!! \r\nSi l'on prend les 24 \u00e9lections cantonales de cette l\u00e9gislature, le PLR gagne plus de si\u00e8ges dans les parlements que le parti socialiste ... l\u00e0 encore difficile de voir un virage \u00e0 gauche !\r\n(21 contre 20 selon le calcul du conseiller en politique Mark Balsiger)\r\nProchaines \u00e9lections cantonales, au tessin ce week-end, les derni\u00e8res avant les F\u00e9d\u00e9rales, quels sont vos pronostices pour le PS et les verts ?\r\nA Philippe Nantermod:\r\nPhilippe Nantermod, vous tremblez pour le PLR, il a perdu des plumes aux trois derni\u00e8res \u00e9lections cantonales Apr\u00e8s le virage \u00e0 a droite de 2015, on assiste \u00e0 un virage \u00e0 gauche en 2019 ?\r\n (- 3 si\u00e8ges \u00e0 LU, -2 si\u00e8ges \u00e0 ZH, stagn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le campagne ...). \r\nEn 2015, vos th\u00e8mes \u00e9conomiques et votre position ferme sur la migration ont pay\u00e9 .. en 2019, les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent les Verts lib\u00e9raux ?\r\nVous vous \u00eates beaucoup alli\u00e9s avec l'UDC dans les cantons pour les f\u00e9d\u00e9rales de 2015.  N'est-ce pas l'erreur \u00e0 ne pas commettre cette fois-ci ? \r\nA Lucerne, les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 dues \u00e0 une fiscalit\u00e9 trop avantageuse pour les entreprises vous ont desservi. Ce discours tr\u00e8s lib\u00e9ral ne porte plus autant qu'avant ?\r\nVos pronostics pour le tessin ? Pour le PLR ?", "durationSec": 589, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317575", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["PSS", "PLR"], "alternativeTitle": ["Va-t-on assister \u00e0 un virage \u00e0 gauche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? D\u00e9bat entre Christian Levrat et Philippe Nantermod / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-6", "Forum du 02.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-10317575"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:48Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt Philippe Nantermod est \u00e9galement avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR suisse avec vous avec et avec Christian Levrat on va \u00e9voquer cette question est -ce que apr\u00e8s le virage \u00e0 droite du Parlement lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, est ce qu'on assiste maintenant \u00e0 un virage \u00e0 gauche qui pourrait se concr\u00e9tiser en octobre, c'est en tout cas la perp\u00e9tuation que vous faites un Christian Levrat, il vous en voulez, pour preuve les r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne Lucerne et Z\u00fcrich, Christian Levrat, c'est de la rh\u00e9torique politique vous voulez transformer la vague verte en virage \u00e0 gauche c'est pas tout \u00e0 fait pareil quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nPour faire une \u00e9cologie efficace, vous avez besoin des forces progressive du pays, on l'a bien vu avec la les d\u00e9bats sur la loi sur le CO2, en d\u00e9cembre, une loi qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 de toute sa substance par an, la coalition radical UDC et au final une loi qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en vote en vote dans son parce qu'elle n'avait pratiquement plus aucun contenu, on travaille aujourd'hui sur la base de d'autres majorit\u00e9 politique au Conseil des \u00c9tats avec une majorit\u00e9 qui est plut\u00f4t au PDC socialiste on j'ai bon espoir que cette loi sur le CO2 en soit am\u00e9lior\u00e9e dans le cadre du Conseil des \u00c9tats et le probl\u00e8me auquel on on va \u00eatre confront\u00e9, il est, il est assez simple : en on votera en septembre sur cette loi sur le CO2, en d\u00e9cembre, elle retourne au Conseil national si les majorit\u00e9s politiques n'ont pas chang\u00e9 en d\u00e9cembre, h\u00e9 bien on sorte aura un mur le m\u00eame mur qui a sabot\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nMais Christian Levrat, vous savez, vous avez, dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 dimanche fait le constat suivant : \u00e0 la suite des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le campagne Lucerne et Z\u00fcrich, vous dites que les \u00e9lecteurs corrigeant le virage \u00e0 droite, c'est plut\u00f4t un virage \u00e0 gauche, or ce sont surtout les verts et les Verts lib\u00e9raux qui ont gagn\u00e9 dans ces derni\u00e8res \u00e9lections cantonales pas tellement le PS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [91%] :\r\nBon, le PS est en est en progression en les Verts sont nos alli\u00e9s dans cette affaire -l\u00e0 verts lib\u00e9raux aussi il non le question des Verts lib\u00e9raux un peu un peu diff\u00e9rente, nos alli\u00e9s sur les questions climatiques ou parfois, on arrive \u00e0 travailler avec eux sur les questions sociales et \u00e9conomiques, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent les Verts lib\u00e9raux se sont obstin\u00e9s \u00e0 augmenter les franchises d'assurance maladie jusqu'\u00e0 500 francs en par ann\u00e9e alors m\u00eame que l'UDC dont provenait cette id\u00e9e -l\u00e0, l'avait laiss\u00e9 tomber les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, et pas plus tard qu'aujourd'hui, on vient de voir une initiative populaire qui \u00e9manent des rangs des Verts lib\u00e9raux du Parti radical et de l'UDC, qui vise \u00e0 augmenter l'\u00e2ge, la retraite de mani\u00e8re automatique en fonction de l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie et qui vise \u00e0 baisser les rentes actuelles des retrait\u00e9s, \u00e7a c'est la la politique de la droite, c'est contre cette politique- l\u00e0 que nous nous engageons et sur ces questions- l\u00e0, les Verts lib\u00e9raux sont situ\u00e9 quelque part entre les le Parti radical, l'UDC enfin dans ces eaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [93%] :\r\nPhilippe Nantermod ce que vous tremblez pour le PLR, il a perdu des plumes aux 3 derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, est ce que selon vous, apr\u00e8s le virage \u00e0 droite de 2015 on assiste maintenant \u00e0 un virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [92%] :\r\nBon, d'abord, je, je pense qu'on doit toujours un petit peu trembl\u00e9 la politique est jamais gagn\u00e9 chaque \u00e9lection est une nouvelle \u00e9lection et il va de soi qu'on aborde les \u00e9lections de cet Automne avec un peu moins de confiance mais avec plus de peps, tr\u00e8s certainement, comme on avait avant le Parlement et ce qu'il est et s'il a fait un virage \u00e0 droite, le parlement f\u00e9d\u00e9ral reste un parlement o\u00f9 il n'y a pas de majorit\u00e9 absolue pour rebondir sur l'exemple de Christian Levrat par rapport au \u00e0 la loi sur le CO2, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, en r\u00e9alit\u00e9, les socialistes sont en grande partie abstenus les verts comme l'UDC sont oppos\u00e9s \u00e0 la loi et c'est le PLR et le PDC qui ont soutenu une loi qui avait un fondement lib\u00e9ral un fondement qui correspond en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce qu'on veut faire en Suisse avec des progr\u00e8s extr\u00eamement importants pour le le climat tr\u00e8s concrets d'ailleurs et, malheureusement, qui sont heurt\u00e9s \u00e0 l'alliance traditionnelle qu'on trouve, entre l'UDC et la gauche du Parlement, mais pour r\u00e9pondre, mais je vous laisse rire mais pour r\u00e9pondre \u00e0 la \u00e0 la question que vous me posez, si c'est un virage \u00e0 gauche que nous avons vu dans les les cantons en question, alors je r\u00eave de Jean virage \u00e0 gauche 65 pourcent des si\u00e8ges dans des cantons \u00e9taient attribu\u00e9s \u00e0 des partis de droite, \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, les Verts lib\u00e9raux ont bien plus progress\u00e9 que les verts et en r\u00e9alit\u00e9 vu comme le dit Christian Levrat, \u00e0 juste titre, que les Verts lib\u00e9raux ne sont certainement pas un parti de gauche, h\u00e9 bien il y a eu une redistribution des cartes, l\u00e9g\u00e8rement en faveur de la droite, mais \u00e0 mon avis cette distinction gauche- droite reste assez caricatural, on a pu le constater pendant le la la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, que on en r\u00e9alit\u00e9 3 p\u00f4les : un p\u00f4le socialiste un p\u00f4le conservateur un p\u00f4le lib\u00e9ral et que, selon les sujets, on trouve des alliances, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple pour la mise en Oeuvres de l'immigration de masse o\u00f9 nous avons trouv\u00e9 une alliance des partis progressistes, comme on pourrait dire, lib\u00e9raux et socialistes et pour d'autres sujets comme le le le paquet fiscal qui vient maintenant on trouve m\u00eame une alliance encore plus large qui inclut une partie des conservateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [90%] :\r\nSi l'on prend les 24 \u00e9lections cantonales de cette l\u00e9gislature, Christian Levrat et il faut admettre que le PLR gagne plus de si\u00e8ges dans les parlements, que le Parti socialiste alors une tout tous les toutes les tous l\u00e9ger Avantage un ciel si je ne m'abuse, alors l\u00e0 encore on a de la peine \u00e0 voir un virage \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nBon le le virage \u00e0 gauche, elle a eu lieu ce week- end dans les cantons de balais et de Lucerne, \u00e7a me para\u00eet impossible \u00e0 \u00e0 contester, on a Lucerne lors le score historique le plus \u00e9lev\u00e9 du Parti socialiste \u00e0 B\u00e2le on avait un gouvernement monocolore et la candidate socialiste a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer le Conseil d'\u00c9tat, avec en tr\u00e8s bon r\u00e9sultat alors le Parti socialiste b\u00e2lois devient du reste 1er parti du pays suite \u00e0 1er parti du canton, suite \u00e0 l'effondrement de de l'UDC, donc on moi je m'en m\u00eame temps c'est si en d\u00e9bat, qui est un peu un peu vain alors on fera le bilan en octobre et on verra ce qu'il en est en en octobre, ce que je conteste alors particuli\u00e8rement, c'est cette id\u00e9e qu'on n'aurait pas au au Conseil national de blocs de bloc bourgeois, on a vu, et la loi sur le CO2, encore une fois, est un bon exemple, on a vu les 100 \u00e9lu le Parti radical et l'UDC 101 or, on a vu les 100 \u00e9lus liquider l'ensemble des objectifs climatiques en Suisse liquider les mesures qui \u00e9taient propos\u00e9s par le pass\u00e9 f\u00e9d\u00e9rales qui est pourtant pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral d'extr\u00eame gauche et en diminuer massivement les sanctions pour celles et ceux qui viole ah les, les, les mesures qui qui \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [77%] :\r\nOn va partir pour un an, mais elle ne d\u00e9passait pas la censure coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [81%] :\r\n\u00e0 telle point qu'on est en train au Conseil des \u00c9tats de corriger tout \u00e7a et les exemples que citait \u00e0 mon interlocuteur en montre montre bien qu'on a besoin d'un r\u00e9\u00e9quilibrage au Conseil national, d'o\u00f9 d'qui est venu la la, l\u00e0 les solutions soient mises en Oeuvres de l'immigration de masse et la venue du Conseil des \u00c9tats d'o\u00f9 -ce avenue non mais c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [74%] :\r\nNon, tout ce venant non s'il vous pla\u00eet, la dessus on appelait c'est la commission du Conseil national qui a refait la par messieurs, maintenant si on ne va pas monsieur Levrat dit des b\u00eatises, et on ne peut pas lui laisser dire \u00e7a, j'\u00e9tais dans la commission d'ailleurs qui avoue capsules, qui avait peur alors soutenons chameau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [93%] :\r\nChristian Levrat Philippe notamment Christian Levrat, on va en rester sur le th\u00e8me de ce soir, si vous le permettez, on va pas refaire tous les th\u00e8mes de la l\u00e9gislature, Christian Levrat, une derni\u00e8re question pour vous ce sont vous incluez quand m\u00eame un peu les verts dans votre discours, on a un peu l'impression que c'est pour rappeler aux \u00e9lecteurs que le parti socialiste existe, on fait un petit peu de la r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [91%] :\r\nNon, nous aurons Fnac lu les Verts dans notre discours parce que la pr\u00e9occupation \u00e9cologique est une truc pr\u00e9occupation historique du Parti socialiste, on est historiquement le 1er parti de Suisse qui a ancr\u00e9 dans son programme la sortie du nucl\u00e9aire qui est ancr\u00e9 dans son programme le le souci \u00e9cologique, c'est quelque chose qui nous accompagne, c'est pas d'aujourd'hui, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on travaille l\u00e0- dessus, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans la la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 soutenue par le par le peuple, on a aujourd'hui tracer une perspective sur la mani\u00e8re dont nous devons en sortir dans dans l'air du du CO2 et contenir le r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a fait partie de nos soucis pour le reste, ce qui est vrai c'est qu'il y a les verts et la PS son alli\u00e9, la plupart du temps qui a notamment, durant cette derni\u00e8re l\u00e9gislature, on a pu travailler de mani\u00e8re constructive avec le PDC mais qu'on a vu les radicaux et d'UDC et plus souvent qu'\u00e0 leur tour et le bilan de la l\u00e9gislature, c'est des moyens financiers suppl\u00e9mentaires pour les routes \u00e0 l'initiative du Parti radical et de l'UDC, des moyens suppl\u00e9mentaires pour l'arm\u00e9e, au d\u00e9triment du social et de l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pas \u00e7a qui nous semblent \u00eatre les les priorit\u00e9s principales les priorit\u00e9s serait une politique de la sant\u00e9 constructive sabot\u00e9 par les majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [74%] :\r\nQuoiqu'on a 100 batraciens peut-\u00eatre avoir le d\u00e9roul\u00e9 des probl\u00e8mes du parti ce sermon Philippe Martin moi je voudrais faire finalement sur vos positions des Verts Philippe Nantermod si voudrait vous laissez les gens finir leur fera web alors finissez c'est bien alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est \u00e0 vous maintenant les Verts lib\u00e9raux ont gagn\u00e9 pas mal de si\u00e8ges en 2015, vous \u00eates plut\u00f4t vous avec l'UDC pour dans les cantons pour les f\u00e9d\u00e9rales est -ce que cette fois -ci, il ne faut pas vous allier avec les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [91%] :\r\nAlors je je crois, je pense qu'on doit partager on doit travailler, canton par canton en fonction de l'opportunit\u00e9 calme mais en Suisse romande, en tout cas je vous d\u00e9mens jeudi les faits d\u00e9montrent ce que vous dites, vous prenez Gen\u00e8ve, vous prenez le canton du Valais, vous prenez le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 le canton de Fribourg il y a pas actuellement \u00e0 ma connaissance de tels en alliance qui ne regrouperait que le le PLR et l'UDC il y en a ailleurs dans le canton de Vaud, par exemple, mais l'alliance et aussi plus historique, de mon point de vue, le PLR a sa propre ligne, on la d\u00e9fend depuis des ann\u00e9es, on est un parti de droite lib\u00e9ral, une droite qui s'est d\u00e9fendu, je pense pas trop mal, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Berne et on va le faire dans ces \u00e9lections, et localement il y a parfois des opportunit\u00e9s de d'alliances avec un parti ou avec l'autre, \u00e7a peut inclure les Verts lib\u00e9raux qui, je vous l'accorde, sont aussi un parti de droite qui sur beaucoup de sujets sont sur la m\u00eame ligne que nous et je crois qu'il se justifie de faire des alliances, mais je vous enregistre croit qu'il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9, en tout cas de d\u00e9cr\u00e9ter oubliettes orbi depuis Berne, qui doit s'allier avec qui je crois qu'\u00e0 gauche on ne le fait pas, non plus, il y a des alliances de circonstance qui se justifie pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [93%] :\r\nMerci Philippe l'enterrement, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et merci \u00e0 vous, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, une soir\u00e9e riche \u00e7a tous les 2 une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois, pr\u00e9sident du PS Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D25DF60-B01A-4ED1-B1D4-DBE3423C050D", "internalArchiveId": "1D25DF60-B01A-4ED1-B1D4-DBE3423C050D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC zurichoise sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e apr\u00e8s le recul du parti lors des \u00e9lections canton", "publicationDate": "2019-04-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC zurichoise sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e apr\u00e8s le recul du parti lors des \u00e9lections canton  Et nous nous rendons justement \u00e0 Zurich, o\u00f9 aura lieu dans moins de deux heures l'assembl\u00e9e de l'UDC du canton de Zurich... Une assembl\u00e9e qui va \u00eatre tr\u00e8s observ\u00e9e. Delphine Gendre vous y \u00eates justement... \r\nOui, je me trouve \u00e0 Oerlikon, c'est l\u00e0 que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC zurichoise sont convoqu\u00e9s ce soir. Normalement cela devait \u00eatre une assembl\u00e9e ordinaire: si on lit le programme, il y sera question des prochaines votations et de la nomination  du candidat pour le conseil des Etats cet automne. \r\nMais depuis les tr\u00e8s mauvais scores du parti il y a un peu plus d'une semaine \u00e0 Zurich, puis \u00e0 Lucerne et B\u00e2le Campagne ce dimanche, et bien cette assembl\u00e9e concentre en elle beaucup de frustration, de nervosit\u00e9. L'ambiance a beau \u00eatre festive, avec brass band et parterres fleuris, les mines sont crisp\u00e9es... \r\nRELANCE*** D'autant plus que la direction de l'udc zurichois, a d\u00e9missionn\u00e9 en bloc vendredi dernier...\r\n\u00e7a n'a fait qu'accro\u00eetre le malaise et le sentiment de crise dans le parti cantonal. Cette d\u00e9cision est celle du patron: Christoph Blocher, qui a impos\u00e9 une nouvelle direction. C'est aussi lui, selon ce qui se raconte ici, qui aurait trouv\u00e9 le nom du nouveau pr\u00e9sident. Patrick Walder, un fid\u00e8le... il n'a que 31 ans, pr\u00e9sident de l'UDC de D\u00fcbendorf...  mais c'est un inconnu, il a encore tout \u00e0 prouver. On verra quel accueil lui fera l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure. \r\nRELANCE *** Car \u00eatre pr\u00e9sident de l'UDC zurichoise, \u00e7a n'est pas rien Delphine... \r\nNon, en effet... Cette section c'est la locomotive du parti... depuis que la ligne bloch\u00e9rienne a pris le dessus sur la la ligne bernoise, plus agrariennee... c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90...  Christoph Blocher en a \u00e9t\u00e9 son pr\u00e9sident pendant 26 ans, et c'est ici, \u00e0 Zurich, que les strat\u00e9gies sont \u00e9labor\u00e9es, les personnalit\u00e9s udc qui comptent ont \u00e9merg\u00e9s ici: Toni Bortoluzzi, Hans Fehr, Ueli Maurer, Roger K\u00f6ppel  bref, l'udc zurichoise tient une place \u00e0 part.. Alors lorsque la machine se grippe, comme c'est le cas depuis quelques temps, c'est naturellement vers Z\u00fcrich que tous les regards se tournent...et vers son pr\u00e9sident. \r\nMerci Delphine Gendre!\r\nREAX:\r\nPhilippe Nantermod, l'UDC contrainte de se remetter en question dans son fief zurichois.. quel regard vous posez l\u00e0-dessus ? Est-ce que \u00e7a vous r\u00e9jouis ?\r\nL'UDC au niveau f\u00e9d\u00e9ral ce sont vos alli\u00e9s ou vos ennemis ? Ces temps avec les discussions sur l'accord cadre vous n'\u00eates pas franchement d'accord.\r\nChristian Levrat, quelles le\u00e7ons vous tirez de l'affaiblissement de l'UDC en tout cas au niveau cantonal ? Qu'est ce que ca pr\u00e9sage pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n->Est-ce qu'on enterre pas l'UDC trop vite ? C'est quand m\u00eame la plus grand force politique du pays ?", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10317576", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC zurichoise sera particuli\u00e8rement scrut\u00e9e apr\u00e8s le recul du parti lors des \u00e9lections canton / FOR_2019-04-02T18:02:00_developpement-7", "Forum du 02.04.2019"], "variantIds": ["ece-10317576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:48Z", "speechToTexts": ["08.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on se rend \u00e0 Zurich o\u00f9 aura lieu dans moins de 2 heures, l'assembl\u00e9e de la section cantonale de l'UDC, une assembl\u00e9e qui va \u00eatre tr\u00e8s observ\u00e9e Delphine Gendre, vous y \u00eates justement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:09) [88%] :\r\nOui, je me trouve \u00e0 Zurich car l'\u00e9cole c'est l\u00e0 que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC z\u00fcrichois ont convoqu\u00e9 ce soir alors normalement, cela devait \u00eatre une assembl\u00e9e ordinaire \u00e0 si on lit le programme, il sera question des prochaines votations et de la nomination du candidat pour le Conseil des \u00c9tats, cet Automne, mais depuis la les tr\u00e8s mauvais corps du parti, il y a un peu plus d'une semaine \u00e0 Zurich puis \u00e0 Lucerne et \u00e0 B\u00e2le- Campagne, ce dimanche, h\u00e9 bien que cette assembl\u00e9e concentre sur elle beaucoup de frustration et de la Ni\u00e8vre, nervosit\u00e9, m\u00eame si l'ambiance est festive, vous entendez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi, il y a un Brass Band, qui est en train de le r\u00e9p\u00e9ter, il y a des bouquets de fleurs aux couleurs du parti sur l'\u00e9tape mais les lire quand m\u00eame crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [90%] :\r\nAlors, d'autant plus que la direction de l'UDC zurichoise a d\u00e9missionn\u00e9 en bloc vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:49) [87%] :\r\nOui, \u00e7a m'a fait qu'accro\u00eetre encore le malaise et le sentiment de crise dans le parti cantonal alors cette d\u00e9cision, celle du patron, Christoph Blocher, qui a impos\u00e9 et non comme direction c'est aussi lui, selon qui se raconte ici en tout cas qui aurait trouv\u00e9 le nom du nouveau pr\u00e9sident, Patrick Wald air un fid\u00e8le, il n'a que 31 ans, il est pr\u00e9sident de l'UDC des Bonita, mais c'est un inconnu et il a encore tout \u00e0 prouver, alors on verra quel accueil lui fera l'assembl\u00e9e tout \u00e0 l'heure, il incombe et qui doit encore le dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [86%] :\r\nOui, un \u00eatre pr\u00e9sident de l'UDC z\u00fcrichois, \u00e7a n'est pas rien Delphine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [88%] :\r\nNon, en effet, infection, c'est la locomotive du parti depuis que la ligne bloch\u00e9rienne a pris le dessus sur la ligne bernoise Quesada Ariane, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90, h\u00e9 bien, Christoph Blocher en a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident pendant 26 ans, et c'est ici, \u00e0 Zurich, que les strat\u00e9gies sont \u00e9labor\u00e9es, c'est ici que les personnalit\u00e9s udc qui comptent ont \u00e9merg\u00e9s Tony Banks qui rendent Lima ouvert Roger K\u00f6ppel bref, l'UDC z\u00fcrichois tient une place \u00e0 part alors, lorsque la machine se grippe, comme c'est le cas depuis quelques temps, c'est naturellement vers Z\u00fcrich que tous les regards se tournent et vers son pr\u00e9avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [98%] :\r\nMerci Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-02T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-013F7583-50EB-4D66-A9A5-4B52D84CDC31", "internalArchiveId": "013F7583-50EB-4D66-A9A5-4B52D84CDC31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fathi Derder, conseiller national vaudois PLR, qui publie \"Les Petits Secrets du Palais\" (Ed. Slatkine, 2019). Il ne se repr\u00e9sentera pas lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2019", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Fathi Derder. conseiller nationale PLR VD.. \r\n- La matinale de la RTS vous connaissez, vous \u00e9tiez la Romaine Morard de l'\u00e9poque?\r\n- vous sortez un livre \"les Petits secrets du Palais\"\r\nDidier Burkhalter, Philipppe Nantermod et Pascal Couchepin, tous des PLR, tous sortent un livre...\r\n- \u00e0 vous lire, on a l'impression que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s heureux \u00e0 Berne?\r\nVous dites que les deux UDC Roger K\u00f6ppel et Magdalena Martullo Blocher n'aiment pas la vie bernoise. mais c'est quoi la diff\u00e9rence avec vous?\r\n- Dans ce livre, vous visez ceux qui tournent autour des parlementaires et qui vous agacent: les lobbyistes, les journalistes (votre ancienne profession), les fonctionnaires, vous n'allez pas vous faire que des amis?\r\n- vous attaquez m\u00eame Federer pourtant vous vouliez en faire un ambassadeur de la Suisse?\r\n- vous d\u00e9sacralisez quand m\u00eame beaucoup la fonction, on l'impression que vous discutez plus des fientes de cygne que des vrais probl\u00e8mes?\r\n- vous \u00eates un peu schizophr\u00e8ne, vous critiquez le syst\u00e8me, vous dites aussi que le niveau des parlementaires en commission n'est pas tr\u00e8s haut et puis \u00e0 la fin dans une lettre que vous \u00e9crivez \u00e0 vos enfants, vous louez le s\u00e9rieux de la Berne f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- dans les ratings, vous avez \u00e9t\u00e9 un parlementaire m\u00e9diatique mais pas influent. Il faut dire que vous ne vous \u00eates pas illustr\u00e9 dans des th\u00e9matiques porteuses comme la sant\u00e9 ou l'immigration. Quand on regarde vos interventions elles ne concernent que la promotion \u00e9conomique, les start-up ou la strat\u00e9gie num\u00e9rique. Difficile d'exister dans ces conditions?\r\n- vous avez r\u00e9ussi? concr\u00e8tement qu'est-ce que vous avez apport\u00e9?\r\nLa Suisse a aujourd'hui une politique d'innovation?\r\n- pour vous aujourd'hui, le g\u00e9nie suisse est en danger. Que voulez-vous dire?\r\n- \"le monde politico-m\u00e9diatique suisse est entr\u00e9 dans une vague populiste dont il a perdu le contr\u00f4le.\"\r\n- Le vrai pouvoir \u00e0 Berne appartient \u00e0 l'administration, que nous la Suisse est championne pour r\u00e9diger des rapports. La politique est vraiment faite de rapport?\r\n- le parlement de milice est mort?\r\n- est-ce que vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 un peu na\u00eff en arrivant \u00e0 Berne, que les orateurs ne sont pas \u00e9cout\u00e9s au conseil national et l'allemand est la langue dominante, vous ne le saviez pas?\r\n- il faut dire que vous avez eu une ascendance politique fulgurante, puisque vous \u00eates directement devenu conseiller national. Il vous a peut-\u00eatre manqu\u00e9 la lente progression d'abord r\u00e9gionale, puis cantonale?\r\n- vous resterez PLR?\r\nTestament politique\r\nDifficile d'\u00eatre affili\u00e9 \u00e0 un parti\u00a0?\r\nVous n'allez plus rester PLR\u00a0?\r\nVous n'avez jamais r\u00e9ussi \u00e0 vous fondre dans le moule\r\nVous n'avez pas parl\u00e9 de l'affaire Maudet\u00a0?\r\n- vous avez souvent dit que le journalisme avait \u00e9t\u00e9 le m\u00e9tier de vos r\u00eaves. Impossible d'y revenir apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 parlementaire?\r\n- crise de la quarantaine, politicient, crise de la cinquantaine? vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef adjoint de la RTS, r\u00e9dacteur en chef de la T\u00e9l\u00e9, r\u00e9dacteur en chef de l'agefi", "durationSec": 642, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314087", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Derder, Fathi"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Fathi Derder, conseiller national sortant, publie \"Les Petits Secrets du Palais\"", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fathi Derder, conseiller national sortant, publie \"Les Petits Secrets du Palais\" / LME_2019-04-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Fathi Derder, conseiller national sortant, publie \"Les Petits Secrets du Palais\" / LME_2019-04-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10314117", "ece-10314087"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:08Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 32 Fathi Derder, conseiller national PLR Vaudois est notre invit\u00e9 \u00c9lisabeth, c'est \u00e0 vous, bonjour Fathi Derder bonjour, alors vous \u00eates bien l\u00e0 dans ce Studio, alors vous dire que c'est un un lieu que vous connaissez, vous connaissez bien puisque vous avez \u00e9t\u00e9 le Romaine Morard, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [83%] :\r\nOui, oui, sera au cirque, \u00e7a fait longtemps, alors je me souviens m\u00eame plus du nombre d'ann\u00e9es, mais \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es maintenant, j'avais quitt\u00e9 aussi ce Studio apr\u00e8s le grand 8, je sais pas si vous vous souvenez \u00e0 l'\u00e9poque d'ailleurs, il la m\u00eame envie de mettent le casque pour \u00e7a oui je veux venir du Bourget \u00e0 la enfin sortie juste devant sa place petite larme \u00e0 l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nAlors, Fathi Derder apr\u00e8s, apr\u00e8s cette vie de journaliste, il y a eu une vie de politiciens dont vous sortez un livre aujourd'hui, il faut rappeler que vous ne serez pas candidat aux des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les petits secrets du Palais, c'est votre dernier ouvrage, on a eu Didier Burkhalter Philippe Nantermod Pascal Couchepin, d'ailleurs, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 tous sortent un livre dont vous tous PLR qu'est ce qui se passe au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors en sait pas concert\u00e9s, on ne sait pas parler et puis moi je suis en campagne, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser aussi non moi c'est simplement le fruit de Pascal Couchepin non plus Pascal Couchepin Pascal Couchepin pourquoi dire non pas \u00e0 notre connaissance, peut-\u00eatre ici il pourrait peut-\u00eatre une surprise toujours jeune Pascal Couchepin, non il n'y a pas de concertation dans une pure co\u00efncidence, moi en l'occurrence c'est le fruit de c'est le fruit de de 8 ann\u00e9es de travail o\u00f9 j'ai eu cette double casquette et parlementaire et toujours journaliste puisque j'ai la chance \u00e0 l'\u00e9poque, Sandra Jean m'avait confi\u00e9 une chronique pour le matin, St\u00e9phane Benoit-Godet, ensuite dans le temps et je les en remercie et donc j'ai eu cette double casquette que j'ai toujours un peu maintenu de, de, d'une part, de parlementaires et de travail que je faisais le plus s\u00e9rieusement du monde, hein, je crois qu'il faut quand m\u00eame le rappeler et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame de, de, de, de, de prise de temp\u00e9rature de du ou du Parlement, c'est \u00e0 \u00e7a, on a \u00e7a dans les g\u00e8nes \u00e0 quand on est journaliste, on ne peut pas s'arr\u00eater, donc j'observais, cette vie et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de d'en d'en faire un livre qui n'est pas je pr\u00e9cise ce n'est pas une compilation des chroniques parce que je pense qu'une compilation de chronique n'int\u00e9resse personne par compte je me suis rendu compte au bout de quelques ann\u00e9es, que des th\u00e8mes r\u00e9apparaissait des th\u00e8mes r\u00e9currents comme la faune qui habitent ce Palais f\u00e9d\u00e9ral que sont les les \u00e9lus, les fonctionnaires, les journalistes et les lobbies et qu'il \u00e9tait int\u00e9ressant de voir comment ces \u00eatre s'humains cohabitent ces \u00eatre s'humains qui font une d\u00e9mocratie, on n'a pas d'd\u00e9mocratie sont aucun des 4 que j'ai mentionn\u00e9, y compris les lobbies, m\u00eame si on les aime pas, j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant d\u00e9crypter cette cette vie ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [94%] :\r\nAlors c'est un livre tr\u00e8s humoristique, car il faut le dire, mais on a quand m\u00eame l'impression que vous n'\u00eates pas tr\u00e8s heureux \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [91%] :\r\nAh si, si, non, je suis tr\u00e8s heureux le il est humoristique, il est enfin on va dire en tout cas c'est tout \u00e0 l'air tr\u00e8s difficile non, c'est-\u00e0-dire que le le principe m\u00eame des chroniques depuis le d\u00e9but, a \u00e9t\u00e9 fait sur le mode de l'humeur, c'est un Style journalistique qu'on conna\u00eet, on a de l'\u00e9dito, on a de l'analyse, on a du reportage de l'enqu\u00eate et il y a un exercice journalistique qui s'appelle l'humeur et donc j'ai fait le choix de faire des humeurs qui ont un regard un peu humoristique, un peu moqueur, je dois l'avouer c'est vrai un peu ironique sur le syst\u00e8me et donc c'est \u00e7a qui donne cette impression, et c'est plus qu'une impression, c'est un choix et il y a des choses comiques au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il faut bien l'admettre, il y a des choses amusantes ensuite fondamentalement, j'ai une profonde admiration pour le syst\u00e8me, et j'ai ador\u00e9 travailler dans ce monde politique mais sans la moindre moqueries r\u00e9el non, c'est vraiment du c'est un billet en anglais, on va dire un biais en une mani\u00e8re d'aborder le la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [89%] :\r\nParce que vous critiquez les deux UDC que sont Roger Koeppel et et Magdalena Martullo-Blocher qui r\u00e2le tout le temps, quand cette vie bernoise mais c'est quoi la diff\u00e9rence entre eux et vous pour aller beaucoup aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nNon, non, non, je r\u00e2le pas, non, comme je vous ai dit c'est plut\u00f4t de l'humeur, donc je je souris et je ris du syst\u00e8me et je l'admire profond\u00e9ment, je suis profond\u00e9ment admiratif du syst\u00e8me politique suisse et c'est ce qui me diff\u00e9rencie, je crois, de Roger Koeppel, Buchwald, cit\u00e9 ou je ne, je ne comprends toujours pas la volont\u00e9 de se pr\u00e9senter dans un parlement qu'on d\u00e9teste, je vois pas la logique et et et \u00e7a anime l'essentiel de, de, de, de son groupe \u00e0 Berne, je l'ai constat\u00e9 c'est de dire que ces institutions ne sont pas respectables, ce parlement n'est pas l\u00e9gitime et tout ce qui d\u00e9passe finalement l'individu dans sa perspective n'est pas l\u00e9gitime \u00e0 la limite, la commune est l\u00e9gitime, voir le canton, tout ce qui devient f\u00e9d\u00e9ral ou pire bruxellois et carr\u00e9ment vou\u00e9s aux g\u00e9monies et \u00e7a c'est quelque chose que je ne comprends pas pourquoi se pr\u00e9senter \u00e0 Berne si on d\u00e9teste le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [92%] :\r\nAlors vous ne d\u00e9testez pas le syst\u00e8me, mais vous le critiquez beaucoup quand m\u00eame dans votre livre, on a m\u00eame un peu l'impression que vous d\u00e9sacralis\u00e9 la fonction de parlementaire, on a l'impression que vous discutez plus de fientes de cygne de c\u00e9libat de lapins que de probl\u00e8mes importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [89%] :\r\nNon, bon, il faut \u00eatre critique, il faut \u00eatre critique, vous avez raison et je crois que c'est notre m\u00e9tier de journaliste, de l'\u00eatre, alors vous me direz que j'\u00e9tais pas en tant que parlementaire, sans cette critique, mais je reste aussi journaliste, un syst\u00e8me de milice, c'est un syst\u00e8me de mise dans lequel on a le droit d'avoir un m\u00e9tier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et le mien \u00e9tait de d'\u00eatre journaliste et donc il y a 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [82%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e aussi enqu\u00eat\u00e9 toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr vous avez bon voil\u00e0, mais c'est, c'est c'est c'est le bon fonctionnement d\u00e9mocratique, c'est bien qu'elle soit critiqu\u00e9 mais ensuite il y a une part de moqueries, effectivement, il y a une part de moqueries de certains sujets qui sont jug\u00e9s que je juge un peu d\u00e9suet, mais c'est vrai que ce que j'ai regrett\u00e9 alors vous mettez le doigt sur un point qui pour moi \u00e9tait centrale pendant ces 8 ans, j'\u00e9tais venu \u00e0 Berne beaucoup pour me battre pour des questions li\u00e9es \u00e0 tout ce qui est, formation, recherche, Innovation, Transfert de technologie et donc aussi num\u00e9risation et puis j'avais une fois une une discussion avec un haut fonctionnaire bernois que que je ne cite pas parce que je pr\u00e9f\u00e8re pas citer des noms, mais tout est vrai et qui qui se d\u00e9soler du fait que le Parlement ne traite pas plus de questions num\u00e9riques disait d'enfants, tout le monde s'en fout, \u00e7a rapporte pas une voix et et je dis un peu en riant dans le livre que dans le fond s'int\u00e9resse plus aux sujets qui commence par A \u00e0 Berne, \u00e0 savoir les assurances, les animaux, l'agriculture, l'asile, l'arm\u00e9e etc, c'est un peu pour rire, mais c'est quand m\u00eame vrai, on a des th\u00e9matiques qui reviennent r\u00e9guli\u00e8rement, qui sont r\u00e9currentes et les animaux font partie, c'est vrai, c'est un sujet de passion alors pour nos amis al\u00e9maniques totalement d\u00e9lirant, je dis pour les Al\u00e9maniques, j'ai l'impression que c'est plus sensible chez eux que chez nous, en tout cas, alors d\u00e8s qu'il s'agissait effectivement de de fientes de cygne, vous parliez de \u00e7a, c'\u00e9tait l'initiative d'un d'un paysan qui voulait faire interdire les signes qu'il allait d\u00e9poser leurs patients dans les pr\u00e9s et c'est pas bon pour les vaches, ce qui a ulc\u00e9r\u00e9 le lobby des animaux qui lui trouvait qu'il fallait laisser les signes, faire ce qu'ils voulaient, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat \u00e9pique dans ma bo\u00eete aux lettres essentiellement faut avouer, \u00e7a n'a pas eu lieu tellement au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [96%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui est beau aussi la politique suisse, c'est que les parlementaires doivent doivent s'int\u00e9resser \u00e0 des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [90%] :\r\nSi je m'en moque, mais avec beaucoup de tendresse, j'appr\u00e9cie \u00e7a et j'ai beaucoup ri, j'ai beaucoup ri, effectivement, de lire les arguments du lobby des animaux pour vous dire qu'en citant Wagner Dieu la Bible que que dans le fond, la ville de de signer sacr\u00e9e contre le lobby des paysans qui est, faut -il le rappeler, le lobby le plus puissant \u00e0 Berne c'est dr\u00f4le, mais c'est en m\u00eame temps, fascinant et c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir ses rapports de force et de voir ce qu'il en ressort ensuite au final au niveau des votes parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [91%] :\r\nAlors vous le disiez, vous \u00eates beaucoup enfin votre cause, c'\u00e9tait l'innovation, la transition num\u00e9rique mais c'est vrai que vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 vous nous \u00eates jamais illustr\u00e9 sur des des th\u00e9matiques tr\u00e8s importantes, comme la sant\u00e9, l'immigration, et d'ailleurs vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un parlementaire influent, \u00e7a ne vous a pas manquer \u00e7a oui, pour chercher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je n'ai, je suis tr\u00e8s fier de ce que vous dites typiquement d'octobre Pierre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant lui interdit influent, parce que si c'est sur les th\u00e8mes que j'ai cit\u00e9 qui commence par A dans le fond, il y a d\u00e9j\u00e0 200 parlementaires qui se pressent au portillon pour avoir la 47\u00e8me, proposition qui n'aura aucun changement sur le, sur le refus du plan des retraites d'Alain Berset pour faire une petite boutade donc dans le fond, d'\u00eatre le 47\u00e8me \u00e0 se profiler sur le m\u00eame sujet, sans avoir d'influence en fait au final \u00e7a ne m'int\u00e9ressait pas, je suis all\u00e9 \u00e0 Berne vraiment dans l'objectif de me dire est -ce qu'on peut faire quelque chose de plus pour la formation, la recherche, l'innovation et de transfert de technologies des Start-Up, beaucoup de monde en parle et j'ai demand\u00e9 s'il avait ce qu'il fallait \u00e0 Berne pour \u00e7a m'a r\u00e9pondu non, j'ai constat\u00e9 en arrivant qu'effectivement il n'y avait pas cette sensibilit\u00e9 et je me suis battu \u00e0 100 pourcent je l'avoue, sur cette th\u00e9matique, parce que c'est l\u00e0 que je pouvais \u00eatre utile th\u00e9matiques ensuite la tr\u00e8s vaste, hein, quand vous commencez \u00e0 traiter, \u00e7a vous parlez de fiscalit\u00e9 d'entreprise de permis de travail d'investissement dans la formation, donc dans le fond, tout ch\u00e2teau mais je j'ai j'ai vraiment souhait\u00e9 m'int\u00e9resser sur cet axe -l\u00e0 et \u00eatre influent sur ce point- l\u00e0, ce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire des changements, dont je suis tr\u00e8s fier aujourd'hui et je n'ai pas cherch\u00e9 du tout \u00e0 m'immiscer, ni dans le d\u00e9bat sur l'asile, quoique pour les permis de travail font parler aussi ni de sur les les assurances quoi que l\u00e0 aussi quand on parle de du Berry stations du march\u00e9 du travail \u00e0 des th\u00e9matiques qui rentre, mais non, je n'ai pas voulu me profiler pour \u00eatre le 47\u00e8me \u00e0 parler de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [92%] :\r\nIl faut dire que votre carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 fulgurante, hein, vous avez d\u00e9cid\u00e9 sur un coup de t\u00eate apr\u00e8s 40 ans de vous lancer dans la politique, vous n'avez pas, vous n'avez pas eu le chemin habituel d'un politicien qui d'abord commencent dans une r\u00e9gion, puis dans un canton puis va Berne, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui vous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, est ce que mais est -ce que cette exp\u00e9rience ne vous a pas manqu\u00e9 une fois arriv\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\nJe vois bien qu'il y a des des pr\u00e9sidents aujourd'hui qui sont com\u00e9diens, du jour au lendemain, non sans rire, non, \u00e7a, \u00e7a ne va pas manquer \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, mais je trouve de je trouve dommage parce que je pense qu'il est sain d'avoir des \u00e9lus qui ont une certaine fra\u00eecheur, sans aller jusqu'aux com\u00e9diens slovaque, je pense qu'il est quand m\u00eame sans d'avoir une certaine fra\u00eecheur et de pas n\u00e9cessairement avoir pass\u00e9 par par toutes les \u00e9tapes, moi je n'ai, je n'ai pas cette culture, je dois l'avouer, j'ai j'ai pas la culture politique, je suis pas un politicien, en fait, vous \u00eates un PLR je suis un lib\u00e9ral oui mais l\u00e0, \u00e0 tous les niveaux lib\u00e9ral aujourd'hui au niveau des questions de soci\u00e9t\u00e9 aussi de migration de moeurs de d'\u00e9conomie de politique oui PLR c'est compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour moi de me fait sentir membre d'un parti, par contre, c'est clairement le parti avec lequel j'avais le plus petit d\u00e9nominateur commun, li\u00e9 au lib\u00e9ralisme et ensuite de jouer le jeu, parce que quand on est membre d'un groupe, il faut jouer le jeu et et accepter certaines r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [98%] :\r\nMais vous allez rester PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [93%] :\r\nNon non non non non je je quitte la politique compl\u00e8tement, je veux garder toute mon ind\u00e9pendance et mais j'ai le plus grand respect pour la mani\u00e8re dont ce ce ce parti travaille avec \u00e9norm\u00e9ment de s\u00e9rieux, que ce soit \u00e0 Berne au niveau cantonal au niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [93%] :\r\nMais alors que que quel a \u00e9t\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat du PLR Vaudois de vous avoir eu comme conseiller national pendant 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, faut leur poser la question \u00e0 eux, mais j'ai, j'ai encore croiser Catherine Labouch\u00e8re vendredi soir qui est qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait en pas venu me chercher, mais \u00e0 qui on avait trouv\u00e9 un accord pass\u00e9 moi qui avait d\u00e9cid\u00e9 d'abord de me lancer en politique, et puis je reste tr\u00e8s proche d'elle, elle est tout \u00e0 fait ravi et je crois qu'on a eu, on a eu une une une extraordinaire exp\u00e9rience ensemble entre le le le le parti et et les \u00e9lus \u00e0 Berne, pr\u00e9cis\u00e9ment dans le domaine que vous \u00e9voquez tout \u00e0 l'heure qu'il est toute, celui de la politique d'innovation en Suisse qui \u00e9tait peu existantes quand je suis arriv\u00e9, voire quasiment inexistante, vous savez qu'on a, on ne pr\u00e9f\u00e8re pas avoir de politique industrielle en Suisse et avec Johann Schneider- Ammann aussi PLR effectivement, c'est une co\u00efncidence, j'ai beaucoup travaill\u00e9 beaucoup oeuvr\u00e9, on a r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place une une une vraie politique d'innovation en Suisse et j'en suis assez fier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:27) [86%] :\r\nMerci, Fathi Derder donc une crise de la quarantaine, vous devenez politicien crise, la cinquantaine, on verra, je crois que comme il est ouvert, com\u00e9dien merci et je rappelle que les petits secrets du Palais sortent en librairie sont dans les \u00eeles aussi Rib\u00e9ry aux \u00e9ditions Slatkine merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "internalArchiveId": "ECB2BB6E-11E0-4EDE-BCF4-689AA9709305", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux des milliardaires \u00e9trangers dans le canton de Berne.\r\nLes journaux Tamedia al\u00e9maniques et Romands se sont procur\u00e9s des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad. \r\nIl apparait que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable. A tel point, lit-on, qu'il enfreindrait les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nCes r\u00e8gles sont les suivantes: le forfait doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. Y compris les d\u00e9penses li\u00e9es aux yachts, chevaux de courses et autres jets priv\u00e9s.\r\nEt c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me: des cantons, Berne mais d'autres aussi comme le Jura, se sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle. \r\nExemple: le fisc Bernois compte 980 mille francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de Formule 1 Bernie Ecclestone. Alors que rien que son bateau lui co\u00fbte aux environs de 4 millions par an. \r\n*** Des avions de combats, dans les journaux aussi ce matin. Un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les jets actuels de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre exclu de la course...\r\nSon nom, fait, para\u00eet-il, briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. C'est le F-35 Lightning II de Lockheed Martin.\r\nMais selon les informations des deux journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement figure fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses. \r\nAutrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF, la Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed. \r\nPourquoi ? parce qu'il est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous-munitions et des mines anti-personnel ou d'en faire le commerce. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 politique, certaine voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouve avion de combat suisse. \r\nLa question est aussi de savoir, si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres, Guy Parmelin, \u00e9tait au courant de la situation. \r\n*** Guy Parmelin, justement... il est en grande interview ce matin pour ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.\r\nDeux interviews. \r\nla premi\u00e8re, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve. Il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement, assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste.\r\nIl \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat, appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris; il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera.\r\nIl trouve aussi l\u00e9gitime, que les jeunes manifestent; et rappelle qu'il y un moyen de faire passer ses id\u00e9es: c'est d'aller voter !\r\nAutre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te, le journal de SA r\u00e9gion.\r\nDes questions plus personnelles, sur son organisation, sur les week-ends qu'il peut passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du village. \r\n*** Politique encore, avec les \u00e9lections cantonales du week-end, \u00e0 Lucerne et B\u00e2le Campagne. Et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes.\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que, certes, la majorit\u00e9 du parlement restera bourgoise; mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9. \r\nAutre constat: les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi CONTRE les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite. \r\nDans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet automne, avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLes cantonales zurichoises, et dans une moindre mesure les b\u00e2loises et lucernoises, annoncent la couleur pour cet automne: apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015, on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche. L'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague; le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR: comme les verts lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t. Signe, dit l'\u00e9dito, que la strat\u00e9gie verte de Petra G\u00f6ssi est une bonne id\u00e9e. M\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous \u00eates all\u00e9es \u00e0 la p\u00eache, ce matin.\r\nN'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres, aux moroses et autres esprits chagrins, \u00e0 ceux que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent: certains journaux font encore des poissons d'avril. \r\nC'est un exercice difficile pour la revue de pressiste: tout le mond est un suspect, selon la formule consacr\u00e9e.\r\nJe ne vais pas \"spoiler\" ou plut\u00f4t \"d\u00e9florer\" tous les poissons d'avril, \u00e7a ne serait pas tr\u00e8s sympa.\r\nVous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage: on est dans l'actu, avec des sujets qui concernent l'environnement, ou les transports, ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace. Ou encore, du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution aux particules fines.", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10314101", "ece-10314089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:53:55Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn pense \u00e9videmment \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie la presse qui se penche ce matin sur les forfaits fiscaux 2 milliardaires \u00e9trangers, c'est dans le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, bien s\u00fbr, les journaux Tamedia al\u00e9maniques et romands se sont procur\u00e9 des documents d\u00e9taill\u00e9s sur la situation fiscale de plusieurs milliardaires r\u00e9sidant \u00e0 Gstaad, il appara\u00eet que ces milliardaires ont un traitement particuli\u00e8rement favorable \u00e0 telle point, lit -on qu'il enfreindrait ce traitement, les r\u00e8gles fix\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ces r\u00e8gles sont les suivantes : le forfait fiscal doit \u00eatre calcul\u00e9 sur le train de vie en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, y compris les d\u00e9penses li\u00e9es au yachts chevaux de course et autres jet- priv\u00e9 et c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me des cantons Berne mais aussi d'autres comme le Jura, ce sont tout simplement affranchis de cette r\u00e8gle, exemple le Fisc bernois compte 980000 francs de d\u00e9penses annuelles pour le patron de la Formule 1 Bernie Ecclestone, entre 2008 et 2011 alors que rien que son bateau lui co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 aux environs de 4 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [87%] :\r\nFathi Derder les forfaits fiscaux, on le sait, pose des probl\u00e8mes \u00e0 la gauche, notamment \u00e0 il y a d'autres personnes aussi d'ailleurs, si en plus les comptes on respecte pas les r\u00e8gles \u00e0 \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, \u00e7a devient, \u00e7a devient compliqu\u00e9, bon, on peut, on d\u00e9bat chaque ann\u00e9e d'ailleurs d'efforts fiscaux dans le fond est -ce qu'il faut favoriser fiscalement la date de l'attractivit\u00e9 du canton par rapport \u00e0 ceux des retrait\u00e9s qui n'ont plus d'activit\u00e9 professionnelle, honn\u00eatement, on peut rouvrir le d\u00e9bat, moi ce qui me choque le plus, c'est pas les forfaits fiscaux moi ce qui me choque le plus, aujourd'hui, c'est qu'on continue \u00e0 taxer l'outil de travail en Suisse que l'imp\u00f4t sur la fortune taxe des entrepreneurs qui cr\u00e9ent des emplois donc, s'il fallait renoncer aux forfaits fiscaux pour renoncer au \u00e0 l'imp\u00f4t sur la taxation de l'outil de travail serait pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [89%] :\r\nDes avions de combat au syst\u00e8me que vous connaissez, vous l'avez trait\u00e9 l\u00e0 aussi j'imagine tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement ses 1000 derni\u00e8res ann\u00e9es dans ses avions de combat, c'est dans les journaux, un des mod\u00e8les \u00e0 choix pour remplacer les dettes actuelles de l'arm\u00e9e suisse pourrait \u00eatre tout simplement exclu de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nPour et son nom fait para\u00eet -il briller les yeux des connaisseurs, \u00e9crivent la Rua et la Luzerner Zeitung, c'est le F-35 Lightning tout de Lockheed Martin, mais selon les informations des 2 journaux, le groupe am\u00e9ricain d'armement fait partie de la liste noire des investisseurs publics suisses autrement dit, la caisse de pension f\u00e9d\u00e9rale, les CFF La Poste ou l'AVS n'investissent pas dans Lockheed alors pourquoi h\u00e9 bien parce que cet \u00e9quipementier d'armement est accus\u00e9 de fabriquer des armes \u00e0 sous- munitions et des mines antipersonnel ou en tout cas, d'en faire le commerce du c\u00f4t\u00e9 politique, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent maintenant pour demander de retirer ce F-35 de la liste des candidats au nouvel avion de combat suisse, la question est aussi de savoir si le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de la pr\u00e9sentation des offres Guy Parmelin \u00e9tait au courant de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [85%] :\r\nFathi Derder dans votre livre, vous faites rue vous ne parlez pas simplement des des lobbyistes, hein, ils sont souvent point\u00e9s du doigt et vous faites une distinction entre le gentil lobbyistes et le m\u00e9chant, l'eau glisse le m\u00e9chant loup de Beast \u00e9tant quand m\u00eame assez souvent celui qui qui vient vendent des avions qui vient vendre des armes, vous avez d'ailleurs des des anecdotes, notamment au sujet de du lobby du du Gripen \u00e0 l'\u00e9poque, c'est quelque chose que vous ressentez tr\u00eave tr\u00e8s fort ce ce c'est gentil et ces m\u00e9chants lobbies, c'\u00e9tait une grosse distinction \u00e0 Berne la autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, il y a une grosse distinction bon moi j'aime bien tous les lobbyistes \u00e0 part \u00e7a je trouve sympa \u00e7a met de la vie au palais, ils font des ap\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, j'allais dire, ils auraient appels pour protester Launch qu'on appelle sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, des ap\u00e9ros riche en Henri Chambon suisse allemand, donc, mais il y a les gentils et les m\u00e9chants, c'est clair qu'un \u00e9colo et plut\u00f4t un gentil lobbyistes un marchand d'armes, plut\u00f4t un m\u00e9chant de la piste, objectivement, on ne va pas rentrer dans le d\u00e9bat et c'est vrai qu'on avait eu une invasion de lobbying pour le Gripen pour Dassault enfin pour chaque avion de combat pendant 2 des mois et des mois, et c'\u00e9tait pour moi en fait c'\u00e9tait une grosse source d'agacement : je dois vous avouer, mais c'est pas les lobbys qui me pose probl\u00e8me, ce qui me pose probl\u00e8me c'est les d\u00e9penses qu'on consacre de mani\u00e8re un peu absurde dans des domaines inutile, je pense pas \u00e0 l'arm\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, il nous faut une arm\u00e9e, mais quand on se met \u00e0 vouloir racheter d\u00e8s fin r\u00e9nov\u00e9 des v\u00e9los propre, j'allais dire acheter des camions inutile alors qu'on nous demande chaque ann\u00e9e de faire jusqu'\u00e0 500 millions d'\u00e9conomies, voire une baisse dans le budget des et P-F l'ann\u00e9e derni\u00e8re, chaque ann\u00e9e, on doit se battre pour ce pays qui n'a que comme force des talents d'investir dans la formation et de ne pas faire d'\u00e9conomies, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a des milliards qui sont gaspill\u00e9s dans des frais inutiles, \u00e7a m'agace un peu, \u00e7a m'agace un peu, c'est que c'est que le que le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [89%] :\r\nTous cas dans votre livre, on apprend que le lobbyiste en g\u00e9n\u00e9ral qui vend des armes, il est plut\u00f4t \u00e9l\u00e9gant ben oui par \u00e0 une distance acceptable et ils sont pas mauvais de la bouche, contrairement aux lobbies s'\u00e9colo, c'est pas vrai, je je remplissais pas mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [83%] :\r\nIls sont peut-\u00eatre qui sont mauvais, mais par contre comme on est \u00e0 une dans une grande table Bellevue derri\u00e8re des coupes de champagne, c'est nettement plus agr\u00e9able coupe ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [94%] :\r\nVal\u00e9rie en parle de Guy Parmelin justement, il est en grande interview ce matin pour ces 100 jours 100 jours \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nKonami alors il y a 2 interview, la premi\u00e8re c'est dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il \u00e9voque son nouveau d\u00e9partement assure qu'il ne sera pas un ministre interventionniste, il \u00e9voque aussi ses inqui\u00e9tudes pour le climat et l'appelle \u00e0 une concr\u00e9tisation des engagements pris dans le coeur de la cour de Paris, il ne croit pas qu'imposer des taxes fonctionnera, il trouve aussi l\u00e9gitime que les jeunes manifestent, il rappelle aussi qu'il y a un moyen de faire passer ses id\u00e9es, c'est d'aller voter, autre type d'interview de ce m\u00eame Guy Parmelin dans la C\u00f4te le journal de sa r\u00e9gion, alors l\u00e0 c'est des questions plus personnelles sur son organisation sur les week- end qui ait pu passer ou non \u00e0 Bursins ou encore sur ses escapades \u00e0 la d\u00e9chetterie du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [92%] :\r\nVous riez, on a, on a dit pis que pendre ou en tout cas pu lire beaucoup choses lorsque Guy Parmelin a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, notamment qui parlait extr\u00eamement mal anglais qu'on ne peut pas faire ce job l\u00e0 si on ne conna\u00eet pas un tout petit peu l'\u00e9lan qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 sa place, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [90%] :\r\nMoi, bon, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris comme tout le monde hein, personne ne s'attendait \u00e0 cette \u00e0 ce choix, on s'attendait plut\u00f4t qu'il aille au d'quoi d\u00e9partement maintenant, je dois dire que 3 mois apr\u00e8s, je suis, je suis tr\u00e8s content, j'ai de tr\u00e8s bons contacts avec lui, on s'est vus plusieurs fois, il a une vraie volont\u00e9 de, de, de, d'\u00eatre actif dans le domaine de la formation de la recherche et tr\u00e8s honn\u00eatement, je suis fier de d'avoir aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de la science suisse 3 romans, on a un chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie qui Parmelin et on a la t\u00eate des et P-F de l'EPFL, Martin Vetterli et de l'EPFZ, Jo\u00ebl Mesot, un Genevois Neuch\u00e2telois donc que des romans \u00e0 la t\u00eate de l'acier en Suisse, je crois qu'on peut faire un petit cocorico. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [88%] :\r\nPolitique encore dans la presse avec les \u00e9lections cantonales du week- end \u00e9videmment \u00e0 Lucerne, Val\u00e9rie et \u00e0 B\u00e2le \u00e9galement B\u00e2le- Campagne et ce nouveau succ\u00e8s des formations \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [92%] :\r\nL'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung constate que certes la majorit\u00e9 du parlement lucernois restera bourgeoise, mais le score des \u00e9cologistes est surprenant dans sa nettet\u00e9, autre constat, les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour le climat, oui, mais aussi contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par la droite lucernoise dans l'Aargauer Zeitung, on se projette d\u00e9j\u00e0 cet Automne avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les cantonales z\u00fcrichoises et dans une moindre mesure, les b\u00e2loises et lucernoises annoncent la couleur pour cet Automne apr\u00e8s la glissade \u00e0 droite de 2015 on s'achemine vers une glissade \u00e0 gauche, l'UDC et le PDC sont dans le creux de la vague, le myst\u00e8re reste en revanche entier pour le PLR, dit le commentaire, comme les Verts, lib\u00e9raux \u00e0 B\u00e2le, il stagne plut\u00f4t signe, dit l'\u00e9dito que la strat\u00e9gie verte de P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR est une bonne id\u00e9e, m\u00eame si elle n'a pas encore port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [94%] :\r\nFathi Derder vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure vous allez totalement quitt\u00e9 la politique, vous allez m\u00eame apparemment rendre votre carte de parti donc j'imagine que vous avez la parole assez libre pour nous dire ce que vous pensez de de, effectivement, de ce qu'on a appel\u00e9 le le verdissement du du du programme PLR, ou en tout cas de de ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi veut proposer, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [90%] :\r\nOui, je pense, bon techniquement, il n'y a pas de carte, mais c'est comme \u00e7a, parce que c'est, mais c'est un sujet, mais non, oui, c'est une bonne id\u00e9e de de prendre ce virage, maintenant c'est un peu tard, je dois l'avouer, effectivement je je regrette que le PLR ait pas pris ce virage il y a plus longtemps, je me souviens que c'\u00e9tait quand il y a 4 5 ans on avait au Parlement un d\u00e9bat sur l'initiative pr\u00e9cis\u00e9ment pour une \u00e9conomie verte j'avais commis le Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 de me de m'abstenir et n'ont pas vot\u00e9 pour, je m'\u00e9tais fain\u00e9ant Hazor et comme c'est pas permis, c'est une prise de conscience qui vient d'une d'une de de qui est un peu tardive, mais qui est compl\u00e8tement sinc\u00e8re, \u00e7a j'en suis absolument convaincu, c'est pas du marketing politique, mais c'est effectivement un tout petit peu tard esp\u00e9rons pour le PLR que \u00e7a porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [93%] :\r\nReste \u00e0 convaincre encore les \u00e9lecteurs en termine Val\u00e9rie cette revue de presse, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nEh bien oui, aussi aller \u00e0 la p\u00eache, puisque nous sommes le 1er avril ont quand effectivement on commence \u00e0 le savoir, alors n'en d\u00e9plaise aux acari\u00e2tres aux moroses et autres esprits chagrins \u00e0 ce que les fausses nouvelles et billeves\u00e9es inqui\u00e8tent certains journaux oui font encore des poissons d'avril, alors \u00e7a, exercice difficile pour la revue de presse East parce que tout le monde est suspect, finalement, selon la formule consacr\u00e9e, alors je ne dis pas spoli\u00e9s ou plut\u00f4t d\u00e9florer c'est plus joli, tous les poissons d'avril, ce ne serait pas tr\u00e8s sympa pour ceux qui re\u00e7oivent leur journal maintenant, vous dire quand m\u00eame qu'une tendance se d\u00e9gage, on peut le dire, cette ann\u00e9e, on est dans l'actualit\u00e9 avec des sujets qui concernent l'environnement ou les transports ou encore le bilan \u00e9cologique des citoyens, les animaux comme auxiliaires ou le recyclage de la glace \u00e9galement ou encore \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich et des traditions qui c\u00e8dent le pas devant la pollution au parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [89%] :\r\nQue le film, alors je fais partie des acari\u00e2tres, je comprends pas que les m\u00e9dias fassent encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [84%] :\r\nEh bien, voil\u00e0 un mot Fathi Derder Thomas carri\u00e8re cher \u00e9diteur d'\u00eatre attentif \u00e0 la lecture. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CE0BFCC-057A-43B4-A8C7-7F15D161285E", "internalArchiveId": "8CE0BFCC-057A-43B4-A8C7-7F15D161285E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  SARAH CLEMENT, direct studio lausanne + 1 son\r\n****6h48, l'heure d'Ici la Suisse, on va parler politique ce matin, avec vous Sarah Cl\u00e9ment \r\nBonjour Romaine\r\n*** En cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\nEn cette p\u00e9riode propice aux th\u00e8mes \u00e9cologiques -  on l'a vu ce weekend encore avec les \u00e9lections \u00e0 Lucerne  -  vous avez suivi le camp des Jeunes Verts romands, ce week-end, pour voir comment ils se pr\u00e9parent. \r\nImaginez ... un petit chalet \u00e0 Gryon, un d\u00e9cor de carte postale et une quarantaine de Jeunes Verts. \r\nLeur but : se rencontrer, mais aussi d\u00e9finir les grandes lignes de leur programme et pr\u00e9parer leur campagne. On commence la journ\u00e9e du samedi avec des pr\u00e9sentations li\u00e9es \u00e0 l'environnement. Une piq\u00fbre de rappel sur les causes et les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique. Si la question du climat reste centrale chez les Jeunes Verts, ils souhaitent aussi se concentrer sur d'autres th\u00e8mes, comme la biodiversit\u00e9 ou l'alimentation.\r\n*** Les Jeunes Verts n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 aborder leurs points faibles ce week-end\r\nIl ne faut pas se voiler la face. Imposer des taxes et des interdictions c'est pas toujours tr\u00e8s vendeur aupr\u00e8s de la population. Peut-on faire passer un message \u00e9cologique sans \u00eatre moralisateur ? Comment inclure toutes les couches de population ? C'\u00e9tait des questions qu'on a pu retrouver sur de nombreuses l\u00e8vres.\r\n*** Sarah, il n'y avait pas que des questions de fond, lors de ce camp\r\nA l'instar des autres partis, les Jeunes Verts r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 la forme. \r\nLeur apr\u00e8s-midi a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la communication. Quel est le message \u00e0 faire passer ? Quel est le public-cible ? Comment pr\u00e9pare-t-on une campagne ? \r\nIl y a aussi l'art oratoire, la joute verbale... Un d\u00e9bat ne se pr\u00e9pare pas de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un discours. Ecoutez l'atelier organis\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 vaudois Rapha\u00ebl Mahaim.\r\n4'08''    (fin paroles 4'01'')\r\n*** Est-ce que les jeunesses des autres partis organisent aussi ce type de camp ? \r\nLa section romande des jeunes lib\u00e9raux-radicaux en organise un ce week-end, \u00e0 Bulle. \r\nIls y aborderont notamment la question europ\u00e9enne, les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais aussi le r\u00e9chauffement climatique. Th\u00e8me sur lequel le PLR veut aussi se profiler.\r\nPour l'heure, pas de r\u00e9ponse du c\u00f4t\u00e9 des jeunes UDC et des socialistes, mais on aura un oeil attentif sur leur campagne ces prochaines semaines.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le weekend de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon", "Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  / LME_2019-04-01T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le week-end de pr\u00e9paration des Jeunes Verts romands \u00e0 Gryon (VD)  / LME_2019-04-01T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10314099", "ece-10314080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:13:46Z", "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F84647DA-0B70-4F1F-BEC9-FA4F722E7EDF", "internalArchiveId": "F84647DA-0B70-4F1F-BEC9-FA4F722E7EDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois;Jonas Heeb, conseiller d'\u00e9tat Verts/LU;Darius Farman, co-responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du Foraus;OJARDIAS;Lamya Essemlali, pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Shepherd - France\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF5/FEDERER GAGNE A MIAMI PI) Et de 101 titres pour Roger Federer...\r\nLe B\u00e2lois s'est offert le 101e tournoi de sa carri\u00e8re hier en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1, 6-4... en finale du Masters 1000 de Miami.\r\nRoger Federer qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer au fil de la semaine, et qui fait donc le plein de confiance avant son grand retour sur terre battue, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'22''\r\n((Federer l'a lui-m\u00eame avou\u00e9 \u00e0 l'issue de la finale, hier soir: il ne pensait pas pouvoir gagner ce tournoi de Miami.\r\nUn pessimisme  agrav\u00e9 par son entr\u00e9e en lice poussive, contre le Moldave Radu Albot...\r\nMais la suite lui a donn\u00e9 tort. Federer s'est am\u00e9lior\u00e9 de match en match. Atteignant presque la perfection hier soir, lors du premier set gagn\u00e9 6 - 1 contre le roi du service, l'Am\u00e9ricain Jon Isner.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur de la Hopman Cup et du tournoi de Duba\u00ef, Roger Federer soul\u00e8ve son troisi\u00e8me troph\u00e9e de la saison. De quoi aborder en pleine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison de terre battue, qui le verra jouer en mai \u00e0 Madrid et \u00e0 Roland Garros.\r\nSON\r\nRoger Federer qui n'a plus jou\u00e9 sur terre battue depuis le tournoi de Rome, en mai 2016.))\r\n(Morges) Le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end.\r\nLes murs de l'\u00e9tablissement ont \u00e9t\u00e9 recouvert de tags et des dessins haineux dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. Hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour couvrir ou effacer ces symboles. Les services de nettoyage et de peinture de l'Etat de Vaud prendront le relais aujourd'hui \u00e0 la premi\u00e8re heure pour que l'\u00e9tablissement puisse ouvrir normalement. Une enqu\u00eate est en cours et une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e.\r\n(05/LU/ELECTION CANTONALE ITV HEEB) La vague verte atteint Lucerne. \r\nLes partis \u00e9cologistes ont glan\u00e9 onze si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires hier au Parlement lors des \u00e9lections cantonales. Les verts et les verts lib\u00e9raux disposent d\u00e9sormais de respectivement quinze et huit si\u00e8ges. Et c'est une premi\u00e8re dans le canton: un si\u00e8ge revient aux Jeunes verts. Jonas Heeb, fra\u00eechement \u00e9lu, ne cache pas sa surprise.\r\n   0'39''\r\nPropos receuillis par Delphine Gendre.\r\nEt le grand perdant de ces \u00e9lections, c'est l'UDC qui se perd sept si\u00e8ge . \r\n((trad:c'est la premi\u00e8re fois qu'il y a un si\u00e8ge issu d'une liste jeune.. et qu'il revienne aux jeunes verts, c'est tr\u00e8s surprenant. Quand on pense aux habitudes des \u00e9lecteurs dans le canton de Lucerne!! Je n'avais jamais os\u00e9 r\u00eaver de d\u00e9crocher moi-m\u00eame ce si\u00e8ge!\r\nC'est encore tr\u00e8s ouvert... \r\nCela peut encore prendre de l'ampleur si toute la discussion autour du changement climatique se poursuit jusque l\u00e0...ce qu'on esp\u00e8re. on va tout faire pour. ..mais c'est quand m\u00eame difficile de faire des pronostic... et de dire si cela va tenir jusqu'au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne.))\r\n( BL) Et \u00e0 B\u00e2le campagne, le Parti socialiste est de retour au gouvernement... il en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2015. Sa candidate Kathrin Schweizer a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier au premier tour des \u00e9lections cantonales. Au Parlement, PS et Verts gagnent sept si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC.\r\n(02/ACCORD CADRE FORAUS ITV FARMAN) Un soutien clair des Suisses  \u00e0 l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... selon le premier sondage sur cette question, publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. Des sond\u00e9s qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse. Ce soutien \u00e0 l'accord institutionnel n'est qu'une demi-surprise pour Darius Farman ((prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise)). Il est co-responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du Foraus, le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc. A noter que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFS.Berne pour le compte d'Interpharma, la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharma.\r\n(Alg\u00e9rie) Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission en vertu de l'article 102 de la Constitution...C'est en tout cas ce qu'affirment deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques.... et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain.... ou d'ici la fin de la semaine \r\nEt hier soir Abdelaziz Bouteflika a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement.... c'\u00e9tait l'une des\r\npropositions faites par le pouvoir pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui dure depuis le 22 f\u00e9vrier.\r\n(Ukraine) Un com\u00e9dien novice en politique est arriv\u00e9 en t\u00eate hier du premier tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine. \r\nA 41 ans, Volodymyr Zelensky, obtient plus de 30% des voix, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des bureaux des urnes. Il devance largement le chef de l'Etat, qui obtient environ 18% des voix. Les deux hommes devraient donc s'affronter lors du second tour le 21 avril. \r\nEn t\u00eate des sondages en d\u00e9but de campagne, l'ancienne Premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... ne receuillerait que 14% des voix, selon ces sondages... et serait donc \u00e9limin\u00e9e de la course\r\n(Turquie) En Turquie, ce camouflet pour le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan\r\nLors des \u00e9lections locales hier, son parti l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigaient depuis pr\u00e8s de 25 ans.  Apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des bulletins, le principal candidat de l'opposition Mansur Yavas, a remport\u00e9 50,9% des voix contre 47% pour le candidat de l'AKP Mehmet \u00d6zhaseki, \r\nEt \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\n(10/COREE DU NORD : ENQUETE AMBASSADE A MADRID) C'est une grave attaque terroriste....\r\nC'est ainsi que la Cor\u00e9e du Nord a qualifi\u00e9 hier l'attaque de son ambassade \u00e0 Madrid... le 22 f\u00e9vrier..     Pyongyang qui  a r\u00e9agi officiellement hier pour la premi\u00e8re fois depuis l'assaut spectaculaire de sa repr\u00e9sentation diplomatique. Elle demande aux autorit\u00e9s espagnoles d'agir. Le raid a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par \u00ab Free Joseon \u00bb, un myst\u00e9rieux groupuscule de dissidents qui veulent renverser le r\u00e9gime des Kim, et qui se sont enfuis aux Etats-Unis apr\u00e8s l'attaque de Madrid.\r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias\r\n  01'00\r\n((La Cor\u00e9e du Nord demande aux autorit\u00e9s espagnoles de traduire en justice, ouvrez les guillemets, les \u00ab terroristes et ceux qui tirent leurs ficelles \u00bb. Ses ressortissants ont \u00e9t\u00e9 \u00ab ligot\u00e9s, battus et tortur\u00e9s \u00bb lors de l'attaque de Madrid, assure le r\u00e9gime.\r\nCelui-ci confirme aussi que les assaillants ont bien vol\u00e9 un \u00ab appareil de communication \u00bb - sans doute le syst\u00e8me de cryptage des communications entre Pyongyang et ses ambassades. \r\nCes d\u00e9clarations nord-cor\u00e9ennes mettent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans une position d\u00e9licate. Les Etats-Unis vont-ils arr\u00eater les suspects et les extrader vers l'Espagne, comme le demande la justice espagnole ? Ou vont-ils au contraire les prot\u00e9ger ? Free Joseon, le groupuscule derri\u00e8re l'assaut, a d\u00e9j\u00e0 transmis au FBI les documents vol\u00e9s dans l'ambassade nord-cor\u00e9enne.\r\nWashington nie toute implication de ses services dans l'attaque... mais son refus de coop\u00e9rer pourrait mettre en p\u00e9ril les pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec la Cor\u00e9e du Nord, pourparlers qui sont d\u00e9j\u00e0 bien mal en point...\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(19/GRANDE AMERICA POLLUTION ITV ESSEMLALI) Les recherches de localisation du navire naufrag\u00e9 italien, Grande America, ont repris ce week-end, \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes fran\u00e7aises. L'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 pomper le fioul des cuves du bateau car le p\u00e9trole est en train de prendre la direction de l'Espagne. Il y a d'une part le p\u00e9trole, de l'autre une potentielle future pollution chimique, invisible celle-ci. Le Grande America contient plus de 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses. Lamya Essemlali, pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Shepherd - France, d\u00e9nonce une exploitation toujours plus forte des oc\u00e9ans. \r\n  0'48''\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(Football) Football, en Super League: Neuch\u00e2tel Xamax a battu Thoune hier 3 \u00e0 2. Au classement, les Neuch\u00e2telois restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. Et Young Boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n(Hockey) En hockey sur glace, en finale des play-off de Swiss League, La Chaux-de-Fonds s'est inclin\u00e9 hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 Langenthal. Les Bernois m\u00e8nent 3 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-01T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-04-01T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10314022", "ece-10314016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:29:19Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal avec Val\u00e9rie Essler, bonjour, bonjour, sans un titre, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir \u00e0 Miami son 100 uni\u00e8me tournoi le B\u00e2lois s'est impos\u00e9 6 1 6 4 face \u00e0 l'Am\u00e9ricain John Isner Federer qui fait le plein de confiance avant son retour sur terre battue, la vague verte poursuit son chemin apr\u00e8s Z\u00fcrich dimanche dernier a atteint Lucerne hier, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont enregistr\u00e9 une forte progression et c'est une premi\u00e8re dans le canton, un si\u00e8ge revient aux jeunes verts, la Cor\u00e9e du Nord a officiellement r\u00e9agi hier, elle d\u00e9nonce une attaque terroriste, apr\u00e8s le raid contre son ambassade \u00e0 Madrid en f\u00e9vrier pour Pyongyang, les \u00c9tats-Unis pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nEt 201 titres pour Roger Federer, le B\u00e2lois s'est offert le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, hier en battant l'Am\u00e9ricain John Isner, 6 1 6 4 en finale du Masters 1000 de Miami, Roger Federer qui n'a cess\u00e9 de s'am\u00e9liorer au fil de la semaine et qui fait donc le plein de confiance avant son grand retour sur terre battue, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [95%] :\r\nFederer l'a lui- m\u00eame avou\u00e9 \u00e0 l'issue de la finale hier soir, il ne pensait pas pouvoir gagner ce tournoi de Miami un pessimisme agrav\u00e9 par une entr\u00e9e en lice poussive contre le Moldave Radu elle botte mais la suite lui a donn\u00e9 tort, Federer s'est am\u00e9lior\u00e9 de match en match, atteignant presque la perfection hier soir lors du 1er set gagn\u00e9 6 ans contre le roi du service, l'Am\u00e9ricain John Isner, d\u00e9j\u00e0 vainqueur de la Hopman Cup et du tournoi de Duba\u00ef, Roger Federer soul\u00e8ve son 3\u00e8me troph\u00e9e de la saison, de quoi aborder en pleine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la saison de terre battue qui le verra jouer en mai \u00e0 Madrid et surtout \u00e0 Roland Garros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [87%] :\r\nMaintenant, il faut que je r\u00e9cup\u00e8re, je sens quand m\u00eame le corps, il a, il a besoin de repos, ben j'ai le temps alors je vais faire \u00e7a, apr\u00e8s, j'ai quand m\u00eame aussi besoin de forc\u00e9ment assez de d'entra\u00eenement sur terre \u00e0 7 d'or sur terre, alors je pense que je vais jouer au tennis \u00e0 cette eau sur la Terre pour toute suite reprendre un peu, m\u00eame si c'est pas super dur encore d\u00e9but mai juste prendre un peu les habitudes de nouveau voil\u00e0, pour finir, je me r\u00e9jouis commun pour ce challenge, parce que moi j'ai choisi ce challenge avec l'\u00e9quipe de le refaire, alors si je le fais, c'est avec envie et je me r\u00e9jouis de voir qu'est ce que \u00e7a donne, honn\u00eatement, j'ai aucune attente, il faut recr\u00e9er, en fait, tout le c\u00f4t\u00e9 un peu confiance, parce que \u00e7a \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la Terre en dormant, on verra maintenant comme je vais faire ce changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [93%] :\r\nRoger Federer qui n'a pu jouer sur terre battue depuis le tournoi de Rome en mai 2016. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [95%] :\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week- end, les murs de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [95%] :\r\nSeulement ont \u00e9t\u00e9 recouvert de tags et de dessins haineux dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour couvrir ou effacer ces symboles, les services de nettoyage et de peinture de l'\u00c9tat de Vaud prendront le relais, aujourd'hui \u00e0 la premi\u00e8re heure pour que l'\u00e9tablissement puisse ouvrir normalement, une enqu\u00eate est en cours et une plainte sera d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [98%] :\r\nLa vague verte atteint Lucerne les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nPartis \u00e9cologistes ont glan\u00e9 onze si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires hier au Parlement lors des \u00e9lections cantonales, il dispose d\u00e9sormais de respectivement 15 pour les Verts et et huit si\u00e8ges et c'est une premi\u00e8re dans le canton, un si\u00e8ge revient aux jeunes verts Jonas et fra\u00eechement \u00e9lu ne cache pas sa surprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [86%] :\r\nIl y a, estimant iSlate puisse etc ainsi que suite \u00e7a un avion la premi\u00e8re fois qu'il y a un si\u00e8ge, issu d'une liste jeune et qu'il revienne aux jeunes verts, c'est tr\u00e8s surprenant faudra au plein quand on pense aux habitudes des \u00e9lecteurs dans le canton de Lucerne, je n'avais jamais os\u00e9 r\u00eaver de d\u00e9crocher moi- m\u00eame ce si\u00e8ge trop de attaque les carnets Nike Nancy sur le n\u00f4tre, qu'est que \u00e7a peut vouloir dire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors dans cette dans c'est encore tr\u00e8s ouvert, cela peut prendre encore de l'ampleur, si toute la discussion autour du changement climatique se poursuit jusque -l\u00e0 qu'on esp\u00e8re qu'on va tout faire pour, mais c'est quand m\u00eame difficile de faire des pronostics et de dire si cela va tenir jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet h\u00f4tel Apses son hangar semaine difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nPropos recueillis par Delphine Gendre et le grand perdant de ces \u00e9lections, c'est l'UDC qui perd 7 si\u00e8ges et \u00e0 B\u00e2le campagne le Parti socialiste est de retour au gouvernement, il en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 en 2015, sa candidate, Catherine Schweitzer a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier au 1er tour des \u00e9lections cantonales, au Parlement, PS et Verts gagnent 7 si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [91%] :\r\nUn soutien clair des Suisses \u00e0 l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nSuisse sur dix soutiennent l'accord mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon le 1er sondage sur cette question, publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag des sond\u00e9s qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s par la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse, ce soutien \u00e0 l'accord institutionnel n'est qu'une demi- surprise pour Darius Farman il est co- responsable du p\u00f4le de recherche Europe au sein du hausse le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:30) [90%] :\r\nDe prime abord, c'est en effet assez surprenant cela contraste un petit peu avec la le climat ambiant de ces derni\u00e8res semaines avec beaucoup de d'une gestion politique et \u00e9conomique qui \u00e9tait plut\u00f4t sceptique vis-\u00e0-vis de l'accord, il n'emp\u00eache, ces derni\u00e8res semaines ont montr\u00e9 \u00e0 quel point les relations d'un \u00c9tat non membre avec l'Union europ\u00e9enne sont difficiles dans nos m\u00e9dias en Suisse, nous avons beaucoup plus suivre en fait l\u00e0 tout le d\u00e9bat que le Royaume-Uni par rapport au Brexit et c'est peut-\u00eatre quelque chose, un facteur aussi important, qui a montr\u00e9 que les relations pour pouvoir participer au march\u00e9 unique sont complexes et qui n'existe pas une affinit\u00e9 de mod\u00e8les non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc et ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse, la femme, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 annoncer sa d\u00e9mission, en vertu de l'article 102 de la Constitution, c'est en tout cas ce qu'affirment de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques et la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain ou d'ici la fin de la semaine et hier soir, Abdelaziz Bouteflika a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement, c'\u00e9tait l'une des propositions faites par le pouvoir pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui dure depuis le 22 f\u00e9vrier un com\u00e9dien, novice en politique, est arriv\u00e9 en t\u00eate hier du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine \u00e0 41 ans, Volodymyr Zelensky obtient plus de 30 pourcent des voix, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la sortie des urnes, il devance largement le chef de l'\u00c9tat, qui obtient environ 18 pourcent des voix, les 2 hommes devraient donc s'affronter lors du second tour, le 21 avril en t\u00eate des sondages en d\u00e9but de campagne, l'ancienne Premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko ne recueillait que 14 pourcent des voix, selon ces sondages, et serait donc \u00e9limin\u00e9 de la course. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [96%] :\r\nEn Turquie, ce camouflet pour le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [94%] :\r\nLors des \u00e9lections locales, hier, son parti, l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99 pourcent des bulletins, le principal candidat de l'opposition, Mansouri, Havas a remport\u00e950,9 pourcent des voix, contre 47 pourcent pour le candidat de l'AKP Mehmet Oz assez qui est \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP, l'opposition se disputent la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [98%] :\r\nC'est une grave attaque terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nC'est ainsi que la Cor\u00e9e du Nord a qualifi\u00e9, hier, l'attaque de son ambassade \u00e0 Madrid le 22 f\u00e9vrier Pyonyang qui a r\u00e9agi officiellement hier pour la premi\u00e8re fois depuis l'assaut spectaculaire de sa repr\u00e9sentation diplomatique, elle demande aux autorit\u00e9s espagnoles, d'agir, le raid a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par Free Joseon non un myst\u00e9rieux groupuscule de dissidents qui veut renverser le r\u00e9gime des Kim et qui cette qui se sont enfuis aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'attaque de Madrid correspondance \u00e0 S\u00e9oul de Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [96%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, demande aux autorit\u00e9s espagnoles de traduire en justice, ouvrez les guillemets, les terroristes et ceux qui tirent leurs ficelles ses ressortissants ont \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9s battus et tortur\u00e9s lors de l'attaque de Madrid assure le r\u00e9gime celui -ci confirme aussi que les assaillants ont bien vol\u00e9 un appareil de communication sans doute le syst\u00e8me de cryptage des communications entre Pyongyang et ses ambassades ces d\u00e9clarations nord- cor\u00e9ennes mettent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines dans une position d\u00e9licate, les \u00c9tats-Unis vont -ils arr\u00eater les suspects et les extrader vers l'Espagne, comme le demande la justice espagnole, o\u00f9 vont -ils au contraire les prot\u00e9ger Free Johnson le groupuscule derri\u00e8re l'assaut a d\u00e9j\u00e0 transmis au FBI les documents vol\u00e9s dans l'ambassade nord- cor\u00e9enne : Washington nie toute implication de ses services dans l'attaque, mais son refus de coop\u00e9rer pourrait mettre en p\u00e9ril les pourparlers de d\u00e9nucl\u00e9arisation avec la Cor\u00e9e du Nord pourparlers qui sont d\u00e9j\u00e0 bien mal en point, Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:14) [99%] :\r\nLes recherches de localisation du navire naufrag\u00e9 italien Grande America ont repris ce week- end \u00e0 300 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [93%] :\r\nL'objectif est de r\u00e9ussir \u00e0 pomper le fioul des cuves du bateau car le p\u00e9trole est en train de prendre la direction de l'Espagne, il y a d'une part le p\u00e9trole de l'autre une potentielle future pollution chimique invisible, celle -ci le Grande est America contient plus de 1000 tonnes de mati\u00e8res dangereuses Lamya SM, la pr\u00e9sidente de l'ONG Sea Sheperd France d\u00e9nonce une exploitation toujours plus forte des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:43) [92%] :\r\nEt puis l'oc\u00e9an consid\u00e8re comme un garde- manger et de l'autre on se permet de le polluer finalement en toute bonne conscience et on consid\u00e8re comme une d\u00e9chetterie, d\u00e8s lors que \u00e7a n'a pas d'impact Direct sur nos activit\u00e9s \u00e9conomiques, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on sait qu'il y a des tonnes de d\u00e9chets toxiques et de polluants chimiques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es sur une zone qui est tr\u00e8s riche en plus biodiversit\u00e9, on sait que c'est une catastrophe \u00e9cologique et c'est pas parce qu'on ne la voit pas sur nos c\u00f4tes que il n'y a pas un probl\u00e8me \u00e0 la limite, \u00e7a serait peut-\u00eatre m\u00eame plus plus impactant et \u00e7a r\u00e9veillerait davantage les consciences si, si, au moins, \u00e7a touche \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s que c'est que \u00e7a se voyait l\u00e0 \u00e7a nous obligerait vraiment \u00e0 prendre conscience de l'ampleur du probl\u00e8me c'est pervers, le fait que cette pollution, elle soit rest\u00e9 au large, \u00e7a arrange bien aussi certains politiques et malheureusement \u00e7a n'aide pas \u00e0 la prise de conscience qui qui est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [95%] :\r\nPropos recueillis par Natacha Van Cutsem en football en Super League Neuch\u00e2tel Xamax a battu Thoune hier 3 \u00e0 2 au classement les Neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano et Young Boys a battu Saint-Gall 3 \u00e0 2 et en hockey sur glace en finale des pilotes de Swiss League La Chaux-de-Fonds s'est inclin\u00e9 hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 langue natale les Bernois qui m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [97%] :\r\nDans la s\u00e9rie merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EBEC032-25E8-4B31-A27B-64700CC91532", "internalArchiveId": "6EBEC032-25E8-4B31-A27B-64700CC91532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Yvan Perrin, membre de l'UDC Neuch\u00e2teloise;V\u00e9ronique Mariani, directrice du gymnase de Morges;Boukari, Fouad;BILLETTE;Laurent Walthert, capitaine du Neuch\u00e2tel Xamax\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/LU/ELECTIONS CRISE UDC PI 7H) A sept mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le signal est encore une fois n\u00e9gatif pour l'UDC...\r\nL'Union d\u00e9mocratique du centre a perdu 7 si\u00e8ges hier aux \u00e9l\u00e9ctions cantonales lucernoise...\r\n7 \u00e9lus en moins \u00e9galement dans le canton de B\u00e2le Campagne...\r\nDe mauvais r\u00e9sultats qui interviennent apr\u00e9s les \u00e9checs vaudois et zurichois. \r\nZurich, o\u00f9 sa lourde d\u00e9faite a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission en bloc de la section vendredi. \r\nL'UDC... Une formation en pleine crise et qui ne sait plus comment rebondir Alexandra Richard...\r\n  1'37''\r\n((Elle se cherche, oui, dans cette campagne \u00e9lectorale qui lui \u00e9chappe. Et on sent une f\u00e9brilit\u00e9. Samedi encore, o\u00f9 sa direction n'a pas r\u00e9ussi cette fois-ci \u00e0 aligner sa base comme elle sait pourtant si bien le faire en assembl\u00e9e. Trop de divergences: elle a renonc\u00e9 \u00e0 se positionner sur la grande r\u00e9forme de la l\u00e9gislature: RFFA, la fiscalit\u00e9 et l'AVS. \r\nCe qui accentue encore son manque de lisibilit\u00e9. Alors que l'UDC peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se profiler sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9 dominants qui ne sont pas les siens - l'\u00e9galit\u00e9, l'environnement, la sant\u00e9 -  et sur lesquels elle doit se contenter de r\u00e9agir - elle d\u00e9nonce l'hyst\u00e9rie autour du climat ou alors elle revoit sa position en derni\u00e8re minute sur les franchises maladie. \r\nOn est loin de 2007, o\u00f9 elle r\u00e9gatait avec ses sujets de pr\u00e9dilection, l'Europe et l'asile. Et o\u00f9 elle enregistrait une progression spectaculaire. L'UDC Neuch\u00e2telois Yvan Perrin se souvient de cette grande \u00e9poque, lui qui d\u00e9cide de faire son come-back cette ann\u00e9e:...\r\nEt cette question existentielle, l'UDC se la pose, m\u00eame si sa ligne de d\u00e9fense officielle a \u00e9t\u00e9 de pointer du doigt les m\u00e9dias qui consacreraient trop de sujets au climat... Selon un document interne \u00e0 l'UDC zurichoise, publi\u00e9 par le Sankt Galler Tagblatt, le parti a identifi\u00e9 plusieurs probl\u00e8mes: le d\u00e9faut de charisme de sa rel\u00e8ve, apr\u00e8s le d\u00e9part de Christoph Blocher, sa difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter le d\u00e9bat sur ses th\u00e8mes et son manque de savoir-faire sur les r\u00e9seaux sociaux. A voir si elle parviendra \u00e0 les corriger d'ici l'automne.))\r\n(18/VILLES US BRULENT PLASTIQUE PA) *** L'UDC en difficult\u00e9s notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'environnement... La question climatique qui revient ce matin avec la probl\u00e9matique de nos d\u00e9chets... Le monde ne sait plus o\u00f9 entreposer ses d\u00e9chets... \r\nEt oui parce que la Chine ne veut plus \u00eatre la poubelle du monde. \r\nDepuis l'an pass\u00e9, elle n'accepte presque plus de d\u00e9chets plastiques d'autres pays. \r\nEt l'ann\u00e9e prochaine, Pekin visera m\u00eame le z\u00e9ro d\u00e9chet \u00e9tranger. \r\nCe qui confronte les Etats-Unis, notamment, \u00e0 un \u00e9norme d\u00e9fi. Davy Bailly-Basin\r\n  0'51''\r\n((Avant 2018, les \u00c9tats-Unis envoyaient chaque jour 4'000 containers de d\u00e9chets recyclables en Chine ... Maintenant que ce n'est plus le cas, ils ne savent plus quoi en faire ... \r\nLes recycler eux-m\u00eames ? \r\nC'est possible ... Mais les usines de recyclage n'ont pas la m\u00eame capacit\u00e9 que la Chine ... Et sur place c'est moins rentable, alors c'est beaucoup plus cher ... En Floride, des villes comme Sunrise ou Deltona ne peuvent pas supporter cette flamb\u00e9e des co\u00fbts ... Alors ce sont les d\u00e9chets qu'elles font flamber ... Les habitants continuent de trier, mais tout est rassembl\u00e9 pour \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 ... Voire enfouit dans des d\u00e9charges ... M\u00eame chose \u00e0 Philadelphie, \u00e0 Memphis et dans une centaine de villes ... Dans certains cas les incin\u00e9rateurs transforment les d\u00e9chets en \u00e9nergie ... \r\nMais \u00e0 terme ?\r\nLa solution viendra peut-\u00eatre du Connecticut, o\u00f9 un groupe de municipalit\u00e9s exhorte le gouverneur de l\u00e9gif\u00e9rer pour. limiter le plastique, les pailles et les emballages.))\r\n(TF2/VD GYMNASE MORGES VANDALISE PI 7H) Le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end. \r\nDe nombreux slogans haineux et des tags \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 peints sur les murs, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. \r\nEt une plainte va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, Martine Clerc alors que sur place l'\u00e9motion est vive.... \r\n  1'27''\r\n((Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David, des menaces.. En tout, une trentaine d'inscriptions sur des murs entiers et sur plusieurs \u00e9tages du gymnase de Morges. C'est le spectacle d\u00e9couvert samedi matin par des \u00e9l\u00e8ves venus r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la chorale de l'\u00e9tablissement. La directrice est arriv\u00e9e peu apr\u00e8s sur les lieux. Pour V\u00e9ronique Mariani, c'est le choc\r\nSON c'est bouleversant, incompr\u00e9hension...pour moi c'est incompr\u00e9hensible.\r\nComment les auteurs de ces actes sont-ils entr\u00e9s dans le gymnase? Qui sont-ils? La police, qui a ouvert une enqu\u00eate, n'a trouv\u00e9 aucune trace d'effraction. \r\nQuant \u00e0 la conseill\u00e8re d'Etat en charge de la formation, Cesla Amarelle, elle condamne \"avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes innommables\". C'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier soir. Le D\u00e9partement va d\u00e9poser plainte. \r\nEn attendant, une dizaine de gymnasiens se sont mobilis\u00e9s spontan\u00e9ment ce dimanche pour tenter de couvrir les tags... Car le gymnase ouvrira ses portes comme d'habitude ce lundi. La directrice se dit pr\u00eate: \r\nSON 2: Il va falloir contenir les \u00e9motions, les questions, etc...\r\nDes m\u00e9diateurs et le service de sant\u00e9 du gymnase se tiennent \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves, des professionnels et des enseignants. ))\r\n(Bve Taser CH) L'utilisation du Taser par les policiers a plus que tripl\u00e9 l'an dernier en Suisse.\r\nDes impulsions \u00e9lectriques d\u00e9clench\u00e9es dans 45 cas, contre 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nPr\u00e8s de deux fois sur trois, les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool.\r\nL'utilisation du Taser est critiqu\u00e9e par l'organisation suisse al\u00e9manique de d\u00e9fense des droits de l'homme \"Augenauf\" qui consid\u00e8re cette arme comme \u00e9tant \"clairement mortelle\"... \r\nPour ce qui est des armes \u00e0 feu, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es 12 fois, un chiffre en l\u00e9g\u00e8re hausse...\r\nLa plupart des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des v\u00e9hicules ou par terre, sans faire de bless\u00e9.\r\n(Bve Alg\u00e9rie) Affaibli par la maladie et contest\u00e9 par la rue, Abdelaziz Bouteflika serait sur le point de d\u00e9missioner...\r\nInformation rapport\u00e9e hier soir par deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques...\r\nD\u00e9mission qui pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain ou d'ici la fin de la semaine...\r\nUn peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien, a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement...\r\nUn cabinet compos\u00e9 de 27 ministres, dont seulement six de l'ancienne \u00e9quipe...\r\n(09/TURQUIE ELECTIONS ANALYSE)  \r\nEn Turquie des \u00e9lections municipales avaient lieu hier dans tout le pays. Apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s dure, tr\u00e8s polarisante. Lors de laquelle Recep Tayyip Erdogan le pr\u00e9sident turc s'est personnellement impliqu\u00e9. Alexandre Billette vous \u00eates en direct depuis Istanbul. \r\nCe scrutin a donc r\u00e9serv\u00e9 des surprises. Il n'y a toujours pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Ankara et Istanbul \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on se parle Alexandre?\r\nDIRECT ((pas de script))\r\n*** RELANCE : Alexandre c'est donc un revers pour le pouvoir turc. Le premier revers depuis des ann\u00e9es ?\r\nDIRECT\r\n(Bve Ukraine) Un com\u00e9dien novice en politique en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine...\r\nVolo-dymyr Zelensky d\u00e9fiera au second tour, dans 3 semaines le chef d'Etat sortant Petro Porochenko... \r\nCom\u00e9dien de stand-up au programme flou, ce n\u00e9ophyte en politique a habilement surf\u00e9 sur la vague de \u00abd\u00e9gagisme\u00bb qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Ukraine.\r\n(Bve Venezuela) ***Des mesures drastiques au Venezuela pour tenter de venir \u00e0 bout des coupures de courant g\u00e9antes, qui paralysent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 30 jours, la suspension des cours dans les \u00e9coles et la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail, qui s'ach\u00e8vera \u00e0 14 heures.\r\nDes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens en col\u00e8re avaient install\u00e9 des barricades en feu, hier, pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Caracas et dans d'autres r\u00e9gions du pays pour protester contre ces pannes d'\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. \r\nLes autorit\u00e9s attribuent ces coupures \u00e0 des \"attaques terroristes\" dans le cadre d'une \"guerre \u00e9lectrique d\u00e9clench\u00e9e pour rendre fou le pays\" disent-ils...\r\nL'opposition et des experts estiment que le preobl\u00e8me est li\u00e9 au manque d'investissements dans les infrastructures.\r\n(Bve Japon) Au Japon, la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale s'appelle \"Reiwa\". \r\nSes deux id\u00e9ogrammes peuvent signifier pour l'un \"agr\u00e9able\" ou \"ordre\" et pour l'autre \"harmonie\" ou \"paix\". \r\nL'appellation de cette \u00e8re, dont la r\u00e9v\u00e9lation est un \u00e9v\u00e9nement historique pour les Japonais, est le r\u00e9sultat d'une r\u00e9flexion de plusieurs mois entre experts et dirigeants politiques.\r\n(15/TENNIS FEDERER PA) *** Roger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e hier de John Isner pour remporter son 101e titre, le 4e \u00e0 Miami...\r\nL'americain  diminu\u00e9, \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied a \u00e9t\u00e9 battu en finale du Masters 1000 : 6-1, 6-4.\r\nAvec cette victoire, Roger Federer, 37 ans, d\u00e9montre surtout une fra\u00eecheur insolente, Georges Homsi...\r\n  0'58'' ((pas de script))\r\nEt ce retrour sur Terre pour Roger Federer Ou il n'a plus jou\u00e9 depuis Rome 2016 se poursivra aussi \u00e0 Roland Garros, \u00e0 partir le 20 mai.\r\n(17/XAMAX ITV WALTHERT - REP 22.30) En football, Neuch\u00e2tel Xamax a sign\u00e9 hier une victoire importante, dans sa lutte pour le maintien en Super League.\r\nLes Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 2 contre Thoune. \r\nIls restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. \r\nLa semaine avait pourtant \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e, avec l'annnonce surprise de la non reconduction de l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz. \r\nUne annonce finalement bien dig\u00e9r\u00e9e, selon le capitaine Laurent Walther\r\n  0'52''\r\nLaurent Waltert avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nDans l'autre match disput\u00e9 hier, Young boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 747, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-01T07:00:12_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-01T07:00:12_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10314094", "ece-10314082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T06:37:56Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe journal avec Foued Boukari bonjour Fouad bonjour l'UDC reste le 1er parti de Suisse mais ce derniers r\u00e9sultats inqui\u00e8te nouvelle journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9 hier aux cantonales lucernoise notamment l'UDC vous l'entendrez en grande difficult\u00e9 sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9, le gymnase de Morges vandalis\u00e9 ce week- end des tags \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts des messages haineux auxquels plusieurs gymnasiens ont r\u00e9pondu par une mobilisation spontan\u00e9e hier pour nettoyer les murs endommag\u00e9s un cinglant camouflet en Turquie pour Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc et son parti, l'AKP ont perdu la ville d'Ankara et risque une d\u00e9faite et Istanbul Istanbul, on sera dans quelques minutes et puis \u00e0 la fin de ce journal, un expert \u00e0 Miami, Roger Federer qui a d\u00e9croch\u00e9 hier sans bavure, le 100 uni\u00e8me titre de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\n\u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le signal est encore une fois n\u00e9gatif pour l'UDC l'Union d\u00e9mocratique du centre, a perdu 7 si\u00e8ges hier aux \u00e9lections cantonales lucernoise cet \u00e9lu en moins \u00e9galement dans le canton de B\u00e2le- Campagne de mauvais r\u00e9sultats qui interviennent apr\u00e8s les \u00e9checs Vaudois et z\u00fcrichois Z\u00fcrich o\u00f9 sa lourde d\u00e9faite a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission en bloc de la section vendredi l'UDC une formation en pleine crise et qui ne sait plus comment rebondir Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nElle se cherche, oui, dans cette campagne \u00e9lectorale qui lui \u00e9chappe et on sent une f\u00e9brilit\u00e9 samedi encore o\u00f9 sa direction n'a pas r\u00e9ussi cette fois -ci \u00e0 aligner sa base comme elle sait pourtant si bien le faire en assembl\u00e9e : trop de divergences, elle a renonc\u00e9 \u00e0 se positionner sur la grande r\u00e9forme de la l\u00e9gislature RFFA la fiscalit\u00e9 et l'AVS, ce qui accentue encore son manque de lisibilit\u00e9, alors que l'UDC peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se profiler sur les th\u00e8mes d'actualit\u00e9 dominants qui ne sont pas les siens, l'\u00e9galit\u00e9, l'environnement, la sant\u00e9 et sur lesquels elle doit se contenter de r\u00e9agir, elle d\u00e9nonce l'hyst\u00e9rie autour du climat ou alors elle revoit sa position en derni\u00e8re minute sur les franchises : maladie, on est loin de 2007 o\u00f9 elle r\u00e9gater avec ses sujets de pr\u00e9dilection, l'Europe, l'Asie, l'et o\u00f9 elle enregistrait une progression spectaculaire, l'UDC neuch\u00e2telois Yvan Perrin, se souvient de cette grande \u00e9poque lui qui d\u00e9cide de faire son Comeback justement cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [91%] :\r\nNous sommes devenus confortables, c'est-\u00e0-dire que nous nous sommes dit : bon, ben OK, cette fois, on y est, nous sommes le 1er parti de Suisse, on peut se reposer un moment et c'est, c'est une erreur, c'est une erreur et je je je constate l\u00e0 que nous payons le prix fort, nous devons maintenant fixer de nouveaux objectifs remobiliser les gens qui nous soutiennent, on doit redonner envie, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [94%] :\r\nEt cette question existentielle : l'UDC se la pose, m\u00eame si sa ligne de d\u00e9fense officielle a \u00e9t\u00e9 de pointer du doigt les m\u00e9dias qui consacreraient trop de sujets au climat, selon un document interne \u00e0 l'UDC z\u00fcrichoises publi\u00e9 par le Sankt Galler Tagblatt, le parti a identifi\u00e9 plusieurs probl\u00e8mes, le d\u00e9faut de charisme de sa rel\u00e8ve apr\u00e8s le d\u00e9part de Christoph Blocher, sa difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9orienter le d\u00e9bat sur ces th\u00e8mes et son manque de savoir- faire sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 voir si elle parviendra \u00e0 les corriger d'ici l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [92%] :\r\nL'UDC en difficult\u00e9, notamment sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'environnement, la question climatique revient ce matin avec la probl\u00e9matique de nos d\u00e9chets, le monde ne sait plus o\u00f9 entreposer son plastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [89%] :\r\nOui, parce que la Chine ne veut plus \u00eatre la poubelle du monde depuis l'an pass\u00e9 \u00e0 n'accepte presque plus de d\u00e9chets plastiques que d'autres pays l'ann\u00e9e prochaine, P\u00e9kin visera m\u00eame le z\u00e9ro d\u00e9chet \u00e9tranger ce qui confronte les \u00c9tats-Unis notamment un \u00e9norme d\u00e9fi des vies, il Basin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [93%] :\r\nAvant 2018 les \u00c9tats-Unis envoyaient chaque jour 4000 containers de d\u00e9chets recyclables en Chine maintenant que c'est plus le cas, ils ne savent plus vraiment quoi en faire, les recycler eux- m\u00eames on c'est possible, bien s\u00fbr, mais les usines de recyclage n'ont pas la m\u00eame capacit\u00e9 que la Chine et puis sur place et moins rentable, alors c'est beaucoup plus cher en Floride, des villes comme Sunrise ou d'Elton a ne peuvent pas supporter cette flamb\u00e9e des co\u00fbts alors ce sont les d\u00e9chets qu'elles font flamber les habitants continuent de trier mais tout est rassembl\u00e9 pour \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 Voire enfouit dans des d\u00e9charges, m\u00eame chose \u00e0 Philadelphie \u00e0 Memphis et dans une centaine d'autres villes, dans certains cas, les incin\u00e9rateurs transforment les d\u00e9chets en \u00e9nergie, mais \u00e0 terme, comment faire, h\u00e9 bien la solution viendra peut-\u00eatre du Connecticut, o\u00f9 un groupe de municipalit\u00e9s exhorte le gouverneur de l\u00e9gif\u00e9rer pour limiter les sacs en plastique, les pailles et les emballages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [96%] :\r\nLe gymnase de Morges vandalis\u00e9e durant le week- end de nombreux slogans haineux et des tags \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite ont \u00e9t\u00e9 peints sur les murs \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9tablissement dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi une plainte va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e Martine Clerc alors que sur place, l'\u00e9motion est vive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [96%] :\r\nDes croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David et des appels \u00e0 la haine en tout une trentaine d'inscriptions et des dessins sur des murs entiers et sur plusieurs \u00e9tages du gymnase de Morges, c'est le spectacle d\u00e9couvert samedi matin par des \u00e9l\u00e8ves venus r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la chorale de l'\u00e9tablissement, la directrice, elle est arriv\u00e9e peu apr\u00e8s pour V\u00e9ronique Mariani c'est le choc. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:37) [87%] :\r\nIl y a de la col\u00e8re, hein, et puis l'incompr\u00e9hension parce que c'est vrai que c'est difficile de m\u00eame comprendre ce que les auteurs cherchent \u00e0 donner comme information, voire m\u00eame change pour moi, c'est incompr\u00e9hensible, c'est c'est bouleversant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [96%] :\r\nComment les auteurs de ces actes sont -ils entr\u00e9s dans le gymnase qui sont -ils, la police, qui a ouvert une enqu\u00eate n'a trouv\u00e9 aucune trace d'effraction, quant \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la formation Cesla Amarelle elle condamne avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes innommables, c'est ce qu'on peut lire dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 hier soir le d\u00e9partement va d\u00e9poser plainte en attendant une dizaine d'\u00e9l\u00e8ves se sont mobilis\u00e9s spontan\u00e9ment ce dimanche pour tenter de couvrir les tags car le gymnase ouvrira ses portes comme d'habitude, ce lundi, la directrice se dit pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:23) [93%] :\r\nIl va falloir contenir les \u00e9motions, tout le monde et puis des interrogations : la col\u00e8re, peut-\u00eatre aussi, et puis peut-\u00eatre aussi des r\u00e9actions qui pourraient aller jusqu'aux larmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [95%] :\r\nDes m\u00e9diateurs et le service de sant\u00e9 du gymnase se tiennent \u00e0 disposition des \u00e9l\u00e8ves, des professionnels et des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [92%] :\r\nL'utilisation du d\u00e9sert par les policiers, a plus que tripl\u00e9 l'an dernier en Suisse des impulsions \u00e9lectriques d\u00e9clench\u00e9es dans 45 cas contre 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, pr\u00e8s de 2 fois sur 3 les personnes vis\u00e9es \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool, l'utilisation du d\u00e9sert critiqu\u00e9e, notamment par l'organisation suisse al\u00e9manique de d\u00e9fense des droits de l'homme au Ghana offre qui consid\u00e8rent sa comme \u00e9tant clairement mortelle pour ce qui est des armes \u00e0 feu, elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es, 12 fois, un chiffre en l\u00e9g\u00e8re hausse, la plupart des coups de fond ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur des v\u00e9hicules ou par terre, sans faire de bless\u00e9s, affaibli par la maladie et contest\u00e9 par la rue Abdelaziz Bouteflika serait sur le point de d\u00e9missioner information rapport\u00e9e hier soir par 2 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes qui citent des sources politiques d'missions qui pourrait \u00eatre annonc\u00e9 demain ou d'ici la fin de la semaine, un peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement un cabinet compos\u00e9 de 27 ministres dont seulement 6 de l'ancienne \u00e9quipe en Turquie, des \u00e9lections municipales avaient lieu hier dans tout le pays, apr\u00e8s une campagne tr\u00e8s dure, tr\u00e8s polarisant lors de laquelle Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident s'est personnellement impliqu\u00e9 Alexandre Billette, vous \u00eates en Direct depuis Istanbul, ce scrutin donc r\u00e9serv\u00e9 des surprises, il n'a toujours pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Ankara et Istanbul, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on se parle, Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e0 Istanbul, o\u00f9 l'\u00e9cart entre le candidat du parti au pouvoir, et celui de de l'opposition et incroyablement faible : moins de 4000 voix pour, 9 millions d'\u00e9lecteurs, du coup, les 2 candidats ont revendiqu\u00e9 la victoire cette nuit et, en attendant la publication des r\u00e9sultats officiels, h\u00e9 bien l\u00e0 qu'est le parti au pouvoir, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vouloir d\u00e9poser des recours pour recompter certains bulletins de vote \u00e0 Istanbul et \u00e0 Ankara, car dans la capitale ou si les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, mais avec une l\u00e9g\u00e8re avance pour l'opposition, qui devraient donc reprendre cette ville aux parties de Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [97%] :\r\nIl s'agit donc Alexandre d'un revers pour le pouvoir turc le 1er revers depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [93%] :\r\nOui, c'est m\u00eame surtout un revers personnel pour Redjep Tayyip Erdogan puisqu'il a fait campagne comme si c'\u00e9tait une une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, donc c'est vraiment un coup port\u00e9 \u00e0 son orgueil, plusieurs grandes villes qui passe \u00e0 l'opposition et Istanbul, c'est sa ville, il en a \u00e9t\u00e9 le maire dans les ann\u00e9es 90, donc peu importe finalement les r\u00e9sultats officiels dans la m\u00e9tropole, c'est une lourde d\u00e9faite pour lui, on peut en tirer 2 enseignements : d'abord l'usure, la fatigue de l'\u00e9lectorat, c'\u00e9tait le 8\u00e8me scrutin en 5 ans et ensuite et surtout, c'est cette col\u00e8re sociale qui monte avec la crise \u00e9conomique, le ch\u00f4mage, l'inflation surtout la hausse des prix qui frappent tr\u00e8s violemment les Turcs donc un message pour Redjep Tayyip Erdogan qui avait fait compagne en \u00e9vitant de parler d'\u00e9conomie, alors que c'est pourtant et on le voit tr\u00e8s bien ce matin la 1\u00e8re pr\u00e9occupation de son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [93%] :\r\nAlexandre Billette en Direct depuis Istanbul, un com\u00e9dien, novice en politique, en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Ukraine Volodymyr Zelensky d\u00e9fiera dans 3 semaines au second tour, le chef d'\u00c9tat sortant Petro Porochenko, com\u00e9dien de stand-up au programme flou ce n\u00e9ophyte en politique \u00e0 surfer sur la vague de d\u00e9gager isme qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, des mesures drastiques sont mises en place pour tenter de venir \u00e0 bout des coupures de courant g\u00e9antes qui paralysent le pays depuis le d\u00e9but du mois de mars et de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [95%] :\r\nDoroth\u00e9e ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pour 30 jours la suspension des cours dans les \u00e9coles et la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail qui s'ach\u00e8vera \u00e0 14 heures des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens en col\u00e8re avaient install\u00e9 des barricades en feu hier pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Caracas et dans d'autres r\u00e9gions du pays pour protester contre ces pannes d'\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les autorit\u00e9s attribuent ces coupures \u00e0 des attaques terroristes, dans le cadre d'une guerre \u00e9lectrique d\u00e9clench\u00e9e pour rendre fou le pays, disent -ils, l'opposition et des experts estiment en revanche que le probl\u00e8me est li\u00e9 au manque d'investissement dans les infrastructures, au Japon, la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale s'appelle veille ou \u00e0 ses deux id\u00e9ogrammes peuvent signifier pour l'un agr\u00e9able ou ordre et pour l'autre harmonie ou paix l'appellation de cette \u00e8re dont la r\u00e9v\u00e9lation est un \u00e9v\u00e9nement historique pour les Japonais, est le r\u00e9sultat d'une r\u00e9flexion de plusieurs mois entre experts et dirigeants politiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [95%] :\r\nRoger Federer n'a fait qu'une bouch\u00e9e de son adversaire pour remporter son 100 uni\u00e8me titre le 4\u00e8me \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [90%] :\r\nEt John Isner l'Am\u00e9ricain diminuer \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied, a \u00e9t\u00e9 battu en finale du Masters 1006, 1 6 4 avec cette victoire, Roger Federer, 37 ans d\u00e9montre surtout une fra\u00eecheur insolente Georges psy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [93%] :\r\nLa saison printani\u00e8re sur ciment s'ach\u00e8ve de la meilleure mani\u00e8re possible pour Roger Federer, d\u00e9j\u00e0 vainqueur \u00e0 Duba\u00ef et finaliste \u00e0 Indian Wells, le B\u00e2lois n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 encha\u00eener avec le Masters 1000 de Miami, et contre toute attente, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lever d'un cran son niveau de jeu pour s'imposer \u00e0 l'issue d'un tournoi qu'il a vu s'am\u00e9liorer au fil des matches jusqu'\u00e0 cette finale ou John Isner a fait les frais de l'\u00e9tonnante fra\u00eecheur du v\u00e9t\u00e9ran suisse imp\u00e9rial dans tous les compartiments du jeu, Federer d\u00e9montre la qu'il pratiquent encore un tennis qui peut largement lui permettent de r\u00eaver de nouveau triomphe en Grand Chelem, ce succ\u00e8s lui permet en tout cas de renouer avec la victoire en Masters 1000 un an et demi apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire \u00e0 Shanghai et de s'offrir son 100 uni\u00e8me titre sur le grand circuit, en outre, il d\u00e9tr\u00f4ne Djokovic \u00e0 la 1\u00e8re place de la pour le Masters de Londres et reprend la 4\u00e8me place au classement ATP, maintenant place \u00e0 la terre battue o\u00f9 il n'a plus jou\u00e9 depuis 2016, il commencera \u00e0 Madrid d\u00e9but mai Georges MC rtssport Miami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [95%] :\r\nEt ce retour sur Terre pour Roger Federer, o\u00f9 il n'a plus jou\u00e9 depuis Rome 2016 se poursuivra aussi \u00e0 Roland Garros \u00e0 partir du 20 mai en football Neuch\u00e2tel Xamax a sign\u00e9 hier une victoire importante dans sa lutte pour le maintien en Super League les Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s 3 buts \u00e0 2 contre Thoune, ils restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano la semaine avait pourtant \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e avec l'annonce surprise de la non reconduction de l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz une annonce finalement bien dig\u00e9r\u00e9e, selon le Capitaine Laurent Walthert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [89%] :\r\nBen \u00e9videmment qu'il a fallu peut-\u00eatre encaiss\u00e9, encaiss\u00e9, simplement la nouvelle Les premiers jours ont \u00e9t\u00e9 bien un petit peu promise alors de tout le monde, un petit peu de voil\u00e0, de discussion, savoir qu'est ce qu'on voulait faire, nous, en tant que joueur, nous en tant que Neuch\u00e2tel Xamax staff \u00e9videmment compris et puis voil\u00e0, on est des comp\u00e9titeurs Canteleu quand il y a de l'enjeu, quand il y a des points quand il faut sauver le le club tout simplement ben il y a plus d'\u00c9tat dans a plus de de de r\u00e9flexion n'est pas on n'est pas l\u00e0 \u00e0 tenir des th\u00e9ories sur le terrain, on est l\u00e0 pour jouer, pour d\u00e9fendre le maillot, et puis \u00e7a s'est vu et pour rester en Super League, \u00e9videmment, c'est le but, le 1er but \u00e7a sera \u00e9videmment de d'essayer d'assurer le la place de barragiste si on peut gratter plus on on essayera de gratter, mais je crois qu'il faut pr\u00e9f\u00e9rer faire preuve d'humilit\u00e9, vu le le 1er tour qu'on qu'on a jou\u00e9, on va pas se prendre pour ce qu'on se conna\u00eet pas et puis on va essayer de d'accrocher la place de barragiste et puis d\u00e9fendra notre peau ch\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le Capitaine de Neuch\u00e2tel Xamax, Laurent Walthert, interrog\u00e9 par Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans l'autre match disput\u00e9 hier Young Boys a battu Saint-Gall 3 buts \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:25) [94%] :\r\nFoued Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A951EDF2-2A70-4A4C-82F8-98B904B3A714", "internalArchiveId": "A951EDF2-2A70-4A4C-82F8-98B904B3A714", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Liliane Bruggmann, responsable de  l'unit\u00e9 nutrition de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire;Philippe Aeschlimann, porte-parole de Danone\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(DEMISSION BOUTEFLIKA ? PA)  \r\nAbdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner \r\nC'est en tout cas ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens...\r\nLe pr\u00e9sident invoquerait la Constitution... optant pour le sc\u00e9nario propos\u00e9 par le chef d'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e\r\nL'annonce pourrait intervenir d\u00e8s demain Alexandre Habay.... m\u00eame si pour l'instant... il n'y a pas de confirmation officielle...\r\n---\r\nOui il faut rester prudent \u00e0 ce stade, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un peu apr\u00e8s minuit par la cha\u00eene priv\u00e9e Ennahar, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme assez proche du pouvoir et plut\u00f4t bien inform\u00e9e de ce qu'il se passe au sommet de l'Etat. Bouteflika annoncerait son retrait du pouvoir demain mardi... une autre cha\u00efne Bilad \u00e9voque une d\u00e9mission dans la semaine. Le pr\u00e9sident activerait l'article 102 de la constitution qui pr\u00e9voit un retrait du pr\u00e9sident en cas d'inaptitude au pouvoir.  Pas un mot sur les cha\u00eenes publiques ni du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence. Un plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e un nouveau gouvernement avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9. Et dans ce gouvernement le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah reste \u00e0 son poste de vice-ministre de la d\u00e9fense\r\n---\r\n*** Et c'est justement lui qui avait... le premier... pr\u00f4n\u00e9 le recours \u00e0 l'article 102 de la Constitution... \r\n---\r\nLe scenario du chef de l'\u00e9tat major pr\u00e9voyait une destitution par le conseil constitutionnel mais visiblement le chef de l'Etat prend les devants et organiserait lui m\u00eame son retrait pour raison de sant\u00e9. Le r\u00f4le \u00e0 venir de Gaid Salah qui reste dans le premier cercle du pouvoir reste assez flou. Son inititative et son maintien au gouvernement motnre que l'arm\u00e9e reste la colonne vertebrale du syst\u00e8me.... avec ou sans Bouteflika.\r\nAlexandre Habay... merci\r\n(Turquie \u00e9lections locales) En turquie le pr\u00e9sident Recep TAyip Erdoan essuie un cuisant revers...  aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... son parti... l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Elections B\u00e2le/Lucerne) *** Et puis on votait aussi en Suisse-al\u00e9manique... hier\r\nEt comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich... les partis \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 du terrain\r\n11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au total... pour les verts et les verts lib\u00e9raux au parlement lucernois.... \r\nAlors que l'UDC perd un peu plus de 4% de ses voix\r\nA B\u00e2le ville \u00e9galement, la droite dure perd des si\u00e8ges au profit du PS et des Verts, qui gagnent 7 d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif\r\n(12/UE ECOTAXES A LA PEINE PA) **** Et alors que l'\u00e9cologie mobilise de plus en plus... dans les faits... la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique peine toujours \u00e0 se concr\u00e9tiser\r\nLes \u00e9cotaxes... notamment... ont du mal \u00e0 s'imposer dans l'Union europ\u00e9enne... selon les chiffres de l'office europ\u00e9en des statistiques. \r\nMalgr\u00e9 un discours volontariste de Bruxelles... les taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9... les sacs plastiques ou encore les v\u00e9hicules polluants, se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des mouvements de contestation. \r\nLes gilets jaunes en France n'en sont pas le seul exemple.... Cytnhia Racine\r\n  0'58''\r\n((En Bulgarie, c'est une tentative d'augmenter l'imp\u00f4t annuel sur les v\u00e9hicules de plus de 10 ans qui a fait pol\u00e9mique... et le pouvoir a d\u00fb faire marche arri\u00e8re.\r\nEn Su\u00e8de la taxe sur les carburants a fortement anim\u00e9 la campagne des l\u00e9gislatives de 2018. Enfin, en Estonie, l'industrie du p\u00e9trole a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une baisse de taxes pendant plusieurs ann\u00e9es. \r\nPourtant en 2011 la Commission europ\u00e9enne demandait plus d'\u00e9cotaxes \u00e0 ses membres. En vain... car au contraire depuis 2011 la part des recettes fiscales environnementales a baiss\u00e9.... chaque ann\u00e9e. \r\nLa Lettonie est le pays le plus en pointe en la mati\u00e8re. Environ 11% de ses recettes fiscales proviennent d'imp\u00f4ts environnementaux. La Slov\u00e9nie et la Gr\u00e8ce sont \u00e9galement largement au dessus de la moyenne europ\u00e9enne... qui se situe \u00e0 6%.\r\n\u00c0 l'autre bout de l'\u00e9chelle on trouve l'Allemagne, la Belgique, la France et la Su\u00e8de... mais c'est le Luxembourg, avec 4%, qui obtient la palme du pays de l'Union europ\u00e9enne... qui mise le moins sur la fiscalit\u00e9 verte.))\r\n(Brexit) Retour aux urnes... aujourd'hui... pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques\r\nIls tenteront une nouvelle fois de trouver une alternative... au projet de Brexit propos\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre\r\nLeurs \u00e9ventuelles d\u00e9cisions ne seront pas contraignantes... mais Theresa May pourra difficilement les ignorer\r\nVendredi dernier... l'accord de divorce que theresa may a n\u00e9goci\u00e9 a en effet \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9... par le parlement.... pour la troisi\u00e8me fois... \r\nEt \u00e0 Bruxelles... on commence \u00e0 s'impatienter\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne... Jean-Claude Juncker... a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne que l'Union \u00e9tait en train de s'\u00e9puiser.\r\n(11/JAPON NOM NOUVELLE ERE) *** Reiwa: C'est le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale... qui va d\u00e9buter au Japon... d\u00e8s le mois prochain\r\nTokyo a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux id\u00e9ogrammes qui vont accompagner le r\u00e8gne de l'empereur Naruhito... \r\nIl succ\u00e9dera d\u00e9but mai \u00e0 son p\u00e8re Akihito\r\nLes pr\u00e9cisions de notre correspondant ... Georges Baumgartner\r\n  01'03 ((pas de script))\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(06/VS/PROCES RIXE EN BANDE AVANT-PAPIER) **** En Valais... onze personnes compara\u00eetront ce matin devant le Tribunal de Monthey. \r\nDix sont accus\u00e9s de tentative de meurtre et d'autres infractions \u00e0 la suite d'une rixe en avril 2017. \r\nLe onzi\u00e8me est \u00e0 la fois victime... pour avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche... ET accus\u00e9 d'avoir port\u00e9 des coups. \r\nYves Terrani... Pour des questions de place dans la salle d'audience, le proc\u00e8s est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n  1'00''\r\n((. Un fond de r\u00e8glement de compte suite \u00e0 une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 par l'un des protagonistes pour l\u00e9sions corporelles simples. Et c'est l'exp\u00e9dition punitive. Un guet-apens: la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s vite. Menaces, invectives. Les coups de poings et de pieds pleuvent. Ils visent celui qui avait d\u00e9pos\u00e9 la plainte p\u00e9nale de f\u00e9vrier. Ensuite, c'est l'escalade: tessons de bouteilles et couteaux. L'agress\u00e9 prend la fuite. A l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins diagnostiquent une quinzaine de blessures sur la victime. Au final, tout le monde se retrouvera donc devant la justice ce lundi matin et pour trois jours. Les infractions retenues vont de tentative de meurtre \u00e0 l\u00e9sions corporelles graves en passant par agression, injures, rixe, l\u00e9sions corporelles simples, d\u00e9lit \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rales sur les armes. Certains devront en outre r\u00e9pondre de contravention \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame violence ou menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires. Et m\u00eame tentative d'emp\u00eacher d'accomplir un acte officiel. Dix des accus\u00e9s sont actuellement en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir accompli de la prison pr\u00e9ventive. Le onzi\u00e8me est toujours d\u00e9tenu pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9. Les accus\u00e9s risquent une peine pr\u00e9ventive de libert\u00e9 de 5 ans au maximum.))\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\nLe gouvernement d\u00e9nonce avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes qui vont \u00e0 l'encontre des valeurs d\u00e9fendues par la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole publique vaudoise\r\n(TF4/APPLICATION YUKA / NUTRISCORE PI) **** Des consommateurs qui scannent le code-barre des aliments avec leur t\u00e9l\u00e9phone pour conna\u00eetre la valeur nutritionnelle des produits...\r\nCette sc\u00e8ne, vous allez la voir toujours plus souvent, dans les rayons des supermarch\u00e9s. \r\nLes applications qui permettent de le faire se multiplient... \r\nEt pourtant Rinny Gremaud...  l'industrie agro-alimentaire, elle, peine \u00e0 se mettre en ordre de marche, pour afficher des \u00e9tiquettes plus lisibles...\r\n  1'28''\r\n((En France, d\u00e9j\u00e0 15 pourcent des consommateurs a recours \u00e0 une application mobile pour obtenir une note, ou un code-couleur, sur les aliments qu'ils ach\u00e8tent... Open Food Facts ou Yuka sont parmi les plus populaires... Yuka qui lance une version suisse aujourd'hui m\u00eame. Ici, Bon \u00e0 Savoir propose d\u00e9j\u00e0 une application depuis deux ans... Et toutes, se fondent sur une m\u00eame \u00e9chelle de notation, appel\u00e9e Nutri-score. \r\nPendant ce temps, l'industrie agro-alimentaire n'arrive pas \u00e0 accorder ses violons pour afficher de telles notes directement sur ses emballages. Ce serait pourtant la volont\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Liliane Bruggmann est responsable de son unit\u00e9 nutrition.\r\nSON BRUGGMANN\r\nCe syst\u00e8me unifi\u00e9, ce serait le Nutri-score. Danone en Suisse a d\u00e9j\u00e0 commence \u00e0 changer ses emballages pour aller dans ce sens... Philippe Aeschlimann est son porte-parole.\r\nSON DANONE\r\nMais les reste de la branche, Nestl\u00e9 en t\u00eate, joue la montre et attend que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide d'une norme... une norme qui de toute mani\u00e8re, restera non contraignante.))\r\n(Tennis/hockey/foot) Roger Federer tient son 101e titre!\r\nLe B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami hier soir... en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1/6-4\r\nIl va maintenant faire une pause.... avant de reprendre les matches sur terre battue... d'abord d\u00e9but mai \u00e0 Madrid... puis \u00e0 Roland Garros... quelques semaines plus tard.\r\n(16/XAMAX PA) *** Neuch\u00e2tel Xamax a marqu\u00e9 trois points importants dans sa lutte pour le maintien en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune hier \u00e0 La Maladi\u00e8re.\r\nAu classement, les Neuch\u00e2telois restent avant-derniers, mais comptent d\u00e9sormais six points d'avance sur Grasshopper, qui a fait match nul 1 \u00e0 1 contre Lugano. \r\nUne victoire bienvenue qui ponctue une semaine agit\u00e9e, Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'39'' ((pas de script))\r\nDans l'autre match disput\u00e9 hier, Young Boys a battu St-Gall 3 \u00e0 2.\r\n**** Et puis en Swiss league de hockey sur glace... La chaux-de fonds n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Langenthal\r\nLes Neuch\u00e2telois ont flanch\u00e9 pour troisi\u00e8me fois de suite... en finale des play off\r\nUne d\u00e9faite deux \u00e0 z\u00e9ro\r\nLangenthal pourrait donc d\u00e9crocher son troisi\u00e8me titre de swiss league... d\u00e8s mercredi soir... en cas de nouvelle d\u00e9faite du HCC\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Taser) Les policiers suisses ont beaucoup sorti leur taser... l'an dernier\r\nSelon la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... les impulsions \u00e9lectriques ont plus que tripl\u00e9 en 2018\r\n45 cas contre seulement 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nAu total... le taser a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gain\u00e9 \u00e0 125 reprises mais la plupart du temps... cette menace a \u00e9t\u00e9 suffisante pour calmer la situation... et l'impulsion \u00e9lectrique n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nDans une majorit\u00e9 des cas... les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool\r\n(Turquie \u00e9lections locales) Ce cuisant revers... pour le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdoan... lors des \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... son parti... l'AKP... a perdu la capitale... Ankara... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques, apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 99% des urnes... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\nCe scrutin \u00e9tait le premier depuis que les pouvoirs du pr\u00e9sident Erdoan ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tendus... l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n(Isra\u00ebl-Br\u00e9sil) Le Br\u00e9sil va ouvrir un bureau diplomatique \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro l'a annonc\u00e9 hier... \u00e0 l'occasion de sa visite en Isra\u00eb\r\nLe premier ministre isra\u00e9lin Benyamin Netanyahu s'est r\u00e9jouit de ce geste... \r\nIl esp\u00e8re que ce bureau... d\u00e9di\u00e9 aux affaires \u00e9conomiques... sera un \"un premier pas \"vers l'ouverture d'une ambassade br\u00e9silienne \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLes deux dirigeants ont \u00e9galement scell\u00e9 plusieurs accords de coop\u00e9ration lors de cette rencontre\r\nNotamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense, de s\u00e9curit\u00e9 et de technologie\r\n(Ukraine) **** \"Une le\u00e7on s\u00e9v\u00e8re\". Les mots du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... apr\u00e8s le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec pr\u00e8s de 18% des suffrages... Le chef d'\u00e9tat sortant arrive loin derri\u00e8re son principal concurrent... le com\u00e9dien Volodimir Zelenski...\r\nCet homme de 41 ans sans exp\u00e9rience politique a convaincu plus de 30% des \u00e9lecteurs... selon les r\u00e9sultats des sondages de sortie des urnes\r\nL'opposante et ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... elle... n'aurait recueilli qu'\u00fbn peu plus de 14% des voix...\r\nLe second tour est pr\u00e9vu le 21 avril\r\n(Isra\u00ebl-Br\u00e9sil) *** Le Br\u00e9sil va ouvrir un bureau diplomatique \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLe pr\u00e9sident Ja\u00efr Bolsonaro l'a annonc\u00e9 hier... \u00e0 l'occasion de sa visite en Isra\u00eb\r\nLe premier ministre isra\u00e9lin Benyamin Netanyahu s'est r\u00e9jouit de ce geste... \r\nIl esp\u00e8re que ce bureau... d\u00e9di\u00e9 aux affaires \u00e9conomiques... sera un \"un premier pas \"vers l'ouverture d'une ambassade br\u00e9silienne \u00e0 J\u00e9rusalem\r\nLes deux dirigeants ont \u00e9galement scell\u00e9 plusieurs accords de coop\u00e9ration lors de cette rencontre\r\nNotamment en mati\u00e8re de d\u00e9fense, de s\u00e9curit\u00e9 et de technologie\r\n(Alg\u00e9rie) Abdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner\r\nC'est en tout cas ce qu'affirment deux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision alg\u00e9riennes... citant des sources politiques\r\nSelon elles... la d\u00e9mission du pr\u00e9sident pourrait \u00eatre annonc\u00e9e demain... en vertu de l'article 102 de la constitution\r\nLe texte pr\u00e9voit d'\u00e9carter le chef de l'\u00e9tat... s'il est atteint d'une maladie grave et durable\r\nPeu avant ces r\u00e9v\u00e9lations, Abdelaziz Bouteflika lui... a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement\r\nIl met ainsi en oeuvre l'une des promesses donn\u00e9es au peuple alg\u00e9rien pour tenter de mettre fin \u00e0 la contestation qui gronde depuis fin f\u00e9vrier.\r\n(Venezuela) Au Venezuela... Nicolas Maduro annonce le rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant 1 mois\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\nLe gouvernement a aussi d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire la journ\u00e9e de travail et de suspendre les cours dans les \u00e9coles.... pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique.\r\n(Boycott brunei) Apr\u00e8s George Clooney... Elton John aussi appelle \u00e0 boycotter les h\u00f4tels de luxe liu\u00e9s au sultan du Burnei\r\nLe chanteur britannique a f\u00e9licit\u00e9 l'acteur am\u00e9ricain sur twitter... pour sa prise de position\r\nLe sultan Hassanal Bolkiah s'appr\u00eate \u00e0 instaurer la peine de mort en cas d'homosexualit\u00e9 ou d'adult\u00e8re... dans ce petit \u00e9tat p\u00e9trolier d'asie du sud est\r\n(Ukraine) \"Une le\u00e7on s\u00e9v\u00e8re\". Les mots du pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko... apr\u00e8s le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nAvec pr\u00e8s de 18% des suffrages... Le chef d'\u00e9tat sortant arrive loin derri\u00e8re son principal concurrent... le com\u00e9dien Volodimir Zelenski...\r\nCet homme de 41 ans sans exp\u00e9rience politique a convaincu plus de 30% des \u00e9lecteurs... selon les r\u00e9sultats des sondages de sortie des urnes\r\nL'opposante et ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko... elle... n'aurait recueilli qu'\u00fbn peu plus de 14% des voix...\r\nSi ces r\u00e9sultats se confirment... elle sera \u00e9limin\u00e9e de la course.\r\n(Tennis/hockey/foot) Roger Federer tient son 101e titre!\r\nLe B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami hier soir... en battant l'Am\u00e9ricain John Isner 6-1/6-4\r\nIl va maintenant faire une pause.... avant de reprendre les matches sur terre battue... d'abord d\u00e9but mai \u00e0 Madrid... puis \u00e0 Roland Garros... quelques semaines plus tard.\r\n(Taser) Les policiers suisses ont beaucoup sorti leur taser... l'an dernier\r\nSelon la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... les impulsions \u00e9lectriques ont plus que tripl\u00e9 en 2018\r\n45 cas contre seulement 13 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nAu total... le taser a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gain\u00e9 \u00e0 125 reprises mais la plupart du temps... cette menace a \u00e9t\u00e9 suffisante pour calmer la situation... et l'impulsion \u00e9lectrique n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire\r\nDans une majorit\u00e9 des cas... les victimes \u00e9taient sous l'influence de drogues ou d'alcool\r\n(Chine-USA Fentanyl) La Chine va r\u00e9glementer l'achat de fentanyl... cette substance qui tu\u00e9 pr\u00e8s de 30 000 Am\u00e9ricains en 2017\r\nLa mesure \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e par les Etats-Unis... elle est confirm\u00e9e par P\u00e9kin ce matin\r\nLe fentanyl peut \u00eatre utilis\u00e9 comme s\u00e9datif pour des malades du cancer en grande souffrance\r\nMais nombreux sont ceux qui s'en servent comme d'une drogue... 50 fois plus forte que l'h\u00e9ro\u00efne\r\nOr pour l'instant... elle est disponible sans ordonnance en Chine\r\n(Kim) Elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'assassinat du demi-fr\u00e8re de Kim-Jong Un\r\nUne vietnamienne emprisonn\u00e9e en Indon\u00e9sie sera lib\u00e9r\u00e9e dans la journ\u00e9e... selon son avocat\r\nElle a", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T07:59:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T07:59:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10314109", "ece-10314091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [99%] :\r\nVoici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nMarielle Savoie et si Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionnait demain plusieurs cha\u00eenes alg\u00e9rienne annonce le retrait imminent en du pr\u00e9sident pour raisons de sant\u00e9, mais faut -il pour autant s'attendre \u00e0 un changement de r\u00e9gime, nous ferons le point en d\u00e9but de journal, c'est un terme qui accompagnera le r\u00e8gne du futur empereur du Japon d\u00e8s le d\u00e9but du mois de mai, le la prochaine \u00e8re imp\u00e9riale s'appellera Rayo a un nom charg\u00e9 de symboles, nous dira notre correspondant Georges Baumgartner, et puis cette victoire pr\u00e9cieuse pour Neuch\u00e2tel-Xamax contre Thoune hier en Super Ligue de football, une bonne nouvelle qui tombe \u00e0 pic apr\u00e8s une semaine difficile pour le club. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9missionner, c'est en tout cas ce qu'affirment plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens le pr\u00e9sident invoque la Constitution optant pour le sc\u00e9nario propos\u00e9 par le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, l'annonce pourrait intervenir d\u00e8s demain, Alexandre Habay, m\u00eame si pour l'instant il n'y a pas de confirmation officielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nOui, il faut rester prudent \u00e0 ce stade, l'information a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un peu apr\u00e8s minuit par la cha\u00eene priv\u00e9e Ennahar, consid\u00e9r\u00e9e par certains comme assez proche du pouvoir, et plut\u00f4t bien inform\u00e9e de ce qu'il se passe au sommet de l'\u00c9tat Bouteflika annoncerait son d\u00e9part demain mardi une autre cha\u00eene Bilad TV \u00e9voque elle une d\u00e9mission dans la semaine, le pr\u00e9sident actif vrai l'article 102 de la Constitution qui pr\u00e9voit un retrait du chef de l'\u00c9tat en cas d'inaptitude au pouvoir, pas un mot pour l'instant sur les cha\u00eenes publiques, ni du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence et puis un peu plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, un nouveau gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 et, dans ce gouvernement, figure le g\u00e9n\u00e9ral Ahmed Ga\u00efd Salah, qui reste \u00e0 son poste de vice- ministre de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [98%] :\r\nEt c'est justement lui qui avait le premier pr\u00f4n\u00e9 le recours \u00e0 cet article 102 de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [90%] :\r\nOui, le sc\u00e9nario du chef de l'\u00e9tat major pr\u00e9voyait une destitution par le Conseil constitutionnel, mais visiblement le chef de l'\u00c9tat prend les devants et organiserait lui- m\u00eame son retrait pour raisons de sant\u00e9, le r\u00f4le \u00e0 venir de Ga\u00efd Salah demeure qui demeure dans le 1er cercle du pouvoir est encore assez flou, son initiative et son maintien au gouvernement montre en tout cas que l'arm\u00e9e entend rester la colonne vert\u00e9brale du syst\u00e8me alg\u00e9rien, avec ou sans Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [95%] :\r\nAlexandre Habay merci en Turquie, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan essuie un cuisant revers aux \u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, son parti, l'AKP a perdu la capitale Ankara qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent encore la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent et puis on votait aussi en Suisse- al\u00e9manique hier et comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 Z\u00fcrich, les partis \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 du terrain 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au total pour les verts et les verts lib\u00e9raux au parlement lucernois alors que l'UDC perd un peu plus de 4 pourcent de ses voix \u00e0 B\u00e2le- Campagne \u00e9galement la droite dure perd des si\u00e8ges au profit du PS et des Verts qui gagnent 7 d\u00e9put\u00e9s au l\u00e9gislatif et alors que l'\u00e9cologie semble mobiliser de plus en plus, c'est bien dans les faits, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, peine toujours \u00e0 se concr\u00e9tiser dans l'Union europ\u00e9enne, les \u00e9cotaxes, notamment, ont du mal \u00e0 se reposer, selon les chiffres de l'office europ\u00e9en des statistiques, malgr\u00e9 un discours volontariste de Bruxelles, les taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9, les sacs plastiques ou encore les v\u00e9hicules polluants se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des mouvements de contestation, les gilets jaunes en France n'en sont pas le seul exemple cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [96%] :\r\nEn Bulgarie, c'est une tentative d'augmenter l'imp\u00f4t annuel sur les v\u00e9hicules de plus de 10 ans qui a fait pol\u00e9mique et le pouvoir a d\u00fb faire marche arri\u00e8re en Su\u00e8de, la taxe sur les carburants a fortement anim\u00e9 la campagne des l\u00e9gislatives de 2018 enfin en Estonie, l'industrie du p\u00e9trole a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une baisse de taxes pendant plusieurs ann\u00e9es, pourtant en 2011, la Commission europ\u00e9enne demandait plus d'\u00e9cotaxes \u00e0 ses membres en vend car, au contraire, depuis 2011, la part des recettes fiscales environnementales a baiss\u00e9 chaque ann\u00e9e la L\u00e9ttonie est le pays le plus en pointe en la mati\u00e8re, environ 11 pourcent de ses recettes fiscales proviennent d'imp\u00f4ts environnementaux, la Slov\u00e9nie et la Gr\u00e8ce sont \u00e9galement largement au-dessus de la moyenne europ\u00e9enne, qui se situe \u00e0 6 pourcent \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9chelle, on trouve l'Allemagne, la Belgique, la France et la Su\u00e8de, mais c'est le Luxembourg avec 4 pourcent qui obtient la palme du pays de l'Union europ\u00e9enne, qui mise le moins sur la fiscalit\u00e9 verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [95%] :\r\nRetour aux urnes aujourd'hui pour les d\u00e9put\u00e9s britanniques, ils tenteront une nouvelle fois de trouver une alternative au projet de Brexit propos\u00e9 par leur premi\u00e8re ministre leurs \u00e9ventuelles d\u00e9cisions ne seront pas contraignantes mais Theresa May pourra difficilement les ignorer, vendredi dernier, l'accord de divorce qu'elle a n\u00e9goci\u00e9, a en effet \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Parlement pour la 3\u00e8me fois et \u00e0 Bruxelles, h\u00e9 bien on commence \u00e0 s'impatienter, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a d\u00e9clar\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision italienne que l'Union \u00e9tait en train de s'\u00e9puiser Reyes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [96%] :\r\nMoi, c'est le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale qui va commencer au Japon le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [95%] :\r\nQuand Tokyo a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les deux id\u00e9ogrammes qui vont accompagner le r\u00e8gne de l'empereur Naruhito il succ\u00e9dera d\u00e9but mai \u00e0 son p\u00e8re, Akihito, les pr\u00e9cisions de notre correspondant, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [91%] :\r\nLes 2 cit\u00e9s au gramme composant le nom de la nouvelle \u00e8re imp\u00e9riale sont tir\u00e9s de la po\u00e9sie japonaise classique et ils peuvent signifier plusieurs choses agr\u00e9able ou Ordre pour les premi\u00e8res id\u00e9ogrammes harmonie ou paix pour le second, c'est un nom magnifique, s'exclame le prix Nobel de M\u00e9decine Shinya Yamanaka, l'un des membres du comit\u00e9 charg\u00e9 de choisir le nom de la prochaine \u00e8re imp\u00e9riale ce choix r\u00e9pond peut-\u00eatre au vu du futur empereur Naruhito accepter la diversit\u00e9 dans un esprit de tol\u00e9rance, ce choix du nom de la nouvelle \u00e8re intervient un mois avant l'abdication de l'actuel empereur Akihito le 30 avril le r\u00e8gne de son fils Naruhito d\u00e9butera l'histoire du Japon est rythm\u00e9e par la succession des dynasties imp\u00e9riales ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez la vie de l'empereur continue \u00e0 r\u00e9gler, le temps des Japonais par le syst\u00e8me des heures le Japon chevaucher les temps, il suit aussi depuis 1868 le calendrier occidental Jean-Jean Gartner rtsinfo Caubet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [96%] :\r\nLe gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars et grosses affaires en Valais onze personnes comparaissent ce matin devant le tribunal de Monthey indices sont accus\u00e9s de tentative de meurtre et d'autres infractions \u00e0 la suite d'une rixe en avril 2017, le onzi\u00e8me est \u00e0 la fois victime pour avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche est accus\u00e9 d'avoir port\u00e9 des coups Yves Terrani pour des questions de place dans la salle d'audience, le proc\u00e8s est d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [93%] :\r\nAu fond, de r\u00e8glement de compte, suite \u00e0 une plainte p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en f\u00e9vrier 2017 par l'un des protagonistes pour l\u00e9sions corporelles simples et c'est l'exp\u00e9dition punitive un guet-apens la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s vite, menaces, invectives, les coups de poings et de pieds pleuvent, il vise celui qui avait d\u00e9pos\u00e9 la plainte p\u00e9nale de f\u00e9vrier, ensuite c'est l'escalade tesson de bouteille et couteaux, la Gr\u00e8ce et prend la fuite \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins diagnostiquent une quinzaine de blessures sur la victime, au final, tout le monde se retrouvera donc devant la justice lundi matin et pour 3 jours, les infractions retenues vont de tentative de meurtre a l\u00e9sions corporelles graves en passant par agression injures rixe l\u00e9sions corporelles simples d\u00e9lits \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les armes, certains devront en outre r\u00e9pondre de contravention \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants dommage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et m\u00eame violence ou menace contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires, et m\u00eame tentative d'emp\u00eacher d'accomplir un acte officiel 10 des accus\u00e9s sont actuellement en libert\u00e9 apr\u00e8s avoir accompli de la prison pr\u00e9ventive le onzi\u00e8me est toujours d\u00e9tenu pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, les accus\u00e9s risquent une peine privative de libert\u00e9, de 5 ans au maximum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [96%] :\r\nDes croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces, le gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week- end, des dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, annonce le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, dans un communiqu\u00e9 hier, des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer d\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais, le gouvernement d\u00e9nonce avec la plus grande fermet\u00e9 ces actes qui vont \u00e0 l'encontre des valeurs d\u00e9fendues par la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9cole publique vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [99%] :\r\nDes consommateurs qui scannent le code-barre des aliments avec leur t\u00e9l\u00e9phone pour conna\u00eetre la valeur nutritionnelle des pros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [97%] :\r\nCette sc\u00e8ne vous allez la voir toujours plus souvent dans les rayons des supermarch\u00e9s, les applications qui permettent de le faire se multiplient et pourtant Rinny Gremaud l'industrie agroalimentaire, elle peine \u00e0 se mettre en ordre de marche pour afficher des \u00e9tiquettes plus lisibles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [97%] :\r\nEn France, d\u00e9j\u00e0 15 pourcent des consommateurs a recours \u00e0 une application mobile pour obtenir une note ou un code couleur sur les aliments qu'ils ach\u00e8tent Open Food Facts ou Yuka sont parmi les plus populaires Yuka qui lance une version suisse aujourd'hui m\u00eame ici Bon \u00e0 Savoir propose d\u00e9j\u00e0 une application depuis 2 ans et toutes se fondent sur une m\u00eame \u00e9chelle de notation appel\u00e9e Nutri score pendant ce temps, l'industrie agro- alimentaire n'arrive pas \u00e0 accorder ses violons pour afficher de telles notes directement sur les emballages, ce serait pourtant la volont\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire liliane Bruggmann est responsable de son unit\u00e9 nutrition. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:21) [92%] :\r\nLes informations coup trouver aujourd'hui au dos des emballages alimentaires sont conformes aux exigences l\u00e9gales mais pour les consommateurs, souvent elles sont vraiment difficiles voire impossibles \u00e0 comprendre et c'est la raison pour laquelle le savent, recommande un syst\u00e8me d'\u00e9tiquetage qui les aideraient lors de l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:39) [97%] :\r\nCe syst\u00e8me unifi\u00e9, ce serait le Nutri score Danone en Suisse, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 changer ses emballages pour aller dans ce sens, son porte- parole Philippe Aeschlimann. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [90%] :\r\nPour nous, le but de Nutri score c'est vraiment \u00e9clair\u00e9 les consommateurs sur la qualit\u00e9 nutritionnelle des aliments, il y a pas l'id\u00e9e d'une auto promotion commerciale et c'est aussi pourquoi que nous nous second ravi de voir d'autres centres plus introduire le Nutri score. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:05) [93%] :\r\nMais le reste de la branche Nestl\u00e9 en t\u00eate, joue la montre et attend que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide d'une norme, une norme qui de toute mani\u00e8re, restera, non contraignante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [94%] :\r\nEn tennis Roger Federer tient son 100 uni\u00e8me titre le B\u00e2lois s'est octroy\u00e9 la victoire au tournoi de Miami, hier soir, en battant l'Am\u00e9ricain John Isner, 6 1 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [90%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a marqu\u00e9 3 points importants dans sa lutte pour le maintien en Super Ligue de fous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [95%] :\r\nPaul dans l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 contre Thoune hier \u00e0 La Maladi\u00e8re au classement les Neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais comptent d\u00e9sormais 6 points d'avance sur Grasshopper qui a fait match nul 1 1 contre Lugano une victoire bienvenue qui ponctue une semaine agit\u00e9e Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel Xamax s'est offert le droit d'esp\u00e9rer car il fallait \u00eatre solide apr\u00e8s une semaine compliqu\u00e9e sur le plan extra- sportif avec un entra\u00eeneur dont le contrat ne sera pas renouvel\u00e9 en fin de saison et avec des joueurs dont l'avenir est attach\u00e9e au maintien en Super League pour ne pas craquer apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 un but sur la premi\u00e8re occasion de Thoune et apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 un penalty mais la solidarit\u00e9 de l'ensemble de l'\u00e9quipe, a de quoi rassurer les supporters succinct Mac, cela ne se laissera pas faire, il ne se laissera pas aller, il fera tout pour, au minimum, accrocher la place de barragiste car le nouveau projet annonc\u00e9 cette semaine devra s'orienter autour d'une \u00e9quipe \u00e9voluant au plus haut niveau, le maintien est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [97%] :\r\nEt dans l'autre match disput\u00e9 hier Young Boys a battu Saint-Gall 3 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [80%] :\r\nMerci Marielle Savoie \u00e0 8 heures 12 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "internalArchiveId": "BA16041F-D7C0-4443-BC77-47F1EBDEB895", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GOBERT;Alessandro Pelizzari, membre du syndicat UNIA;S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies;HOMSI;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/UKRAINE 6h30)   ((SEBASTIEN GOBERT +** 779))\r\nLe premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient. \r\nVolodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien anti-syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30% des voix. \r\nC'est dix points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko\r\nL'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko est \u00e9limin\u00e9e . mais elle conteste les r\u00e9sultats .\r\nPour l'instant...  moins 40% des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s... \r\nSebastien Gobert... on vous retrouve \u00e0 Kiev\r\nVous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de VOlodymyr Zelenski... hier pour l'annonce des estimations de sortie des urnes...\r\nOn imagine que c'\u00e9tait l'euphorie...\r\nOui, tout \u00e0 fait. Et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne. Le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats. Toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption. S'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo. C'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9, et incorruptible. On ne sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur. M\u00eame si cette fois, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses. Volodymyr Zelenskiy est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays, notamment au centre et au sud. C'est d\u00e9j\u00e0 une claque envoy\u00e9e aux anciennes personnalit\u00e9s politiques, qui incarne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, un syst\u00e8me oligarchique et corrompu. L'\u00e9quipe de l'acteur se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page d'histoire. \r\n****Oui, mais la partie n'est pas jou\u00e9e... en vue du deuxi\u00e8me tour du 21 avril... \r\nLoin de l\u00e0. Le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs, pour ne pas perdre, je cite, les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Il n'a pas dit son dernier mot, et a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection. Dans l'imm\u00e9diat, c'est Ioulia Timochenko qui conteste les r\u00e9sultats. Elle temp\u00eate que des fraudes massives lui ont vol\u00e9 la seconde place. Le d\u00e9compte prend du temps, et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui. Petro Porochenko a mis en garde: aujourd'hui, c'est le premier avril, on peut encore plaisanter. Mais d\u00e8s demain, il faudra repasser aux choses s\u00e9rieuses. Les prochaines semaines de campagne seront tr\u00e8s agit\u00e9es.\r\n(Turquie \u00e9lections locales) **** En turquie aussi... le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers... mais cette fois aux \u00e9lections locales\r\nSelon les r\u00e9sultats partiels... le parti de recep tayip erdoan. l'AKP... a perdu la capitale... qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans\r\nA Istanbul... la plus grande ville du pays... l'AKP et  l'opposition se disputent la victoire\r\nSelon les t\u00e9l\u00e9visions turques... le candidat du pouvoir est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent\r\n(Venezuela) Le gouvernement venezu\u00e9lien prend des mesures draconniennes... pour tenter de mettre fin aux coupures de courant\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9... pendant un mois\r\nLa journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite... et les cours suspendus... dans les \u00e9coles... pour assurer la contiuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique\r\nHier de nombreux venezu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de caracas... pour protester contre les coupures de courant massives... qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars.\r\n(03/LU/ANALYSE RESULTATS PA) **** Nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes... aux \u00e9lections cantonales lucernoises!\r\nApr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich... Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne\r\nLes deux formations auroont 23 d\u00e9put\u00e9s au grand conseil... contre 12 jusqu'ici\r\nEt Delphine Gendre... comme \u00e0 Z\u00fcrich... ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite...\r\n   0'45''\r\n((Les verts et les verts lib\u00e9raux eux-m\u00eame n'y croyaient pas. Un tel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur et traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie que Zurich, n'\u00e9tait pas \u00e9vident. Et pourtant, la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois. La candidate verte au gouvernement a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour: Korintha B\u00e4rtsch   a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place, devant son concurrent socialiste et le sortant Marcel Schwerzmann, le directeur des finances lucernoises. Le second tour dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sente de la gauche au gouvernement. Quant aux autre formation, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif: Le PLR  l'udc 5 et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du cantons, PDC en t\u00eate. ))\r\n(01/ACCORD CADRE SYNDICATS ITV PELIZZARI) **** Six Suisses sur dix soutiennent l'Accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne\r\nC'est ce qu'indique le premier sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ am Sonntag. \r\nPour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es... la prosperit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord\r\nLes syndicats... \u00e0 l'inverse... estiment qu'un OUI serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays\r\nEcoutez Alessandro Pelizzari... du syndicat UNIA\r\n  0'36''\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc \r\nPr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes... par l'institut GFS Bern.... pour le compte d'Interpharma... la faiti\u00e8re suisse de la pharma...\r\n(Morges) Des croix gamm\u00e9es, des \u00e9toiles de David ou encore des menaces\r\nLe gymnase de Morges a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9 ce week-end...\r\nDes dizaines de symboles et de propos insultants, racistes et antis\u00e9mites ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du batiment... annonce le conseil d'Etat vaudois dans un communiqu\u00e9\r\nHier des \u00e9l\u00e8ves se sont spontan\u00e9ment mobilis\u00e9s pour les couvrir ou les effacer\r\nD\u00e8s aujourd'hui, les services de nettoyage de l'\u00e9tat prendront le relais\r\n(13/PROTECTION DES DONNEES ITV FANTI) *** Cet appel plut\u00f4t inattendu de la part Mark Zuckerberg: Dans une tribune pulib\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias... le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements\r\nIl plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics... dans la r\u00e9gulation d'internet\r\nL'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00e9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es\r\nPour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies, c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part Mark Zuckerberg.\r\n  0'52''\r\nPropos recueillis par Cynthia Racine\r\n(Foot) Neuch\u00e2tel Xamax a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9ciseuse... hier en super league de football\r\nL'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thouse 3 \u00e0 2\r\nAu classement... les neuch\u00e2telois restent avant dernier... mais ils ont d\u00e9sormais six longueur d'avance sur grasshoper\r\n(14/TENNIS ITV FEDERER) *** Et puis en tennis... Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 101e tournoi de sa carri\u00e8re\r\nLe B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami\r\nIl n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner... 6-1/6-4\r\nIl faut dire que l'Am\u00e9ricain  a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied\r\nUne fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre... Roger Federer a une nouvellle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant\r\n  0'50''\r\nRoger Federer qui va faire une pause, avant de jouer sur terre battue, d\u00e9but mai \u00e0 Madrid, puis \u00e0 Roland-Garros.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-01T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10314092", "ece-10314077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T07:04:31Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est le journal de Marielle Savoy bonjour Marielle bonjour, coup dur pour le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko, le 1er tour de la pr\u00e9sidentielle place le chef de l'\u00c9tat sortant, loin derri\u00e8re l'opposant Volodymyr Zelenskiy nous retrouverons notre correspondant \u00e0 Kiev, en ouverture de ce journal apr\u00e8s Z\u00fcrich, Lucerne aussi Verdi son paysage politique les partis \u00e9cologistes doublent presque leur repr\u00e9sentation au parlement cantonal \u00e0 droite, elle perd des plumes et puis ce nouveau troph\u00e9e au palmar\u00e8s de Roger Federer, le B\u00e2lois a battu l'Am\u00e9ricain John Isner en finale du tournoi de Miami, sa r\u00e9action \u00e0 la fin de cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nLe 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ukrainienne confirme le tremblement de terre que les sondages annon\u00e7aient Volodymyr Zelenskiy, un com\u00e9dien, anti- syst\u00e8me qui n'a presque pas fait campagne, arrive en t\u00eate avec environ 30 pourcent des voix, c'est 10 points de plus que le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, l'ancienne premi\u00e8re ministre Ioulia Timochenko, elle est \u00e9limin\u00e9e mais elle conteste les r\u00e9sultats, il faut dire que pour l'instant, moins de 40 pourcent des bulletins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s S\u00e9bastien Gobert on vous retrouve \u00e0 Kiev, vous \u00e9tiez hier au quartier g\u00e9n\u00e9ral de Volodymyr Zelenskiy pour l'annonce des estimations de sortie des urnes, on imagine que c'\u00e9tait l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et une euphorie \u00e0 l'image de la campagne, le candidat a disput\u00e9 une partie de ping-pong en public juste avant les r\u00e9sultats et toujours \u00e0 moiti\u00e9 sur le ton de la blague, h\u00e9 bien il a promis de renouveler la classe politique et de lutter contre la corruption et s'il devient pr\u00e9sident, il promet qu'il se rendra au travail en v\u00e9lo, c'est exactement l'attitude que son personnage adopte dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e o\u00f9 il joue un pr\u00e9sident improvis\u00e9 et incorruptible et on sait donc toujours pas vraiment o\u00f9 est la fronti\u00e8re entre le candidat et l'acteur cette fois, pourtant les, les choses semblent devenir tr\u00e8s s\u00e9rieuses, l'acteur est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la plupart des r\u00e9gions du pays et son \u00e9quipe se f\u00e9licitait hier d'avoir \u00e9crit une page de l'histoire politique qui paye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [97%] :\r\nMais la partie n'est pas jou\u00e9e S\u00e9bastien en vue du 2\u00e8me tour du 21 avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [96%] :\r\nLoin de l\u00e0, le pr\u00e9sident actuel Petro Porochenko en appelle \u00e0 la raison des \u00e9lecteurs pour ne pas perdre, je cite les acquis des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'a vraiment pas dit son dernier mot, il a mobilis\u00e9 un appareil de campagne cons\u00e9quent pour s'assurer sa r\u00e9\u00e9lection dans l'imm\u00e9diat c'est Ioulia Timochenko, qui conteste les r\u00e9sultats puisque elle temp\u00eate que des fraudes massives, lui ont vol\u00e9 la seconde place le d\u00e9compte prend du temps et on pourrait s'attendre \u00e0 des protestations dans la rue aujourd'hui et dans tous les cas \u00e0 des prochaines semaines de campagne tr\u00e8s agit\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Gobert en Direct de Kiev en Turquie aussi, le pr\u00e9sident essuie un cuisant revers, mais cette fois -ci lors d'\u00e9lections locales, selon les r\u00e9sultats partiels, le parti de Recep Tayyip Erdogan, l'AKP a perdu la capitale qu'il dirigeait depuis pr\u00e8s de 25 ans \u00e0 Istanbul, la plus grande ville du pays, l'AKP et l'opposition se disputent la victoire, selon les t\u00e9l\u00e9visions turques, le candidat du pouvoir, est en t\u00eate mais avec \u00e0 peine plus de 4000 voix d'avance sur son concurrent, le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien prend des mesures draconiennes pour tenter de mettre fin aux coupures de courant, le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro annonce un rationnement de l'\u00e9lectricit\u00e9 pendant un mois, la journ\u00e9e de travail sera \u00e9galement r\u00e9duite et les cours suspendus dans les \u00e9coles pour assurer la continuit\u00e9 du service de distribution \u00e9lectrique hier de nombreux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont une nouvelle fois descendus dans les rues de Caracas pour protester contre ces coupures de courant massives qui affectent le pays depuis d\u00e9but mars en politique suisse ce nouveau succ\u00e8s pour les partis \u00e9cologistes aux \u00e9lections cantonales lucernoises mal apr\u00e8s leurs tr\u00e8s bons r\u00e9sultats la semaine derni\u00e8re dans le canton de Z\u00fcrich, Verts et Verts lib\u00e9raux gagnent \u00e9galement du terrain \u00e0 Lucerne, les 2 formations auront 23 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, contre 12 jusqu'ici et Delphine Gendre comme \u00e0 Z\u00fcrich, ce ce succ\u00e8s intervient au d\u00e9triment de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [92%] :\r\nLes Verts et les Verts lib\u00e9raux eux- m\u00eames n'y croyait pas untel succ\u00e8s dans un canton r\u00e9put\u00e9 conservateur est traditionnellement moins ouvert \u00e0 l'\u00e9cologie Z\u00fcrich n'\u00e9tait pas une \u00e9vidence et pourtant la question climatique semble avoir convaincu nombre de citoyens lucernois la candidate verte au gouvernement, a m\u00eame \u00e9t\u00e9, on peut le dire, la grande surprise du jour, Corinne ta Bertsch a termin\u00e9 \u00e0 la 5\u00e8me place devant son concurrent socialiste, et le sortant Marcel Schwarzman, le directeur des finances lucernoises alors le second tour, dira si elle deviendra la seule femme et repr\u00e9sentant de la gauche au gouvernement quant aux autres formations, elles perdent des si\u00e8ges au l\u00e9gislatif, le PLR, l'UDC et le PDC perdent entre 3 et 5 si\u00e8ges chacun, mais restent les premi\u00e8res forces du canton PDC en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [94%] :\r\nSix Suisses sur dix soutiennent l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'indique le 1er sondage sur ce trait\u00e9 mis en consultation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un sondage publi\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag, pour une majorit\u00e9 de personnes interrog\u00e9es, la prosp\u00e9rit\u00e9 et la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse d\u00e9pendent de cet accord, les syndicats, \u00e0 l'inverse, estiment qu'un oui serait une menace pour l'ensemble des salari\u00e9s du pays \u00e9coutez Alessandro Pellizzari du syndicat Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:57) [93%] :\r\nCes mesures d'accompagnement aujourd'hui touche essentiellement les personnes qui viennent travailler en Suisse avec des permis de courte dur\u00e9e, \u00e7a touche environ un quart de 1000000 de personnes pour eux, ce qui est pr\u00e9vu par l'accord-cadre aura un impact imm\u00e9diat par rapport \u00e0 leur niveau salarial si la Suisse \u00e0 terme n'a plus la possibilit\u00e9 de maintenir un syst\u00e8me de contr\u00f4le la totalit\u00e9 de la surveillance et march\u00e9 du travail suisse qui sera mis en question, donc je pense qu'effectivement ce n'est pas encore totalement compris quel serait l'impact pour la totalit\u00e9 de la population salariale en Suisse si on accepte cet accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [96%] :\r\nAlessandro Pelizzari interrog\u00e9 par Martine Clerc et pr\u00e9cisons que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 2000 personnes par l'institut GFSBern pour le compte d'Interpharma la fa\u00eeti\u00e8re suisse de la pharmacie et cet appel plut\u00f4t inattendu de la part de Marc tout Kirchberg dans une tribune publi\u00e9e hier dans diff\u00e9rents m\u00e9dias, le patron de Facebook demande l'aide des gouvernements, il plaide pour un r\u00f4le plus actif des pouvoirs publics dans la r\u00e9gulation d'Internet, l'entrepreneur am\u00e9ricain propose notamment aux \u00c9tats de s'inspirer des nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es pour S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies c'est un aveu de d\u00e9tresse de la part de Mark Zuckerberg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:09) [92%] :\r\nSa cr\u00e9ature, Facebook est en train de lui \u00e9chapper, il est totalement incapables de la r\u00e9guler, il voudrait donc que l'on Vienne l'aider, donc c'est un petit peu, si vous voulez le le cr\u00e9ateur de ce r\u00e9seau social qu'on n'arrive plus du tout en fait aujourd'hui \u00e0 r\u00e9guler, qui vient de nous demander de l'aider avant la noyade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [89%] :\r\nDonc, selon vous, ce serait pas aux \u00c9tats aujourd'hui des Facebook mais bien Facebook de trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:32) [92%] :\r\nAdmettons maintenant qu'on commence \u00e0 faire des choses assez simples en r\u00e9alit\u00e9 on a interdit la publicit\u00e9 politique sur ce r\u00e9seau social, alors on va faire de l'argent, certes, mais on va rendre l'image beaucoup plus s\u00e9rieuse, parce qu'aujourd'hui quand vous postez rue j'ignorais totalement ce qui se passe, donc il y a avait des d\u00e9cisions douloureuses \u00e0 prendre en terme \u00e9conomique qui vont faire perdre de l'argent qui vont donc \u00e9videmment d\u00e9cevoir les actionnaires mais c'est pour faire prosp\u00e9rer ce Business mod\u00e8le dans un cadre un peu plus strictes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine du sport et Neuch\u00e2tel Xamax, qui a remport\u00e9 une victoire pr\u00e9cieuse hier en super ligue de football, l'\u00e9quipe de St\u00e9phane Henchoz a battu Thoune 3 \u00e0 2 au classement les neuch\u00e2telois restent avant- derniers mais ils ont d\u00e9sormais 6 longueurs d'avance sur Grasshopper et puis en tennis, Roger Federer a remport\u00e9 hier soir le 100 uni\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re, le B\u00e2lois s'est adjug\u00e9 le Masters 1000 de Miami, il n'a fait qu'une bouch\u00e9e de John Isner, 6 1 6 4 il faut dire que l'Am\u00e9ricain a termin\u00e9 le match p\u00e9niblement \u00e0 cause d'une blessure \u00e0 un pied, une fin de match en queue de poisson, mais depuis le d\u00e9but de la rencontre, Roger Federer a une nouvelle fois montr\u00e9 un niveau impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [88%] :\r\nJe suis tellement bien commenc\u00e9 ce 1er set 7, c'\u00e9tait parfait, je suis quasiment pas fait faute, j'ai bien lu le le service de John, je peux le mettent sous pression voil\u00e0 alors c'est en fait le le d\u00e9but de match dans une finale que tu tu r\u00eaves, tu commences s'en sort comme avec un grand bonus derri\u00e8re, tu peux toujours faire un mauvais cette quand m\u00eame avoir la possibilit\u00e9 de d'ajuster derri\u00e8re, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a que je me suis senti au 2\u00e8me set parce que je savais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les occasions sur son service vont \u00eatre plus rares, c'\u00e9tait le cas \u00e0 la fin, forc\u00e9ment je aussi a su profiter un peu de son pied qui \u00e9tait plus \u00e0 100 pour 100 \u00e0 la fin et la plus plus bouger, vraiment je pense l\u00e0 aussi pas mal, peur aussi pour se blesser encore plus, il a pas en bonne abandonn\u00e9 \u00e0 le rester encore \u00e0 moins de faire la diff\u00e9rence, mais je peux le faire alors, pour finir, c'est c'est un super tournoi pour moi et je suis, je me r\u00e9gale, forc\u00e9ment \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nOn a Roger Federer qui va maintenant faire une pause avant de revenir sur la terre battue, ce sera d\u00e9but mai \u00e0 Madrid puis \u00e0 Roland Garros, Marielle, sa voix pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant n\u00b01 - Ukraine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEBBACEE-B425-40BF-A78F-6CF9E889BE91", "internalArchiveId": "DEBBACEE-B425-40BF-A78F-6CF9E889BE91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant  \r\n12h30: R\u00e9cap \u00e9lections cantonales \r\nUn virage \u00e0 gauche... en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux ces quatres derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons... voil\u00e0 ce qui ressort d'une analyse du nombre de si\u00e8ges cantonaux gagn\u00e9s, ou perdus, par les partis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, \u00e0 savoir depuis le 18 octobre 2015... les Verts caracolent en t\u00eate de ce classement avec un gain de 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux. L'UDC elle en perd exactement le m\u00eame nombre, Marc Menichini. \r\nDes chiffres communiqu\u00e9s par les partis eux m\u00eame... apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections de ce weekend end dans les cantons de B\u00e2le campagne et de Lucerne... et en attendant les \u00e9lections tessinoises... ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Verts ont donc gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux... le parti \u00e9cologiste a r\u00e9alis\u00e9 ses gains les plus forts \u00e0 Z\u00fcrich, Soleure et Neuch\u00e2tel. Le PS a quant \u00e0 lui remport\u00e9 23 mandats suppl\u00e9mentaires en 4 ans. Toujours dans le camp des gagnants: le PLR et ses 24 si\u00e8ges en plus. Les Verts lib\u00e9raux voient leur d\u00e9putation cantonale augmenter de 17 si\u00e8ges.   \r\nEt dans le camp des perdants, en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux j'insiste, on trouve l'UDC et le PDC\r\nMoins 41 si\u00e8ges pour l'UDC depuis 2015, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti. C'est dans les parlements de Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich et Lucerne que l'UDC a enregistr\u00e9 ses \u00e9checs les plus significatifs. Au centre, le PDC a perdu 34 mandats. C'est moins 20 si\u00e8ges pour le PBD. \r\nConclusion, en terme de progression, la gauche fait nettement mieux que la droite, mais j'insiste en terme de progression \u00e9lectorale. \r\nParce que, malgr\u00e9 ces pertes et ces gains, et bien le PLR et l'UDC restent les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements cantonaux... Suivis par le PS et le PDC. A voir comment tout ceci va se traduire au niveau f\u00e9d\u00e9ral lors des \u00e9lections de l'automne prochain.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les Parlements cantonaux, l'UDC en a perdu autant / 12H30_2019-04-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.04.2019"], "variantIds": ["ece-10314034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-07T11:04:53Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn virage \u00e0 gauche en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les cantons suisses voil\u00e0 ce qui ressort d'une analyse du nombre de si\u00e8ges cantonaux gagn\u00e9s ou perdus par les partis depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, \u00e0 savoir depuis le 18 octobre 2015, les Verts caracolent en t\u00eate de ce classement, avec un gars dans un gain de 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux et l'UDC, elle en perd exactement le m\u00eame nombre Marc mais qui y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [96%] :\r\nDes chiffres communiqu\u00e9s par les partis eux- m\u00eames, apr\u00e8s les r\u00e9sultats des \u00e9lections de ce week- end dans les cantons de B\u00e2le- Campagne et de Lucerne et en attendant les \u00e9lections tessinoises alors ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, vous l'avez dit, les Verts ont gagn\u00e9 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux le parti \u00e9cologiste a r\u00e9alis\u00e9 ses gains les plus forts \u00e0 Z\u00fcrich Soleure et Neuch\u00e2tel, le PS a quant \u00e0 lui remport\u00e9 23 mandats suppl\u00e9mentaires en 4 ans, toujours dans le camp des gagnants, le PLR et ses 24 si\u00e8ges en plus les Verts, lib\u00e9raux, quant \u00e0 eux voir leur d\u00e9putation cantonale augmenter de 17 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEt marque dans le camp des perdants en terme de r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, j'insiste, on trouve l'UDC et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nPDC oui moins 41 si\u00e8ges pour l'UDC depuis 2015, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du parti, c'est dans les parlements de Neuch\u00e2tel, Z\u00fcrich et Lucerne que l'UDC a enregistr\u00e9 ses \u00e9checs les plus significatifs au centre, le PDC a perdu 34 mandats c'est moins 20 si\u00e8ges pour le PBD conclusion en terme de progression, la gauche fait nettement mieux que la droite, mais j'insiste, en terme de progression \u00e9lectorale parce que malgr\u00e9 ses pertes et Seguin, h\u00e9 bien le PLR et l'UDC restent les partis les mieux repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements cantonaux suivez suivie par le PS et le PDC \u00e0 voir comment maintenant tout ceci va se traduire au niveau f\u00e9d\u00e9ral, lors des \u00e9lections de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [83%] :\r\nMarc mais Nutini merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE710E4E-1149-46AB-BC63-D5520B2A9241", "internalArchiveId": "CE710E4E-1149-46AB-BC63-D5520B2A9241", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, la question europ\u00e9enne pourrait venir en aide au parti de l'Union d\u00e9mocratique du centre (UDC): interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses", "publicationDate": "2019-04-01T00:00:00Z", "summary": "Les t\u00e9nors de l'UDC insistent sur un mot. Souverainet\u00e9. Oskar Freysinger, le coordinateur de la campagne des f\u00e9d\u00e9rales pour la Suisse romande insistait sur ce point hier chez nos coll\u00e8gues de Mise au Point. C'est cette d\u00e9fense de la souverainet\u00e9 qui va permettre \u00e0 l'UDC de remobiliser sa base, il a raison ?\r\nLe probl\u00e8me, c'est l'agenda. Si Bruxelles n'attaque pas trop frontalement la Suisse, est-on s\u00fbr que nos rapports avec l'Union Europ\u00e9enne peuvent devenir la pr\u00e9occupation num\u00e9ro 1 des Suisses ?\r\nIl y aura le message du Conseil F\u00e9d\u00e9ral sur l'initiative de l'UDC pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais pas de d\u00e9bat au parlement, et L'Union europ\u00e9enne a d'autres chats \u00e0 fouetter que de s'en prendre \u00e0 la Suisse, avec le Brexit, \u00e7a va \u00eatre difficile de capitaliser sur le dossier europ\u00e9en avec une telle configuration ?\r\nL'UDC n'est plus la seule sur le terrain de la r\u00e9sistance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il y a aussi les syndicats, toute la question est donc de savoir si les \u00e9lecteurs sont plus sensibles \u00e0 la d\u00e9fense de leur souverainet\u00e9 ou de leur salaire ..\r\nUn sondage de la NZZ sorti hier montre que 60 % des Suisses sont favorables \u00e0 l'accord cadre, estr-ce encore une bonne id\u00e9e de la part de l'UDC de miser sur le dossier europ\u00e9en ?\r\nA priori, les mauvais scores de l'UDC dans les cantons, c'est plus une question de mobilisation ? Ou peut-on imaginer que l'\u00e9lectorat de l'UDC puisse soutenir les Verts lib\u00e9raux ? Il peut y avoir un transfuge d'\u00e9lecteurs ?\r\nL'UDC a aussi un probl\u00e8me de rel\u00e8ve, des anciens comme Oskra Freysiunger ou Yvan Perrin \u00e0 Neucxh\u00e2tel ont-ils le pouvoir de remobiliser autour d'eux ? \r\nDimanche prochain, il y a les \u00e9lections tessinoises, la vague verte va-t-elle aussi frapper ?\r\nL'autre parti qui a essuy\u00e9 le plus de revers \u00e9lectotraux dans les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, c'est le pDC, l\u00e0 il y a du souci \u00e0 se faire ? \r\n--------------------------------------------------------------------------------------------\r\n41 si\u00e8ges perdus \u00e0 l'UDc lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. A Lucerne,  ce n'\u00e9tait pas la mine des grands jours pour la droite, et en particulier pour l'UDC, qui perd un peu plus de 4% de ses voix.  7 si\u00e8ges de perdus au parlement. Et son conseiller d'Etat UDC sortant, reposnable de la s\u00e9curit\u00e9 Paul Winiker rate l'\u00e9lection, au premier tour,  pour quelques voix . A Zurich, 9 si\u00e8ges au parlement de perdu  ", "durationSec": 526, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10314050", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "UDC"], "alternativeTitle": ["La question europ\u00e9enne pourrait venir en aide \u00e0 l'UDC: interview d'Andreas Ladner / FOR_2019-04-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses."], "variantIds": ["ece-10314050"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:47Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa question europ\u00e9enne pourrait -elle relancer l'UDC \u00e0 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le parti enregistre ces derniers temps plusieurs revers \u00e9lectoraux d'ailleurs depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, le parti a perdu 41 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux pour plusieurs t\u00e9nors du parti, sa base n'aient plus suffisamment mobilis\u00e9 leurs plans pour les remotiver parier que le dossier europ\u00e9en sera au sommet de l'agenda politique les quelques mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre et se positionner comme le seul parti de Suisse, capable de r\u00e9sister \u00e0 Bruxelles, on vous retrouve \u00e0 Berne Marc Monique ni une chose est s\u00fbre, l'Europe sera \u00e0 l'agenda ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nMais oui, puisque, tout d'abord, la fameuse consultations sur l'accord-cadre institutionnel doit se terminer ce printemps et d'ici le mois de juin au plus tard le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra prendre position sur la marche \u00e0 suivre, difficile de savoir aujourd'hui dans quelle direction il choisira d'aller de facteurs devraient \u00eatre d\u00e9terminant dans cette d\u00e9cision, l'\u00e9volution de l'opinion des partis vis-\u00e0-vis de ce trait\u00e9 aujourd'hui, seul l'UDC s'y oppose cat\u00e9goriquement la plupart des autres partis y compris le PS disent oui \u00e0 cet accord, mais \u00e0 certaines conditions, plus ou moins contraignante 2\u00e8me 2\u00e8me, facteur d\u00e9terminant : les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [84%] :\r\nEt pourquoi les \u00e9lections europ\u00e9ennes, Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nQuand elles auront lieu en mai prochain, et \u00e7a c'est juste avant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se positionne sur l'accord-cadre aujourd'hui Bruxelles veut absolument que la Suisse paraphe signe ce trait\u00e9 la nouvelle Commission europ\u00e9enne et les \u00c9tats membres se montreront -ils toujours aussi stricte \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse, on le sait, un des positions europ\u00e9ennes intransigeante, pourrait bien faire le jeu de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nLe parti d\u00e9termin\u00e9s donc \u00e0 faire de l'Europe, un des principaux th\u00e8mes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [94%] :\r\nEh oui, et il pourra aussi compter pour \u00e7a sur son initiative contre la libre circulation des personnes fort opportun\u00e9ment pour le parti, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a jusqu'au 31 ao\u00fbt de cette ann\u00e9e pour pr\u00e9senter son message sur ce texte, il pourrait donc venir soit avant la pause estivale ou alors tout juste apr\u00e8s, on le sait, le gouvernement est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, mais \u00e0 coup s\u00fbr l'UDC veillera \u00e0 faire parler d'elle, a jou\u00e9 la carte du seul contre tous, sur la question europ\u00e9enne, ce qui pourrait lui rapporter quelques voix, m\u00eame si, et il faut bien le souligner, le d\u00e9bat parlementaire sur cette initiative devrait avoir lieu apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis pour terminer ce petit rappel, hein, le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de l'institut s'Otomo place les relations de la Suisse avec l'Europe en 2\u00e8me position des pr\u00e9occupations des Suisses, des Suisses, qui, selon un sondage tout r\u00e9cent de la NZZ AM Sonntag paru hier, sont \u00e0 60 pourcent environ \u00e0 soutenir le projet d'accord cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [96%] :\r\nMerci Marc et pour \u00e9voquer cette strat\u00e9gie de l'UDC, nous accueillons Andreas Ladner, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, politologue sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses alors la question europ\u00e9enne pour se relancer pour mobiliser la base de l'UDC, c'est un bon calcul selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [87%] :\r\nC'est effectivement ce que l'UDC esp\u00e8re donc qu'on que cette discussion remonte et puis surtout que c'est ici, en remontant c'est une direction qui peut arranger le parti parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on parlait tout \u00e0 fait, enfin en parler d'autre chose, d'autres probl\u00e8mes de cet accord-cadre qui \u00e9taient plut\u00f4t des probl\u00e8mes qui, g\u00ean\u00e9, la gauche et puis \u00e7a \u00e7a pas favoriser l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [91%] :\r\nEt puis les quand on parle de l'accord-cadre, c'est assez compliqu\u00e9, c'est aussi plus difficile \u00e0 comprendre que quand on parle de d\u00e9fense de l'environnement, \u00e7a aussi \u00e7a desserre un peu l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait parce que l'environnement c'est quelque chose qu'on sent, c'est quelque chose qui a maintenant depuis bien un moment dans la discussion et puis si on compare avec l'accord-cadre, c'est une discussion extr\u00eamement complexe parce qu'il y a plusieurs nantais qui vont un peu dans d'autres, direction ce qu'on va d'ailleurs aussi, quand on regarde les adversaires d'un c\u00f4t\u00e9, on a le PS avec les syndicats qui sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent encore contre cet accord-cadre, et puis l'autre c\u00f4t\u00e9, l'UDC donc la chose est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [88%] :\r\nBon, le probl\u00e8me, c'est aussi l'agenda, hein, parce qu'on voit, dont dit \u00e0 la prise de position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'accord-cadre, et puis il y a cette initiative de l'UDC pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales, mais tout \u00e7a prend du temps, est ce que c'est ces ces th\u00e9matiques arriveront suffisamment t\u00f4t seront suffisamment par le gouvernement ou par le le Parlement pour que l'UDC puisse capitaliser dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [91%] :\r\nC'est effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, craint presque pour le parti pour l'UDC que c'est trop serr\u00e9, parce qu'on ne sait pas encore tout \u00e0 fait, comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9agir sur quoi il va mettre l'accent, et puis on sait pas non plus comment les autres vont r\u00e9agir les autres partis, comment ils vont jouer le jeu, je pense qu'ils ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9viter \u00e0 ce que \u00e7a retombe donc dans dans la discussion qu'on conna\u00eet depuis longtemps, l'UDC qui est le seul parti quand un po\u00e8te qui se battent pour l'ind\u00e9pendance de la Suisse, si elle arrive, l'UDC arrive pas mettre \u00e7a en avant, il va vraiment avoir du mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [93%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est du c\u00f4t\u00e9 interne dans les partis, on imagine bien les adversaires de l'UDC vont essayer de pas trop insister sur ce sujet, mais du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est si Bruxelles tout d'un coup, attaque frontalement la Suisse, \u00e7a, \u00e7a pourrait faire le beurre de l'UDC non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait effectivement aider l'UDC mais avec les \u00e9lections au mois de mai, on attend plut\u00f4t que \u00e7a va tourner plut\u00f4t vers les, les, les partis populistes, donc \u00e7a marche pas, pas encore comment les \u00e9lections bon renforcer la prise ou la position de l'Union europ\u00e9enne et l\u00e0 aussi, faut voir qu'on n'a pas beaucoup de temps, donc c'est bien peu apr\u00e8s les vacances d'\u00e9t\u00e9 et est -ce qu'il y a au Sahara nous donne suffisamment longtemps pour avoir une discussion en Suisse de ces probl\u00e8mes -l\u00e0, je, je m'en doute en tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [95%] :\r\nEt puis il y a eu ce r\u00e9cent sondage de la NZZ publi\u00e9 hier qui montre que 60 pourcent des Suisses seraient favorables \u00e0 l'accord-cadre quand on voit ce r\u00e9sultat est -ce que c'est encore une bonne id\u00e9e de la part de l'UDC de miser sur le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [85%] :\r\n60 pourcent sont un peu partag\u00e9s, donc il y a une grande partie qui sont plut\u00f4t favorables \u00e0 cet accord-cadre donc Luce et l'UDC paye toujours esp\u00e9rer que ceux qui sont plut\u00f4t d'accord changeront encore mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on pourrait peut-\u00eatre aussi lire ces r\u00e9sultats que enfin les les Suisses, il commence \u00e0 en avoir un peu bon, ils l'ont vu la discussion, il voudrait maintenant qu'on Rexhep ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne et pour ces 13 hommes \u00e0 qui sont en faveur de cet accord-cadre, donc on sait pas encore tout \u00e0 fait, comment les les pr\u00e9f\u00e9rences et des personnes l\u00e0 sont distribu\u00e9s, il peut avoir les 2, donc une certaine ainsi l'incertitude irrespect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous interpr\u00e9tez sondage comme une envie d'aller vers des solutions plus qu'une, l'envie de r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [90%] :\r\nBen \u00e7a je pourrais bien m'imaginer qu'au bout d'un moment, les discussions et on voudrait qu'on r\u00e9soudra les probl\u00e8mes, comment on va voir \u00e7a avec l'assurance vieillesse par exemple la avec les imp\u00f4ts sur les entreprises, au bout d'un moment, les citoyens y pense maintenant, il faut avancer et c'est effectivement ce que craint l'UDC parce que \u00e7a ne va pas l'arranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [85%] :\r\nAlors, les t\u00e9nors de l'UDC insistent sur un mot souverainet\u00e9, il pense que c'est vraiment l\u00e0 qui peuvent capitaliser mobiliser Laurel leur \u00e9lectorat, ils ont raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [87%] :\r\nMoi, je pense, cette question de souverainet\u00e9 et elle est importante, elle est tr\u00e8s importante, mais on a du mal \u00e0 avoir o\u00f9 est -ce qu'on n'est pas souverain concr\u00e8tement donc alors pour avoir des th\u00e9matiques comme \u00e7a on pourra en profiter, il faut vraiment travailler d'l\u00e0- dessus pendant des des mois pendant presque des ann\u00e9es et je pense on a n\u00e9glig\u00e9 \u00e7a le l'UDC a n\u00e9glig\u00e9 un peu ce discours et \u00e7a la \u00e7a va la d\u00e9favoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [73%] :\r\nComment \u00e0 n\u00e9gliger ce ce discours en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:47) [87%] :\r\nQuand ils ont toujours essay\u00e9, mais on n'a pas vraiment, on n'a pas on parler, c'\u00e9tait pas vraiment le probl\u00e8me le plus important des Suisses parce qu'on \u00e7a fonctionne relativement bien, donc on s'est tourn\u00e9 vers d'autres probl\u00e8mes et ou bien d'autres probl\u00e8mes ont surgi comme par exemple l'environnement on peut para\u00eetre r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes en m\u00eame temps et apr\u00e8s c'est les partis qui sont l\u00e0 derri\u00e8re, c'est les partis qui qui d\u00e9tiennent ces probl\u00e8mes qui en profite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [92%] :\r\nAndreas Ladner derni\u00e8re question \u00e0 vous dimanche prochain, il y a les \u00e9lections tessinoises est -ce qu'\u00e0 votre avis, la vague verte va aussi frapper dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:27) [85%] :\r\nC'est, c'est fort possible, je pense aussi que parce que l'environnement \u00e7a \u00e7a joue un r\u00f4le partout donc, or si encore au Tessin, vous voyez, donc \u00e7a sera Vert partout en 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [95%] :\r\nAndreas Ladner, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, politologue, merci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [93%] :\r\nC'est ma bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-01T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ladner, Andreas", "role": "politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP, sp\u00e9cialiste des partis politiques suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1820551", "internalArchiveId": "AA1903820147", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-31T19:30:00Z", "durationSec": 1937, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10331029", "imageURL": "http://www.rts.ch/10331028.image", "backgrounds": ["Une \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme du Vatican s'entra\u00eene dans le but de participer au Jeux olympiques sous le drapeau du Vatican."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10331029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:13Z", "subTitles": ["00:01:01:07  00:01:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:21  00:01:20:16\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:24:10\r\n{\\an1}Les Verts gagnent l'\u00e9lection\r\ndu Grand Conseil de Lucerne,\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:31:06\r\n{\\an1}ils doublent leurs si\u00e8ges\r\naux d\u00e9pens de la droite.\r\n\r\n00:01:35:09  00:01:40:11\r\n{\\an1}En Suisse, les patrons\r\nde caf\u00e9s s'organisent\r\n\r\n00:01:40:13  00:01:46:06\r\n{\\an1}face \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 de certains\r\nemploy\u00e9s, qui volent dans la caisse.\r\n\r\n00:01:47:11  00:01:52:07\r\n{\\an1}Des \u00e9lections locales en Turquie qui\r\nont valeur de test pour R.T.Erdogan.\r\n\r\n00:01:52:09  00:01:58:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats \u00e9voluent\r\nde minute en minute.\r\n\r\n00:01:58:02  00:02:01:10\r\n{\\an1}Nous analyserons les r\u00e9sultats,\r\nqui sont en train de tomber.\r\n\r\n00:02:01:15  00:02:04:05\r\n{\\an1}Que fait Migros pour r\u00e9pondre\r\n\r\n00:02:04:07  00:02:08:04\r\n{\\an1}aux changements d'habitude\r\ndes consommateurs ?\r\n\r\n00:02:08:06  00:02:17:22\r\n{\\an1}Elle se diversifie:\r\nsant\u00e9, clubs de sport...\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:26:22\r\n{\\an1}A Marseille, l'inscription de\r\nl'oeuvre de l'architecte Le Corbusier\r\n\r\n00:02:27:00  00:02:31:20\r\n{\\an1}au patrimoine mondial de l'UNESCO est\r\nmenac\u00e9e par un projet de la Ville.\r\n\r\n00:02:31:22  00:02:37:09\r\n{\\an1}La r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:02:38:08  00:02:43:18\r\n{\\an1}Voici maintenant comment maigrir\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Facebook,\r\n\r\n00:02:43:20  00:02:47:11\r\n{\\an1}600 Romands se sont lanc\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:02:48:23  00:02:55:16\r\n{\\an1}Les Verts confirment leur\r\nprogression, cette fois \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:02:55:18  00:03:00:11\r\n{\\an1}Ils doublent leurs si\u00e8ges\r\nau Parlement.\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:06:14\r\n{\\an1}Les perdants sont\r\nle PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:15:04\r\n{\\an1}-La vague verte semble impossible\r\n\u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n00:03:15:06  00:03:19:20\r\n{\\an1}Aux \u00e9lections cantonales, les Verts\r\ndoublent leur pr\u00e9sence \u00e0 Lucerne\r\n\r\n00:03:19:22  00:03:23:02\r\n{\\an1}et un candidat de la liste\r\nJeunes Verts entre au Parlement.\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:26:20\r\n{\\an1}-Nous avons travaill\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n00:03:26:22  00:03:30:19\r\n{\\an1}Les Jeunes Verts ont beaucoup donn\u00e9.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:35:10\r\n{\\an1}Les Verts ont triomph\u00e9\r\ndans les autres arrondissements\r\n\r\n00:03:35:11  00:03:37:19\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 notre soutien aussi.\r\n\r\n00:03:37:21  00:03:40:05\r\n{\\an1}C'est une journ\u00e9e fantastique.\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie est un th\u00e8me porteur.\r\n\r\n00:03:43:09  00:03:47:02\r\n{\\an1}Pour preuve, les Vert'lib\u00e9raux\r\nse renforceraient aussi.\r\n\r\n00:03:47:04  00:03:51:15\r\n{\\an1}Progression plus modeste: 2 si\u00e8ges\r\nde plus pour les socialistes.\r\n\r\n00:03:51:17  00:03:54:22\r\n{\\an1}Visages beaucoup plus tendus\r\ndans le camp bourgeois.\r\n\r\n00:03:55:00  00:03:57:07\r\n{\\an1}Le PDC perdrait 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:03:57:09  00:04:00:03\r\n{\\an1}Il faut mieux vendre\r\nson programme \u00e9cologique.\r\n\r\n00:04:00:10  00:04:03:01\r\n{\\an1}-Il para\u00eet que nous n'arrivons pas\r\n\r\n00:04:03:03  00:04:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 suffisamment vendre nos produits,\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:07:06\r\n{\\an1}notre travail.\r\n\r\n00:04:07:08  00:04:09:19\r\n{\\an1}Il faut faire des progr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:09:21  00:04:17:11\r\n{\\an1}Des partis se vendent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:21:02\r\n{\\an1}-Pour l'UDC, ce dimanche\r\na un air de d\u00e9j\u00e0 vu.\r\n\r\n00:04:21:04  00:04:23:10\r\n{\\an1}Elle perdrait jusqu'\u00e0 7 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:23:11  00:04:26:11\r\n{\\an1}Pas de quoi inqui\u00e9ter\r\nce conseiller national.\r\n\r\n00:04:26:12  00:04:29:17\r\n{\\an1}La progression de la gauche\r\nserait uniquement li\u00e9e au climat.\r\n\r\n00:04:30:05  00:04:33:13\r\n{\\an1}-En 2011, apr\u00e8s Fukushima,\r\n\r\n00:04:33:15  00:04:37:03\r\n{\\an1}les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n00:04:37:05  00:04:38:18\r\n{\\an1}ont progress\u00e9.\r\n\r\n00:04:38:20  00:04:41:17\r\n{\\an1}En 2015, la vague de r\u00e9fugi\u00e9s\r\nnous a permis de progresser.\r\n\r\n00:04:41:19  00:04:48:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les th\u00e9matiques vertes\r\nont la cote.\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:52:07\r\n{\\an1}-Le PLR perdrait 3 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:55:16\r\n{\\an1}La vague verte \u00e9rode\r\nle bloc de droite.\r\n\r\n00:04:55:18  00:04:58:11\r\n{\\an1}De m\u00eame au Parlement\r\nde B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n00:05:00:10  00:05:10:17\r\n{\\an1}-Il faudra retenir la perc\u00e9e des\r\nVerts pour ces \u00e9lections \u00e0 Lucerne ?\r\n\r\n00:05:10:21  00:05:22:10\r\n{\\an1}-La vague verte et vert'lib\u00e9rale\r\na atteint la Suisse centrale.\r\n\r\n00:05:22:13  00:05:28:13\r\n{\\an1}Le gouvernement reste\r\nquand m\u00eame bien ancr\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:17\r\n{\\an1}Mais ce matin, personne n'y croyait.\r\n\r\n00:05:33:21  00:05:38:14\r\n{\\an1}On nous expliquait que Lucerne\r\n\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente de Zurich.\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:44:16\r\n{\\an1}C'est un fief\r\npour les partis bourgeois.\r\n\r\n00:05:52:00  00:05:58:00\r\n{\\an1}L'UDC, le PLR et le PDC\r\nrestent la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:08:01\r\n{\\an1}Il y a 3 \u00e9lections cantonales,\r\nZurich, Lucerne et B\u00e2le.\r\n\r\n00:06:08:05  00:06:12:11\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois,\r\nle camp bourgeois a craqu\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:14  00:06:15:14\r\n{\\an1}Est-ce qu'il s'agit\r\nd'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:06:15:19  00:06:17:20\r\n{\\an1}ou d'un mouvement de fond ?\r\n\r\n00:06:18:00  00:06:19:11\r\n{\\an1}Il est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n00:06:19:15  00:06:22:07\r\n{\\an1}Mais la Suisse al\u00e9manique\r\nest r\u00e9solument verte.\r\n\r\n00:06:24:03  00:06:25:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:25:14  00:06:27:10\r\n{\\an1}Les Verts ont le vent en poupe.\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:30:03\r\n{\\an1}L'environnement fait partie\r\ndes priorit\u00e9s des Suisses.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:32:20\r\n{\\an1}Dimanche dernier \u00e0 Zurich,\r\nlors des \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n00:06:32:22  00:06:35:17\r\n{\\an1}les \u00e9cologistes ont rafl\u00e9\r\nle quart des si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n00:06:35:19  00:06:38:01\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce notamment\r\naux bons r\u00e9sultats des Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:38:03  00:06:40:01\r\n{\\an1}qui sont plus \u00e0 la peine\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:06:40:03  00:06:42:16\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats suisses al\u00e9maniques\r\ndonnent de l'espoir.\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:45:19\r\n{\\an1}-Le sourire \u00e9tait de mise\r\nchez les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:06:45:21  00:06:47:06\r\n{\\an1}dimanche dernier, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:06:47:08  00:06:49:09\r\n{\\an1}Jamais le parti n'avait connu\r\nune telle perc\u00e9e\r\n\r\n00:06:49:11  00:06:51:03\r\n{\\an1}lors d'\u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:52:22\r\n{\\an1}Une victoire scrut\u00e9e\r\npar les Romands.\r\n\r\n00:06:53:04  00:06:55:18\r\n{\\an1}-On s'attendait \u00e0 de bons r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:06:55:20  00:06:58:01\r\n{\\an1}car c'est une section importante.\r\n\r\n00:06:58:03  00:07:00:11\r\n{\\an1}Mais pas aussi bons.\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:04:16\r\n{\\an1}-Aucun Vert'lib\u00e9ral\r\ndans les ex\u00e9cutifs romands.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:07:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu au niveau l\u00e9gislatif.\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:16:20\r\n{\\an1}-C'est un retard qui va se rattraper.\r\n\r\n00:07:16:22  00:07:19:21\r\n{\\an1}Nous sommes un parti progressiste,\r\n\r\n00:07:19:23  00:07:22:15\r\n{\\an1}dans les questions politiques\r\nactuelles.\r\n\r\n00:07:22:22  00:07:26:21\r\n{\\an1}-Isabelle Chevalley est la figure\r\ndes Vert'lib\u00e9raux romands,\r\n\r\n00:07:26:23  00:07:30:04\r\n{\\an1}c'est la seule\r\nsous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:30:06  00:07:34:00\r\n{\\an1}Pour elle, ce retard est en lien\r\navec l'histoire du parti.\r\n\r\n00:07:34:09  00:07:36:01\r\n{\\an1}-C'est un mouvement\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:01\r\n{\\an1}issu de la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:07:38:03  00:07:40:01\r\n{\\an1}Ils sont l\u00e0 depuis 2005.\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:42:14\r\n{\\an1}Nous avons cr\u00e9\u00e9\r\nla section vaudoise en 2010.\r\n\r\n00:07:42:19  00:07:46:06\r\n{\\an1}-Un fr\u00e9missement vert\r\nsurgit aujourd'hui au PLR.\r\n\r\n00:07:46:08  00:07:49:02\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 proche des Vert'lib\u00e9raux\r\nsur le plan \u00e9conomique,\r\n\r\n00:07:49:04  00:07:51:17\r\n{\\an1}le PLR pourrait\r\ndevenir un concurrent.\r\n\r\n00:07:52:04  00:07:54:16\r\n{\\an1}-Il ne faut pas que parler \u00e9cologie,\r\n\r\n00:07:54:18  00:07:58:08\r\n{\\an1}il faut aussi voter \u00e9cologie.\r\n\r\n00:07:58:10  00:08:00:15\r\n{\\an1}Le PLR est encore \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n00:08:00:22  00:08:03:02\r\n{\\an1}-Si le PLR devient vert'lib\u00e9ral,\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:05:02\r\n{\\an1}que notre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral reste\r\n\r\n00:08:05:04  00:08:06:23\r\n{\\an1}et que le c\u00f4t\u00e9 vert du PLR\r\nse d\u00e9veloppe,\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:11\r\n{\\an1}je serais ravie que\r\nnous disparaissions un jour.\r\n\r\n00:08:09:16  00:08:12:10\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nc'est sous une banni\u00e8re apolitique\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:15:19\r\n{\\an1}que les jeunes se mobilisent\r\npour le climat.\r\n\r\n00:08:17:11  00:08:22:00\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate sur un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\nqui inqui\u00e8te les patrons des caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:22:02  00:08:25:07\r\n{\\an1}Beaucoup se font voler\r\npar leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:08:25:09  00:08:31:05\r\n{\\an1}Le pr\u00e9judice peut \u00eatre important\r\net certains employeurs r\u00e9agissent.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:37:03\r\n{\\an1}-En 20 ans de m\u00e9tier, S\u00e9bastien\r\nBrunet a vu d\u00e9filer les serveurs.\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:41:10\r\n{\\an1}-Il faut avoir un oeil,\r\nmais on travaille dans la confiance.\r\n\r\n00:08:41:21  00:08:46:11\r\n{\\an1}-Pas facile: il a d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9\r\n10 employ\u00e9s de l'avoir vol\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:48:20\r\n{\\an1}Il a renvoy\u00e9 2 collaborateurs\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:51:09\r\n{\\an1}qui ne tipaient pas\r\ntous leurs caf\u00e9s.\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:53:17\r\n{\\an1}-On ne s'en rend pas compte\r\n\r\n00:08:53:19  00:08:55:21\r\n{\\an1}tout de suite.\r\n\r\n00:08:55:23  00:08:58:08\r\n{\\an1}C'est dans le rapport humain,\r\non se dit:\r\n\r\n00:08:58:11  00:09:00:07\r\n{\\an1}\"Tiens, peut-\u00eatre que tu voles.\"\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Le go\u00fbt est amer, un serveur\r\nlui aurait subtilis\u00e9 2'500 frs.\r\n\r\n00:09:09:14  00:09:14:03\r\n{\\an1}Cet autre gar\u00e7on de caf\u00e9 reconna\u00eet\r\nque la tentation est grande.\r\n\r\n00:09:26:09  00:09:28:20\r\n{\\an1}-Vous diriez que c'est r\u00e9pandu\r\ndans la profession ?\r\n\r\n00:09:31:18  00:09:33:19\r\n{\\an1}-A Yverdon,\r\ncette soci\u00e9t\u00e9 est active\r\n\r\n00:09:33:21  00:09:36:14\r\n{\\an1}dans la remise de commerces\r\nde cafetiers.\r\n\r\n00:09:36:16  00:09:38:19\r\n{\\an1}Elle traite 50 dossiers par an.\r\n\r\n00:09:38:21  00:09:41:07\r\n{\\an1}Tous ces patrons ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s\r\nau moins une fois\r\n\r\n00:09:41:09  00:09:43:15\r\n{\\an1}ou ont eu des doutes sur un employ\u00e9.\r\n\r\n00:09:43:17  00:09:45:23\r\n{\\an1}Le pr\u00e9judice peut \u00eatre cons\u00e9quent.\r\n\r\n00:09:46:06  00:09:48:14\r\n{\\an1}-Dans la restauration,\r\n\r\n00:09:48:16  00:09:50:16\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie est serr\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:18  00:09:54:20\r\n{\\an1}Si on cumule\r\nsur des jours, semaines, mois,\r\n\r\n00:09:54:22  00:09:58:20\r\n{\\an1}\u00e7a fait des centaines\r\nou des milliers de francs.\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:02:11\r\n{\\an1}Ca peut mettre\r\nune exploitation en difficult\u00e9.\r\n\r\n00:10:02:20  00:10:06:12\r\n{\\an1}-Pour pr\u00e9venir les vols,\r\nles tenanciers contre-attaquent:\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:11:07\r\n{\\an1}mouchards sur les machines \u00e0 caf\u00e9 ou\r\ncaisses enregistreuses dernier cri.\r\n\r\n00:10:11:13  00:10:15:05\r\n{\\an1}-Je peux voir\r\nce que chaque collaborateur a tip\u00e9.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:19:11\r\n{\\an1}-Certains g\u00e9rants installent\r\nill\u00e9galement des cam\u00e9ras\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:22:12\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:10:22:14  00:10:25:03\r\n{\\an1}Les syndicats d\u00e9noncent une d\u00e9rive.\r\n\r\n00:10:25:10  00:10:28:09\r\n{\\an1}-Quand on est film\u00e9, on ne sait plus\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:30:21\r\n{\\an1}si on fait juste ou faux,\r\n\r\n00:10:30:23  00:10:33:12\r\n{\\an1}on ne pense plus qu'\u00e0 l'image\r\nqu'on donne \u00e0 l'employeur,\r\n\r\n00:10:33:14  00:10:35:22\r\n{\\an1}et c'est une catastrophe.\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:40:05\r\n{\\an1}-Difficile aux yeux de la loi\r\nde licencier pour vol.\r\n\r\n00:10:40:07  00:10:44:00\r\n{\\an1}Alors souvent,\r\nils s'arrangent diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:10:44:07  00:10:47:14\r\n{\\an1}-Il faut mettre des pi\u00e8ges au d\u00e9but,\r\ncomme \u00e7a, apr\u00e8s, on sait.\r\n\r\n00:10:47:21  00:10:51:04\r\n{\\an1}-La plupart des cafetiers\r\nprivil\u00e9gient encore la confiance,\r\n\r\n00:10:51:06  00:10:53:23\r\n{\\an1}car la majorit\u00e9\r\nde leur personnel la m\u00e9rite.\r\n\r\n00:10:55:02  00:10:59:03\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections locales en Turquie\r\nont valeur de test pour Erdogan,\r\n\r\n00:10:59:05  00:11:07:17\r\n{\\an1}dans un pays travers\u00e9\r\npar une grave crise \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:07:19  00:11:13:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats pour le parti\r\ndu pr\u00e9sident, l'AKP,\r\n\r\n00:11:13:02  00:11:15:05\r\n{\\an1}continuent d'\u00e9voluer.\r\n\r\n00:11:16:22  00:11:23:23\r\n{\\an1}Quel est le signal ce soir\r\npour le pr\u00e9sident Erdogan ?\r\n\r\n00:11:24:03  00:11:29:23\r\n{\\an1}-Il a la baraka.\r\n\r\n00:11:32:17  00:11:36:01\r\n{\\an1}Les sondages avaient pr\u00e9vu pour lui\r\nune forme d'effondrement,\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:39:09\r\n{\\an1}mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:11:39:12  00:11:42:20\r\n{\\an1}Il perd la capitale, Ankara,\r\nc'est important.\r\n\r\n00:11:43:00  00:11:50:23\r\n{\\an1}Mais il garde Istanbul,\r\n20 % de la population de la Turquie.\r\n\r\n00:11:51:03  00:11:54:12\r\n{\\an1}Et tout cela malgr\u00e9 les r\u00e9sultats\r\n\u00e9conomiques inqui\u00e9tants.\r\n\r\n00:11:54:16  00:11:57:20\r\n{\\an1}La Turquie est entr\u00e9e en r\u00e9cession.\r\n\r\n00:11:58:00  00:12:00:19\r\n{\\an1}Le ch\u00f4mage est de 15 %.\r\n\r\n00:12:00:23  00:12:05:18\r\n{\\an1}La monnaie s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n00:12:05:22  00:12:12:08\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 cela, c'est un peu d\u00fb\r\n\u00e0 l'aspect showman du pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:12:12:11  00:12:17:12\r\n{\\an1}Et les m\u00e9dias sont verrouill\u00e9s.\r\n\r\n00:12:17:14  00:12:23:18\r\n{\\an1}-Pourquoi ces \u00e9lections municipales\r\nsont-elles si importantes ?\r\n\r\n00:12:23:22  00:12:34:16\r\n{\\an1}-Elles sont tr\u00e8s importantes\r\ncar ce sont des relais politiques.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:45:17\r\n{\\an1}Les maires transmettent les messages\r\nau parti au pouvoir.\r\n\r\n00:12:45:21  00:12:51:19\r\n{\\an1}Tout l'aspect ciment social\r\nest tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:12:55:02  00:12:58:11\r\n{\\an1}Ce qui signifie que si les mairies\r\nprincipales sont conserv\u00e9es,\r\n\r\n00:12:58:16  00:13:00:22\r\n{\\an1}il n'y aura plus d'\u00e9lections\r\npendant 3 ans,\r\n\r\n00:13:01:03  00:13:03:00\r\n{\\an1}un verrouillage politique\r\nsera fait.\r\n\r\n00:13:03:04  00:13:06:11\r\n{\\an1}C'est tout \u00e0 l'avantage d'Erdogan\r\nqui reste pr\u00e9sent encore 3 ans.\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:12:06\r\n{\\an1}-Volodymyr Zelensky,\r\nstar de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, est en t\u00eate\r\n\r\n00:13:12:08  00:13:16:11\r\n{\\an1}pour ce premier tour de l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle ukrainienne,\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:18:23\r\n{\\an1}devant le pr\u00e9sident sortant,\r\nPetro Porochenko.\r\n\r\n00:13:20:00  00:13:22:11\r\n{\\an1}-Volodymyr Zelensky a vot\u00e9.\r\n\r\n00:13:22:13  00:13:26:03\r\n{\\an1}Il pourrait bien se retrouver\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine.\r\n\r\n00:13:26:05  00:13:31:05\r\n{\\an1}Il vient de remporter 30 % des voix.\r\n\r\n00:13:31:07  00:13:36:12\r\n{\\an1}V.Zelensky, 41 ans, p\u00e8re, acteur\r\net dont la seule exp\u00e9rience\r\n\r\n00:13:36:14  00:13:41:21\r\n{\\an1}de gouvernance est d'incarner\r\nun homme devenu subitement pr\u00e9sident\r\n\r\n00:13:41:23  00:13:45:19\r\n{\\an1}dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n00:13:45:21  00:13:50:08\r\n{\\an1}Derri\u00e8re lui le pr\u00e9sident sortant\r\nPetro Porochenko, pro-occidental\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:55:03\r\n{\\an1}et l'ancienne premi\u00e8re ministre\r\nIoulia Tymochenko.\r\n\r\n00:13:55:05  00:13:58:03\r\n{\\an1}Le milliardaire l'emporte.\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:00:22\r\n{\\an1}-Les candidats de l'opposition\r\n\r\n00:14:01:00  00:14:03:00\r\n{\\an1}en ont profit\u00e9 pour d\u00e9verser\r\n\r\n00:14:03:02  00:14:05:12\r\n{\\an1}leur venin, mais les Ukrainiens\r\n\r\n00:14:05:14  00:14:10:13\r\n{\\an1}ont prouv\u00e9 qu'ils \u00e9taient\r\ntr\u00e8s responsables.\r\n\r\n00:14:11:19  00:14:14:19\r\n{\\an1}-Cinq ans apr\u00e8s la r\u00e9volution\r\npro-europ\u00e9enne de Ma\u00efdan,\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:17:16\r\n{\\an1}39 candidats \u00e9taient en comp\u00e9tition\r\n\r\n00:14:17:18  00:14:20:20\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du pays.\r\n\r\n00:14:23:06  00:14:25:15\r\n{\\an1}-On doit faire le bon choix\r\n\r\n00:14:25:17  00:14:28:06\r\n{\\an1}pour ouvrir la voie vers l'Europe,\r\n\r\n00:14:28:08  00:14:32:10\r\n{\\an1}et conserver nos acquis.\r\n\r\n00:14:32:11  00:14:36:12\r\n{\\an1}Je pense qu'on va mieux\r\nle g\u00e9rer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:14:38:13  00:14:41:01\r\n{\\an1}-Je suis pour le changement,\r\n\r\n00:14:41:03  00:14:44:10\r\n{\\an1}pour une vie normale et non de honte.\r\n\r\n00:14:44:11  00:14:49:10\r\n{\\an1}Que ceux qui vivent comme des princes\r\nviennent mener la vie que nous avons.\r\n\r\n00:14:50:11  00:14:53:18\r\n{\\an1}-2'300 observateurs internationaux\r\ndevaient surveiller\r\n\r\n00:14:53:20  00:14:56:14\r\n{\\an1}le bon d\u00e9roulement\r\ndu processus \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:14:56:16  00:14:59:11\r\n{\\an1}La police a indiqu\u00e9\r\navoir re\u00e7u 400 plaintes\r\n\r\n00:14:59:12  00:15:02:08\r\n{\\an1}sur des fraudes\r\npr\u00e9sum\u00e9es pendant le vote.\r\n\r\n00:15:02:10  00:15:04:15\r\n{\\an1}Quatre enqu\u00eates judiciaires\r\nont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:12:20\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9fice de Migros est en recul,\r\nmais reste en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:15:12:22  00:15:18:23\r\n{\\an1}Mais les d\u00e9fis sont nombreux,\r\nla soci\u00e9t\u00e9 change,\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:25:09\r\n{\\an1}les habitudes\r\ndes consommateurs aussi.\r\n\r\n00:15:25:11  00:15:29:11\r\n{\\an1}Le groupe riposte.\r\n\r\n00:15:31:03  00:15:36:21\r\n{\\an1}Fabrice Zumbrunnen,\r\navant d'entamer la discussion,\r\n\r\n00:15:36:23  00:15:42:11\r\n{\\an1}retour sur l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine vous concernant.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:50:01\r\n{\\an1}-Le groupe Migros\r\net ses 106'000 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:54:15\r\n{\\an1}Un mastodonte au chiffre d'affaires\r\ncolossal de plus de 28 milliards.\r\n\r\n00:15:54:17  00:15:59:05\r\n{\\an1}A sa t\u00eate, vous, Fabrice Zumbrunnen,\r\nun patron qui doit faire face\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices\r\nqui ne cessent de baisser.\r\n\r\n00:16:02:20  00:16:05:10\r\n{\\an1}-Le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter,\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:07:13\r\n{\\an1}personne ne peut \u00eatre satisfait\r\n\r\n00:16:07:15  00:16:09:17\r\n{\\an1}de ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:16:10:04  00:16:13:13\r\n{\\an1}-Les d\u00e9fis sont nombreux\r\net la concurrence est rude.\r\n\r\n00:16:13:15  00:16:18:02\r\n{\\an1}Les g\u00e9ants d'Internet, les hard-\r\ndiscounters, le tourisme d'achat.\r\n\r\n00:16:18:04  00:16:20:23\r\n{\\an1}Alors Migros se diversifie.\r\n\r\n00:16:21:00  00:16:24:07\r\n{\\an1}Avec le leader suisse du commerce\r\nen ligne, Digitec Galaxus.\r\n\r\n00:16:24:09  00:16:33:18\r\n{\\an1}Avec leshop.ch, des fitness\r\net m\u00eame des clubs de golf.\r\n\r\n00:16:33:20  00:16:38:00\r\n{\\an1}Mais votre cheval de bataille,\r\nc'est l'offre m\u00e9dicale.\r\n\r\n00:16:38:02  00:16:43:09\r\n{\\an1}Avec Medbase, Migros propose\r\nun r\u00e9seau de soins en ambulatoire.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:48:10\r\n{\\an1}La sant\u00e9 serait-elle plus rentable\r\nque les fruits et l\u00e9gumes ?\r\n\r\n00:16:48:11  00:16:51:11\r\n{\\an1}Les temps changent.\r\n\r\n00:16:51:12  00:16:55:17\r\n{\\an1}On en oublierait que vous avez\r\ncommenc\u00e9 votre carri\u00e8re \u00e0 la Coop,\r\n\r\n00:16:55:19  00:16:58:23\r\n{\\an1}dans votre ville\r\nde La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:16:59:01  00:17:02:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 90,\r\net c'\u00e9tait une autre \u00e9poque.\r\n\r\n00:17:05:14  00:17:11:11\r\n{\\an1}-Comment se porte l'entreprise ?\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:15:03\r\n{\\an1}-Elle se porte tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:17:21\r\n{\\an1}Elle a r\u00e9ussi \u00e0 gagner\r\ndes parts de march\u00e9.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:23:23\r\n{\\an1}C'est l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\ndes Suisses.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:28:00\r\n{\\an1}-Un quart des gens consomme sur\r\nInternet, c'est le principal d\u00e9fi ?\r\n\r\n00:17:28:04  00:17:34:02\r\n{\\an1}-La transformation num\u00e9rique\r\nnous touche.\r\n\r\n00:17:34:09  00:17:39:10\r\n{\\an1}C'est le commerce de d\u00e9tail\r\nqui est touch\u00e9 maintenant.\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:43:17\r\n{\\an1}Nous y r\u00e9pondons\r\npar des investissements\r\n\r\n00:17:43:22  00:17:47:11\r\n{\\an1}dans les plates-formes num\u00e9riques.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:52:21\r\n{\\an1}-Est-ce que vous imaginez un jour\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:57:19\r\n{\\an1}que l'habitude de faire ses courses\r\ndans un magasin n'existera plus ?\r\n\r\n00:17:57:23  00:18:02:08\r\n{\\an1}-Non, les clients aiment avoir\r\nun contact avec des personnes.\r\n\r\n00:18:02:11  00:18:07:23\r\n{\\an1}Mais parall\u00e8lement \u00e0 cela, il est\r\npossible d'avoir une offre num\u00e9rique.\r\n\r\n00:18:08:03  00:18:11:08\r\n{\\an1}-On conna\u00eet les app\u00e9tits\r\ndu groupe Amazon.\r\n\r\n00:18:11:11  00:18:17:10\r\n{\\an1}Vous font-ils peur ?\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:23:05\r\n{\\an1}-On ne peut que respecter\r\nune entreprise comme Amazon.\r\n\r\n00:18:23:09  00:18:29:07\r\n{\\an1}Nous sommes leaders\r\nde e-commerce en Suisse.\r\n\r\n00:18:35:22  00:18:37:13\r\n{\\an1}-Le d\u00e9fi num\u00e9rique est une chose.\r\n\r\n00:18:37:17  00:18:41:08\r\n{\\an1}Il y a le tourisme d'achat\r\net la concurrence.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:46:08\r\n{\\an1}On voit la riposte de Migros\r\ncar vous vous diversifiez.\r\n\r\n00:18:46:11  00:18:53:11\r\n{\\an1}Quelle est la direction\r\ndans laquelle vous voulez aller ?\r\n\r\n00:18:53:15  00:18:59:13\r\n{\\an1}-Vers la qualit\u00e9 de vie\r\nde nos clients.\r\n\r\n00:18:59:17  00:19:05:11\r\n{\\an1}Toutes ces activit\u00e9s r\u00e9pondent\r\n\u00e0 l'ensemble des besoins\r\n\r\n00:19:05:16  00:19:10:11\r\n{\\an1}et am\u00e9liorent la qualit\u00e9 de vie\r\nde nos clients.\r\n\r\n00:19:10:19  00:19:15:04\r\n{\\an1}-Elles r\u00e9pondent aussi\r\nau recul du commerce de d\u00e9tail.\r\n\r\n00:19:15:08  00:19:20:06\r\n{\\an1}-Cela reste le coeur\r\nde notre m\u00e9tier.\r\n\r\n00:19:20:10  00:19:26:08\r\n{\\an1}Mais nous avons d'autres activit\u00e9s\r\nque nous voulons d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:19:28:21  00:19:31:00\r\n{\\an1}-En vous diversifiant autant,\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:34:17\r\n{\\an1}vous n'avez pas peur\r\nde perdre l'ADN de Migros ?\r\n\r\n00:19:34:21  00:19:44:16\r\n{\\an1}-Tout nos engagements sont ceux\r\nqui sont \u00e9crits depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:19:48:13  00:19:54:10\r\n{\\an1}-La restructuration passe \u00e9videmment\r\npar des changements de m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:19:54:14  00:19:58:19\r\n{\\an1}Vous avez d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n300 suppressions de postes.\r\n\r\n00:19:58:23  00:20:04:21\r\n{\\an1}Il y aura d'autres annonces ?\r\n\r\n00:20:09:00  00:20:10:22\r\n{\\an1}-La Migros a augment\u00e9\r\n\r\n00:20:11:03  00:20:16:14\r\n{\\an1}le nombre de postes et d'employ\u00e9s\r\nen Suisse de 215 personnes.\r\n\r\n00:20:16:18  00:20:21:18\r\n{\\an1}C'est surtout un \u00e9l\u00e9ment\r\nde transformation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:20:21:22  00:20:25:10\r\n{\\an1}Par rapport aux suppressions\r\nde postes,\r\n\r\n00:20:25:14  00:20:29:11\r\n{\\an1}c'est une erreur de parler\r\nde licenciement.\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:13\r\n{\\an1}C'est un accompagnement\r\nque l'on doit faire.\r\n\r\n00:20:33:17  00:20:37:10\r\n{\\an1}Afin que nos collaborateurs puissent\r\nr\u00e9pondre aux d\u00e9fis num\u00e9riques.\r\n\r\n00:20:37:12  00:20:40:22\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il y aura\r\ndes suppressions d'emplois ?\r\n\r\n00:20:41:02  00:20:45:23\r\n{\\an1}-Non, les m\u00e9tiers changent.\r\n\r\n00:20:46:03  00:20:52:11\r\n{\\an1}Depuis les ann\u00e9es 1990,\r\nle m\u00e9tier a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:15  00:20:56:01\r\n{\\an1}-Vos employ\u00e9s devront s'adapter ?\r\n\r\n00:20:56:05  00:21:02:03\r\n{\\an1}-Oui, moi \u00e9galement.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:12:00\r\n{\\an1}-Quand on est la t\u00eate\r\nd'une entreprise pareille,\r\n\r\n00:21:12:05  00:21:14:15\r\n{\\an1}comment voyez-vous son avenir ?\r\n\r\n00:21:14:20  00:21:16:18\r\n{\\an1}-Avec un certain r\u00e9alisme.\r\n\r\n00:21:16:22  00:21:22:20\r\n{\\an1}Migros est l'entreprise qui reste\r\nl'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n00:21:23:00  00:21:25:19\r\n{\\an1}Elle est proche de ses collaborateurs\r\net des clients.\r\n\r\n00:21:25:23  00:21:27:20\r\n{\\an1}Elle dispose des meilleures cartes\r\n\r\n00:21:28:01  00:21:30:17\r\n{\\an1}pour ma\u00eetriser tous les d\u00e9fis\r\nqui nous attendent.\r\n\r\n00:21:32:01  00:21:33:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:34:01  00:21:36:06\r\n{\\an1}Le Corbusier pourrait-il\r\n\u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO ?\r\n\r\n00:21:36:08  00:21:38:07\r\n{\\an1}La question se pose.\r\n\r\n00:21:38:09  00:21:41:02\r\n{\\an1}La Ville de Marseille projette\r\nde construire 1'000 logements\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:43:05\r\n{\\an1}\u00e0 proximit\u00e9\r\nde la c\u00e9l\u00e8bre Cit\u00e9 Radieuse.\r\n\r\n00:21:43:07  00:21:45:13\r\n{\\an1}Si tel \u00e9tait le cas,\r\nla Cit\u00e9 Radieuse sortirait\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:48:03\r\n{\\an1}du patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n00:21:48:05  00:21:52:06\r\n{\\an1}Par effet domino, toute l'oeuvre\r\nde l'architecte franco-suisse\r\n\r\n00:21:52:08  00:21:56:17\r\n{\\an1}pourrait perdre son pr\u00e9cieux label.\r\n\r\n00:22:02:21  00:22:06:04\r\n{\\an1}-Une onde de choc s'abat\r\nsur les rives paisibles de Corseaux.\r\n\r\n00:22:06:06  00:22:09:23\r\n{\\an1}Cette villa, construite\r\npar Le Corbusier pour sa famille,\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:12:19\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre radi\u00e9e de l'UNESCO.\r\n\r\n00:22:12:21  00:22:15:15\r\n{\\an1}Pour son conservateur,\r\nc'est un choc.\r\n\r\n00:22:15:22  00:22:18:14\r\n{\\an1}-Ce serait absurde.\r\n\r\n00:22:18:16  00:22:21:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 14 ans d'efforts\r\n\r\n00:22:21:06  00:22:24:10\r\n{\\an1}pour inscrire l'oeuvre\r\nde Le Corbusier \u00e0 l'UNESCO,\r\n\r\n00:22:24:11  00:22:27:09\r\n{\\an1}perdre ce classement\r\nserait regrettable.\r\n\r\n00:22:28:11  00:22:31:22\r\n{\\an1}-Patrick Moser conna\u00eet\r\nles moindres recoins de cette villa,\r\n\r\n00:22:32:00  00:22:34:19\r\n{\\an1}dont les plans\r\nont r\u00e9volutionn\u00e9 l'architecture.\r\n\r\n00:22:35:11  00:22:39:06\r\n{\\an1}-En 1923, c'est visionnaire.\r\n\r\n00:22:39:08  00:22:42:09\r\n{\\an1}Cette maison fait 64 m2,\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:45:18\r\n{\\an1}mais on a l'impression\r\nque c'est beaucoup plus grand.\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:50:05\r\n{\\an1}Le g\u00e9nie de Le Corbusier se manifeste\r\ndans cette impression d'espace.\r\n\r\n00:22:52:19  00:22:55:20\r\n{\\an1}-Cette villa\r\na \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l'UNESCO\r\n\r\n00:22:55:22  00:22:58:17\r\n{\\an1}avec 16 autres sites\r\nde Le Corbusier.\r\n\r\n00:22:58:19  00:23:03:04\r\n{\\an1}Si l'un venait \u00e0 \u00eatre d\u00e9grad\u00e9,\r\ntous sortiraient du classement.\r\n\r\n00:23:03:06  00:23:07:17\r\n{\\an1}Aujourd'hui, tous les regards\r\nsont tourn\u00e9s vers Marseille.\r\n\r\n00:23:07:19  00:23:12:23\r\n{\\an1}Nous sommes \u00e0 la Cit\u00e9 Radieuse.\r\n\r\n00:23:13:01  00:23:15:11\r\n{\\an1}Surnomm\u00e9 la Maison du Fada,\r\n\r\n00:23:15:12  00:23:20:05\r\n{\\an1}cet immeuble des ann\u00e9es 50\r\nattire 70'000 visiteurs par an.\r\n\r\n00:23:20:07  00:23:23:15\r\n{\\an1}Le Corbusier avait imagin\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e9poque des appartements lumineux\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:27:07\r\n{\\an1}et une cour de r\u00e9cr\u00e9ation\r\nsur le toit avec vue sur la mer.\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:30:12\r\n{\\an1}Bernard habite au 5\u00e8me \u00e9tage\r\ndepuis 39 ans.\r\n\r\n00:23:30:14  00:23:34:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9couvert r\u00e9cemment\r\nque 1'000 logements et trois tours\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:37:20\r\n{\\an1}pourraient voir le jour\r\ndevant chez lui.\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:41:07\r\n{\\an1}Un projet contraire\r\naux exigences de l'UNESCO.\r\n\r\n00:23:41:13  00:23:43:11\r\n{\\an1}-Quand on s'approche\r\n\r\n00:23:43:12  00:23:45:23\r\n{\\an1}par les grands axes de circulation,\r\n\r\n00:23:46:01  00:23:48:11\r\n{\\an1}on doit pouvoir\r\ncontempler l'immeuble.\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:51:02\r\n{\\an1}Si une tour bouche la vue,\r\n\r\n00:23:51:04  00:23:57:04\r\n{\\an1}c'est une raison majeure d'inqui\u00e9tude\r\npour l'UNESCO et le classement.\r\n\r\n00:23:58:09  00:24:01:05\r\n{\\an1}-Dans l'immeuble,\r\nla r\u00e9sistance s'organise.\r\n\r\n00:24:01:07  00:24:05:21\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires ont pris un avocat\r\net une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:24:05:23  00:24:09:11\r\n{\\an1}Les habitants\r\nsont pr\u00eats \u00e0 se battre.\r\n\r\n00:24:11:11  00:24:14:08\r\n{\\an1}-On esp\u00e8re y arriver.\r\n\r\n00:24:14:10  00:24:17:22\r\n{\\an1}On ira jusqu'au recours\r\n\r\n00:24:18:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}et au Tribunal administratif.\r\n\r\n00:24:20:20  00:24:23:23\r\n{\\an1}-Un vent de col\u00e8re\r\nqui souffle jusqu'en Suisse.\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:26:02\r\n{\\an1}La Clart\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:29:07\r\n{\\an1}fait partie des 17 sites class\u00e9s\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:31:15\r\n{\\an1}Cet immeuble de 1932 est priv\u00e9,\r\n\r\n00:24:31:17  00:24:34:05\r\n{\\an1}mais la Ville a achet\u00e9\r\ndeux appartements\r\n\r\n00:24:34:07  00:24:36:11\r\n{\\an1}pour les ouvrir au public.\r\n\r\n00:24:36:13  00:24:38:03\r\n{\\an1}Pour l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n00:24:38:05  00:24:40:20\r\n{\\an1}le projet fran\u00e7ais viendrait\r\nruiner des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n00:24:41:02  00:24:43:10\r\n{\\an1}-On a fait inscrire ce b\u00e2timent\r\n\r\n00:24:43:11  00:24:45:21\r\n{\\an1}devant le Conseil municipal,\r\n\r\n00:24:45:23  00:24:48:13\r\n{\\an1}et je lui ai fait sortir\r\nbeaucoup d'argent.\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:53:12\r\n{\\an1}Les conseillers municipaux vont avoir\r\nle m\u00eame sentiment que moi,\r\n\r\n00:24:53:14  00:24:58:15\r\n{\\an1}celui d'une trahison.\r\n\r\n00:24:59:23  00:25:02:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers,\r\n\r\n00:25:02:04  00:25:04:11\r\n{\\an1}la Municipalit\u00e9 de Marseille\r\nse veut rassurante.\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:08:18\r\n{\\an1}Le plan d'urbanisme\r\nn'est qu'un projet, rien n'est fig\u00e9.\r\n\r\n00:25:09:15  00:25:12:03\r\n{\\an1}-Ce ne sont pas les propri\u00e9taires\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:14:21\r\n{\\an1}ou les fondations priv\u00e9es,\r\n\r\n00:25:14:23  00:25:18:14\r\n{\\an1}comme celle du Corbusier,\r\nqui doivent pr\u00e9sider\r\n\r\n00:25:18:16  00:25:21:12\r\n{\\an1}\u00e0 la construction\r\nde ce type de plans.\r\n\r\n00:25:21:14  00:25:24:00\r\n{\\an1}C'est l'architecte\r\ndes b\u00e2timents de France.\r\n\r\n00:25:24:02  00:25:27:01\r\n{\\an1}Il a \u00e9mis des prescriptions\r\net des r\u00e9serves.\r\n\r\n00:25:27:03  00:25:29:22\r\n{\\an1}Si les inspecteurs de l'UNESCO\r\nen font d'autres,\r\n\r\n00:25:30:00  00:25:32:00\r\n{\\an1}nous les appliquerons.\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:36:08\r\n{\\an1}Rien n'est cach\u00e9\r\net le patrimoine sera respect\u00e9.\r\n\r\n00:25:36:19  00:25:40:16\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate est en cours\r\net des recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s.\r\n\r\n00:25:40:18  00:25:45:15\r\n{\\an1}Depuis 1972, seuls deux sites\r\nont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s de l'UNESCO.\r\n\r\n00:25:47:15  00:25:51:09\r\n{\\an1}-Souvenez-vous du programme\r\n\"J'arr\u00eate de fumer avec Facebook\",\r\n\r\n00:25:51:11  00:25:54:08\r\n{\\an1}lanc\u00e9 il y a 3 ans\r\net qui a connu un immense succ\u00e8s.\r\n\r\n00:25:54:10  00:25:57:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont plus de 600\r\n\u00e0 vouloir maigrir.\r\n\r\n00:25:57:16  00:26:01:11\r\n{\\an1}Pendant 2 mois, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\ndes conseils de professionnels\r\n\r\n00:26:01:12  00:26:03:18\r\n{\\an1}via le r\u00e9seau social.\r\n\r\n00:26:03:20  00:26:07:04\r\n{\\an1}Sport, nutrition\r\net soutien psychologique,\r\n\r\n00:26:07:06  00:26:10:14\r\n{\\an1}tous unis pour perdre du poids.\r\n\r\n00:26:12:11  00:26:16:05\r\n{\\an1}-Sandrine Amoos n'est pas seule\r\ndans son combat contre les kilos.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:20:01\r\n{\\an1}Virtuellement, ils sont 600,\r\n\u00e0 travers la Suisse romande,\r\n\r\n00:26:20:03  00:26:22:03\r\n{\\an1}\u00e0 vouloir maigrir.\r\n\r\n00:26:22:11  00:26:26:22\r\n{\\an1}-On a tous un profil similaire,\r\nles choses qui font qu'on grignote.\r\n\r\n00:26:27:00  00:26:33:10\r\n{\\an1}On se sent moins seul.\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:38:06\r\n{\\an1}-Ce programme de 2 mois\r\nco\u00fbte 150 francs,\r\n\r\n00:26:38:08  00:26:42:04\r\n{\\an1}avec des conseils quotidiens\r\net une discussion via Facebook.\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:45:11\r\n{\\an1}-J'ai abandonn\u00e9 les r\u00e9gimes.\r\n\r\n00:26:45:13  00:26:49:11\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est une autre approche,\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:53:20\r\n{\\an1}le dernier truc\r\nque je veux bien essayer.\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:59:02\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re ce programme,\r\ndes sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:26:59:04  00:27:01:15\r\n{\\an1}L'id\u00e9e: casser les sch\u00e9mas\r\nsans compter les calories,\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:04:06\r\n{\\an1}avec l'aide des autres participants.\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:07:00\r\n{\\an1}-Beaucoup ont de la peine\r\n\u00e0 s'auto-observer.\r\n\r\n00:27:07:02  00:27:09:11\r\n{\\an1}En lisant des commentaires,\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:11:22\r\n{\\an1}on peut se reconna\u00eetre\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:15:07\r\n{\\an1}dans une situation:\r\n\"Je rentre du travail,\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:21:11\r\n{\\an1}je rel\u00e2che la pression\r\net grignote toute la soir\u00e9e.\"\r\n\r\n00:27:21:13  00:27:26:10\r\n{\\an1}Ca va faire tilt,\r\net c'est la cl\u00e9 du changement.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:30:06\r\n{\\an1}-La dynamique communautaire est\r\nle pilier de ce nouveau programme.\r\n\r\n00:27:30:08  00:27:34:10\r\n{\\an1}Un levier d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans\r\nune campagne pour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:27:35:00  00:27:38:08\r\n{\\an1}-Dans le programme\r\nde sevrage tabagique,\r\n\r\n00:27:38:10  00:27:41:12\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9valuation finale,\r\n\r\n00:27:41:14  00:27:44:19\r\n{\\an1}quand on a demand\u00e9\r\n\r\n00:27:44:21  00:27:50:01\r\n{\\an1}ce qui avait le plus aid\u00e9,\r\nc'\u00e9tait l'aide des pairs.\r\n\r\n00:27:50:03  00:27:55:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on le sait\r\net on le met en avant.\r\n\r\n00:27:57:00  00:28:01:20\r\n{\\an1}-50 % des 600 Romands inscrits\r\nont un indice IMC sup\u00e9rieur \u00e0 30.\r\n\r\n00:28:01:22  00:28:04:13\r\n{\\an1}Ils ont un but commun:\r\n\r\n00:28:04:15  00:28:08:04\r\n{\\an1}prendre un nouvel \u00e9lan\r\net revoir leur alimentation.\r\n\r\n00:28:09:09  00:28:15:11\r\n{\\an1}-Allons \u00e0 la rencontre\r\nde l'\u00e9quipe d'athl\u00e9tisme du Vatican.\r\n\r\n00:28:15:13  00:28:19:04\r\n{\\an1}Et parmi les sportifs,\r\nun garde suisse de Fribourg.\r\n\r\n00:28:19:06  00:28:23:04\r\n{\\an1}Il repr\u00e9sentera le Vatican\r\naux Jeux des petits Etats d'Europe\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:31:15\r\n{\\an1}en juin prochain, au Mont\u00e9n\u00e9gro.\r\n\r\n00:28:33:13  00:28:37:10\r\n{\\an1}-Il n'est m\u00eame pas 07h00\r\n\u00e0 la place Saint-Pierre.\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:40:02\r\n{\\an1}Thierry et un autre garde\r\nquittent la caserne\r\n\r\n00:28:40:04  00:28:41:14\r\n{\\an1}pour s'entra\u00eener.\r\n\r\n00:28:41:16  00:28:46:04\r\n{\\an1}A 23 ans, cet hallebardier court\r\nchaque jour dans les rues de Rome.\r\n\r\n00:28:46:15  00:28:49:23\r\n{\\an1}-Je m'entra\u00eene tous les jours.\r\n\r\n00:28:50:01  00:28:52:21\r\n{\\an1}Je fais 80 \u00e0 90 km par semaine.\r\n\r\n00:28:53:05  00:28:57:15\r\n{\\an1}-Ce garde fait partie de la premi\u00e8re\r\n\u00e9quipe d'athl\u00e8tes du Vatican\r\n\r\n00:28:57:17  00:29:01:22\r\n{\\an1}reconnue officiellement\r\npar le Comit\u00e9 olympique.\r\n\r\n00:29:02:11  00:29:06:21\r\n{\\an1}-On a la citoyennet\u00e9 du Vatican,\r\nce qui nous rend binationaux,\r\n\r\n00:29:06:23  00:29:13:02\r\n{\\an1}et nous permet \u00e9ventuellement de\r\ncourir sous la banni\u00e8re du Vatican.\r\n\r\n00:29:14:09  00:29:18:01\r\n{\\an1}-Thierry participe aussi\r\naux exercices obligatoires\r\n\r\n00:29:18:03  00:29:20:16\r\n{\\an1}des gardes suisses.\r\n\r\n00:29:20:18  00:29:22:18\r\n{\\an1}12 minutes de course,\r\n\r\n00:29:22:20  00:29:25:18\r\n{\\an1}une promenade de sant\u00e9\r\npour ce sp\u00e9cialiste des 10'000 m.\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:28:02\r\n{\\an1}Son secret: la pri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:28:09  00:29:32:07\r\n{\\an1}-C'est dur de prier\r\ncar on se donne au maximum,\r\n\r\n00:29:32:09  00:29:38:11\r\n{\\an1}mais le chapelet m'aide\r\nlorsque je fais des longues sorties.\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:43:12\r\n{\\an1}-Un pr\u00eatre espagnol passionn\u00e9\r\nde marathon a cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9quipe.\r\n\r\n00:29:43:14  00:29:46:04\r\n{\\an1}Objectif: participer\r\naux comp\u00e9titions internationales\r\n\r\n00:29:46:06  00:29:48:12\r\n{\\an1}sous le drapeau du Vatican.\r\n\r\n00:29:48:20  00:29:52:05\r\n{\\an1}-L'objectif n'est pas de courir\r\n\r\n00:29:52:07  00:29:54:13\r\n{\\an1}pour les m\u00e9dailles,\r\n\r\n00:29:54:15  00:29:58:11\r\n{\\an1}mais de soutenir le message\r\nde dialogue pour la paix\r\n\r\n00:29:58:12  00:30:02:16\r\n{\\an1}que v\u00e9hiculent les Jeux olympiques.\r\n\r\n00:30:03:05  00:30:07:09\r\n{\\an1}-Changer ses chaussures pour\r\ndes baskets fut donc une \u00e9vidence\r\n\r\n00:30:07:11  00:30:11:03\r\n{\\an1}pour soeur Marie-Th\u00e9o,\r\nune fois admise dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:11:09  00:30:13:16\r\n{\\an1}-Non, je ne cours pas avec mon voile.\r\n\r\n00:30:13:18  00:30:15:07\r\n{\\an1}Comme un garde suisse\r\n\r\n00:30:15:09  00:30:17:10\r\n{\\an1}ne court pas en uniforme.\r\n\r\n00:30:17:11  00:30:21:19\r\n{\\an1}Je cours comme tout athl\u00e8te.\r\n\r\n00:30:22:02  00:30:26:05\r\n{\\an1}-Ce qui m'a plu \u00e9tait d'unir\r\n\r\n00:30:26:07  00:30:30:16\r\n{\\an1}ma foi et ma passion, le sport.\r\n\r\n00:30:31:17  00:30:34:02\r\n{\\an1}-Thierry change d'uniforme.\r\n\r\n00:30:34:04  00:30:37:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'entra\u00eenement, il prend\r\nson service de garde suisse:\r\n\r\n00:30:37:13  00:30:41:09\r\n{\\an1}2 h de sentinelle, immobile\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du Palais pontifical.\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:44:15\r\n{\\an1}-On sent les jambes lourdes au d\u00e9but,\r\n\r\n00:30:44:17  00:30:47:12\r\n{\\an1}mais c'est beaucoup dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:30:47:14  00:30:52:18\r\n{\\an1}On sait que la sentinelle a toujours\r\nune fin, donc on tient bon.\r\n\r\n00:30:54:07  00:30:56:11\r\n{\\an1}-Une force mentale utile\r\n\r\n00:30:56:12  00:30:59:08\r\n{\\an1}pour la prochaine\r\ncomp\u00e9tition internationale.\r\n\r\n00:30:59:10  00:31:02:02\r\n{\\an1}Son objectif: ramener une premi\u00e8re\r\nm\u00e9daille au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:31:03:08  00:31:06:04\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:31:06:06  00:31:09:22\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections\r\ncantonales \u00e0 Zurich dimanche,\r\n\r\n00:31:10:00  00:31:12:20\r\n{\\an1}les Verts confirment\r\nleur progression \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n00:31:12:22  00:31:16:06\r\n{\\an1}o\u00f9 ils doublent leur nombre\r\nde si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n00:31:16:08  00:31:21:06\r\n{\\an1}Les perdants,\r\nle PDC, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n00:31:22:23  00:31:26:04\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:26:06  00:31:29:22\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Mise au point\".\r\n\r\n00:31:30:00  00:31:38:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de l'UDC r\u00e9pondra aux\r\nquestions apr\u00e8s une semaine chahut\u00e9e.\r\n\r\n00:31:38:13  00:31:43:04\r\n{\\an1}Demain, le 12h45 et le 19h30.\r\n\r\n00:31:43:06  00:31:46:17\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:50:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, P.Pouranpir,\r\nF.Wieser, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047896\r\nDate de transcription : 06-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les Verts \u00e0 nouveau grand gagnant d'une \u00e9lection apr\u00e8s Z\u00fcrich \u00e0 Lucerne, aujourd'hui ils confirment leur progression, ils doublent leurs si\u00e8ges au Grand Conseil, aux d\u00e9pens de la droite, nous serons en Direct de Lucerne avec Lo\u00efs Siggen Lopez dans quelques instants l'enqu\u00eate ce soir en Suisse o\u00f9 les patrons de caf\u00e9s restaurants s'organise face \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 de certains employ\u00e9 qui vole dans la caisse, vous verrez l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne des \u00e9lections locales en Turquie qui ont valeur de test pour Redjep Tayyip Erdogan \u00e0 ce stade des r\u00e9sultats en demi- teinte pour l'AKP, le parti du pr\u00e9sident turc, ils \u00e9voluent de minute en minute nous les analyserons avec Abraham Zysiadis, le 1er employeur priv\u00e9 du pays doit se battre dans un secteur difficile, de plus en plus concurrentiel o\u00f9 va l'empire Migros, que fait le g\u00e9ant orange pour r\u00e9pondre aux changements d'habitudes des consommateurs, nous verrons \u00e0 quel point il se diversifie sant\u00e9 club de sport, meubles ou restaurant notre invit\u00e9 ce dimanche, et son patron Fabrice Zumbrunnen \u00e0 Marseille, un projet menace l'inscription de l'oeuvre de l'architecte Le Corbusier au Patrimoine mondial de l'UNESCO, la ville veut construire des tours, proche de la Cit\u00e9 radieuse \u00e0 Marseille et en Suisse, la r\u00e9sistance s'organise, c'est le document de ce journal et apr\u00e8s arr\u00eater de fumer gr\u00e2ce \u00e0 Facebook, voici maintenant comment maigrir gr\u00e2ce au r\u00e9seau social si son roman se sont lanc\u00e9 ce d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:48 > 0:03:06) [90%] : \r\nLa vague verte attend la Suisse centrale apr\u00e8s leur succ\u00e8s \u00e0 Z\u00fcrich, dimanche dernier, les Verts confirment leur progression, mais cette fois \u00e0 Lucerne o\u00f9 ils doublent leur nombre de si\u00e8ges au Parlement, les perdants, le PDC Parti historiques du canton, l'UDC et le PLR, Lo\u00efs Siggen Lopez Pierre il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:09 > 0:03:22) [89%] : \r\nLa vague verte semble impossible \u00e0 arr\u00eater apr\u00e8s leur progression aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises dimanche dernier, l'hiver doux de leur pr\u00e9sence \u00e0 Lucerne, de 7 \u00e0 14 si\u00e8ges, s'y ajoute un candidat de la liste Jeunes Verts qui fait son entr\u00e9e au parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:39) [92%] : \r\nL'Europe Arbat, nous avons travaill\u00e9 tr\u00e8s dur, les jeunes Verts ont beaucoup donn\u00e9, nous avons pr\u00e9par\u00e9 cette campagne depuis un an et demi jusqu'\u00e0 cette victoire, l'article du triomphe hier, les Verts ont triomph\u00e9 dans les autres arrondissements, gr\u00e2ce \u00e0 notre soutien aussi, c'est une journ\u00e9e fantastique sacro-sainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:40 > 0:03:59) [91%] : \r\nL'\u00e9cologie th\u00e8me d\u00e9finitivement porteur pour preuve les Verts lib\u00e9raux se renforcerait aussi, passant de 5 \u00e0 8 si\u00e8ges progression plus modeste 2 si\u00e8ges de plus pour les socialistes, visage beaucoup plus tendu dans le camp bourgeois le PDC Parti historique perdrait 4 si\u00e8ges, il faut aujourd'hui mieux vendre son programme \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:17) [94%] : \r\nIl para\u00eet que pour l'instant encore, on n'arrive pas vraiment \u00e0 suffisamment entre nos produits notre travail et l\u00e0 je pense qu'il faut encore vraiment faire des progr\u00e8s, il y a des partis qui se vend tr\u00e8s bien en ce qui concerne ce sujet et qui sont surpris eux- m\u00eames, je pense, des r\u00e9sultats qui sont tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:29) [91%] : \r\nPour l'UDC ce dimanche, a comme un air de d\u00e9j\u00e0 vu, elle perdrait jusqu'\u00e0 7 si\u00e8ges, pas de quoi inqui\u00e9ter ce conseiller national la progression de la gauche et uniquement favoris\u00e9e par les pr\u00e9occupations climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:29 > 0:04:48) [82%] : \r\nIls sont donc Sega Elf hausse Fukushima, ex- en 2011 apr\u00e8s Fukushima, les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont progress\u00e9 en 2015 la vague de r\u00e9fugi\u00e9s nous a permis de progresser aujourd'hui, ce sont \u00e0 nouveau des th\u00e9matiques vertes qui ont la cote getting de suite avec unit\u00e9 on doit voir tout cela sur le long terme, arr\u00eatant c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:58) [90%] : \r\nQuant au PLR, il perdrait 3 si\u00e8ges la vague verte, donc, le bloc de droite comme au Parlement de B\u00e2le- Campagne ou les Verts passerait de 8 \u00e0 14 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:59 > 0:05:04) [89%] : \r\nL'Siggen Lopez, ce qu'il faut retenir ce soir de ces \u00e9lections \u00e0 Lucerne, c'est \u00e9videmment cette perc\u00e9e des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:06:13) [90%] : \r\nOui, assur\u00e9ment \u00e0 la vague verte et la vague verte et Vert lib\u00e9ral, on peut dire, a aussi atteint la Suisse centrale alors, dans une moindre mesure qu'\u00e0 Z\u00fcrich, les Verts n'ont pas r\u00e9ussi le pari au 1er coup de faire entrer leur candidate au gouvernement un gouvernement qui reste bien ancr\u00e9 \u00e0 droite pour l'instant, mais tout de m\u00eame, c'est une surprise, en tout cas, ce matin, personne n'y croyait en m\u00eame pas les Verts ou les Verts, lib\u00e9raux, on nous expliquait volontiers que Lucerne \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de Z\u00fcrich c'est un canton moins urbain, un canton plus conservateur et c'est surtout un fief pour les partis bourgeois le PDC l'UDC et le PLR \u00e0 eux 3, jusqu'ici bien ces 3 forces avait les 3 quarts des si\u00e8ges au Parlement, alors il reste ce soir majoritaires mais il figure clairement parmi les pardon les perdants, l'UDC en t\u00eate, alors il est trop t\u00f4t pour faire des tendances \u00e9lectorales en vue des f\u00e9d\u00e9rales, mais disons qu'il y a eu 3 \u00e9lections cantonales Z\u00fcrich la semaine derni\u00e8re, Lucerne et B\u00e2le aujourd'hui et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien ce sont c'est le Combourg joie qui a trinqu\u00e9 : l'UDC a beaucoup perdu en une semaine et ce qui gagnent, h\u00e9 bien ce sont les verts et les Verts lib\u00e9raux alors est-ce qu'il s'agit d'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne ou d'un mouvement de fond \u00e7a \u00e7a reste \u00e0 d\u00e9terminer mais ce soir on peut clairement dire que la tendance \u00e9lectorale, en tout cas en Suisse al\u00e9manique r\u00e9solu bon verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:13 > 0:06:38) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Lo\u00efs h\u00e9 oui, les Verts ont le vent en poupe, la protection de l'environnement fait partie des priorit\u00e9s des Suisses, dimanche dernier, \u00e0 Z\u00fcrich, lors des \u00e9lections cantonales, les \u00e9cologistes ont rafl\u00e9 pratiquement le quart des si\u00e8ges au Grand Conseil, gr\u00e2ce notamment aux bons r\u00e9sultats des Verts lib\u00e9raux, des Verts, lib\u00e9raux, plus \u00e0 la peine en Suisse romande, mais les bons r\u00e9sultats en Suisse al\u00e9manique donne de l'espoir, Pascal Sibot ce, on avait une Villemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:51) [92%] : \r\nLe sourire \u00e9tait de mise chez les Verts, lib\u00e9raux dimanche dernier \u00e0 Z\u00fcrich, jamais le parti n'avait connu une perc\u00e9e aussi lors d'\u00e9lections cantonales, une victoire scruter attentivement par les coll\u00e8gues de parti romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:00) [90%] : \r\nOn s'attendait \u00e0 avoir des assez bons r\u00e9sultats parce que c'est une section assez importante, mais pas aussi bon que \u00e7a et c'\u00e9tait ultra positif hyper satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:13) [84%] : \r\nAucun repr\u00e9sentant Vert lib\u00e9ral dans les ex\u00e9cutifs cantonaux romands tr\u00e8s peu au niveau l\u00e9gislatif, 12 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Bernois mais tous al\u00e9maniques 8 dans le canton de Vaud 4 et Neuch\u00e2tel en seul \u00e0 Fribourg, aucun dans les autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:07:22) [89%] : \r\nC'est un retard qui va se rattraper parce qu'\u00e0 mon sens, on est un parti progressiste qui parle aux gens et qui sommes tout \u00e0 fait dans les questions politiques actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:22 > 0:07:34) [88%] : \r\nLa conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley c'est la figure des Verts lib\u00e9raux romands car c'est aussi la seule repr\u00e9sentante sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pour la Vaudoise, ce retard est \u00e0 mettre en relation avec l'histoire du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:34 > 0:07:42) [91%] : \r\nC'est un mouvement qui est issu de la Suisse al\u00e9manique, hein, qui sont l\u00e0 depuis 2005, nous, on a cr\u00e9\u00e9 la section vaudoise en 2010, c'est-\u00e0-dire 5 ans plus tard, tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:07:51) [86%] : \r\nUn fr\u00e9missement vers surgit aujourd'hui dans d'autres parties au PLR, notamment, d\u00e9j\u00e0 proche des id\u00e9es Vert lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique et qui pourrait jouer les concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:51 > 0:07:59) [89%] : \r\nEt \u00e0 question par l'\u00e9cologie, mais il faut aussi voter \u00e9cologie et pour l'instant, le PLR est encore \u00e0 la tra\u00eene, donc on ne peut pas encore r\u00e9ellement parler d'une v\u00e9ritable concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:59 > 0:08:08) [87%] : \r\n\u00e7a suffit PLR devient Vert lib\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'autre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral qui reste et que le c\u00f4t\u00e9 Vert du PLR se d\u00e9veloppe, moi je serais ravi qu'un jour on disparaisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:15) [91%] : \r\nOn n'en est pas encore l\u00e0, pour l'instant, c'est sous une banni\u00e8re apolitique que les jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:17 > 0:08:31) [92%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te les patrons des caf\u00e9s- restaurants, beaucoup se font voler par leurs employ\u00e9es et le pr\u00e9judice financier peut \u00eatre important, certains d'entre eux ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, enqu\u00eate sign\u00e9e Yoann Metris Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:08:36) [93%] : \r\nEn 20 ans de m\u00e9tier S\u00e9bastien Brunet les a vu d\u00e9filer des serveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:37 > 0:08:41) [89%] : \r\nFaut toujours avoir un oeil de toute fa\u00e7on, mais apr\u00e8s, on essaie de travailler dans la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:50) [81%] : \r\nPas toujours facile ce tenancier a d\u00e9j\u00e0 soup\u00e7onn\u00e9 une dizaine d'employ\u00e9e de l'avoir vol\u00e9 il se s\u00e9parer de 2 collaborateurs qui ne pipe et pas tout leur caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:50 > 0:08:59) [85%] : \r\nBien s\u00fbr, on se rend pas tout de suite compte, je veux dire c'est un mot \u00e9videmment hein, on peut m\u00eame pas s'en rendent compte du tout, \u00e7a a quand m\u00eame un rapport humain en disant bah Charles toi tu peut-\u00eatre tu voles toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:14) [92%] : \r\nLe go\u00fbt est amer \u00e0 coups de petits noirs non factur\u00e9s 20 par jour, un serveur lui aurait subtilis\u00e9 plus de 2500 francs \u00e0 visage cach\u00e9 cet autre gar\u00e7on de caf\u00e9, reconna\u00eet que dans le m\u00e9tier, la tentation est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:14 > 0:09:30) [80%] : \r\nIl y a l'argent qui est \u00e0 la main les Genevois et l'argent, et Alain, qui encadre la tentation, mais il y en a qui a \u00e9limin\u00e9 hier la tentation de le faire, voil\u00e0 ce qui vrai qui inqui\u00e9tait pas Salim vous dire il s'est r\u00e9pandue dans la profession si vols il y en a beaucoup c'est parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:45) [90%] : \r\nBas\u00e9 \u00e0 Yverdon, cette soci\u00e9t\u00e9 est actif dans la remise de commerce de cafetiers par ann\u00e9e, elle traite une cinquantaine de dossiers, tous ces patrons ou presque ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s au moins une fois ou ont eu des doutes sur un employ\u00e9 le pr\u00e9judice peut vite \u00eatre cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:10:02) [94%] : \r\nOn voit quand m\u00eame que dans le domaine de la restauration, l'\u00e9conomie, elle est vraiment serr\u00e9 si on ampute r\u00e9guli\u00e8rement par petites doses de ces quelques francs, \u00e7a fait vite sur le cumul des jours, des semaines et des mois, des centaines de francs voire des milliers de francs ce qui peut vraiment mettre en difficult\u00e9 une exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:02 > 0:10:23) [86%] : \r\nAlors, pour pr\u00e9venir les vols, les tenanciers contre- attaque mouchard sur les machines \u00e0 caf\u00e9, sa tourn\u00e9e ou encore qu'Strauss dernier cri, je peux aller sur la caisse et voir chaque collaborateur puisque la Tibet dans ce jeu du chat et de la souris, certains g\u00e9rants n'h\u00e9site pas \u00e0 installer en toute ill\u00e9galit\u00e9 des cam\u00e9ras pour contr\u00f4ler leurs employ\u00e9es, les syndicats d\u00e9noncent une d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:23 > 0:10:35) [95%] : \r\nQuand on est film\u00e9 pendant qu'on on travaille tous nos faits et gestes, on ne sait plus, finalement, si on fait juste si on fait faux et on ne pense plus qu'\u00e0 l'image qu'on donne par rapport \u00e0 son employeur et \u00e7a devient une v\u00e9ritable catastrophe pour la personne qui suit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:35 > 0:10:43) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 tous ses moyens de contr\u00f4le pour un patron difficile aux yeux de la loi de licencier un employ\u00e9 pour vol alors souvent il s'arrange diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:43 > 0:10:47) [82%] : \r\nFaut des pi\u00e8ges, au tout d\u00e9but, comme \u00e7a, apr\u00e8s, on sait qu'il y ait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:47 > 0:10:53) [94%] : \r\nAu quotidien, la plupart des cafetiers encore la confiance car la majorit\u00e9 de leur personnel, la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:54 > 0:11:19) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les \u00e9lections locales aujourd'hui en Turquie, un test pour le pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan quelque 57 millions d'\u00e9lecteurs ont vot\u00e9 pour \u00e9lire leurs maires, conseillers municipaux et chefs de quartiers dans un pays travers\u00e9 par une grave crise \u00e9conomique, alors qu'il est les r\u00e9sultats pour le parti du pr\u00e9sident, l'AKP continue d'\u00e9voluer, Abraham Zysiadis pour le moment, quel est le signal pour le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:12:13) [89%] : \r\nBah, il a un peu la baraka, le pr\u00e9sident a Erdogan parce que ce qu'il y avait les sondages avaient pr\u00e9vu pour lui, h\u00e9 bien c'est une forme de gros avertissement, voire un d\u00e9but d'effondrement, \u00e7a n'est pas le cas, oui il perd et c'est symbolique, la capitale Ankara \u00e7a c'est quand m\u00eame important, mais il garde la plus grande ville du pays, Istanbul qui sauve qui repr\u00e9sentent 20 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s de la population de la Turquie, et tout cela malgr\u00e9 des r\u00e9sultats \u00e9conomiques le inqui\u00e9tant, la Turquie est entr\u00e9e en r\u00e9cession le l'inflation de 20 pourcent le ch\u00f4mage de 15 pourcent la monnaie s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e, malgr\u00e9 cela, on peut dire que c'est un peu du \u00e0 l'aspect showmen du pr\u00e9sident qui s'est donn\u00e9 sans meeting Groupe B : plus on en 50 jours et on peut dire aussi que les m\u00e9dias sont verrouill\u00e9es, parce que la majorit\u00e9 d'entre eux appartiennent des bien \u00e0 des proches du pr\u00e9sident Erdogan donc l'opposition a peu acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:13 > 0:12:17) [91%] : \r\nMais Abraham, ce sont des \u00e9lections municipales, pourquoi sont-elles si un port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:17 > 0:12:58) [89%] : \r\nTant\u00f4t faux pas en fait, les \u00e9lections municipales, surtout dans un pays comme la Turquie sont tr\u00e8s importantes, passer des relais politiques importants les mers h\u00e9 bien transmettre le message du parti au pouvoir, mais aussi son pr\u00e9sent dans le quotidien, je ne parle pas des transports, des services, mais par exemple dans un mois il y a le ramadan en Turquie, h\u00e9 bien ce sont des milliers, des dizaines de milliers de repas gratuits qui sont distribu\u00e9s d\u00e9faite organiser des r\u00e9unions, donc si vous voulez tout l'aspect Simon social est tr\u00e8s important, ce qui signifie donc que si les mairies principales sont conserv\u00e9es, il y aura plus d'\u00e9lections pendant 3 ans, et donc il y a un verrouillage politique, c'est donc tout \u00e0 l'Avantage du pr\u00e9sident Erdogan qui reste pr\u00e9sent pour encore 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:58 > 0:13:17) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Abraham, ces \u00e9lections aussi en Ukraine, le prochain pr\u00e9sident sera-t-il un com\u00e9dien sans exp\u00e9rience politique, Volodymyr Zemlinskis Stars de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, est en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il devance le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:19 > 0:13:21) [72%] : \r\nVolodymir ce qui a vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:56) [91%] : \r\nEt cette fois-ci c'est pour de vrai, il pourrait bien se retrouver \u00e0 la t\u00eate de l'Ukraine, lui qui plaisante en toute d\u00e9contraction avec les journalistes, vient de remporter plus de 30 pourcent des voix Volodymyr qui 41 ans, p\u00e8re de 2 enfants acteurs et dont la seule exp\u00e9rience de gouvernance se r\u00e9sume \u00e0 incarner un professeur d'histoire devenu subitement pr\u00e9sident dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devance de loin ses rivaux derri\u00e8re lui, le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko, pro- occidental, et l'ancienne Premier-ministre Ioulia Timochenko \u00e9taient au coude \u00e0 coude, c'est le milliardaire qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:10) [86%] : \r\nC'est un univers oppos\u00e9 petit les candidats de l'opposition en ont profit\u00e9 pour d\u00e9verser leur venin sur tout le monde, mais je suis convaincu que les Ukrainiens ont prouv\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s responsables Vidal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:22) [95%] : \r\n5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution pro- europ\u00e9en de Ma\u00efdan, ce sont au total 39 candidats qui \u00e9taient en comp\u00e9tition pour acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence du pays, du jamais vu au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:22 > 0:14:36) [97%] : \r\nJe pense qu'on doit faire le bon choix pour ouvrir la voie vers l'Europe et pour conserver tout ce que nous avons acquis par des moyens constitutionnels pour \u00e9liminer la corruption et je pense qu'on va mieux le g\u00e9rer \u00e0 l'avenir, que ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:48) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident dossier Aigoual Jasmine, je suis pour le changement pour une vie normale et pas une vie dont on a honte, ils nous ont mis \u00e0 genoux, maintenant que ceux qui vivent comme des princes viennent mener la vie que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:50 > 0:15:04) [97%] : \r\nPlus de 2300 observateurs internationaux devaient surveiller le bon d\u00e9roulement du processus \u00e9lectoral \u00e0 la mi- journ\u00e9e, la police a indiqu\u00e9 avoir re\u00e7u pr\u00e8s de 400 plaintes sur des fraudes pr\u00e9sum\u00e9es pendant le vote 4 enqu\u00eates judiciaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:05 > 0:15:42) [94%] : \r\nQuelle direction veut prendre l'empire Migros, les chiffres du g\u00e9ant orange ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s cette semaine, le b\u00e9n\u00e9fice est en recul, mais le g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail est en bonne sant\u00e9, avec copie il reste leader sur le march\u00e9, pas de quoi en revanche se reposer sur ses lauriers, les d\u00e9fis sont nombreux, la soci\u00e9t\u00e9 change les habitudes des consommateurs aussi le groupe riposte, nous recevons ce dimanche, le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Migros Fabrice Zumbrunnen bonsoir Fabrice Zumbrunnen merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, nous allons entamer \u00e9videmment cette discussion sans mais avant je vous propose de faire un petit retour sur l'actualit\u00e9 qui concerne Migros de cette semaine, avec Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:16:01) [91%] : \r\nLe groupe Migros et ses 106000 employ\u00e9es un mastodonte au chiffre d'affaire colossale de plus de 28 milliards de francs et \u00e0 sa t\u00eate vous Fabrice Sch\u00f6nbrunn un patron qui doit faire face \u00e0 des b\u00e9n\u00e9fices qui ne cesse de baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:01 > 0:16:09) [86%] : \r\nEt Gavin mousse Stein le b\u00e9n\u00e9fice doit augmenter, personne ne peut \u00eatre satisfait de ce r\u00e9sultat Nice to Freedom Nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:28) [89%] : \r\nIl faut dire que les d\u00e9fis sont nombreux et la concurrence rude, les g\u00e9ants d'Internet Les arts discounters le tourisme d'achat alors Migros se diversifie avec le leader suisse du commerce en ligne digital Galaxy \u00e7a avec le shop Point CH et aussi avec des fitness et m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:34 > 0:16:56) [93%] : \r\nMais votre cheval de bataille, c'est l'offre m\u00e9dicale avec Ma\u00eetre vous proposer d\u00e9sormais un vaste r\u00e9seau de soins en ambulatoire, la sant\u00e9 seraient-elles plus rentables que les fruits et l\u00e9gumes, ce qui est s\u00fbr, c'est que les temps changent, au point qu'on en oublierait que vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re \u00e0 la Copa dans votre ville de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:02) [86%] : \r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il s'\u00e9tait une autre et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:04 > 0:17:07) [91%] : \r\nFabrice Zumbrunnen, comment se porte Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:07 > 0:17:15) [91%] : \r\nMigros se porte tr\u00e8s bien et la Russie, une fois de plus \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 et c'est l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:15 > 0:17:21) [95%] : \r\nUn quart des gens consomment sur internet aujourd'hui dans le monde, c'est \u00e7a le principal d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:38) [95%] : \r\nOui, cette grande transformation num\u00e9rique nous touche, bien entendu, comme elle a touch\u00e9 d'autres secteurs d'inviter le voyage, les m\u00e9dias et c'est maintenant le commerce de d\u00e9tail comment vous y r\u00e9pondez nous y r\u00e9pondons par une transformation num\u00e9rique et par de grands investissements dans nos plateformes num\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:46) [87%] : \r\nEst ce qu'on peut imaginer ce que vous l'imaginez 15 jours h\u00e9 bien aller faire ses courses avec son caddy dans un magasin mais cette habitude n'existe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:46 > 0:18:01) [96%] : \r\nNon, je ne crois pas, je crois que l'ensemble de nous clients souhaitent avoir ce rapport de proximit\u00e9, avoir un contact avec des personnes, mais bien entendu, parall\u00e8lement \u00e0 cela, il est toujours possible d'avoir une offre num\u00e9rique pour r\u00e9pondre \u00e0 quelques besoins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:01 > 0:18:07) [89%] : \r\nOn conna\u00eet aujourd'hui les app\u00e9tits un du groupe Amazon est-ce qu'elles vous font peur je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:07 > 0:18:27) [92%] : \r\nOn ne peut que respecter une la Suisse les app\u00e9tits pour la Suisse, pardonnez ne peut que respecter une entreprise comme comme Amazon, bien entendu, je constate que nous sommes leaders de l'E-commerce en en Suisse et nous effectuons de des investissements assez colossaux afin de permettre d'avoir une offre globale \u00e0 m\u00eame de couvrir l'ensemble des besoins de nos clients et nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:27 > 0:18:47) [88%] : \r\nBon d\u00e9fi num\u00e9rique, c'est une chose, il y a le tourisme d'achat et \u00e0 la concurrence, on voit bien, hein, la strat\u00e9gie que vous et d'adopter, en tout cas la riposte Migros, puisque vous vous diversifiez, mais je ne pourrais pas tout citer mais disons des restaurants, des voyages, des meubles du fitness, la sant\u00e9 maintenant quelle est la direction dans laquelle vous voulez aller clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:19:17) [93%] : \r\nLa direction, c'est la qualit\u00e9 de vie de nos clients et de nos clients \u00e9taient toutes tous ses activit\u00e9s non que ce seul but en t\u00eate, r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble des besoins et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie de nos clientes et non- clients r\u00e9pondre aussi au recul du commerce du d\u00e9tail le le commerce de d\u00e9tail reste notre coeur de m\u00e9tier et nous entendons bien entendu effectue et effectuer les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 son d\u00e9veloppement, mais parall\u00e8lement \u00e0 cela, nous avons d'autres activit\u00e9s que nous souhaitons \u00e9galement d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:17 > 0:19:25) [93%] : \r\nSe diversifier autant vous n'avez pas peur au fond de de perdre l'ADN de Migros de ce qu'est Migros, \u00e0 l'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:25 > 0:19:43) [92%] : \r\nTous les engagements que nous suivons ce sont les engagements qui sont inscrits dans les statuts, depuis l'origine de Migros notamment l'engagement de la sant\u00e9 auquel vous faites allusion est un un engagement qui a de nombreuses d\u00e9cennies d'exp\u00e9rience de d\u00e9c\u00e8s et qui se concentre avant tout sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:43 > 0:19:53) [92%] : \r\nLa restructuration, \u00e7a passe \u00e9videmment par des changements de m\u00e9tier, vous avez d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 300 suppressions de postes et ce qu'il y aura d'autres annonces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:54 > 0:20:28) [91%] : \r\nCe qu'il faut constater, c'est que la Migros a augment\u00e9 le nombre de postes de travail 2200 personnes l'ann\u00e9e pass\u00e9e et nous avons augment\u00e9 le nombre de d'employer et en Suisse de 115 personnes donc c'est plut\u00f4t un \u00e9l\u00e9ment de transformation g\u00e9n\u00e9rale, on cr\u00e9e des emplois et par rapport \u00e0 ces suppressions de postes, il faut ne pas commettre l'erreur de parler de licenciements, c'est un accompagnement aussi qu'on doit faire et une formation continue, qu'on souhaite amener pour que nos collaborateurs puissent faire le cap et r\u00e9pondre \u00e0 ces d\u00e9fis num\u00e9rique qui nous touche tous, Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:28 > 0:20:31) [95%] : \r\nDes m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre, il y aura d'autres suppressions de postes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:32 > 0:20:57) [92%] : \r\nNon, les m\u00e9tiers vont changer et vous avez parl\u00e9 de de mon exp\u00e9rience, parler d'une autre p\u00e9riode, d\u00e8s les ann\u00e9es 90 effectivement notre m\u00e9tier a chang\u00e9 plusieurs fois, durant ces, ces 20 ou 30 30 ann\u00e9es et je veux que vous employez devront s'adapter les employ\u00e9es pas seulement tout le monde moi \u00e9galement la formation continue est une r\u00e9alit\u00e9 pour l'ensemble des employ\u00e9es des 106000 employes du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:57 > 0:21:06) [93%] : \r\nQuand on est \u00e0 la t\u00eate d'un groupe comme Migros, patron de Migros, comment vous voyez l'avenir de l'entreprise avec un certain optimiste avec des craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:21:25) [89%] : \r\nAvec un certain r\u00e9alisme est touch\u00e9 est teint\u00e9 d'optimisme, bien entendu, je crois que Migros et l'entreprise et qui, comme je l'ai dit et fait l'entreprise pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, une entreprise proche de de ses collaborateurs proches de ses clients et qui dispose des meilleures cartes pour ma\u00eetriser tous les d\u00e9fis qui nous attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:25 > 0:21:56) [97%] : \r\nMerci beaucoup Fabrice si Madame d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir Le Corbusier pourrait-il \u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO, cette question se pose s\u00e9rieusement la ville de Marseille a le projet de construire un millier de logements \u00e0 proximit\u00e9 de la c\u00e9l\u00e8bre cit\u00e9 radieuse, si cela devait \u00eatre le cas, la Cit\u00e9 radieuse sortirait du Patrimoine mondial de l'UNESCO et par effet domino, c'est toute l'oeuvre de l'architecte franco- suisse qui pourrait bien perdre son pr\u00e9cieux Label c'est le document de ce journal et il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:02 > 0:22:15) [93%] : \r\nC'est une onde de choc qui s'abat sur les rives paisibles de corps au petit bijou d'architecture cette villa construite par Le Corbusier pour sa m\u00e8re et son fr\u00e8re pourrait bien \u00eatre radi\u00e9 de l'UNESCO pour son conservateur, la nouvelle est un choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:15 > 0:22:27) [89%] : \r\nCe serait absurde, ce serait absurde, au bout de 14 ans d'efforts pour essayer de placer leur de Corbusier au Patrimoine mondial de l'UNESCO, si on perdait ce classement bah oui ce serait regrettable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:28 > 0:22:33) [96%] : \r\nPatrick Moser conna\u00eet les moindres recoins de cette villa dont les plans ont r\u00e9volutionn\u00e9 l'architecture moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:35 > 0:22:49) [94%] : \r\nOn est en 1923 c'est c'est absolument visionnaire, l\u00e0 on a une maison de 64 m2 avec l'impression que c'est beaucoup plus grand que 64 m2, c'est l\u00e0 que r\u00e9side v\u00e9ritablement le g\u00e9nie de Le Corbusier, c'est de donner cette impression d'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:52 > 0:23:02) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que cette ville a \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 l'UNESCO en m\u00eame temps que ses autres sites sign\u00e9 Le Corbusier \u00e0 travers le monde Sylvain venaient \u00e0 \u00eatre d\u00e9grad\u00e9s tout sortirait du classement par effet domino.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:04 > 0:23:10) [97%] : \r\nAujourd'hui tous les regards sont donc tourn\u00e9s vers Marseille, car un projet immobilier fait fr\u00e9mir les amoureux de Le Corbusier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:11 > 0:23:39) [93%] : \r\nNous sommes \u00e0 la Cit\u00e9 radieuse, surnomm\u00e9e la maison du fada cet immeuble construit dans les ann\u00e9es 50 attire plus de 70000 visiteurs par an, \u00e0 l'\u00e9poque, Le Corbusier avait imagin\u00e9 les appartements inond\u00e9s de lumi\u00e8re et une cour de r\u00e9cr\u00e9ation sur le toit avec vue sur la mer, Bernard habite au 5\u00e8me \u00e9tage depuis 39 ans, il y a quelques mois, il a d\u00e9couvert avec stupeur qu'un millier de logements et 3 tours de plus de 50 m\u00e8tres pourrait voir le jour, juste devant chez lui, un projet contraire selon lui aux exigences de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:40 > 0:23:57) [94%] : \r\nQuand on approche sur les grands axes de circulation autour, on doit pouvoir voir en entier contempler l'immeuble or s'il y a un gros objet une tour qui bouchent la vue le c\u00f4ne de vue n'existe plus et donc c'est une raison majeure d'inqui\u00e9tude pour l'UNESCO et pour la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:57 > 0:24:09) [93%] : \r\nDans l'immeuble, la r\u00e9sistance s'organise, bon j'ai pour les propri\u00e9taires ont pris un avocat et une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ligne rassemblant d\u00e9j\u00e0 plus de 3000 signatures, les habitants se disent pr\u00eats \u00e0 se battre jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:09 > 0:24:20) [93%] : \r\nSur le site fait \u00e7a prendra le temps que \u00e7a prend, on esp\u00e8re qu'on y arrivera mais on ira jusqu'o\u00f9 il faut, c'est-\u00e0-dire au au au recours et autres amygdales administratif s'il fallait \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:20 > 0:24:39) [94%] : \r\nUn vent de col\u00e8re qui soufflent jusqu'en Suisse, l'immeuble Clart\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve fait partie des 17 sites class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'UNESCO, cet immeuble de 1932 et priv\u00e9 mais la Ville de Gen\u00e8ve vient d'acheter 2 appartements pour les ouvrir, une fois par semaine au public pour l'ex\u00e9cutif, le projet fran\u00e7ais viendrait ruiner des ann\u00e9es d'efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:39 > 0:24:58) [91%] : \r\nD\u00e8s le moment o\u00f9 on a r\u00e9ussi \u00e0 le feu faire inscrire ce b\u00e2timent-l\u00e0 devant le conseil municipal et je lui ai fait sortir beaucoup d'argent, et maintenant on ferme dire ah non, \u00e7a va plus \u00eatre et les conseillers municipaux qu'est-ce qu'ils vont avoir que le sentiment le m\u00eame sentiment que moi d'\u00eatre trahi, voil\u00e0 donc je je trouve d\u00e9plorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:59 > 0:25:08) [97%] : \r\nFace \u00e0 cette lev\u00e9e de boucliers, la municipalit\u00e9 de Marseille se veut rassurante : le plan local d'urbanisme n'est encore qu'un projet pour le maire, rien n'est fig\u00e9 dans le marbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:09 > 0:25:36) [92%] : \r\nC'est pas les propri\u00e9taires priv\u00e9s ou les fondations priv\u00e9es, fusse-t-elle parfaitement respectables, comme celle de du Corbusier qui doivent pr\u00e9sider \u00e0 la construction de ce type de de plans c'est l'architecte des B\u00e2timents de France, il a d'ailleurs \u00e9mis un certain nombre de prescriptions et de r\u00e9serves qui ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es et si les inspecteurs de l'UNESCO, enfant d'autres h\u00e9 bien nous les appliquerons imm\u00e9diatement, rien n'est cach\u00e9, tout est sur la table et le Patrimoine sera respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:36 > 0:25:46) [95%] : \r\nUne enqu\u00eate est en cours et plusieurs recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre le projet marseillais depuis 1972 seuls 2 sites ont \u00e9t\u00e9 radi\u00e9s du Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:47 > 0:26:10) [91%] : \r\nSouvenez-vous, le programme, j'arr\u00eate de fumer avec Facebook lanc\u00e9e il y a 3 ans, a connu un immense succ\u00e8s, h\u00e9 bien aujourd'hui ils sont plus de 600 \u00e0 vouloir maigrir depuis ce matin et pendant 2 mois, ils vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u00e8s conseils de professionnels via le r\u00e9seau social que ce soit en sport nutrition ou dans le domaine psychologique, tous unis pour perdre du poids, Pierre Habran Florence destin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:12 > 0:26:21) [94%] : \r\nSandrine Amos n'est pas seule dans son combat contre les kilos, elle n'est pas seule dans son salon virtuellement avec elle, ils sont 600 \u00e0 travers la Suisse romande \u00e0 vouloir m'\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:30) [90%] : \r\nC'est marrant, on a un peu tous le m\u00eame profil, l'ennui, l'anxi\u00e9t\u00e9, le stress, qui fait qu'on grignote \u00e7a tourne quand m\u00eame beaucoup autour de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:32 > 0:26:33) [90%] : \r\nSans moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:34 > 0:26:40) [97%] : \r\nCe programme va durer 2 mois, pour un co\u00fbt de 150 francs avec chaque jour de nouveaux conseils ou une discussion en ligne via Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:40 > 0:26:54) [93%] : \r\n\u00e7a fait pas mal de temps que j'abandonne id\u00e9e des r\u00e9gies, je me disais que finalement \u00e7a servait pas grand- chose et puis l\u00e0, je me suis dit ben, c'est une autre approche : allez, c'est le dernier truc, je veux bien essayer et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:54 > 0:27:02) [92%] : \r\nDerri\u00e8re ce programme, des psychologues, des di\u00e9t\u00e9ticiens et des ma\u00eetres de sport l'id\u00e9e cass\u00e9 les sch\u00e9mas, sans compter les calories, avec l'aide des autres participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:02 > 0:27:05) [95%] : \r\nBeaucoup de personnes de la peine \u00e0 faire ce travail d'autres observations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:06 > 0:27:25) [92%] : \r\nEt en lisant des commentaires, par exemple, une personne qui, qui a de la peine \u00e0 voir, qu'est-ce qui cloche chez elle, elle pourra se reconna\u00eetre dans une dans une situation, elle va lire je rentre du travail, je l\u00e2che la pression de la journ\u00e9e, je me rends compte que je me l\u00e2cher grignotent toute la soir\u00e9e, \u00e7a va lui faire tilt et c'est vraiment la cl\u00e9 du changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:25 > 0:27:34) [92%] : \r\nQue le la dynamique communautaire c'est le pilier de ce nouveau programme un levier d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par Roland Savioz dans une campagne qui a incit\u00e9 les participants \u00e0 arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:56) [89%] : \r\nNon nous pr\u00e9c\u00e9dent programme quand on sait le sevrage tabagique, m\u00eame si on travaillait tous les jours de 6 heures \u00e0 22 heures \u00e0 l'\u00e9valuation finale qu'on veut c'est lorsqu'on demande \u00e0 la personne qu'est-ce qui vous a le plus c\u00e9d\u00e9 c'\u00e9tait pas notre intervention non c'\u00e9tait l'aide des p\u00e8res, l'un des autres participants aujourd'hui, on le sait, donc on met en avant l'\u00eatre de l'autre participant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:56 > 0:28:08) [87%] : \r\n50 pour 100 des 600 Raymond Inscrit ont un indice IMC sup\u00e9rieur \u00e0 30 ce qui les place en \u00e9tat d'ob\u00e9sit\u00e9 mais tous ont un but commun : prendre un nouvel \u00e9lan, ensembles et revoir leur alimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:09 > 0:28:31) [95%] : \r\nPour terminer ce journal, nous allons \u00e0 la rencontre d'une \u00e9quipe d'athl\u00e9tisme un peu particuli\u00e8re puisqu'il s'agit de celle du Vatican, on verra donc bient\u00f4t le drapeau du Saint-Si\u00e8ge flotter aux comp\u00e9titions internationales et parmi les sportifs un garde suisse de Fribourg il repr\u00e9sentera le Vatican au jeu des petits \u00c9tats d'Europe en juin prochain au Mont\u00e9n\u00e9gro, reportage \u00e0 Rome de Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:33 > 0:28:44) [84%] : \r\nLa Saint-Pierre n'a pas encore sonn\u00e9 de coups du matin Thierry est un autre garde quittent la caserne pour s'entra\u00eener \u00e0 23 ans hallebardiers originaire de Fribourg cours chaque jour dans les rues de Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:45 > 0:28:52) [86%] : \r\nAlors par semaine, je m'entra\u00eene tous les jours, ce qui fait un total de 8 en tenant de kilom\u00e8tres par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:52 > 0:29:00) [91%] : \r\nUn entra\u00eenement intensif, car depuis janvier se garde suisse fait partie de la premi\u00e8re \u00e9quipe d'athl\u00e8tes du Vatican officiellement reconnue par le comit\u00e9 olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:01 > 0:29:13) [90%] : \r\nAlors, en tant que garde suisse en fait en poss\u00e8de la citoyennet\u00e9 du du Vatican, ce qui nous permet en fait de d'avoir la double nationalit\u00e9 et \u00e9ventuellement de pouvoir courir sous la banni\u00e8re du Vatican.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:13 > 0:29:26) [87%] : \r\nOutre ses entra\u00eenements personnel Thierry participe aussi aux exercices obligatoire des gardes suisses dans ce cas 12 minutes de course, une promenade de sant\u00e9 pour cet athl\u00e8te sp\u00e9cialiste des 10000 m\u00e8tres son secret : la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:26 > 0:29:38) [78%] : \r\nEn effet j'quand je comment, si c'est un peu difficile de pouvoir prier, parce qu'on a cet honneur au maximum le chapelet de notamment lorsque je fais des sorties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:38 > 0:29:47) [89%] : \r\nC'est un pr\u00eatre espagnol passionn\u00e9 de marathon, qui a mis sur pied cette \u00e9quipe l'objectif : participer aux comp\u00e9titions internationales sous le drapeau du va-t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:47 > 0:30:02) [85%] : \r\nQuand t'es-tu pas la lecture qui Olymp la \u00e9cole, note l'objectif en participant aux Jeux olympiques, n'est pas vraiment de courir pour les m\u00e9dailles car elles n'arriveront sans doute pas mais c'est surtout pour soutenir le message de dialogue pour la paix que v\u00e9hicule la tr\u00eave olympique et les Jeux olympiques supporte alors comme c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:02 > 0:30:10) [93%] : \r\nEt voil\u00e0 pourquoi \u00e9changer ses chaussures de religieuses contre des chaussures de sport fut une \u00e9vidence pour Soeur Marie- Th\u00e9o lorsqu'elle fut admise dans l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:10 > 0:30:30) [88%] : \r\nNon, j'ai une pas avec mon voile comme un garde suisse ne court pas avec son avec son uniforme, et je cours comme tout athl\u00e8te ou en surv\u00eatement en short, en t-shirt, moi ce qui m'a plu beaucoup c'est un tant que catholique, le fait de pouvoir r\u00e9unir la d'un c\u00f4t\u00e9, la foi et ma passion qu'est le sport \u00e9tait une grande opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:31 > 0:30:39) [93%] : \r\nPour Thierry, il est l'heure de changer d'uniforme, apr\u00e8s l'entra\u00eenement, il prend son service de garde suisse, 2 heures de sentinelle immobile \u00e0 l'entr\u00e9e du palais pontifical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:40 > 0:30:53) [86%] : \r\nOn sent les jambes un peu lourdes, c'est vrai, l\u00e0, les 10 premi\u00e8res minutes apr\u00e8s c'est beaucoup dans la t\u00eate, il faut savoir relativiser Pignan on sait pertinemment que la sentinelle a toujours une fin quand il faut tenir bon c'est les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:53 > 0:31:01) [95%] : \r\nUne force mentale qui lui sera bien utile lors de la prochaine comp\u00e9tition internationale, son objectif, ramener une premi\u00e8re m\u00e9daille au pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:02 > 0:31:18) [92%] : \r\nAvant de se quitter je vous rappelle cette information, la vague verte atteint la Suisse centrale apr\u00e8s leur succ\u00e8s aux \u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich, dimanche dernier, les Verts confirment leur progression \u00e0 Lucerne o\u00f9 ils doublent leur nombre de si\u00e8ges au Parlement, du c\u00f4t\u00e9 des perdants, le PDC Parti historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:18 > 0:31:21) [94%] : \r\nQue du canton, l'UDC et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:22 > 0:31:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis mis au point avec apr\u00e8s une semaine chahut\u00e9e \u00e0 l'UDC notamment par les mauvais r\u00e9sultats \u00e9lectoraux \u00e0 Z\u00fcrich, le pr\u00e9sident du parti, Albert R\u00f6sti, r\u00e9pondra aux questions de S\u00e9bastien Faure demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903822110", "durationSec": 151, "title": "SO ATHLETE VATICAN_RTS000001792726", "excerpt": "La premi\u00e8re association sportive constitu\u00e9e au Vatican a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Athletica Vaticana est constitu\u00e9e de 70 membres travaillant au sein du Vatican, religieux, gardes suisses, migrants. L'\u00e9quipe participera aux prochains Jeux Olympiques des plus petits \u00e9tats d'Europe, au Mont\u00e9negro, mais souhaite \u00e9galement participer au JO.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME"], "sequenceIds": ["1822683"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822111", "durationSec": 82, "title": "SO CARTE MIGROS ZUMBRUNNEN_RTS000001791175", "excerpt": "Fabrice Zumbrunnen est le pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Migros. Son objectif est d'augmenter les b\u00e9n\u00e9fices du distributeur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["ZUMBRUNNEN, FABRICE"], "thematicCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822112", "durationSec": 231, "title": "SO DOC LE CORBUSIER UNESCO V2_RTS000001792767", "excerpt": "La ville de Marseille envisage la cr\u00e9ation un millier de logements \u00e0 proximit\u00e9 de la Cit\u00e9 radieuse de Le Corbusier. Si ces constructions se r\u00e9alisent, la Cit\u00e9 radieuse sortirait du Patrimoine mondial de l'UNESCO, avec dans sa suite, l'ensemble de l'oeuvre de l'architecte.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "thematicPersons": ["LE CORBUSIER"], "sequenceIds": ["1822600"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822113", "durationSec": 114, "title": "SO ELEX LUCERNE_RTS000001792923", "excerpt": "La th\u00e9matique environnementale a pouss\u00e9 les candidats Les Verts et PS lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Lucerne. Les Verts ont gagn\u00e9 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires, les Vert'liberaux 3, le PS 2. Le PDC perdrait 4 si\u00e8ges et l'UDC 7.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1822593"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822114", "durationSec": 119, "title": "SO FACEBOOK REGIME_RTS000001792758", "excerpt": "C\u00e9line Amoos participe \u00e0 une programme de r\u00e9gime amaigrissant sur Facebook, comme 500 autres Suisses romands durant 2 mois. Ce programme mis en place avec des psychologues et nutritionniste fait appel \u00e0 l'entraide entre participants, selon l'exp\u00e9rience de Roland Savioz, codirecteur Obeeone qui avait mis en place un programme pour arr\u00eater de fumer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["R\u00c9GIME AMAIGRISSANT", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822115", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS ERDOGAN_RTS000001792789", "excerpt": "De nombreux serveurs ou sommeli\u00e8res volent r\u00e9guli\u00e8rement leur patron de caf\u00e9. Ces vols peuvent mettre en danger les entreprises. Les patrons se voient oblig\u00e9s d'instaurer une surveillance de leurs employ\u00e9s, ce qui installe un climat n\u00e9faste."}, {"internalArchiveId": "AA1903822116", "durationSec": 42, "title": "SO TAPIS OPPOSANTS_RTS000001792805", "excerpt": "Le parti \u00e9cologiste de droite Vert'lib\u00e9raux poursuit son avanc\u00e9e. Cr\u00e9\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, il y est toujours plus fort qu'un Suisse romande o\u00f9 il n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements de tous les cantons."}, {"internalArchiveId": "AA1903822117", "durationSec": 110, "title": "SO TAPIS RAYONS_RTS000001792820"}, {"internalArchiveId": "AA1903822118", "durationSec": 22, "title": "SO TURQUIE_RTS000001792834"}, {"internalArchiveId": "AA1903822119", "durationSec": 109, "title": "SO UKRAINE ELEX_RTS000001792927", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903822120", "durationSec": 143, "title": "FRIGO NE PATRONS VOLES V3_RTS000001792072", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PESEUX"], "thematicThemes": ["SERVEUR DE RESTAURANT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1822596"]}, {"internalArchiveId": "AA1903822121", "durationSec": 99, "title": "FRIGO VERTS LIBERAUX RELEVE FR V2_RTS000001790016", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1822595"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904822152", "summary": "Militants Les Verts lucernois f\u00eatant leur victoire aux \u00e9lections cantonales.\nItw Jona Studhalter, copr\u00e9sident Jeunes Verts lucernois.\nItw Andrea GM\u00fcr, conseill\u00e8re nationale PDC lucernoise.\nItw Franz Gr\u00fcter, conseiller national UDC lucernois.\nKapellbr\u00fccke (Pont de Lucerne) et sa tour.\nExt h\u00f4tel de ville.", "id": "1822593", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822154", "summary": "Itw Ana Fontes Martins, copr\u00e9sidente Jeunes Vert'lib\u00e9raux.\nAnimation graphique sur repr\u00e9sentation des Vert'lib\u00e9raux dans les parlements romands.\nInt train CFF, itw ISabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verrt'lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1822595", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"], "visualCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822155", "summary": "S\u00e9bastien Brunet, tenancier de caf\u00e9-restaurant, dans ses activit\u00e9s professionnelles.\nItw S\u00e9bastien Brunet.\nItw gar\u00e7on de caf\u00e9 anonyme.\nExt entreprise RT Capital First SA, remises de commerces.\nItw Romain Tarchini directeur g\u00e9n\u00e9ral Capital First.\nItw David Taillard, responsable secteur tertiaire syndicat UNIA Neuch\u00e2tel.\nGros plan main de client payant serveur.", "id": "1822596", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "SERVEUR DE RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PESEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822157", "summary": "Plateau : \nItw Fabrice Zumbrunnen, pr\u00e9sident de la direction g\u00e9n\u00e9rale Migros.", "id": "1822598"}, {"internalArchiveId": "AA1904822159", "summary": "Corseaux :\nItw Patzrick Moser, conservateur de la villa \"Le Lac\".\n\nMarseille : \nVieux port.\nImmeuble La Cit\u00e9 radieuse, de l'architecte Le Corbusier.\nItw Bernard Soumireu, pr\u00e9sident conseil syndical.\nItw Yves Moraine, maire du 6e arrondissement de Marseille.\n\nGen\u00e8ve : \nExt et int immeuble \"Clart\u00e9\" de Le Corbusier.\nItw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1822600", "visualThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "VILLA"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE", "GENEVE-VILLE", "CORSEAUX"], "visualPersons": ["LE CORBUSIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904822242", "summary": "A l'aube,\nPlace St-Pierre.\n2 gardes suisses en tenue de sport quittant Vatican en footing.\nItw Thierry Roch, garde suisse membre de l'\u00e9quipe Athletica Vaticana.\nThierry Roch faisant des appuis faciaux.\nStade du Vatican.\nItw Melchor SAnchet de Toca, \u00e9v\u00eaque pr\u00e9sident Athletica Vaticana.\nItw Soeur Marie-Th\u00e9o, religieuse membre Athletica Vaticana.\nItw Camille Cheneau, suissess membre Athletica Vaticana.\nThierry Roch en tenue de garde suisse.", "id": "1822683", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "ATHL\u00c9TISME", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "GARDE PONTIFICALE", "RELIGIEUSE", "F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE"], "visualGeographicals": ["VATICAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Lucerne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1779877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047896", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AC983360-1D67-4157-A0E6-EFA4F0E0163B", "internalArchiveId": "AC983360-1D67-4157-A0E6-EFA4F0E0163B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les beaux parleurs - Avec le temps (audio)", "publicationDate": "2019-03-31T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant\r\nP4 Dispute - L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes\r\nL'UDC a pris une veste aux \u00e9lections zurichoises. Voil\u00e0 qui est de mauvais augures pour le plus grand parti du pays en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes, ce qui serait l'une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral.\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.\r\nP6 L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP2 Dispute - Le changement d'heure remis en question\r\nLe changement d'heure a \u00e9t\u00e9 remis en question par l'Europe en laissant ensuite \u00e0 chaque pays le soin de choisir leur heure. La Suisse doit-elle s'aligner sur ses voisins?\r\nP3 Dispute - La 5G plus que jamais contest\u00e9e\r\nLa 5G est plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9. Comment expliquer cette fronde et cette d\u00e9fiance populaire?\r\n\r\n* * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant\r\nP4 Dispute - L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes\r\nL'UDC a pris une veste aux \u00e9lections zurichoises. Voil\u00e0 qui est de mauvais augures pour le plus grand parti du pays en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. L'UDC accuse la SSR d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes, ce qui serait l'une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral.\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.\r\nP6 L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP2 Dispute - Le changement d'heure remis en question\r\nLe changement d'heure a \u00e9t\u00e9 remis en question par l'Europe en laissant ensuite \u00e0 chaque pays le soin de choisir leur heure. La Suisse doit-elle s'aligner sur ses voisins?\r\nP3 Dispute - La 5G plus que jamais contest\u00e9e\r\nLa 5G est plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9. Comment expliquer cette fronde et cette d\u00e9fiance populaire?", "durationSec": 5209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10330615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 31.03.2019", "Les beaux parleurs - Avec le temps (vid\u00e9o)", "Avec le temps / LBP_2019-03-31T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs du 31.03.2019", "Dispute - L'UDC accuse la SSR d\u02b9avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes / LBP_2019-03-31T11:11:01_dispute-l-udc-accuse-la-ssr-d-avoir-lais", "Dispute - La 5G plus que jamais contest\u00e9e / LBP_2019-03-31T11:11:01_dispute-la-5g-plus-que-jamais-contestee", "Dispute - Le changement d\u02b9heure remis en question / LBP_2019-03-31T11:11:01_dispute-le-changement-d-heure-remis-en-q", "L'invit\u00e9 - Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral / LBP_2019-03-31T11:11:01_l-invite-pascal-couchepin-ancien-conseil", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-03-31T11:11:01_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Au restaurant / LBP_2019-03-31T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-au-rest", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-10", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-03-31T11:03:45_sequence-7", "Avec le temps / LBP_2019-03-31T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod.", "L'UDC a pris une veste aux \u00e9lections zurichoises. Voil\u00e0 qui est de mauvais augures pour le plus grand parti du pays en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. L\u02b9UDC accuse la SSR d\u02b9avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes, ce qui serait l\u02b9une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral.", "La 5G est plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9. Comment expliquer cette fronde et cette d\u00e9fiance populaire?", "Le changement d\u02b9heure a \u00e9t\u00e9 remis en question par l\u02b9Europe en laissant ensuite \u00e0 chaque pays le soin de choisir leur heure. La Suisse doit-elle s'aligner sur ses voisins?", "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin a publi\u00e9 avec Philippe Nantermod \"La suite des id\u00e9es\" aux \u00e9ditions Favre. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "Cette semaine, Stephan Davidshofer parle de la conqu\u00eate spatiale, Marie Fourquet cherche son chat tandis que Garbriel Bender revient sur les statistiques polici\u00e8res suite \u00e0 leur publication.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Gabriel Bender, Stephan Davidshofer, et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe d\u00e9bat sur le changement d'heure, parle de la 5G et fait le point sur les r\u00e9sultats de l'UDC aux \u00e9lections zurichoises. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, invit\u00e9 pour son livre \"La suite des id\u00e9es\", co-\u00e9crit avec Philippe Nantermod."], "variantIds": ["ece-10295488", "ece-10295477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:28Z", "speechToTexts": ["07.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture \u00e0. \r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [81%] :\r\nAvec Jonas Fighter bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBienvenue dans ces beaux parleurs, d'\u00e9t\u00e9, une \u00e9mission entre 11 heures et midi et demi, ou entre 10 heures et 11 heures 30 pour les plus d\u00e9cal\u00e9es d'entre vous, avec ce matin, celle qui est parfois plus remont\u00e9 que la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet celui qui r\u00e9veille nos consciences, le sociologue Gabriel Binder \u00e0 celui qui sait s\u00fbrement se lever \u00e0 2 heures du matin pour aller r\u00e9gler son four le politologue St\u00e9phane David Davidshofer nous commencerons avec celui qui se r\u00e9veillent t\u00f4t et se l\u00e8ve tard, l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat, voici les sujets des disputes de ce dimanche, le changement d'heure appartiendra au pass\u00e9 des 2021 en Europe et que doit faire la Suisse alors adopt\u00e9 l'heure d'\u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, celle d'hiver forc\u00e9ment s'aligner sur l'Europe, le pays de la montre peut -il laisser ses voisins la r\u00e9gler, pour lui, est ce que la 5 G va tous nous manger cette technologie est en tout cas, plus que jamais contest\u00e9e, notamment pour ses effets suppos\u00e9s sur la sant\u00e9, comment expliquer cette fronde cette d\u00e9fiance populaire et vous vous m\u00e9fiez -vous de la 5 G, enfin, l'UDC a pris une veste dans les \u00e9lections zurichoises voil\u00e0 qui est de mauvais augure pour le plus grand parti du pays, en pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, mais l'UDC accuse la SSR, d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes ce qui serait l'une des causes de cet \u00e9chec \u00e9lectoral, les m\u00e9dias sont -ils hyst\u00e9rique sur le climat et font -ils ainsi le jeu des partis Verts o\u00f9 la droite ne regarde -t-elle pas c'est la TV, vous entendrez la vie de nos beaux parleurs juste avant midi, nous recevrons l'ancien conseiller de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin avec son plus grand fan : Philippe Nantermod, il sort ces jours, un bouquin de conversation, il nous dira si en 2019 le lib\u00e9ralisme et selon lui le mal ou le rem\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, bonjour \u00e0 toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [88%] :\r\nBonjour Marie Fourquet bienvenue, bonjour bonjour St\u00e9phane Davidoff Herbert jour bonjour Gabriel Bender bonjour, bienvenue \u00e0 vous aussi et bienvenue \u00e0 Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [84%] :\r\nMerci, bonjour Jean vous savez qui j'aime bien me plaindre parfois rousp\u00e8te et je crois que \u00e7a maintient en forme, des fois, les restaurants, \u00e7a m'\u00e9nerve derni\u00e8rement j'ai critiqu\u00e9 les restos bobos juste pour les seuls \u00e0 m\u00e9riter les critiques, je crois que je mange trop resto en fait l'autre soir, je suis all\u00e9 manger avec des vieux copains de la vall\u00e9e de joie \u00e0 moi, hein, dans un restaurant o\u00f9 on mange de la barbaque je pr\u00e9cise pas ou moi je vous ai plus trop dire \u00e0 mes potes, je mangeais plus trop de viande parce que mes vieux copains de la campagne, ce serait un peu moqu\u00e9 de moi, j'ai des copains raffin\u00e9 Rochat fait du K\u00e4rcher il n'Rochat ils mangent plus de viande, bient\u00f4t il va faire son coming entreront en fait appareiller, comment ils sont mes copains c'est c'est virer Saint-Jean gens rien, j'en ai vu un il bouffera Vacherin Mont d'Or \u00e0 la cuill\u00e8re, mais comme moi je trouve que moi j'mangeurs yogourt un seul, on est all\u00e9 dans un restaurant \u00e0 viande, comment ce commandement steak normalement il y a moment solennel comme serveur demande cuisson mais moi je, ouais volontiers, alors je veux bien, mais en fait il faut pr\u00e9ciser \u00e0 point cru saignant de toute fa\u00e7on j'ai jamais vu la diff\u00e9rence, moi j'ai des potes qui commande saignant \u00e7a virer les entreprises pour Hannibal Lecteur les mecs, enfin bref, mais dans l'\u00e9tablissement o\u00f9 on \u00e9tait l'autre soir pour la cuisson, il demande pas parce qu'on doit faire cuire son steak soi -m\u00eame, j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier en voyant la fum\u00e9e en entrant dans la salle \u00e0 manger, donne une esp\u00e8ce de bavette jetables en papier d\u00e9j\u00e0 j'aurais d\u00fb me m\u00e9fier on m'am\u00e8ne un gilet pare- balles pour violences fausse changer pour bouffer am\u00e8ne un morceau de viande sur une ardoise, c'est m\u00eame pas une ardoise n'esp\u00e8ce de plaques en fonte chauffer puis on doit cuire sa viande soi -m\u00eame et moi je vais pas au resto pour cuisiner moi- m\u00eame un moi ce que j'aime bien rester sec peux mettent les pieds sous la table rien besoin de faire, c'est m\u00eame pour \u00e7a que j'y vais en plus j'avais peur \u00e7a fumait partout on voit pas un maintien des \u00e9claboussures de graillon d\u00e9shabille pu regarder mais je veux hier ils \u00e9taient propres, tu pues mais si je voulais plus et comme \u00e7a, je serais all\u00e9 faire moi- m\u00eame entourant plus indirectement, mais c'est g\u00e9nial, tu dois Kurt avions toi m\u00eame si c'est plus cher, c'est plus cher que quand c'est eux qui font le serveur d\u00e9barque avec un gyrophare par le plat, il a \u00e0 800 degr\u00e9s en mal RCF comme bistrot, on va amener les enfants en bas \u00e2ge, une fois c'est g\u00e9nial serveurs se prom\u00e8nent avec des soucoupes en fusion en mai, c'est g\u00e9nial, on doit cuire soi -m\u00eame pour les frites, \u00e7a se passe comment vous allez poser la friteuse sur la table, non c'est pas sur les frites parce maintenant nous sert plus des frites, mais des en ao\u00fbt, peut-\u00eatre, dit encore la plus royale patates, carottes, on \u00e9pluche plus \u00e0 la mode, hein, les carottes dans les trucs semi- gastro, on est plus plus oui les vitamines sont dans la peau de la carotte mais oui, et surtout la flemme d'\u00e9plucher un message olympique, tout le monde, tout le monde conna\u00eet quelqu'un qui publie des des photos de son assiette sur Facebook, moi j'ai failli faire \u00e7a, j'aime bien avoir lieu dans la Seine, la preuve d'une vie tr\u00e9pidante g\u00e9n\u00e9ralement bien une sorte de p\u00e9dantisme trouve avec la restauration, maintenant une fois j'ai entendu un amour Ginga qui disait les meilleures pizzas du canton, faut aller \u00e0 Villeneuve mais oui on va faire 60 bornes pour une pizza, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, mais oui, bien s\u00fbr, sinon ce qui m'agace dans les restos, un peu plus classe obsession ou pour faire joli enti\u00e8re dans une assiette en forme de cerfs-volants qui fait 2 m2 Philippe m\u00eame des gicl\u00e9es de balsamique pour remplir un peu puis d\u00e9cor\u00e9, on dirait une toile de Jackson Pollock fleur au milieu puis tu sais postule tu dois la bouffe, puis le serveur est interrompt toujours tout va bien, oui, pour le moment, \u00e7a va, on a une salade, je suis encore dans ma zone de confort, puis apr\u00e8s il dit bonne continuation est interrompt tout le temps, j'en ai marre le truc gastro, j'aime pas trop quoi t'attends tellement chaque plainte plat arrivent a d\u00e9j\u00e0 dig\u00e9r\u00e9 celui avant alors ce que j'aime \u00e7a allait faire un tour au V c'est faut voir les toilettes dans les les restos comme \u00e7a sur la porte des toilettes, il met pas, ils mettent pas homme ou femme, ce serait trop simple, ils sont inventifs, ils mettent en sigle bizarre il faut deviner, c'est injuste, c'est amusant, mais moi je voulais juste pisser dans l'urinoir il y a une mouche dessin\u00e9e pour qu'on s'amuse \u00e0 vis\u00e9e, enfin sauf l'autre jour j'\u00e9tais, c'\u00e9tait une vraie mouche, mais enfin il y a aussi les \u00e9tablissements avec une musique d'ambiance, c'est les restos asiatiques avec une musique d'ambiance, on est toujours dans l'ascenseur pour faire patienter ont m\u00eame 4 de ses immenses Chips en polystyr\u00e8ne je me perds dans la carte, il y a 800 plein alors pour la commande vous donner un num\u00e9ro de Plein parce qu'on sait pas prononc\u00e9 non assez efficace, au moins, les restos chinois, je veux le bouton ouais le 12 mai tu comment 2 minutes apr\u00e8s, tu as ton assiette, ils sont pas dans les restaurants chinois, je crois, donc je reviens mon restaurant SMIC Castro et l\u00e0 on vous propose le 20 du mois 20 du mois, \u00e7a veut dire j'ai un beau-fr\u00e8re en Gr\u00e8ce ce pinard \u00e0 ces 2000 kilom\u00e8tres dans le coffre d'une bagnole mais moi Suppan contrariant je jeudi 20 pour le 20 du mois pilote les go\u00fbters en pr\u00e9sente comme si c'\u00e9tait du peut-\u00eatre russe mais c'est bon s'arr\u00eate quoi puis le dessin, alors quand on suis avec une dame, elle veut pas dessert mais je sais qu'elle va tailler dans le mien, elle incite Madame alors la serveuse, elle joue, mais depuis hier du moi je la non, ben non, pourquoi maintenant o\u00f9 il un peu agressif, gel du moins un peu Mother puis l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient guind\u00e9, c'est que pour le dessert, ils ont une fa\u00e7on de s'exprimer, elle personnalise j'ai en fondant au chocolat et sa boule vanille, mais vous pouvez pas parler comme tout le monde, sa boule vanille c'est quoi il est possessif le fronton chocolat, voil\u00e0 c'est un pervers narcissique votre dont Choq inconscient aimerait bien la fin du repas, longtemps avec mes copains, il y a le chef qui est venu saluer, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a le chef qui vient saluer \u00e0 la fin du repas pour pour qu'on le complimente arriver \u00e0 la p\u00eache \u00e7a c'est seulement dans les restos, c'est bien, normalement \u00e0 la cantine, ils sont pas au McDo, j'ai jamais vu le cuistot d\u00e9barqu\u00e9 pour se la p\u00e9ter \u00e7a, enfin bref, l\u00e0 j'ai d\u00fb lui dire : bah non la viande \u00e9tait trop cuite, c'est de la faute, je le fais moi- m\u00eame, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [96%] :\r\nLes beaux parleurs le dimanche sur la premi\u00e8re synchronise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [88%] :\r\nSi on d\u00e9montre le 1er sujet qui nous int\u00e9resse, c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou l'heure d'hiver, le changement d'heure \u00e0 partir de 2021 en Europe, ce sera du pass\u00e9, il se pourrait que les pays choisissent des heures diff\u00e9rentes ils donc entre l'heure d'hiver et l'heure d'\u00e9t\u00e9, qu'est ce qu'il faut faire chez nous, Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [90%] :\r\nOn a, on a un petit peu tent\u00e9 par l'heure d'\u00e9t\u00e9 parce qu'on a envie de tra\u00eener en \u00e0 c'est ce qu'on a envie de plus de temps, un petit peu ensoleill\u00e9 hors des horaires de boulot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [89%] :\r\nDonc, vous vous seriez pour bloqu\u00e9es sur l'heure d'\u00e9t\u00e9, toute l'ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [86%] :\r\nM\u00eame si je sais que c'est scientifiquement prouv\u00e9 que l'heure d'hiver et mieux qu'elle correspond plus au au cycle naturel d\u00e9sastreux, mais c'est vrai que l'heure d'\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait un petit peu r\u00eaver, par contre, je me demandais effectivement avec 7 heure d'\u00e9t\u00e9, l'hiver, bah, quand j'ai mon petit bonhomme qui va \u00e0 l'\u00e9cole tout seul le matin risque d'\u00eatre dans le noir, quoi, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:07) [87%] :\r\nIl m'a parce qu'avec leur dette et l'hiver, le jour se l\u00e8ve tr\u00e8s tard, voil\u00e0 c'est \u00e7a, vers 9 heures le soleil se l\u00e8vera St\u00e9phane David Laufer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9 qui a l'air de s'imposer 1 dans le le choix via une s\u00e9rie de consultations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [88%] :\r\nChaque fois qu'il y a un sondage qui est fait par un m\u00e9dia par la Commission europ\u00e9enne qu'\u00e0 force de se populaire, les gens r\u00e9pondent l'heure d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [86%] :\r\nBon, donc en tant que personne, en tout cas c'est une bonne chose qu'il y ait plus d'changement d'heure parce que c'est vrai que, chaque ann\u00e9e, hein, c'\u00e9tait, on s'il remettait, c'est un peu dommage on leur vote nous serait d\u00e9j\u00e0 un peu nostalgique, la discussion sur le changement d'heure, mais l'heure d'\u00e9t\u00e9 qui arrive c'est c'est vrai que \u00e7a les 50 qui est en train de s'imposer, puis, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est vrai que c'est pas g\u00e9nial pour tout le monde, hein, pour les enfants, notamment pour la l'\u00e9cole le matin pour les ouvriers, c'est pas g\u00e9nial, un travail dans la nuit, ce, une bonne moiti\u00e9 de la journ\u00e9e de travail quasiment puis c'est vrai qu'on se dirige gentiment vers cette esp\u00e8ce de dictature de la terrasse en fin de compte, o\u00f9 ceux qui qui sont en train de s'imposer, c'est ceux qui sont les tenants de ce qu'on appelle un la M\u00e9diterran\u00e9e de de la vie o\u00f9 de plus en plus de gens ont envie de profiter de leur soir\u00e9e et puis c'est ce Style eurent 20 urbain qui s'est impos\u00e9, donc autant changement d'or c'est l'impression que c'est surtout \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est on voit ce que ce nouveau type de soci\u00e9t\u00e9 qui repr\u00e9sente vraiment la majorit\u00e9 de la de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [95%] :\r\nComme si le moment le plus important de la vie, c'\u00e9tait entre 17 heures et 19 heures avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:20) [81%] :\r\nComment est, c'est l'heure de l'ap\u00e9ro quand m\u00eame chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:23) [89%] :\r\nNon mais c'est vrai que les premi\u00e8res a beaucoup de critiques depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 contre compte le changement de roue en en g\u00e9n\u00e9ral, les gens \u00e9taient plut\u00f4t en faveur du retour du de rester \u00e0 leurs divers oui, l\u00e0 on a vraiment le changement en quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [89%] :\r\nC'est vrai, Gabriel Bender oui alors leur naturel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [85%] :\r\nC'est l'heure d'hiver puisque midi le soleil est \u00e0 son z\u00e9nith, donc \u00e7a leur naturel, c'est une distorsion d'amener une heure de de d\u00e9placer l'heure d'\u00e9t\u00e9, mais apr\u00e8s il faut se poser la question de la Suisse a quand m\u00eame un \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral, alors donc moi je pense que chaque canton \u00e0 droite d\u00e9cid\u00e9e et pourquoi pas chaque commune par exemple Rochat \u00e0 nous dire, il va de la vall\u00e9e de Joux, l\u00e0 o\u00f9 sont d\u00e9j\u00e0 que 2 ils ont 2 heures ils ont heure divers d'avant leurs divers d'apr\u00e8s ou bien \u00e0 Neuch\u00e2tel, ils ont 6 mois d'hiver, 6 mois d'imp\u00f4ts donc je pense qu'on pourrait, on pourrait avoir un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [86%] :\r\nEt ce pas, peut-\u00eatre parce qu'il y a 20 minutes de d\u00e9calage entre l'Est et l'ouest du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [87%] :\r\nAlors par exemple moi je trouvais que le j'imagine que la ville de Berne reste \u00e0 l'heure d'hiver Lausanne passe \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, ceux qui bossent allo \u00e0 Berne c'est g\u00e9nial, il quitte le boulot \u00e0 17 heures, ils arrivent \u00e0 Lausanne, \u00e0 17 heures, il a ferm\u00e9 vous davantage et si la Suisse \u00e9tait le seul pays europ\u00e9en \u00e0 avoir 4 heures diff\u00e9rentes, on prend lors du printemps leur d'Automne leurs diverses parle de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse, c'est un argument touristique extraordinaire alors le \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'accord, vous venez en Suisse, puis vous avez des des des heures diff\u00e9rentes, donc je suis tout \u00e0 fait comme certains propos, il faut qu'il y ait des votations et puis pourquoi pas aller \u00e0 des heures locales pourrait laisser \u00e7a aux communes comme \u00e0 l'\u00e9poque, y a aucune raison par certaines communes, on peut \u00e9coper n'ont pas les m\u00eames r\u00e8glements pour les heures de fermeture des terrasses des bistrots, je vois pas pourquoi ils auraient le m\u00eame r\u00e8glement sur les heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:00) [85%] :\r\nMais ce que vous proposez c'est un c'est un retour en arri\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait chaque Bled avait son heure va chaque ville et sa grande ville avait son heure et puis on est revenu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [87%] :\r\nTout le monde \u00e9tait content, tout le monde \u00e9tait content, donc en fait il y a tr\u00e8s peu si on parle de La Chaux-de-Fonds il y a tr\u00e8s peu d'Chaux-de-Fonnier qui quitte la Chaux-de-Fond en catastrophe pour aller boire un ap\u00e9ro \u00e0 Gen\u00e8ve, donc s'il y a une heure locale \u00e0 La Chaux-de-Fonds, on se porte pas plus mal, ensuite si les Europ\u00e9ens choisissent ce qui serait super 5 ans la Suisse devrait choisir parce qu'on s'aligne sur leur allemande sur leur italienne sur leur fran\u00e7aise ou sur leur autrichienne, c'est on cr\u00e9erait un peu la guerre Habsbourg Napol\u00e9on, je me r\u00e9jouis beaucoup de ce d\u00e9bat, je me r\u00e9jouis vraiment je pense que c'est vraiment magnifique th\u00e8me de discussion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:41) [87%] :\r\nTout \u00e7a pour 22 montrant m\u00eame oblig\u00e9 d'en avoir une \u00e0 chaque poignet avec une heure qui correspond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [91%] :\r\nMais est -ce qu'il faut que notre pays est la m\u00eame heure que ses voisins parce que, en 1980 l'Europe adopte ce changement d'heure d'\u00e9t\u00e9, heure d'hiver et la Suisse ne le fait pas tout de suite pour dans une ann\u00e9e, on n'a pas la m\u00eame heure que nos voisins et on en est revenu \u00e0 tout de suite, on se dit : la Suisse doit s'aligner, est ce que c'est important que la Suisse et la m\u00eame heure que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, j'imagine que c'est compliqu\u00e9 pour les travailleurs frontaliers, effectivement, ils doivent tout le temps, mais quand tu il y a plein de gens qui travaillent \u00e0 Londres, qui vivent \u00e0 Paris, avec l'Eurostar qui passe le tunnel qui qui d\u00e9j\u00e0 font changement d'art oui, \u00e7a me para\u00eet possible, donc voil\u00e0 apr\u00e8s oui je me f\u00e2che parce que c'est \u00e7a la premi\u00e8re complications qui va \u00eatre, mais moi j'aime bien, moi, des fois que d'6 cette esp\u00e8ce de petit \u00eelot type avec ses sp\u00e9cificit\u00e9s, \u00e7a me ferait rire mais bon \u00e7a doit pas \u00eatre tr\u00e8s pratique, Jean-St\u00e9phane David. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:26) [85%] :\r\nEnfin bon, c'est vrai que le l'id\u00e9e conna\u00eet un ordinaire diff\u00e9renci\u00e9e dans chaque commune, comme c'\u00e9tait le cas, le cas avant, c'est vrai que c'est plus c'est plus vraiment possible notamment pas seulement va causer des frontaliers, mais aussi pour le trafic a\u00e9rien pour le trafic ferroviaire, c'est vrai qu'on a des villes de plus en plus connect\u00e9, \u00e7a devient, \u00e7a devient impossible ce qui ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant ici, c'est que le le Parlement europ\u00e9en et autant il est la commission ils \u00e9taient d'accord sur le, le fait qu'il y ait plus de changement d'heure mais et en fait en effet le, chaque pays a le choix de, de, de, de son de son heure d'\u00e9t\u00e9 odeurs diverses auxquelles resterait et \u00e7a va devenir apr\u00e8s europ\u00e9en parce que c'est pas du tout s\u00fbr que tous les pays choisissent l'avait bien s\u00fbr puisque l'Europe du Nord \u00e0 l'air d'\u00eatre plut\u00f4t parti sur leur du sud sur leurs leurs leurs divers et que l'Europe du du Sud plut\u00f4t sur leur sur l'heure d'\u00e9t\u00e9, donc, pour \u00e7a, et ensuite ce sera un peu comme comme d'habitude tu as pour tout ce qui touche aux questions europ\u00e9ennes, c'est qu'on va beaucoup s'agiter, on va beaucoup en parler, il y en a certains qui vont tirer un profit politique annonc\u00e9 \u00e7a quand on sait ce qui est en va en tirer un profit politique, non, je ne sais pas en parler plus tard du tout ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral profit politique de de ce genre de questions, m\u00eame s'ils en tirent un peu moins avec les questions environnementales, mais, mais qu'on va se retrouver dans une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [90%] :\r\nOui, dire que le changement d'heure profite \u00e0 l'UDC c'est \u00e7a, disons que si un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:33) [83%] :\r\nOn sait jamais, on verra, voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est la premi\u00e8re fois que je l'entends par la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:37) [84%] :\r\nLa r\u00e9sistance filtre lui les mots, les mots \u00eelots, on est un \u00eelot les diff\u00e9rents : l'Union europ\u00e9enne et m\u00e9chante, enfin il y a un peu tous les mais tous les, tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [84%] :\r\nMais le r\u00e9el, je regrette mais vous utilisez des arguments, c'est du pipeau, le trafic a\u00e9rien serait g\u00ean\u00e9es par le changement d'heure si a bien en un syst\u00e8me industriel qui s'adapter au changement d'heure bien trafic a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:59) [87%] :\r\nVous prenez un avion, et vous vous franchissez 5 fuseaux horaires, \u00e7a jamais bloqu\u00e9 l'avion en cours de route, ensuite vous avez ce qu'il a de marrant aussi, c'est que c'est une, c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s industrielle d'approcher la gestion du temps, moi ce que je trouve int\u00e9ressant, moi j'aimerais bien leur fran\u00e7aise parce qu'ils ont 35 heures \u00e0 42h ou bien j'aimerais bien avoir repass\u00e9 \u00e0 l'heure espagnole, vous avez vu toute d\u00e9cal\u00e9 d'environ 3 heures, donc il y a une pause beaucoup plus longue \u00e0 midi, puis ensuite ils travaillent le soir, donc on peut avoir dans un syst\u00e8me industriel des des modes de sociabilit\u00e9 qui n'ont absolument rien \u00e0 voir ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:31) [86%] :\r\nIl faut bien remarquer que les pays du nord ne sont pas contraints par les m\u00eames Cruz alit\u00e9 de m\u00e9t\u00e9o que le les pays du sud, donc on peut tout \u00e0 fait admettre que plut\u00f4t qu'avoir des fuseaux horaires qui sont comme maintenant en longueur longitude qu'on puisse avoir une heure du sud- est et une heure du Nord, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait une boutade, tout \u00e0 l'heure mais la Suisse s'est souvent trouv\u00e9 au milieu de l'Europe dans dans son histoire, parce qu'elle est, en particulier sur l'Allemagne et le reste du pays et et et sur le la M\u00e9diterran\u00e9e vous avez quand vous passez sous l'autoroute, vous, un endroit, on voit, c'est la ligne 1 c'est la ligne de fracture des eaux une partie des eaux vont vers leur une partie des eaux vont vers la M\u00e9diterran\u00e9e, donc \u00e0 cet endroit, pourquoi il y aurait pas la fracture du temps, vous passez cette ligne d'abord quand vous frappe vous passer \u00e7a si les eaux vont faire excellence de la Mer du Nord, vous avez leur leader vous avez certaines communes comme sa vieillesse vous raconter o\u00f9 ils sont les 2 1 sur la commune, hein, vous savez, la, la Sarine qui parle et des rivi\u00e8res qui vont mal, Rh\u00f4ne, donc on pourrait avoir 2 heures en Suisse, comme on avait la Suisse est travers\u00e9 par exemple par l'Europe de la bi\u00e8re et l'Europe du vin et on fait avec voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:46) [80%] :\r\nOui la ce qu'on rajeunit, chaque fois qu'on bouge l\u00e0 parce que c'est \u00e7a, pourquoi faire des esp\u00e8ces de voyage, ces fermes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:51) [83%] :\r\nVous avez un changement de rente, la Suisse, l'Italie, on s'en portait pas plus mal et les Val d'autant et les Valaisans \u00e9tait capable d'\u00e9changer ses copains ridicule de penser que pour les \u00e9changes, on doit avoir une heure industriels la m\u00eame je sais pas qui c'est qui est hant\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:03) [89%] :\r\nOui, mais on arr\u00eate de changer d'or parce que \u00e7a a des effets sur la sant\u00e9, la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:06) [86%] :\r\nPas del\u00e0 l'de l'accident n'est pas de savoir si on arr\u00eate de changer d'heure, la question de savoir si on doit tous avoir la m\u00eame heure, il faut r\u00e9pondre \u00e0 la bonne question est -ce qu'on a tous avoir la bonne heure \u00e0 la m\u00eame heure, je pense que non et puis que ne pas avoir la m\u00eame heure, \u00e7a n'emp\u00eache absolument pas les \u00e9changes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, derni\u00e8re question pour vous, est ce que \u00e7a ce vote en changement d'heure vous disiez St\u00e9phane avait de faire que ce serait peut-\u00eatre un bon argument pour pour certains partis \u00e0 gauche comme \u00e0 droite d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:28) [87%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en Suisse, hein, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es \u00e0 fin des ann\u00e9es 70, hein oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [85%] :\r\nEt le l'id\u00e9e de faire le changement d'heure, mais est -ce qu'on en a jamais vot\u00e9 ce qu'il faut l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou heure divers et c'est ce qu'il faut rester bloqu\u00e9 dans l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou bloqu\u00e9es dans leurs divers, on n'a jamais vot\u00e9, selon vous, quelle heure est -il maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:43) [85%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, ce serait ce serait ce ce ce serait unique et avant, laisse un peu en rigolant mais c'est vrai qu'on pourrait voir assez facilement comment \u00e7a alignerait les, les diff\u00e9rentes les, les, les, les diff\u00e9rentes positions de notre Champ politique autour de ces questions puisque l'heure d'\u00e9tait apparemment et plut\u00f4t dictant des du c\u00f4t\u00e9 des progressistes, alors que l'heure d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [76%] :\r\n\u00e7a va quantit\u00e9s et des camps de la science, la science \u00e0 d\u00e9terminer l'heure d'hiver quand m\u00eame Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:07) [87%] :\r\nL'heure d'\u00e9t\u00e9 ou le changement d'heure, elle est beaucoup plus proche des citadins et le propre de la ville cette affranchis du syst\u00e8me horaire de se de s'\u00eatre affranchi par exemple de la nuit, de vouloir fonctionner en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:18) [89%] :\r\nAlors que leur agricole, elle est li\u00e9e aux saisons, l'ailier ou au soleil, donc c'est pas une histoire de progressistes et de conservateurs, c'est plut\u00f4t une histoire, soit vous vous vivez plus en lien avec la Nature et lorsque le racisme \u00e0 son z\u00e9nith, vous savez que \u00e7a ce qui c'est un changement soit vous vivez dans un environnement qui est compl\u00e8tement industrialis\u00e9s o\u00f9 en fait les certains citadins vivent en sous- sol, donc, que ce soit lors des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [83%] :\r\nEt leur dit : ben, c'est l'effet casino, il y a pas de d'horloge dans le casino avec sa ville non plus voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [88%] :\r\nEt donc les villes, elles ont tendance \u00e0 s'affranchir, non seulement de leur raison aussi tendance \u00e0 s'affranchir de, de, de la saison, c'est-\u00e0-dire qu'il fait en climatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:52) [88%] :\r\nC'est on on r\u00e9chauffe l'hiver voil\u00e0 donc c'est pas une, c'est pas une histoire de progr\u00e8s, c'est vraiment une histoire de on va discuter aussi dans la 5 G cette vision un peu prom\u00e9th\u00e9enne de la ration technique \u00e0 son environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:04) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, le mot de la fin pour vous Marie Fourquet vous vouliez rester \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 c'est c'est toujours oui mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:09) [85%] :\r\nJean alors moi j'en fais pas une conviction que vous avez milit\u00e9 pour l'heure \u00e9t\u00e9 on c'est parce qu'il perdra parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la plus proche de l'heure d'hiver, \u00e7a, c'est comme si on pouvait voter pour l'\u00e9t\u00e9, toute l'ann\u00e9e, forc\u00e9ment, c'est \u00e7a, ah oui, vous voulez vous voulez mettez toute la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:21) [88%] :\r\nEh oui, \u00e7a, malheureusement, \u00e7a ne veut pas encore se voter mais \u00e7a viendra, avec les progr\u00e8s technologiques, c'est s\u00fbr, une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:28) [90%] :\r\nVous avez vu Christian Quesada, le champion du jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, les 12 coups de midi, mis en examen pour corruption de mineurs, elle a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la police, enfin, il faisait moins le malin pour r\u00e9pondre aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:39) [92%] :\r\nQuelle horreur. \r\nSt\u00e9phane David Laufer, c'est votre moment de gloire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:46) [91%] :\r\nAlors, cette semaine, je vais m'offrir un petit moment de d\u00e9magogie, allez -y, j'ai envie de communiquer mon optimisme autour du regain d'int\u00e9r\u00eat actuel pour la conqu\u00eate spatiale comme opportunit\u00e9 unique de lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique, je m'explique : depuis la fin de la guerre froide, on n'avait jamais autant regarder du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9toiles rien qu'il y a quelques jours, l'Inde a annonc\u00e9 triomphalement qu'elle avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gommer avec un missile un de ses satellites en orbite depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est l'id\u00e9e de retourner sur la Lune qui est omnipr\u00e9sente, les Chinois y envoyer une sonde sur sa face cach\u00e9e : les Isra\u00e9liens, les Indiens et les Japonais aussi eux aussi mis \u00e0 envoyer divers engins et Donald Trump, de peur de voir les \u00c9tats-Unis perdent leur monopole lunaire a ordonn\u00e9 par d\u00e9cret \u00e0 la Nasa de relancer les vols habit\u00e9s vers la Lune, afin d'en faire une base arri\u00e8re de la colonisation de Mars, tout cela sans oublier une ribambelle d'initiatives priv\u00e9es, comme celle de Jeff Bezos, le patron d'Amazon ou des Landes ce celui de Tesla avec sa compagnie Space X qui ambitionne de partir \u00e0 la conqu\u00eate du syst\u00e8me solaire, mais vous me direz en quoi cela est -il une bonne nouvelle pour notre plan\u00e8te \u00e0 priori tout \u00e7a sent fort la testost\u00e9rone g\u00e9opolitique et le concours de taille de yachts entre milliardaires, donc en dehors d'une poign\u00e9e de touristes fortun\u00e9s qui vont se faire une vir\u00e9e dans l'espace et \u00e0 la rigueur de quelques retomb\u00e9es scientifiques dans le domaine environnemental qu'avons -nous, d'o\u00f9 qu'avant non o\u00f9 qu'avant, non, non nous donc \u00e0 gagner dans cette affaire, je vous le demande, h\u00e9 bien tant qu'on est d'accord sur le fait que la lutte conte le r\u00e9chauffement climatique est une urgence absolue et non comme a l'air de le penser, certains l'UDC un complot orchestr\u00e9 par la SSR pour lui nuire, il faut bien trouver un moyen de canaliser les \u00e9nergies, de s'occupe l'espace avec d'autres occupations forc\u00e9ment moins importantes afin de faire baisser la temp\u00e9rature au niveau climatique, il faut donc commencer par faire baisser autour de questions comme l'immigration, le terrorisme, les in\u00e9galit\u00e9s ou l'instabilit\u00e9 g\u00e9opolitique croissante et donc l\u00e0, \u00e0 d\u00e9faut de les r\u00e9soudre, quoi de plus efficace que de mettre sur orbite nos autres probl\u00e8mes n'est -ce pas justement ce qui est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre froide lorsque la menace permanente d'un Armagh aidons nucl\u00e9aire a disparu en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 l'essoufflement \u00e9conomique et finalement la dissolution de l'URSS, embarqu\u00e9s dans une guerre des \u00e9toiles, avec les \u00c9tats-Unis, et si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, cette m\u00e9thode de r\u00e9solution de probl\u00e8mes datent de bien avant le d\u00e9but de la conqu\u00eate spatiale, l'histoire en est truff\u00e9, ce sont les croisades, si ce n'est un grand moment d'a\u00e9ration testost\u00e9rone f\u00e9odal en terre infid\u00e8le orchestr\u00e9e par une papaut\u00e9 soulag\u00e9 de se d\u00e9barrasser de tout ce que l'Europe comptait d'agiter du Diome les guerres napol\u00e9oniennes ne sont -elles pas en partie le fruit de la d\u00e9cision des membres du directoire d'envoyer un corps s'agitent et se perdre en Italie qui, partie g\u00e9n\u00e9rale et, malheureusement pour eux, revenus empereur mais revenons au pr\u00e9sent et en Suisse, en se lan\u00e7ant dans la conqu\u00eate spatiale, parlons du d\u00e9c\u00e8s par exemple pourrait toujours ne pas s'int\u00e9resser \u00e0 l'environnement et se concentrer sur la colonisation d'une exoplan\u00e8te suisse id\u00e9al sans immigr\u00e9s sans Union europ\u00e9enne sans \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes en sciences sociales et le r\u00eave, sans m\u00eame avoir \u00e0 payer de redevance radio- t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:38) [98%] :\r\nMerci St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [87%] :\r\nPr\u00e9cisons Internet sur l'exoplan\u00e8te, ils devront payer c'est rare quand m\u00eame, malheureusement, \u00e7a c'est s\u00fbr, bon, on parle de la 5 G et c'est \u00e9tonnant d\u00e9bat autour de la sant\u00e9 et la 5 G d\u00e9bat qu'il n'y avait presque pas autour de la 3 et ou de la 4 G souhaite les antennes pr\u00e9c\u00e9dente les technologies pr\u00e9c\u00e9dentes de diffusion des donn\u00e9es notamment sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables, est ce que la 5 G va nous manger Gabriel Bender. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:06) [87%] :\r\nSans doute oui c'est-\u00e0-dire ben nous permettra sans doute de faire \u00e0 manger, en tout cas \u00e0 distance de l'ensoleill\u00e9 et surtout de piloter des voitures, de faire des op\u00e9rations son aspirateur de l'envoy\u00e9 de Dieu, le frigo va lui- m\u00eame command\u00e9 le lait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:21) [88%] :\r\nEt le yogourt en fait la 5 G c'est c'est la promesse d'un monde connect\u00e9 des objets personnellement comme je ne suis pas un objet la premi\u00e8re vue en tout cas je ne consid\u00e8re pas comme une chose, mais comme un humain, donc c'est le monde des objets ne m'int\u00e9resse pas trop cette je suis, je commence \u00e0 venir peu gentiment technophobe et ah bon oui et et pourquoi, parce que vous savez, l'\u00e2ge, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est, on dit que tout ce qui existait avant, nos 15 ans on pense a toujours exist\u00e9, toutes les d\u00e9couvertes en 15 et 35 ans c'est magnifique et tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert apr\u00e8s 35 ans, c'est une catastrophe, non en fait, l'Internet n'a pas tenu ses promesses, lorsqu'on voit le contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'espionnage le le contr\u00f4le au faci\u00e8s des cam\u00e9ras partout, et donc on se dit : est ce qu'il faut, avant de avant de parler de la sant\u00e9 est ce qu'il faut passer \u00e0 un monde qui qui augmente, qui se c'est la promesse tout \u00e7a \u00e0 la puissance 1000 pour l'\u00e9conomie, non, 1000 fois plus, alors vous vous rendez compte, il va plus vite, en tout cas, mais 1000 fois plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [85%] :\r\nMais il faut \u00eatre plus connect\u00e9 plus d'appareils oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0 2\u00e8me donc je parle pas encore des probl\u00e8mes de la sant\u00e9, parce qu'on a, on n'a pas les moyens scientifiques de de les \u00e9valuer la 2\u00e8me chose c'est : c'est la m\u00e9fiance envers l'autorit\u00e9 qui est syst\u00e9matiquement de collusion avec l'industrie, donc on a vu dans on avait vu que le tabac on pas \u00e7a c'est alors j'ai d'autres pour lire, mais surtout, je pense, les 2 poids 2 mesures, quoi, pour \u00eatre du linge aux balcons, moi je, je dois -je enfreint le r\u00e8glement communal qui nous interdit de, de, de, de, d'intervenir ainsi le paysage repeindre mais mais volet envers je demandais autorisant de la commune et l\u00e0 tout \u00e0 coup on donne l'seconde \u00e0 3 entreprises, bon, on les a pas donn\u00e9, c'est des milliards qu'on paye, on donne la possibilit\u00e9 de les utiliser, donc on les pr\u00eatre voyous oui bonjour sans qu'on soit consult\u00e9, alors que \u00e7a me semble une atteinte en tout cas au paysage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:11) [83%] :\r\nNon mais c'est dans la communication aurait d\u00fb demander un vote, c'est \u00e7a ou en tout cas ce consulter alors le peuple, et pas seulement au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:17) [87%] :\r\nMais je pense que ces citoyens doivent se prononcer, on a eu la m\u00eame chose en vall\u00e9e derni\u00e8rement sur des pyl\u00f4nes, hein, qui, qui ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s et puis les citoyens se r\u00e9veillent et puis o\u00f9 il y a des \u00e9coles qui sont soud\u00e9s des c\u00e2bles \u00e9lectriques et tout, alors on se dit : mais pourquoi dans une d\u00e9mocratie, on pose pas la question, est ce que vous voulez, ces ondes ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:37) [82%] :\r\nMarie Fourquet, alors j'ai pris un coup de vieux aussi ex- histoire de 5 G parce que pourquoi, bah parce que bon, d\u00e9j\u00e0, le passage de la trajet \u00e0 laquelle, je l'ai -je des pas vu \u00e0 part dans le train tombe, je me dis, amer, chantre je mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:50) [86%] :\r\nDu coup, quand c'est comme \u00e7a avec ces d\u00e9bats, je regarde infrarouge, ce que je me dis -je pour me faire un avis puisque j'en ai pas oui, c'\u00e9tait vraiment \u00e9nerv\u00e9 et l'autre sort sur sur Infrarouge et puis sur cette question de la sur cette question de la sant\u00e9 et du coup, et puis alors je voyais vraiment Fathi Derder qui \u00e9tait l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s excit\u00e9 vraiment comme un proph\u00e8te de la 5, j'ai vu a des gens quoi 5 G, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s et je me dis : mais pourquoi \u00e7a l'anime autant et en fait \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, j'avais toujours pas d'avis, il y a aucune preuve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:19) [92%] :\r\nQue la 5 G puisse vraiment avoir des effets toxiques sur la sant\u00e9, comme il y a aucune preuve qu'elle n'en aura pas et ce qu'il faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:26) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire du principe de pr\u00e9caution ou du principe d'innocence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:29) [92%] :\r\nSi vous voyez toute l'utilisation des pesticides, c'est aujourd'hui qu'on se rend compte des effets toxiques des pesticides sur les agriculteurs sur leur leur bonnet, des choses comme \u00e7a, donc il a fallu des ann\u00e9es donc, en fait, on a des esp\u00e8ces de cobayes \u00e0 disposition et puis vous vous le pensez aussi bah l\u00e0 sur ce coup l\u00e0 je trouve qu'effectivement il y a une esp\u00e8ce de flou artistique qui me convient pas tr\u00e8s bien, on va installer \u00e7a et puis c'est vrai que c'est, c'est de nouveau l'acc\u00e9l\u00e9ration de la consommation, \u00e7a veut dire que, qui dit : installation de la 5 G parce que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:55) [89%] :\r\nLes arguments de de Monsieur Derder c'\u00e9tait \u00e7a \u00e7a \u00e7a change pas grand chose, on passe juste de la carte, j'ai \u00e0 la c'est pas vrai, il va falloir de nouveau recr\u00e9er des antennes des installations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:03) [89%] :\r\nC'est comme mais ce qui est vrai c'est qu'il y a pas une grande diff\u00e9rence technologique, la 4 G, la 5 G et on se demande pourquoi tout \u00e0 coup, on parle de la sant\u00e9 sur la 5 G alors qu'on a install\u00e9 des 4 G et qu'on n'a presque pas parl\u00e9 pas beaucoup non plus parler de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:12) [87%] :\r\nPeu comme passer de l'hippomobile \u00e0 l'automobile, \u00e7a il y a toujours des roues, il y a toujours des routes, rien ne change en fait la vraie il y a une, il y aura une incidence dramatique sur la sant\u00e9, c'est pour passer \u00e0 la 5 G, on va devoir construire des quantit\u00e9s d'appareils nouveaux qui utilise cette technologie vous allez truff\u00e9 aux appartements de de d'appareils, \u00e7a va consommer beaucoup plus et on sait parce que \u00e7a d\u00e9pend que parce ce qu'on s'int\u00e9resse uniquement \u00e0 la sant\u00e9 des Suisses ou bien ou si la sant\u00e9 des mineurs en Bolivie ou d'autres gens qui vous qui vont, qui participe du syst\u00e8me, donc il y aura une atteinte absolument certaine sur la sant\u00e9, Ath\u00e8nes qui sera sans doute exporter, donc 7 ans au Shin cette eau en Bolivie tout c'est : c'est avec la division internationale du travail, \u00e7a c'est les gens qui vont souffrir et qu'on de graves atteintes sur la sant\u00e9 et pour, pourquoi, pour le bonheur de pouvoir connecter l'aspirateur au frigo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:58) [83%] :\r\nSt\u00e9phane Davet doit faire pour moi, c'est \u00e0 dire que je n'ai pas compris grand chose \u00e0 discussion aussi parce que l\u00e0 on est en plein dans ce qu'on a fait une bonne discussion approximative, mais des questions assez techniques, et puis on en parle de mani\u00e8re approximative \u00e0 la source des avis fait partie de notre esprit est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [89%] :\r\n\u00e9galement des discussions qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cialistes de la sant\u00e9 et entre ing\u00e9nieurs et ils ne sont pas d'accord sur les effets suppos\u00e9s de la 5. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:16) [88%] :\r\nEt donc moins avec donc un propos tr\u00e8s approximatif, moi j'ai quand m\u00eame l'impression que on n'est absolument pas dans un saut technologique, \u00e7a, \u00e7a a l'air d'\u00eatre assez clairs, on rajoute juste plus d'antennes, mais quand on est pass\u00e9 \u00e0 3 \u00e0 4 5 7 8 6 7 8 G on est fondamentalement dans pas quelque chose de diff\u00e9rent, m\u00eame si on continue d'avancer un quand la 17 vers cette soci\u00e9t\u00e9 prom\u00e9th\u00e9enne ultra- connect\u00e9 avec juste Unscom comme potentiellement c'\u00e9tait surveillance sera plus en plus de donn\u00e9es qui vont qui vont circuler, donc moi c'est l'impression surtout que cette discussion plus que le contenu de la pol\u00e9mique, puisqu'on a \u00e9videmment, on sait pas ce que c'est dangereux, pas dangereux, on ne peut pas encore mesur\u00e9, principe de Peycru pr\u00e9caution pas c'est surtout il y a une esp\u00e8ce d'emballement autour de la 5 G, on fait \u00e7a arrange tout le monde d'en parler, hein, il y a les d\u00e9fenseurs des personnes \u00e9lectro- sensibles qui trouvent une une une une tribune il y a les technos, les technos sceptiques qui peuvent en en qui peuvent qui peuvent en parler et il y a surtout les op\u00e9rateurs eux- m\u00eames qui peuvent justifier de pourquoi c'est cette technologie elle est super et qu'on a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 en 3 endroits et qu'on va \u00eatre connect\u00e9 pas \u00e7a va aussi encore plus collectif pas \u00e7a va -t-il pas \u00e7a va int\u00e9resser quand m\u00eame pas mal de monde donc il y a surtout un effet d'emballement ou en fin de compte, \u00e7a arrange tout le monde parlait de la 5 G, \u00e7a permet d'Alain infrarouges, \u00e7a permet de de mettre en avance, Edith. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:29) [86%] :\r\nMais en fait, on ne parle pas vraiment de la 5 G si j'entends ce que vous dites, on parle d'autre chose, on parle, soit de la croissance technologique on parle votre personne \u00e9lectro- sensibles qui sont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par la 4 G mais on parle pas vraiment de la 5 G oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:39) [78%] :\r\nPass\u00e9 Ouv\u00e8ze pas, sinon c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est comme quand on a parl\u00e9 de la 5 G Space int\u00e9ressant le sens qu'on n'est pas on n'est pas ing\u00e9nieur, donc, mais en Asie, Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:47) [87%] :\r\nVoil\u00e0 parce que mais dans ce monde d'acc\u00e9l\u00e9ration vrai il y a un emballement, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration, alors que le monde a tellement besoin de lenteur, on parle de Slow Food aujourd'hui d'Inde de il, donc moi je serais justement pour retourner \u00e0 la marche, la bonne, c'est \u00e7a l'avenir de l'humanit\u00e9, c'est pas l'acc\u00e9l\u00e9ration parce que l'acc\u00e9l\u00e9ration vers le mur de je disais ben ont bien s\u00fbr mais \u00e7a \u00e7a ne d\u00e9passe pas ceux de la 5 G, je mets en tant que telle, c'est \u00e7a le vrai d\u00e9bat de la 5 G, le vrai d\u00e9bat de la 5 G c'est pas \u00e0 savoir si les \u00e9lectro- sensibles sont en souffrance, pourtant la le mais oui il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:21) [92%] :\r\nDes arguments sont toujours autour de la sant\u00e9 hein et peu autour de l'acc\u00e9l\u00e9ration de la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:25) [84%] :\r\nSurtout que la 5 G avant le d\u00e9bat s'est apparemment les Chinois qui nous espionner, donc \u00e7a ne soit beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:29) [88%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait le 1er d\u00e9bat sur ces 5 G, mais c'est aussi cela le conflit des retraites mais en fait vous \u00eates pas compte : la 5 G, vous \u00eates de l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'\u00e9poque, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:40) [89%] :\r\nEntre autres, mais moi j'\u00e0 certains \u00e2ge o\u00f9, en fait, je trouve que je peux commencer \u00e0 ralentir, mais quand je pense \u00e0 l'avenir de mes enfants et je vois le monde qu'on leur pr\u00e9pare oui que par exemple, quand j'ai commenc\u00e9 mon boulot de professeurs, il y avait une photocopieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:54) [86%] :\r\nOui pour fausses factures, vous savez, poser une feuille sur la photocopie, allez -y, parlez vous voyez sur 8 ans oui \u00e7a photocopier aujourd'hui j'arrive dans la photocopieuse, elle ne parle le parlant cor\u00e9en et elle me dit un Cor\u00e9en veuillez choisir votre langue, je choisis ma langue, elle me dit : veuillez entrer votre code de professeurs, ensuite elle dit vous allez rentrer votre code parce que est bien entendu la photocopieuse Stop syst\u00e8me pour permettre le contr\u00f4le pour savoir si je fais pas trop de photocopies pour les le cours de g\u00e9ographie pouvait ensuite, ensuite j'ai des chiffres toujours ce go\u00fbt tricher l'objet des choses que vous voyez flou comit\u00e9 central de l'\u00e9cole me dit : mais comment se fait- il que vous c'est venu photo de faire des photocopies dimanche apr\u00e8s- midi entre 17 heures 13 et 17 heures 17 oui que la photocopieuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:34) [84%] :\r\nEnregistre aujourd'hui chaque prof chaque nombre de photocopies pour chaque classe bah oui donc, et puis l'autre jour, suis arriv\u00e9 elle parlait, on ne sait pas r\u00e9ussi \u00e0 changer de langage, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 comprendre, j'ai d\u00fb j'photographi\u00e9 non j'ai recopi\u00e9 mon texte au tableau, les \u00e9tudiants leur copie et et c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, et moi je me dis : \u00e0 l'\u00e9poque quand je commence \u00e0 enseigner, on n'avait pas de photocopieuses, on n'avait pas d'ordinateur et on enseignait beaucoup mieux voil\u00e0 donc cette ethnologie n'apporte pas le bonheur, elle n'apporte que des emmerdements. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:03) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci pour que sa m\u00e8re de Gabriel Bender vous accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:06) [76%] :\r\nNon, peut \u00eatre une chronique cachette de Gabriel mais alors attends, alors d'avoir des chroniqueurs, pas la m\u00eame finalement j'aurais Jean-St\u00e9phane c'est un fourre-tout, discours de 5 si on est arriv\u00e9 \u00e0 la photocopieuse P\u00e9kin qu'on fait avec Roger Federer l\u00e0 et son Roger Federer et dans la publicit\u00e9, Sunrise pour la 5 G voil\u00e0 hier, certains lui reprochent et qu'est ce qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [83%] :\r\nFilm Docteur a foutu sur ce que la CAF, ce qui \u00e9tait \u00e0 Duba\u00ef, lorsqu'on a sign\u00e9 le contrat, il a bon, mais quand m\u00eame, \u00e7a devient un petit peu s'affoler parce que je me dis en terme de communication, il est l\u00e0, c'est plus de demi- Dieu grec sportif, sain et tout \u00e7a et vend la 5 G comme \u00e7a, tout sourire dans sa \u00e7a je me fais du souci pour la carri\u00e8re de ce Federer en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:43) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:45) [87%] :\r\nVous Grand Conseil fribourgeois je parle pas souvent de Fribourg, pas assez une \u00e9lue 2 jours avec son b\u00e9b\u00e9 de 4 mois au parlement fribourgeois un b\u00e9b\u00e9 au Parlement, il a 4 mois je pense qu'il a plut\u00f4t vot\u00e9 \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:01) [79%] :\r\nJe vous laisse le choix entre 2 titres de musique un programmateur musical nous propose des titres Liens avec Pal\u00e9o non seulement de Cure qui est au programme de ce Pal\u00e9o 2019, ou alors Fanny de poule Centre suisse de cul, on \u00e9coutera avec Friday I'm'9 et puis enfin de poules, on l'\u00e9couterait avec b\u00e2tons vanille qu'est -ce que vous voulez entendre St\u00e9phane de Kyoto pour vous Gabriel la p\u00e2te, on va dire : c'est \u00e0 vous de trancher Marie Fourquet soit enfin de poule \u00e7a de cure, c'est donc de Kyoto sur la premi\u00e8re. \r\n40 ans de carri\u00e8re pour de cure, qui sera donc \u00e0 Pal\u00e9o cette ann\u00e9e et qu'on \u00e9coutait avec Friday I'm'une Love Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:58) [86%] :\r\n\u00e0 vous de jouer, moi j'ai pas vraiment de chronique ce matin parce que j'ai perdu mon chat 3 jours qu'elle n'est pas rentr\u00e9 3 nuits de Nord et l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois, c'est un drame familial, on a perdu le chat, ce matin, je n'ai aucun \u00e9clairage f\u00e9ministe rien a d\u00e9nonc\u00e9, je suis ici, l'amant tous les soirs, g\u00e8re en secouant son paquet de croquettes dans la nuit en son nom, en vain, une meute de chats errants me poursuit des anonymes, des cr\u00e8ve la faim mais elle n'est jamais la maman le chat parti oui ch\u00e9ri, elle nous a largu\u00e9 l'appel du printemps elle gambade dans les champs de crocus Boileau fra\u00eeche de rivi\u00e8res um quelques Narcisse puis m\u00e2chouiller, de l'ail des ours ou alors elle grelotte sale et boueuse au fond de la cave de Marc Dutroux du coin, pourquoi avoir un animal domestique, pourquoi s'attacher pour se faire lourder voil\u00e0 grade quelques cerisiers en fleurs qui \u00e9clabousse nos fen\u00eatre et toi femelle ville tu parles croupion Ruth courir le c'est quoi ce besoin animal d'aller voir ailleurs, cette libido f\u00e9line qui a roule sous les \u00e9toiles, un animal de compagnie qui vous fausse compagnie apr\u00e8s tout elle n'avait rien de domestiques mon chat n'avait ni l'utilit\u00e9 de garder la maison ni de pondre des oeufs frais, ni de ma compagnie \u00e0 la chasse, elle \u00e9tait l\u00e0 comme r\u00e9ceptacle \u00e9motion offrant son pelage \u00e0 chaque membre de la famille en carence affective, recueillant chagrin des enfants doutent de l'auteur et d\u00e9sillusions amoureuses tels Netflix sa fonction se limiter \u00e0 un simulacre de th\u00e9rapeute familial, un psy qui qu'on ronronne quand on lui caresse la queue un psy gratuit qu'on aime d'amour mais qui pue du cul si on oublie d'changer sa liti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:23) [87%] :\r\nLasse d'\u00eatre une \u00e9ponge \u00e0 \u00e9motions a t'as eu le sentiment d'\u00eatre chosifi\u00e9e, elle est partie rejoindre un groupe de militants antisp\u00e9cistes chatte \u00e9manciper s'opposant \u00e0 la domination de l'homme contre l'animal tenir compagnie c'est avilissant, tu fais quoi dans la vie je tiens compagnie par soumission je fais croire \u00e0 l'humain qu'il est aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:38) [84%] :\r\nAlors que demain, s'il cr\u00e8ve en l'absence de croquettes, je lui bouffe les en 1er nous on pensait prendre soin d'elle alors qu'on disposait d'elle sans limite, elle nous a vu devenir v\u00e9g\u00e9tarien \u00e9colos d\u00e9fendent le climat manger bio, alors qu'elle, elle, elle reste finalement d'autre chose \u00e0 nous les enfants, c'est une belle le\u00e7on de vie qu'elle nous donne son instinct d'animal est plus fort, qui \u00e9tions -nous pour penser domestiquer ce f\u00e9lin, on doit l'accepter et la respecter : qui sommes -nous face \u00e0 l'animal, rien, voil\u00e0, \u00e7a c'est le discours que j'ai servi aux enfants ce matin avant de venir \u00e0 la radio, sans succ\u00e8s, ils m'ont regard\u00e9 avec piti\u00e9 comme seuls nos enfants savent le faire mon ado agac\u00e9, m'a dit bon maman tu as fini la fr\u00e9rot sans les feutres le scotch du papier fait des affichettes maman. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:17) [85%] :\r\nPardon, \u00e0 la radio qu'une fois, \u00e7a serve \u00e0 quelque chose, non, je ne peux pas parler de soi, la radio la de Mama Antoinette il te pla\u00eet pas, donc je vais sonner chez le voisin, chez nous, il para\u00eet qu'ils mangent les chats, ils mangent les chars eurent le petit puis se tourne vers moi, les yeux humides, me suppliant donc je vous parle aujourd'hui sous la menace des ans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:32) [86%] :\r\nEnfin, c'est une chatte de goutti\u00e8re tigr\u00e9e aux grands yeux verts quelconque puis nord mais si vous la croisez un ben \u00e9coutez, dites -lui qu'on l'aime, mais surtout qu'elle se sente libre de ne pas rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:43) [98%] :\r\nMiaou merci Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:51) [91%] :\r\nL'UDC et la d\u00e9b\u00e2cle des \u00e9lections z\u00fcrichoises l'UDC qui d\u00e9sormais accuse la SSR et les m\u00e9dias, mais d'abord la SSR, la SSR, d'avoir laiss\u00e9 une trop grande place au climat sur ses antennes ce qui aurait favoris\u00e9 les partis verts et pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 l'UDC et le PLR est ce que vous croyez en cette th\u00e8se St\u00e9phane David offert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:10) [90%] :\r\nPas vraiment, et puis surtout que c'est assez, c'est assez comique, enfin disons de ce cette enfin ce ce cette attaque venant de de de l'UDC pour moi j'ai l'impression que jusqu'\u00e0 maintenant, se plaignait du fait qu'on donnait beaucoup trop de place aux questions qui, touch\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'immigration ou aux th\u00e9matiques favorites de de l'UDC sur les ondes de la SSR l\u00e0 comme par hasard, \u00e7a devient, \u00e7a devient le probl\u00e8me mais c'est surtout l'impression que les derni\u00e8res \u00e9lections, \u00e0 Z\u00fcrich, elles ont montr\u00e9 que \u00e7a faisait quand m\u00eame un certain temps mais il faut voir ce qui va se passer d'ici l\u00e0, on sait jamais une une petite guerre ou la Commission europ\u00e9enne qui se qui se rebiffe qui pour donner un peu de couleur \u00e0 l'UDC mais l'UDC a perdu toutes ses capacit\u00e9s, ce qu'on appelle un de l'agenda setting de la capacit\u00e9 de choisir les questions importantes \u00e0 mettre \u00e0 l'agenda et UDC un peu en perte de vitesse l\u00e0- dessus parce que sur les questions environnementales, il faut dire ce qui est, on peut pas dire n'importe quoi, tout le temps aux gens, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un moment o\u00f9 oui, c'est important et que les d\u00e9c\u00e8s, c'est toujours de nier l'importance de, de, de, de, de, de l'environnement, c'est pas une th\u00e9matique fondamentale et puis le r\u00e9p\u00e8te Albert R\u00f6sti r\u00e9p\u00e9ter encore c'est pas la question la plus importante avec, dans le fond, l'argument lib\u00e9rale de dire qu'en fin de compte, c'est le march\u00e9 qui va autor\u00e9gul\u00e9 le le le le probl\u00e8me donc le climat, c'est vraiment pas aussi important que l'Union europ\u00e9enne ou les ou les ou les ou les \u00e9trangers donc en fait on est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:28) [92%] :\r\nUne situation assez comique juste finir finir l\u00e0- dessus c'est il y a, il y a un parlait il y a un conseiller national Manfred B\u00fchler de de l'UDC, qui dit l'UDC se d\u00e9fend, elle dit, personne ne nie que la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe en revanche, il est vrai que nous ne sommes pas s\u00fbrs que ce soit uniquement \u00e0 l'activit\u00e9 humaine qu'il en soit la cause. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:45) [85%] :\r\nC'est dire oui, il serait important, c'est un peu comme si on disait : je suis contre \u00e0 peine de mort, sauf dans certains cas, quoi, c'est-\u00e0-dire que, enfin, non, ils y croient pas, quoi, et, et, \u00e7a et l\u00e0, ils peuvent plus mentir, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:55) [94%] :\r\nBon, c'est pas pour autant que l'UDC est un parti climato-sceptiques quand m\u00eame Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:00) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a quand m\u00eame eu des d\u00e9clarations un peu climato-sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:02) [84%] :\r\nNon, de la pens\u00e9e dans programme du parti dans le programme dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:06) [88%] :\r\nProgramme de l'UDC, il y a pas de climato-scepticisme en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:09) [92%] :\r\nOui, ben, par exemple, des fois ils sont tr\u00e8s \u00e0 la pointe sur la question de la famille et de la femme, mais \u00e7a veut pas dire qu'on est d'accord avec eux non je trouve que l\u00e0, ils sont un petit peu au bout du slip en terme d'arguments parce que c'est de nouveau la faute des m\u00e9dias par un petit peu aussi comme la 5 G, c'est la faute des m\u00e9dias parce que donc, ben voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est int\u00e9ressant ce ce revirement de situation est ce que c'est pr\u00e9monitoire pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je sais pas, et puis alors pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:34) [85%] :\r\nExemple : le Parti lib\u00e9ral et maintenant ils passent au Vert, que McDonald's ben si s\u00e9v\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'on a, on est d'accord avec la la question environnementale quelque chose que j'ai lu, du coup, c'est donc cette cette jeunesse qui n'a pas le droit de vote, j'ai entendu que du coup la la r\u00e9flexion se rassurent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:51) [88%] :\r\nDe droit de vote \u00e0 16 ans pour justement pouvoir permettre \u00e0 cette jeunesse militante \u00e9colo de pouvoir voter et je me disais : ah bon, pourquoi pas, et en fait je trouv\u00e9 quand m\u00eame assez int\u00e9ressant de pouvoir a donner le droit de vote \u00e0 16 ans puisque finalement cette majorit\u00e9, enfin je sais pas, je m'adresse au politologue cette majorit\u00e9 \u00e0 la base de de dit, elle \u00e9tait pass\u00e9e de 21 ans, \u00e0 18 ans, juste pour avoir des soldats au front parce que \u00e7a nous arrangeait bien de pouvoir un petit peu avare de de Chair fra\u00eeche pour la guerre et maintenant est -ce qu'on pourrait consid\u00e9rer que \u00e7a passe \u00e0 16 ans, le droit de vote, \u00e7a vous para\u00eet int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:24) [77%] :\r\nTiens, voil\u00e0 lan\u00e7ant un autre, voil\u00e0 qui n'a rien \u00e0 voir \u00e0 elle -y oui alors Marie pose la question, Alesi, il y a pas de son nom, il s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:32) [84%] :\r\nPar moment, c'est pour tout le monde la guerre que le on est pass\u00e9 de 20 \u00e0 18 ans, moi j'ai eu mon droit de vote \u00e0 20 ans donc c'est pas papa, il y a une fin, une trentaine d'ann\u00e9es qu'on a d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:43) [88%] :\r\nEst ce que je peux vous ramener sur va revenir avec avec la question de de l'hyst\u00e9rie m\u00e9diatique autour du climat, c'est vrai que la SSR a m\u00e9dia rares J les m\u00e9dias suisses ont \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 du climat ces derniers mois et c'est pas impossible que c'est une influence \u00e9lectorale non Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:59) [90%] :\r\nOn appelle \u00e7a l'attribution, c'est-\u00e0-dire en sociologie, on appelle \u00e7a l'attribution, c'est \u00e0 qui tu attribue le succ\u00e8s ou l'\u00e9chec et en principe la r\u00e8gle dit l'attribution de la r\u00e9ussite, elle est interne, l'attribution de l'\u00e9chec, elle est externe en gros lorsque je r\u00e9ussis lorsque je gagne lorsque j'ai une bonne note \u00e7a parce que j'ai bien travaill\u00e9, c'est parce que suis quelqu'un de bon \u00e7a parce qu'on m'a compris \u00e7a, parce qu'on m'aime, et lorsque je suis en \u00e9chec, c'est \u00e0 cause de la vedette aux autres la cause d\u00e8s ils ont trich\u00e9 le mettra pas donner les bonnes consigne, il avait dit que le chapitre VIII c'\u00e9tait pas au programme, j'avais on m'a piqu\u00e9 le cahier et ce syst\u00e8me d'attribution, c'est un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s infantile et que tous les partis politiques utilisent sans aucune exception, le Parti socialiste, \u00e9cologiste et l'UDC dans le cas pr\u00e9sent, du d\u00e9c\u00e8s ne se distingue pas des autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:46) [77%] :\r\n\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s par les m\u00e9dias, c'est question quand m\u00eame qu'il va dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:49) [87%] :\r\nLe Parti socialiste lorsqu'il perd une \u00e9lection qu'est -ce qui va dire il va dire ah mais ils ont tellement de moyens, ils utilisent des arguments fallacieux, ils ont pilote qui gagne une \u00e9lection, qu'est ce qui lisent, ils disent : nous avons eu des capacit\u00e9s de mobiliser, nous avons donc c'est toujours et et pour une fois, l'UDC se solidariser les autres partis fait comme les autres partis, alors \u00e7a nous surprend un peu, parce qu'on \u00e9tait pas habitu\u00e9 que l'outil laiss\u00e9 soit aussi dans la dans la d\u00e9faite, alors donc l'extr\u00eame gauche, qui a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lire, conseiller d'\u00c9tat au ou au govt, au Conseil d'\u00c9tat, au Conseil d'\u00c9tat, l'extr\u00eame gauche n'a pas r\u00e9ussi avec son conseiller d'\u00c9tat, vous lisez Dolivo il va dire oui, bon, on n'a pas de place, puis c'est pas des bons th\u00e8mes \u00e0 l'argument et puis la SSR met en avant les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:35) [85%] :\r\nD'accord, mais selon vous, l'attribution et les fallacieuse et les faux, c'est juste un proc\u00e9d\u00e9 psychologique mais en vrai, il y a pas de lien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:41) [89%] :\r\nLa preuve qu'il y a pas de lien c'est que quelques jours plus tard, l'UDC du canton de Vaud du canton d'Z\u00fcrich ne demande pas la d\u00e9mission du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pilote la SSR mais demandent la d\u00e9mission du comit\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s du juridique donc y croit et pas une seconde \u00e0 leurs propres arguments, mais \u00e7a si vous voulez, \u00e7a fait du bien \u00e0 l'\u00e9go de dire on s'plut\u00f4t que de dire on s'est plant\u00e9 sur toute la ligne depuis durant cette campagne de dire en fait, c'est les autres, c'est la SSR, c'est des m\u00e9chants ce ce qu'on aime pas, voil\u00e0 donc moi je pense qu'ils sont en voie de normalisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:12) [88%] :\r\nMarie Fourquet, je me disais : ils se plaignent qu'il y a une angoisse de peur \u00e0 cause de la question environnementale, c'est comme si on utilisait leurs outils maintenant parce que c'est eux qui ont toujours ses outils de la peur, il y a avoir des forces et puis l\u00e0, tout d'un coup il s'ici, ils ont l'air de d'\u00eatre outr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:27) [87%] :\r\nMais je suis pas d'accord avec vous, c'est quand m\u00eame l'UDC qui tout d'un coup, r\u00e2lent toujours sur les m\u00e9dias sur cet outil d\u00e9mocratique qu'est la presse pas moi sont souverains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:36) [85%] :\r\nMais moi, j'ai souvent r\u00e2l\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la SSR, qui donnait beaucoup trop de place au th\u00e8me de l'UDC qui les suivait lorsque l'UDC des choses \u00e0 l'agenda qui invit\u00e9 sans cesse, certains membres de l'UDC infrarouge, puis quand on regarde les th\u00e8mes d'Infrarouge c'\u00e9tait syst\u00e9matiquement des th\u00e8mes port\u00e9s par l'UDC donc moi- m\u00eame j'avais exactement le m\u00eame discours que l'UDC aujourd'hui parce que j'\u00e9tais dans les perdants aujourd'hui dans les gagnants d'accord lorsque je gagne comme je suis content parce que je suis content de voir que c'est plut\u00f4t les Verts les des socialistes gardent \u00eele alors je je je critique le syst\u00e8me que j'utilise moi- m\u00eame tr\u00e8s bien tout \u00e0 fait de FIFA pas non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:10) [86%] :\r\nEnfin je, je suis assez d'accord \u00e0 qu'on a qu'on a toujours tendance \u00e0 \u00e0 trouver de bonnes raisons de, de, de perdre, par contre, et j'ai l'impression que, du point de vue du d\u00e9c\u00e8s, on est quand m\u00eame dans une strat\u00e9gie relativement assumer puisque les r\u00e9actions n'a pas demand\u00e9 la d\u00e9mission du du du du comit\u00e9 du parti \u00e0 sa Z\u00fcrich oui m\u00eame temps : une s\u00e9rie d'd\u00e9claration dans dans la presse, qui assume hein cette somme borderline climax climato-scepticisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et que surtout derri\u00e8re, il y a quoi comme argument, il y a en vue des prochaines \u00e9lections, il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e de se distinguer du PLR de dire eux ils sont pass\u00e9s au Vert, du jour au lendemain, ils ont, ils ont, ils ont pas d'\u00e2me, nous en fin de compte, on s'accroche, on sait -on soup\u00e7onner d\u00e9rapage togolais se passer au rouge, ou alors, mais on fait des d\u00e9rapages contr\u00f4l\u00e9s, on dit que les m\u00e9dias et ce qu'on en profite, tandis que les m\u00e9dias, ils sont m\u00e9chants, qui a un complot et comme par hasard, on rentre dans ce paradoxe de l'UDC, on est le 1er parti mais en m\u00eame temps on a une mentalit\u00e9 de de pers\u00e9cuter et que on on joue, on joue l\u00e0- dessus passe derri\u00e8re l'id\u00e9e de vouloir passer en force quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:14) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien compris, ce sera le mot de la fin, Gabriel Bender, on va vous \u00e9couter avec votre chronique vous avez photocopier avez photocopier derri\u00e8re votre chronique au bureau, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:22) [81%] :\r\nMais moi, je voulais avoir Christophe et pourquoi j'ai des petits caract\u00e8res vraiment brio, allez -y, j'ai des petits caract\u00e8res en plomb je je monte la page jouir il m'alors on a suffisamment parl\u00e9, on vient de passer de l'heure d'hiver, \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, oui et je vous envie envie vous parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:39) [85%] :\r\nLe milieu quoi du printemps alors le printemps, vaste sujet, chacun son truc Oussama ni pour s'assurer que le printemps est bien l\u00e0 le sautier scrute l'\u00e9closion du marronnier officiel de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve il note le jour et la date dans son grand livre et il s'endort, jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, le printemps, le marchand de glaces se demande quel sera le parfum \u00e0 la mode, et comment, et s'il a command\u00e9 assez de pistache, le printemps Yann Zitouni nous parle d\u00e9j\u00e0 du tube de l'\u00e9t\u00e9, le printemps, les f\u00e9ministes point 02, pol\u00e9mique sur les blogs, les kilos tonnes en t\u00eate sous la jupette affleure has been ou tendance : faut -il laisser les poils aux aisselles tout r\u00eave mince touchait au printemps l'ornithologue attend le retour des hirondelles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:22) [86%] :\r\nEt il les comptes et il soupire parce qu'elles vont repartir bient\u00f4t au printemps, moi je lis les chiffres de la criminalit\u00e9 et de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les meurtres, assassinats, brigandage vol simple et compliqu\u00e9e, viol, injures, voies de fait, suicide, tout est additionn\u00e9 rang\u00e9s en colonnes propre en ordre comme au cimeti\u00e8re, \u00c9mile Durkheim, le p\u00e8re de la sociologie moderne a montr\u00e9 que le suicide, renvoyant \u00e0 un type de soci\u00e9t\u00e9 parce que le taux \u00e9volue relativement peu d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, Durkheim a d\u00e9crit le suicide social le suicide \u00e9go\u00efste, le suicide altruiste suicide anomie que suscite, fataliste, bref, la sociologie, la seule science qui est n\u00e9 du suicide, mais attention, il ne faut pas prendre les chiffres au pied de la Lettre. \r\nIl y a des suicides et des meurtres d\u00e9guis\u00e9s, le nombre des plaintes ne dit rien du r\u00e9el, plus on d\u00e9nonce la violence \u00e0 la police moi la susceptible de se produire, c'est souvent ainsi la statistique contre- intuitif perdent la cuv\u00e9e 2019 un homicide par semaine la moiti\u00e9 dans la famille, le tiers de la moiti\u00e9 le samedi, Neuch\u00e2tel Vaud sa criminalit\u00e9 chut\u00e9 depuis que le super flic Perrin n'est plus aux manettes, idem en Valais o\u00f9 les vols avec effraction sont en chute libre 2200 en 2012, cette somme est Picot en 2018 le nombre de voitures vol\u00e9es par contre est rest\u00e9 stable \u00e0 41000 les voleurs pr\u00e9f\u00e8rent les belles berlines allemandes \u00e0 croire qu'Emil Frey a pass\u00e9 un pacte avec le syndicat du Crime alors c'est bon le quota \u00e9tait atteint la stabilit\u00e9 du chiffre, c'est la preuve du cartel, que dire de plus, la d\u00e9linquance baisse, l'UDC doit trouver une autre chanson sur Internet, par contre le Crime fleurit petit d\u00e9linquant qui profitent de la na\u00efvet\u00e9 des gens escrocs qui exploite la frustration de cur\u00e9 solitaire qui cherche un peu d'amour et de sensations dans le poteau rose ces criminels, l\u00e0 on ne peut pas les expulser \u00e0 l'\u00e9tranger, ils y sont d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [88%] :\r\nMerci Gabriel Bender, on passe aux perles des beaux parleurs remercie Nathana\u00ebl Rochat, merci Nathana\u00ebl, d'\u00eatre venu cette semaine les beaux parleurs RTS Point CH c'est l'adresse e-mail que vous utilisez quand vous entendez quelque chose qui vous fait marrer \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, c'est l'adresse e-mail qui a utilis\u00e9 notamment \u00c9tienne, qui nous a \u00e9crit, lui, il a \u00e9cout\u00e9 la radio LFM Radio danoise et les faits mais il \u00e9coute Daniel Rossellat qui \u00e9tait l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:40) [96%] :\r\nLe Qu\u00e9bec est une minorit\u00e9 francophone dans un pays \u00e0 majorit\u00e9 germanophone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:46) [82%] :\r\nAbsolument, voil\u00e0, c'est en tout cas ce qu'il fait pour T\u00e9l\u00e9matin sur cette radio Lazo John nous \u00e9crit les beaux parleurs \u00e0 ce point CA a suivi \u00e9coutez, C\u00e9line Amaudruz, interview\u00e9 sur RTS La Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:57) [76%] :\r\nLa d\u00e9fense de de mais camarades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:00) [90%] :\r\nOu ou d'\u00eatre un peu finalement le petit canard noir de la classe quoi le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:08) [88%] :\r\nPetit canard noir, c'est un m\u00e9lange entre le vilain petit canard et le mouton noir, mais le petit canard noir, \u00e7a pourrait faire une belle affiche une perle, qui a \u00e9t\u00e9 largement remarquer notamment Laurent Michel, qui nous a \u00e9crit les beaux parleurs inter 13 points CHI \u00e9coutait Forum, c'\u00e9tait \u00e0 18 heures 30 ce lundi ses cendres \u00e0 Menou, d\u00e9put\u00e9 PLR de Neuch\u00e2tel qui r\u00e9pondent aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:27) [90%] :\r\nIl constate aussi que ben c'est la classe moyenne qui est fortement pressuris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:33) [85%] :\r\nLa cerise et la classe moyenne en haute altitude et puis d'Isabelle qui nous \u00e9crit : a les beaux parleurs \u00e0 ce point CH elle \u00e9coutait Jean-Marc Richard c'est la ligne de coeur juste avant minuit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:43) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Daniel qui a d\u00fb transpirer et perdre une dizaine de kilos, ce soir, avec ses probl\u00e8mes de ligne mais maintenant tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:50) [83%] :\r\nQui parler des probl\u00e8mes de lignes t\u00e9l\u00e9phoniques, mais \u00e7a donne merci \u00e0 Daniel, qui a perdu 10 kilos \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes de c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 la radio, je vous demande de choisir la perle des beaux parleurs Marie pressuris\u00e9 pour vous est pressuris\u00e9 pour vous St\u00e9phane Lavitola, probl\u00e8me de ligne \u00e0 vous trancher Gabriel Bender soit le probl\u00e8me de ligne soit la classe moyenne fortement pressuris\u00e9 pressuris\u00e9e cette fois -ci pressuris\u00e9 tr\u00e8s bien c'est donc l'auditeur qui a entendu cette perle qui gagne son beau haut- parleur des beaux parleurs cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:17) [93%] :\r\nD'accueillir notre invit\u00e9 du dimanche matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:31) [93%] :\r\nBonjour Pascal Couchepin bienvenue, bonjour, merci de venir dans cette \u00e9mission, vous sortez la suite des id\u00e9es avec Philippe Nantermod, aux \u00e9ditions Favre c'est en fait une conversation entre le conseiller national Philippe Nanterre Meaux et vous- m\u00eame, on d\u00e9couvre que Philippe Nantermod \u00e9tait fanatique de Pascal Couchepin, il avait le posters de Pascal Couchepin quand il \u00e9tait adolescent, et cette discussion avec un fan dans ce livre, oui, parce qu'elles seront. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:53) [91%] :\r\nSon voisin avait posters de L\u00e9nine alors entre les 2, je crois que j'ai fait moins de d\u00e9g\u00e2ts que Judith jusqu'\u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:00) [95%] :\r\nC'est juste, c'est juste bon vous sortez ce bouquin se demande quel est l'int\u00e9r\u00eat, l'id\u00e9e de de ce bouquin qu'est -ce que vous vouliez dire avec ce livre, la suite des id\u00e9es Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:09) [93%] :\r\nAh bah, l'id\u00e9e de base c'est qu'on peut discuter ensemble en \u00e9tant appartenant \u00e0 2 g\u00e9n\u00e9rations tr\u00e8s diff\u00e9rentes en ayant aussi une culture un peu diff\u00e9rente et elle est beaucoup plus orient\u00e9e sur les m\u00e9dias sociaux et les technologies modernes dans le cas de l'enterrement auquel ne l\u00e2chez -moi et puis que la politique c'est finalement discuter se disputer et discut\u00e9 dans le bon sens du terme, on peut le faire entre amis, on peut le faire avec Jean qui ne partage pas du tout votre opinion, mais il faut commencer \u00e0 discuter entre amis pour voir ce qu'on a de commun est -ce qu'on a de diff\u00e9rent parce qu'on est tous quand m\u00eame assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:43) [87%] :\r\nOn d\u00e9couvre quand m\u00eame 2 visions du lib\u00e9ralisme presque le n\u00e9o- lib\u00e9ralisme et l'ancien lib\u00e9ralisme alors je sais que Philippe Nantermod se d\u00e9fend d'\u00eatre un le n\u00e9o- lib\u00e9rale, vous dites dans le bouquin qu'il est pas libertarien pour pousser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:54) [85%] :\r\n5 n\u00e9o- lib\u00e9rale, \u00e0 vos yeux c'est un lib\u00e9ral de 2019 non, bon alors je crois que c'est une d\u00e9finition \u00e0 laquelle je peux adh\u00e9rer, il y aura des n\u00e9o- lib\u00e9raux qui sont simplement les 2 lib\u00e9raux de demain alors abandonnons peut-\u00eatre ce n\u00e9ologisme qui ne signifie pour vous n\u00e9olib\u00e9rale \u00e7a veut rien dire si \u00e7a veut dire quelque chose, mais lorsque je demande la d\u00e9finition, la peur du temps, les gens sont tr\u00e8s embarrass\u00e9s et ne sont pas capables mais je vois que Gabriel Baader Gen\u00e8ve l\u00e0 mais alors ce qui va, non, je ne sais pas longtemps le sais mais je peux ce bon socialiste soit nous expliquer ce que c'est que le n\u00e9o- lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:29) [82%] :\r\nMais, mais je pense que l'on a eu les 30 glorieuses et durant les 30 glorieuses, il y avait une mani\u00e8re de g\u00e9rer la croissance et \u00e0 \u00e0 la fin des trucs glorieuse en courant, qui a voulu r\u00e9nover lib\u00e9ralisme tout avant sa Chair Reagan se sont impos\u00e9s et on appelait \u00e7a le n\u00e9olib\u00e9ralisme le renouveau d'un type de lib\u00e9ralisme qui n'\u00e9tait pas s\u00e9rieux Alice sociale qui \u00e9tait la plage de l'apanage, nom du Parti radical traditionnels qui \u00e9tait donc dans dans beaucoup plus en la collaboration de classes qui \u00e9taient dans le voil\u00e0 c'est \u00e7a, le New alors les All cesse lib\u00e9raliser \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:01) [88%] :\r\nQuand j'entends \u00e7a je me souviens de ma m\u00e8re, qui disait trop ou trop peu garde tous les mais o\u00f9 il y a, elle avait une expression patoisant puisque tu parles pour parler patois c'\u00e9tait en Taboy duba\u00efote tu exag\u00e8res tellement que tu donnes le tour que est tellement b\u00eate que tu parais intelligent et je crois que la social- d\u00e9mocratie qui a \u00e9t\u00e9 aussi une partie importante de l'\u00e9volution des 30 Glorieuses est arriv\u00e9 un peu \u00e0 sa fin et comme en sortant de la social- d\u00e9mocratie qui \u00e9puise les classes moyennes dans dans la parlait tout \u00e0 l'heure qui provoque la r\u00e9action ultra de l'UDC, comment en sortir alors il y a diff\u00e9rentes tentatives dont certaines qui sont proches de ce que vous appelez le n\u00e9olib\u00e9ralisme lib\u00e9ralisme qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 nulle part mais qui pourrait \u00eatre une tentative de r\u00e9ponse int\u00e9ressante, qu'il faut prendre en compte et ne pas simplement la vou\u00e9 aux g\u00e9monies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:56) [91%] :\r\nEst ce que la diff\u00e9rence entre le lib\u00e9ralisme et le n\u00e9olib\u00e9ralisme ne se trouve pas, notamment dans le d\u00e9bat d'Hubert puisque vous parlez d'Hubert dans ce bouquin, et vous \u00eates pas sp\u00e9cialement d'accord et Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:04) [95%] :\r\nOui, c'est vrai, sur ce point, on a un certain nombre de de divergences mais est -ce qu'on peut b\u00e2tir une une d\u00e9finition d'une doctrine politique sur un point de d\u00e9tail, qui est en grande partie conditionn\u00e9e par la vision qu'on a de la technologie, la confiance ou non, qu'on a dans la capacit\u00e9 de la technologie d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 des situations nouvelles et complexes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:28) [90%] :\r\nBen vous nous en parlerez Pascal Couchepin, \u00e7a fera s\u00fbrement partie des questions que nos beaux parleurs auront pour vous, juste apr\u00e8s le portrait de Claudine Barbey qui arrivera apr\u00e8s les infos, les beaux parleurs, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:40) [76%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\nIl est midi sur la premi\u00e8re, voici les infos. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:49) [90%] :\r\nRtsinfo Sandra Timmer, les Lucernois sont appel\u00e9s aux urnes ce dimanche ils renouvellent leurs autorit\u00e9s cantonales Grand Conseil et gouvernement, une semaine apr\u00e8s les \u00e9lections z\u00fcrichoises le mauvais score de l'UDC Delphine Gendre, on peut le dire, tous les regards se tournent aujourd'hui vers ces r\u00e9sultats lucernois. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:06) [93%] :\r\nOui, nous sommes \u00e0 6 mois un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et bien sur ce qui se passe dans les cantons atteint d'indices pour le grand rendez- vous de cet Automne, alors \u00e0 Lucerne, on va observer les scores des Verts et des Verts lib\u00e9raux de partis qui ont le vent en poupe, la semaine derni\u00e8re, ils ont m\u00eame doubl\u00e9 leur pr\u00e9sence au Grand Conseil quoi alors vont -ils aussi cr\u00e9er la surprise \u00e0 Lucerne, \u00e7a semble moins probable car le canton de Suisse centrale est plus conservateur que Z\u00fcrich et les partis \u00e9cologistes historiquement beaucoup moins fort, mais l'autre enjeu sera de voir si l'UDC 2\u00e8me partie \u00e0 Lucerne derri\u00e8re le PDC r\u00e9ussit \u00e0 maintenir ses si\u00e8ges, ou s'il va subir une d\u00e9faite comme \u00e0 Z\u00fcrich, enfin, il faudra suivre cet apr\u00e8s- midi, le score du candidat socialiste au Conseil d'\u00c9tat qui veut tenter de d\u00e9faire le bloc 100 pour 100, bourgeois et regagner le si\u00e8ge perdu en 2015 au profit du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:57:52) [91%] :\r\nEt on suivra bien s\u00fbr tout \u00e7a attentivement Delphine Gendre, merci les faux- semblants vers l'accord-cadre entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne aurait le soutien d'environ 60 pourcent de la population suisse, c'est la NZZ AM Sonntag, qui l'affirme, le journal se base sur un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern, sur mandat de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des pharmas reste que la majorit\u00e9 des sond\u00e9s pr\u00e9f\u00e9raient ne rien changer au syst\u00e8me actuel, c'est \u00e0 dire aux accords bilat\u00e9raux, c'est un record, la permanence t\u00e9l\u00e9phonique pour M\u00e9decins en d\u00e9tresse rem\u00e8de a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 143 fois l'ann\u00e9e derni\u00e8re un nombre encore jamais atteint depuis sa cr\u00e9ation il y a 10 ans, rapporte la presse dominicale la charge administrative qui p\u00e8se sur les m\u00e9decins, expliquerait ce record, selon la directrice du Programme des grillages contre les actes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, les CFF s\u00e9curisent les abords des rails pour pr\u00e9venir les intrusions et surtout les accidents ont dit de personnes sur la ligne Gen\u00e8ve- Villeneuve 11 secteurs seront grillag\u00e9es, soit 5 kilom\u00e8tres au total selon Le Matin dimanche les suicides sont particuli\u00e8rement nombreux sur cet axe une vingtaine par ann\u00e9e sur 140 dans toute la Suisse, certaines stations parle m\u00eame de records comme Adelboden laine que dans les Alpes bernoises, les stations de ski suisses tirent en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, un bilan tr\u00e8s positif de cet hiver, avant m\u00eame la fin de saison, plus 7 pourcent de journ\u00e9es skieurs \u00e0 Verbier, par exemple, plus 3 dans les 4 balles entra\u00eenant d'arriver zona dans les Alpes vaudoises le ton m\u00eame alors que dans les stations de plus basse altitude comme Mol\u00e9son l'arriv\u00e9e tardive de la neige a pu \u00eatre compens\u00e9e, le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro est arriv\u00e9 ce matin en Isra\u00ebl pour une visite officielle c'est le 1er ministre en personne, Benyamin N\u00e9tanyahou, qui elle a accueilli \u00e0 l'a\u00e9roport de Tel-Aviv, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'un des rares dirigeants de 1er plan \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement \u00e0 Brasilia lors de l'investiture du nouveau pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite, c'\u00e9tait d\u00e9but janvier, l'Ukraine sera -t-elle dirig\u00e9e par un com\u00e9dien de 41 ans, sans aucune exp\u00e9rience politique, les Ukrainiens se rendent aux urnes aujourd'hui, sur fond de crise \u00e9conomique et de conflits arm\u00e9s qui perdure \u00e0 l'est du pays, dans les derniers sondages, Volodymyr Zielinski, qui a incarn\u00e9 un professeur d'histoire devenu subitement pr\u00e9sident dans une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e devance de loin, le pr\u00e9sident sortant Petro Porochenko et Julia Timochenko l'ex- Premi\u00e8re ministre les Turcs se rendre \u00e9galement aux urnes des \u00e9lections municipales consid\u00e9r\u00e9es comme un risque pour le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, les regards seront surtout riv\u00e9s sur Ankara et Istanbul o\u00f9 l'h\u00e9g\u00e9monie de l'AKP, le parti au pouvoir est aujourd'hui menac\u00e9e, un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 part 2 3 nuages inoffensifs, soleil et douceur r\u00e8gnent en ma\u00eetre, ce dimanche 18 \u00e0 21 degr\u00e9s avec une petite bise sur le plateau \u00e0 une tendance au vent du sud en altitude demain toujours assez ensoleill\u00e9, retour des pr\u00e9cipitations mardi soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:47) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles f\u00eate ses 200 ans, \u00e0 l'instar de ses homologues, elle vise \u00e0 partager son savoir scientifique avec le grand public mais qui sont vraiment ces soci\u00e9t\u00e9s savantes, r\u00e9ponse dans CQFD d\u00e8s 10 heures sur la premi\u00e8re, les beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:21) [75%] :\r\nAvec Jeunesse Fighter \u00e9v\u00eaque Marivaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:01:24) [89%] :\r\nQuel est ce dimanche matin St\u00e9phane David Laufer Gabriel Binder notre invit\u00e9 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:29) [90%] :\r\nPascal Couchepin, il sort la suite des id\u00e9es chez Favre un bouquin de conversation avec le conseiller national Philippe Nanterre Meaux et celle qui vient de nous rejoindre, c'est Claude-Inga Barbey. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:38) [87%] :\r\nNon, allait aux toilettes, moi je suis anthropologue donc sp\u00e9cialiste des tribus sauvages du Chablais valaisan apr\u00e8s le banquet de Platon et les pens\u00e9es pour moi- m\u00eame, de Marc-Aur\u00e8le, voici la suite des id\u00e9es, un \u00e9crit, compos\u00e9 \u00e0 4 mains par 2 penseurs qui compteront certainement beaucoup dans l'histoire du peuple valaisan d'abord tr\u00e8s important, il faut savoir que le peuple valaisan est compos\u00e9 de 2 ethnies diff\u00e9rentes, le peuple la populace que j'appellerai ici les mortels et les dieux et ce n'est pas par hasard, observons d'abord la topographie des lieux, d\u00e8s qu'on arrive en Valais, l'\u00e9tau se resserre, le territoire de la tribu des Valaisans est compos\u00e9e d'abord d'un goulet sombres entour\u00e9 de pics montagneux hostiles, c'est un paysage qui \u00e9voque imm\u00e9diatement la mythologie grecque, quand vous arrivez \u00e0 la hauteur de Saint-Maurice, c'est un peu comme si vous arrivez aux portes de l'enfer n'est -ce pas ce cul-de-sac avec le fleuve Styx immobile et juste avant le tunnel, il faut payer une obole aux passeurs Constantin pour le traverser d'ailleurs est ce chien monstrueux \u00e0 3 t\u00eates fr\u00e9n\u00e9sie Cerb\u00e8re avec son regard fam\u00e9lique que d\u00e9garni qui garde les enfers et ces plateaux montagneux qui domine la plaine comme une sorte de dollars par DEC, l'inaccessible Verbier au si\u00e8ge Joyce et sur les pentes de l'Olympe, Dionysos, Dieu de la vigne, fils d'Zeiss et de Marie- Th\u00e9r\u00e8se Chapaz Dionysos qui r\u00e9pond la folie et impose son culte et partout, juste apr\u00e8s le petit village de Saint-Maurice, qui abrite une sorte de Gymnasium o\u00f9 sont form\u00e9s les dieux, c'est d'ailleurs en sortant de Saint-Maurice qui sont consacr\u00e9s, Dieu des militaires, Dieu des cur\u00e9s Audio des notaires gymnase du grec Gumi non, ce qui signifie nu et pour cause puisque les \u00e9tudiants s'y entra\u00eene compl\u00e8tement nu, enduit de fendant donc juste apr\u00e8s sa mort, il se, disais -je, le 11 ans la rive du Styx, on trouve le Labyrinthe Aventure command\u00e9 en son temps, parmi nos c'le roi de l'office du tourisme afin de d\u00e9barrasser le peuple valaisan du Minotaure, une cr\u00e9ature mi- homme mi- taureau d'alpage qui, comme tout le monde le sait se nourrissait tous les 4 ans de 7 conseillers communaux cela dans le labyrinthe aventure tarif unique 17 francs enfants payant et 1 m\u00e8tre de hauteur, mais mesur\u00e9 avec les chaussures, c'est l\u00e0 qu'on retrouve nos 2 h\u00e9ros d\u00e9dale Couchepin et car Nanterre Meaux le p\u00e8re spirituel et le fils prodigue, la transmission, l'\u00e9l\u00e9vation et la chute Tata d\u00e9dale Couchepin pris au pi\u00e8ge, se retrouve prisonnier de son propre labyrinthe il fabrique alors une paire d'ailes en plumes de gypa\u00e8tes barbus qui le fait tenir ensemble gr\u00e2ce \u00e0 du fromage chauff\u00e9 devant les yeux \u00e9bahis et le regard p\u00e9tri d'admiration, de son fils et cardan thermo- \u00e0 plat ventre devant un des Jeux tant d'ing\u00e9niosit\u00e9 paravent car Nantermod \u00e9cole sponsoris\u00e9s par Air Glaciers ivre de libert\u00e9 et de pouvoir les dons raclant le plancher tr\u00e8s important mais ils volent tr\u00e8s pr\u00e8s, trop pr\u00e8s des Portes du Soleil et le fromage se met \u00e0 fondre \u00e0 fondre et c'est la chute, mais c'est \u00e9galement la mention de la raclette que la populace consomme sans mod\u00e9ration \u00e0 l'honneur des dieux, accompagn\u00e9 d'une embraser chasse l\u00e0 ou d'un nectar de M\u00fcller Turgot d'ailleurs le peintre Brueghel a peint somptueux tableaux intitul\u00e9 La chute des carr\u00e9ment thermo- qui illustre tr\u00e8s bien chute de ce demi- Dieu au Bouveret d'enl\u00e8vement alors ce qui est int\u00e9ressant quand on regarde ce tableau de Brueghel, c'est qu'au 1er plan, on voit un paysan qui Laboure principe de r\u00e9alit\u00e9 quotidienne des mortels et tout en bas \u00e0 droite, si on est vraiment attentif, on peut vaguement deviner les bras et les jambes d'Icare Nanterre qui sortent de l'eau et quelques plumes qui flotte ainsi qu'un tout petit point \u00e0 gauche dans le ciel, si on observe le d\u00e9tail, l'h\u00e9licopt\u00e8re de la Rega bref \u00e9cart Nantermod chute dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 peine couverts par Le Matin dimanche ce qui est le lot il faut bien le dire, de tous les politiciens qui sont approch\u00e9s trop pr\u00e8s du Soleil, un tr\u00e8s beau tableau que je vous recommande et que vous pourrez admirer dans l'antre du vieil Apollon Gianadda \u00e9videmment quand on lit la pr\u00e9face de la suite des id\u00e9es, on pense aussi imm\u00e9diatement or \u00e0 Los Couchepin qui d\u00e9vorait ses enfants au fur et \u00e0 mesure, pour ne pas \u00eatre un jour d\u00e9tr\u00f4ner pour ce qui a donc \u00e9t\u00e9 finalementM. un masculin par son fils chronos Nanterre Meaux \u00e0 l'aide d'une fausse science Silex qui est encore, je crois, expos\u00e9e au mus\u00e9e de la vigne et du vin \u00e0 Sierre, quand on regarde la couverture de ce livre qui est une magnifique publicit\u00e9 pour les lunettes, film Man, on constate que le parfum 74 pourcent sur la monture qui part pour laisser sa place est un peu en retrait, chaudement v\u00eatus et que son corps est l\u00e9g\u00e8rement orient\u00e9e vers la sortie, alors que le jeune loup valaisan 35 pourcent sur Mantelet arbore une chemise blanche sans cravate, c'est dans son d\u00e9couvertes, ce qui est un signe de domination sur le vieux loup qui a la gueule ferm\u00e9e, deuxi\u00e8mement, le vieux loup nous regardent, nous simples mortels, alors que le jeune loup regarde au-del\u00e0 de nous, vers la la je vous recommande donc chaudement cet ouvrage sur le courant de pens\u00e9e des chefs de tribus valaisan mais comme je suis \u00e9galement sp\u00e9cialiste du langage non verbal jonas je vais vous donner quelques trucs pour supporter la fin de l'\u00e9mission en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, vous qui avez moins de gras sur le corps, que la lame d'un couteau de boucher casher, donc lorsque le vieux loup va tout \u00e0 l'heure vous broyer la main, vous pourrez observer qu'il ne vous regarde pas, mais qu'il regarde d\u00e9j\u00e0 la personne suivante, la personne qui vient apr\u00e8s, vous n'oubliez pas qu'il n'a pas de cr\u00e9neau pour l'\u00e9motionnel, il semble press\u00e9, difficile d'acc\u00e8s, c'est un signe d'autoritarisme alors tandis que, bon, \u00e7a l'arrange cran krach rond dans la peine de votre invit\u00e9, touch\u00e9 lui doucement \u00e0 l'\u00e9paule et regardez -le dans les yeux en penchant la t\u00eate de c\u00f4t\u00e9 pour lui faire comprendre que vous avez int\u00e9gr\u00e9 le fait que c'est lui le chef de meute au Caire, le vieux loup \u00e9volue sur un territoire large donc, si les 2 bouts, levez -vous, placez vos mains dans le dos et pour la BCE, c'est un signe d'ouverture et de soumission m\u00e8nent le regardez jamais dans les yeux, regardez au milieu de son front ou sous ses yeux, et surtout, surtout, \u00e9viter de fixer b\u00eatement son nez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:52) [88%] :\r\nMerci Claudine Gavarnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:59) [92%] :\r\nDe bons conseils, on vous regarde dans les yeux, Pascal Couchepin, \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:02) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est vous qui pouvez le dire, c'est en tous les cas un acte d'audace presse que vient de nous dire, cette sp\u00e9cialiste de la mythologie teint\u00e9 de freudisme \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:12) [91%] :\r\nC'est juste bon, on va vous entendre autour de la table, on a d\u00e9j\u00e0 un peu entendu Gabriel Binder, j'aimerais vous entendre Marie et St\u00e9phan sur ce livre, la suite des id\u00e9es et peut-\u00eatre une question pour Pascal Couchepin Marie pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:07:23) [91%] :\r\nBen ma 1\u00e8re question c'est effectivement dans le livre, a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et pens\u00e9, j'imagine, il y a plusieurs mois, il sort maintenant et puis il y a effectivement cette question environnementale qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente aujourd'hui dans les m\u00e9dias, comme on a pu l'\u00e9voquer plusieurs fois dans l'\u00e9mission, donc vous avez effectivement un arbre en arri\u00e8re- plan de la couverture, mais sur 150 pages, il n'y a que 6 pages vraiment sur la question environnementale est ce que vous regrettez de pas avoir pris plus de temps dans ce livre de pouvoir parler de cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:48) [90%] :\r\nPascal Couchepin non certainement pas, parce que ce qui est important, c'est de dire ce qu'on dise, \u00e0 savoir que personne aujourd'hui ne peut ignorer cette question environnementale, j'ai h\u00e9sit\u00e9 un instant \u00e0 faire part de mes \u00e9tats de service \u00e0 la mati\u00e8re puisque leur j'\u00e9tais pr\u00e9sident de Martine, dans les ann\u00e9es 80 et 90 on a fait beaucoup de choses dans ce domaine -l\u00e0, l'introduction d'un chauffage \u00e0 distance la r\u00e9novation syst\u00e9matique des b\u00e2timents la le d\u00e9but, \u00e0 la recherche de voix pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 et de que la cr\u00e9ation de centre cherche en \u00e9nergie municipal cr\u00e8me qui existe encore plus les gens qui se prom\u00e8nent en Valais d\u00e9couvrent, \u00e0 part la cascade et quelques autres trous noirs en Valais, il d\u00e9couvre une n'\u00e9oliennes \u00e0 la station d'\u00e9puration, on avait beau pr\u00eache pas continuer \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait quelque chose d'important et je suis presque un peu g\u00ean\u00e9 aujourd'hui d'en parler parce que tout d'un coup, il y a une sorte d'\u00e9ruption de bons sentiments en mati\u00e8re d'environnement alors que, on a fait beaucoup, mais dire ce tout ce qu'on a fait \u00e7a appara\u00eet comme une sorte d'excuses parce qu'on ne participe pas \u00e0 cette d\u00e9bauche m\u00e9diatico- de d\u00e9magogique \u00e0 peu qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:06) [90%] :\r\nBonsoir, c'est un point central dans le d\u00e9bat politique, ce millionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:09) [88%] :\r\nCentral comme d'ailleurs le nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et comme l'\u00e9volution des des emplois, l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:18) [83%] :\r\nParce que c'est pas central si il n'y a pas 3 centres oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:20) [93%] :\r\nNon, alors si vous voulez, ce qui est central, c'est comment peut -on vivre mieux demain et pour vivre mieux demain, il faut au moins que l'environnement soit pr\u00e9serv\u00e9 et c'est quelque chose qui doit \u00eatre r\u00e9solu \u00e0 l'\u00e9chelle locale, r\u00e9gionale, nationale et internationale, j'insiste, parce qu'on l'oublie parfois que la pollution en Suisse, c'est qu'une petite partie du probl\u00e8me St\u00e9phane enfer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:09:44) [89%] :\r\nEh bien indirectement en rapport avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur sur sur l'environnement, en fait vous le dites vous- m\u00eame dans tous les ans dans l'entretien au sein du livre que le lib\u00e9ralisme change au cours du temps, \u00e0 ce qu'on entend par par lib\u00e9ralisme et qu'en fin de compte, tout le monde en fait un peu aujourd'hui qui aller et socialiste, l'UDC le le le PDC, tout le monde est devenu lib\u00e9ral et que vous avez l'impression de dire \u00e7a, saisie, il suffit de dire \u00e7a pour vous positionner comme \u00e9tant peu vous les originaux, mais c'est pas exactement le contraire qui est en train de se passer, c'est-\u00e0-dire que tous les autres partis en fin de compte, c'est vrai qu'ils sont plus personne, mais on passe, disons les canons lib\u00e9raux sur l'importance du c'\u00e9tait l'importance du centralit\u00e9 du march\u00e9 et de la libert\u00e9 individuelle, l\u00e0, tout le monde est d'accord sur un socle et vous vous aimez qu'en plus ils offrent, on va dire \u00e0 un suppl\u00e9ment d'\u00e2me, hein, que ce soit la solidarit\u00e9, l'environnement, le nationalisme, c'est pas les valeurs chr\u00e9tiennes et que, en fin de compte, le peut-\u00eatre un des probl\u00e8mes du discours lib\u00e9ral que vous d\u00e9fendez aujourd'hui au sein, au sein du du p\u00e8re, c'est un discours qui, enfin, qu'on dit que tout va bien, ce que fixe l'enterrement, dit quand m\u00eame le fait que les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmente, c'est une bonne chose, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 de la sant\u00e9 se porte bien, je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:57) [84%] :\r\nQui va si loin, si je me souviens bien, elle a dit que c'est une bonne chose que le budget augmente, oui, j'\u00e9tais parti avec les moyens \u00e9conomiques, ce que disait d'ailleurs les syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:04) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais, mais c'est ce que ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'en fait, ce discours de dire que dans le fond, tout va bien et qu'on est un peu dans une logique d'ajustement va donner quelques pistes nettes et que faut faire confiance dans dans l'avenir, je caricature un dessin est -ce qu'en fin de compte, c'est un discours qui n'est plus vraiment recevable, aujourd'hui, est ce que ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me que le parti que vous repr\u00e9sentez avait peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque au moment de la construction m\u00eame de, de, de, de, de, de, de la Suisse est ce qu'aujourd'hui \u00e7a a pas disparu et surtout si qui conna\u00eetra une derni\u00e8re chose est -ce que autant vous vous \u00eates tenants de ce sens de l'\u00c9tat, on va dire de cette \u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, mais quelqu'un comme Philippe Nantermod on changement de g\u00e9n\u00e9ration finit par avoir un discours quasiment comme permet de dire \u00e0 la Marie- Antoinette, vous savez cette c'est-\u00e0-dire cette cette anecdote historique probablement fausse ou Marie- Antoinette \u00e9coutez des, des, des, des manifestants devant un son son palais au moment de la R\u00e9volution fran\u00e7aise de une servante mais que veulent ces gens et et la cervelle, la servante dit : ils veulent du pain et leur dit : mais ils n'ont qu'\u00e0 manger de la brioche et c'est vrai qu'on se retrouve un peu avec ce discours en disant bon copain de 3000 francs de de de frais m\u00e9dicaux par- ci par- l\u00e0 pourquoi pas o\u00f9 Marie voil\u00e0 etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:12:11) [91%] :\r\nPascal bonjour, je crois qu'il y a 2 choses \u00e0 dire tout d'abord est -ce que tout le monde est devenu vraiment lib\u00e9rale en Suisse, tout le monde admet les r\u00e8gles de l'\u00e9tat de droit et le respect des des personnes qui est quand m\u00eame la base du lib\u00e9ralisme et \u00e7a, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9puiser compl\u00e8tement le sujet, mais on constate dans un certain nombre de pays les \u00c9tats-Unis part en particulier que la vision progressiste de s'du lib\u00e9ralisme abouti \u00e0 quelque chose qui est une forme de dictature de la biens\u00e9ance et de la bien- pensance et c'est un petit peu ce qui arrive aussi en Suisse, tout d'un coup, notamment pour les sociaux- d\u00e9mocrates il y a le risque que il privil\u00e9gie la d\u00e9fense d'int\u00e9r\u00eats sectoriels, et \u00e0 force de privil\u00e9gier des groupes, on a l'interdiction de parler, m\u00eame de mani\u00e8re \u00e0 tout petit peu critiques de ceux qui sont diff\u00e9rents de soi et quand m\u00eame le lib\u00e9ralisme, c'est la capacit\u00e9 discuter de tout, de d\u00e9fendre tout le monde avec \u00e9tait mais pas d'aller jouer au point de dire par exemple certains gens de gauche dise au nom de l'individualisme, il faut prot\u00e9ger des femmes voil\u00e9es, qui veulent se voiler parce que c'est leur droit, et puis il y a des droits individuels, etc, \u00e7a c'est pas du lib\u00e9ralisme que nous d\u00e9fendons et je crois que pour \u00e7a on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer 2\u00e8me point est -ce que le lib\u00e9ralisme est capable d'absorber, dans le meilleur sens du terme, ce suppl\u00e9ment d'\u00e2me que pr\u00e9tendent certains bien pensant avoir et que les lib\u00e9raux n'aurait pas je constate que dans l'histoire r\u00e9cente de notre pays, certaines de l'ann\u00e9e, elle soci\u00e9t\u00e9s mutuelles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les lib\u00e9raux et par les socialistes, les premi\u00e8res lois sur la protection des travailleurs les lire le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, l'\u00c9tat providence, il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Lembet qui \u00e9tait un lib\u00e9ral et pas un social- d\u00e9mocrate et que si on va trop loin dans la r\u00e9partition des biens, on finit par d\u00e9truire les bases m\u00eames du progr\u00e8s et du progr\u00e8s \u00e9conomique, en particulier, et l\u00e0 le croit que Les lib\u00e9raux et radicaux ont toujours un r\u00f4le \u00e0 jouer, oui \u00e0 l'achever hilarit\u00e9 mais bas\u00e9e sur la prosp\u00e9rit\u00e9 et sur le d\u00e9veloppement d'une classe moyenne, forte et qui continue \u00e0 pouvoir \u00eatre responsable, ce qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:40) [90%] :\r\nMais est -ce que vraiment le lib\u00e9ralisme et le rem\u00e8de parce que les in\u00e9galit\u00e9s, on peut pas sp\u00e9cialement dans le bon sens est -ce que le lib\u00e9ralisme et le rem\u00e8de aux in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:14:47) [87%] :\r\nBen regardez G\u00e9raldine garder la Suisse qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une politique lib\u00e9rale radicale moins maintenant, mais plus tard, le pass\u00e9 c'est un des pays du monde o\u00f9 le coefficient de Gini, qui est une ce de mesure des in\u00e9galit\u00e9s est le plus bas, il est au niveau de la Su\u00e8de et des pays nordiques, donc ma soeur parce que vous savez bien que les sociaux- d\u00e9mocrates, enfin \u00e7a c'est c'est moi, c'est la d\u00e9monstration en a \u00e9t\u00e9 faite, mais je je ne voudrais pas sur les sociaux- d\u00e9mocrates, parce que moi, je crois que le dialogue \u00e9tait pourtant avec cette force l\u00e0 comme avec une force plus \u00e0 droite, Gabriel Bender mais mais moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:21) [87%] :\r\nJe pense qu'aujourd'hui, ce qui menace le lib\u00e9ralisme, c'est pas la gauche, en tout cas pas en Suisse, c'est, c'est c'est la droite nationale, c'est la droite Lachenal qui veut limiter les libert\u00e9s les libert\u00e9s individuelles, les libert\u00e9s de vous en faites votre ennemi historique au Parti radical valaisan c'\u00e9tait le fascisme, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le nationalisme et vous \u00e9tait tout \u00e0 fait capables \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour sauver des si\u00e8ges pour sauver la d\u00e9mocratie 12 de vous allier aux socialistes si vous dans votre livre, il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me : c'est bon, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 lire, j'ai trouv\u00e9 que c'est un esp\u00e8ce de discussion bavardage, le grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:15:52) [77%] :\r\nP\u00e8re et et le seul ma\u00eetre Llyod jamais sans joie, c'est pas d'horaire dans ce livre, c'est lorsque vous remettez ou pas, Philippe Nantermod, en le traitant d'id\u00e9ologues ou en traitant dogmatique rarement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:16:02) [82%] :\r\nLaurent Armand et et probablement jamais de mani\u00e8re aussi directe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:05) [81%] :\r\nDes politiques vous le fait non non non, je vous le relire parce que vous savez, je suis pas s\u00fbr que le religieux ces relev\u00e9s le pr\u00e9texte quelquefois faut parfois se fasse partie du jeu, parce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:15) [88%] :\r\nJustement, que il il faut pas \u00eatre cat\u00e9gorique parfois le priv\u00e9 plus performant, parfois, le public est meilleur, moi, ce que la ce qui m'int\u00e9resse vraiment, parce qu'il y a, il y a une vraie question dans votre livre, certains moments c'est c'est aujourd'hui avec avec le le le la mondialisation se pose la question de l'identit\u00e9 locale, ce que vous appelez convivialit\u00e9 mais ce qu'on appelait autrefois fraternit\u00e9 en fait il y y a 2 probl\u00e8mes aujourd'hui dans le Parti radical. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:39) [88%] :\r\nMais ce qu'il restait chez Docteur oui mais \u00e9coutez, je vous la consultation, elle veut, elle est gratuite, non, c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a arrive, non, on n'a pas plus cher que celle d'un avocat, alors vous avez, vous avez la libert\u00e9, mais vous r\u00e9duisez la libert\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 du march\u00e9, vous oubliez compl\u00e8tement l'\u00e9galit\u00e9 et vous, vous vous posez plus la question de la fraternit\u00e9, de la convivialit\u00e9, on va laisser \u00e0 vous y r\u00e9pondez pas oui non mais Pascale passe- passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:02) [91%] :\r\nPas vrai, il ne faut pas caricaturer les f\u00eates et l'histoire qui a un introduit le syst\u00e8me fiscal, qu'on a ici, h\u00e9 bien c'est les partis politiques suisses dans les radicaux \u00e9taient pendant une longue p\u00e9riode, le leader, donc il ne faut pas dire qu'on a abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'\u00e9galit\u00e9 il y \u00e9galit\u00e9 politique l'\u00e9galit\u00e9 juridique et une certaine \u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 travers l'accession \u00e0 la culture, l'accession \u00e0 l'\u00e9ducation, qui est quand m\u00eame un acquis de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale telle qu'on l'a v\u00e9cu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:17:37) [83%] :\r\nOui, mais je distingue justement je distingue, je connais bien l'histoire du Parti radical du 19\u00e8me si\u00e8cle, peut-\u00eatre pas bien bien appr\u00e9ci\u00e9e du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui sait, et avec le PLR aujourd'hui, qui s'associe avec son ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire, l'UDC et l'application, elle est l\u00e0, \u00e7a, comment le p\u00e9age qui pr\u00f4nent la libert\u00e9 m\u00eame s'associe avec \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:17:55) [89%] :\r\nTic, permettez -moi de vous dire nationale d'abord, nous ne sommes pas associ\u00e9s le regarder, m\u00eame si les r\u00e9sultats des votations de ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ou soi-disant socialistes r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en permanence la droite qui est l\u00e9g\u00e8rement majoritaire au Conseil national fait ceci ou fait \u00e7a, c'est rarement le cas, ce fut rarement le cas, nous ne sommes pas pu s'allier avec l'UDC que d'autres partis qui \u00e0 la fin, venant peut-\u00eatre d'horizon contradictoires fini par abattre la mani\u00e8re, le CO 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:27) [81%] :\r\nMais il y a des alliances qui joua quasiment tous les cantons, lorsqu'il y a des \u00e9lections vous des \u00e7a s'de son coll\u00e8gue, donc vous \u00eates associ\u00e9 il y a, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 d'entente bourgeoise, on avait vu \u00e0 l'effort fait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:18:36) [86%] :\r\nEt elle un auditeur mais c'est pas le cas, ni en Valais ni \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 dans beaucoup de cantons alors n'a reproch\u00e9 pas quelques alliances \u00e9lectorales opportuniste alors que les socialistes pendant des ann\u00e9es \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 mon parti totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:54) [96%] :\r\nMais en fait le proc\u00e8s du PLR aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:18:56) [80%] :\r\nOn n'a pas beaucoup voudrait vous savez St\u00e9phane et Marie peut-\u00eatre St\u00e9phane David Seehofer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:02) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est int\u00e9ressant en fait que vous reveniez sur toutes ces ces faits historiques sur l'Europe parce qu'oui mais \u00e7a ce soir et qui sont et qui sont tout \u00e0 fait et qui sont tout \u00e0 fait correct sur un slogan classique c'est Bismarck a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 instaurer un une une assurance je pr\u00e9f\u00e8re leur avec non mais pour dire que c'est vrai que que les, les, les, les, d'accord, restant sur des, des, des, des, des lib\u00e9raux, \u00e0 100 pourcent qui ont cette capacit\u00e9 de transformation et puis surtout d'\u00e9coute de la soci\u00e9t\u00e9, donc voil\u00e0, je serais pas aussi s\u00e9v\u00e8re que Gabriel m\u00e8res l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire qu'il y a vraiment de voix dans ce livre et je pense que c'est important de le dire, ou vous \u00eates vraiment le le tenant le repr\u00e9sentant de cette capacit\u00e9 d'\u00e9coute a comme comme comme je dit cette capacit\u00e9 de comprendre comment une soci\u00e9t\u00e9 peut peut changer, y compris via la convivialit\u00e9, vous avez cette tr\u00e8s belle phrase, un moment o\u00f9 vous dites le conservatisme \u00e0 l'\u00e9tat pur un avenir limit\u00e9, c'est une mesure d'accompagnement des changements et sous, c'est une, c'est une tr\u00e8s belle phrase qui est repr\u00e9sentative de votre fa\u00e7on de de de faire et d'avoir compris comment fonctionne la soci\u00e9t\u00e9 et d'\u00eatre \u00e0 son \u00e9coute et ses transformations mais est -ce qu'aujourd'hui sa 2\u00e8me voix du du, qui est pr\u00e9sent dans le vif, c'est dans le livre de Philippe Nantermod est capable de \u00e7a est -ce qu'on est, je vous confirme que oui est ce qu'on en est -ce qu'on est simplement dans une logique de un peu de dogmatisme de jeunesse, hein, qu'on a pu, ou alors, ou alors est -ce que c'est \u00e7a, \u00e7a va rester comme \u00e7a, et qu'aujourd'hui on est dans un comme comme beaucoup de choses donc au cours d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans le Champ politique en Suisse, on est dans ce ce d\u00e8s ce ce d\u00e9calage vers la droite et que Philippe Nantermod en fait on est on est on est repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:38) [89%] :\r\nPascal non je crois que la r\u00e9ponse est toute simple : le feu, le fait que nous nous entretenons Lyon avec Philippe Nantermod sur 120 ou 130 pages pour combien exactement, c'est la preuve que lui comme moi sur d\u00e9sireux d'apprendre de l'autre et je crois que Philippe Nantermod, il est jeune issu de d'une passion technocratique et informatique, enfin je crois qu'il a de grandes comp\u00e9tences dans ce domaine -l\u00e0 a certainement une approche un peu diff\u00e9rente de la mienne au d\u00e9part mais on s'est rapproch\u00e9, on n'a jamais eu le sentiment de terminer nos entretiens en \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s simplement ces 2 visions qui avec le temps, se rapprochant, j'ajoute que Philippe Nantermod doit je se perd, tout se passe bien, \u00eatre p\u00e8re de famille dans quelques que jour \u00e7a rougeur quelques heures peut-\u00eatre m\u00eame quelques heures, je suis pas gyn\u00e9cologue on va avoir une annonce en Direct, \u00e7a, \u00e7a aussi \u00e7a \u00e7a transforme quelqu'un et \u00e7a donne une dimension diff\u00e9rente \u00e0 une couleur que l'on peut avoir et que l'on aime avoir j'ai enti\u00e8re confiance dans le dialogue, le dialogue fructueux qu'on peut avoir avec un gar\u00e7on intelligent et comp\u00e9tent et je suis convaincu que le conseiller national qu'il ait \u00e0 prendre de la vie, encore et toujours, et qu'un jour, peut-\u00eatre qu'on lui dira qui ressemble trop \u00e0 Pascal Couchepin, il y a 40 ans parce que l'\u00c9tat auront chang\u00e9, vous serez plus aussi \u00e0 la mode que vous \u00eates actuellement tous les progressistes de toutes les teintes qui existent en Suisse et qui s'exprime \u00e0 travers la bouche de notre ami Badinter issu d'une vieille famille traditionaliste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:13) [81%] :\r\nLes bien Gabriel Val\u00e8re dans un instant, mais pour qu'a d'abord \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:16) [81%] :\r\nNon, oui, ben je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup au bout, vous \u00eates l\u00e0 pour promouvoir le livre donc concentrons -nous sur l'objet livre et sa mission, vous savez, Jacques Chirac, Nicolas Sarkozy, \u00e0 la fin depuis plus trop copains et, ce n'pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:22:27) [91%] :\r\nC'est comme \u00e7a, avec une belle alliance puis je trouve que \u00e7a dessert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:30) [92%] :\r\nVous voyez donc pas un enterrement du du Chirac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:33) [88%] :\r\nSarkozy, je trouve que \u00e7a dessert Philippe Nantermod parce que ce livre en fait quand on bondi ben bon, forc\u00e9ment moi travaillons dans la culture, je me suis concentr\u00e9 sur les pages culture et je vous ai d\u00e9couvert fin mis \u00e0 part effectivement on n'est pas d'accord sur la redevance de la t\u00e9l\u00e9vision et la radio, mais par contre, je trouve que vous avez un discours fond\u00e9 sur du bon sens, se construit sur la culture, et lui il a un discours compl\u00e8tement l\u00e9ger je trouve donc moi je trouve qu'effectivement je je disais aussi que \u00e7a, c'\u00e9tait un peu Ma\u00eetre Yoda et son jeune Palawan on sent vous l'homme d'exp\u00e9rience, le politicien qui a vraiment m\u00fbri aussi qui a du s\u00fbrement aussi, chang\u00e9 et \u00e9volu\u00e9 et lui, je trouve qu'il perd beaucoup de cr\u00e9dit dans 6. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:12) [94%] :\r\nAlors je conteste \u00e9videmment ce point de vue, je suis tr\u00e8s heureux que qu'il a accept\u00e9 de dialoguer avec moi et c'est la preuve qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00e9voluer, il l'a d\u00e9montr\u00e9 d'ailleurs \u00e0 plusieurs reprises et dans ce domaine -l\u00e0, il part avec sa vision du monde et je suis s\u00fbr que s'rencontre en face des gens capables d'apporter de bons arguments il \u00e9voluera, comme je l'ai vu \u00e9voluer sur plusieurs points : d'abord il est intelligent, comp\u00e9tent et travailleur, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une assez bonne base et il n'a pas de pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:23:45) [77%] :\r\nPersonnel face \u00e0 la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:23:47) [76%] :\r\nIl fait pas de bien, \u00e9mission du Livret A, on est d'accord sur 2 artistes pour une. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:53) [94%] :\r\nPourquoi, pour une fois on peut placer quelque chose mais je crois que c'est aussi la v\u00e9rit\u00e9 parce que je ne peux pas laisser passer une attaque contre lui aussi dans cette p\u00e9riode, sans dire ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:24:04) [88%] :\r\nJ'attaque le projet de soi non mais ce que je pense que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:24:07) [86%] :\r\nOn se l\u00e8ve parce que c'est l\u00e0 une des premi\u00e8res fois o\u00f9 le programme \u00e9lectoral de la candidate vendu en librairie en Suisse, donc l\u00e0 il y a une innovation mais en fait ce que je sens et \u00e9tude jaloux, pas du tout ce que je sens tr\u00e8s int\u00e9ressant dans ce clip c'est la la contradiction entre l'id\u00e9ologue du Parlement et le pragmatisme de gouvernement et je suis s\u00fbr qu'on aurait trouv\u00e9 la m\u00eame chose avec un jeune socialiste qui est au Parlement qui, au Parlement et un socialiste du gouvernement ou en travers et puis Daniel Br\u00e9laz d\u00e8s que vous avez une autorit\u00e9 qui prend le pouvoir, elle est confront\u00e9e \u00e0 une la pratique puis elle peut pas \u00e9tablir son programme, en fait, les choses sont plus compliqu\u00e9es de mani\u00e8re dogmatique ou id\u00e9al ce jour facile, puis une fois qu'on se trouve et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:46) [86%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que vous avez que en th\u00e9orie et que Pascal Couchepin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:48) [89%] :\r\nPardonnez moi \u00e7a, mais je crois que c'est la d\u00e9finition m\u00eame du Parlement, le Parlement n'est pas l'ex\u00e9cutif et au Parlement, on doit avoir des opinions plus tranch\u00e9es mais capable de faire des compromis et c'est peut-\u00eatre ce qui fait la diff\u00e9rence avec d'autres, c'est que l'enterrement est capable de faire des compromis, mais \u00e0 partir d'une position ferme parfois affirm\u00e9e et c'est ce qu'on attend d'un jeune d\u00e9put\u00e9 on n'attend pas qu'il arrive qu'ils disent : je suis l'arbitre parce qu'on va jamais au match pour admirer l'arbitre au match pourra admirer les \u00e9quipes de football Philippe Nantermod fait partie d'une \u00e9quipe qui veut participer aux Jeux, \u00e7a donnait un spectacle avec les ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:25:26) [78%] :\r\nPour le peuple effiloche le choix du reb\u00e2tir sur les festoyer \u00e0 vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:25:30) [85%] :\r\nAlors Marie Fourquet le titre la suite des id\u00e9es alors moi ce titre il \u00e0 chaque fois, je me dis la suite dans les id\u00e9es, je commence \u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:25:36) [90%] :\r\nEn fait, alors peut-\u00eatre qu'on sait qu'il y a de la suite dans les cuisines, monsieur aurait \u00e9t\u00e9 trop rigide et trop ferm\u00e9, c'est comme si il \u00e9tait l'h\u00e9ritier, vous l'avez soulign\u00e9, c'est vous qui l'c'est vous qui l'avez Chevign\u00e9 je crois sur la l'analyse de la photo qui orne la premi\u00e8re page, oui, il n'est pas mon riche et de la m\u00eame famille politique et nous nous entendons tr\u00e8s bien parce que nous savons faire la diff\u00e9rence entre 2 g\u00e9n\u00e9rations qui apporte le m\u00eame message adapt\u00e9 \u00e0 des moments diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:26:09) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Pascal Couchepin donc pour aller jusqu'au bout de la couverture, vous regardez tous les 2 sur la gauche, Arnaud, que vous regardez tous les 2 vers le pass\u00e9, pour \u00eatre tr\u00e8s C\u00e9cile sur la petite Monsieur qui dites que la gauche celle pass\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des id\u00e9es aux \u00e9ditions Fayard, merci Pascal passe venu dans cette \u00e9mission merci Marie Fourquet merci St\u00e9phane David Laufer et merci Gabriel Bender, merci \u00e0 Claude-Inga Barbey, qui est \u00e9galement avec nous ce dimanche matin, et qu'on se r\u00e9jouit de retrouver pour un autre portrait la semaine prochaine \u00e0 la semaine prochaine sur la premi\u00e8re, bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:35) [97%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et 100. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:26:38) [86%] :\r\nCroyez culturel, la 1\u00e8re vous offre l'heure, le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Zo\u00e9 Dekker il est midi et demi bonjour oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-31T12:02:08Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bender, Gabriel", "role": "sociologue valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fourquet, Marie", "role": "auteure, metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davidshofer, Stephan", "role": "chercheur, D\u00e9partement de science politique et relations internationales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}]}