{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=UDC", "count": 1247, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1222&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-A6990089-00DD-42B9-8549-BC4E97DC4A1A", "internalArchiveId": "A6990089-00DD-42B9-8549-BC4E97DC4A1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nLe socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne  \r\n  10'13''  t\u00e9moin antenne\r\nDans le canton de Berne, ni vague verte, ni effet femmes. Le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli et le conseiller national UDC Werner Salzmann sont arriv\u00e9s premiers dans la course au Conseil des \u00e9tats. Ils ont devanc\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts suisses Regula Rytz et la PLR Christa Markwalder. Alain Arnaud, vous avez pass\u00e9 l'apr\u00e8s-midi au Rathaus de Berne. Le suspense a \u00e9t\u00e9 intense .\r\nC'est vrai que l'issue de l'\u00e9lection \u00e9tait tr\u00e8s incertaine, et que tous les sc\u00e9narios paraissaient possibles, y-compris celui de la victoire du ticket rose vert St\u00f6ckli-Rytz, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re historique. Mais n'aurait pas coll\u00e9 \u00e0 la sensibilit\u00e9 politique de l'\u00e9lectorat bernois, qui vote majoritairement \u00e0 droite. M\u00eame si au premier tour c'est bien ce duo St\u00f6ckli - Rytz qui \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate, en parall\u00e8le \u00e0 la pouss\u00e9e des Verts au conseil national ..\r\n*** On assiste donc aujourd'hui \u00e0 une sorte de r\u00e9\u00e9quilibrage ? . ***\r\nIl semble en tous cas que l'\u00e9lectorat bourgeois des campagnes s'est davantage mobilis\u00e9 que le 20 octobre, et que les Bernois ont mis\u00e9 sur la continuit\u00e9. Ils ont mis\u00e9 sur ce vieux briscard de la politique qu'est Hans St\u00f6ckli, arriv\u00e9 en t\u00eate. L'ancien maire de Bienne a de toute \u00e9vidence ratiss\u00e9 large, y-compris chez les bourgeois mod\u00e9r\u00e9s. Et cela devrait satisfaire les habitants du nord du canton, en particulier les francophones dans le Jura bernois, qui seront tout de m\u00eame un peu repr\u00e9sent\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n*** Quant au retour de l'UDC, il est finalement assez logique . ***\r\n. que l'UDC bernoise ait un repr\u00e9sentant \u00e0 la chambre haute, c'\u00e9tait effectivement une tradition. Jusqu'en 2011, lorsque le si\u00e8ge est pass\u00e9 en mains du BPD. Dor\u00e9navant, avec Werner Salzmann, qui est un UDC des campagnes \u00e0 la ligne plut\u00f4t dure, la repr\u00e9sentation bernoise vire un peu plus \u00e0 droite. Outre le fait qu'elle reste purement masculine.", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852092", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le socialiste Hans St\u00f6ckli et l'UDC Werner Salzmann \u00e9lus au Conseil des Etats \u00e0 Berne / FOR_2019-11-17T18:02:00_developpement-3", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852092"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:49Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec nous en Direct, Hans St\u00f6ckli, bonsoir, bonsoir madame alors f\u00e9licitations hein pour pour votre \u00e9lection une majorit\u00e9 rose- verte aux \u00c9tats comme \u00e0 Gen\u00e8ve les Bernois n'en n'ont pas voulu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nEffectivement, le r\u00e9sultat est assez claire \u00e0 Berne, on n'a jamais eu cette situation jusqu'\u00e0 maintenant, la gauche \u00e9tait content d'avoir au moins un si\u00e8ge depuis Madame Sommaruga, et puis apr\u00e8s j'ai eu l'occasion de repr\u00e9senter 2 fois la partie gauche du canton et maintenant, malgr\u00e9 le r\u00e9sultat du 1er tour cette tentative n'a pas fait le plein d'autant plus que la 4\u00e8me personne en lice la radicale Marc Walter n'a pas fait un bon score et ainsi donc a permis \u00e0 monsieur Salzmann avoir beau r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nAlors, on imagine que vous devez \u00eatre tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu ce soir mais la d\u00e9faite, la non- \u00e9lection de 2 Regula Rytz elle vous attriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors on a fait campagne ensemble et le fait que Madame Rytz et moi, avait fait un ticket, m'a permis de r\u00e9colter beaucoup de voix par parmi les Verts et les femmes, et bien s\u00fbr, je regrette la non- r\u00e9\u00e9lection non l\u00e0 n'a pas action de Madame Rytz mais d'autre part, c'est clair que le canton de Berne majoritairement bourgeois que c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s de passer 1er dans ce canton et assez : il ne faut pas oublier non plus que je crois que le fait que Madame Reed, c'est la pr\u00e9sidente des Verts n'a pas aid\u00e9 non plus dans un canton o\u00f9 justement la majorit\u00e9 n'est pas comparable \u00e0 celle de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [93%] :\r\nMonsieur St\u00f6ckli pendant cette campagne, on a remis en cause votre \u00e2ge, votre sexe est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une campagne particuli\u00e8rement difficile pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nEh bien, c'\u00e9tait ma derni\u00e8re campagne apr\u00e8s 20 campagnes et je je dois vous avouer que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus difficile, la plus dure, parce que d'une part je ne luttait pas seulement entre elles et la concurrence mais o\u00f9 c'est Kant mon \u00e2ge et mon sexe et l\u00e0 je ne pouvais vraiment rien, mais c'est pour \u00e7a que c'est encore beaucoup plus heureux que malgr\u00e9 cela h\u00e9 bien la r\u00e9action \u00e9tait pas si mal que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [95%] :\r\nAlors on a eu, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Filippo Lombardi, qui lui n'est pas r\u00e9\u00e9lu, vous aviez si\u00e9g\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps avec lui qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a vous fait, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 sa non- \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de receler Berne de Vonlanthen b\u00e9ate Fribourg, c'est la 3\u00e8me et elle est d\u00e9tonante parce que d'une part Monsieur Lombardi tr\u00e8s actif, il est chef de fraction de de p\u00e9d\u00e9s, c'est ainsi, c'est certainement une grande surprise, d'autant plus que Monsieur Lombardi repr\u00e9sentait aussi en tant que pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats, d'une mani\u00e8re extraordinaire le Tessin, donc je crois que, mais il faut voir que Monsieur Lombardi si\u00e8ge depuis des si\u00e8cles au sein du Conseil des \u00c9tats 20 ans seulement, j'ai moi seulement 8 ans, donc l\u00e0 il y a une certaine diff\u00e9rence et d'autre part, je crois aussi que pendant les monsieur Lombardi avait aussi \u00e0 lutter avec quelques discussions autour de sa personne, qui n'\u00e9tait certainement pas, certainement pas trop favorable, finalement bien s\u00fbr f\u00e9licitations \u00e0 Madame Galant bien parce que, en tant que pr\u00e9sident du conseil national, elle a certainementM. profiter de \u00e7a mais de son travail hausse comme la plus haute suisse de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nHans St\u00f6ckli, vous avez fait campagne avec ce slogan la force bilingue, vous devenez en quelque sorte le l'unique voie des francophones bernois sous la Coupole, c'est un r\u00f4le que que vous que vous allez prendre \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [88%] :\r\nAbsolument, moi j'ai regrett\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur M\u00fcller parce que toute contraception sont trains au Conseil national, toutes r\u00e9gions doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et je suis absolument conscient de la responsabilit\u00e9 que moi j'ai vis-\u00e0-vis de la partie francophone de ce pays, moi je suis pas francophones, je suis la force bilingue, mais cela ne veut pas dire que je ne peux pas repr\u00e9senter aussi longtemps qu'il y a pas d'autres repr\u00e9sentants francophones du canton au sein du parlement f\u00e9d\u00e9ral cette partie qui est tr\u00e8s importante, qui m\u00e9rite une voix qui fit importante \u00e7a du parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [84%] :\r\nAh mais quand m\u00eame \u00e0 ce a pas une crainte que que la minorit\u00e9 francophone bernoise soit de moins en moins repr\u00e9sent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nEh bien, c'est un danger, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que les partis doivent vraiment ma\u00eetre dans l'air, leur r\u00e9flexion quand \u00e0 la nomination des candidatures pour le Conseil national, il s'av\u00e8re que, apr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Graber et maintenant la non- r\u00e9\u00e9lection de Monsieur Bull que il faut donner un coup de pouce parle suppl\u00e9mentaire aux repr\u00e9sentants du de de la langue fran\u00e7aise, parce que les Normands pourcent al\u00e9manique ne se rendent pas compte de l'importance d'une repr\u00e9sentation parce que si on prend le le pourcentage des pourcent h\u00e9 bien, \u00e7a voudrait dire qu'il est au moins 2, voire 3 membres de notre r\u00e9gion, de la r\u00e9gion francophone du du canton de Berne au sein du conseil national et maintenant il y en a personne et je me souviens avec Francine leur Chair, lui, il \u00e9tait, il \u00e9tait national parce que le Parti socialiste et la \u00e9poque avait cumul\u00e9, il y avait une \u00e9poque dans laquelle il y avait une bonne repr\u00e9sentation m\u00eame sur- repr\u00e9sentation c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 la l'histoire \u00e0 la question jurassienne, mais depuis que la question est plus ou moins r\u00e9gl\u00e9, h\u00e9 bien l'int\u00e9r\u00eat pour le reste du canton est tr\u00e8s petit et \u00e7a c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Hans St\u00f6ckli d'\u00eatre venu \u00e0 pendant quelques minutes dans dans Forum pour commenter votre r\u00e9\u00e9lection aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, bonne soir\u00e9e, merci et puis et puis \u00e9galement avec nous maintenant Regula Rytz qui n'est pas donc elle au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Berne, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:39) [90%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [96%] :\r\nAlors vous \u00eates le visage du succ\u00e8s des Verts le le 20 octobre dernier en tant que pr\u00e9sidente des Verts mais vous n'avez pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la Chambre des cantons, c'est, c'est une grosse d\u00e9ception pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:55) [87%] :\r\nBon, bien s\u00fbr que je suis d\u00e9\u00e7u parce que je m\u00e8ne cette campagne avec beaucoup de patients, mais je suis \u00e9galement heureuse de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats \u00e7a que j'ai obtenu c'\u00e9tait clair cette est vraiment une grande f\u00eate extr\u00eamement grande but maintenant d'avoir ticket rose, verte pour la repr\u00e9sentation du canton de Perm au Conseil des \u00c9tats, et c'est aussi clair que notre notre Team a mobilis\u00e9 beaucoup les partis de droite et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 gagner si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [94%] :\r\nOui, c'est quand m\u00eame le signe aujourd'hui que le canton de Berne reste un canton de droite. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:29) [83%] :\r\nAbsolument, et c'est clair, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment pour la poubelle, la premi\u00e8re tour, on a eu beaucoup, beaucoup de ces de de de support et de chance : avoir les t\u00eate re\u00e7u les premiers placent monsieur Stoclet moi et c'\u00e9tait vraiment un petite raconte surprise dans un canton tellement rural et Conservative et avec une nette majorit\u00e9 de 3 mais c'est clair, on a, on a vu une chance, on a essay\u00e9 de d'avoir une nouvelle forme de politique aussi chez nous au comptant de comme a eu par exemple \u00e0 un bon canton de Gen\u00e8ve, mais c'est clair, le canton de Berne a chang\u00e9 mais c'est pas changer assez pour \u00eatre pr\u00eate d\u00e8s lire de personnes du PS et d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [93%] :\r\nAlors c'est un un UDC qui fait son entr\u00e9e en Werner Salzmann, qui succ\u00e8de \u00e0 un PBD, un profil beaucoup plus dure \u00e0 droite beaucoup plus conservateur, \u00e7a c'est quelque c'est d'autant plus d\u00e9cevant pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:25) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a me fait un peu de souci, je crois que Monsieur St\u00f6ckli monsieur Salzmann dans beaucoup de th\u00e8mes, ils vont pas avoir le m\u00eame avis, alors c'est un peu difficile, la repr\u00e9sentation du canton de Berne maintenant aux \u00c9tats, c'est un peu, oui, \u00e7a va pas avoir des effets parce qu'ils votent Doroth\u00e9e notre mani\u00e8re, surtout en Europe, dans tous les questions sociales et \u00e9cologiques, c'est vraiment avec Monsieur Berne, aucun pilote du PDP, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus, c'est l'unit\u00e9, maintenant c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente alors c'est c'est pour le canton de Berne c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s positif et c'est pour moi, c'est aussi ce qui me ce qui me rend un peu triste que les femmes n'a non, non, aucune si\u00e8ge maintenant pour repr\u00e9senter les femmes de du canton de permis aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [89%] :\r\nAlors, Regula Rytz, vous restez conseill\u00e8re nationale mais vous ne serez bient\u00f4t plus pr\u00e9sidente du parti, il y a toujours cette fameuse question Est- ce que dans le un poste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait vous int\u00e9resser : vous pourriez \u00eatre candidate, Dieu sait si on vous a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:28) [82%] :\r\nEh ben c'est clair et je je beaucoup chose \u00e0 faire aussi avec notre nouveau groupe dans devant le Parlement, le Conseil national ciel encre incroyable, c'est un succ\u00e8s historique pour les Verts et on on serait, j'ai beaucoup a commenc\u00e9 de travailler maintenant donald Le Nouvel par Normand, mais c'est clair cette question pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 jusqu'\u00e0 ce moment, et les Verts des sid\u00e9rant de leur strat\u00e9gie dans les semaines \u00e0 venir, jusqu'\u00e0 ce moment, nous les discuter rend pas des ont m\u00eame pas mon nom, c'est clair, c'est, premi\u00e8rement, c'est la strat\u00e9gie qu'on doit \u00eatre clair et apr\u00e8s on discute sur les dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Regula Rytz tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:12) [73%] :\r\nMerci para\u00eet mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636C1A0D-4ACA-4092-BBEE-7F0850635834", "internalArchiveId": "636C1A0D-4ACA-4092-BBEE-7F0850635834", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot?", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot? Le dimanche dans le 12h30 nous parcourons la presse al\u00e9manique.... \r\navec vous Nicole della Pietra, bonjour nicole.... \r\nOn y parle de scenarii politiques... Et il est question, avant tout, d'un certain.... Ignazio Cassis.... \r\nLe SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris; l'occasion de s'entretenir avec celui qui pourrait devoir c\u00e9der sa place \u00e0 un ou une future ministre Verte. Le Tessinois sort les griffes, se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du Gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste. \r\nMais Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la NZZamSonntag, qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi - en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats - puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR, uniquenrepr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et in fine, dans la SonntagsZeitung, c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire, puisque l'UDC, menace de s'attaquer la socialiste et cheffe du DETEC.\r\n**** De la politique on passe \u00e0 la sant\u00e9: d'ici 10 ans, le virus du sida aura disparu en Suisse ?\r\nC'est ce que laisse entrevoir un professeur de l'universit\u00e9 de Zurich dans les colonnes de la NZZamSonntag, qui dit, je cite: \u00ab en 2030, la Suisse pourrait \u00eatre le premier pays au onde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH avec l'aide de la Prep soit la-  prophylaxie pr\u00e9-exposition - et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici l\u00e0 \u00bb, fin de citation. La Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale, qui examinera les effets du Truvada, ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment. Les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 francs que co\u00fbte ce produit. Pour l'heure, 820 individus suivent ce programme, ils devraient 3'000 d'ici la fin de l'an prochain; une progression qui laisser esp\u00e9rer la disparition du virus dans notre contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie\r\n**** Et pour terminer, ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s et pas seulement..\r\nOui, figurez-vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux - c'est l'article de la SonntagsZeitung qui l'affirme - face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s et les employ\u00e9s sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF, les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces deux cat\u00e9gories d'usagers. Le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier, un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais. Les syndicats des transports enragent, nous dit encore l'article, et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les employ\u00e9s des transports publics, et pourquoi pas, une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s.", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852076", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les traducteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration bient\u00f4t remplac\u00e9s par un robot? / 12H30_2019-11-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:30:55Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes robots pour traduire des rapports officiels et des interventions parlementaires, c'est ce que teste actuellement l'administration f\u00e9d\u00e9rale et c'est la SonntagsZeitung qu'il r\u00e9v\u00e8le des repr\u00e9sentants de chaque d\u00e9partement travaille depuis un an \u00e0 l'aide d'un syst\u00e8me de traduction automatique si l'exp\u00e9rience est concluante, elle pourrait s'appliquer \u00e0 des milliers de documents officiels et Julie Rosie des craintes s'\u00e9l\u00e8vent dans les milieux professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, alors la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale ne dit pas quelle pourrait \u00eatre l'impact sur l'emploi, mais des centaines de traducteurs ont peur pour leur poste, c'est ce que l'on peut lire dans le journal suisse al\u00e9manique reste que selon Fran\u00e7ois grand professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, les logiciels informatiques vont surtout changer leur mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [85%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a fait \u00e0 la place du traducteurs, une bonne partie du travail n\u00e9anmoins le traducteurs va rester ne se faire pour r\u00e9viser la traduction c'est indispensable qu'on trouve \u00eatre s\u00fbr de ce qu'on lit et quand on veut parfaitement ma\u00eetris\u00e9 les cons\u00e9quences par exemple juridique dans Dax. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [96%] :\r\nOui, donc les traducteurs en Chair, en os sont donc appel\u00e9s \u00e0 se maintenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [88%] :\r\nOui, et le professeur Fran\u00e7ois Grin voit m\u00eame dans ces nouveaux logiciels, une opportunit\u00e9 pour les professionnels de la traduction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [91%] :\r\nOn va pouvoir de plus en plus dire l\u00e0, \u00e7a on le traduit de toute fa\u00e7on, parce que c'est moins cher qu'avant, \u00e7a facilite \u00e7a l\u00e9gitimise la traduction qu'il n'y aura plus d'excuse pour ne pas fournir une traduction donc dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'il faut cacher de voir \u00e7a comme une opportunit\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le traducteur, est indispensable pour la r\u00e9vision, la profession au contraire je pense continuer \u00e0 plut\u00f4t bien se porter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [93%] :\r\nAutre critique \u00e9mise par l'Association suisse des traducteurs et interpr\u00e8tes dans les colonnes de l'hebdomadaire, la confidentialit\u00e9 et la protection des donn\u00e9es ne serait pas garantie par le logiciel choisi par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [77%] :\r\nJulie Rosie s'en Direct de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAE5D290-D5E0-4448-B3D2-D055E3B0257D", "internalArchiveId": "DAE5D290-D5E0-4448-B3D2-D055E3B0257D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: quatre candidats pour une issue totalement incertaine", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSecond tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: quatre candidats pour une issue totalement incertaine Et puis nous nous rendons maintenant \u00e0 Berne..... Vague verte ou sursaut bourgeois ? C'est tout l'enjeu de ce deuxi\u00e8me tour de la course au conseil des \u00e9tats.... Quatre candidats briguent les deux si\u00e8ges \u00e0 la chambre des cantons, pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue totalement incertaine. Alain Arnaud, vous \u00eates au Rathaus.... on imagine qu'il y aura beaucoup de tension dans l'air cet apr\u00e8s-midi .\r\n. \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ... \r\nCelui qui devrait \u00eatre le plus tendu, parce que le plus menac\u00e9, c'est le socialiste sortant Hans St\u00f6ckli. L'ancien maire de Bienne est arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour. Mais la verte Regula Rytz a fait presque aussi fort, \u00e0 tel point qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 se retirer, malgr\u00e9 ses promesses initiales. Aujourd'hui, ses chances d'\u00e9lection sont bien r\u00e9elles. Elle pourrait m\u00eame entra\u00eener la chute de Hans St\u00f6ckli . \r\n*** . ou \u00eatre \u00e9lue avec lui . ****\r\n. ce qui serait historique, deux s\u00e9nateurs de gauche dans ce grand canton plut\u00f4t bourgeois. Mais les bourgeois, justement, misent sur un sursaut de leur \u00e9lectorat, qui pourrait faire passer le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise, Werner Salzmann, lui aussi tr\u00e8s bien plac\u00e9 au premier tour. A voir quel sera l'effet de la quatri\u00e8me candidate, la PLR Christa Markwalder. Ses chances d'\u00e9lection sont minimes, mais elle promet d'attirer les voix du centre droit, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de son colistier de l'UDC.\r\n*** Alain Arnaud en direct du Rathaus. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Berne sont annonc\u00e9s aux alentours de 15h00. ***", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections \u00e0 Berne: quatre candidats pour une issue totalement incertaine / 12H30_2019-11-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:24:38Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPuis on se rend maintenant \u00e0 Berne Vague verte ou sursaut bourgeois, c'est tout l'enjeu de ce 2\u00e8me tour de la course au Conseil des \u00c9tats quatre candidats briguent les 2 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue totalement incertaine, Alain Arnaud, vous \u00eates aura Taos, on imagine qu'il y aura beaucoup de tension dans l'air, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les dans les Stamm des candidats alors qu'ici au Rathaus pour l'instant ce sont, ce sont surtout les journalistes qui, au moment de toutes les sp\u00e9culations, celui qui devrait \u00eatre le plus tendu, parce que le plus menac\u00e9, c'est le socialiste sortant, Hans St\u00f6ckli, l'ancien maire de Bienne est arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour mais la verte Regula Rytz a fait presque aussi fort \u00e0 telle point qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 sortir et, malgr\u00e9 ses promesses initiales aujourd'hui ses chances d'\u00e9lection sont bien r\u00e9elles, elle pourrait m\u00eame entra\u00eener la chute de Hans St\u00f6ckli ou alors \u00eatre \u00e9lue avec lui, oui, ce qui serait historique deux s\u00e9nateurs de gauche dans ce grand canton plut\u00f4t bourgeois mais les bourgeois justement, misent sur un sursaut de leur \u00e9lectorat qui pourrait faire passer le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann, lui aussi tr\u00e8s bien plac\u00e9 au 1er tour \u00e0 voir quel sera l'effet de la quatri\u00e8me candidate la PLR Christa Marc Val air ses chances d'\u00e9lection sont minimes, mais elle promet d'attirer les voix du centre droit, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de son colistier de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [95%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct du retard, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs pour Berne sont annonc\u00e9s aux alentours de 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D34563A-ACA8-4589-9D1B-EFE14D14B4BB", "internalArchiveId": "7D34563A-ACA8-4589-9D1B-EFE14D14B4BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique Le dimanche dans le 12h30 nous parcourons la presse al\u00e9manique.... \r\navec vous Nicole della Pietra, bonjour nicole.... \r\nOn y parle de scenarii politiques... Et il est question, avant tout, d'un certain.... Ignazio Cassis.... \r\nLe SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris; l'occasion de s'entretenir avec celui qui pourrait devoir c\u00e9der sa place \u00e0 un ou une future ministre Verte. Le Tessinois sort les griffes, se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du Gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste. \r\nMais Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la NZZamSonntag, qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi - en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats - puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR, uniquenrepr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et in fine, dans la SonntagsZeitung, c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire, puisque l'UDC, menace de s'attaquer la socialiste et cheffe du DETEC.\r\n**** De la politique on passe \u00e0 la sant\u00e9: d'ici 10 ans, le virus du sida aura disparu en Suisse ?\r\nC'est ce que laisse entrevoir un professeur de l'universit\u00e9 de Zurich dans les colonnes de la NZZamSonntag, qui dit, je cite: \u00ab en 2030, la Suisse pourrait \u00eatre le premier pays au onde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH avec l'aide de la Prep soit la-  prophylaxie pr\u00e9-exposition - et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici l\u00e0 \u00bb, fin de citation. La Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale, qui examinera les effets du Truvada, ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment. Les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 francs que co\u00fbte ce produit. Pour l'heure, 820 individus suivent ce programme, ils devraient 3'000 d'ici la fin de l'an prochain; une progression qui laisser esp\u00e9rer la disparition du virus dans notre contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie\r\n**** Et pour terminer, ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s et pas seulement..\r\nOui, figurez-vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux - c'est l'article de la SonntagsZeitung qui l'affirme - face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s et les employ\u00e9s sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF, les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces deux cat\u00e9gories d'usagers. Le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier, un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais. Les syndicats des transports enragent, nous dit encore l'article, et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les employ\u00e9s des transports publics, et pourquoi pas, une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s.", "durationSec": 157, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852075", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-11-17T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T12:24:37Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe dimanche, dans le 12 30 nous parcourons la presse al\u00e9manique avec vous Nicole de la Pietra bonjour Nicole bonjour Benjamin, on y parle des sc\u00e9nari politique et il est question, avant tout, d'un certain Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, le SonntagsBlick a accompagn\u00e9 le patron du DFAE en avion \u00e0 Paris, l'occasion de s'entretenir avec ce pr\u00eatre pour voler sa place \u00e0 un ou une futur ministre Vert, ouverte le Tessinois sort les griffes se dit d\u00e9favoris\u00e9 au sein du gouvernement et affirme qu'il entend bien rester \u00e0 son poste, Ignazio Cassis pourra se rassurer en lisant la ANC c'est Thomson ta qui donne la parole au s\u00e9nateur Filippo Lombardi en course aujourd'hui pour sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats puisque le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien vole au secours du ministre PLR unique repr\u00e9sentant de la minorit\u00e9 italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle cette autre Tessinois et in fine est dans la SonntagsZeitung c'est plut\u00f4t Simonetta Sommaruga qui a du souci \u00e0 se faire puisque l'UDC menace de s'attaquer \u00e0 la socialiste et chef du du DETEC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nEt puis de la politique, on passe \u00e0 la sant\u00e9, Nicole d'ici 10 ans, le virus du SIDA aura disparu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [93%] :\r\nC'est en tout cas ce que laisse entrevoir un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, dans les colonnes de l'ANC, cet homme Sonntag qui dit, je cite, en 2030 la Suisse pourrait \u00eatre le 1er pays au monde \u00e0 stopper les nouvelles infections du VIH \u00e0 l'aide de la Prep, soit la prophylaxie pr\u00e9- Exposition et que le Sida pourra \u00eatre vaincu d'ici la fin de citation la Haute \u00e9cole zurichoise a lanc\u00e9 une \u00e9tude d'observation nationale qui examinera les effets du Truvada ce m\u00e9dicament prophylactique pr\u00e9cis\u00e9ment les participants d\u00e9boursent 40 francs par mois, contre les 900 que co\u00fbte ce produit pour l'heure 820 individus suivent ce programme, il devrait \u00eatre 3000 d'ici la fin de l'an prochain, une progression qui laisse esp\u00e9rer la disparition du virus dans nos contr\u00e9es d'ici une d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [94%] :\r\nEt puis, pour terminer ce sujet qui promet de f\u00e2cher les retrait\u00e9s, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui alors figurez -vous que la Conf\u00e9d\u00e9ration et les entreprises de transports publics s'arrachent les cheveux, c'est en tout cas un article de la SonntagsZeitung, qui l'affirme, face aux millions de francs de rabais dont profitent les retrait\u00e9s, les employ\u00e9es sur l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports exige d\u00e9sormais que les CFF les transports publics et les compagnies de navigation revoient leur politique tarifaire \u00e0 l'\u00e9gard de ces 2 cat\u00e9gories d'usagers le journal rappelle qu'il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en mars dernier un vaste et tr\u00e8s co\u00fbteux syst\u00e8me de rabais, les syndicats des transports enragent nous dit encore l'article pr\u00e9cise : rien de moins qu'une et pr\u00e9disent rien de moins qu'une rupture de la paix sociale parmi les travailleurs des transports publics et pourquoi pas une lev\u00e9e de boucliers des retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [99%] :\r\nNicole de la Pietra merci pour cette lecture de la presse al\u00e9manique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "internalArchiveId": "DA39B691-CFD4-41A6-B48A-B4D49E2635CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats ", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats   \r\nDans les autres r\u00e9sultats,\r\nA Zurich, Ruedi Noser reste conseiller aux Etats. Il rejoint ainsi le Socialiste Daniel Jositsch, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au \u00a0premier tour.\r\nEt puis, \u00e0 St-Gall, le Socialiste Paul Rechsteiner et le D\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus. \r\nThibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique. Avec ces six seconds tours pour les Etats, on y voit d\u00e9sormais plus clair sur la composition de la \"chambre haute\", comme on dit. Il ne reste que 4 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir, ce sera dimanche prochain. Alors, y a-t-il du changement au Conseil des Etats?\r\nEh bien non, pas vraiment. Si on prend les grands \u00e9quilibres gauche, centre et droite, le Conseil des Etats reste \u00e0 peu pr\u00e8s tel qu'il \u00e9tait. Le PDC, malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites douloureuses, reste l'arbitre dans la chambre des cantons. Le bloc de gauche se recompose, avec les Verts qui progressent au d\u00e9triment du PS, mais sa force reste la m\u00eame. Le bloc de droite, lui, progresse un peu, au d\u00e9triment du PDC, mais le r\u00eave de Petra Goessi, pr\u00e9sidente du PLR, de r\u00e9aliser des majorit\u00e9s avec l'UDC ne se r\u00e9alisera pas. On a donc trois blocs qui peuvent s'allier diff\u00e9remment en fonction des dossiers... le Conseil des Etats reste la chambre de r\u00e9flexion.\r\n***RELANCE: Ceci dit, on constate quand m\u00eame un rajeunissement du Conseil des Etats...\r\nBon l\u00e0 non plus, on n'est pas dans le tremblement de terre... la moyenne d'\u00e2ge sera de 54 ans... elle \u00e9tait de 56 ans depuis les \u00e9lections de 2003. Par contre, du c\u00f4t\u00e9 du genre des \u00e9lu-e-s, \u00e7a change. D\u00e9j\u00e0 11 femmes \u00e9lues au Conseil des Etats, et il pourrait y en avoir plus le week-end prochain. La progression est nette: elles \u00e9taient 7 \u00e0 avoir obtenu un fauteuils aux Etats en 2015. Ceci dit, les messieurs resteront largement majoritaires... avec plus d'une trentaine de si\u00e8ges. \r\n***RELANCE: Au niveau f\u00e9d\u00e9ral toujours, Thibaut, la journ\u00e9e \u00e9lectorale du jour a une cons\u00e9quence tr\u00e8s concr\u00e8te pour le PDC...\r\nEeh oui... le PDC doit se chercher un nouveau chef de groupe, apr\u00e8s la non-r\u00e9\u00e9lection de Filippo Lombardi - on l'entendait tout-\u00e0-l'heure... Une \u00e9jection qui a \"pris de cours\" le parti, me dit un membre de l'entourage du PDC. C'est un coup dur pour le parti. Le tandem Pfister-Lombardi fonctionnait plut\u00f4t bien, le groupe avait retrouv\u00e9 une certain discipline... Le PDC risque maintenant de se retrouver avec une guerre de succession... et surtout, il manquera le capitaine Lombardi le 11 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On sait que le PDC peut jouer les arbitres ce jour-l\u00e0. Et on sait aussi que Filippo Lombardi \u00e9tait un grand soutien pour Ignazio Cassis, tessinois comme lui, qui joue sa place au gouvernement... le suspense vient donc de monter d'un cran.\r\nA noter les derniers si\u00e8ges au conseil des Etats seront attribu\u00e9s dimanche prochain, en Argovie, Schwytz et B\u00e2le-campagne.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852090", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC tessinois Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des Etats  / FOR_2019-11-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.11.2019"], "variantIds": ["ece-10852090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T18:28:17Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe dimanche, a de nouveau \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e sur le front des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des seconds tours pour le Conseil des \u00c9tats en Suisse al\u00e9manique, notamment dans les 2 cantons les plus peupl\u00e9 de Suisse, Berne et Z\u00fcrich, nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure mais la surprise la plus grande surprise est venue du Tessin, personne ne l'avait pr\u00e9dit, m\u00eame les plus fins pronostiqueur le PDC Filippo Lombardi n'est pas r\u00e9\u00e9lu Nicole de la Pietra vous disiez s\u00e9isme \u00c9lisabeth, c'est un s\u00e9isme au sud des Alpes, parce que ce poids lourd de la politique et Filippo Lombardi, qui menait la course en t\u00eate au 1er tour a \u00e9t\u00e9 un vin \u00e9vinc\u00e9 pour 45 petites voix sa rivale Marina Carobbio, qui a r\u00e9ussi son pari, celui de porter pour la premi\u00e8re fois une femme tessinoise au Conseil des \u00c9tats et la premi\u00e8re \u00e9lus socialistes italophones \u00e0 la chambre haute, elle si\u00e9gera avec Marco Chiesa le conseiller national UDC qui a engrang\u00e9 un score canon avec le meilleur r\u00e9sultat de cette journ\u00e9e et puis s\u00e9isme enfin parce que c'en est termin\u00e9 pour le PLR tessinois aux \u00c9tats pour la premi\u00e8re fois depuis 1848 les lib\u00e9raux- radicaux devront se passer d'un s\u00e9nateur \u00e0 Berne, Giovanni Merlini est arriv\u00e9 dernier de cette course incroyable et on imagine que pour les les 2 partis du centre, hein, ce camouflet, aura des cons\u00e9quences Nicole en tout cas tr\u00e8s vraisemblablement du c\u00f4t\u00e9 du PLR en tout cas au sein de ce parti, des voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 ce soir, pour demander la d\u00e9mission de la direction du PLR tes, nombreux sont ceux qui n'ont pas dig\u00e9r\u00e9 le choix d'un ticket PLR PDC pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une strat\u00e9gie qui prend des allures d'autogoal ce soir aux yeux de certains, on peut donc tabler sur des discussions houleuses ces prochains jours ici, au sud des Alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2035455", "internalArchiveId": "AA1911035044", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1916, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10872122", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Venise affronte sa troisi\u00e8me mar\u00e9e haute en une semaine", "19h30", "Lever le tabou des personnes intersexes", "19h30", "Le racisme continue \u00e0 gangr\u00e9ner les matches de foot", "19h30", "La Nati face \u00e0 Gibraltar pour son dernier match de qualification \u00e0 l'Euro 2020", "19h30", "Les Iraniens en col\u00e8re apr\u00e8s la hausse du prix de l'essence", "19h30", "Les pharmacies Zur Rose d\u00e9barquent dans les supermarch\u00e9s romands", "19h30", "Au Tessin, la socialiste Marina Carobbio \u00e9jecte Filippo Lombardi de son si\u00e8ge de s\u00e9nateur", "19h30", "R\u00e9sultats du 2e tour aux Etats, l'analyse de Rouven Gueissaz", "19h30", "Hans St\u00f6ckli r\u00e9agit \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil des Etats", "19h30", "Hans St\u00f6ckli et Werner Salzmann \u00e9lus s\u00e9nateurs \u00e0 Berne", "19h30", "Racisme dans le milieu du football: l'interview de Johan Djourou", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10872122", "ece-10872126", "ece-10872128", "ece-10872132", "ece-10872124", "ece-10872120", "ece-10872116", "ece-10872118", "ece-10872114", "ece-10872112", "ece-10872130", "ece-10872134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:18:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:13  00:00:20:11\r\n{\\an1}Voici l'un des vainqueurs du jour:\r\n\r\n00:00:20:13  00:00:24:14\r\n{\\an1}Hans Stoeckli\r\nest \u00e9lu au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:00:24:16  00:00:27:15\r\n{\\an1}Il a sem\u00e9\r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz.\r\n\r\n00:00:27:17  00:00:30:11\r\n{\\an1}Il incarne une gauche traditionnelle\r\nqui n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n00:00:30:13  00:00:33:04\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, vous avez\r\n40 ans de carri\u00e8re politique\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:35:13\r\n{\\an1}et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n00:00:35:15  00:00:44:01\r\n{\\an1}Qu'est-ce que \u00e7a dit ?\r\n\r\n00:00:44:05  00:00:46:13\r\n{\\an1}-C'est le signal que je suis\r\n\r\n00:00:46:17  00:00:50:01\r\n{\\an1}un animal politique\r\navec beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:00:51:00  00:00:52:22\r\n{\\an1}-Au Tessin, un notable historique\r\nest pouss\u00e9 dehors.\r\n\r\n00:00:53:02  00:00:55:09\r\n{\\an1}Filippo Lombardi,\r\npilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n00:00:55:11  00:00:59:20\r\n{\\an1}L'UDC Marco Chiesa et la socialiste\r\nMarina Carobbio l'ont devanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:59:22  00:01:05:11\r\n{\\an1}Nous ferons le bilan\r\navec Rouven Gueissaz.\r\n\r\n00:01:05:15  00:01:09:08\r\n{\\an1}Nous parlerons\r\nde ce groupe al\u00e9manique\r\n\r\n00:01:09:10  00:01:11:23\r\n{\\an1}qui d\u00e9barque en Suisse romande.\r\n\r\n00:01:12:01  00:01:14:16\r\n{\\an1}Zur Rose va bousculer\r\nles pharmacies actuelles\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:18:17\r\n{\\an1}avec une politique de prix agressive.\r\n\r\n00:01:18:22  00:01:21:17\r\n{\\an1}Nous \u00e9voquerons\r\nle racisme dans le foot,\r\n\r\n00:01:21:19  00:01:23:20\r\n{\\an1}avec une sanction spectaculaire.\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:19\r\n{\\an1}La Bulgarie\r\nre\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos\r\n\r\n00:01:26:20  00:01:29:04\r\n{\\an1}pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:01:29:06  00:01:32:01\r\n{\\an1}Les Bulgares avaient\r\npouss\u00e9 des cris de singes\r\n\r\n00:01:32:03  00:01:33:23\r\n{\\an1}en direction de joueurs noirs.\r\n\r\n00:01:34:01  00:01:37:04\r\n{\\an1}Johann Djourou, vous incarnez\r\nla diversit\u00e9 des origines\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:38:22\r\n{\\an1}dans le foot suisse et europ\u00e9en.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:44:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'il faudra durcir\r\nles sanctions ?\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:08\r\n{\\an1}-Il serait temps de s\u00e9vir.\r\n\r\n00:01:48:10  00:01:50:07\r\n{\\an1}-On entendra\r\nun t\u00e9moignage exceptionnel\r\n\r\n00:01:50:11  00:01:53:04\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:01:53:06  00:01:56:16\r\n{\\an1}Audrey est n\u00e9e avec des caract\u00e8res\r\nsexuels ni totalement f\u00e9minins,\r\n\r\n00:01:56:18  00:01:58:19\r\n{\\an1}ni totalement masculins.\r\n\r\n00:01:58:21  00:02:01:01\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:02:01:05  00:02:03:10\r\n{\\an1}Nous serons \u00e0 Venise,\r\ntoujours survivante.\r\n\r\n00:02:03:11  00:02:06:09\r\n{\\an1}La ville a v\u00e9cu sa quatri\u00e8me\r\nacqua alta en une semaine.\r\n\r\n00:02:06:11  00:02:09:11\r\n{\\an1}Les habitants se battent,\r\nmais la facture est vertigineuse,\r\n\r\n00:02:09:13  00:02:13:11\r\n{\\an1}presque 1 mia d'euros.\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:16:14\r\n{\\an1}Le nouveau visage politique\r\nde la Suisse finit de se pr\u00e9ciser.\r\n\r\n00:02:16:16  00:02:20:11\r\n{\\an1}Hans Stoeckli, socialiste biennois,\r\nest grand vainqueur du second tour\r\n\r\n00:02:20:13  00:02:23:18\r\n{\\an1}au Conseil des Etats\r\ndans le canton de Berne.\r\n\r\n00:02:23:20  00:02:31:06\r\n{\\an1}Il arrive en t\u00eate avec 157'750 voix.\r\n\r\n00:02:31:08  00:02:34:14\r\n{\\an1}L'UDC Werner Salzmann est \u00e9lu\r\n\u00e9galement et r\u00e9cup\u00e8re\r\n\r\n00:02:34:15  00:02:38:09\r\n{\\an1}le si\u00e8ge d\u00e9tenu\r\npar le PBD, avec 154'586 voix.\r\n\r\n00:02:38:11  00:02:41:10\r\n{\\an1}Regula Rytz (Verts),\r\npersonnage vedette\r\n\r\n00:02:41:11  00:02:44:19\r\n{\\an1}de la nouvelle donne f\u00e9d\u00e9rale,\r\nest tenue en \u00e9chec\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:54:15\r\n{\\an1}de m\u00eame que la PLR\r\nChrista Markwalder.\r\n\r\n00:02:56:18  00:03:00:15\r\n{\\an1}-A Berne, on maintient\r\nle suspense jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:00:17  00:03:03:10\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats de la ville de Berne\r\nont scell\u00e9 les \u00e9lections.\r\n\r\n00:03:08:11  00:03:14:01\r\n{\\an1}Pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat,\r\nil remporte ce deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:23\r\n{\\an1}-La partie francophone du canton\r\n\r\n00:03:17:01  00:03:19:04\r\n{\\an1}a besoin d'un repr\u00e9sentant\r\n\r\n00:03:19:06  00:03:21:10\r\n{\\an1}dans les deux chambres !\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:27:20\r\n{\\an1}J'ai la t\u00e2che\r\nde repr\u00e9senter les francophones.\r\n\r\n00:03:28:05  00:03:31:01\r\n{\\an1}-Autre vainqueur,\r\nWerner Salzmann (UDC).\r\n\r\n00:03:31:03  00:03:32:22\r\n{\\an1}Il a dout\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n00:03:33:00  00:03:42:09\r\n{\\an1}On le voit prononcer \"Regula Rytz\"\r\navant d'exploser de joie.\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:44:11\r\n{\\an1}-C'est une surprise,\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:47:11\r\n{\\an1}je suis heureux de remporter ce si\u00e8ge\r\n\r\n00:03:47:12  00:03:49:19\r\n{\\an1}pour les bourgeois de Berne.\r\n\r\n00:03:50:00  00:03:52:13\r\n{\\an1}-Un homme de droite\r\net un autre de gauche\r\n\r\n00:03:52:15  00:03:55:17\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter Berne aux Etats,\r\nstatu quo.\r\n\r\n00:03:56:03  00:03:58:21\r\n{\\an1}-C'est bien pour la r\u00e9gion rurale\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:07\r\n{\\an1}et pour la r\u00e9gion urbaine.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:09:13\r\n{\\an1}-La perdante est Regula Rytz\r\n(Verts), qui termine 3\u00e8me.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:17:22\r\n{\\an1}-Ca aurait \u00e9t\u00e9 une sensation\r\n\r\n00:04:18:00  00:04:20:11\r\n{\\an1}si H.Stoeckli et moi\r\n\r\n00:04:20:12  00:04:24:07\r\n{\\an1}avions repr\u00e9sent\u00e9 Berne.\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:29:09\r\n{\\an1}-L'effet femme n'a pas port\u00e9\r\nses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:04:29:17  00:04:32:01\r\n{\\an1}-C'est dommage.\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:35:05\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu d'autre solution\r\nque d'\u00eatre candidate.\r\n\r\n00:04:35:13  00:04:39:04\r\n{\\an1}-Autre femme candidate, Christa\r\nMarkwalder (PLR) termine 4\u00e8me.\r\n\r\n00:04:39:06  00:04:42:00\r\n{\\an1}Le taux de participation\r\na atteint 44,4 %.\r\n\r\n00:04:42:23  00:04:46:16\r\n{\\an1}-Hans Stoeckli, bravo.\r\n\r\n00:04:46:16  00:04:50:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:50:10  00:04:52:13\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un soulagement ?\r\n\r\n00:04:52:18  00:04:56:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:56:20  00:04:59:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait ma vingti\u00e8me campagne\r\n\u00e9lectorale.\r\n\r\n00:04:59:17  00:05:05:19\r\n{\\an1}Je crois que c'\u00e9tait la plus dure.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:13:12\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait que 4,\r\nil y avait 2 de gauche, 2 de droite.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:17:16\r\n{\\an1}C'\u00e9tait unique dans le canton.\r\n\r\n00:05:17:18  00:05:28:13\r\n{\\an1}-Les jeunes se moquent\r\nen disant \"ok boomers\".\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:08\r\n{\\an1}\u00c7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous,\r\ncomment vous l'expliquez ?\r\n\r\n00:05:33:11  00:05:34:21\r\n{\\an1}-Je trouve bien\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:38:16\r\n{\\an1}que chaque g\u00e9n\u00e9ration\r\nsoit repr\u00e9sent\u00e9e aux Chambres.\r\n\r\n00:05:38:20  00:05:46:10\r\n{\\an1}La partie de la population\r\ndes plus de 65 ans\r\n\r\n00:05:46:14  00:05:52:17\r\n{\\an1}sera repr\u00e9sent\u00e9e par moi maintenant.\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:57:09\r\n{\\an1}J'aurai la grande chance\r\nd'assumer la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:05:57:13  00:06:04:06\r\n{\\an1}du Conseil des Etats\r\nl'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:06:04:10  00:06:07:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates le socialiste\r\nsocial-d\u00e9mocrate historique,\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:13:18\r\n{\\an1}admirateur de la SPD allemande.\r\n\r\n00:06:13:22  00:06:19:17\r\n{\\an1}Beaucoup disent que\r\nc'est un vieux monde,\r\n\r\n00:06:19:21  00:06:25:19\r\n{\\an1}que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:30:08\r\n{\\an1}-Le parti socialiste doit\r\neffectivement s'occuper davantage\r\n\r\n00:06:30:11  00:06:33:17\r\n{\\an1}aussi des jeunes.\r\n\r\n00:06:33:21  00:06:37:02\r\n{\\an1}On a beaucoup de jeunes socialistes\r\nau Parlement maintenant,\r\n\r\n00:06:37:08  00:06:39:09\r\n{\\an1}il faut les soutenir.\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:44:05\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9part de Christian Levrat,\r\n\r\n00:06:44:10  00:06:51:02\r\n{\\an1}la chance existe\r\npour trouver une nouvelle formule.\r\n\r\n00:06:51:06  00:06:54:11\r\n{\\an1}Je suis confiant, apr\u00e8s ce r\u00e9sultat,\r\nce dimanche,\r\n\r\n00:06:54:16  00:06:58:23\r\n{\\an1}cela donne une nouvelle force,\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:15\r\n{\\an1}pour redonner du dynamisme\r\nau Parti socialiste.\r\n\r\n00:07:02:18  00:07:08:17\r\n{\\an1}-Il faudra une femme jeune\r\ncomme nouvelle pr\u00e9sidente ?\r\n\r\n00:07:08:21  00:07:17:00\r\n{\\an1}-Il faut une femme capable\r\nde diriger notre parti\r\n\r\n00:07:17:04  00:07:19:08\r\n{\\an1}et de faire aussi\r\ncomme Christian Levrat.\r\n\r\n00:07:19:11  00:07:26:17\r\n{\\an1}Christian Levrat\r\na \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:07:26:17  00:07:28:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:32:08  00:07:35:08\r\n{\\an1}Une grande sensation politique\r\nest la d\u00e9faite\r\n\r\n00:07:35:10  00:07:38:07\r\n{\\an1}d'un pilier historique du Tessin\r\nmais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:07:38:09  00:07:40:21\r\n{\\an1}Exit Filippo Lombardi,\r\ncoup de sac g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:43:11\r\n{\\an1}Le PLR et le PDC sont sortis,\r\n\r\n00:07:43:12  00:07:50:15\r\n{\\an1}l'UDC et le PS\r\nentrent au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:14:02\r\n{\\an1}-Il lui a manqu\u00e9 45 voix\r\n\r\n00:08:14:04  00:08:18:08\r\n{\\an1}pour prolonger une carri\u00e8re\r\nde 20 ans au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:18:10  00:08:21:08\r\n{\\an1}Le chef du groupe PDC aux Chambres,\r\nFilippo Lombardi,\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:23:00\r\n{\\an1}est le perdant du jour.\r\n\r\n00:08:23:02  00:08:26:02\r\n{\\an1}Il \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate\r\nau premier tour.\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:28:15\r\n{\\an1}-J\u2019ai une tendance naturelle\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:30:07\r\n{\\an1}\u00e0 travailler au centre\r\n\r\n00:08:30:09  00:08:32:04\r\n{\\an1}pour construire des ponts.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:35:05\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:08:35:07  00:08:40:09\r\n{\\an1}La polarisation qu'on observe\r\nne me fait pas plaisir.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:43:00\r\n{\\an1}Je ne crois pas que ce soit positif,\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:50:14\r\n{\\an1}mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9,\r\nla d\u00e9mocratie a rendu sa d\u00e9cision.\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:56:17\r\n{\\an1}-La gagnante est Marina Carobbio.\r\n\r\n00:08:56:19  00:08:59:20\r\n{\\an1}C\u2019est la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire\r\nque le Tessin\r\n\r\n00:08:59:22  00:09:02:18\r\n{\\an1}envoie une femme socialiste\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:05:16\r\n{\\an1}-Les gens disent qu'il faut changer\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:07:14\r\n{\\an1}et trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:07:16  00:09:10:19\r\n{\\an1}Il y a une rupture de confiance\r\nenvers le centre\r\n\r\n00:09:10:21  00:09:12:20\r\n{\\an1}qui n'en a pas propos\u00e9es.\r\n\r\n00:09:13:06  00:09:16:11\r\n{\\an1}-Un succ\u00e8s socialiste\r\net un succ\u00e8s pour l\u2019UDC.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:19:04\r\n{\\an1}Marco Chiesa\r\navait de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:09:19:06  00:09:20:23\r\n{\\an1}Il prend la place du PLR.\r\n\r\n00:09:21:01  00:09:24:21\r\n{\\an1}Un fauteuil que les lib\u00e9raux-\r\nradicaux occupaient depuis 126 ans.\r\n\r\n00:09:25:07  00:09:28:10\r\n{\\an1}-Ce r\u00e9sultat, on l'obtient\r\n\r\n00:09:28:11  00:09:31:09\r\n{\\an1}en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes\r\n\r\n00:09:31:11  00:09:34:09\r\n{\\an1}les plus sensibles\r\nqui touchent notre canton.\r\n\r\n00:09:34:11  00:09:36:12\r\n{\\an1}Avec aussi les bonnes solutions.\r\n\r\n00:09:36:22  00:09:39:08\r\n{\\an1}-La politique,\r\npour trouver des solutions.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:09\r\n{\\an1}Elle est souvent le th\u00e9\u00e2tre\r\nde destins personnels inattendus.\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:44:03\r\n{\\an1}Pendant la campagne,\r\n\r\n00:09:44:05  00:09:49:04\r\n{\\an1}Filippo Lombardi \u00e9tait loin\r\nd\u2019anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n00:09:49:06  00:09:51:04\r\n{\\an1}-Un constat lourd de sens.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:54:23\r\n{\\an1}Filippo Lombardi l\u2019a appris\r\n\u00e0 ses d\u00e9pens aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:09:56:20  00:10:00:02\r\n{\\an1}-A Zurich, le PLR sortant\r\nRuedi Noser est r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n00:10:00:04  00:10:04:18\r\n{\\an1}Il rejoint Daniel Jositsch (PS),\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:07:22  00:10:10:17\r\n{\\an1}\u00c0 St-Gall,\r\nles sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n00:10:10:19  00:10:14:07\r\n{\\an1}Il s'agit du syndicaliste socialiste\r\nPaul Rechsteiner\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:17:04\r\n{\\an1}et du d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nBenedikt Wuerth.\r\n\r\n00:10:18:13  00:10:22:06\r\n{\\an1}A Soleure, Roberto Zanetti (PS)\r\nrejoint l'autre sortant,\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:25:13\r\n{\\an1}le PDC Pirmin Bischof,\r\nr\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n\r\n00:10:25:15  00:10:28:03\r\n{\\an1}A Zoug, un duo PDC-PLR demeure.\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:32:09\r\n{\\an1}Le PLR Matthias Michel si\u00e9gera\r\naux c\u00f4t\u00e9s du PDC Peter Hegglin.\r\n\r\n00:10:33:23  00:10:37:02\r\n{\\an1}On a presque\r\nle nouveau Parlement en entier.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:43:14\r\n{\\an1}Rouven Gueissaz, faisons le bilan.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:47:06\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:10:50:04  00:10:52:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:52:14  00:10:57:13\r\n{\\an1}Marina Carobbio a sans doute profit\u00e9\r\nde la vague violette.\r\n\r\n00:10:57:17  00:11:01:09\r\n{\\an1}C'est une \u00e9lection historique\r\npour elle.\r\n\r\n00:11:01:12  00:11:04:20\r\n{\\an1}\u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, des vieux loups\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:11:05:00  00:11:10:20\r\n{\\an1}Hans Stoeckli \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:16:06\r\n{\\an1}Le PS se retrouve ce soir\r\navec 9 repr\u00e9sentants aux Etats.\r\n\r\n00:11:16:10  00:11:19:15\r\n{\\an1}C'est tout de m\u00eame 3 de moins\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:19:17  00:11:21:05\r\n{\\an1}La gauche traditionnelle\r\nlimite la casse.\r\n\r\n00:11:21:07  00:11:23:21\r\n{\\an1}L'UDC, perdante relative\r\nde ces \u00e9lections 2019,\r\n\r\n00:11:23:23  00:11:28:05\r\n{\\an1}reste la premi\u00e8re force du Parlement.\r\n\r\n00:11:28:09  00:11:33:17\r\n{\\an1}-Au Conseil des Etats,\r\nl'UDC cherche depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n00:11:33:21  00:11:36:00\r\n{\\an1}\u00e0 conqu\u00e9rir\r\ncette Chambre des cantons.\r\n\r\n00:11:36:04  00:11:38:20\r\n{\\an1}Elle a de la peine \u00e0 y parvenir.\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:42:09\r\n{\\an1}Mais ce soir, c'est tout de m\u00eame\r\nune petite victoire pour elle.\r\n\r\n00:11:42:12  00:11:44:15\r\n{\\an1}Elle compte 5 conseiller aux Etats.\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:46:22\r\n{\\an1}C'est autant qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:49:14\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections ne sont pas\r\ntout \u00e0 fait termin\u00e9es.\r\n\r\n00:11:49:18  00:11:54:14\r\n{\\an1}Encore 3 cantons organisent un\r\ndeuxi\u00e8me tour la semaine prochaine.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:57:12\r\n{\\an1}Un candidat UDC pourrait aussi\r\npasser la rampe.\r\n\r\n00:11:57:13  00:12:03:05\r\n{\\an1}A quel point ce Parlement\r\nest-il plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n00:12:03:09  00:12:07:03\r\n{\\an1}-La majorit\u00e9 de droite est bris\u00e9e\r\nau National.\r\n\r\n00:12:07:07  00:12:11:14\r\n{\\an1}Au Conseil des Etats, les \u00e9quilibres\r\nrestent plus ou moins les m\u00eames\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:14:02\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'\u00e9viction\r\nde Filippo Lombardi,\r\n\r\n00:12:14:06  00:12:17:06\r\n{\\an1}le PDC devrait conserver\r\nson r\u00f4le d'arbitre\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:18:23\r\n{\\an1}dans la Chambre haute.\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:25:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a pu observer\r\ndes sortes de mini polarisations\r\n\r\n00:12:26:04  00:12:36:06\r\n{\\an1}\u00e0 Berne et au Tessin avec des couples\r\ncontre nature UDC-PS.\r\n\r\n00:12:36:10  00:12:39:18\r\n{\\an1}La vague verte\r\nqui a souffl\u00e9 le 20 octobre\r\n\r\n00:12:39:23  00:12:42:18\r\n{\\an1}s'est un peu affaiblie aujourd'hui.\r\n\r\n00:12:42:22  00:12:48:07\r\n{\\an1}Cela pourrait plonger les Verts\r\ndans un dilemme un peu plus profond\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:54:06\r\n{\\an1}quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:54:06  00:12:55:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:55:17  00:12:58:19\r\n{\\an1}Le nom est po\u00e9tique mais la strat\u00e9gie\r\ncommerciale est tr\u00e8s offensive.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:00:22\r\n{\\an1}Zur Rose est\r\nl'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque\r\n\r\n00:13:01:00  00:13:03:01\r\n{\\an1}et qui entend bousculer\r\nle monde des pharmacies,\r\n\r\n00:13:03:02  00:13:05:17\r\n{\\an1}avec certains prix plus bas\r\nque la concurrence.\r\n\r\n00:13:07:02  00:13:09:12\r\n{\\an1}-A l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros,\r\n\r\n00:13:09:14  00:13:13:04\r\n{\\an1}deux pharmaciens et des m\u00e9dicaments\r\ndistribu\u00e9s par un robot.\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:16:15\r\n{\\an1}C'est le concept de Zur Rose,\r\nqui s'attaque \u00e0 la Suisse romande\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:22:20\r\n{\\an1}avec l'ouverture d'une pharmacie\r\ndans un supermarch\u00e9 vaudois.\r\n\r\n00:13:23:03  00:13:24:15\r\n{\\an1}-C'est notre premier pas\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:26:07\r\n{\\an1}et on va voir\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:28:17\r\n{\\an1}comment le concept est accueilli.\r\n\r\n00:13:29:01  00:13:32:13\r\n{\\an1}-Depuis sa cr\u00e9ation,\r\nZur Rose bouleverse le march\u00e9:\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:36:11\r\n{\\an1}il est leader des m\u00e9dicaments\r\nvendus par correspondance\r\n\r\n00:13:36:13  00:13:39:04\r\n{\\an1}et s'attaque \u00e0 la vente directe.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:43:18\r\n{\\an1}Le credo: des produits\r\npharmaceutiques moins chers.\r\n\r\n00:14:09:18  00:14:12:16\r\n{\\an1}Des prix bas gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une logistique moderne.\r\n\r\n00:14:12:18  00:14:19:08\r\n{\\an1}Depuis 2017, le groupe\r\nb\u00e9n\u00e9ficie de Migros comme vitrine.\r\n\r\n00:14:19:10  00:14:21:20\r\n{\\an1}Il vend des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:14:21:22  00:14:27:02\r\n{\\an1}dans les supermarch\u00e9s\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ses \"shop in shop\".\r\n\r\n00:14:27:11  00:14:30:11\r\n{\\an1}-La sant\u00e9\r\nest un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros.\r\n\r\n00:14:30:12  00:14:32:17\r\n{\\an1}Ces \"shop in shop\" nous permettent\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:34:12\r\n{\\an1}d'avoir une offre pr\u00e9cise\r\n\r\n00:14:34:14  00:14:37:12\r\n{\\an1}et de qualit\u00e9 au sein de Migros.\r\n\r\n00:14:37:21  00:14:41:03\r\n{\\an1}-La tendance inqui\u00e8te\r\nles pharmaciens ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:14:41:05  00:14:47:02\r\n{\\an1}Ils craignent\r\nune consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n00:14:47:09  00:14:49:05\r\n{\\an1}-Le patient est captif;\r\n\r\n00:14:49:07  00:14:52:05\r\n{\\an1}il passe \u00e0 la Migros pour ses courses\r\n\r\n00:14:52:07  00:14:55:03\r\n{\\an1}et y trouve son m\u00e9dicament.\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:59:18\r\n{\\an1}C'est une banalisation du produit.\r\n\r\n00:15:00:01  00:15:02:22\r\n{\\an1}-Zur Rose ne compte pas\r\ns'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n00:15:08:11  00:15:13:11\r\n{\\an1}Il pourrait ouvrir\r\nd'autres pharmacies en supermarch\u00e9s.\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:14:23\r\n{\\an1}-Venise a v\u00e9cu\r\nune semaine de calvaire.\r\n\r\n00:15:15:01  00:15:18:17\r\n{\\an1}Ce dimanche encore\r\nune acqua alta a envahi la ville.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:21:17\r\n{\\an1}Venise montre son art de la survie,\r\n\r\n00:15:21:19  00:15:27:05\r\n{\\an1}mais tout \u00e7a a un prix\r\nqui s'annonce \u00e9norme.\r\n\r\n00:15:27:07  00:15:31:07\r\n{\\an1}La facture pourrait atteindre\r\nplus d'un milliard de francs.\r\n\r\n00:15:32:11  00:15:37:01\r\n{\\an1}-On attendait la 3\u00e8me mar\u00e9e haute\r\nde la semaine avec inqui\u00e9tude.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:42:14\r\n{\\an1}Par pr\u00e9caution, la place Saint-Marc\r\nest ferm\u00e9e au public.\r\n\r\n00:15:42:16  00:15:46:16\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s 14h00, la mont\u00e9e des eaux\r\natteint son maximum.\r\n\r\n00:15:46:18  00:15:50:18\r\n{\\an1}A 1 m\u00e8tre 50,\r\n10 cm de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:15:51:07  00:15:56:02\r\n{\\an1}-Nous devons r\u00e9sister\r\npour travailler dans cette ville.\r\n\r\n00:15:56:04  00:15:59:21\r\n{\\an1}Comme la mar\u00e9e haute\r\nn'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 160 cm,\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:02:06\r\n{\\an1}je me suis permis de travailler,\r\n\r\n00:16:02:08  00:16:05:23\r\n{\\an1}de faire une promenade\r\npour lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Il ne s\u2019agit pas\r\nque d\u2019un seul \u00e9pisode,\r\n\r\n00:16:09:06  00:16:12:19\r\n{\\an1}nous sommes tremp\u00e9s\r\ndepuis des jours.\r\n\r\n00:16:13:03  00:16:15:05\r\n{\\an1}-Jamais Venise n\u2019avait connu\r\n\r\n00:16:15:07  00:16:17:16\r\n{\\an1}une telle fr\u00e9quence\r\nde mar\u00e9es hautes.\r\n\r\n00:16:17:17  00:16:21:21\r\n{\\an1}Mardi, la S\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e\r\npar une acqua alta d'1 m 87,\r\n\r\n00:16:21:23  00:16:25:09\r\n{\\an1}la plus haute depuis 53 ans.\r\n\r\n00:16:25:11  00:16:29:09\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: des dommages\r\nde plus d\u2019un milliard de francs.\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:33:19\r\n{\\an1}De quoi pousser le gouvernement\r\nitalien \u00e0 d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n00:16:33:21  00:16:39:04\r\n{\\an1}et \u00e0 d\u00e9bloquer une aide\r\nde 20 mios de frs.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:43:19\r\n{\\an1}-Les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux\r\n\r\n00:16:43:21  00:16:46:17\r\n{\\an1}que lorsqu'ils prient.\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:49:04\r\n{\\an1}Venise restera toujours debout,\r\n\r\n00:16:49:06  00:16:52:18\r\n{\\an1}mais il faut que le gouvernement\r\ntienne ses promesses.\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:56:02\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s de Venise\r\nont ouvert un compte bancaire\r\n\r\n00:16:56:04  00:16:59:15\r\n{\\an1}pour recevoir toute contribution\r\ndestin\u00e9e aux r\u00e9parations.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:02:16\r\n{\\an1}La ville ne devrait pas faire face\r\ncette semaine\r\n\r\n00:17:02:18  00:17:04:23\r\n{\\an1}\u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes\r\nexceptionnelles.\r\n\r\n00:17:05:22  00:17:08:09\r\n{\\an1}-L'Iran affronte une crise sociale.\r\n\r\n00:17:08:11  00:17:11:09\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\na fortement augment\u00e9,\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:14:23\r\n{\\an1}jetant dans la rue des manifestants\r\nqui contestent le r\u00e9gime.\r\n\r\n00:17:15:01  00:17:17:15\r\n{\\an1}On compte des arrestations\r\npar dizaines.\r\n\r\n00:17:17:17  00:17:21:05\r\n{\\an1}Ali Khamenei les appelle des voyous.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:24:13\r\n{\\an1}-Un trop plein de frustrations\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:14\r\n{\\an1}que les canons \u00e0 eau\r\ntentent de faire taire.\r\n\r\n00:17:27:16  00:17:30:14\r\n{\\an1}Le prix de l'essence\r\ns'est envol\u00e9 de 50 %.\r\n\r\n00:17:30:16  00:17:37:05\r\n{\\an1}C'en est trop, d\u2019autant que\r\nles Iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:41:16\r\n{\\an1}\u00e0 des prix tr\u00e8s bas, l\u2019essence\r\n\u00e9tant subventionn\u00e9e par l\u2019Etat.\r\n\r\n00:17:41:18  00:17:44:22\r\n{\\an1}Depuis deux jours,\r\ndes \u00e9meutes se sont produites\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:47:14\r\n{\\an1}dans une quinzaine de villes\r\ndu pays.\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:16\r\n{\\an1}Les manifestants mettent le feu\r\n\u00e0 une banque\r\n\r\n00:17:50:18  00:17:52:19\r\n{\\an1}et \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:56:05\r\n{\\an1}Deux personne sont tu\u00e9es,\r\nplusieurs autres bless\u00e9es.\r\n\r\n00:17:56:07  00:17:58:17\r\n{\\an1}Le gouvernement proc\u00e8de\r\n\u00e0 des arrestations\r\n\r\n00:17:58:19  00:18:01:22\r\n{\\an1}et d\u00e9nonce un risque\r\nd'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:04:02\r\n{\\an1}-Mettre le feu \u00e0 une banque,\r\n\r\n00:18:04:04  00:18:06:06\r\n{\\an1}ce ne sont pas des actions faites\r\n\r\n00:18:06:08  00:18:08:18\r\n{\\an1}par le peuple, mais par des voyous.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:12:06\r\n{\\an1}-A T\u00e9h\u00e9ran, ce matin,\r\non ne parle que de \u00e7a.\r\n\r\n00:18:12:08  00:18:15:10\r\n{\\an1}Selon le gouvernement,\r\ncette mesure devrait permettre\r\n\r\n00:18:15:11  00:18:18:08\r\n{\\an1}de faire des \u00e9conomies\r\nqui seraient revers\u00e9es\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:20:11\r\n{\\an1}aux Iraniens les plus pauvres.\r\n\r\n00:18:20:12  00:18:22:21\r\n{\\an1}60 millions sont frapp\u00e9s\r\npar la crise,\r\n\r\n00:18:22:23  00:18:27:12\r\n{\\an1}\u00e9trangl\u00e9s par les sanctions\r\nam\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:18:27:19  00:18:29:19\r\n{\\an1}-Le gouvernement nous a promis\r\n\r\n00:18:29:21  00:18:31:12\r\n{\\an1}de stopper l'inflation\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:33:18\r\n{\\an1}et de nous donner plus d'argent.\r\n\r\n00:18:33:20  00:18:37:05\r\n{\\an1}Ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence\r\npour financer cette aide.\r\n\r\n00:18:37:07  00:18:39:03\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre catastrophique.\r\n\r\n00:18:39:11  00:18:42:11\r\n{\\an1}-Des embouteillages et\r\ndes difficult\u00e9s qui s'amoncellent.\r\n\r\n00:18:42:12  00:18:44:15\r\n{\\an1}Maintenir la confiance et le calme\r\n\r\n00:18:44:17  00:18:47:16\r\n{\\an1}sera un exercice p\u00e9rilleux\r\npour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:51:20\r\n{\\an1}-Nous vous proposons ce soir\r\nun t\u00e9moignage tr\u00e8s fort\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:53:23\r\n{\\an1}sur la condition des intersexes.\r\n\r\n00:18:54:01  00:18:55:20\r\n{\\an1}Ce sont ces enfants qui naissent\r\n\r\n00:18:55:22  00:18:58:19\r\n{\\an1}avec des caract\u00e8res f\u00e9minins\r\net masculins mal d\u00e9finis.\r\n\r\n00:18:58:21  00:19:01:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le cas d'Audrey\r\nqui raconte son chemin de croix.\r\n\r\n00:19:01:16  00:19:05:06\r\n{\\an1}Elle a subi\r\nune centaine d'interventions.\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:10:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:19:10:20  00:19:12:20\r\n{\\an1}-Audrey Aegerter a 27 ans.\r\n\r\n00:19:12:22  00:19:16:01\r\n{\\an1}Sous son bras, la preuve\r\nd'un lourd pass\u00e9 m\u00e9dical.\r\n\r\n00:19:16:03  00:19:19:02\r\n{\\an1}Elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade,\r\nelle est intersexe.\r\n\r\n00:19:19:04  00:19:21:12\r\n{\\an1}N\u00e9e avec des caract\u00e9ristiques\r\nsexuelles\r\n\r\n00:19:21:14  00:19:25:07\r\n{\\an1}ni totalement f\u00e9minines\r\nni totalement masculines.\r\n\r\n00:19:25:16  00:19:28:05\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 mon dossier m\u00e9dical\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:31:07\r\n{\\an1}en lien avec mon intersexuation.\r\n\r\n00:19:31:09  00:19:34:13\r\n{\\an1}Il fait 5 kilos.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:37:17\r\n{\\an1}-On estime que 20 \u00e0 40 enfants\r\nintersexu\u00e9s\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:39:23\r\n{\\an1}naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:42:17\r\n{\\an1}-Pseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n00:19:42:19  00:19:44:23\r\n{\\an1}Dis donc !\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:48:10\r\n{\\an1}-Au terme \"hermaphrodisme\",\r\non pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:51:12\r\n{\\an1}intersexuation ou variation\r\ndu d\u00e9veloppement sexuel.\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:17\r\n{\\an1}Des variations qui peuvent concerner\r\nles chromosomes,\r\n\r\n00:19:54:19  00:19:57:17\r\n{\\an1}les hormones,\r\nle sexe interne ou externe.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:01:21\r\n{\\an1}Le monde le d\u00e9couvre avec C.Semenya,\r\nune athl\u00e8te sud-africaine,\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:15\r\n{\\an1}accus\u00e9e de produire\r\ntrop de testost\u00e9rone.\r\n\r\n00:20:04:17  00:20:08:03\r\n{\\an1}Longtemps, la norme est\r\nd'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:12:19\r\n{\\an1}Entre 8 et 12 ans, Audrey Aegerter\r\nsubit une centaine d'interventions.\r\n\r\n00:20:12:21  00:20:15:17\r\n{\\an1}Objectif, cr\u00e9er un sexe\r\ntypiquement f\u00e9minin,\r\n\r\n00:20:15:19  00:20:18:17\r\n{\\an1}la possibilit\u00e9 d'avoir\r\ndes rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels\r\n\r\n00:20:18:19  00:20:21:11\r\n{\\an1}et un d\u00e9veloppement\r\nconforme aux normes.\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:01\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence:\r\nun traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n00:20:24:11  00:20:26:03\r\n{\\an1}-J'en veux aux m\u00e9decins,\r\n\r\n00:20:26:04  00:20:28:07\r\n{\\an1}car il y a eu un forcing m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:31:20\r\n{\\an1}Ils savaient que \u00e7a aurait des\r\nr\u00e9percussions durant ma vie.\r\n\r\n00:20:31:22  00:20:35:10\r\n{\\an1}Et ils ont dit des choses atroces\r\n\u00e0 mes parents et \u00e0 moi.\r\n\r\n00:20:35:11  00:20:37:19\r\n{\\an1}Mais je n'en veux pas \u00e0 mes parents.\r\n\r\n00:20:37:21  00:20:41:02\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes\r\ndu syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:43:02\r\n{\\an1}-Il y a deux ans,\r\n\r\n00:20:43:04  00:20:46:17\r\n{\\an1}Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:48:13\r\n{\\an1}Elle cr\u00e9e une association\r\n\r\n00:20:48:15  00:20:52:08\r\n{\\an1}pour faire conna\u00eetre les personnes\r\nintersexes et d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:20:52:10  00:20:54:23\r\n{\\an1}Nous la retrouvons \u00e0 Berne,\r\npour un colloque.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:56:11\r\n{\\an1}Sa maman est l\u00e0.\r\n\r\n00:20:56:11  00:20:58:09\r\n{\\an1}A la naissance de sa fille,\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:01:16\r\n{\\an1}on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler\r\nde son intersexuation.\r\n\r\n00:21:02:03  00:21:04:05\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n00:21:04:07  00:21:06:10\r\n{\\an1}Les parents doivent s'informer,\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:09:05\r\n{\\an1}prendre contact\r\navec des gens intersexes\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:11:20\r\n{\\an1}et les parents d'enfants intersexes.\r\n\r\n00:21:11:22  00:21:16:04\r\n{\\an1}Je me sens coupable,\r\ncar j'ai fait op\u00e9rer Audrey.\r\n\r\n00:21:16:06  00:21:19:17\r\n{\\an1}Elle, elle ne l'aurait pas fait.\r\n\r\n00:21:20:09  00:21:27:02\r\n{\\an1}Je veux \u00e9viter que d'autres parents\r\nfassent la m\u00eame erreur.\r\n\r\n00:21:27:11  00:21:30:13\r\n{\\an1}-Le but de la journ\u00e9e\r\nest d'am\u00e9liorer la collaboration\r\n\r\n00:21:30:15  00:21:34:01\r\n{\\an1}entre les personnes concern\u00e9es\r\net le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:17\r\n{\\an1}Dans la salle, 70 personnes:\r\ndes m\u00e9decins,\r\n\r\n00:21:36:19  00:21:40:00\r\n{\\an1}des juristes et des d\u00e9fenseurs\r\ndes droits humains.\r\n\r\n00:21:40:02  00:21:41:21\r\n{\\an1}Audrey en profite pour dire\r\n\r\n00:21:41:23  00:21:45:16\r\n{\\an1}qu'elle aimerait que la Suisse\r\ninterdise ce type d'op\u00e9rations.\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:47:18\r\n{\\an1}-Il y a un manque\r\n\r\n00:21:47:21  00:21:49:14\r\n{\\an1}de transparence et de chiffres,\r\n\r\n00:21:49:16  00:21:51:10\r\n{\\an1}qui vient aussi du milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n00:21:51:17  00:21:54:02\r\n{\\an1}-Les h\u00f4pitaux affirment\r\navoir chang\u00e9 leurs pratiques.\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:56:12\r\n{\\an1}En 2012, la Commission\r\nnationale d'\u00e9thique\r\n\r\n00:21:56:14  00:21:58:04\r\n{\\an1}publie une prise de position.\r\n\r\n00:21:58:06  00:21:59:19\r\n{\\an1}Il y est recommand\u00e9:\r\n\r\n00:22:05:18  00:22:08:12\r\n{\\an1}Barbara Wildhaber travaille\r\nau CHUV et aux HUG.\r\n\r\n00:22:08:14  00:22:11:11\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s elle,\r\nces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n00:22:11:21  00:22:13:01\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:13:03  00:22:14:12\r\n{\\an1}on les op\u00e8re beaucoup plus tard,\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:17:06\r\n{\\an1}pour pouvoir inclure le jeune adulte.\r\n\r\n00:22:17:08  00:22:19:01\r\n{\\an1}C'est vraiment un adolescent,\r\n\r\n00:22:19:04  00:22:22:08\r\n{\\an1}qui a clairement pu vivre sa vie\r\njusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important\r\nqu'on comprenne qu'aujourd'hui,\r\n\r\n00:22:25:20  00:22:27:21\r\n{\\an1}ce n'est plus le pass\u00e9.\r\n\r\n00:22:27:23  00:22:31:13\r\n{\\an1}Et le pass\u00e9, on a compris\r\nqu'il fallait le changer.\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:36:21\r\n{\\an1}-Ces recommandations \u00e9thiques\r\nne sont pas contraignantes.\r\n\r\n00:22:36:23  00:22:41:07\r\n{\\an1}Les personnes intersexes\r\ntiennent donc \u00e0 une interdiction.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:44:04\r\n{\\an1}Au Grand Conseil genevois,\r\ndes d\u00e9put\u00e9s de gauche ont d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:47:03\r\n{\\an1}deux motions\r\npour interdire ces interventions.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:49:17\r\n{\\an1}-Ce sont des interventions lourdes,\r\n\r\n00:22:49:19  00:22:52:04\r\n{\\an1}qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:54:19\r\n{\\an1}sur l'identit\u00e9 profonde\r\nde la personne.\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:58:04\r\n{\\an1}Il n'est pas acceptable de laisser\r\nde la marge de manoeuvre\r\n\r\n00:22:58:06  00:23:01:03\r\n{\\an1}pour que ce choix soit effectu\u00e9\r\npar quelqu'un d'autre\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:03:21\r\n{\\an1}que la personne\r\nqui en subit les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:23:04:07  00:23:07:21\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat estime le cadre\r\nl\u00e9gislatif actuel suffisant.\r\n\r\n00:23:07:23  00:23:11:03\r\n{\\an1}Diego Esteban demande donc\r\nun renvoi en commission\r\n\r\n00:23:11:05  00:23:14:03\r\n{\\an1}pour une \u00e9tude plus approfondie\r\nde la question.\r\n\r\n00:23:14:05  00:23:16:12\r\n{\\an1}En attendant\r\ndes avanc\u00e9es l\u00e9gislatives,\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:19:11\r\n{\\an1}Audrey et son association\r\nont cr\u00e9\u00e9 un groupe de parole.\r\n\r\n00:23:19:12  00:23:22:17\r\n{\\an1}Avec l'objectif qu'\u00eatre intersexe\r\nne soit plus un tabou.\r\n\r\n00:23:24:19  00:23:28:01\r\n{\\an1}-L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\nest une personnalit\u00e9 bien plac\u00e9e\r\n\r\n00:23:28:03  00:23:32:11\r\n{\\an1}pour commenter l'actualit\u00e9\r\ndu racisme dans le foot.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:36:01\r\n{\\an1}Johan Djourou, 17 ans de carri\u00e8re\r\ndepuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'Etoile Carouge,\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:41:17\r\n{\\an1}\u00e9quipe de Suisse, carri\u00e8re en Grande-\r\nBretagne et en Allemagne, bonsoir !\r\n\r\n00:23:42:16  00:23:48:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:23:49:15  00:23:52:05\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9,\r\ncette sanction spectaculaire,\r\n\r\n00:23:52:10  00:23:54:16\r\n{\\an1}un match \u00e0 huis clos\r\npour les Bulgares.\r\n\r\n00:23:54:16  00:23:55:13\r\n{\\an1}-Bulgarie-R\u00e9publique Tch\u00e8que,\r\nun match sans spectateurs ce soir.\r\n\r\n00:23:55:13  00:23:58:06\r\n{\\an1}pour avoir pouss\u00e9 des cris de singe.\r\n\r\n00:23:58:22  00:24:02:14\r\n{\\an1}La Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e\r\npar l'UEFA car le mois pass\u00e9\r\n\r\n00:24:02:16  00:24:05:16\r\n{\\an1}les joueurs de couleur\r\nde l'\u00e9quipe d'Angleterre\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:08:16\r\n{\\an1}ont re\u00e7u des insultes racistes.\r\n\r\n00:24:08:18  00:24:13:02\r\n{\\an1}L'arbitre a du interrompre\r\ndeux fois le match.\r\n\r\n00:24:13:04  00:24:15:22\r\n{\\an1}Pourtant habitu\u00e9 aux provocations,\r\n\r\n00:24:16:00  00:24:19:23\r\n{\\an1}Mario Balotelli\r\na voulu quitter le terrain.\r\n\r\n00:24:20:00  00:24:20:09\r\n{\\an1}En Italie et dans les pays de l'Est,\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:30:06\r\n{\\an1}jets de bananes\r\net cris de singes sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n00:24:30:08  00:24:33:01\r\n{\\an1}Des campagnes de sensibilisation\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:36:14\r\n{\\an1}sont men\u00e9es depuis vingt ans,\r\nmais rien n'y fait.\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:39:07\r\n{\\an1}La Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:41:11\r\n{\\an1}-Ca vient des gradins,\r\n\r\n00:24:41:12  00:24:43:14\r\n{\\an1}de l'adversaire sur le terrain\r\n\r\n00:24:43:16  00:24:45:16\r\n{\\an1}et de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:50:06\r\n{\\an1}-Blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9\r\nl'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:53:18\r\n{\\an1}*-Je me suis confront\u00e9\r\n\u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:57:05\r\n{\\an1}une discrimination\r\nqui consiste \u00e0 nous oublier,\r\n\r\n00:24:57:07  00:25:02:04\r\n{\\an1}nous, les joueurs \u00e0 peau noire.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:07:21\r\n{\\an1}-R\u00e9cemment, l'attaquant bernois,\r\nJean-Pierre Nsam\u00e9,\r\n\r\n00:25:07:23  00:25:12:09\r\n{\\an1}se faisait traiter de macaque\r\navant de marquer contre Porto.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:20:21\r\n{\\an1}-Johan Djourou, on en est au stade\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:25:22\r\n{\\an1}o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires\r\nsont n\u00e9cessaires ?\r\n\r\n00:25:26:01  00:25:28:05\r\n{\\an1}-Totalement.\r\n\r\n00:25:28:09  00:25:30:11\r\n{\\an1}Je suis toujours surpris\r\npar ces images.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:32:18\r\n{\\an1}Nous sommes en 2020.\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:36:07\r\n{\\an1}Les sanctions doivent \u00eatre prises.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:41:22\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe en soi doit avoir plus\r\nde solidarit\u00e9 envers les joueurs.\r\n\r\n00:25:42:02  00:25:46:10\r\n{\\an1}Tous les joueurs devraient se r\u00e9unir\r\net quitter le terrain.\r\n\r\n00:25:46:13  00:25:48:14\r\n{\\an1}Ce serait un message fort.\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:53:09\r\n{\\an1}La FIFA et l'UEFA\r\ndevrait peut-\u00eatre\r\n\r\n00:25:53:12  00:25:59:11\r\n{\\an1}\u00e9liminer des \u00e9quipes\r\nde la qualification pour l'Euro.\r\n\r\n00:26:02:13  00:26:05:12\r\n{\\an1}Ou enlever des points.\r\n\r\n00:26:05:16  00:26:13:22\r\n{\\an1}Je ne g\u00e9n\u00e9ralise pas,\r\nce ne sont pas tous les supporters.\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:18:02\r\n{\\an1}Mais enlever des points\r\net mettre en p\u00e9ril la qualification,\r\n\r\n00:26:18:06  00:26:24:04\r\n{\\an1}cela touche apr\u00e8s\r\nsur un plan financier aussi.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:29:11\r\n{\\an1}-Vous avez subi des cris de singe ?\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:32:00\r\n{\\an1}-Jamais, je n'ai jamais\r\n\u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cela,\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:34:07\r\n{\\an1}je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:37:00\r\n{\\an1}J'essaie de prendre de la distance.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:40:19\r\n{\\an1}Des joueurs comme Balotelli\r\nl'ont v\u00e9cu plusieurs fois.\r\n\r\n00:26:40:23  00:26:46:14\r\n{\\an1}Et j'aurais voulu voir\r\nune solidarit\u00e9 plus grande.\r\n\r\n00:26:46:18  00:26:49:17\r\n{\\an1}-Vous disiez que parfois\r\nvous pr\u00e9f\u00e9riez ne pas entendre.\r\n\r\n00:26:49:21  00:26:52:09\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00e9couter\r\nles imb\u00e9ciles ?\r\n\r\n00:26:52:12  00:26:54:15\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:54:19  00:26:56:22\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e8re rester dans ma bulle.\r\n\r\n00:26:57:02  00:27:00:15\r\n{\\an1}Si les choses sont dites,\r\n\r\n00:27:00:19  00:27:06:01\r\n{\\an1}des fois il ne faut pas rentrer\r\nen confrontation.\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:09:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eates t\u00e9moin et acteur\r\nde la diversit\u00e9 d'origine\r\n\r\n00:27:09:07  00:27:12:03\r\n{\\an1}dans l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:14:12\r\n{\\an1}Vous avez vu le changement\r\nmaintenant ?\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Oui, aujourd'hui,\r\n\r\n00:27:17:08  00:27:19:16\r\n{\\an1}on a une diversit\u00e9 incroyable\r\ndans ce groupe.\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:24:08\r\n{\\an1}Cela am\u00e8ne un peu cette folie,\r\ncette cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:27:12\r\n{\\an1}-Vous \u00eates meilleurs ?\r\n\r\n00:27:27:16  00:27:30:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:33:20\r\n{\\an1}-On voit cette image.\r\n\r\n00:27:34:01  00:27:37:22\r\n{\\an1}Avec vous, Embolo, Xhaka.\r\n\r\n00:27:38:03  00:27:45:22\r\n{\\an1}Ce brassage \u00e9nerve un certain public,\r\nx\u00e9nophobe ou autre.\r\n\r\n00:27:46:02  00:27:48:12\r\n{\\an1}Que lui dites-vous ?\r\n\r\n00:27:48:16  00:27:51:11\r\n{\\an1}-Je lui dis que la Suisse\r\nest plus belle comme cela.\r\n\r\n00:27:51:14  00:27:53:17\r\n{\\an1}Il faut regarder dans les rues.\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:56:16\r\n{\\an1}Ce qui se passe aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:56:20  00:27:59:19\r\n{\\an1}-Le creuset suisse...\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:04:07\r\n{\\an1}Vous, petit Ivoirien\r\nadopt\u00e9 par une Suissesse.\r\n\r\n00:28:04:11  00:28:06:11\r\n{\\an1}Vous avez quel \u00e2ge ici ?\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:19\r\n{\\an1}-Je suis tout petit.\r\n\r\n00:28:09:23  00:28:13:03\r\n{\\an1}Je devais avoir 15 mois.\r\n\r\n00:28:13:07  00:28:16:13\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon.\r\n\r\n00:28:16:17  00:28:19:07\r\n{\\an1}Il y a aussi du racisme en Suisse.\r\n\r\n00:28:19:10  00:28:23:02\r\n{\\an1}Mais on le dit moins.\r\n\r\n00:28:23:06  00:28:29:04\r\n{\\an1}-Il y a plus de retenue en Suisse.\r\n\r\n00:28:34:08  00:28:40:08\r\n{\\an1}J'ai l'impression qu'il faut faire\r\navec, aujourd'hui.\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:44:19\r\n{\\an1}-Vous vous entra\u00eenez\r\nactuellement au FC Sion.\r\n\r\n00:28:44:23  00:28:48:04\r\n{\\an1}Vous allez devenir joueur l\u00e0-bas ?\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:50:21\r\n{\\an1}-Pour l'instant,\r\nce n'est que de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:51:01  00:28:54:18\r\n{\\an1}-Et apr\u00e8s ?\r\n\r\n00:28:54:22  00:28:57:06\r\n{\\an1}-Qui sait !\r\n\r\n00:28:57:10  00:29:00:03\r\n{\\an1}Il n'y a rien de fait.\r\n\r\n00:29:00:07  00:29:02:19\r\n{\\an1}-Mais c'est possible ?\r\n\r\n00:29:02:23  00:29:06:16\r\n{\\an1}-Tout est possible.\r\n\r\n00:29:06:20  00:29:11:04\r\n{\\an1}-Demain, la Suisse peut perdre\r\ncontre Gibraltar ?\r\n\r\n00:29:11:08  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:29:13:19  00:29:15:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:29:15:02  00:29:17:08\r\n{\\an1}Ce serait vraiment une honte\r\npour la Suisse de perdre,\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:19:23\r\n{\\an1}car Gibraltar est une \u00e9quipe\r\nen grande partie amateur.\r\n\r\n00:29:20:01  00:29:20:06\r\n{\\an1}Voici son portrait.\r\n\r\n00:29:21:16  00:29:25:01\r\n{\\an1}-Dernier entra\u00eenement ce matin\r\navant le match contre la Suisse.\r\n\r\n00:29:25:03  00:29:27:10\r\n{\\an1}Ces semi-professionnels\r\nne touchent le ballon rond\r\n\r\n00:29:27:11  00:29:29:18\r\n{\\an1}que les week-ends\r\net apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:33:14\r\n{\\an1}-Je suis agent p\u00e9nitentiaire\r\net il travaille pour les douanes.\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:35:21\r\n{\\an1}-Ce qui pour nous est une r\u00e9ussite\r\n\r\n00:29:35:23  00:29:37:14\r\n{\\an1}ne l'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n00:29:37:16  00:29:39:06\r\n{\\an1}pour la Suisse.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:17\r\n{\\an1}Quand la Suisse entre dans l'Euro,\r\nson objectif est la qualification.\r\n\r\n00:29:42:19  00:29:45:03\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nle succ\u00e8s est de s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n00:29:45:05  00:29:48:15\r\n{\\an1}Si vous regardez notre parcours\r\ndepuis que nous avons rejoint l'UEFA,\r\n\r\n00:29:48:17  00:29:51:06\r\n{\\an1}notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n00:29:51:13  00:29:54:10\r\n{\\an1}-Ici, personne n'ose y croire\r\nmais tous en r\u00eavent:\r\n\r\n00:29:54:11  00:29:58:11\r\n{\\an1}une premi\u00e8re victoire pour le petit\r\npoucet du football europ\u00e9en,\r\n\r\n00:29:58:13  00:30:01:20\r\n{\\an1}car Gibraltar a perdu\r\nses matchs de poule.\r\n\r\n00:30:01:22  00:30:05:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les d\u00e9faites,\r\nles supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s\r\n\r\n00:30:05:12  00:30:09:09\r\n{\\an1}derri\u00e8re leur \u00e9quipe,\r\ncomme dans le bar du stade.\r\n\r\n00:30:09:17  00:30:13:13\r\n{\\an1}-Tout le monde est derri\u00e8re l'\u00e9quipe,\r\nnous sommes une famille !\r\n\r\n00:30:14:00  00:30:16:04\r\n{\\an1}-Mon fils fait partie de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:30:16:06  00:30:19:10\r\n{\\an1}Avec un peu de chance,\r\nil jouera le prochain match.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:22:16\r\n{\\an1}On est fiers de nos joueurs !\r\n\r\n00:30:23:01  00:30:26:01\r\n{\\an1}-Le rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre\r\nle dernier match \u00e0 domicile\r\n\r\n00:30:26:03  00:30:28:22\r\n{\\an1}de ces qualifications\r\npour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:30:29:00  00:30:32:16\r\n{\\an1}Dans le magasin de la F\u00e9d\u00e9ration\r\nde football de Gibraltar,\r\n\r\n00:30:32:19  00:30:35:12\r\n{\\an1}les places se vendent\r\ncomme des petits pains.\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:38:06\r\n{\\an1}-Des places pour Gibraltar-Suisse !\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:41:02\r\n{\\an1}-Face \u00e0 la Suisse lundi,\r\nle stade sera plein\r\n\r\n00:30:41:04  00:30:43:14\r\n{\\an1}et l'ambiance promet\r\nd'\u00eatre bon enfant.\r\n\r\n00:30:43:16  00:30:48:01\r\n{\\an1}Les fans sont fiers de leur \u00e9quipe,\r\nmais r\u00e9alistes et unanimes.\r\n\r\n00:30:48:12  00:30:51:09\r\n{\\an1}-Je pense que Gibraltar\r\nva perdre 5 ou 6 \u00e0 0.\r\n\r\n00:30:51:11  00:30:53:11\r\n{\\an1}-Suisse 5, Gibraltar 0.\r\n\r\n00:30:53:13  00:30:57:18\r\n{\\an1}-Je parie sur un 5-0.\r\n\r\n00:30:58:02  00:31:00:04\r\n{\\an1}-Ici, tout est pr\u00eat pour accueillir\r\n\r\n00:31:00:06  00:31:02:14\r\n{\\an1}l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters.\r\n\r\n00:31:02:16  00:31:04:04\r\n{\\an1}Ils seront plus de 700\r\n\r\n00:31:04:06  00:31:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 assister au match\r\ndans le Stade Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n00:31:07:18  00:31:10:11\r\n{\\an1}-On termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement\r\npopulaire du week-end.\r\n\r\n00:31:10:12  00:31:12:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le Mondial\r\nde la fondue \u00e0 Tartegnin (VD).\r\n\r\n00:31:12:21  00:31:15:02\r\n{\\an1}Plus de 120 participants\r\nse sont affront\u00e9s\r\n\r\n00:31:15:04  00:31:18:05\r\n{\\an1}pour savoir\r\nqui fait la meilleure fondue.\r\n\r\n00:31:18:07  00:31:22:18\r\n{\\an1}Il fallait en tout cas\r\n50% de Gruy\u00e8re AOP pour le concours.\r\n\r\n00:31:23:20  00:31:27:23\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:28:01  00:31:31:11\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n00:31:31:12  00:31:36:11\r\n{\\an1}qui vous emm\u00e8ne dans les carri\u00e8res\r\nde Carrare en Italie.\r\n\r\n00:31:36:13  00:31:38:23\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, C.Sanguinetti, M.De Piante,\r\nM.Rais, A.Soto Moreno\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:42:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054236\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:39) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici l'un des vainqueurs du jour Hans Stoeckli est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, il a sem\u00e9 la pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz, le socialiste incarne une gauche traditionnelle, qui n'a pas dit son dernier mot, Hans Stoeckli, vous avez 67 ans, 40 ans de carri\u00e8re politique et vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9es, qu'est ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:48) [92%] : \r\nEh bien, c'est le signal que je suis un animal politique avec beaucoup d'\u00e9nergie et beaucoup d'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:02:57) [90%] : \r\nOn en parlera dans un instant au Tessin en revanche en notable historique et pouss\u00e9 dehors Filippo Lombardi, pilier du PDC est \u00e9vinc\u00e9 l'UDC Marco Chiesa et la socialiste Marina Carobbio l'ont devanc\u00e9 ce sera l'occasion d'un bilan avec vous Rouven Gueissaz bilan de la journ\u00e9e bilan aussi de ce nouveau parlement, il est maintenant presque au complet, nous parlerons de ce groupe al\u00e9manique qui d\u00e9barque en Suisse romande sourd Jose va bousculer les pharmacies actuel avec une politique de prix beaucoup plus agressive, on \u00e9voquera le racisme dans le football, avec cette sanction, tr\u00e8s spectaculaire, la Bulgarie, re\u00e7oit les Tch\u00e8ques \u00e0 huis clos pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020 les Bulgares avaient pouss\u00e9 des cris de singe en direction des joueurs noirs Johan Djourou, vous incarnez la diversit\u00e9 des clubs, la Suisse, mais aussi l'Europe, est ce qu'il va falloir prendre des sanctions plus dures, il serait temps de servir effectivement on va en parler avec vous dans un instant, on entendra ce t\u00e9moignage exceptionnel sur la condition des intersexes Audrey est n\u00e9 avec des caract\u00e8res sexuels, ni totalement f\u00e9minins, ni totalement masculins et la subit une centaine d'interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:59 > 0:03:11) [88%] : \r\nEt puis, nous serons \u00e0 Venise, toujours survivante, la ville a v\u00e9cu une nouvelle Aqua Alta, les habitants se battent mais la facture s'annonce vertigineuse, elle pourra pas peindre un milliards de nos francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:57) [90%] : \r\nVoici le nouveau visage politique de la Suisse, qui finit de se pr\u00e9ciser, je vous propose de commencer par an Stoeckli certains le voyaient d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 par la vague d\u00e9gagiste au contraire, le socialiste biennois et grand vainqueur au second tour au Conseil des \u00c9tats dans le canton de Berne, regardez les chiffres, il arrive en t\u00eate avec 157750 voix \u00e9lu avec lui, l'UDC Werner Salzmann, qui r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge d\u00e9tenu par le PBD 154580 6 voix Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts maintenant personnage vedette dans la coupole sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et tenu en \u00e9chec 141337 voix, de m\u00eame que la PLR Christa Marc voile dire 115163 voix le r\u00e9cit de cette journ\u00e9e avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:01) [81%] : \r\n\u00e9lu avec 157 750 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:15) [95%] : \r\nLa Star du jour c'est donc lui, Hans St\u00f6ckli, le s\u00e9nateur socialiste pl\u00e9biscit\u00e9 pour un 3\u00e8me mandat \u00e0 Berne, on le disait en retrait, h\u00e9 bien non, il remporte ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:15 > 0:04:29) [95%] : \r\nLa partie francophone de ce canton a besoin d'un repr\u00e9sentant dans les 2 chambres d'ailleurs et maintenant j'ai la grande t\u00e2che que je vais absolument accomplir de aussi repr\u00e9senter la partie francophone de ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:39) [94%] : \r\nAutre vainqueur du jour, l'UDC Werner Salzmann, qui a dout\u00e9 jusqu'au bout, l'UDC fait donc son grand retour aux \u00e9tats suite au si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le PBD, un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:43 > 0:04:50) [88%] : \r\nPour moi, c'est une surprise et puis j'en suis tr\u00e8s heureux de gagner ce si\u00e8ge pour la lutte Tessin pour l'ann\u00e9e bourgeois du canton de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:50 > 0:04:57) [97%] : \r\nUn homme de droite et un autre de gauche pour repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats du canton de Berne aux \u00e9tats, c'est donc le statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:57 > 0:05:06) [88%] : \r\nC'est aussi bien pour et la r\u00e9gion rurale et puis la r\u00e9gion urbaine pour notre canton et au sens je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:14) [93%] : \r\nLa grande perdante, c'est elle, Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts, elle termine 3\u00e8me avec 13000 voix de retard sur Werner Salzmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:14 > 0:05:26) [81%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait toujours clair ce cette, ce serait une sensation si Ranstad r\u00e9mois, on va la chance de repr\u00e9senter le canton ne perd un avant, Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:30) [98%] : \r\nAutre constat d'\u00e9chec, l'effet femme n'a donc pas port\u00e9 ses fruits dans le canton de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:35) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s dommage, mais j'ai pas vu une autre source, solution qu'\u00eatre candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:35 > 0:05:40) [81%] : \r\nAutre femme candidate la PLR Christa marque Val d'air termine 4\u00e8me et derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:44) [87%] : \r\nOn ne Stoeckli bonsoir, bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:48) [92%] : \r\nBonsoir, merci beaucoup, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:49) [82%] : \r\nEst ce que c'est un soulagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:49 > 0:05:52) [64%] : \r\nComment mieux le de or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:13) [88%] : \r\nOui, absolument, parce que c'\u00e9tait ma 20\u00e8me campagne \u00e9lectorale, je crois, c'\u00e9tait la plus dure parce que on n'\u00e9tait que 4 et puis il y avait 2 du gauche et de droite, ce qui \u00e9tait unique dans le canton, parce qu'on on voulait faire un peu la copie de Gen\u00e8ve mais Berne est pas Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:25) [92%] : \r\nIl y a, il y a cette expression maintenant \u00e0 la mode chez les moins de 30 ans OK boomer, ce qui veut dire allez les vieux donc \u00e7a d\u00e9gage un petit peu les baby-boomers, les gens trop install\u00e9 l\u00e0, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 contre vous, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:27 > 0:06:57) [89%] : \r\nBen je trouve bien que chaque g\u00e9n\u00e9ration soit repr\u00e9sent\u00e9e au aux Chambres et la partie de la population des 65 plus h\u00e9 bien sera maintenant repr\u00e9sent\u00e9e par mois et, ainsi, donc je trouve que le choix de bernois \u00e9tait bien de me reporte report\u00e9 d'autant plus que j'aurai la grande chance d'assumer la pr\u00e9sidence du Conseil des \u00c9tats pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:57 > 0:07:16) [85%] : \r\nHans St\u00f6ckli, vous \u00eates vraiment le socialiste social- d\u00e9mocrate historique admirateur de la SPD allemande qui va si mal maintenant, hein, Helmut Schmidt, vibrante, plus au nord, c'\u00e9tait Olof Palme, etc, beaucoup disent : c'est un vieux monde maintenant c'est, si on est jeune, on est Greta Thunberg les vers, etc, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:19 > 0:07:58) [85%] : \r\nEh bien, effectivement, le Parti socialiste doit s'occuper davantage aussi des jeunes, on a maintenant beaucoup de jeunes dans ce parlement de jeunes sur sa liste, elle faut leur donner, de confiance et il faut le soutenir pour renouveler aussi une autre partie, et avec le d\u00e9part de Christian Levrat, h\u00e9 bien la chance est l\u00e0 pour pour trouver une nouvelle formule, je suis tr\u00e8s confiant qu'apr\u00e8s ce r\u00e9sultat maintenant de ce dimanche o\u00f9 la partition service le vainqueur, h\u00e9 bien, cela donne une nouvelle force pour redonner le dynamisme \u00e0 au Parti socialiste en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:02) [89%] : \r\nEn ce qui merci nouvelle pr\u00e9sidence, il faudra une femme jeune, si on vous entend pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:19) [89%] : \r\nIl faut une femme bien s\u00fbr qu'il est capable de diriger notre parti et de faire aussi comme Christian Levrat qui a, qui est ce qu'il comme il l'a fait parce qu'un mot Christian Levrat a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s bon pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:19 > 0:08:25) [84%] : \r\nHans Stoeckli, merci, on avait Olivier Fran\u00e7ais la semaine pass\u00e9e un qui \u00e9tait Comeback Kid l\u00e0 c'est OK boomer bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:08:31) [87%] : \r\nAh bien je peux me comparer avec Olivier c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:09:12) [92%] : \r\nMerci beaucoup, une grande sensation politique du jour et la d\u00e9faite du pilier historique au Tessin, mais aussi de la Berne f\u00e9d\u00e9rale Exit Filippo Lombardi, c'est un coup de sac g\u00e9n\u00e9rale le PLR et le PDC sont sortis, l'UDC et le PS entre au Conseil des \u00c9tats, c'est l'UDC Marco Chiesa avec 42552 voix c'est la socialiste Marina Carobbio 36469 voix, vient ensuite Filippo Lombardi donc il perd pour 45 petites voix puis le PLR Giovanni Merlini, 33278 voix, une journ\u00e9e de bouleversement racont\u00e9e par Nicole della Pietra et Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:13 > 0:09:26) [97%] : \r\nIl lui a manqu\u00e9 45 voix, 45 voix qui auraient permis de prolonger une carri\u00e8re de 20 ans au Conseil des \u00c9tats, le chef du groupe PDC aux Chambres Filippo Lombardi est le grand perdant du jour, lui qui \u00e9tait pourtant arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:26 > 0:09:52) [92%] : \r\nLa mienne asseoir \u00e0 la TNT, il savait dire ma tendance naturelle, c'est de travailler au centre pour construire des ponts, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 mon leitmotiv en 20 ans au Conseil des \u00c9tats et Queen la polarisation dans ce sens, la polarisation qu'on observe ne me fait pas plaisir positive, je ne crois pas que ce soit positif pour le canton et pour la Suisse, mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et la d\u00e9mocratie, a rendu sa d\u00e9cision d'\u00e9tudier Ren\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:56 > 0:10:03) [97%] : \r\nLa gagnante, la voici Marina Carobbio c'est la premi\u00e8re fois de l'histoire que le Tessin envoie une femme socialiste au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:03 > 0:10:14) [90%] : \r\nLes gens disent : il faut, il faut changer, il faut trouver des des autres solutions moi je pense et c'est vraiment des confiance vers le centre, qui n'a pas propos\u00e9 de solution d'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:25) [94%] : \r\nUn succ\u00e8s socialiste, donc, est un succ\u00e8s pour l'UDC cet apr\u00e8s- midi, Marco Chiesa avait de la peine \u00e0 y croire, il prend la place du PLR, un fauteuil que les lib\u00e9raux radicaux occupaient depuis 100 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:25 > 0:10:37) [95%] : \r\nCe r\u00e9sultat, on ne l'obtient pas seulement en repr\u00e9sentant un parti ou un mouvement, mais on y arrive en r\u00e9pondant aux probl\u00e8mes les plus sensibles qui touchent notre canton et aussi avec les bonnes solutions bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:37 > 0:10:47) [98%] : \r\nLa politique pour trouver des solutions, elle est souvent aussi le th\u00e9\u00e2tre de destins personnels inattendus pendant la campagne, Filippo Lombardi \u00e9tait sans doute loin d'anticiper sa d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:47 > 0:10:50) [92%] : \r\nLa vie est un combat politique encore plus Wendy on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:10:55) [94%] : \r\nUn constat lourd de sens, Filippo Lombardi, l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:57 > 0:11:07) [92%] : \r\n\u00e0 Zurich, le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu, il rejoint le socialiste Daniel UZ qui est r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:38) [89%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall les sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus : il s'agit du syndicaliste socialiste Paul Rechsteiner et du d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth et puis, dans le canton de Soleure, on va le voir, le socialiste Robert toute Zanetti rejoint l'autre sortant le PDC Pirmin Bischof, r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour, le 20 octobre Azouz, un duo PDC PLR demeure le PLR Matthias Michel si\u00e9gera au c\u00f4t\u00e9 du PDC Peter Evelyne, on a ce soir presque le nouveau Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:38 > 0:11:49) [85%] : \r\nEn entier, on va faire trois enseignements prendre 3 enseignements avec vous Rouven Gueissaz d'abord, on l'a vu, Monsieur Stoeckli Madame Carobbio la gauche disons traditionnel elle limite la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:49 > 0:12:15) [91%] : \r\nOui alors Marina Carobbio au Tessin a sans doute profit\u00e9 de la vague violette, c'est une \u00e9lection historique pour elle au Tessin, on l'a dit et \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'est vrai, des vieux loup de la politique f\u00e9d\u00e9rale r\u00e2le Stoeckli \u00e0 Berne, Paul Rechsteiner, le syndicaliste de la premi\u00e8re heure \u00e0 Saint-Gall, c'est aussi le doyen du Parlement, le PS se retrouvent ce soir avec 9 repr\u00e9sentants aux \u00e9tats, c'est tout de m\u00eame 3 de moins qu'il y a 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:15 > 0:12:22) [90%] : \r\n2\u00e8me enseignement, l'UDC, on a beaucoup dit perdante de ces \u00e9lections perdante relative, \u00e7a reste la premi\u00e8re force au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:22 > 0:12:52) [92%] : \r\nOui au Conseil national, c'est le 1er parti \u00e7a on l'a dit et puis au Conseil des \u00c9tats, on sait que l'UDC cherche depuis des ann\u00e9es \u00e0 conqu\u00e9rir cette chambre des comptes on elle a beaucoup plus de peine \u00e0 \u00e0 y parvenir mais ce soir, c'est tout de m\u00eame une petite victoire pour l'UDC qui compte 5 conseiller aux \u00c9tats, c'est autant qu'il y a 4 ans, et ces \u00e9lections ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e il y a encore 3 canton qui organise un 2\u00e8me tour la semaine prochaine et ce n'est pas exclu que l\u00e0- aussi, l'un ou l'autre candidat UDC passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:12:56) [97%] : \r\n3\u00e8me enseignement \u00e0 quel point ce nouveau parlement est-il plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:57 > 0:13:49) [91%] : \r\nAlors, la majorit\u00e9 de droite et bris\u00e9 au National au Conseil des \u00c9tats, les \u00e9quilibres reste plus ou moins les m\u00eames malgr\u00e9 l'\u00e9viction spectaculaire de Filippo Lombardi aujourd'hui le PDC devrait conserver son r\u00f4le d'arbitre dans la chambre haute, aujourd'hui plus qu'un glissement \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, ce qu'on a pu observer, c'est des sortes de mini- polarisation \u00e0 Berne et au Tessin, on l'a vu avec ces couple contre nature UDC PS et \u00e7a, c'est l'illustration des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes selon les cantons et puis enfin la vague verte se vend progressiste qui a souffl\u00e9 le 20 octobre, h\u00e9 bien il s'est un peu affaibli aujourd'hui une des cons\u00e9quences que \u00e7a pourrait avoir, h\u00e9 bien c'est que \u00e7a va plonger les Verts dans un dilemme : un peu plus profond quant \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le mois de d\u00e9cembre, merci Rouven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:50 > 0:14:06) [92%] : \r\nLe nom est po\u00e9tique, mais la strat\u00e9gie commerciale et tr\u00e8s offensive sous Rose et \u00e0 la rose est l'enseigne al\u00e9manique qui d\u00e9barque et qui entend bien bousculer le monde des pharmacies avec certains prix nettement plus bas que la concurrence Hugues Buchard Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:07 > 0:14:24) [96%] : \r\nQuelques m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un magasin Migros des pharmaciens pour le conseil et des m\u00e9dicament stock\u00e9s et distribu\u00e9s par un robot, c'est le concept de tous, d\u00e9sormais, la soci\u00e9t\u00e9 s'attaque \u00e0 la suisse romande avec l'ouverture en f\u00e9vrier prochain d'une premi\u00e8re pharmacie \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un supermarch\u00e9 Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:30) [84%] : \r\nC'est l'entre 1er pas et puis on va voir comment le concept et apr\u00e8s par la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:30 > 0:15:10) [94%] : \r\nDepuis sa cr\u00e9ation il y a 26 ans ont Turgovie tout Ros\u00e9, bouleverse le march\u00e9 de la pharmacie leader suisse des m\u00e9dicaments vendus par correspondance, il s'attaque depuis 2 ans \u00e0 la vente directe, son credo des produits pharmaceutiques, moins chers, jusqu'\u00e0 12 pourcent de rabais sur les ordonnances et jusqu'\u00e0 moins 20 pourcent sur des produits courants on a compar\u00e9 les prix de tous avec ceux d'une grande enseigne, par exemple, l'algifor 9 francs 95 au lieu de 11 francs 20 soit 10 pourcent d'\u00e9cart \u00e9cart encore plus important avec le berocca 39 95 au lieu de 51 francs 90 soit 20 pourcent d'\u00e9conomies, de m\u00eame pour le Triomphant \u00e0 11 francs 30 au lieu de 13 francs 50 moins 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:29) [97%] : \r\nDes prix bas gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e des achats en gros et une logistique ultra moderne mais surtout depuis 2017, le groupe b\u00e9n\u00e9ficie en plus d'une vitrine de choix associ\u00e9 avec la Migros, il vend des m\u00e9dicaments \u00e0 l'int\u00e9rieur des supermarch\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'il appelle ses shops in shop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:29 > 0:15:39) [93%] : \r\nC'est clair que la sant\u00e9 est un domaine strat\u00e9gique \u00e0 Migros, c'est \u00e9vident, et puis ses shops in shop nous permet d'avoir une offre tr\u00e8s pr\u00e9cise, tr\u00e8s concr\u00e8te et d'excellente qualit\u00e9 au sein m\u00eame de Migros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:39 > 0:15:48) [96%] : \r\nUne tendance qui inqui\u00e8te les pharmaciens ind\u00e9pendants d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9s par des marges toujours plus faibles, mais plus que la concurrence, ils craignent surtout une consommation facilit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:48 > 0:16:02) [92%] : \r\nLe patient en fait d\u00e9j\u00e0 il est captif, il passe \u00e0 la Migros pour aller faire ses courses, puis entre le yogourt et les bas, il va chercher son m\u00e9dicament, donc on a une esp\u00e8ce de banalisation du produit du m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:02 > 0:16:14) [92%] : \r\nEn attendant tout rose et ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, l'an dernier, le groupe a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 527 millions en progression de 5 pourcent il pourrait rapidement ouvrir d'autres pharmacies int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:16 > 0:16:32) [93%] : \r\nVenise avec une semaine de calvaire ce dimanche encore une Aqua Alta a envahi la ville venise montre sa capacit\u00e9 de survie, c'est une \u00e9cole d'\u00e9nergie, disait Paul Morand, mais tout \u00e7a a un prix qui s'annonce \u00e9norme, la facture pourrait atteindre plus d'un milliard de nos francs si Volvo \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:33 > 0:16:52) [91%] : \r\nOn l'attendait ici avec inqui\u00e9tude la 3\u00e8me mar\u00e9e haute exceptionnelle de la semaine, par pr\u00e9caution, la c\u00e9l\u00e8bre place Saint-Marc et de nouveau ferm\u00e9e au public, peu apr\u00e8s 14 heures la mont\u00e9e des eaux atteint son maximum \u00e0 1 m\u00e8tre 50, c'est 10 centim\u00e8tres de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:52 > 0:17:13) [88%] : \r\nD'ici un mois atteinte Yann, nous devons r\u00e9sister pour travailler dans cette ville, ce qui est de plus en plus difficile comme la mar\u00e9e haute, n'a pas d\u00e9pass\u00e9, a un m\u00e8tre 60, je me suis permis de travailler et de faire une promenade pour me d\u00e9fouler et lib\u00e9rer ma cr\u00e9ativit\u00e9 si vite \u00e0 la le probl\u00e8me, c'est qu'il ne s'agit pas que d'un seul \u00e9pisode et que nous sommes tremp\u00e9s depuis des jours et des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:38) [96%] : \r\nJamais Venise n'avait connu une telle fr\u00e9quence de mar\u00e9e haute mardi la s\u00e9r\u00e9nissime a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e par une Aqua Alta historique d'1 m\u00e8tres 87, la plus haute depuis 53 ans, r\u00e9sultat : Des dommages estim\u00e9s \u00e0 plus d'un milliard de francs, de quoi pousser le gouvernement italien a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l'\u00e9tat d'urgence pour Venise et d\u00e9bloqu\u00e9 une aide de plus de 20 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:38 > 0:17:42) [75%] : \r\nSur le plan d'armes promontoire il est n\u00e9cessaire et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:42 > 0:17:52) [95%] : \r\nLa population de la V\u00e9n\u00e9tie et les V\u00e9nitiens ne sont \u00e0 genoux, que lorsqu'ils prient venise restera toujours debout, mais il faut que le gouvernement et toutes les forces politiques tiennent leurs promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:53 > 0:18:05) [98%] : \r\nLes autorit\u00e9s de Venise ont ouvert un compte bancaire pour recevoir toute contribution destin\u00e9e aux r\u00e9parations, selon les pr\u00e9visions, la ville ne devrait pas faire face cette semaine \u00e0 de nouvelles mar\u00e9es hautes exceptionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:07 > 0:18:22) [95%] : \r\nL'Iran soumis aux sanctions am\u00e9ricaines affronte une crise sociale, le prix de l'essence a brutalement augment\u00e9, ils jettent dans la rue, des manifestants qui contestent le r\u00e9gime, on compte des arrestations par dizaines, le guide supr\u00eame Ali Khamenei les appelle des voyous Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:46) [95%] : \r\nComme un trop plein de frustrations que les canons \u00e0 eau, n'arrive pas \u00e0 faire taire, du jour au lendemain, le prix de l'essence s'est envol\u00e9 de 50 pourcent pour les 60 premiers litres par mois et de 300 pourcent pour les litres suivants, c'en est trop, d'autant que les iraniens \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 des prix tr\u00e8s bas j'essence \u00e9tant subventionn\u00e9e par l'\u00c9tat depuis 2 jours, des \u00e9meutes se sont produites \u00e0 Sirjan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:46 > 0:19:01) [95%] : \r\nEt dans une quinzaine d'autres villes du pays, par impuissance, les manifestants mettent le feu \u00e0 une banque \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts d'essence, 2 personnes sont tu\u00e9es et plusieurs autres bless\u00e9es le gouvernement proc\u00e8de \u00e0 des dizaines d'arrestations et d\u00e9noncent un risque d'instrumentalisation de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:02 > 0:19:09) [91%] : \r\nMa\u00eetre le feu \u00e0 une banque, ce n'est pas un actions faite par le peuple, mais plut\u00f4t par des voyous qui ne croira \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:09 > 0:19:29) [97%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, ce matin, il fait froid et on ne parle que de cela, selon le gouvernement, cette mesure devrait permettre de d\u00e9gager des \u00e9conomies qui seraient directement revers\u00e9es aux iraniens les plus pauvres, 60 millions sont frapp\u00e9s par la crise, \u00e9trangl\u00e9s par l'\u00e9tau des sanctions am\u00e9ricaines pour beaucoup, c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:29 > 0:19:39) [95%] : \r\nEntre le gouvernement nous a promis de stopper l'inflation et de nous donner plus d'argent, mais maintenant ils ont augment\u00e9 le prix de l'essence pour financer cette aide, \u00e7a va \u00eatre catastrophique du djihadisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:39 > 0:19:47) [96%] : \r\nDes embouteillages et des difficult\u00e9s qui s'amoncellent : Maintenir la confiance et le calme sera un exercice p\u00e9rilleux pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nNous vous proposons ce soir en t\u00e9moignage tr\u00e8s fort sur la condition des intersexes ce sont ses enfants qui naissent Agut caract\u00e8re f\u00e9minin et masculin mal d\u00e9fini, c'\u00e9tait le cas d'Audrey qui raconte son chemin de croix, elle a subi une centaine d'interventions et son r\u00e9cit a valeur de document C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:12 > 0:20:25) [94%] : \r\nAudrey Aegerter a 27 ans et sous son bras, la preuve d'un pass\u00e9 m\u00e9dical d\u00e9j\u00e0 lourd, pourtant elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 malade, elle est intersexe, mais avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:26 > 0:20:34) [89%] : \r\nDonc voil\u00e0, moi j'ai \u00e7a comme dossier m\u00e9dical, c'est que par rapport \u00e0 mon intersexuation, il fait 5 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:34 > 0:20:40) [98%] : \r\nLes chiffres sont d\u00e9battus, mais on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'entre 20 et 40 enfants intersexu\u00e9s naissent chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:40 > 0:20:43) [99%] : \r\nPseudo hermaphrodisme masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:46 > 0:21:24) [96%] : \r\nAu terme hermaphrodisme on pr\u00e9f\u00e8re aujourd'hui intersexuation ou variation du d\u00e9veloppement sexuel des variations qui peuvent concerner les chromosomes les hormones, le sexe, interne ou externe de la personne, le monde le d\u00e9couvre avec Kaster Semenya une athl\u00e8te sud- africaine accus\u00e9e de produire trop de testost\u00e9rone pendant longtemps, la norme est d'op\u00e9rer ces corps diff\u00e9rents entre ses 8 et ses 12 ans Audrey Aegerter subit une centaine d'interventions sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, l'objectif : cr\u00e9er un sexe typiquement f\u00e9minin, la possibilit\u00e9 d'avoir des rapports h\u00e9t\u00e9rosexuels et un d\u00e9veloppement conforme aux normes mais avec comme cons\u00e9quence un traitement hormonal \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:24 > 0:21:41) [90%] : \r\nJ'en veux aux m\u00e9decins parce qu'il y a eu un forcing m\u00e9dical sur moi, j'en veux aux m\u00e9decins parce qu'ils savaient que \u00e7a l'avoir des r\u00e9percussions tout au long de ma vie, j'envoie aux m\u00e9decins parce qu'ils ont dit des choses qui \u00e9taient atroces \u00e0 mon \u00e9gard \u00e0 mes parents et \u00e0 moi, mais je ne veux pas mes parents parce que mes parents \u00e9taient les premi\u00e8res victimes en fait du tr\u00e8s du du syst\u00e8me m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:41 > 0:21:46) [96%] : \r\nIl y a 2 ans, Audrey Aegerter d\u00e9cide de parler de son intersexuation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:48 > 0:22:02) [95%] : \r\nElle cr\u00e9e une association pour faire conna\u00eetre les personnes intersexes et d\u00e9fendre leurs droits, nous la retrouvons \u00e0 Berne pour un colloque, sa maman et dans le fond de la salle \u00e0 la naissance de sa fille, on lui a d\u00e9conseill\u00e9 de parler de son intersexuation elle veut \u00e9viter que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:02 > 0:22:21) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le, c'est ce que \u00e7a arrive plus que les parents avant une op\u00e9ration, et c'est un fond vraiment et prennent contact avec les gens intersexes et avec les parents qui ont des enfants intersexes je me sens un peu l\u00e9s\u00e9 une pas parce que j'ai op\u00e9r\u00e9 au 13 parce que je sais maintenant aujourd'hui que elle, elle n'aurait pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:24 > 0:22:28) [93%] : \r\nMoi, je veux vraiment tout faire, qu'il y a pas les parents qui font la m\u00eame faute, comme on a fait ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:29 > 0:23:12) [96%] : \r\nLe but de la journ\u00e9e est justement d'am\u00e9liorer la collaboration entre les personnes concern\u00e9es le milieu m\u00e9dical et toutes les autres parties prenantes dans la salle, pr\u00e8s de 70 personnes, des m\u00e9decins, des juristes et des d\u00e9fenseurs des droits humains audrey en profite pour faire passer un message, elle aimerait que la Suisse interdise les op\u00e9rations qu'elle a subi et un manque de transparence et de chiffres qui vient aussi du milieu m\u00e9dical, un message qui porte car les h\u00f4pitaux affirment avoir chang\u00e9 leurs pratiques en 2012, la Commission nationale d'\u00e9thique publie une prise de position, il y a notamment recommand\u00e9 qu'aucune d\u00e9cision significative visant \u00e0 d\u00e9terminer le sexe d'un enfant ne soit prise avant que cet enfant puisse se prononcer par lui- m\u00eame, Barbara Wildhaber travaille au CHUV et OH, d'apr\u00e8s elle, ces recommandations sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:12 > 0:23:35) [95%] : \r\nAujourd'hui on les op\u00e8re beaucoup plus tard, pour qu'on puisse inclure l'enfant et plut\u00f4t le jeune adulte, donc c'est vraiment un adolescent qui a, qui a clairement pu vivre sa vie jusqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, mais ce que pour moi c'est tr\u00e8s important que, qu'on comprenne qu'aujourd'hui ce n'est plus le pass\u00e9 est le pass\u00e9, on a compris qu'il fallait le changer, c'est pour \u00e7a aujourd'hui on fait diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:35 > 0:23:48) [96%] : \r\nMais ces recommandations \u00e9thiques ne sont pas contraignantes les personnes intersexes tiennent donc \u00e0 une interdiction pour assurer des bonnes pratiques dans le futur au Grand Conseil Genevois, un groupe de d\u00e9put\u00e9s de gauche a d\u00e9pos\u00e9 2 motions pour interdire ces interventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:49 > 0:24:04) [98%] : \r\nC'est vraiment des interventions lourdes qui entra\u00eenent des cons\u00e9quences sur la d\u00e9finition de la l'identit\u00e9 profonde de la personne, il n'est pas acceptable de laisser de la marge de manoeuvre pour que ce choix soit effectu\u00e9 par qui que ce soit d'autre que la personne qui devra en subir les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:04 > 0:24:23) [91%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat estime le cadre l\u00e9gislatif actuel suffisant ce jour- l\u00e0, le d\u00e9put\u00e9 Diego Esteban demande donc un renvoi en commission pour une \u00e9tude plus approfondie de la question, en attendant des avanc\u00e9es l\u00e9gislatives Audrey, son association cr\u00e9e des rencontres et un groupe de parole avec un objectif qui est intersexe, ne soit plus un tabou socialistes applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:26 > 0:24:54) [91%] : \r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction et ce soir, la personnalit\u00e9, le mieux plac\u00e9 pour commenter l'actualit\u00e9 du racisme dans le football jour Djourou, 17 ans de carri\u00e8re depuis ses d\u00e9buts \u00e0 l'\u00c9toile Carouge, \u00e9quipe de Suisse, tr\u00e8s belle carri\u00e8re en Grande-Bretagne, en Allemagne, Johan Djourou bonsoir, bonsoir, c'est l'actualit\u00e9 d'aujourd'hui, m\u00eame cette sanction tr\u00e8s spectaculaire match \u00e0 huis clos pour les Bulgares, les supporters avaient pouss\u00e9 des cris de singe, c'est le reportage comment\u00e9 par match de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:56 > 0:25:27) [93%] : \r\nBulgarie, R\u00e9publique tch\u00e8que, un match sans spectateurs ce soir, la Bulgarie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l'UEFA, car le mois pass\u00e9, les joueurs de couleurs de l'\u00e9quipe d'Angleterre ont \u00e9t\u00e9 gratifi\u00e9s d'insultes racistes, for\u00e7ant l'arbitre \u00e0 interrompre deux fois le match de boeufs et hipster, pourtant habitu\u00e9 aux provocations, Mario Balotelli \u00e0 tout r\u00e9cemment voulu quitter le terrain en Italie et dans les pays de l'Est, jets de bananes et cris de singes sont particuli\u00e8rement fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:25:40) [94%] : \r\nCela fait plus de 20 ans que des campagnes de sensibilisation sont men\u00e9es mais rien n'y fait, la Suisse aussi est touch\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:40 > 0:25:45) [97%] : \r\n\u00e7a vient de partout, des gradins de l'adversaire sur le terrain et puis de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:46 > 0:25:51) [99%] : \r\nEt on se souvient que blaise Nkufo avait m\u00eame quitt\u00e9 l'\u00e9quipe nationale avec fracas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:25:52 > 0:26:03) [86%] : \r\nJe me suis confront\u00e9 simplement une certaine r\u00e9alit\u00e9 discrimination qui qui consiste \u00e0 simplement \u00e0 nous obliger \u00e0 nous oublier non le le joueur a pour nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:04 > 0:26:11) [94%] : \r\nPlus r\u00e9cemment, l'attaquant bernois Jean-Pierre mais se faisait traiter de macaque avant de marquer contre Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:16 > 0:26:21) [85%] : \r\nIl y a un jour o\u00f9 c'\u00e9tait le reportage, Nicolas Ross\u00e9 est ce qu'on est au stade o\u00f9 des sanctions suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:21 > 0:26:52) [87%] : \r\nOui, totalement et je suis toujours surpris par ces images parce que avec, aujourd'hui, on arrive \u00e0 un point o\u00f9 nous sommes bient\u00f4t en 2020 et d\u00e8s qu'sanctions doivent \u00eatre prises, effectivement, qu'est ce que \u00e7a peut \u00eatre aujourd'hui je pense d\u00e9j\u00e0 que l'\u00e9quipe en soit d'avoir plus de solidarit\u00e9 envers les joueurs, hein, que tous les joueurs devraient se r\u00e9unir et quitter le terme \u00e7a ce serait un message tr\u00e8s tr\u00e8s fort, apr\u00e8s je pense que les organisations comme la FIFA et l'UEFA devrait aussi peut-\u00eatre commencer \u00e0 d\u00e9duire des ponts \u00e9limin\u00e9 et des \u00e9quipes de la qualification pour l'Euro ou des dire des ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:52 > 0:26:58) [86%] : \r\n\u00e9liminer les points, \u00e7a veut dire baisser au classement potentiellement touch\u00e9s vraiment le coeur \u00e9go des des supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:58 > 0:27:14) [90%] : \r\nExactement, et surtout apr\u00e8s du Club de l'\u00e9quipe, parce que c'est vrai que je ne fais pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, je trouve pas que ce soit tous les supporters, souvent c'est des groupes, mais c'est vrai que d'enlever des points et de mettre en p\u00e9ril une qualification pour l'Euro, ou pour une coupe d'Europe, quelque chose qui, qui touche apr\u00e8s sur un plan financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:15 > 0:27:20) [90%] : \r\nDimanche, il y a 2 semaines, Balotelli qui subit des, des, des cris de singes, etc vous avez subi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:20 > 0:27:39) [93%] : \r\nJamais, jamais, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, je ne sais pas pourquoi c'est vrai qu'apr\u00e8s il y a beaucoup de provocation aussi dans dans le sport, j'essaie toujours de rester un petit peu de prendre de la distance par rapport \u00e0 \u00e7a mais c'est vrai que des joueurs comme Balotelli qui l'ont v\u00e9cu plusieurs fois, c'est l\u00e0 o\u00f9, justement, j'aurais voulu voir une solidarit\u00e9 plus grande de la part des co\u00e9quipiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:39 > 0:27:46) [86%] : \r\nVous avez une certaine habitude, hein, vous le disiez, parfois je, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas entendre, hein, c'est aussi une certaine id\u00e9e des imb\u00e9ciles, on pr\u00e9f\u00e8re pas \u00e9couter c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:28:01) [93%] : \r\nExactement, je pense que c'est dans ma personnalit\u00e9, c'est vrai que je pr\u00e9f\u00e8re rester dans dans ma petite bulle, et que si les choses sont dites des fois faut m\u00eame pas rentrer en avant confrontation parce que \u00e7a am\u00e8ne plus de probl\u00e8mes qu'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:01 > 0:28:10) [93%] : \r\nVous \u00eates t\u00e9moin et acteur de la diversit\u00e9 d'origine c\u00f4t\u00e9 multiculturel de l'\u00e9quipe de Suisse, il y a une \u00e9volution tr\u00e8s spectaculaire, il y a 15 ans, et maintenant, vous avez vu le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:10 > 0:28:24) [91%] : \r\nEffectivement, oui, totalement, c'est vrai qu'aujourd'hui on a, on a une une diversit\u00e9 dans ce groupe qui est incroyable et c'est vrai que \u00e7a am\u00e8ne un petit peu cette cette folie et je m'cr\u00e9ativit\u00e9 avec ses diff\u00e9rentes origines vous \u00eates meilleur aujourd'hui, je pense que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:24 > 0:28:41) [83%] : \r\nIl y a cette image qui montrait mon ann\u00e9e je crois que vous \u00eates, je sais pas o\u00f9 ce soit dress\u00e9 en Russie s'est exprim\u00e9e dans la vous avez dit alors c'est exactement, voil\u00e0 qui est sur la photo, M. vous Jacques A et \u00e0 Kindu oui ce ce brassage, vous savez que, il y a un certain public que \u00e7a \u00e9nerve, hein, il y a un certain public x\u00e9nophobe ou autres qu'est, est-ce que vous lui dites \u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:42 > 0:28:54) [90%] : \r\nJusque que la Suisse est plus belle comme \u00e7a aujourd'hui, c'est tout simple, il faut regarder dans les rues font regarder ce qui se passe aujourd'hui en 2019 le progr\u00e8s et c'est le multiculturalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:54 > 0:29:00) [83%] : \r\nLe creuset Suisse quand on vous voit vous petite ivoirien adopt\u00e9 par une Suissesse, vous avez quel \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:01 > 0:29:09) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 je je suis tout petit, c'est aussi d'avoir 17 Mohamed pas 15 mois en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:09 > 0:29:17) [84%] : \r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 un ballon en tout cas il alors la Suisse il y a aussi du racisme bouddhistes et je voudrais que sans les Verts il y a peut-\u00eatre autant de racisme qu'ailleurs, mais au moins on lit moins, on n'est plus retenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:17 > 0:29:35) [90%] : \r\nOui, c'est plus \u00e7a en Suisse c'est vrai qu'il y y a plus de retenue est-ce que c'est bien ou mauvais apr\u00e8s, j'ai l'impression qu'aujourd'hui il faut faire avec, je pense qu'il ne faut pas non plus cr\u00e9er des d\u00e9bats tout le temps, il faut aussi accepter la personnalit\u00e9 la et la vision de certaines personnes, mais en ce cas, c'est beaucoup plus subtil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:36 > 0:29:41) [89%] : \r\n2 mots de football pur vous entra\u00eenez actuellement au FC Sion pourrait devenir joueur l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:41 > 0:29:46) [85%] : \r\nPour l'instant, c'est que, d'entra\u00eenement et apr\u00e8s, et apr\u00e8s qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:46 > 0:29:53) [76%] : \r\nQuand \u00e0 la langue voix des foules Pierre les politiques tout \u00e0 l'heure, les politiques qui part librement, vous nous parlez aussi librement, non, non, c'est l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:53 > 0:30:00) [91%] : \r\nBah, c'est possible, il y a rien de y a rien de fait, en tout cas c'est juste vraiment une remise en forme pour le moment, et c'est possible, tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:00 > 0:30:05) [81%] : \r\nBon, et puis demain, Gibraltar suisse qualification \u00e0 l'Euro-2020, est ce que la Suisse peut Perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:05 > 0:30:10) [82%] : \r\nNon, non, vous \u00eates s\u00fbr sur et certain coup\u00e9 exactement \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:10 > 0:30:20) [95%] : \r\nMerci Yoan Djourou et effectivement, ce serait une honte pour la Suisse, de perdre sans offense pour Gibraltar, puisque c'est une \u00e9quipe en grande partie amateur, son portrait avec \u00c9lise Dherbomez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:22 > 0:30:30) [94%] : \r\nDernier entra\u00eenement ce matin avant le match contre la Suisse ces semi, professionnels ne touche le ballon rond que les week- ends et le soir apr\u00e8s le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:30 > 0:30:51) [88%] : \r\nAllez voir Casa plus seulement en fait \u00e7a, je suis agent p\u00e9nitentiaire, il travaille pour les douanes, oui, comme ce qui pour nous est une r\u00e9ussite, non, mais peut-\u00eatre pas une pour la Suisse quand la Suisse entrant dans l'Euro, son objectif, c'est la qualification et ne pas se qualifier serait une d\u00e9ception alors que pour nous, le succ\u00e8s, c'est de s'am\u00e9liorer, et si vous regardez notre parcours depuis que nous avons rejoint l'UEFA notre nation n'a fait que progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:52 > 0:31:09) [93%] : \r\nIci, personne n'ose y croire mais tous en r\u00eavent, une premi\u00e8re victoire demain pour le Petit Poucet du football europ\u00e9en car Gibraltar a perdu ses matchs de poule, mais malgr\u00e9 les d\u00e9faites, les supporters sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s derri\u00e8re leur \u00e9quipe, comme ici dans le bar du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:09 > 0:31:16) [81%] : \r\nTad et Boris, tout le monde est derri\u00e8re elle, et qui arrivait derri\u00e8re nos gars, nous sommes une famille l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:16 > 0:31:22) [89%] : \r\nMon fils fait partie de l'\u00e9quipe, il n'est pas sur le terrain aujourd'hui mais avec un peu d'chance il jouera le prochain match, on est fiers une joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:24 > 0:31:50) [94%] : \r\nLe Rocher se pr\u00e9pare \u00e0 vivre le dernier match \u00e0 domicile de ces qualifications pour l'Euro 2020 et dans le magasin officiel de la F\u00e9d\u00e9ration de football de Gibraltar, les places se vendent comme des petits pains, bonjour les places pour Gibraltar, 6 face \u00e0 la Suisse lundi le stade sera plein et l'ambiance promet d'\u00eatre bon enfant dans les rues de Gibraltar, les fans sont fiers de leur \u00e9quipe mais r\u00e9alistes et plut\u00f4t unanimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:31:59) [98%] : \r\nJe pense que Gibraltar va perdre 5 ou 6 \u00e0 0 suisse 5 Gibraltar 0 soit malheureusement je pense que la Suisse va gagner et je parie sur un 5 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:59 > 0:32:06) [96%] : \r\nIci, tout est pr\u00eat pour accueillir l'\u00e9quipe suisse et leurs supporters, ils seront plus de 700 \u00e0 assister au match dans le stade, Victoria de Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:07 > 0:32:12) [97%] : \r\nOn termine avec un grand \u00e9v\u00e9nement populaire du week- end, c'\u00e9tait le Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:12 > 0:32:23) [94%] : \r\nPlus de 120 participants se sont affront\u00e9s pour savoir qui fait la meilleure fondue questions existentielles plus ou moins de vin blanc, il fallait en tout cas 50 pourcent de Gruy\u00e8re AOP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:25 > 0:32:27) [88%] : \r\nC'est l'\u00e9poque d\u00e9fendu avec la m\u00e9t\u00e9o de novembre Maria mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:27 > 0:32:40) [93%] : \r\nDans un instant demain au journal, vous retrouvez Philippe Crova et ce soir, je passe la parole \u00e0 mise au point ne manquez pas l'excellent reportage sur les carri\u00e8res de Carrare en Italie, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:48 > 0:32:52) [87%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:59 > 0:38:03) [74%] : \r\nBon, c'est fini, non, c'est-\u00e0-dire que, en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:17 > 0:38:24) [86%] : \r\n\u00e7a fait comme si c'\u00e9tait pr\u00e9vu dans l'art comme \u00e7a incredible un cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:24 > 0:38:26) [67%] : \r\nLe petit fr\u00e8re, d\u00e9poser un truc Steve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:27 > 0:38:28) [75%] : \r\nOui, c'est ce que j'ai.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-17T19:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037519", "durationSec": 105, "title": "SO 2EME TOUR TESSIN_RTS000002013843", "excerpt": "Surprise \u00e9lectorale au canton du Tessin, o\u00f9 le candidat PDC Filippo Lombardi n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats. Lors de ce 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont en revanche \u00e9lus l'UDC Marco Chiesa et la PS Marina Carobbio.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"], "sequenceIds": ["2038020"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037520", "durationSec": 104, "title": "SO BE 2EME TOUR CONSEIL DES ETATS V2_RTS000002013785", "excerpt": "R\u00e9\u00e9lection du candidat PS Hans Stoeckli et \u00e9lection de l'UDC Werner Salzmann au 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil aux Etats dans le canton de Berne. La candidate des Verts Regula Rytz n'a pas r\u00e9ussi son pari, encore plus distanc\u00e9e la PLR Christa Markwalder.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["2037953"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037521", "durationSec": 15, "title": "SO CE ST GALL 2_RTS000002013716", "excerpt": "Dans le canton de St-Gall le PS sortant Paul Rechsteiner et le PDC Benedikt W\u00fcrth sont r\u00e9\u00e9lus au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037522", "durationSec": 21, "title": "SO CE ZURICH_RTS000002013730", "excerpt": "Dans le canton de Zurich le PLR sortant Ruedi Noser est r\u00e9\u00e9lu au Conseil aux Etats lors du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037523", "durationSec": 259, "title": "SO DOC INTERSEXES_RTS000002013623", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) Audrey Aegerter se bat pour que les personnes n\u00e9s avec des caract\u00e9ristiques sexuelles qui ne sont ni totalement f\u00e9minine ni totalement masculine ne doivent plus subir des op\u00e9rations durant l'enfance et sans leur consentement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HERMAPHRODITE"], "sequenceIds": ["2038056"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037524", "durationSec": 108, "title": "SO GIBRALTAR FOOT 2_RTS000002013850", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football de Gibraltar s'entra\u00eene avant son match contre la Suisse comptant pour la qualification \u00e0 l'Euro 2020.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DHERBOMEZ, Elise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PROD'HOMME, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GIBRALTAR"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["2038106"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037525", "durationSec": 86, "title": "SO IRAN NEWS_RTS000002013817", "excerpt": "Plus de 120 participants se sont affront\u00e9s au Mondial de la fondue \u00e0 Tartegnin, dans le canton de Vaud, pour savoir qui fait la meilleure fondue. Il fallait en tout cas pour le concours 50% de Gruy\u00e8re AOP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037526", "durationSec": 30, "title": "SO MONDIAL FONDUE_RTS000002013762", "excerpt": "Le racisme dans le football est toujours d'actualit\u00e9. Avec notamment le match \u00e0 huis-clos en punition des cris racistes des supporters de la Bulgarie, en Italie contre Mario Balotelli et autres footballeurs, ainsi qu'au Portugal contre Jean-Pierre Nsam\u00e9 de Young Boys.", "thematicGeographicals": ["TARTEGNIN"], "thematicThemes": ["FONDUE", "CONCOURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037527", "durationSec": 82, "title": "SO RACISME FOOT DJOUROU v2_RTS000002013844", "excerpt": "La strat\u00e9gie commerciale de l'enseigne al\u00e9manique de pharmacies Zur Rose est offensive. Avec certains prix nettement plus bas que la concurrence, de la vente par correspondance et une int\u00e9gration dans les supermarch\u00e9s Migros. Une prochaine ouverture dans le canton Vaud est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE", "BULGARIE"], "thematicThemes": ["RACISME", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["2038073"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037528", "durationSec": 94, "title": "SO VENISE NEWS_RTS000002013808", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037529", "durationSec": 130, "title": "SO ZUR ROSE PHARMACIE V2_RTS000002013751", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["ZUR ROSE"], "sequenceIds": ["2038040"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037545", "summary": "Berne : Hans Stoeckli, s\u00e9nateur PS bernois, apprenant sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Hans Stoeckli. Werner Salzmann, candidat UDC, exultant pour son \u00e9lection. Itw Werner Salzmann. Itw Regula Rytz, candidate Les Verts, \u00e0 l'interview. Gros plan Christa Markwalder, candidate PLR.", "id": "2037953", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER", "RYTZ, REGULA", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037608", "summary": "Duplex Berne : itw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois r\u00e9\u00e9lu.", "id": "2038016"}, {"internalArchiveId": "AA1911037612", "summary": "Tessin : Filippo Lombardi, candidat PDC tessinois, d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s sa non r\u00e9\u00e9lection au Conseil aux Etats. Itw Filippo Lombardi. Marina Carobbio \u00e9mue apr\u00e8s son \u00e9lection. Itw Marina Carobbio. Itw Marco Chiesa, candidat UDC \u00e9lu.", "id": "2038020", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualPersons": ["CAROBBIO, MARINA", "CHIESA, MARCO", "LOMBARDI, FILIPPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037632", "summary": "Suisse allemande : Int pharmacie Zur Rose dans int supermarch\u00e9 Migros. Robot distribuant des m\u00e9dicaments. Itw Pascale Ineichen, porte-parole Zur Rose Suisse SA. M\u00e9dicaments sur un tapis de distribution avant l'envoie par correspondance. Itw Tristan Cerf, porte-parole Migros. Enseigne Zur Rose.\nVaud : Int pharmacie. Itw Christophe Berger, Pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de pharmacie.", "id": "2038040", "visualThemes": ["PHARMACIE", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["ZUR ROSE", "MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037648", "summary": "Lausanne : Itw Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction). \nImages Youtube Organisation Intersex International Europe : dessin vid\u00e9o sur l'intersexisme.  \n118-128 Audrey Aegerter, Pr\u00e9sidente Association Suisse pour les Intersexes (InterAction) \nImages Youtube Audr XY : clip vid\u00e9o avec Audrey Aegerter.\nBerne : S\u00e9ance d'information sur l'intesexuation. Itw Elisabeth Aegerter, maman d'Audrey.\nItw Barbara Wildhaber, directrice du Centre universitaire romand de chirurgie p\u00e9diatrique.\nGen\u00e8ve : s\u00e9ance du Grand conseil genevois. Itw Diego Esteban, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "2038056", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "HERMAPHRODITE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037663", "summary": "Plateau : Johan Djourou, footballeur suisse.", "id": "2038071"}, {"internalArchiveId": "AA1911037665", "summary": "Sofia, 17.11.2019 : brefs extraits du match \u00e0 huis-clos entre Bulgarie et R\u00e9publique tch\u00e8que sans spectateurs en tribune.\nSofia, 14.10.2019 : extraits match Bulgarie contre Angleterre. \nSource Youtube, Italie, 03.11.2019 : Mario Balotelli, footballeur de Brescia, voulant quitter le terrain apr\u00e8s des cris racistes de supporters de Verone.", "id": "2038073", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "RACISME"], "visualGeographicals": ["SOFIA", "ITALIE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037698", "summary": "Gibraltar : entra\u00eenement \u00e9quipe nationale de football de Gibraltar. Itw Roy et Joseph Chipolina, footballeurs de Gibraltar. Supporters dans un bar regardant un match \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision. Rocher de Gibraltar. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et policiers marchant. Shop officiel de l'\u00e9quipe nationale avec maillots et tickets du match contre la Suisse. Drapeau britannique flottant. Drapeau de Gibraltar.", "id": "2038106", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GIBRALTAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054236", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-74F5A7CB-C167-4D58-8F09-0FB84332DF26", "internalArchiveId": "74F5A7CB-C167-4D58-8F09-0FB84332DF26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve vote bient\u00f4t sur une loi pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois;Eric Leyvraz, d\u00e9put\u00e9 UDC et paysan-viticulteur\r\n\r\n\r\nGen\u00e8ve vote bient\u00f4t sur une loi pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides **La semaine prochaine ((dimanche 24 novembre)), les Genevois voteront sur les pesticides. Une loi constitutionnelle visant \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux produits phytosanitaires. Le texte initial limitait l'utilisation de ces produits. Mais c'est finalement une version moins contraignante qui est pr\u00e9sent\u00e9e au peuple.....  Anouk Pernet.\r\n   01'26\r\n((Interdire les pesticides pour les priv\u00e9s et fixer un d\u00e9lai de transition pour les professionnels. C'\u00e9tait le contenu du projet de loi initial. Mais ce texte a tout de suite rencontr\u00e9 une vive opposition des milieux agricoles et de la droite. Autre \u00e9cueil : l'interdiction des pesticides est en r\u00e9alit\u00e9 du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLe texte a donc \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9. Dans sa version assouplie, l'Etat s'engage \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides et encourager le d\u00e9veloppement de m\u00e9thodes alternatives. Pour l'auteur du projet de loi initial, le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs, c'est une \u00e9tape importante.\r\n((ITW BUCHS: 14''))\r\nCette loi fait l'objet d'un tr\u00e8s large consensus politique, y compris du c\u00f4t\u00e9 d'AgriGen\u00e8ve, la faiti\u00e8re des agriculteurs. Seule l'UDC appelle \u00e0 voter non. Elle estime qu'il faut faire confiance aux paysans. Eric Leyvraz, d\u00e9put\u00e9 UDC et paysan-viticulteur.\r\n((ITW LEYVRAZ: 17'' ))\r\nCe d\u00e9bat fait \u00e9cho \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se. Un texte qui va plus loin... Cette initiative instaurerait l'interdiction de ces produits. Il est actuellement discut\u00e9 au Parlement.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve vote bient\u00f4t sur une loi pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides / 12H30_2019-11-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T12:40:51Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa semaine prochaine les Genevois voteront sur les pesticides, une loi constitutionnelle visant \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux produits photo c'est phytosanitaires le texte initial limitait l'utilisation de ces produits, mais c'est finalement une version moins contraignante qui est pr\u00e9sent\u00e9e au peuple Anouk Pernet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nInterdire les pesticides pour les priv\u00e9s et fixer un d\u00e9lai de transition pour les professionnels, c'\u00e9tait le contenu du projet de loi initial mais ce texte \u00e0 tout de suite rencontr\u00e9 une vive opposition des milieux agricoles et de la droite, autre \u00e9cueil : l'interdiction des pesticides est en r\u00e9alit\u00e9 du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le texte a donc \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 dans sa version assouplie, l'\u00c9tat s'engage \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides et encourager le d\u00e9veloppement de m\u00e9thodes alternatives pour l'auteur du projet de loi initial, le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books, c'est une \u00e9tape importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nC'est une urgence, donc c'est un 1er pas dans le bon sens, c'est important parce que c'est dans la Constitution, donc on peut s'appuyer sur la Constitution pour mettre en place des lois et on sera probablement la premi\u00e8re endroit au monde o\u00f9 on mettra en la Constitution la t\u00e9l\u00e9vision des pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nCette loi fait l'objet d'un large consensus politique, y compris du c\u00f4t\u00e9 d'Agri Gen\u00e8ve la faiti\u00e8re les agriculteurs, seule l'UDC appelle \u00e0 voter non, elle estime qu'il faut faire confiance aux paysans \u00c9ric Levrat, d\u00e9put\u00e9 UDC et paysan viticulteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nOn n'a pas besoin de l'\u00c9tat pour essayer des m\u00e9thodes alternatives, on a d\u00e9j\u00e0 l'am\u00e9liorer de fa\u00e7on consid\u00e9rable donc, mani\u00e8re de traiter les produits utilis\u00e9s, les paysans ne soient des idiots, ils connaissent le sujet, il le traite pas par plaisir, si on regarde ce qu'on faisait y a 30 ou 40 ans, c'est juste incomparable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nCe d\u00e9bat fait \u00e9cho \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se, un texte qui va plus loin : il instaurerait l'interdiction de ces produits, cette initiative est actuellement discut\u00e9 au Parlement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665F65F6-F4F2-4B27-A2D4-1317D2985FAC", "internalArchiveId": "665F65F6-F4F2-4B27-A2D4-1317D2985FAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoug: Le PLR concurrenc\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour aux Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nZoug: Le PLR concurrenc\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour aux Conseil des Etats Retour aux urnes dans Plusieurs cantons al\u00e9maniques ce dimanche..... Et le suspes est \u00e0 son comble.... A Zoug pour le second tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats.... 3 candidats sont encore en lice pour occuper le si\u00e8ge vacant \u00e0 la Chambre des cantons. L'enjeu est particuli\u00e8rement important pour ....le PLR...... Delphine Gendre.\r\n  51\r\n((Le parti bourgeois risque gros en effet... Va-t-il sauver son unique si\u00e8ge \u00e0 Berne, et faire \u00e9lire Matthias Michel. Ce n'est pas certain. L'ancien Conseiller d'Etat zougois, pourtant populaire, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre au premier tour le s\u00e9nateur PDC, r\u00e9\u00e9lu d'entr\u00e9e. \r\nEn tout cas, le r\u00e9sultats devrait \u00eatre serr\u00e9 dimanche. Matthias Michel a deux concurrents de taille: une \u00e9lue verte alternative, mais surtout l'UDC Heinz T\u00e4nnler, conseiller d'Etat comme lui.. qui le talonnait d'une centaine de voix.. \r\nLa mobilisation des troupes pourrait faire la diff\u00e9rence. Le PLR peut aussi compter sur un soutien du centre, PDC et Verts lib\u00e9raux. Quant \u00e0 la candidate verte , elle avait fait un bons score au premier tour, mais elle ne devrait n\u00e9anmoins pas faire le poids face aux deux ministres.. M\u00eame si, c'est vrai, la vague verte a aussi touch\u00e9 Zoug. Le PLR en a fait les frais: il a perdu son si\u00e8ge au national au profit d'une \u00e9cologiste... ))", "durationSec": 66, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848100", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zoug: Le PLR concurrenc\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour aux Conseil des Etats / 12H30_2019-11-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T12:40:50Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nRetour aux urnes dans plusieurs cantons al\u00e9maniques ce dimanche et le suspense est \u00e0 son comble \u00e0 Zoug, pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, 3 candidats sont encore en lice pour occuper le si\u00e8ge vacant \u00e0 la Chambre des cantons, l'enjeu est particuli\u00e8rement important pour le PLR Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nLe parti bourgeois risque gros en effet Va -t-il sauver son unique si\u00e8ge \u00e0 Berne et faire \u00e9lire Matthias Michel ce n'est pas certain, l'ancien conseiller d'\u00c9tat zougois pourtant populaire n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre au 1er tour le s\u00e9nateur PDC r\u00e9\u00e9lu d'entr\u00e9e en tout cas le r\u00e9sultat devrait \u00eatre serr\u00e9 dimanche Matthias Michel \u00e0 2 concurrents de taille : une \u00e9lue verte alternative mais surtout l'UDC Einstein leur conseiller d'\u00c9tat, comme lui, qui le talonnait d'une centaine de voix seulement, la mobilisation des troupes pourrait faire la diff\u00e9rence, le PLR peut compter sur un soutien du centre PDC et Verts lib\u00e9raux quant \u00e0 la candidate verte, elle avait fait un bon score au 1er tour mais elle ne devrait n\u00e9anmoins pas faire le poids face aux 2 ministres, m\u00eame si c'est vrai, la vague verte a aussi touch\u00e9 Zoug, le PLR, on a fait les frais le 20 octobre il a perdu son si\u00e8ge au national au profit d'une \u00e9cologiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E671812F-6DEA-43D6-85C7-391CC9701FAA", "internalArchiveId": "E671812F-6DEA-43D6-85C7-391CC9701FAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Marie Giovanola - Cong\u00e9 paternit\u00e9 : un argumentaire lacunaire", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Marie Giovanola - Cong\u00e9 paternit\u00e9 : un argumentaire lacunaire (SIGNATURE 15.11 VOTE CONGE PATERNITE) *** 7h27 on passe \u00e0 Signature...\r\nCong\u00e9 paternit\u00e9: un argumentaire lacunaire... \r\nc'est votre commentaire Marie Giovanola...\r\n  DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL\r\n\"Non \u00e0 des vacances gratuites pour quelques p\u00e8res\". La fronde contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines adopt\u00e9 par le Parlement en septembre a finalement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\nLes opposants ont tergivers\u00e9. Et cela ce sent...Car franchement, comme argumentaire, peut mieux faire. La plupart des parents vous le diront: le travail, en comparaison \u00e0 la garde d'enfants, c'est des vacances. \r\nLe visuel pour la r\u00e9colte de signatures aussi semble b\u00e2cl\u00e9...un homme avec une lolette dans la bouche qui a l'air plus ahuri que ravi. Le message est tout sauf limpide.\r\n*** Autre argument.. Marie... ce cong\u00e9 paternit\u00e9 est trop co\u00fbteux...\r\nA entendre ce comit\u00e9 bourgeois al\u00e9manique, cela mettrait m\u00eame en danger la comp\u00e9titivit\u00e9 des PME et les places de travail. Sur un salaire moyen, cela repr\u00e9senterait moins de 2 francs par mois pour l'employeur...Alors que la Suisse est l'un des pays les plus riches du monde. L\u00e0 aussi, si les r\u00e9f\u00e9rendaires esp\u00e8rent convaincre, il faudra mieux aff\u00fbter leurs armes...Si c'\u00e9tait vraiment insupportable, les organisations patronales, Union Suisse des arts et m\u00e9tiers en t\u00eate, auraient lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. M\u00eame \u00e0 l'UDC, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour dire qu'il fallait aller plus loin et octroyer un cong\u00e9 parental.\r\nCar, faut-il le rappeler, la Suisse est le seul pays d'Europe qui ne conna\u00eet ni cong\u00e9 paternit\u00e9 ni cong\u00e9 parental....\r\nEt puis, cette loi est asociale nous dit-on. Injuste que tous doivent payer pour un petit nombre...Mais la solidarit\u00e9, c'est justement le principe des assurances sociales...\r\nLes quelque 85 mille p\u00e8res et m\u00e8res concern\u00e9s chaque ann\u00e9e appr\u00e9cieront d'\u00eatre qualifi\u00e9s de quantit\u00e9 n\u00e9gligeable. R\u00e9sumer le r\u00f4le des p\u00e8res \u00e0 une question financi\u00e8re... Ce d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9rite mieux comme argumentaire.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Marie Giovanola - Cong\u00e9 paternit\u00e9 : un argumentaire lacunaire", "Signature de Marie Giovanola - Cong\u00e9 paternit\u00e9 : un argumentaire lacunaire / LME_2019-11-15T07:25:00_signature", "Signature de Marie Giovanola - Cong\u00e9 paternit\u00e9 : un argumentaire lacunaire / LME_2019-11-15T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10848068", "ece-10848048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:21:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPas sa signature et on est \u00e0 Berne avec vous Marie Giovanola Cong\u00e9 paternit\u00e9 un argumentaire lacunaire Marie c'est votre commentaire non \u00e0 des vacances gratuites pour quelques p\u00e8res la fronde contre le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, adopt\u00e9 par le Parlement en septembre, a finalement \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 les opposants ont tergivers\u00e9 et cela se sent Car franchement comme argumentaire peut mieux faire, la plupart des parents vous le diront : le travail en comparaison \u00e0 la garde d'enfants, c'est les vacances, le visuel pour la r\u00e9colte de signatures aussi semble b\u00e2cl\u00e9 un homme avec une lettre- dans la bouche, qui a l'air plus ahuri que ravi le message est tout sauf limpide et puis autre argument Marie ce cong\u00e9 paternit\u00e9 est trop co\u00fbteux \u00e0 entendre ce comit\u00e9 bourgeois al\u00e9manique cela mettrait m\u00eame en danger la comp\u00e9titivit\u00e9 des PME et les places de travail sur un salaire moyen, cela repr\u00e9senterait moins de 2 francs par mois pour l'employeur, et ce alors que la Suisse est l'un des pays les plus riches du monde, l\u00e0 aussi, si les r\u00e9f\u00e9rendaires esp\u00e8rent convaincre il faudra mieux aff\u00fbter leurs armes, si c'\u00e9tait vraiment insupportable, les organisations patronales Union suisse des arts et m\u00e9tiers, en t\u00eate, auraient lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, m\u00eame \u00e0 l'UDC, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour dire qu'il fallait aller plus loin et octroyer un cong\u00e9 parental, car faut -il le rappeler, la Suisse est le seul pays d'Europe qui ne conna\u00eet ni cong\u00e9 paternit\u00e9 ni cong\u00e9 parental, et puis, cette loi est asociale, nous dit -on, injuste que tous doivent payer pour un petit nombre, mais la solidarit\u00e9, c'est justement le principe des assurances sociales, les quelque 85000 p\u00e8res et m\u00e8res concern\u00e9s chaque ann\u00e9e appr\u00e9cieront d'\u00eatre qualifi\u00e9s de quantit\u00e9 n\u00e9gligeable r\u00e9sumer le r\u00f4le des p\u00e8res \u00e0 une question financi\u00e8re, ce d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9rite mieux comme argumentaire cong\u00e9 paternit\u00e9 un argumentaire lacunaire votre commentaire Marie qu'on peut retrouver sur notre site internet signature Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T07:54:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BE052AF-BF96-40D8-B3B0-F4C70127F033", "internalArchiveId": "0BE052AF-BF96-40D8-B3B0-F4C70127F033", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Thomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association soleuroise des communes;Hochstrasser, Sandrine;S\u00e9bastien Aeschbach, directeur de la PME Aeschbach;Denis Rochat, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes Nielsen;Roger Federer, tennisman b\u00e2lois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/CdE ENJEUX 2E TOUR BE (8H))   DIRECT STUDIO BIENNE\r\nLe Tessin, Zurich, Soleure ou encore Berne...\r\nLes derniers 13 cantons restants vont choisir ce week-end leurs s\u00e9nateurs...\r\nDeuxi\u00e8me tour de l'\u00e9l\u00e9ctions aux Etats... \r\nLe cantond de Berne justement qui est pass\u00e9 de 15 candidats au premier tour \u00e0 4 ce dimanche...\r\nDeux candidats \u00e0 gauche.\r\nEt deux \u00e0 droite, pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine. \r\nAlain Arnaud, quel que soit le r\u00e9sultat, il sera historique .\r\n----\r\nOui, dans tous les cas de figure. On a le sortant Hans St\u00f6ckli, socialiste, arriv\u00e9 premier le 20 octobre. Mais talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses. De tellement pr\u00e8s qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 se retirer, contrairement \u00e0 ses promesses. Un ticket rose vert Rytz - St\u00f6ckli qui, s'il s'imposait, placerait deux Bernois de gauche \u00e0 la chambre haute : du jamais vu dans le canton .\r\n*** RELANCE : sauf que cela ne correspondrait pas \u00e0 la sensibilit\u00e9 de l'\u00e9lectorat bernois .\r\n. c'est vrai, un sc\u00e9nario catastrophe que le camp bourgeois va tout faire pour d\u00e9jouer. Avec le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann, 3\u00e8me au premier tour, mais tout proche des deux premiers. Et la PLR Christa Markwalder, arriv\u00e9e 5\u00e8me, mais loin derri\u00e8re. L'\u00e9lection de Salzmann marquerait le grand retour de l'UDC bernoise au Conseil des Etats, celle de Regula Rytz, l'entr\u00e9e des verts au s\u00e9nat, l\u00e0 encore une premi\u00e8re.\r\n*** RELANCE : On comprend alors que celui qui a des soucis \u00e0 se faire, c'est le sortant Hans St\u00f6ckli . ***\r\n. menac\u00e9 par la vague verte et l'effet femmes. Mais il ratisse large, il re\u00e7oit m\u00eame le soutien d'un certain Ueli Maurer. Mais l'enjeu principal, ce sera la participation. En particulier dans la partie francophone, o\u00f9 elle \u00e9tait tr\u00e8s basse le 20 octobre. Dans le nord du canton, un comit\u00e9 interpartis de la derni\u00e8re chance appelle \u00e0 soutenir le soldat St\u00f6ckli, consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier repr\u00e9sentant des Romands de Berne.  \r\nEXTRO  : Merci Alain Arnaud,\r\n(Bve Vaud Climat) La Gr\u00e8ve du climat se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois.\r\nMais le mouvement se refuse \u00e0 mettre en avant une personne durant la campagne. \r\nIl tirera au sort un candidat ou une candidate \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n(04/SO/EAU PESTICIDE ITV BLUM) *** Apr\u00e8s l'Union suisse des paysans, c'est au tour des distributeurs d'eau du canton de Soleure d'alerter sur les dangers d'un pesticide :  le chlorothalonil.\r\nL'association soleuroise des communes a officiellement appel\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette pesticide, utilis\u00e9e en agriculture depuis les ann\u00e9es 70.\r\nThomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable.\r\n  47''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(01/CAR POSTAL) CarPostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une \"surveillance lacunaire\" et d'une \"inaction coupable\".\r\nLe rapport de la comission de gestoin du Conseil des Etats  d\u00e9voil\u00e9 hier est accablant.  \r\nLa comission a enquet\u00e9 sur les irr\u00e9gularit\u00e9 comptables comises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018.\r\nJulien Bangerter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairment point\u00e9s du doigt...\r\n  50''\r\n((Le gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Ces institutoins ont manqu\u00e9 de \"regard critique\" sur Carpostal, selon ce rapport. En termes de sureveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi. Mais elle mentionne des  positions parfois contradictoires...et un flou en termes de responsabilit\u00e9s.\r\nPour y rem\u00e9dier....la comission demande tout une s\u00e9rie de mesures. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gatoin permanente\" afin de suerveilller les entreprises proches de la conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\nIl s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s une \u00e0 deux fois par an pour v\u00e9rifier leurs positions strat\u00e9giques. Le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier.\r\nQuant \u00e0 l'affaire Carpostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAu total, six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 cinq ans de prison.))\r\n(Bve Venise) Une embellie de courte dur\u00e9e \u00e0 Venis...\r\nLa Cit\u00e9 des Doges va conna\u00eetre une nouvelle mar\u00e9e haute aujourd'hui en fin de matin\u00e9e... \r\nTrois jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par des inondations record...\r\nVenise ou l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 hier.\r\nLe gouvernement italien va d\u00e9bloquer vingt millions d'euros \"pour les interventions les plus urgentes\".\r\n\"5000 euros pour les particuliers et 20'000 euros pour les commerces\".\r\nMais les d\u00e9g\u00e2ts, se chiffres deja \u00e0 \"des centaines de millions d'euros\".\r\n(Bve Neige France) 300 000 foyers toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le sud est de la France. \r\n20 cm de neige sont tomb\u00e9s hier soir.\r\nLa dr\u00f4me, l'Ard\u00e8che et l'is\u00e8re sont les d\u00e9partement les plus touch\u00e9s:\r\nUn sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re... \u00e9cras\u00e9 par un arbre\r\nDes perturbations caus\u00e9es par la chute d'arbres sur des lignes \u00e9lectriques, en raison du poids de la neige. \r\nDes pertubations aussi sur la route et le rail...\r\nLa circulation des trains est interrompue sur 3 axes depuis Grenoble \"au minimum jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi\".\r\n(05/COALITION EI REUNION WASHINGTON nuit) *** Americains et Europ\u00e9ens plus que jamais divis\u00e9s sur le sort des djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie.\r\nUne rencontre  de la coalition internationale contre le groupe Etat islamiq s'est tenu hier \u00e0 Washington.\r\nLes Etats-unis ont tent\u00e9 de rassurer apr\u00e8s avoir \u00e9branl\u00e9 leurs alli\u00e9s en annon\u00e7ant un retrait total le mois dernier. Pauline Simonet...\r\n((Les Etats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates. Ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et leur maintien de 600 hommes, et non une centaine, qui resteront bas\u00e9s dans le Nord est du pays.\r\nMais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump, les Am\u00e9ricains peinent donc \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme. Pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s.\r\nL'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre contre les Kurdes, permise par le retrait am\u00e9ricain, a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al Assad.\r\nLe constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat.\r\nLa r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur\r\nl'un des principaux point de d\u00e9saccord : le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le Nord Est de la Syrie. Les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9s d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France qui refusent de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak.))\r\n(Bve Gaza)  Isra\u00ebl a de nouveau frapp\u00e9 vendredi des cibles du Jihad islamique dans la bande de Gaza, fragilisant un peu plus un accord de cessez-le-feu entr\u00e9 en vigueur la veille apr\u00e8s deux jours de combats. Ils ont fait plus d'une trentaine de morts dans l'enclave palestinienne.\r\n(Bve Chili) Les chiliens vont pouvoir changer de Constitution...\r\nConstitution h\u00e9rit\u00e9e de la dictature d'Augusto Pinochet.\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum sera organis\u00e9 en avril prochain.\r\nCons\u00e9quence de l'accord \"pour la paix et la nouvelle Constitution\", sign\u00e9 par la coalition gouvernementale et les principaux partis d'opposition.\r\nLe Chili est secou\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un mois par une violente crise sociale.\r\n(TF6/AI DANS PME) Les data, toutes ces donn\u00e9es sur vos comportements, sont accapar\u00e9es par les grandes multinationales.. mais les PME n'ont pas dit leur dernier mot. Elles ont tard\u00e9 \u00e0 se lancer dans l'intelligence artificielle, mais elles s'y mettent enfin. \r\nElles t\u00e9moignent aujourd'hui  Sandrine Hochstrasser. au Forum \u00e9conomique de Glion.\r\n  1'34\r\n((C'est le cas d'Aeschbach, cette PME familiale qui d\u00e9tient 14 magasins de chaussures en Suisse romande. Son directeur, S\u00e9bastien Aeschbach, est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se battre ...\r\n((AESCHBACH1 : \u00ab Il devient de plus en plus compliqu\u00e9 dans la vente de se retrouver confronter \u00e0 des mastodontes internationaux qui commencent \u00e0 mieux conna\u00eetre nos clients que nous-m\u00eames. Cela devient pesant que toute la technologie qui est l\u00e0 pour augmenter la qualit\u00e9 du service client nous passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00bb))\r\nL'entreprise a donc d\u00e9cid\u00e9 de mettre le turbo il y a un an. Elle a lanc\u00e9 plusieurs projets d'intelligence artificielle pour traiter enfin toutes les informations qu'elle poss\u00e8de sur ses... 250 000 clients... gr\u00e2ce \u00e0 ses cartes fid\u00e9lit\u00e9 et ses sites internet.\r\nSon but, c'est de mieux conna\u00eetre sa client\u00e8le pour faire \u00e9voluer les collections et proposer un conseil plus personnalis\u00e9.Y compris dans ses magasins physiques . \r\n((AESCHBACH2 \u00abToutes les technologies d\u00e9velopp\u00e9es par l'industrie du commerce en ligne sont accessibles.On peut tout \u00e0 fait utiliser les codes de l'e-commerce pour le commerce physique, c'est possible\u00bb))\r\nEt en plus, c'est accessible, t\u00e9moigne le directeur. Ces projets repr\u00e9sentent moins de 10% de ses co\u00fbts marketing en ligne. \r\nDenis Rochat, de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes Nielsen, confirme: \r\n((ROCHAT1: \u00ab Actuellement c'est absolument \u00e0 la port\u00e9e des PME. il y a des solutions bon march\u00e9, faciles \u00e0 utiliser, en open source et qui sont \u00e0 la port\u00e9e de tout patron d'entreprise \u00bb))\r\nD'ailleurs, le nombre de start-up qui proposent des solutions d'intelligence artificielle...pour les PME... ne cesse d'augmenter en Suisse romande.))\r\n(11/MASTERS LONDRES FEDERER DJOKO 2) En tennis, Roger Federer jouera, pour la seizi\u00e8me fois en dix-sept participations,  les demi-finales des masters \u00e0 Londres. Hier soir (JE) il a cr\u00e9\u00e9 l'exploit en battant le Serbe Novak Djokovic 6-4, 6-3. Roger Federer explique comment il a v\u00e9cu ce match..\r\nSON \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nCons\u00e9quance de cette victoire : Rafael Nadal sera num\u00e9ro un mondial \u00e0 l'issue de cette saison. Quant \u00e0 l'adversaire du b\u00e2lois en demi-finale, on le connaitra ce soir \u00e0 l'issue des rencontres de l'autre groupe.\r\n(13/FOOT SUISSE-GEORGIE EUROFOOT 2020) L'\u00e9quipe de Suisse de football peut faire ce soir (VE) un pas tr\u00e8s important vers l'Euro 2020. Si elle bat la G\u00e9orgie, un seul point lui suffirait lundi contre la modeste formation de Gibraltar. Jo\u00ebl Robert, les Suisses tiennent donc compl\u00e8tement leur destin entre leur mains..\r\n  53''\r\n((La situation des Suisses demeurent en effet plut\u00f4t favorable. Malgr\u00e9 deux nuls et une d\u00e9faite contre le DN et l'Irlande ils restent encore parfaitement dans la course aux deux premi\u00e8res places qualificatives. Quatre points leur suffisent pour faire partie des 24 de l'EURO l'\u00e9t\u00e9 prochain. Et objectivement, ne pas remporter 4 points \u00e0 domicile contre la G\u00e9orgie et \u00e0 Gibraltar, 196\u00e8me nations mondiales sur 209, rel\u00e8verait de la faute professionnelle. Les joueurs et dirigeants suisse n'imaginent pas, \u00e0 juste titre d'ailleurs, une autre issue que la qualification imm\u00e9diate. Car passer par des barrages en mars \u00e9quivaudrait \u00e0 un camouflet. Dans ces \u00e9liminatoires, les Suisses ont pr\u00e9sent\u00e9 globalement un jeu int\u00e9ressant, dynamique, mais  pas toujours tr\u00e8s percutant offensivement et m\u00eame parfois inqui\u00e9tant dans les fins de matchs. Les Suisses connaissent les cl\u00e9s des ces parties : concentr\u00e9s et rigoureux, ils passeront facilement l'\u00e9paule. Suffisant et maladroits, ils se compliqueront la t\u00e2che, notamment ce soir face aux G\u00e9orgiens.))\r\n*** Et ce match Suisse-G\u00e9orgie d\u00e9bute \u00e0 20h45 \u00e0 Saint/Gall. Il est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re et en image sur RTS 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10848074", "ece-10848052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:14:30Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFoued Boukari le nouveau visage de la Chambre des cantons sera connu dimanche soir 13 cantons doivent encore voter pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection aux \u00c9tats dans un instant sur le scrutin bernois o\u00f9 le r\u00e9sultat sera quoi qu'il arrive historiques les dates \u00e0 vos donn\u00e9es personnelles au centre d'une lutte qui va opposer les grandes multinationales aux petites et moyennes entreprises sur fond, vous l'entendrez d'Intelligence artificielle et puis la Suisse va -t-elle se qualifier pour l'Euro-2020 de football, une partie de la r\u00e9ponse se trouvera dans le r\u00e9sultat ce soir face \u00e0 la G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nLe Tessin Zurich Soleure ou encore Berne les 13 derniers cantons restants vont choisir ce week- end leurs s\u00e9nateurs 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, aux \u00c9tats, le canton de Berne, justement, qui est pass\u00e9 de 15 candidats au 1er tour \u00e0 quatre ce dimanche 2 candidats \u00e0 gauche et 2 \u00e0 droite pour une \u00e9lection \u00e0 l'issue tr\u00e8s incertaine, Alain Arnaud, quel que soit le r\u00e9sultat, elle sera donc historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [93%] :\r\nEh oui, dans, dans tous les cas de figure, on a le sortant Hans St\u00f6ckli, socialiste, arriv\u00e9 premier, le 20 octobre mais talonn\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s par Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses de tellement pr\u00e8s qu'elle a renonc\u00e9 \u00e0 se retirer, contrairement \u00e0 ses promesses : un ticket rose, Vert Rytz St\u00f6ckli qui, s'il s'imposait placerait deux Bernois de gauche \u00e0 la chambre haute du jamais vu dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nSauf que cela Alain, h\u00e9 bien \u00e7a ne correspondrait pas \u00e0 la sensibilit\u00e9 de l'\u00e9lectorat bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nC'est vrai, un sc\u00e9nario catastrophe que le camp bourgeois va tout faire pour d\u00e9jouer avec le pr\u00e9sident de l'UDC bernoise Werner Salzmann 3\u00e8me au 1er tour mais tout proche des 2 premiers et la PLR, Christa Marc Valdaine arriv\u00e9 5\u00e8me mais loin derri\u00e8re l'\u00e9lection de Salzmann marquerait le grand retour de l'UDC bernoise au Conseil des \u00c9tats, celle de Regula Rytz l'entr\u00e9e des Verts au S\u00e9nat, l\u00e0 encore une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [97%] :\r\nOn comprend alors que celui qui a des soucis \u00e0 se faire, c'est le sortant Hans St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [92%] :\r\nMenac\u00e9 par la vague verte par l'effet femmes mais il ratisse large, il re\u00e7oit m\u00eame le soutien d'un certain Ueli horaires mais l'enjeu principal, ce sera la participation, en particulier dans la partie francophone, o\u00f9 elle \u00e9tait tr\u00e8s basse, le 20 octobre dans le nord du canton, un comit\u00e9 interpartis de la derni\u00e8re chance, appelle \u00e0 soutenir le soldat St\u00f6ckli, consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier repr\u00e9sentant des Romands de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, dans le canton de Vaud le Gray, la gr\u00e8ve du climat se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat, mais le mouvement se refuse, pour le remettre en avant une personne durant la campagne, il tirera au sort un candidat ou une candidate \u00e0 la derni\u00e8re minute apr\u00e8s l'Union suisse des paysans, c'est au tour des distributeurs d'eau du canton de Soleure d'alerter sur les dangers d'un pesticide, le chlorothalonil, l'association soleuroise des communes a officiellement appel\u00e9, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire ce pesticide utilis\u00e9 en agriculture, depuis les ann\u00e9es 70 Thomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [85%] :\r\nIl se rassure -t-il sur vous avez pay\u00e9 ces gardes minist\u00e8re et bon cette substance pr\u00e9sente dans les sols d\u00e9j\u00e0 depuis 40 ans et dans le canton de Soleure : nous avons fait de nouvelles mesures et nous avons remarqu\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits du canton que les teneurs maximales \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9s en postant d'avoir sa dose automatiquement cette assister \u00e0 c'est que c'est une substance qui polluent notre eau potable c'est prouv\u00e9 aujourd'hui et nous ne voulons pas d'une eau potable pollu\u00e9e cette nuit en six gomme Bonneville \u00e0 une corde, c'est pourquoi nous attendons de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle prononce clair : interdiction de ce pesticide comme l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9j\u00e0 fait, il faudra o\u00f9 c'\u00e9tait en Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 eu des revendications dans ce sens, des interventions au Parlement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu suivre Robusta Ospreys, alors nous voulons remettre un peu de pression pour qu'on obtienne cette interdiction pour 2020 autres entra\u00eener est n\u00e9 sous 36 heures dans ces camps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [88%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce CarPostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une surveillance lacunaire et d'une inaction coupable, le rapport de la commission de gestion du Conseil des \u00e9tats d\u00e9voil\u00e9 hier est accablant : la Commission enqu\u00eater sur les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables commises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018 je viens bancaire terre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairement point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [93%] :\r\nLe gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, de l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ces institutions ont manqu\u00e9 de regard critique sur CarPostal, selon ce rapport, en termes de surveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi mais elle mentionne des positions parfois contradictoires et un flou en termes de responsabilit\u00e9 pour y rem\u00e9dier, la commission demande toute une s\u00e9rie de mesures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gation permanente afin de surveiller les entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s, une \u00e0 2 fois par an pour v\u00e9rifier leurs positions strat\u00e9giques, le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier quant \u00e0 l'affaire CarPostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale, au total six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nAlors il aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, \u00e0 Venise, la cit\u00e9 des Doges va conna\u00eetre une nouvelle mar\u00e9e haute aujourd'hui en fin de matin\u00e9e, 3 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par des inondations record Venise o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier le gouvernement italien va d\u00e9bloquer 20 millions d'euros pour les interventions les plus urgentes 5000 euros pour les particuliers 20000 pour les commerces, mais les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent d\u00e9j\u00e0 des centaines de millions d'euros en France 300000 foyers toujours priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 dans le Sud-Est du pays 20 centim\u00e8tres de neige sont tomb\u00e9s hier soir, la Dr\u00f4me, l'Ard\u00e8che et l'Is\u00e8re sont les d\u00e9partements les plus touch\u00e9s, un sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re, \u00e9cras\u00e9 par un arbre des des chutes d'arbres qui ont provoqu\u00e9 \u00e9galement des perturbations sur les lignes \u00e9lectriques en raison du poids de la neige, des perturbations aussi sur la route et le rail, la circulation des trains et notamment interrompue sur 3 axes depuis Grenoble, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens, plus que jamais divis\u00e9s sur le sort des djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie, une rencontre de la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique s'est tenue hier \u00e0 Washington, Pauline Simonet, les \u00c9tats-Unis ont tent\u00e9 de rassurer leurs alli\u00e9s apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 retirer une partie de leurs troupes, le mois dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates, ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et le maintien de 600 hommes et non une centaine qui resteront bas\u00e9s dans le Nord-Est du pays, mais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump les Am\u00e9ricains peinent \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme, pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s, l'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre, contre les Kurdes permise par le retrait am\u00e9ricain a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al-Assad, le constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, la r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur l'un des principaux points de d\u00e9saccord, le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le nord- est de la Syrie, les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9 d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France, qui refusent de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [95%] :\r\nIsra\u00ebl a de nouveau bombard\u00e9 ce matin des cibles du Djihad islamique dans la bande de Gaza, fragilisant un peu plus l'accord de cessez-le-feu entr\u00e9 en vigueur hier, apr\u00e8s 2 jours de combats des bombardements isra\u00e9liens qui ont fait plus d'une trentaine de morts dans l'enclave palestinienne, int\u00e9ressons -nous \u00e0 pr\u00e9sent au d'attaques toutes ces donn\u00e9es sur vos comportements sont accapar\u00e9es par les grandes multinationales, mais les PME, les petites et moyennes entreprises n'ont pas dit leur dernier mot, elles ont tard\u00e9 \u00e0 se lancer dans l'Intelligence artificielle, mais elle s'y mettent enfin elles t\u00e9moignent aujourd'hui Sandrine Hochstrasser au Forum \u00e9conomique de Glion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [93%] :\r\nC'est le cas d'Aeschbach, cette PME familiale qui d\u00e9tient 14 magasins de chaussures en Suisse romande, son directeur S\u00e9bastien Aeschbach h\u00e9 bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se battre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:23) [88%] :\r\nDevient de plus en plus compliqu\u00e9, en tout cas pour mon secteur qui a celui du commerce de d\u00e9tail de la vente de se retrouver confront\u00e9 \u00e0 des mastodontes, voil\u00e0 qui souvent sont internationaux qui commence \u00e0 conna\u00eetre finalement nos clients mieux que nous-m\u00eames, donc \u00e7a commence \u00e0 devenir un peu pesant finalement de dire que toute la technologie qui, \u00e0 la cour, augmenter la qualit\u00e9 du service qu'il est en nous, passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [94%] :\r\nL'entreprise a donc d\u00e9cid\u00e9 de mettent le turbo, il y a un an, elle a lanc\u00e9 plusieurs projets d'Intelligence artificielle pour traiter enfin toutes les informations qu'elle poss\u00e8de sur ses 250000 clients gr\u00e2ce \u00e0 ses cartes fid\u00e9lit\u00e9 et ses sites Internet, son but, c'est de mieux conna\u00eetre sa client\u00e8le pour faire \u00e9voluer les collections proposer un conseil plus personnalis\u00e9, y compris dans ses magasins physiques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:08) [84%] :\r\nToutes les technologies finalement qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s en effet par Industrie et du commerce en ligne sont accessibles peut tout \u00e0 fait utiliser les c\u00f4tes de l'E-commerce Toronto bonne proportion est dans une bonne perspective pour le commerce physique, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:23) [95%] :\r\nEt en plus c'est accessible, t\u00e9moigne le directeur ces projets repr\u00e9sentent moins de 10 pourcent de ses co\u00fbts marketing en ligne Denis Rochat de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes Nielsen le confirme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:33) [92%] :\r\nEt actuellement, c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la port\u00e9e de PME, il y a des solutions, bon march\u00e9, faciles \u00e0 utiliser en Open source qui existent et qui sont \u00e0 la disposition de tout patron d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [96%] :\r\nD'ailleurs, le nombre de Start-Up qui propose des solutions d'Intelligence artificielle pour les PME ne cesse d'augmenter en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [95%] :\r\nLes chiliens vont peut-\u00eatre changer de constitution, constitution h\u00e9rit\u00e9e de la dictature d'Augusto Pinochet r\u00e9f\u00e9rendum sera organis\u00e9 en avril prochain, cons\u00e9quence de l'accord pour la paix et la nouvelle Constitution, sign\u00e9 par la coalition gouvernementale et les principaux partis d'opposition, le Chili est secou\u00e9 depuis pr\u00e8s d'un mois par une violente crise sociale du tennis et Roger Federer qui sera \u00e0 l'affiche pour la 16\u00e8me fois en dix-sept participations des demi- finales du Masters de Londres, il a cr\u00e9\u00e9 l'exploit hier soir en battant le serbe Novak Djokovic 6 4 6 3, Roger Federer qui a expliqu\u00e9 juste apr\u00e8s la rencontre, comment il a v\u00e9cu ce match. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [91%] :\r\nBah, je l'ai v\u00e9cu avec super sentiment, je me suis beaucoup r\u00e9joui \u00e0 la fin c'est tout mon entourage l'atmosph\u00e8re dans le dans la halle \u00e9tait fabuleux, alors forc\u00e9ment, j'ai pris beaucoup de plaisir hausser le niveau de jeu que j'ai pu effectuer \u00eatre il \u00e9tait tr\u00e8s haut, alors j'esp\u00e8re de juin un peu un match comme \u00e7a et je j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le faire, alors forc\u00e9ment il y a toujours un peu, voil\u00e0 une atmosph\u00e8re un feeling tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier cons\u00e9quence de cette victoire du b\u00e2lois Rafa\u00ebl Nadal restera num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 l'issue de cette saison du football \u00e0 pr\u00e9sent et l'\u00e9quipe de Suisse, qui peut faire ce soir un pas tr\u00e8s important vers l'Euro-2020 et cela si elle bat la G\u00e9orgie, un seul point Lucifer alors lundi contre la modeste formation de Gibraltar Jo\u00ebl Robert, les Suisses tiennent donc compl\u00e8tement leur destin entre leurs mains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [91%] :\r\nLa situation des Suisses demeurent en effet plut\u00f4t favorable car malgr\u00e9 2 nuls et une d\u00e9faite contre le Danemark et l'Irlande, il reste encore parfaitement dans la course aux 2 premi\u00e8res places qualificatives 4, leur suffisent pour faire partie des 24 de l'Euro et objectivement ne pas remporter 4 points \u00e0 domicile contre la G\u00e9orgie puis \u00e0 Gibraltar 100 96\u00e8me nation mondiale sur 209 rel\u00e8veraient de la faute professionnelle, les joueurs et dirigeants suisses n'imagine d'ailleurs pas \u00e0 juste titre une autre issue que cette qualification imm\u00e9diate car passer par des barrages en mars \u00e9quivaudrait \u00e0 un camouflet dans ces \u00e9liminatoires, les Suisses ont pr\u00e9sent\u00e9 globalement un jeu int\u00e9ressant, dynamique, mais pas toujours tr\u00e8s percutant et m\u00eame parfois inqui\u00e9tant dans les fins de match, les Suisses connaissent les cl\u00e9s de ces partis concentr\u00e9 et rigoureux, ils passeront facilement l'\u00e9paule suffisant et maladroit il se compliqueront la t\u00e2che et notamment ce soir face \u00e0 la G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [86%] :\r\nEt le match Suisse- G\u00e9orgie le d\u00e9but de la rencontre \u00e0 20 heures 45 ce sera Saint-Gall et vous pourrez le suivre \u00c9ric comme nos auditeurs en Direct sur La Premi\u00e8re et en image sur RTS 2, h\u00e9 ben on en y sera et vous aussi, Foued, je le sais, il est merci Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T08:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2034745", "internalArchiveId": "AA1911034343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les salaires des cadres d'entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devraient pas d\u00e9passer un million de francs. Projet en consultation.", "19h30", "David Lemos: \"Pour Xhaka, l'\u00e9quipe de Suisse est une oasis, ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif \u00e0 son \u00e9gard.\"", "19h30", "L\u2019exposition Mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d\u2019Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains", "19h30", "La chronique photo s'int\u00e9resse \u00e0 un clich\u00e9 pris par la patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne Christine Lagarde.", "19h30", "Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Venise: \"Les d\u00e9g\u00e2ts au patrimoine sont \u00e9normes. Des gens sont venus pour sauver ce qui l'est encore.\"", "19h30", "Nouvelle pr\u00e9sidence en Bolivie : les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s sont d\u00e9chir\u00e9es en Suisse aussi.", "19h30", "D\u00e9ductions fiscales pour les gardes d'enfants : grandes disparit\u00e9s cantonales. Les cantons se mettent \u00e0 jour.", "19h30", "Le g\u00e9ant saoudien du p\u00e9trole Aramco s'appr\u00eate \u00e0 entrer en bourse. Ce pourrait \u00eatre la plus importante du monde.", "19h30", "Nicolas Ross\u00e9:\" Le p\u00e9trole saoudien est un sujet tr\u00e8s sensible. Beaucoup de risques et un d\u00e9g\u00e2t d'image important.\"", "19h30", "L'\u00e9quipe suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie pour l'Euro 2020. Avec Granit Xhaka en crise.", "19h30", "Stephen Mossaz: \"On parle d'un m\u00e9lange avec l'ac\u00e9tate de vitamine E qui cause des d\u00e9c\u00e8s de vapoteurs\".", "19h30", "La cigarette \u00e9lectronique est \u00e0 nouveau mise en cause. Une nouvelle mort suspecte a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en Belgique.", "19h30", "Le patrimoine de Venise est en danger apr\u00e8s la nouvelle crue de ce vendredi.", "19h30", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une campagne pour inciter la population \u00e0 restituer les antibiotiques non-utilis\u00e9s.", "19h30", "Dr. Philippe Schaller: \"Aujourd'hui, toutes les pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9s par des antibiotiques\".", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10868779", "ece-10868799", "ece-10868801", "ece-10868803", "ece-10868781", "ece-10868785", "ece-10868791", "ece-10868793", "ece-10868795", "ece-10868797", "ece-10868789", "ece-10868787", "ece-10868783", "ece-10868775", "ece-10868777", "ece-10868805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:44:25Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:17:17\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:19  00:00:22:11\r\n{\\an1}La campagne contre les antibiotiques\r\nemploy\u00e9s inutilement est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:31:04\r\n{\\an1}Leur consommation en ambulatoire\r\na recul\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:38:23\r\n{\\an1}Docteur Schaller,\r\nc'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n00:00:39:03  00:00:42:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:00:42:22  00:00:44:19\r\n{\\an1}La campagne a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:00:46:16  00:00:49:14\r\n{\\an1}-La classe politique\r\ns'empare de la question\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:54:03\r\n{\\an1}des revenus des dirigeants des\r\nentreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:00:54:05  00:00:56:13\r\n{\\an1}Swisscom, les CFF, La Poste...\r\n\r\n00:00:56:15  00:00:59:02\r\n{\\an1}L'id\u00e9e serait de fixer un plafond\r\n\u00e0 un million par an.\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:01:18\r\n{\\an1}Nous nous rendrons \u00e0 Venise,\r\nsinistr\u00e9e par les eaux.\r\n\r\n00:01:01:20  00:01:09:04\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Dupont, c'est\r\nune nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n00:01:09:08  00:01:13:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:13:04  00:01:15:00\r\n{\\an1}Une mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:18:11\r\n{\\an1}On verra des sc\u00e8nes tr\u00e8s marquantes,\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:22:04\r\n{\\an1}y compris les atteintes\r\nau patrimoine de la ville.\r\n\r\n00:01:23:06  00:01:25:23\r\n{\\an1}Nous parlerons des nouveaux soup\u00e7ons\r\n\r\n00:01:26:01  00:01:28:20\r\n{\\an1}qui p\u00e8sent\r\nsur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:01:28:22  00:01:31:10\r\n{\\an1}Ils concernent certains m\u00e9langes\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}et une certaine huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:01:35:03  00:01:37:20\r\n{\\an1}Puis, nous serons en direct\r\n\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:01:37:22  00:01:40:15\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\naffronte ce soir la G\u00e9orgie,\r\n\r\n00:01:40:17  00:01:45:05\r\n{\\an1}\u00e0 un moment o\u00f9 Xhaka traverse\r\nune crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:01:47:18  00:01:50:03\r\n{\\an1}C'est le chiffre du jour.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:08\r\n{\\an1}La consommation d'antibiotiques\r\na recul\u00e9 de 7 % en ambulatoire.\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:58:03\r\n{\\an1}L'Augmentin et le Podomexef sont trop\r\nsouvent pris de fa\u00e7on inutile.\r\n\r\n00:01:58:07  00:02:01:07\r\n{\\an1}Une nouvelle campagne est lanc\u00e9e,\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:07:17\r\n{\\an1}et visiblement, la prise\r\nde conscience progresse.\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:14:19\r\n{\\an1}-Les super-bact\u00e9ries,\r\nun probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave.\r\n\r\n00:02:14:21  00:02:17:15\r\n{\\an1}A force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es\r\naux antibiotiques,\r\n\r\n00:02:17:17  00:02:21:11\r\n{\\an1}elles leurs r\u00e9sistent, rendant\r\ndes traitements inefficaces.\r\n\r\n00:02:21:12  00:02:24:19\r\n{\\an1}La Suisse lance une campagne\r\npour que les Suisses\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:29:01\r\n{\\an1}rendent leurs antibiotiques\r\ninutilis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:31:00\r\n{\\an1}-Les antibiotiques,\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:32:11\r\n{\\an1}quand ils ne sont pas\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:35:23\r\n{\\an1}redonn\u00e9s \u00e0 la pharmacie, qui les met\r\ndans les d\u00e9chets sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n00:02:35:23  00:02:37:10\r\n{\\an1}Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:37:11  00:02:39:03\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:39:07  00:02:39:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:40:00\r\n{\\an1}ils peuvent terminer\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:02:40:00  00:02:40:19\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:50:05\r\n{\\an1}Ils font des r\u00e9sistances\r\nchez des bact\u00e9ries.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:55:12\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration renforce sa lutte\r\ncontre les mauvaises habitudes.\r\n\r\n00:02:55:14  00:03:00:07\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nla consommation ambulatoire\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:04:22\r\n{\\an1}des antibiotiques a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:03:05:07  00:03:07:21\r\n{\\an1}-La consommation diminue.\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:10:02\r\n{\\an1}Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:13:22\r\n{\\an1}on voit toujours\r\nquelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:20:01\r\n{\\an1}en augmentation.\r\n\r\n00:03:20:09  00:03:23:03\r\n{\\an1}-La bataille continue\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:09\r\n{\\an1}avec cette campagne\r\nde sensibilisation.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:33:00\r\n{\\an1}-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:35:06\r\n{\\an1}Moins 7 % en trois ans.\r\n\r\n00:03:35:08  00:03:43:16\r\n{\\an1}La Suisse est encore plus vertueuse\r\nque d'autres, pourquoi ?\r\n\r\n00:03:43:20  00:03:47:05\r\n{\\an1}-On a beaucoup de chance.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:50:08\r\n{\\an1}On a une tr\u00e8s bonne formation\r\nm\u00e9dicale.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:53:10\r\n{\\an1}La population est \u00e9duqu\u00e9e.\r\n\r\n00:03:53:13  00:03:59:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins disposent de temps.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}-Je me rappelle qu'on disait qu'il\r\nfallait attaquer fort.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:05:14\r\n{\\an1}\u00c7a rassure.\r\n\r\n00:04:05:18  00:04:10:03\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:04:10:07  00:04:13:19\r\n{\\an1}On sollicitait beaucoup le\r\ntraitement antibiotique.\r\n\r\n00:04:13:23  00:04:16:16\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes montrent que beaucoup de\r\npathologie\r\n\r\n00:04:16:20  00:04:19:07\r\n{\\an1}n'ont pas besoin d'antibiotiques.\r\n\r\n00:04:19:11  00:04:22:05\r\n{\\an1}-Il y a une zone grise.\r\n\r\n00:04:22:09  00:04:25:07\r\n{\\an1}Avec un m\u00e9decin qui h\u00e9site un peu.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:30:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se fasse dans sa\r\nt\u00eate ?\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:33:21\r\n{\\an1}-On aimerait toujours faire le\r\nmeilleur.\r\n\r\n00:04:34:01  00:04:37:06\r\n{\\an1}Il y a une pression du patient.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:43:08\r\n{\\an1}-Pourquoi ce doute ?\r\n\r\n00:04:48:16  00:04:53:11\r\n{\\an1}Les examens ne l'expliquent pas plus\r\nvite ?\r\n\r\n00:04:53:14  00:04:59:12\r\n{\\an1}-On a des doutes sur le devenir des\r\npatients.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:05:17\r\n{\\an1}Il y a des tests rapides\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:10:09\r\n{\\an1}-Il faut attendre ?\r\n\r\n00:05:10:12  00:05:14:14\r\n{\\an1}-Il faut attendre et avoir un bon\r\ndiagnostic.\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:17:11\r\n{\\an1}-Les antibiotiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:21:16\r\n{\\an1}une r\u00e9volution inou\u00efe.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:26:07\r\n{\\an1}-On a eu beaucoup de chance d'avoir\r\nles antibiotiques.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:29:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les bact\u00e9ries\r\ndeviennent r\u00e9sistantes.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:31:20\r\n{\\an1}Il faut cibler.\r\n\r\n00:05:32:01  00:05:34:06\r\n{\\an1}On doit raccourcir les traitements.\r\n\r\n00:05:34:10  00:05:38:13\r\n{\\an1}On doit \u00eatre attentifs\r\n\r\n00:05:38:17  00:05:41:05\r\n{\\an1}dans la s\u00e9quence des doses.\r\n\r\n00:05:41:05  00:05:43:05\r\n{\\an1}-Faut-il limiter les revenus\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:46:04\r\n{\\an1}des dirigeants d'entreprises\r\nli\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:49:07\r\n{\\an1}En tant que Suisses,\r\nnous sommes actionnaires, via l'Etat,\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:51:23\r\n{\\an1}de Swisscom, des CFF et de La Poste.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:58:14\r\n{\\an1}Des patrons qui gagnent\r\nplus d'un million par an,\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:13\r\n{\\an1}est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9,\r\nfaut-il plafonner \u00e0 un million ?\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:09:00\r\n{\\an1}-Le salaire des patrons\r\ndes entreprises\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:11:04\r\n{\\an1}proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:06:11:06  00:06:13:11\r\n{\\an1}un \u00e9pais dossier\r\ndans les archives f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:14:21\r\n{\\an1}Il y a 18 ans d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:17:05\r\n{\\an1}le directeur\r\ndes CFF devait se justifier.\r\n\r\n00:06:17:10  00:06:20:19\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde transmettre ce message.\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:23:08\r\n{\\an1}-En 2019, Val\u00e9rie Piller Carrard\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:26:04\r\n{\\an1}veut plafonner\r\nle revenu de ces dirigeants.\r\n\r\n00:06:26:06  00:06:29:01\r\n{\\an1}1 million par ann\u00e9e\r\net pas davantage.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:30:23\r\n{\\an1}-C'est un signal\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:32:23\r\n{\\an1}donn\u00e9 \u00e0 ces entreprises.\r\n\r\n00:06:33:01  00:06:36:06\r\n{\\an1}On ne peut pas faire n'importe quoi\r\nau niveau des salaires.\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:45:03\r\n{\\an1}On s'est bas\u00e9 sur le revenu\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:48:00\r\n{\\an1}-Trois entreprises\r\nsont directement concern\u00e9es.\r\n\r\n00:06:48:02  00:06:50:23\r\n{\\an1}A commencer par Swisscom.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:02\r\n{\\an1}Les patrons de Swisscom,\r\nde La Poste et des CFF\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:56:05\r\n{\\an1}d\u00e9passent le million de revenus.\r\n\r\n00:06:56:07  00:06:59:02\r\n{\\an1}Une somme qui comprend\r\nla pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n00:06:59:04  00:07:00:16\r\n{\\an1}Les dirigeants\r\n\r\n00:07:00:18  00:07:02:13\r\n{\\an1}des autres entreprises concern\u00e9es\r\n\r\n00:07:02:15  00:07:05:01\r\n{\\an1}touchent moins.\r\n\r\n00:07:05:08  00:07:08:12\r\n{\\an1}Les CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:12:18\r\n{\\an1}Chez Swisscom, l\u2019id\u00e9e d\u2019un plafond\r\nfait grimacer.\r\n\r\n00:07:13:02  00:07:15:17\r\n{\\an1}-On est dans un march\u00e9 concurrentiel\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:19:01\r\n{\\an1}au niveau des clients et des talents\r\n\r\n00:07:19:03  00:07:21:03\r\n{\\an1}\u00e0 acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:27:20\r\n{\\an1}Il nous faut cette libert\u00e9\r\npour recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:30:19\r\n{\\an1}-Limiter le salaire,\r\nce serait se priver des meilleurs.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:34:19\r\n{\\an1}Cet \u00e9lu UDC ne le pense pas.\r\n\r\n00:07:35:03  00:07:37:06\r\n{\\an1}-La population peine \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:39:01\r\n{\\an1}les salaires exorbitants\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:40:19\r\n{\\an1}de certains managers.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:46:08\r\n{\\an1}1 million c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:52:12\r\n{\\an1}-Le Parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:55:06\r\n{\\an1}-C'est l'une des images du jour.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:58:02\r\n{\\an1}La place Saint-Marc\r\na \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures.\r\n\r\n00:07:58:04  00:08:00:17\r\n{\\an1}Venise a connu\r\nun nouveau pic de mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:03:02\r\n{\\an1}L'acqua alta a atteint 1,54 m.\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:07:09\r\n{\\an1}Le monde entier observe,\r\navec une certaine inqui\u00e9tude,\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:13:00\r\n{\\an1}ce joyau du patrimoine mondial\r\nenvahi par les eaux.\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:29:09\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:08:29:12  00:08:33:13\r\n{\\an1}Vous avez observ\u00e9 le comportement\r\ndes touristes.\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:36:04\r\n{\\an1}-Un comportement un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:20\r\n{\\an1}Les touristes arrivent.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:43:09\r\n{\\an1}C'est le week-end.\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:47:20\r\n{\\an1}Ils s'amusent.\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:53:22\r\n{\\an1}Pour eux, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de leurs\r\nvacances.\r\n\r\n00:08:54:07  00:08:56:19\r\n{\\an1}Ces rires, c'est un peu une insulte\r\n\r\n00:08:56:23  00:09:00:11\r\n{\\an1}pour les v\u00e9nitiens.\r\n\r\n00:09:00:15  00:09:03:12\r\n{\\an1}Ils se sentent fatigu\u00e9s par\r\nl'inondation.\r\n\r\n00:09:03:16  00:09:08:05\r\n{\\an1}Certains ont quitt\u00e9 la ville.\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:11:17\r\n{\\an1}-Venise a une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance\r\nadmirable.\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:15:04\r\n{\\an1}Mais en termes de d\u00e9g\u00e2ts du\r\npatrimoine,\r\n\r\n00:09:15:08  00:09:17:21\r\n{\\an1}est-ce qu'on voit les choses ?\r\n\r\n00:09:18:01  00:09:23:03\r\n{\\an1}-Les d\u00e9g\u00e2ts sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:09:23:07  00:09:26:20\r\n{\\an1}Il y a des volontaires qui sont\r\narriv\u00e9s.\r\n\r\n00:09:27:00  00:09:30:02\r\n{\\an1}Il faut savoir qu'il faudra\r\nattendre.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:11\r\n{\\an1}L'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}va imbiber les parois.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:40:21\r\n{\\an1}Quand les temp\u00e9ratures vont monter,\r\n\r\n00:09:41:01  00:09:43:19\r\n{\\an1}le sel va gonfler dans les murs.\r\n\r\n00:09:43:23  00:09:48:16\r\n{\\an1}Il va faire encore plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:09:48:20  00:09:52:12\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura\r\ncombien le patrimoine est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:15  00:09:55:18\r\n{\\an1}Voici un reportage.\r\n\r\n00:09:55:18  00:10:00:09\r\n{\\an1}-Ce palais v\u00e9nitien du 16\u00e8me si\u00e8cle\r\nest un t\u00e9moignage de la Renaissance.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:02:01\r\n{\\an1}Mais depuis deux jours,\r\n\r\n00:10:02:03  00:10:05:11\r\n{\\an1}la directrice de la fondation\r\nQuerini Stampalia est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:16:01\r\n{\\an1}-Regardez, il manque 2 cm\r\net nous serons de nouveau inond\u00e9s !\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:00\r\n{\\an1}-Ce palais de 8'000 m\u00e8tres carr\u00e9s\r\nfut celui d'un prince.\r\n\r\n00:10:20:02  00:10:23:19\r\n{\\an1}Il est prot\u00e9g\u00e9 des mar\u00e9es\r\njusqu'\u00e0 1 m 60.\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:27:10\r\n{\\an1}Mais mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e\r\nfut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n00:10:27:11  00:10:29:07\r\n{\\an1}-Ce sont surtout nos livres\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:07\r\n{\\an1}qui ont souffert.\r\n\r\n00:10:31:10  00:10:35:23\r\n{\\an1}Si on aligne les livres imbib\u00e9s\r\nd'eau, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 300 m.\r\n\r\n00:10:36:00  00:10:39:09\r\n{\\an1}-Depuis mercredi, des volontaires\r\ntravaillent d'arrache-pied.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:41:11\r\n{\\an1}Les livres seront congel\u00e9s,\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:44:22\r\n{\\an1}car le froid\r\npermet de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:10:45:00  00:10:52:07\r\n{\\an1}-Nous ins\u00e9rons du papier absorbant.\r\n\r\n00:10:52:09  00:10:57:02\r\n{\\an1}Il sera bient\u00f4t rationn\u00e9,\r\ncar tout Venise est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:17\r\n{\\an1}On essaie de sauver les pages\r\nles plus importantes.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:05:00\r\n{\\an1}-Trois heures\r\napr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e,\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:08:03\r\n{\\an1}la place Saint-Marc\r\nest encore submerg\u00e9e.\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:10:22\r\n{\\an1}L'eau reflue lentement,\r\nnotamment en raison des vents.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:12:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s sal\u00e9e\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:14:06\r\n{\\an1}et ab\u00eeme le marbre\r\n\r\n00:11:14:08  00:11:16:13\r\n{\\an1}des escaliers et des colonnes.\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:18:17\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\npersonne n'ose \u00e9valuer\r\n\r\n00:11:18:19  00:11:23:09\r\n{\\an1}les d\u00e9g\u00e2ts\r\nau patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:25:07\r\n{\\an1}-Plusieurs tours d'\u00e9glises\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:27:07\r\n{\\an1}sont endommag\u00e9es.\r\n\r\n00:11:27:09  00:11:30:22\r\n{\\an1}Plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es.\r\n\r\n00:11:31:00  00:11:35:02\r\n{\\an1}Les mosa\u00efques de la basilique\r\nSaint-Marc sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9es.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:03\r\n{\\an1}-Outre le patrimoine public,\r\n\r\n00:11:37:06  00:11:39:12\r\n{\\an1}tous les palais priv\u00e9s\r\nont aussi souffert.\r\n\r\n00:11:39:14  00:11:43:03\r\n{\\an1}Flavia, Suissesse et ing\u00e9nieure,\r\nvit \u00e0 Venise depuis 20 ans.\r\n\r\n00:11:43:05  00:11:48:03\r\n{\\an1}Ce palais, situ\u00e9 au bas de la ville,\r\nest perp\u00e9tuellement inond\u00e9.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:51:18\r\n{\\an1}Le co\u00fbt de la r\u00e9novation\r\ns'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:53:09\r\n{\\an1}-L'Etat\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:56:11\r\n{\\an1}promet 5'000 euros par famille,\r\n\r\n00:11:56:12  00:12:01:09\r\n{\\an1}mais les gens\r\nont besoin de l'argent maintenant.\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:05:10\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\nsi ces promesses seront tenues.\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:14:01\r\n{\\an1}-La mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:19:05\r\n{\\an1}Les gondoliers sont de sortie,\r\n\r\n00:12:19:07  00:12:22:05\r\n{\\an1}mais une nouvelle mar\u00e9e\r\nest annonc\u00e9e pour demain.\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:11\r\n{\\an1}-La Bolivie\r\nest en \u00e9bullition politique.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:27:23\r\n{\\an1}Entre Evo Morales,\r\ncontraint \u00e0 la d\u00e9mission,\r\n\r\n00:12:28:01  00:12:30:13\r\n{\\an1}et Jeanine Anez,\r\nqui a le pouvoir par interim,\r\n\r\n00:12:30:15  00:12:33:20\r\n{\\an1}chaque camp accuse\r\nl'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive.\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:38:01\r\n{\\an1}La diaspora bolivienne\r\nen Suisse est aussi divis\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:42:16\r\n{\\an1}-Un petit groupe de Boliviens,\r\nr\u00e9uni cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:45:09\r\n{\\an1}sur la place des Nations\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:49:08\r\n{\\an1}Ils sont venus clamer leur col\u00e8re\r\ndevant les grilles de l'ONU\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:53:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part\r\ndu pr\u00e9sident Evo Morales.\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:59:12\r\n{\\an1}Etait-ce un putsch\r\nou un soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:01:13\r\n{\\an1}-C'est un coup d'Etat.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:08\r\n{\\an1}On ne peut pas le comparer\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:07:07\r\n{\\an1}avec ce qui se passe au Chili.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:11:11\r\n{\\an1}On peut le comparer\r\navec ce qui s'est pass\u00e9 en 1973.\r\n\r\n00:13:11:13  00:13:17:18\r\n{\\an1}C'est un coup d'\u00e9tat\r\ncivico-militaire.\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:06\r\n{\\an1}-Pour les militants,\r\nla semaine a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nible.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:23:23\r\n{\\an1}Entre le d\u00e9part mouvement\u00e9\r\nd'E.Morales,\r\n\r\n00:13:24:01  00:13:27:12\r\n{\\an1}les nouvelles inqui\u00e9tantes du pays\r\net les actions de protestation,\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:29:23\r\n{\\an1}on garde pourtant espoir.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:35:10\r\n{\\an1}Tout autre son de cloche chez\r\nces supporters du nouveau pouvoir.\r\n\r\n00:13:35:11  00:13:38:22\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9unis pour partager\r\nles derni\u00e8res nouvelles.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:41:14\r\n{\\an1}Pour eux, le calme\r\nest bient\u00f4t de retour\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:44:15\r\n{\\an1}et les institutions fonctionnent.\r\n\r\n00:13:44:17  00:13:47:04\r\n{\\an1}Alors coup d'\u00e9tat\r\nou soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:48:23\r\n{\\an1}-Soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:51:11\r\n{\\an1}Le peuple s'est uni.\r\n\r\n00:13:51:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}Il a manifest\u00e9,\r\narr\u00eat\u00e9 toute activit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n00:13:57:07  00:14:04:02\r\n{\\an1}et a permis\r\nque le pr\u00e9sident Morales d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:07:16\r\n{\\an1}-Putsch, r\u00e9volte, soul\u00e8vement ?\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:11:00\r\n{\\an1}Les Boliviens\r\ndevront finir par s'entendre\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:14:06\r\n{\\an1}sur les termes comme sur les actes,\r\npour \u00e9crire, ensemble,\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:16:15\r\n{\\an1}une nouvelle page de leur pays.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:21:10\r\n{\\an1}-De nouveaux soup\u00e7ons\r\np\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:03\r\n{\\an1}En Belgique,\r\nun jeune homme de 18 ans est mort,\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:26:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s une atteinte aux poumons.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:28:11\r\n{\\an1}La suspicion porte sur le m\u00e9lange\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:32:01\r\n{\\an1}qui contient une huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:37:00\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl avait 18 ans,\r\nil aimait la moto et le rugby.\r\n\r\n00:14:37:02  00:14:40:11\r\n{\\an1}Il fumait depuis quelques mois\r\nune cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:44:06\r\n{\\an1}Il teste une huile de vapoteuse\r\n\u00e0 base de CBD,\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:15\r\n{\\an1}un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis.\r\n\r\n00:14:48:22  00:14:51:08\r\n{\\an1}-Sa maman l'a test\u00e9e,\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:53:22\r\n{\\an1}son fr\u00e8re, la copine de son fr\u00e8re,\r\n\r\n00:14:54:00  00:14:57:05\r\n{\\an1}deux autres amis, la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:18\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl est le seul\r\n\u00e0 avoir mal r\u00e9agi.\r\n\r\n00:14:59:20  00:15:04:05\r\n{\\an1}Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital\r\npour une d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n00:15:04:07  00:15:10:01\r\n{\\an1}Il est plac\u00e9 en coma artificiel\r\njusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:10\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate sur les causes\r\nde son d\u00e9c\u00e8s est en cours.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:16:08\r\n{\\an1}Le vapotage est montr\u00e9 du doigt.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:19:16\r\n{\\an1}La ministre belge\r\nde la Sant\u00e9 l'a affirm\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:22:08\r\n{\\an1}-Le lien avec la cigarette\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:24:11\r\n{\\an1}\u00e9lectronique est \u00e9tabli.\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:28:08\r\n{\\an1}Il n'y a aucune autre explication\r\npour une pneumonie aussi grave.\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:35:11\r\n{\\an1}Il est important de dire\r\nque ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:39:09\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\nfont face \u00e0 une multiplication\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:42:07\r\n{\\an1}des cas de probl\u00e8mes pulmonaires,\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:45:13\r\n{\\an1}attribu\u00e9s\r\n\u00e0 la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:48:12\r\n{\\an1}Une quarantaine de personnes\r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:53:04\r\n{\\an1}plus de 2'000 autres souffriraient\r\nde maladies pulmonaires.\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:11\r\n{\\an1}-Un soup\u00e7on pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:04:03\r\n{\\an1}On parle d'un certain m\u00e9lange.\r\n\r\n00:16:04:09  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Oui, on parle surtout\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:08:09\r\n{\\an1}de m\u00e9lange avec une huile\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:09:22\r\n{\\an1}en particulier.\r\n\r\n00:16:10:00  00:16:11:08\r\n{\\an1}L'ac\u00e9tate de vitamine.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:13:20\r\n{\\an1}Elle serait la principale cause\r\ndes maladies pulmonaires\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:16:03\r\n{\\an1}et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs\r\nde cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:16:16:05  00:16:17:13\r\n{\\an1}aux Etats-Unis et en Belgique.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:19:16\r\n{\\an1}Elle est vendue\r\nill\u00e9galement sur le march\u00e9 noir\r\n\r\n00:16:19:18  00:16:21:09\r\n{\\an1}dans ces pays ainsi qu'en Suisse.\r\n\r\n00:16:21:11  00:16:24:01\r\n{\\an1}Elle est ajout\u00e9e aux recharges\r\nqui contiennent du cannabis.\r\n\r\n00:16:24:03  00:16:25:12\r\n{\\an1}Pourquoi ce m\u00e9lange ?\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:28:01\r\n{\\an1}Parce que cette huile permet\r\nde mieux dissoudre le THC,\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:29:16\r\n{\\an1}mol\u00e9cule psychoactive du cannabis.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:32:07\r\n{\\an1}Et elle transforme plus facilement\r\nle liquide en vapeur.\r\n\r\n00:16:32:09  00:16:34:10\r\n{\\an1}Mais quand cette huile\r\nest chauff\u00e9e et inhal\u00e9e,\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:09\r\n{\\an1}elle devient dangereuse parce qu'elle\r\nse transforme en \"colle\".\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:42:19\r\n{\\an1}Et peut donc ensuite emp\u00eacher\r\nle bon fonctionnement des poumons.\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:48:19\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bat passionn\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:52:06\r\n{\\an1}Est-ce que sur la dangerosit\u00e9, on\r\nprogresse ?\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:55:06\r\n{\\an1}-Il y a de nombreuses \u00e9tudes\r\nsur la dangerosit\u00e9\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:19\r\n{\\an1}de la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:16:56:21  00:16:59:12\r\n{\\an1}Mais pour l'instant, ses effets\r\nsur la sant\u00e9 restent flous.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:02:03\r\n{\\an1}Il y a tout de m\u00eame aujourd'hui\r\nun consensus scientifique.\r\n\r\n00:17:02:05  00:17:05:02\r\n{\\an1}Vapoter est moins nocif que de fumer\r\nune cigarette traditionnelle.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:06:11\r\n{\\an1}Mais l'OMS est ferme.\r\n\r\n00:17:06:12  00:17:08:08\r\n{\\an1}Elle a rappel\u00e9 en juillet\r\ndans un rapport\r\n\r\n00:17:08:10  00:17:09:22\r\n{\\an1}que les cigarettes\r\n\u00e9lectroniques\r\n\r\n00:17:10:00  00:17:12:10\r\n{\\an1}sont \"incontestablement\r\nnocives\" et qu'on ne pouvait pas\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:14:18\r\n{\\an1}les conseiller comme une aide\r\npour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:17:14:20  00:17:17:11\r\n{\\an1}Alors pour ceux qui vapotent,\r\npour vous prot\u00e9ger au maximum,\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:20:17\r\n{\\an1}mieux vaut se renseigner et se\r\nfournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:22:08\r\n{\\an1}que sur Internet,\r\n\r\n00:17:22:10  00:17:28:00\r\n{\\an1}et surtout ne pas produire\r\nson propre m\u00e9lange.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:30:23\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction des frais de garde\r\npour les enfants\r\n\r\n00:17:31:01  00:17:34:13\r\n{\\an1}fait l'actualit\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:42:02\r\n{\\an1}Une motion et un postulat passent\r\nla rampe du Grand Conseil.\r\n\r\n00:17:44:06  00:17:47:10\r\n{\\an1}-Les d\u00e9ductions fiscales\r\npour frais de garde\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:50:10\r\n{\\an1}diff\u00e8rent beaucoup\r\nentre les cantons.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:22\r\n{\\an1}Le Valais est le moins bien loti,\r\nmais il se met \u00e0 jour.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:58:09\r\n{\\an1}Un postulat et une motion\r\nviennent d'\u00eatre accept\u00e9s\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:18\r\n{\\an1}pour augmenter\r\nle montant de la d\u00e9duction.\r\n\r\n00:18:01:21  00:18:05:01\r\n{\\an1}Une victoire,\r\nselon cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n00:18:05:03  00:18:07:14\r\n{\\an1}-On doit avoir cette libert\u00e9\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:09:21\r\n{\\an1}de s'organiser.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:12:19\r\n{\\an1}Pour que les femmes dans ce canton\r\n\r\n00:18:12:21  00:18:15:17\r\n{\\an1}n'aient pas le sentiment\r\nde devoir qu\u00e9mander\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:19:11\r\n{\\an1}pour \u00eatre trait\u00e9es \u00e9quitablement.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:22:18\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction fiscale passera\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:01\r\n{\\an1}de 3'000\r\n\u00e0 10'000 francs annuels par enfant.\r\n\r\n00:18:25:03  00:18:28:00\r\n{\\an1}La gauche d\u00e9nonce\r\nune d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:30:03\r\n{\\an1}-Je suis en faveur qu'on aide\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:32:00\r\n{\\an1}les familles qui doivent aller\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:34:07\r\n{\\an1}travailler au niveau\r\nde la garde des enfants.\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:38:05\r\n{\\an1}Mais pourquoi aider les plus hauts\r\nrevenus plus que les moyens ?\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:41:12\r\n{\\an1}-En Romandie,\r\nde grandes disparit\u00e9s existent.\r\n\r\n00:18:48:06  00:18:50:14\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel permet de d\u00e9duire\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:52:16\r\n{\\an1}un montant presque 7 fois plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:18:52:18  00:18:54:06\r\n{\\an1}que le Valais.\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:55:17\r\n{\\an1}Le Jura et Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:18:55:19  00:18:59:20\r\n{\\an1}vont relever leur bar\u00e8me.\r\n\r\n00:18:59:22  00:19:04:22\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve deviendra le Canton\r\nle plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:08:04\r\n{\\an1}-Ca permet d'aider des familles\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:16\r\n{\\an1}pour lesquelles le prix de cr\u00e8che\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:14:11\r\n{\\an1}n'est pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:13  00:19:17:10\r\n{\\an1}Vous avez aussi la possibilit\u00e9\r\nde pouvoir engager\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:23:18\r\n{\\an1}une nounou \u00e0 la maison,\r\net de d\u00e9duire ces frais.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:26:09\r\n{\\an1}-En Valais, la motion\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:12\r\n{\\an1}n'entrera pas en vigueur\r\nimm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:32:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre la prochaine\r\nr\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:35:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique,\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:39:01\r\n{\\an1}c'est la plus grosse entr\u00e9e en Bourse\r\nde tous les temps.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:43:16\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant p\u00e9trolier, Aramco,\r\nest en mains de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:19:43:18  00:19:50:04\r\n{\\an1}Ces quelques pour-cent devraient\r\nrapporter un d\u00e9luge de milliards.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:02:04\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:04:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:08:07\r\n{\\an1}et des r\u00e9serves gigantesques\r\npour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n00:20:08:15  00:20:11:10\r\n{\\an1}-Elle a 50 ans de r\u00e9serves prouv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:13:21\r\n{\\an1}Les grandes entreprises mondiales\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:16:04\r\n{\\an1}n'ont que 10 ans de r\u00e9serves.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:19:09\r\n{\\an1}200 mias de barils\r\nde p\u00e9trole sous terre,\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:23:00\r\n{\\an1}donc c'est sans comparaison.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:26:19\r\n{\\an1}-Des r\u00e9serves confortables\r\nmais le royaume est inquiet\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:30:12\r\n{\\an1}car il ne parvient pas\r\n\u00e0 financer son train de vie.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:11\r\n{\\an1}La solution:\r\nl'entr\u00e9e en bourse d'Aramco\r\n\r\n00:20:33:13  00:20:35:19\r\n{\\an1}qui s'affiche\r\ndans les rues de Riyad.\r\n\r\n00:20:35:21  00:20:39:03\r\n{\\an1}C\u00e9der quelques pourcents d'Aramco\r\n\u00e0 des investisseurs\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:41:18\r\n{\\an1}rapportera\r\ndes dizaines de milliards,\r\n\r\n00:20:41:20  00:20:45:12\r\n{\\an1}de quoi financer aussi\r\nla diversification de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:48:11\r\n{\\an1}Gros nuage toutefois\r\nsur cette entr\u00e9e en bourse:\r\n\r\n00:20:48:12  00:20:53:10\r\n{\\an1}taxes et r\u00e9gulation menacent\r\naujourd'hui le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:55:22\r\n{\\an1}-Le respect des engagements\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:09\r\n{\\an1}pris \u00e0 la COP 21 \u00e0 Paris en 2015\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:07:09\r\n{\\an1}n\u00e9cessitera une contrainte\r\nsur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:21:07:22  00:21:10:17\r\n{\\an1}-Autre menace: le risque terroriste.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:15:10\r\n{\\an1}Il y a 2 mois, des attaques de\r\ndrones ont lourdement touch\u00e9 Aramco.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:18:10\r\n{\\an1}Enfin le meurtre\r\ndu journaliste Jamal Kashoggi\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:21:19\r\n{\\an1}dans les locaux du consulat\r\nd'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul\r\n\r\n00:21:21:21  00:21:24:19\r\n{\\an1}p\u00e8se aussi sur l'entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:28:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'investisseurs\r\nne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s\r\n\r\n00:21:28:04  00:21:31:03\r\n{\\an1}de soutenir un prince h\u00e9ritier\r\ntr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n00:21:31:05  00:21:32:19\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:21:32:21  00:21:38:02\r\n{\\an1}Racontez-nous ce que les int\u00e9ress\u00e9s\r\nne disent pas en public.\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:42:14\r\n{\\an1}Il y a une g\u00eane.\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:45:06\r\n{\\an1}Le p\u00e9trole saoudien, c'est sensible.\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:49:00\r\n{\\an1}-C'est un sujet sensible.\r\n\r\n00:21:49:04  00:21:53:00\r\n{\\an1}On a contact\u00e9 beaucoup de\r\nsp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:21:53:04  00:21:57:09\r\n{\\an1}Seulement un seul a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:02:12\r\n{\\an1}Selon un institut, Aramco\r\n\r\n00:22:02:16  00:22:06:10\r\n{\\an1}est l'entreprise qui d\u00e9gage le plus\r\nde CO2.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:09:21\r\n{\\an1}Il y a aussi l'image de l'Arabie\r\nSaoudite.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:14:07\r\n{\\an1}Il y a des crit\u00e8res financiers.\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:19:08\r\n{\\an1}Le dividende vers\u00e9 par Aramco,\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:22:20\r\n{\\an1}ce ne sera pas beaucoup plus que ce\r\nque versent\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:28:22\r\n{\\an1}les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:34:04\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9g\u00e2t d'images importants.\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:37:12\r\n{\\an1}Alors que l'Arabie Saoudite va\r\nouvrir son march\u00e9.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:39:19\r\n{\\an1}Personne ne veut se cacher avec\r\nelle.\r\n\r\n00:22:39:19  00:22:43:11\r\n{\\an1}-Ce soir, \u00e0 Saint-Gall,\r\nl'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:46:03\r\n{\\an1}affronte la G\u00e9orgie.\r\n\r\n00:22:46:05  00:22:48:16\r\n{\\an1}C'est un moment particulier\r\npour Granit Xhaka\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:06\r\n{\\an1}qui traverse une crise\r\ndans son club, \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:55:09\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e\r\nhier dans la bonne humeur,\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:57:15\r\n{\\an1}en oubliant les malheurs\r\nde Granit Xhaka.\r\n\r\n00:22:57:17  00:22:59:18\r\n{\\an1}Les consignes:\r\npas un mot sur le sujet.\r\n\r\n00:22:59:20  00:23:05:10\r\n{\\an1}Xhaka ne peut pas \u00eatre serein\r\ndans la course \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:09:18\r\n{\\an1}Il fait les frais du d\u00e9but\r\nde saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:15:10\r\n{\\an1}en championnat d'Angleterre.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:20:01\r\n{\\an1}Critiqu\u00e9 et menac\u00e9\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:23:20:03  00:23:25:03\r\n{\\an1}il craque le 27 octobre,\r\nlors d'un match \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:30:19\r\n{\\an1}Il essuie les sifflets du stade\r\nde ses propres supporters.\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:34:00\r\n{\\an1}Sa r\u00e9action\r\nest un geste de d\u00e9fiance,\r\n\r\n00:23:34:02  00:23:36:15\r\n{\\an1}puis il retire son maillot.\r\n\r\n00:23:36:17  00:23:40:15\r\n{\\an1}Une attitude qui provoque\r\nde vives r\u00e9actions dans le public.\r\n\r\n00:23:40:17  00:23:43:12\r\n{\\an1}Son niveau de jeu\r\nest insuffisant pour certains,\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:48:07\r\n{\\an1}pour d'autres,\r\nil est le bouc \u00e9missaire du club.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:05:14\r\n{\\an1}-La violence de certains propos\r\na de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n00:24:22:16  00:24:26:19\r\n{\\an1}-Il a beau s'excuser,\r\nle divorce entre lui et Arsenal\r\n\r\n00:24:26:21  00:24:28:18\r\n{\\an1}semble consomm\u00e9.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:18\r\n{\\an1}Alors, cette semaine\r\navec l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:00\r\n{\\an1}lui offre une bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:40:02\r\n{\\an1}-David Lemos, bonsoir.\r\n\r\n00:24:40:07  00:24:42:22\r\n{\\an1}Est-ce que la circonstance est\r\nfavorable\r\n\r\n00:24:43:02  00:24:46:04\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:50:11\r\n{\\an1}-Elle ne l'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:24:50:14  00:24:53:01\r\n{\\an1}Pour Granit Xhaka, l'\u00e9quipe de\r\nSuisse\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:08\r\n{\\an1}est une oasis.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:58:18\r\n{\\an1}Elle reste sur une victoire\r\nimportante\r\n\r\n00:24:58:22  00:25:01:17\r\n{\\an1}contre l'Irlande.\r\n\r\n00:25:01:21  00:25:05:07\r\n{\\an1}Les feux sont au vert.\r\n\r\n00:25:05:11  00:25:08:22\r\n{\\an1}On parlait d'un stade hostile \u00e0\r\nLondres.\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:13:11\r\n{\\an1}Ici, il sera positif.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:05\r\n{\\an1}-Hormis Granit Xhaka, quel est\r\nl'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:20:06\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse, dont beaucoup\r\nde joueurs\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:04\r\n{\\an1}sont en difficult\u00e9 en club,\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:31:07\r\n{\\an1}certains ne jouent plus,\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:34:21\r\n{\\an1}et tous ont du plaisir \u00e0 se\r\nretrouver.\r\n\r\n00:25:34:23  00:25:38:13\r\n{\\an1}C'est l'occasion de se relancer ce\r\nsoir.\r\n\r\n00:25:38:17  00:25:41:04\r\n{\\an1}Normalement, \u00e7a va b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:46:20\r\n{\\an1}-\u00c7a fait de la bu\u00e9e quand vous\r\nparlez.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:49:21\r\n{\\an1}Il fait froid ?\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:53:03\r\n{\\an1}-On nous annon\u00e7ait de la neige.\r\n\r\n00:25:53:03  00:25:56:17\r\n{\\an1}-L\u2019exposition \"Mondes imparfaits\"\r\nouvre ses portes \u00e0 la Maison\r\n\r\n00:25:56:19  00:25:59:04\r\n{\\an1}d\u2019Ailleurs d\u2019Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:04:13\r\n{\\an1}Une des premi\u00e8res en Suisse\r\n\u00e0 exposer \"les Cit\u00e9s Obscures\".\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:14:00\r\n{\\an1}-Redessiner Paris, ici,\r\nla biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:19:06\r\n{\\an1}-Imaginer que des arbres\r\nprot\u00e9geraient ces immeubles\r\n\r\n00:26:19:08  00:26:22:23\r\n{\\an1}et donneraient de l'ombre\r\net un nouvel \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:26:09\r\n{\\an1}Ce serait presque une for\u00eat.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:30:11\r\n{\\an1}-C'est une utopie: r\u00eaver l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:37:11\r\n{\\an1}F.Schuiten et B.Peeters sont\r\nles cr\u00e9ateurs des \"Cit\u00e9s obscures\",\r\n\r\n00:26:37:12  00:26:42:18\r\n{\\an1}fil rouge de l'exposition\r\nde la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n00:26:42:20  00:26:47:21\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:26:48:11  00:26:53:13\r\n{\\an1}-On a invent\u00e9 des villes avec\r\nles responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet.\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:56:06\r\n{\\an1}On monterait des villes\r\n\r\n00:26:56:08  00:26:58:12\r\n{\\an1}inspir\u00e9es des grandes utopies\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:00:11\r\n{\\an1}du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:03:14\r\n{\\an1}Le Corbusier par exemple\r\na r\u00eav\u00e9 Paris.\r\n\r\n00:27:04:00  00:27:07:04\r\n{\\an1}-Des villes utopiques\r\nqui deviennent un enfer\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:09:11\r\n{\\an1}quand l'humain s'en affranchit.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:12:11\r\n{\\an1}C'est la dystopie,\r\net c'est ce que racontent\r\n\r\n00:27:12:13  00:27:14:21\r\n{\\an1}les \"Cit\u00e9s obscures\".\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Le paradis et l'apocalypse\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:20:02\r\n{\\an1}sont deux faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:25:05\r\n{\\an1}Les visions apocalyptiques\r\nsont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller,\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:33:10\r\n{\\an1}pour nous obliger \u00e0 penser le pire\r\net pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:36:19\r\n{\\an1}-C'est la force\r\ndes \"Cit\u00e9s obscures\":\r\n\r\n00:27:36:21  00:27:40:23\r\n{\\an1}critiquer nos utopies\r\net anticiper l'\u00e9volution du monde.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:46:21\r\n{\\an1}Le progr\u00e8s, Internet,\r\nla crise climatique.\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:51:00\r\n{\\an1}-Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\non r\u00eavait des villes id\u00e9ales,\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:56:09\r\n{\\an1}des voitures volantes...\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:01:00\r\n{\\an1}Et plus on s'est approch\u00e9s de l'an\r\n2000, plus ces visions ont disparu\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:10:08\r\n{\\an1}et on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 se sentir en dystopie.\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:16:02\r\n{\\an1}-Un monde tout sauf parfait\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'Ailleurs,\r\n\r\n00:28:16:04  00:28:24:00\r\n{\\an1}mais pas de quoi s'emp\u00eacher\r\nde r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n00:28:25:14  00:28:30:00\r\n{\\an1}-On termine par une image\r\nqui tourne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:30:02  00:28:32:05\r\n{\\an1}On y voit Christine Lagarde,\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:35:20\r\n{\\an1}nouvelle patronne\r\nde la Banque centrale europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:28:35:22  00:28:41:21\r\n{\\an1}isol\u00e9e dans son monde, vous allez\r\nle voir de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:48:07\r\n{\\an1}-Pour la convivialit\u00e9,\r\nune seule tr\u00e8s grande table ronde.\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:53:15\r\n{\\an1}Avec beaucoup de chaises.\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:57:06\r\n{\\an1}Sur chaque chaise, un homme.\r\n\r\n00:28:57:08  00:29:03:06\r\n{\\an1}Sauf tout au fond,\r\noui, c'est bien une femme.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:10:13\r\n{\\an1}Il n'y a qu'elle,\r\non ne voit qu'eux.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:18:03\r\n{\\an1}L'image est prise pr\u00e8s de Francfort,\r\nau luxueux Schlosshotel Kronberg,\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:02\r\n{\\an1}ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:22:04  00:29:26:04\r\n{\\an1}Christine Lagarde fait prendre la\r\nphoto par un membre de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:35:23\r\n{\\an1}et la poste sur Twitter.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:03\r\n{\\an1}Ses coll\u00e8gues de la Banque centrale,\r\nles voici:\r\n\r\n00:29:42:05  00:29:44:01\r\n{\\an1}quatre membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:29:44:03  00:29:46:13\r\n{\\an1}19 gouverneurs\r\ndes banques centrales nationales\r\n\r\n00:29:46:15  00:29:48:14\r\n{\\an1}des 19 pays de la zone euro.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:50:14\r\n{\\an1}Ce ne sont que des hommes.\r\n\r\n00:29:50:16  00:29:53:13\r\n{\\an1}Un peu de team building\r\ndans le salon vert du Schlosshotel,\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:56:08\r\n{\\an1}l'ancienne salle de musique\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:56:11  00:29:59:17\r\n{\\an1}Ambiance cosy, rideau tir\u00e9,\r\nlustre chatoyant.\r\n\r\n00:29:59:18  00:30:04:05\r\n{\\an1}Accroch\u00e9es au mur, elles sont l\u00e0,\r\nces femmes d'un autre temps.\r\n\r\n00:30:04:07  00:30:08:18\r\n{\\an1}Elles r\u00e8gnent et, de toute leur\r\ngrandeur, soup\u00e8sent la situation.\r\n\r\n00:30:08:20  00:30:11:16\r\n{\\an1}Sans un mot, elles nous livrent,\r\navec Christine Lagarde,\r\n\r\n00:30:11:18  00:30:17:20\r\n{\\an1}un message limpide: en 2019,\r\nles femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:23:21\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:34:14\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de D\u00eener \u00e0 la Ferme.\r\n\r\n00:30:34:16  00:30:37:12\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:14  00:30:42:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, M.Cuendet, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054191\r\nDate de transcription : 17-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici la campagne contre les antibiotiques employ\u00e9 inutilement, elle est lanc\u00e9e et on d\u00e9couvre que la prise de conscience se fait peu \u00e0 peu, la consommation d'antibiotiques en ambulatoire a recul\u00e9 de 7 pourcent Docteur Schaller est-ce que pour vous c'est une bonne nouvelle, c'est une excellente nouvelle, on voit que les campagnes d'information ont port\u00e9 leurs fruits et que la population ainsi que les m\u00e9decins sont plus responsables, on en parle avec vous dans un instant, la classe politique s'empare de la question des revenus des dirigeants des entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ce sont Swisscom des CFF La Poste l'id\u00e9e en consultation est fix\u00e9e au maximum \u00e0 1 1000000, nous nous rendrons \u00e0 Venise sinistr\u00e9es par les eaux avec vous Val\u00e9rie Dupont, on voit qu'il pleut derri\u00e8re vous, c'est une nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:14) [93%] : \r\nOui, en effet, une mar\u00e9e haute de pr\u00e8s de 160 centim\u00e8tres avec une nouvelle fois la ville enti\u00e8rement sous haute toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:24) [94%] : \r\nEt on verra votre reportage il est tr\u00e8s impressionnant sur les d\u00e9g\u00e2ts ces sc\u00e8nes tr\u00e8s marquante, y compris des atteintes au Patrimoine de cette ville qui remontent si haut dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:35) [90%] : \r\nParleront des nouveaux soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique on verra qu'ils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, il concerne certains m\u00e9langes et une certaine huiles \u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:46) [92%] : \r\nEt puis, nous serons en Direct \u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie \u00e0 un moment o\u00f9 Djaka traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:09) [94%] : \r\nC'est le chiffre du jour : regarder la consommation d'antibiotique a recul\u00e9 de 7 pourcent en ambulatoire, L'Augmentin, le Podomexef tous ces noms po\u00e9tiques qui accompagnent nos maladies sont trop souvent pris de mani\u00e8re inutile avec le risque de cr\u00e9er des r\u00e9sistances, une nouvelle campagne est lanc\u00e9e maintenant et visiblement, la prise de conscience a progress\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:29) [96%] : \r\nLes super- bact\u00e9ries, un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e aux antibiotiques ces bact\u00e9ries ont appris \u00e0 leur r\u00e9sister, rendant de futurs traitement inefficaces, la Suisse lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation pour inviter les suisses \u00e0 rendre leurs antibiotiques inutilis\u00e9s pour \u00e9viter qu'ils ne se retrouvent dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:50) [90%] : \r\nLes antibiotiques quand ils sont pas redonner \u00e0 la pharmacie au m\u00e9decin qui le mettre dans les d\u00e9chets, il peut terminer dans dans dans l'environnement, et l\u00e0 aussi, il fonde effet assistance chez des bact\u00e9ries, ils ont rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:04) [96%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration renforce donc sa lutte contre les mauvaises habitudes en mati\u00e8re d'antibiotiques pourtant leur consommation ambulatoire a baiss\u00e9 en Suisse, moins 7 pourcent entre 2016 et 2018, pas encore suffisant pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:20) [95%] : \r\nLa consommation diminue c'est certain moment la bonne voie mais sur l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est clair, on voit toujours encore quelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants en augmentation et dont on peut pas dire on a, on a gagn\u00e9 la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:27) [97%] : \r\nLa bataille continue donc, avec cette campagne de sensibilisation sur les antibiotiques, elle durera jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:31) [94%] : \r\nC'est pourquoi il faut les prendre quand il comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:40) [90%] : \r\nDocteur Schaller, bonsoir, bonsoir, moins 7 pourcent en 3 ans et la Suisse encore plus vertueuse que d'autres pays que beaucoup d'autres pays, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:51) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a beaucoup de gens suisse parce qu'on a une tr\u00e8s bonne formation m\u00e9dicale, ensuite, la population est aussi et \u00e9duqu\u00e9 et puis les m\u00e9decins disposent de temps pour pouvoir discuter avec leurs patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:59) [88%] : \r\nJe me rappelle quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, mon 1er ORL il disait toujours on va attaquer tr\u00e8s fort et puis vous faisait une rue de Lens avec plein d'antibiotique et \u00e7a rassure franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:59 > 0:05:14) [92%] : \r\nEffectivement, on a eu toute une p\u00e9riode dans le d\u00e9veloppement m\u00e9dical qui sollicitait beaucoup le traitement antibiotique, aujourd'hui on en est revenu, les \u00e9tudes montrent qu'effectivement beaucoup de pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9es par des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:23) [92%] : \r\nOn voit bien qu'il y a quand m\u00eame une zone grise o\u00f9 on a tous eu l'exp\u00e9rience du m\u00e9decin qui h\u00e9sitent un petit peu, qui dit : moi je sais pas si je vais vous donner des anti- qu'est ce qui se passe dans sa t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:33) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, parce qu'on aimerait toujours faire le meilleur, on veut \u00e9viter des risques pour notre passion et puis il y a une pression aussi du, de la part du patient pour prescrire des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:42) [84%] : \r\nPourquoi ce doute, on sait qu'il y ait a des examens sur le moment o\u00f9 on peut voir si c'\u00e9tait l'bact\u00e9ries donc antibiotiques utile ou c'est un virus, donc inutile, pourquoi est-ce qu'on peut pas y faire plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:57) [91%] : \r\nParce que parfois on a quelques inqui\u00e9tudes sur le le devenir de nos patients, mais effectivement aujourd'hui avec les recommandations avec l'\u00e9vidence B, avec aussi des tests \u00e9taient sera que pour les streptocoques qu'on peut avoir beaucoup plus de pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:57 > 0:06:02) [92%] : \r\nLa recommandation, c'est quoi, il faut attendre un peu, faut se donner du temps quand on, quand on est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:09) [94%] : \r\nAlors se donner du temps, oui, mais surtout avoir un bon diagnostic et avoir un bon examen clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:17) [85%] : \r\nRappelons quand m\u00eame hein ils antibiotiques dans l'histoire de la m\u00e9decine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution inou\u00ef \u00e7a a sauv\u00e9 aider des milliards de bien on sentait millions de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:17 > 0:06:36) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, eu beaucoup ChampsElys\u00e9es antibiotiques, aujourd'hui on a une difficult\u00e9, c'est que les bact\u00e9ries deviennent r\u00e9sistantes parce qu'on les a trop utilis\u00e9 et on doit vraiment cibl\u00e9, il y a aussi les donn\u00e9es abonn\u00e9s Sion et aussi dans la dur\u00e9e, on doit raccourcir les traitements et endosse russe et aussi attentif dans la s\u00e9quence des doses Docteur Chabert merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:04) [91%] : \r\nLa classe politique empoigne le sujet qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre : faut-il limiter les revenus des dirigeants entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous sommes en tant que Suisses de fait actionnaires via l'\u00c9tat de Swisscom des CFF de la Poste, ce sont des patrons qui gagnent au loyer 1,8 1000000, 1,2 1000000, 1,2 millions est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 : faut-il plafonner \u00e0 un million, la consultation a d\u00e9but\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:07:05 > 0:07:06) [91%] : \r\n\u00e0 Elbow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:17) [97%] : \r\nLe salaire des patrons des entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration un \u00e9pais dossier dans les archives f\u00e9d\u00e9rales, il y a 18 ans, d\u00e9j\u00e0 sous le feu des flashs, le directeur des CFF devait se justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:21) [98%] : \r\nJ'admets que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 transmettre ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:28) [92%] : \r\nEn 2019 Val\u00e9rie Pillier Carrard est l'une des \u00e9lues qui veulent plafonner le revenu de ces dirigeants 1 1000000 par ann\u00e9e et pas davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:29 > 0:07:46) [90%] : \r\nIls sont \u00e7a un signal qui est donn\u00e9 aussi \u00e0 l'ensemble de ces entreprises o\u00f9 on ne peut pas faire n'importe quoi au niveau des des salaires, on s'est bas\u00e9e en fait sur le revenu d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont annexe \u00e0 son revenu dans aussi sa pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:04) [94%] : \r\nTrois entreprises sont directement concern\u00e9s, \u00e0 commencer par celle dirig\u00e9e par Urs Sch\u00e4ppi Swisscom, les patrons de Swisscom, de la Poste et des CFF d\u00e9passent le million de revenus, somme qui comprend la pr\u00e9voyance professionnelle, les dirigeants des autres entreprises concern\u00e9es touchent moins entre 876000 et 625000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:12) [98%] : \r\nLes CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue pour l'apr\u00e8s- Andreas Meyer chez Swisscom, l'id\u00e9e d'un plafond fait grimacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:13 > 0:08:28) [95%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre choquant mais il faut savoir qu'on est aujourd'hui dans un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, pas seulement au niveau des clients qu'on doit acqu\u00e9rir mais aussi au niveau des talents qu'on doit acqu\u00e9rir et l\u00e0 il est important que nous ayons ce que nous ayons cette libert\u00e9 de manoeuvre en fait dans le march\u00e9 pour pouvoir aussi recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:35) [98%] : \r\nLimiter le salaire, ce serait donc se priver des meilleurs Cet \u00e9lu UDC \u00e0 l'\u00e2me pourtant lib\u00e9rale ne le pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:47) [88%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que la population avait de la peine \u00e0 comprendre que certains de ses managers les lits des salaires exorbitants un 1000000, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire et puis, je r\u00e9p\u00e8te, on parle d'autres prises qui n'\u00e9volue pas toutes dans un march\u00e9 concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:53) [93%] : \r\nMettre son nez dans le porte- monnaie de ces grands patrons, le parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir apr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:01) [92%] : \r\nC'est une des images du jour, la place Saint-Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:26) [92%] : \r\nWalter a atteint 1 m\u00e8tres 54 des vents et des averses sont encore annonc\u00e9es la ville en a vu d'autres, mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du Patrimoine mondial, envahi par cette mont\u00e9e des eaux, d'une ampleur exceptionnelle Val\u00e9rie Dupont, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce grand canal, on dit que c'est la plus belle avenue du monde, vous avez observ\u00e9 le comportement des V\u00e9nitiens et des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:10:02) [88%] : \r\nOui, en effet, un comportement un peu diff\u00e9rent, c'est vrai que c'est le week- end, donc les touristes commencent \u00e0 arriver aussi \u00e0 Venise, m\u00eame si c'est la saison basse alors d\u00e9tour et je les encore observ\u00e9 aujourd'hui qui s'amusent, qui rigole pour eux, c'est \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement de leurs vacances et il rigole m\u00eame de voir les boutiques parfois inond\u00e9 des V\u00e9nitiens, alors il faut savoir que ces rires et c'est celle-ci qu'ils se font sur la place, h\u00e9 bien c'est un peu une insulte pour les V\u00e9nitiens les V\u00e9nitiens qui se sentent fatigu\u00e9s par cette inondation et qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va se calmer, certains d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville en attendant que \u00e7a s'arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:02 > 0:10:11) [91%] : \r\nVenise une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance admirable, elle a vu beaucoup de choses, mais l\u00e0 quand m\u00eame, est ce que, en termes de d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine, on commence \u00e0 voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:54) [93%] : \r\nAlors oui, les d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine sont \u00e9normes, \u00e9videmment, il y a m\u00eame des volontaires qui sont arriv\u00e9s aujourd'hui de Toscane et d'autres r\u00e9gions d'Italie pour essayer de sauver ce qui est encore sauvable, mais il faut savoir qu'il faudra attendre car l'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 un peu partout, va maintenant imbib\u00e9s, les parois les meubles etc et ce printemps ou cet \u00e9t\u00e9, quand les temp\u00e9ratures vont monter le ciel va se cristalliser et va gonfler, dans ses murs ou dans ces objets et donc va faire plus de d\u00e9g\u00e2ts encore et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura exactement combien le Patrimoine culturel est ab\u00eem\u00e9e \u00e0 Venise, je vous propose de regarder le reportage que nous avons tourn\u00e9 toute la journ\u00e9e, tout au long de cette journ\u00e9e o\u00f9 l'eau n'en finissait pas de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:06) [95%] : \r\nCe palais v\u00e9nitien du XVIe si\u00e8cle \u00e9tant t\u00e9moignage exceptionnel de la vie \u00e0 Venise \u00e0 la renaissance, mais depuis 2 jours, la directrice de la fondation Querini Stampalia et des aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:16) [95%] : \r\nEt regardez ici l'eau du canal est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e il manque deux centim\u00e8tres et nous sommes de nouveau inond\u00e9s aucune barri\u00e8re ne peut emp\u00eacher l'eau d'entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:16 > 0:11:27) [94%] : \r\nLe palais de 8000 m\u00e8tres carr\u00e9s fut celui d'un prince et malgr\u00e9 les investissements pour le prot\u00e9ger de la mont\u00e9e des eaux jusqu'au mar\u00e9e d'un m\u00e8tre soixante mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e fut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:27 > 0:11:36) [88%] : \r\nLille, ce sont surtout nos livres qui ont soufferts ici dans le palais, mais aussi dans nos r\u00e9serves, les livres imbib\u00e9s d'eau repr\u00e9sentent plus de 300 ma\u00eetres d'ouvrages abim\u00e9s Trulli n'est all\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nDepuis mercredi, les volontaires travaillent d'arrache-pied pour tenter de sauver les livres qui seront plac\u00e9s dans des cong\u00e9lateurs, le froid, permettant de limiter les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:45 > 0:12:00) [92%] : \r\nPrima il de dire : nous regardons d'abord les livres pour voir combien d'humidit\u00e9, ils ont pris et, nous, ins\u00e9rant du papier absorbant pour le moment, nous en avons m\u00eame s'il sera rationn\u00e9 puisque tout Venise est ferm\u00e9 mais on essaie de sauver les pages les plus importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:01 > 0:12:23) [93%] : \r\n3 heures apr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e haute, la place Saint-Marc est encore compl\u00e8tement sous eau le reflux tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, notamment \u00e0 cause des vents alors le probl\u00e8me, c'est que cette eau est tr\u00e8s sal\u00e9e et elle ab\u00eeme fortement le marbre des escaliers de la place et des colonnes de la place pour le moment personne n'ose encore donner une \u00e9valuation des d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nIndiquant un panel les plusieurs tours d'\u00e9glises sont endommag\u00e9es, car plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 envahies par l'eau, sans parler de la basilique Saint-Marc, j'ai \u00e9t\u00e9 voir les mosa\u00efques qui sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:35 > 0:12:51) [95%] : \r\nSi Le Patrimoine culturel public est endommag\u00e9 tous les palais priv\u00e9s ont aussi soufferts Flavia est une suissesse ing\u00e9nieur qui habite \u00e0 Venise depuis 20 ans, le palais Gradenigo se situe dans un point bas de la ville et donc perp\u00e9tuellement inond\u00e9 le co\u00fbt de la r\u00e9novation s'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:14) [93%] : \r\nL'\u00c9tat promet beaucoup de choses avec l'\u00e9tat d'urgence, dit qu'il nous donnera, nous priver 5000 euros par famille, le probl\u00e8me c'est qu'on a besoin de l'argent, enfin la plupart des gens ont besoin de l'argent maintenant et on ne sait pas du tout quand m\u00eame que ces promesses vont \u00eatre tenus parce que jusque maintenant, les promesses de la commune de Venise ou de l'\u00c9tat en Italie, c'est un gros gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:14 > 0:13:22) [94%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, la mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre les premiers \u00e0 sortir sur les gondoliers mais demain une nouvelle mar\u00e9e exceptionnelle est \u00e0 nouveau annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:23 > 0:13:38) [92%] : \r\nLa Bolivie est en \u00e9bullition politique Evo Morales est contraint \u00e0 la d\u00e9mission et Jeanine Aniez, ce qui a le pouvoir par Interim, chaque camp des de camp accuse l'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive et la diaspora bolivienne en Suisse est-elle aussi divis\u00e9e Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:14:00) [94%] : \r\nUn petit groupe de Boliviens r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont venus clamer leur col\u00e8re devant les grilles des Nations Unies, apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales, chass\u00e9 du pouvoir, dimanche dernier, \u00e9tait-ce un putsch ou un soul\u00e8vement populaire, la question divise les Boliviens ceux qui vivent en Suisse, tout comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:00 > 0:14:16) [89%] : \r\nC'est un coup d'\u00c9tat, \u00e9videmment on ne peut pas le comparer \u00e0 ce qui se passe au Chili, qui est un soul\u00e8vement populaire mais par contre on peut comparer \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en 1973 c'est un coup d'\u00c9tat et la particularit\u00e9 avec la Bolivie que c'est, c'est un coup d'\u00c9tat civique au militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:29) [92%] : \r\nPour ces militants, la semaine \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement p\u00e9nible entre le d\u00e9part mouvement\u00e9 d'Evo Morales S les nouvelles inqui\u00e9tantes venues du pays et les actions de protestation devant l'ONU, on garde pour tenter espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:31 > 0:14:32) [73%] : \r\nVoil\u00e0 sont affrontant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:46) [96%] : \r\nTout autre son de cloche chez ces supporters du nouveau pouvoir, ils sont r\u00e9unis pour partager les derni\u00e8res nouvelles du pays, pour eux, le calme est bient\u00f4t de retour en Bolivie et les institutions fonctionnent alors dimanche dernier coup d'\u00e9tat ou soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:46 > 0:15:05) [83%] : \r\nSur le Front populaire, c'est le peuple quasi unique et qui \u00e9tait manifest\u00e9e qui a qui ont vraiment arr\u00eater toute activit\u00e9 \u00e9conomique au pays qui a permis de, de, de, d'arriver \u00e0 ces citations l\u00e0 que que le pr\u00e9c\u00e9dent en fait moral \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:16) [98%] : \r\nPutsch r\u00e9volte soul\u00e8vement les Boliviens devront bien finir par s'entendre sur les termes comme sur les actes pour \u00e9crire ensemble une nouvelle page de l'histoire de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:17 > 0:15:32) [99%] : \r\nDe nouveaux soup\u00e7ons p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique cette fois c'est en Belgique, un jeune homme de 18 ans est mort apr\u00e8s une atteinte au poumon la suspicion porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur le m\u00e9lange qui a \u00e9t\u00e9 inhal\u00e9 et qui contient une huile \u00e0 base de cannabis Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:35 > 0:15:48) [95%] : \r\nRapha\u00ebl avait 18 ans, il aimait la moto et le rugby, il fumait depuis quelques mois une cigarette \u00e9lectronique, un soir, il teste une huile de vapoteuse, \u00e0 base de CBD un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis, son p\u00e8re t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:15:57) [87%] : \r\nSa maman a test\u00e9 avec cigarette \u00e9lectronique le CBD, son fr\u00e8re, la copine de son son fr\u00e8re et 2 autres amis la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:58 > 0:16:20) [94%] : \r\nRapha\u00ebl est le seul \u00e0 avoir mal r\u00e9agi, quelques jours plus tard Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital pour une d\u00e9tresse respiratoire ses poumons, cessent de fonctionner et il est plac\u00e9 en coma artificiel jusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre dernier une enqu\u00eate sur les causes exactes de son d\u00e9c\u00e8s est encore en cours, mais d\u00e9j\u00e0 le vapotage est montr\u00e9 du doigt la ministre belge de la sant\u00e9, l'a affirm\u00e9 devant le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:20 > 0:16:35) [92%] : \r\nNote de l'Inc Matthew, le lien avec la cigarette \u00e9lectronique est \u00e9tabli, il n'y a chez ce patient, aucune autre explication pour une pneumonie aussi grave ce flou, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, mais il est important de dire que ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:36 > 0:16:53) [98%] : \r\nUne mort qui intervient alors que les \u00c9tats-Unis font face \u00e0 une multiplication des cas de probl\u00e8mes pulmonaires attribu\u00e9s \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique, une quarantaine de personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et plus de 2000 autres vapoteurs souffriraient de maladies pulmonaires, selon le dernier bilan des autorit\u00e9s sanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:55 > 0:17:00) [79%] : \r\nSi au niveau \u00e7a soup\u00e7ons tr\u00e8s pr\u00e9cis, on parle vraiment dans certains m\u00e9langes et d'une certaine huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:00 > 0:17:40) [88%] : \r\nEt on parle surtout de m\u00e9lange avec une huile en particulier celle-l\u00e0, cette p\u00e2te de vitamines, elle serait la principale cause des maladies pulmonaires et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques aux \u00c9tats-Unis et en Belgique, \u00e9l\u00e9ments d'une mani\u00e8re ill\u00e9gale sur le march\u00e9 noir dans ces pays, mais aussi en Suisse et ajout\u00e9 aux recherches qui contiennent du cannabis, alors pourquoi ce m\u00e9lange parce qu'elle permet de mieux dissoudre l'ETH et que est la mol\u00e9cule psychoactifs du cannabis, elle permet sous surtout de transformer le liquide en vapeur mais cette huile quand vous la chauffer quand vous l'inhal\u00e9e, elle devient dangereuse parce qu'elle se transforme en colle, elle peut emp\u00eacher le bon fonctionnement des des poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:40 > 0:17:47) [84%] : \r\nC'est un d\u00e9bat passionn\u00e9 et les pro- cigarette classique, les pro- cigarette \u00e9lectronique est ce que sur la dangerosit\u00e9 de l'une et de l'autre on progresse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:18:27) [94%] : \r\nAlors il y a de nombreuses \u00e9tudes dans plusieurs pays sur cette dangerosit\u00e9 de la cigarette contre un autre, mais pour l'instant, les effets sur la sant\u00e9 restent floues, il y a eu un consensus scientifique vapoter est moins nocif que de fumer une cigarette traditionnelle mais l'OMS reste ferme, elle a rappel\u00e9 en juillet dans un rapport que les cigarettes \u00e9lectroniques sont incontestablement nocives et qu'on ne pouvait pas les conseiller pour aider \u00e0 arr\u00eater de fumer, alors pour ceux qui vapotent pour vous prot\u00e9ger au maximum, il est pr\u00e9f\u00e9rable de se renseigner et de se fournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, plut\u00f4t que sur Internet et surtout de ne pas pr\u00e9parer ses propres m\u00e9langes merci St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:28 > 0:18:42) [97%] : \r\nLa d\u00e9duction des frais de garde pour les enfants fait l'actualit\u00e9 en Valais une motion et en postulat passent la rampe au Grand Conseil, demandant que le Valais fasse davantage \u00e0 la mesure des autres cantons romands Yannick Bacher Anne Cathia Marchon et flaure Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:19:03) [97%] : \r\nLes d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde diff\u00e8re consid\u00e9rablement d'un canton \u00e0 l'autre, \u00e0 ce jour le Valais le moins bien loti en la mati\u00e8re, mais il se met \u00e0 jour un postulat une motion viennent d'\u00eatre accept\u00e9s haut la main pour augmenter le montant de la d\u00e9duction fiscale de 3000 \u00e0 10000 francs par ann\u00e9e, une vraie victoire pour cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:20) [89%] : \r\nOn doit vraiment avoir cette libert\u00e9 de s'organiser, parfois on n'est pas libre, parfois on n'a pas le choix, mais on doit pouvoir avoir cette libert\u00e9 de le faire pour que les femmes dans ce on entend dans le futur et pas le sentiment de devoir qu\u00e9mander pour \u00eatre trait\u00e9 correctement et \u00e9quitablement, donc oui, je pense que dans notre canton, c'est bel victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:24) [91%] : \r\nEt, \u00e0 l'image de toute la gauche, Emmanuel Amos d\u00e9nonce une d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:35) [92%] : \r\nJe suis en faveur qu'on aide les familles qui doivent aller travailler \u00e9videmment au niveau de, de, de la garde des enfants, mais pourquoi aider les pour revenus plus que les revenus moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:35 > 0:20:05) [96%] : \r\nDe grandes disparit\u00e9s aujourd'hui en Suisse romande, marque le paysage, les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde, on l'a vu 3000 francs en Valais pour passer \u00e0 6000 dans le canton de Fribourg et m\u00eame \u00e0 8000 \u00e0 Berne et en t\u00eate de classement Neuch\u00e2tel qui permet de d\u00e9duire plus de 20000 francs par ann\u00e9e presque 7 fois plus qu'en Valais mais le Jura et Gen\u00e8ve vont relever leurs bar\u00e8mes \u00e0 5000 francs pour le Jura et m\u00eame jusqu'\u00e0 25000 francs par enfant \u00e0 Gen\u00e8ve pour la prochaine d\u00e9claration d'imp\u00f4ts Gen\u00e8ve deviendra ainsi le canton le plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:05 > 0:20:24) [89%] : \r\n\u00e7a permet effectivement d'aider des familles pour lesquelles le prix de cr\u00e8che n'est pas subventionn\u00e9 des familles aussi qui ne trouvent pas de places de cr\u00e8che et vous avez aussi la possibilit\u00e9 de pouvoir engager finalement une nounou \u00e0 la maison qui serait \u00e9videmment parfaitement en r\u00e8gle, d\u00e9clar\u00e9 et de d\u00e9duire ses frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:25 > 0:20:31) [98%] : \r\nEn Valais, il faudra encore patienter pour que la motion entre en vigueur, l'\u00e9ch\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 la prochaine r\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:33 > 0:20:51) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement financier et \u00e9conomique, c'est la plus grande entr\u00e9e en Bourse de toute l'histoire, le g\u00e9ant p\u00e9trolier Aramco est en main de l'Arabie Saoudite, elle s'ouvre au capital mondial quelques pour 100 seulement, mais ces quelques pour cent devraient rapporter un d\u00e9luge de milliards, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:21:07) [87%] : \r\nAram Co, l'entreprise de tous les superlatifs : 111 milliards de b\u00e9n\u00e9fice et 2 fois Apple 10 pour 100 de la production mondiale de p\u00e9trole, et surtout des r\u00e9serves gigantesques pour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:07 > 0:21:23) [89%] : \r\nMonsieur, elle pr\u00e9sente plus de 50 ann\u00e9es de r\u00e9serve prouv\u00e9es par rapport \u00e0 sa production, les les grandes entreprises, les meilleures mondiales non que 10 \u00e0 12 ann\u00e9es de de r\u00e9serve, on parle de plus de 200 milliards de barils de p\u00e9trole sous terre pour Aramco, donc effectivement c'est quelque chose qui est absolument sans comparaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:24 > 0:21:52) [92%] : \r\nDes r\u00e9serves confortables mais le royaume est inquiet car aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il ne parvient pas \u00e0 financer son train de vie, la solution, l'entr\u00e9e en Bourse d'Aram qui s'affiche dans les rues de Ryad car c\u00e9der quelques pourcent d'Aram comme des investisseurs rapportera des dizaines de milliards de quoi financer aussi la diversification de l'\u00e9conomie, gros nuage toutefois sur cette entr\u00e9e en bourse, taxes et r\u00e9gulation qui menace le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:53 > 0:22:08) [94%] : \r\nLe respect des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris, notamment \u00e0 la COP21 \u00e0 Paris en 2015 et le respect de ce cette trajectoire vers un sc\u00e9nario maximum \u00e0 plus 2 degr\u00e9s n\u00e9cessitera de de notre point de vue une contrainte sur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:30) [96%] : \r\nAutre menace le risque terroriste il y a 2 mois, des attaques de dr\u00f4nes ont lourdement touch\u00e9 Aramco enfin le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans les locaux du consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul p\u00e8sent aussi sur l'entr\u00e9e en Bourse, beaucoup d'investisseurs ne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s de soutenir un prince h\u00e9ritier tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:38) [89%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, racontez-nous les coulisses du reportage, il y a une certaine g\u00eane le le p\u00e9trole saoudien c'est sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:23:35) [93%] : \r\nC'est un sujet tr\u00e8s sensible, un pour ce reportage, on a contact\u00e9 une dizaine de banques d'analystes financiers de 2 sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole il y a un seul, on l'a entendu un qui a accept\u00e9 de d\u00e9gager du temps pour nous, nous nous r\u00e9pandre pourquoi parce qu'il y a pas seulement l'image du p\u00e9trole hein selon un institut am\u00e9ricain Haram quoi m\u00eame l'entreprise au monde qui d\u00e9gage plus de CO2 dans l'atmosph\u00e8re de l'atmosph\u00e8re, il y a aussi l'image de l'Arabie Saoudite a on peut rajouter la guerre au Y\u00e9men, la peine de mort par d\u00e9capitation par lapidation et puis il a surtout des crit\u00e8res qui sont strictement financiers, le dividende qui sera vers\u00e9 par Aramco, m\u00eame si on parle de 75 milliards de francs, \u00e7a sera pas beaucoup plus que ce que verse en pourcentage \u00e0 peu pr\u00e8s 5 6 pourcent les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res, donc beaucoup de risques et puis un d\u00e9g\u00e2t d'image tr\u00e8s importants, alors que l'Arabie Saoudite s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir son march\u00e9 des dizaines de milliards de contrats en perspective personne aujourd'hui aujourd'hui n'a envie de se f\u00e2cher avec l'Arabie Saoudite, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:36 > 0:23:47) [94%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie, c'est un moment particulier notamment pour Granit Djaka qui traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:49 > 0:24:30) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e hier dans la bonne humeur, pas question de se laisser perturber par les malheurs de Granit Shaka les consignes sont claires : pas un mot sur ce sujet pourtant le principal int\u00e9ress\u00e9 ne peut pas \u00eatre enti\u00e8rement serein \u00e0 l'heure de disputer les 2 derniers matches de la course \u00e0 l'Euro 2020, nomm\u00e9 Capitaine d'Arsenal en d\u00e9but de saison par ses co\u00e9quipiers Granit Xhaka fait les frais du d\u00e9but de saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe en Championnat d'Angleterre, critiqu\u00e9, insult\u00e9 et m\u00eame menac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par des fans du club il craque le 27 octobre lors d'un match \u00e0 domicile remplac\u00e9 \u00e0 l'heure de jeu, il essuie les sifflets du Stade de ses propres supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:31 > 0:24:48) [97%] : \r\nSa r\u00e9action est alors celle d'un homme bless\u00e9, un geste de d\u00e9fiance, puis il retire son maillot avant de s'engouffrer dans les vestiaire, une attitude qui provoque de vives r\u00e9actions dans le public, son niveau de jeu est insuffisant pour certains, pour d'autres, il est le bouc \u00e9missaire d'un club frustr\u00e9 de ne plus jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:48 > 0:24:51) [88%] : \r\nEnnuyeuse Granit, il n'a pas les valeurs pour \u00eatre Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:52 > 0:24:59) [92%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 pour chacun, nous sommes tous humains apr\u00e8s tout j'esp\u00e8re que nous allons arr\u00eater tout cela, et enfin commencer \u00e0 soutenir chaque joueur d'Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:06) [96%] : \r\nIl faut dire que sur les r\u00e9seaux sociaux, la violence de certains propos de fans d\u00e9\u00e7us, a de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:07 > 0:25:21) [88%] : \r\nLes abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 mon \u00e9gard au stade et sur les r\u00e9seaux sociaux m'profond\u00e9ment touch\u00e9e, on a \u00e9crit des choses comme : on va casser les jambes tuer ta femme esp\u00e9rait qu'en concert, \u00e7a m'a fait beaucoup de mal et, dimanche, tout a explos\u00e9 lorsque j'ai ressenti le rejet du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:31) [97%] : \r\nGranit chacun a beau s'excuser le divorce entre lui et Arsenal semble consomm\u00e9 alors cette semaine avec l'\u00e9quipe de Suisse lui offre une belle bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:34 > 0:25:38) [93%] : \r\nDavid Lemos \u00e0 l'arriv\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse et ce que la circonstance favorable ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:42 > 0:26:08) [92%] : \r\nElle ne l'est pas forc\u00e9ment, si l'on \u00e9coute ce qui vient d'\u00eatre dit la r\u00e9alit\u00e9 c'est que pour Granit Xhaka l'\u00e9quipe de Suisse est un petit peu une oasis en c'est une \u00e9quipe de Suisse, qui reste sur une victoire tr\u00e8s importante contre l'Irlande et toutes les voyants sont a priori Vert en vue de la qualification pour l'Euro 2020 et on parlait tout \u00e0 l'heure dans un stade hostile \u00e0 Londres, je crois que ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif avec l'\u00e9quipe de Suisse et avec Granit Xhaka alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:11) [86%] : \r\nPour mieux Djaka quelle est la l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:14 > 0:26:40) [91%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement dans le reportage, l'\u00e9quipe de Suisse, donc beaucoup de joueurs sont en difficult\u00e9 en club a peut-\u00eatre pas dans l'est, dans, dans, dans les conditions de de Granit Xhaka mais certains ne jouent plus on je joue tr\u00e8s peu et tous ont plut\u00f4t du plaisir \u00e0 se retrouver tous ensemble, c'est l'occasion pour beaucoup de joueurs de cette \u00e9quipe de se relancer ce soir, je pense que \u00e7a va plut\u00f4t normalement b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 une \u00e9quipe de G\u00e9orgie qui, il faut bien le dire, est assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:40 > 0:26:43) [85%] : \r\nDavid merci, \u00e7a fait de l'abus et quand vous parlez-en, il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:50) [89%] : \r\nOn nous annon\u00e7ait de la neige, mais \u00e7a devrait quand m\u00eame tenir merci David bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:53 > 0:27:04) [96%] : \r\nL'exposition mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains c'est une des premi\u00e8res en Suisse \u00e0 exposer les cit\u00e9s obscures classiques de la BD franco- belge Eric Jacquin Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:46) [92%] : \r\nRepenser Paris redessiner la ville lumi\u00e8re ici la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand, imaginer que des arbres pousseraient prot\u00e9geraient ces immeubles et nous donneraient comme \u00e7a et en m\u00eame temps de l'ombre, et en m\u00eame temps toute une nouvelle, un nouvel \u00e9quilibre en fait serait une a lieu tous presque une for\u00eat, c'est ce qu'on appelle une utopie r\u00eaver l'id\u00e9al et ces 2-l\u00e0 sont des experts en la mati\u00e8re, Fran\u00e7oise feuilleton au dessin et Beno\u00eet Peeters au sc\u00e9nario les cr\u00e9ateurs des Cit\u00e9s obscures Oeuvres monumentales qu'ils ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es huitante, fil rouge de la nouvelle exposition de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains Mondes imparfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:03) [93%] : \r\nOn a essay\u00e9 d'inventer des villes avec toutes les responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet on montrait des villes qui n'existaient pas, mais qui \u00e9tait inspir\u00e9es des grandes utopies du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Le Corbusier par exemple a r\u00eav\u00e9, Paris a r\u00eav\u00e9, d'autres villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:12) [96%] : \r\nDes villes utopiques, donc qui deviennent un enfer, une fois que l'Homme souhaite s'en affranchir, \u00e7a c'est la dystopie et c'est ce que raconte les Cit\u00e9s obscures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:12 > 0:28:34) [95%] : \r\nOn ne peut pas s\u00e9parer le paradis de l'apocalypse et l'un et l'autre sont comme deux faces et d'une m\u00eame pi\u00e8ce, je dirais, le danger c'est de de ne pas s'autoriser \u00e9ventuellement des visions apocalyptiques parce qu'elles sont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller, elles sont l\u00e0 pour pour pour nous obliger \u00e0 penser le pire et pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:34 > 0:28:44) [96%] : \r\nC'est l\u00e0 la force des cit\u00e9s obscures critiquer nos utopies et anticiper l'\u00e9volution de notre monde, la course au progr\u00e8s, l'omnipr\u00e9sence d'Internet, la crise climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:46 > 0:29:10) [94%] : \r\nPendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle on r\u00eavait des villes id\u00e9ales des villes parfaites voitures volantes des immeubles tr\u00e8s haut des structures a\u00e9riennes suspendues et plus on s'est approch\u00e9 de l'an 2000, plus ces visions-l\u00e0 ont disparus, et plus on a commenc\u00e9 \u00e0 se sentir en en dystopie \u00e0 nous parler de de bug \u00e0 nous parler de pollution nous parler de d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:11 > 0:29:19) [93%] : \r\nBref, un monde tout sauf parfait \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'ailleurs les paroles d'auteurs, pas de quoi s'emp\u00eacher de r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:25 > 0:29:42) [95%] : \r\nOn termine par une image qui tourne \u00e9norm\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques heures, on y voit Christine Lagarde la nouvelle patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne, tr\u00e8s belle carri\u00e8re de femme, mais 13 isol\u00e9e dans son monde, vous allez le voir de mani\u00e8re spectaculaire, c'est la chronique photo avec C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:46 > 0:31:17) [91%] : \r\nPour la convivialit\u00e9, une seule tr\u00e8s grande table ronde, c'est plus sympa avec beaucoup de chaises tout autour, 24 au total, sur chaque chaise en homme sauf ici, oui, oui, l\u00e0, tout au fond, oui, c'est bien une femme : Christine Lagarde, nouvelle pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne 23 hommes, une femme, il n'y a qu'elle, on ne voit que toucher l'image est prise mercredi 13 novembre 2019 pr\u00e8s de Francfort au luxueux Schloss H\u00f4tel de Cronenberg, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 de l'imp\u00e9ratrice Victoria Christine Lagarde elle- m\u00eame fait prendre la photo par un membre de son \u00e9quipe et la Poste sur Twitter ravis d'inviter mes coll\u00e8gues du conseil des gouverneurs \u00e0 se joindre \u00e0 moi pour une retraite hors les murs, ses coll\u00e8gues de la Banque centrale, les voici 4 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, 19 gouverneurs des banques centrales nationales des 19 pays de la zone Euro, oui, ce ne sont que des hommes, alors un peu de Team building dans le salon Vert du Schloss H\u00f4tel, l'ancienne salle de musique de l'imp\u00e9ratrice Victoria ambiance cosy, rideaux tir\u00e9s, lustres chatoyant et a accroch\u00e9 au mur, elles sont l\u00e0, ces femmes, d'un autre temps, elle r\u00e8gne et de toute leur grandeur soup\u00e8se la situation et sans un mot, viennent nous livrer avec Christine Lagarde un message limpide : en 2019, les femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:36) [88%] : \r\nAu programme ce soir : d'abord la m\u00e9t\u00e9o ce sera Philippe Jeanneret, ensuite nous verrons un d\u00eener en Argentine, c'est l'h\u00e9ritage des immigr\u00e9s valaisan et puis oui, vous le dire tout \u00e0 l'heure, Nathalie Ducommun, vient de me le rappeler suisse, G\u00e9orgie le match \u00e9videmment sur RTS deux dans quelques instants, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:48) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:53 > 0:33:02) [88%] : \r\nJe dirais que c'est au-del\u00e0 de tout \u00e7a, non, enfin, voil\u00e0 la s\u00e9duire, alors l\u00e0- bas, voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:13) [77%] : \r\nHein, c'est le Mondial de la fondue, hein, c'est le week- end du mondial n'a connu alors Philippe Jeanneret c'est le week- end du Championnat d'fondu, or c'est dire que c'est, c'est vraiment l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:13 > 0:33:26) [93%] : \r\nAlors pour les temp\u00e9ratures, c'est plut\u00f4t l'hiver parce qu'on aura des 7 \u00e0 9 degr\u00e9s mais on va regarder cette situation attentivement, parce qu'\u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine les commandes sud vont s'accentuer, les temp\u00e9ratures pourraient bien remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:28 > 0:33:30) [72%] : \r\nTiens, merci Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:42) [85%] : \r\nBon ben heureusement qu'on n'ait pas \u00e0 30 secondes parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:43 > 0:33:58) [95%] : \r\nBen, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie et pour ceux qui ne savent pas, j'ai eu des nouvelles de St\u00e9phane aujourd'hui qui a donc fait son petit malaise hier et c'\u00e9tait un petit malaise d\u00fb au stress mais il reprend du poil de la b\u00eate, et on le reverra la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:03 > 0:34:04) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:39:45) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le feu s'est att\u00e9nu\u00e9e dans les Alpes, nous profitons d'une accalmie mais les pr\u00e9cipitations de barrages vont encore faire parler Al ces prochains jours, nous sommes actuellement sous un vaste couloir d\u00e9pressionnaire avec plusieurs centres d'action notamment cette d\u00e9pression, elle a provoqu\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures de fortes pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes, cet apr\u00e8s- midi cette d\u00e9pression a eu tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer une accalmie s'est produite sur l'ouest demain l'accalmie devrait se poursuivre au nord, mais d\u00e8s cette nuit les versants sud des Alpes voir nouveau se trouver dans une situation de remonter humide \u00e0 cause de cette d\u00e9pression qui va se creuser de plus en plus sur la M\u00e9diterran\u00e9e et qui va nous amener l'activit\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche, demain matin, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants sud des Alpes, le ciel sera assez nuageux, ces pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, la limite des chutes de neige se situera vers 900 m\u00e8tres autour du lait moins et surtout en r\u00e9gion genevoise quelques gouttes ne sont pas exclues si longtemps c'est au nord des bancs de brouillards pourront se former sur le Centre, l'Est du plateau au-dessus des nuages continueront de circuler, mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient peu \u00e0 peu diminuer sur les versants sud des Alpes et puis au nord, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, mais ce sera du provisoire, d\u00e9pression, sur la M\u00e9diterran\u00e9e va se creuser un peu plus en fin de journ\u00e9e, elle nous am\u00e8nera de l'air un peu plus humides et de fait, les pr\u00e9cipitations vont revenir sur en soir\u00e9e sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons et la couverture nuageuse va par ailleurs augmenter par l'Est, les temp\u00e9ratures demain seront assez proche de celle d'aujourd'hui, le matin, il devrait faire entre 0 et 4 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 5 \u00e0 7 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, il fera 3000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin vont se renforcer ses vents seront de secteur Sud, Sud-Ouest en montagne, avec une tendance au feu dans les Alpes, des vents qui devrait rest\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement faible sur le plateau et autour du lait morts pendant la journ\u00e9e de dimanche, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier sur le versant sud des Alpes et nous serons dans une situation de retour d'les pr\u00e9cipitations vont \u00e9galement circuler sur le plateau, le long du Jura ou bien encore autour de l'aimant mais la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pourrait bien tirer son \u00e9pingle du jeu avec un temps sec et de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de lundi, les pr\u00e9cipitations devraient diminuer au sud et sur l'Est, l'Ouest devraient retrouver un temps sec avec un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse il fera entre 5 et 8 degr\u00e9s au nord, mardi, nous devrions \u00e0 nouveau \u00eatre dans une situation de retour d'Est avec des pr\u00e9cipitations, non seulement au sud, mais \u00e9galement sur l'\u00e2ge du plateau n'est pas s\u00fbr que ces pr\u00e9cipitations progresse jusque sur l'extr\u00eame ouest enfin mercredi bien les mod\u00e8les mise plut\u00f4t sur un temps sec, ensoleill\u00e9 sur le versant nord des Alpes, mais sur les versants sud vient les pr\u00e9cipitations n'ont toujours pas dit leur dernier mot, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc, la situation devrait \u00eatre domin\u00e9e par les courants de Sud avec dans un 1er temps des temp\u00e9ratures plut\u00f4t fra\u00eeches pour la saison, mais il semble bien qu'\u00e0 partir de jeudi s'est m\u00eame temp\u00e9rature soit \u00e0 la hausse, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 toutes celles qui s'appelle Marguerite demain dans quelques instants, vous allez retrouver Didier ferme en Argentine demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T19:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037197", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PORTRAIT BD FRANCOIS SCHUITEN 1411 PAD_RTS000002011338", "excerpt": "Itw de Beno\u00eet Peeters, sc\u00e9nariste des cit\u00e9s obscures et de Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur BD des cit\u00e9s obscures \u00e0 l'occasion de l'exposition \"mondes imparfaits\" \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon-les-Bains.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["PEETERS, BENOIT", "SCHUITEN, FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037198", "durationSec": 100, "title": "SO ARAMCO BOURSE_RTS000002012514", "excerpt": "Itw de Fr\u00e9d\u00e9rice Potelle, directeur de la recherche \u00e0 la banque Bordier sur l'entr\u00e9e en bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE"], "thematicThemes": ["BOURSE", "INDUSTRIE P\u00c9TROLI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037199", "durationSec": 99, "title": "SO BOLIVIE SUISSE_RTS000002012520", "excerpt": "Les Boliviens de Suisse s'expriment sur la situation politique en Bolivie apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales. Certains parlent de coup d'Etat et d'autres de soul\u00e8vement populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BOLIVIE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["2039055"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037200", "durationSec": 83, "title": "SO CAMPAGNE ANTIBIOTIQUES_RTS000002012377", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) lance une campagne de pr\u00e9vention pour inciter les citoyens \u00e0 rapporter les antibiotiques non utilis\u00e9s. En effet, l'utilisation excessive ou inappropri\u00e9e d'antibiotiques peut contribuer au d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries r\u00e9sistances. Toutefois, la consommation d'antibiotiques a d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9 de 7% en ambulatoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["2038333"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037201", "durationSec": 106, "title": "SO CAS XHAKA_RTS000002012444", "excerpt": "Au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe nationale suisse de football affronte la G\u00e9orgie pour son avant-dernier match de qualification pour l'Euro 2020, son joueur Granit Xhaka affronte une campagne d'hostilit\u00e9 de la part des fans de son club britannique d'Arsenal dont certains l'ont menac\u00e9 gravement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["XHAKA, GRANIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037202", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000002012544", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo montrant la pr\u00e9sidente de la banque centrale europ\u00e9enne (BCE) Christine Lagarde entour\u00e9e uniquement d'hommes repr\u00e9sentant les banques centrales europ\u00e9ennes. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise le 13.11.2019 au Schlosshotel de Kronberg en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FEMME CADRE"], "thematicPersons": ["LAGARDE, CHRISTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037203", "durationSec": 82, "title": "SO CIGARETTE ELECTRONIQUE_RTS000002012238", "excerpt": "Discussions et d\u00e9bats au grand conseil valaisan sur les frais de garde d'enfants. En effet, des parlementaires souhaitent que le Canton du Valais permette une part plus importante de d\u00e9duction fiscale. Actuellement, seuls 3000 francs sont d\u00e9ductibles pour les frais de gardes, soit le montant le plus bas de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTBF", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037204", "durationSec": 110, "title": "SO FRAIS DE GARDE DEDUCTION V3_RTS000002012564", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Venise, aujourd'hui)) C'est l'une des images du jour. La place Saint Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures. Venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute. L'acqua alta a atteint 1m 54. Des vents et des averses sont annonc\u00e9s. La ville en a vu d'autres mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du patrimoine mnondial envahi par une mont\u00e9e des eaux exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["2039057"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037205", "durationSec": 25, "title": "SO MAREE VENISE_RTS000002012474", "excerpt": "Faut-il limiter les revenus des dirigeants d'entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les r\u00e9gies de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme l'Etat, Swisscom, les CFF ou la Poste offrent des salaires de plus d'1 million \u00e0 leur patron. Des \u00e9lus proposent de plafonner le salaire maximum \u00e0 un million.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037206", "durationSec": 110, "title": "SO PLAFONNEMENT SALAIRES PATRONS_RTS000002012455", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux palais v\u00e9n\u00e9tiens sont en danger suite aux crues exceptionnelles \u00e0 Venise. Des volontaires se pr\u00e9cipitent pour sauver les biens culturels, livres et objets, repr\u00e9sentant le patrimoine culturel de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CHEF D'ENTREPRISE", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["2038399"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037207", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS JOUEURS_RTS000002012245"}, {"internalArchiveId": "AA1911037208", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS VENISE_RTS000002012510"}, {"internalArchiveId": "AA1911037209", "durationSec": 148, "title": "SO VENISE MAREE PATRIMOINE_RTS000002012552", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["2039054"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037925", "summary": "Conf\u00e9rence de presse  de l'OFSP pour le lancement d'une campagne de sensibilisation sur les antiobiotiques. Itw Daniel Koch, responsable Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Extraits film de campagne.", "id": "2038333", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037990", "summary": "Itw Philippe Schaller, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "2038398", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037991", "summary": "Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise. Infographie salaires des patrons. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois sortant d'un centre commercial. Itw Michael Buffat.", "id": "2038399", "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038646", "summary": "Rues inond\u00e9es. Palais v\u00e9nitien du 16e si\u00e8cle inond\u00e9. Itw Marigusta Lazzari, directrice de la fondation \"Querini Stampalia\". Volontaires tentant de s\u00e9cher les livres ab\u00eem\u00e9s. Statement Val\u00e9rie Dupont, correspondante RTS, les pieds dans l'eau sur la place St-Marc. Itw Dario Franceschini, ministre italien des biens culturels. Itw Flavia Mognetti.", "id": "2039054", "visualThemes": ["INONDATION", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038647", "summary": "Manifestation de Boliviens sur la place des Nations. Itw Tania Marino, bolivienne \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve. Int appartement, itw Geovanne Justiniano, Bolivien de Gen\u00e8ve.", "id": "2039055", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EXPATRI\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038649", "summary": "Enfants jouant au Lego et dessinant. Int salle du parlement valaisan, itw Sylvie Masserey Anselin, d\u00e9put\u00e9 PLR valaisanne. Itw Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 PS valaisan. \nInt bureau, itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.", "id": "2039057", "visualThemes": ["JOUET"], "visualGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex St-Gall", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Venise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054191", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-644CE558-7C53-420D-8C46-39FBEE261364", "internalArchiveId": "644CE558-7C53-420D-8C46-39FBEE261364", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il abolir les apparentements entre partis lors des \u00e9lections?", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9bastien Bossel, il est co- vice-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois\r\n\r\n\r\nFaut-il abolir les apparentements entre partis lors des \u00e9lections?   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\nS\u00e9bastien Bossel, co-vice-pr\u00e9sident UDC Fribourgeoise ** 61 // Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois\r\n7h22 \r\nFaut-il abolir les apparentements entre partis lors des \u00e9lections? \r\nTrois semaines apr\u00e8s les F\u00e9d\u00e9rales, cette question fait d\u00e9bat dans certains cantons.  \r\nUne question qui a peut-\u00eatre l'air technique.. mais qui est capitale.. \r\npuisqu'il s'agit de savoir \u00e0 qui vont vos voix lorsque vous voter.... \r\nBonjour Delphine Gendre Bonjour...\r\nla semaine derni\u00e8re, le PLR AG a fait savoir qu'il voualit interdire ces apparentements pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.  \r\nPour quelle raison au juste?\r\nParce que \u00e7a tromperait l'\u00e9lecteur..  \u00e7a fausserait m\u00eame  la volont\u00e9 populaire, selon le PLR argovien... Car lorsque vous votez pour un parti qui s'est apparent\u00e9 \u00e0 un autre, votre voix termine dans un pot commun, et au final, vous contribuez peut-\u00eatre \u00e0 faire \u00e9lire un candidat de l'autre liste..  Bref.. .\r\n Cette question est un peu technique, mais elle est importante: et la droite argovienne n'est pas la seule \u00e0 reprocher un manque de transparence \u00e0 cette pratique, le d\u00e9bat n'est pas nouveau..   A Fribourg par exemple, l'UDC  - qui n'avait pas conclu d'apparentement- a entam\u00e9 une r\u00e9flexion d\u00e9j\u00e0 au soir du 20 octobre.. Car cet isolement, \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9 un de ces deux si\u00e8ges \u00e0 Berne... celui de Jean-Fran\u00e7ois Rime.. C'est en tout cas l'avis de S\u00e9bastien Bossel, il est co- vice-pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise: \r\n  20''\r\n((L'udc, qui a le meilleur \u00e9lu du canton, qui dans les 14 premiers \u00e9lus, a 7 candidats, et bien n'a qu'un seul si\u00e8ge. L\u00e0 il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me. La population s'est exprim\u00e9, elle a vot\u00e9 pour l'udc, et l'udc qui est  presque le premier parti du canton maintenant, n'a plus qu'un si\u00e8gle. \u00e7a pose probl\u00e8me. ))\r\nPour lui, c'est la question du jeu d\u00e9mocratique qui est biais\u00e9e: \r\n  33''\r\n((Est-ce que les \u00e9lecteurs, qui d\u00e9posent un bulletin dans l'urne pour un parti, savent r\u00e9\u00e9llement qu'ils vont envoyer des \u00e9lus d'un autre parti \u00e0 Berne? L'autre probl\u00e8me, c'est cette question de lisibilit\u00e9, quand on a autant de listes etc... c'est bcp plus dur de bien exprimer sa volont\u00e9 dans les urnes.))\r\n***Savoir ou va son vote.... pour qu''il n'y ait pas tromperie sur la marchandise.. \r\nEt la gauche, dans tout \u00e7a?\r\nElle est globalement plus ouverte aux apparentements, d\u00fb sans doute au socle de valeurs commun plus fort entre les partis de gauche. C'est un moyen d'\u00e9viter que les voix donn\u00e9es aux petits partis ne se perdent..: \u00e9coutez Alberto Mocchi, il est le pr\u00e9sident des Verts vaudois:\r\n((Si ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ce n'est pas pour rien. c'est pour que les voix des \u00e9lecteurs ne soit pas perdu. C'est pour mieux respecter les volont\u00e9s de l'\u00e9lectorat. ))\r\n  31''\r\n**** Finalement, Delphine, qui sont les partis qui ont le plus b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du syst\u00e8me des apparentements, le 20 octobre?\r\nLe Tages Anzeiger a fait l'analyse: ce sont les partis du centre: en t\u00eate, les verts lib\u00e9raux... 5 de leurs 16 si\u00e8ges sont clairmenent d\u00fbs aux apparentements.. Les grands perdants aux jeux des alliances, ce sont l'UDC et les Verts... s'il n'y avait pas d'apparentement possible, ces deux parti auraient gagn\u00e9 respectivement 7 si\u00e8ges et 2 si\u00e8ges de plus \u00e0 Berne! Et le parlement aurait un autre visage aujourd'hui. \r\n.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845531", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Faut-il abolir les apparentements entre partis lors des \u00e9lections? / LME_2019-11-14T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 14.11.2019"], "variantIds": ["ece-10845531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:30:16Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s la politique am\u00e9ricaine, la politique suisse Faut -il abolir les apparentements entre partis lors des \u00e9lections, 3 semaines apr\u00e8s les F\u00e9d\u00e9rales, cette question fait d\u00e9bat dans certains cantons, une question qui a peut-\u00eatre l'air un peu technique, comme \u00e7a, mais qui est capitale, puisqu'il s'agit de savoir \u00e0 qui vont vos voix lorsque vous voter bonjour Delphine Gendre Bonjour la semaine derni\u00e8re, Delphine, c'est le PLR argovien qui a fait savoir qu'il voulait interdire ces r\u00e9seaux apparentements pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, quelles sont les raisons avanc\u00e9es h\u00e9 bien parce que \u00e7a tromperait l'\u00e9lecteur \u00e7a fausserait m\u00eame la volont\u00e9 populaire, selon le PLR argovien Car lorsque vous voter pour un parti qui est apparent\u00e9 \u00e0 un autre, h\u00e9 bien votre voix termine dans une sorte de pot commun et, au final, vous contribuez peut-\u00eatre \u00e0 faire \u00e9lire un candidat de l'autre liste Bref, cette question c'est vrai est un peu technique, mais elle est importante, et la droite argovienne n'est pas la seule \u00e0 reprocher un manque de transparence \u00e0 cette pratique, le d\u00e9bat d'ailleurs n'est pas nouveau \u00e0 Fribourg, par exemple, l'UDC qui n'avait pas conclu d'apparentement cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien a entam\u00e9 une r\u00e9flexion d\u00e9j\u00e0 au soir du 20 octobre car cet isolement, \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9 un de ses 2 si\u00e8ges \u00e0 Berne, celui de Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est en tout cas l'avis de S\u00e9bastien Bossel il est co- vice- pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nL'UDC qui a le meilleur \u00e9lu du canton qui dans les 14 premiers \u00e9lus \u00e0 7 candidats, h\u00e9 bien, n'a qu'un seul si\u00e8ge et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me finalement la population elle s'exprimer pour l'UDC, elle a vot\u00e9 pour l'UDC et l'UDC qui est presque le 1er parti du canton maintenant la plus quand si\u00e8ges \u00e7a pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\nAlors, pour lui, c'est la question du jeu d\u00e9mocratique qui est biais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nEst ce que certains \u00e9lecteurs au moment o\u00f9 il d\u00e9pose un bulletin dans l'urne pour un parti savent r\u00e9ellement qui vont envoyer des \u00e9lus dans l'autre partie \u00e0 Berne, c'est la premi\u00e8re chose et le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est cette question de de lisibilit\u00e9, quand on a une cinquantaine de listes quand on a des candidats tout azimut, h\u00e9 bien pour le citoyen, c'est difficile de faire son choix et, \u00e0 mon avis, on se perd un petit peu dans les diff\u00e9rents, on va dire, partis politiques ou listes apparent\u00e9es et donc de ce point de vue l\u00e0 aussi c'est beaucoup plus dur de bien exprim\u00e9 sa volont\u00e9 d'enlisement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [93%] :\r\nOui, savoir o\u00f9 va son vote pour qu'il n'ait pas tromperie qu'en pense la gauche dans tout \u00e7a, Delphine h\u00e9 bien elle est globalement plus ouverte aux apparentements, d\u00fb sans doute au socle de valeurs commun plus fort entre les partis de gauche, c'est un moyen aussi d'\u00e9viter que les voix donn\u00e9es aux petits partis ne se perdent \u00e9coutez, Alberto Mocchi, c'est le pr\u00e9sident des Verts Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [91%] :\r\nSi ces syst\u00e8mes, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, ce n'est pas pour rien, c'est pour faire en sorte que les voix des \u00e9lecteurs ne soient pas perdus si leur parti n'arrivent pas \u00e0 obtenir un si\u00e8ge o\u00f9 on n'arrive pas en obtenir un deuxi\u00e8me, par exemple, donc c'est quelque chose qui ne va pas contre la volont\u00e9 de la population, \u00e0 mon sens, mais plut\u00f4t au contraire, elle vise \u00e0 mieux respecter la volont\u00e9 de l'\u00e9lectorat et c'est un syst\u00e8me qui peut profiter -t-on \u00e0 la gauche que la droite, du moment que les alliances peut-\u00eatre conclu entre partis de droite comme partis de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [91%] :\r\nOui, justement, Delphine, qui sont les partis qui ont le plus b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du syst\u00e8me des apparentements le 20 octobre alors le Tages-Anzeiger a fait quelques jours apr\u00e8s les F\u00e9d\u00e9rales analyse ce sont les partis du centre en t\u00eate les Verts lib\u00e9raux alors 5 de leurs 16 si\u00e8ges sont clairement un r\u00e9sultat des apparentements et les grands perdants au jeu des alliances sont l'UDC et, plus surprenant, les Verts dans un syst\u00e8me sans apparentements ces 2 partis auraient gagn\u00e9 respectivement 7 si\u00e8ges et 2 si\u00e8ges de plus \u00e0 Berne et le Parlement romaine aurait un autre visage aujourd'hui, en effet, les apparentements Stop ou encore, la question revient sur le tapis, apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, merci beaucoup, Delphine Gendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C389A7F-8B61-4315-9C8B-83C4B2EC8CFC", "internalArchiveId": "4C389A7F-8B61-4315-9C8B-83C4B2EC8CFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\"", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\" (SIGNATURE 14.11 FRIBOURG)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n7H28 \r\nFabrice Gaudiano... pour le Signature du jour... \r\nFribourg \u00ab new look \"\r\nc'est votre commentaire.... \r\nLes derni\u00e8res \u00e9lections ont d\u00e9voil\u00e9 un canton de Fribourg r\u00e9solument moderne, avec un Vert et cinq femmes sur un total 7 d\u00e9put\u00e9s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Bastion rural et conservateur, le bon vieux pays de Fribourg n'a pas non plus r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ferlante verte et violette. Et le Mol\u00e9son ne s'est pas \u00e9rig\u00e9 en rempart, comme l'ont fait les Alpes valaisannes, contre les bourrasques \u00ab d\u00e9gagistes \u00bb, qui ont notamment balay\u00e9 l'UDC et le PDC, et qui ont port\u00e9 des jeunes pousses jusqu'\u00e0 Berne.\r\nPourtant, Fribourg est et reste un canton traditionnel. Il conserve et cultive cette image d'Epinal que la Suisse adore contempler, avec ses paysans, ses Poyas ou encore sa b\u00e9nichon. Et qu'on ne s'y trompe pas : dans les urnes, les \u00e9lecteurs fribourgeois ont pr\u00e9serv\u00e9 la recette qui mijotte leur identit\u00e9, mais ils l'ont revisit\u00e9e.\r\nIls ont d\u00e9pass\u00e9 les r\u00e9gionalismes en introduisant la fameuse double cr\u00e8me au Conseil des \u00c9tats avec deux Gru\u00e9riens, dont la premi\u00e8re s\u00e9natrice de l'histoire du canton. Ils ont rhabill\u00e9 leur d\u00e9l\u00e9gation au Conseil national en tailleur armailli avec tournesol en boutonni\u00e8re, avec quatre femmes et -c'est in\u00e9dit - un premier \u00e9cologiste. Et tout cela, en m\u00e9nageant le terroir politique fribourgeois. En effet, le Vert promu est un entrepreneur al\u00e9manique et sur les cinq femmes \u00e9lues, trois sont de droite.\r\nCe nouveau visage f\u00e9d\u00e9ral, Fribourg le doit beaucoup \u00e0 sa croissance d\u00e9mographique. La capitale est devenue la troisi\u00e8me ville de Suisse romande et son agglom\u00e9ration est en marche. Bulle \u00ab boome \u00bb, la Broye prend son envol et la partie al\u00e9manique et le Sud du canton servent d'exil, aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'immobilier vaudois et bernois. Et pour suivre le tempo du changement dans la continuit\u00e9 si ch\u00e8re aux Fribourgeois, les \u00e9lus, anciens, nouveaux, hommes et femmes devront d\u00e9velopper en priorit\u00e9 les infrastructures et transformer l'\u00e9conomie, pour offrir enfin des conditions-cadre contemporaines et un travail s\u00e9dentaire \u00e0 une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs-pendulaires.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\"", "Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\" / LME_2019-11-14T07:25:00_signature", "Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\" / LME_2019-11-14T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10845546", "ece-10845533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:30:16Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on reste dans cette suite des \u00e9lections avec vous Fabrice Gaudiano pour le Signature du jour Fribourg new look, c'est votre commentaire vous et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nToutes les derni\u00e8res \u00e9lections ont d\u00e9voil\u00e9 un canton de Fribourg, r\u00e9solument moderne avec un Vert et 5 femmes sur un total de 7 d\u00e9put\u00e9s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral bastion rural et conservateur, le bon vieux pays de Fribourg, n'a pas non plus r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ferlante verte et violette et le Mol\u00e9son ne s'est pas \u00e9rig\u00e9 en rempart, comme l'ont fait les Alpes valaisannes contre les bourrasques d\u00e9gagistes qui ont notamment balay\u00e9 l'UDC et le PDC et qui ont port\u00e9 des jeunes pousses jusqu'\u00e0 Berne pourtant Fribourg et reste un canton traditionnel, il conserve et cultive cette image d'Epinal que la Suisse adore contempler avec ses paysans c'est pour Yahoo ou encore sa B\u00e9nichon et qu'on ne s'y trompe pas dans les urnes les \u00e9lecteurs fribourgeois ont pr\u00e9serv\u00e9 la recette qui mijotent leur identit\u00e9, mais ils l'ont revisit\u00e9e, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les r\u00e9gionalismes en introduisant la fameuse double cr\u00e8me au Conseil des \u00c9tats avec 2 grues et rien dans la premi\u00e8re s\u00e9natrice de l'histoire du canton, ils ont rhabill\u00e9 leur d\u00e9l\u00e9gation au Conseil national en tailleur armaillis avec tournesol en boutonni\u00e8re, avec 4 femmes et c'est in\u00e9dit, un premier \u00e9cologiste et tout cela en m\u00e9nageant le terroir politique fribourgeois, en effet, le Vert promu est un entrepreneur al\u00e9manique et sur les cinq femmes \u00e9lues, 3 sont de droite, ce nouveau visage f\u00e9d\u00e9ral Fribourg le doit beaucoup \u00e0 sa croissance d\u00e9mographique, la capitale est devenue la 3\u00e8me ville de Suisse romande et son agglom\u00e9ration est en marche, bulle boum la Broye prend son envol et la partie al\u00e9manique et le sud du canton serve d'exil aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'immobilier Vaudois et bernois et pour suivre le tempo du changement dans la continuit\u00e9, si ch\u00e8re aux Fribourgeois les \u00e9lus, anciens nouveaux hommes et femmes devront d\u00e9velopper en priorit\u00e9 les infrastructures et transformer l'\u00e9conomie pour offrir enfin \u00e0 des conditions cadres contemporaine et un travail s\u00e9dentaire \u00e0 une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs pendulaires le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nCommentaire de Fabrice Gaudiano merci \u00e0 vous qu'on peut retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8363349-6ADA-4630-855F-99C20749A39D", "internalArchiveId": "E8363349-6ADA-4630-855F-99C20749A39D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Michel Matter, vice-pr\u00e9sident de la FMH, nouveau conseiller national vert lib\u00e9ral;Laurent Seydoux, membre de de l'initiative des Alpes;Boukari, Fouad;S\u00e9bastien Boussois, sp\u00e9cialiste du terrorisme et auteur de \u00ab Daesh, la suite \u00bb\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/INTERETS PHARMA MEDECINS) Ce n'est pas forc\u00e9ment un acte conscient, mais les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui re\u00e7oivent des cadeaux des laboratoires pharmaceutiques ont tendance \u00e0 faire \"des prescriptions plus ch\u00e8res et de moindre qualit\u00e9\"...\r\nVoila la conclusion d'une \u00e9tude fran\u00e7aise, publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re.\r\nEn Suisse, l'id\u00e9e d'une d\u00e9claration des liens d'int\u00e9r\u00eats est relanc\u00e9e. \r\nAlexandra Richard: en plus de la transparence et l'ind\u00e9pendance, c'est aussi le prix des m\u00e9dicaments qui est en jeu...\r\n  52''\r\n((Voyages, formations, rabais: l'industrique pharmaceutique, avec sa gamme d'outils promotionnels, a une influence sur les choix th\u00e9rapeutiques des m\u00e9decins. L'Universit\u00e9 de Rennes a men\u00e9 une \u00e9tude qui renforce cette hypoth\u00e8se. \r\nLes chercheurs fran\u00e7ais ont d\u00e9montr\u00e9 que les m\u00e9decins qui ne re\u00e7oivent pas d'avantages de l'industrie pharmaceutique prescrivent moins de m\u00e9dicaments - par exemple la benzodiaz\u00e9pine, un anxiolytique. Ils proposent aussi plus de g\u00e9n\u00e9riques.\r\nAutrement dit, l'influence de la pharma sur les m\u00e9decins fait grimper la facture en m\u00e9dicaments. \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a qu'en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des patients milite pour une d\u00e9claration des liens d'int\u00e9r\u00eats des m\u00e9decins. Pour limiter la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nJusqu'ici le parlement n'en a pas voulu. Mais d\u00e8s janvier, une nouvelle r\u00e9glementation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral entrera en vigueur. Elle exige des crit\u00e8res objectifs et scientifiques pour le choix du m\u00e9dicament. Et les rabais devront appara\u00eetre dans les comptes.))\r\n*** Davantage de transparence: Michel Matter y serait favorable. Vice-pr\u00e9sident de la FMH, la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins, et nouveau conseiller national vert lib\u00e9ral, il rappelle aussi que le lien \u00e0 l'industrie pharmaceutique est encore incontournable:\r\n  34''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(01/TRANSIT ALPIN REAX) *** 950 mille camions traversent encore les alpes suisses chaque ann\u00e9e : c'est presque deux fois plus que les limites pr\u00e9vues par la loi...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rendre le transfert de la route vers le rail plus attractif.\r\nIl  a annonc\u00e9 hier une prolongation des aides incitant les transporteurs \u00e0 utiliser le train ..alors que les camions polluants seront davantage tax\u00e9s.\r\nC'est un progr\u00e8s, mais il reste encore beauoup de travail,  selon Laurent Seydoux, membre de l'initiative des Alpes.\r\n  46''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\nEt pour favoriser ce transfert de la route vers le rail, le tunnel ferroviaire du Ceneri (Tch\u00e9n\u00e9ri) devrait \u00eatre mis en service en d\u00e9cembre 2020.\r\n(Bve exercice anti-terrorisme) La Suisse a men\u00e9 vient de termin\u00e9 deux jours d'un exercice anti-terrorimse d'envergure.\r\nL'op\u00e9ration a r\u00e9uni quelque 2000 personnes et 70 organisations dans tout le pays.\r\nL'exercice pr\u00e9voyait un adversaire fictif, baptis\u00e9 Front de lib\u00e9ration global, qui attirait tous les d\u00e9\u00e7us du syst\u00e8me capitaliste. \r\nLe but \u00e9tait d'\u00e9valuer la collaboration entre les diff\u00e9rents organes de s\u00e9curit\u00e9 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, des cantons et des villes.\r\nLe rapport final qui pr\u00e9sentera les enseignements tir\u00e9s de ce test dvrait \u00eatre publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n(07/ZH ENJEU SECOND TOUR CE) *** A Zurich, la vague verte et f\u00e9minine, va-t-elle aussi s'imposer jusqu'aux Etats?\r\nR\u00e9ponse ce dimanche, \u00e0 l'issue du second tour.\r\nZurichois et Zurichoises vont devoir choisir entre le PLR sortant, Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatter, qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise le 20 octobre dernier.\r\nA quelques jours du 2nd tour,  S\u00e9verine Ambrus...le scrutin est tr\u00e8s ouvert \u00e0 Zurich,\r\n  53''\r\n((Le PLR sortant Ruedi Noser part avec une petite longeur d'avance.\r\nll peut se pr\u00e9valoir de son exp\u00e9rience et du tandem qu'il a form\u00e9 avec le socialiste Daniel Josistch, lui, r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\nC'est aussi un entrepreneur, bien implant\u00e9 dans les milieux \u00e9conomiques mais qui parvient \u00e9galement \u00e0 s\u00e9duire au centre-gauche.\r\nLa Verte Marionna Schlatter elle, n 'a  pas encore d'exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale. \r\nMais son ancrage local- elle vient de l'Oberland zurichois- \r\nlui attire des sympathies bien au-del\u00e0 de la gauche des villes.\r\n Et puis, l'argument f\u00e9minin et \u00e9cologique peut clairement jouer en sa faveur.\r\nEnfin, il faudra compter avec deux inconnues: les votes des \u00e9lecteurs UDC et Verts lib\u00e9raux.\r\nLes Verts lib\u00e9raux ont opt\u00e9 pour la libert\u00e9 de choix entre la Verte et le PLR.\r\nA l'UDC, on soutient Ruedi Noser. Mais sa durant campagne Roger K\u00f6ppel avait  beaucoup attaqu\u00e9 le PLR sortant et on peut douter de la mobilisation des \u00e9lecteurs UDC ce dimanche... ))\r\n(19/ VENISE) Venise toujours les pieds dans l'eau ... le pic de mar\u00e9e haute s'est arr\u00eat\u00e9 sous le m\u00e8tre hier soir..... mais l'inqui\u00e9tude demeure. \r\nC\u00e9line Fontannaz, le gouvernement italien doit d\u00e9cr\u00e9ter cet apr\u00e8s -midi l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle... \r\n---\r\nUne mesure qui  permet de doter le gouvernement de pouvoirs et de moyens exceptionnels  afin d' intervenir rapidement,  et d'\u00e9viter je cite \u00e0 plus long terme la disparition d'une des plus belles villes du monde.. Il faut dire que les d\u00e9gats se chiffrent en millions d'euros. rien que pour la c\u00e9l\u00e8bre Basilique Saint-Mar..qui a \u00e9t\u00e9 envahie par les eaux..\r\nVenise  s'attend \u00e0 d'autres \u00e9pisodes d'aqua alta d'ici \u00e0 demain..   mais ils ne devraient pas d\u00e9passer la mar\u00e9e haute d'un m\u00e8tre quatre-vingt sept enregistr\u00e9e mardi...un record jamais atteint depuis 53 ans.\r\nPour le ministre de l'environnement, Sergio Costa  le responsable de ce qu'on appelle l'aqua alta est clairement identifi\u00e9: il s'appelle le changement climatique, avec son lot de  pluies violentes et de fortes rafales de vent...\r\n***  RELANCE : Et C\u00e9line,  cette mar\u00e9e exeptionnelle a du coup relanc\u00e9 le m\u00e9ga projet de digues flottantes sens\u00e9es se lever pour fermer la lagune en cas de cruea..  \r\nUn projet baptis\u00e9 Mos\u00e9 qui aurait d\u00fb \u00eatre inaugur\u00e9 en 2016.. mais qui a pris un gros retard en raison de scandales de pots de vin, et des d\u00e9fauts de fonctionnement. Il est aussi controvers\u00e9... les \u00e9cologistes le jugent inefficace...Mais  Le Maire de Venise appuy\u00e9 par le premier Ministre Guiseppe Conte a jug\u00e9  urgent de terminer l'ouvrage au plus vite...ce devrait 'etre pour 2021.\r\n(18/CESSEZ LE FEU) Au Proche Orient, apr\u00e8s deux jours de bombardements, le Djihad Islamique palestinien annonce ce matin avoir conclu un cessez-le-feu avec Israel. \r\nVincent Stocklin,... L'accord a \u00e9t\u00e9 obtenu par la m\u00e9diation de l'Egypte...\r\n--- \r\nL'annonce du cessez-le- feu a \u00e9t\u00e9 fait par un porte parole du Djihad Islamique Palestinen. Il impliquerait l'arr\u00eat imm\u00e9diat des tirs contre Israel. De son c\u00f4t\u00e9, l'Etat H\u00e9breux aurait accept\u00e9 de ne plus proc\u00e9der \u00e0 \"des assassinats cibl\u00e9s\". Israel se serait aussi engag\u00e9 \u00e0 ne plus tirer \u00e0 balles r\u00e9elles contre les manifestants de la Marche du retour Palestinienne du vendredi. Mais aucune confirmation de cet accord annonc\u00e9 il y a plus de 3h maintentant c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien.\r\nQuelques minutes seulement apr\u00e8s l'annonce de l'instauration de la tr\u00eave des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis Gaza et l'arm\u00e9e isralienne a ripost\u00e9. Au moins 34 palestiniens, dont le commandant du Dijahd islamique mais aussi des enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 depuis mardi par les frappes isra\u00e9lienne \u00e0 Gaza. Le nombre de combattants parmi les victimes n'est pas connu. Israel parle de 20 \"terroristes\" abbattu. La tension reste vive, le ministre isra\u00e9lien de l'\u00e9ducation vient d'annoncer que les \u00e9coles resteront ferm\u00e9es aujourd'hui dans le sud du pays.\r\n(TF1/SYRIE COALITION INTERNATIONALE) *** Toujours au Moyen-orient, la coalition internationale qui lutte contre Daesh a-t-elle encore un avenir ?\r\nA la demande de la France, elle se r\u00e9unit aujourd'hui ((jeudi)) \u00e0 Washington.\r\nUne trentaine de ministres seront pr\u00e9sents. \r\n C\u00e9line Tzaud Ils devront d\u00e9cider quelle strat\u00e9gie adopter au nord-est de la Syrie, apr\u00e8s le retrait des Am\u00e9ricains.\r\n  1'35''\r\n((Les Am\u00e9ricains avaient clairement le r\u00f4le principal dans la coalition. Avions, soldats, argent.C'est surtout eux qui ont permis d'appuyer les kurdes au sol. Et au final, \u00e9liminer Daesh de Syrie.\r\nSans Washington, la France, la Grande-Bretagne, l'Arabie saoudite et leurs alli\u00e9s se retrouvent d\u00e9sormais dans une posture tr\u00e8s incertaine. \r\n((Boussois 1 0,04''))\r\nS\u00e9bastien Boussois, sp\u00e9cialiste du terrorisme et auteur de \u00ab Daesh, la suite \u00bb. \r\nPour lui, la coalition doit changer de strat\u00e9gie.\r\n((Boussois 2 26''))\r\nSauf qu'au sol, les appuis kurdes sont quasi inop\u00e9rants, vis\u00e9s par une offensive turque.alors comment combattre Daesh ? \r\nUne question sans r\u00e9ponse, admet l'expert.\r\n((Boussois 3 16''))\r\nAvec le retour en force de Bachar al assad et la frustration des Sunnite en Irak, Daesh pourrait bien revenir en force, pr\u00e9viennent les experts .peut \u00eatre au nez et \u00e0 la barbe de la coalition internationale..\r\n))\r\n(09/RDC VACCIN 2 EBOLA) *** Un second vaccin contre le virus Ebola est introduit aujourd'hui en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo... \r\nLe minist\u00e8re de la Sant\u00e9 congolais a annonc\u00e9 le lancement d'une campagne de vaccination test de 4 mois,.\r\nElle cible 50'000 personnes, dans une zone du Nord-Kivu o\u00f9 le virus est encore absent... \r\nLe temps presse... L'\u00e9pid\u00e9mie a d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 2'200 morts en RDC depuis aout 2018... \r\nEt m\u00eame si elle ralentit . C\u00e9dric Guigon, elle n'est encore pas maitris\u00e9e\r\n  56''\r\n((Enfin, un second vaccin.\r\nPour les ONGs pr\u00e9sentes sur place, comme M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res, qui g\u00e8re la mise en oeuvre de cet essai clinique, c'est un soulagement.\r\nPlus de 236'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une dose du vaccin fabriqu\u00e9 par l'am\u00e9ricain Merck... \r\nMais c'est loin d'\u00eatre assez : la seule province du Nord-Kivu compte pr\u00e8s de 9 millions d'habitants.\r\nEt la pol\u00e9mique fait rage : pourquoi ne pas vacciner plus de monde ? \r\nInsuffisance de stock r\u00e9pond l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9... pourtant, Merck est pr\u00eat \u00e0 envoyer des centaines de milliers de doses suppl\u00e9mentaires.\r\nEt pourquoi retarder l'introduction de ce second vaccin, fabriqu\u00e9 lui par le belge Johnson & Johnson ? Question de strat\u00e9gie, dit l'OMS... \r\nTout \u00e7a est bien trop opaques, jugeait fin septembre M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8re,s qui r\u00e9clamait plus de transparence et l'arriv\u00e9e rapide de nouvelles doses...\r\nMais les choses aujourd'hui s'acc\u00e9l\u00e8rent... \r\nApr\u00e8s sa commercialisation par la comission europ\u00e9enne, l'OMS a \"pr\u00e9qualifi\u00e9\" mardi le vaccin de Merck... \r\nUne \u00e9tape cruciale vers l'homologation et la diffusion du vaccin \u00e0 plus large \u00e9chelle vers l'ensemble des pays \u00e0 risque...))\r\n(Bve Fromage rappel\u00e9s) Des fromages rappel\u00e9s et retir\u00e9s en Suisse apr\u00e8s la d\u00e9tection de list\u00e9rias\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires recommande de ne plus consommer des fromages produits par la Bio-Bergk\u00e4serei ((BERGUE-K\u00cbZ-RA\u00cf))Goms. \r\nLes fromages sont vendus essentiellement en Valais, mais \u00e9galement en ville de Neuch\u00e2tel.\r\n(Bve OEP) Tout \u00e0 l'heure, au guichet d'On en parle, il sera question de l'assurance maladie obligatoire - et en particulier des pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter quand on change de caisse. \r\nVous avez jusqu'\u00e0 fin novembre pour le faire et les mod\u00e8les alternatifs (telmed ou m\u00e9decin de famille) peuvent se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s avantageux, mais aussi tr\u00e8s pi\u00e9geux ! \r\nVos questions sont les bienvenues d\u00e8s maintenant au ** ou sur le site rts.ch/guichet \u00bb\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-14T08:00:28_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-14T08:00:28_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10845563", "ece-10845538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:36:54Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment un acte conscient mais les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes qui re\u00e7oivent des cadeaux, des laboratoires pharmaceutiques ont tendance \u00e0 faire des prescriptions plus ch\u00e8res et de moindre qualit\u00e9, voil\u00e0 la conclusion d'une \u00e9tude fran\u00e7aise publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re en Suisse, l'id\u00e9e d'une d\u00e9claration des Liens d'int\u00e9r\u00eats est relanc\u00e9e Alexandra Richard en plus de la transparence et de l'ind\u00e9pendance, c'est aussi le prix des m\u00e9dicaments qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nVoyage formations rabais, l'industrie pharmaceutique, avec sa gamme d'outils promotionnels, a une influence sur les choix th\u00e9rapeutiques, des m\u00e9decins, l'universit\u00e9 de Rennes a men\u00e9 une \u00e9tude qui renforce cette hypoth\u00e8se, les chercheurs fran\u00e7ais ont d\u00e9montr\u00e9 que les m\u00e9decins qui ne re\u00e7oivent pas davantage de l'industrie pharmaceutique prescrivent moins de m\u00e9dicaments, par exemple la benzodiaz\u00e9pine, un anxiolytique, elle propose aussi plus de g\u00e9n\u00e9riques, autrement dit l'influence de la Pharma sur les m\u00e9decins fait grimper la facture en m\u00e9dicaments et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela qu'en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des patients milite pour une d\u00e9claration des Liens d'int\u00e9r\u00eats des m\u00e9decins pour limiter la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, jusqu'ici, le Parlement n'a pas voulu mais d\u00e8s janvier une nouvelle r\u00e9glementation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, entrera en vigueur, ce n'est pas encore un registre mais il exige des crit\u00e8res objectifs et scientifiques pour le choix du m\u00e9dicament et les rabais devront \u00e0 l'avenir, appara\u00eetre dans les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\n\u00e7a davantage de transparence, Michel Matter y serait favorable, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins et nouveau conseiller national Vert lib\u00e9ral, il rappelle aussi que le lien \u00e0 l'industrie pharmaceutique est encore incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [88%] :\r\nMoi je suis aucun probl\u00e8me, par contre, il faut que les gens comprennent \u00e0 quoi l'argent qui a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 ou les Liens qu'il peut y avoir en Serbie, par exemple, si c'est une question de formation n'mettra ne peuvent plus en fait \u00eatre invit\u00e9 avec le voyage, les tout doivent au moins payer un tiers du prix du voyage et \u00e7a s'est d\u00e9clar\u00e9 et si Diana devrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait transparente, tout ce qui am\u00e8ne de la transparence pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s utile du moment aussi o\u00f9 on explique pourquoi il peut y avoir des Liens principalement pour la recherche et l'enseignement parce que l\u00e0 on exposerait \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais m\u00e9decins chefs de service dans les grands h\u00f4pitaux qui, bien s\u00fbr, des Liens financiers qui sont plus importantes que pour d'autres m\u00e9decins qui sont install\u00e9s, puis l'autre chose aussi, c'est la question de la Pro pharmacies en Suisse romande, les m\u00e9decins ne fournissent pas directement aux gens les m\u00e9dicaments actuellement ce qui se fait en Suisse allemande et c'est vrai que l\u00e0 il va y avoir une pression sur les m\u00e9decins, qui est beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nMichel Mather, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins et d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral, interrog\u00e9 par Alexandra Richard 950000 camions traversent encore les Alpes suisses chaque ann\u00e9e, c'est presque 2 fois plus que les limites pr\u00e9vues par la loi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rendre le transfert de la route vers le rail plus attractif, il a annonc\u00e9 hier une prolongation des aides incitant les transporteurs \u00e0 utiliser le train, alors que les camions polluants seront davantage tax\u00e9s, c'est un progr\u00e8s mais il reste encore beaucoup de travail, selon Laurent Seydoux, membre de l'initiative des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [92%] :\r\nLes mesures qui sont annonc\u00e9es, redonne une nouvelle dynamique ben c'est s\u00fbr qu'il y a encore d'autres mesures \u00e0 \u00e0 prendre pour arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 respecter ce que les citoyens ont vot\u00e9 il y a maintenant 25 ans sur la limitation du trafic \u00e0 travers les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nEffectivement, on est encore assez loin de l'objectif fix\u00e9 de limiter \u00e0 650000 le nombre de camions qui traversent les Alpes chaque ann\u00e9e, qu'est ce qu'il faudrait faire en plus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [89%] :\r\nBah, il y a toutes les questions qui sont li\u00e9es \u00e0 la vraie transparence des co\u00fbts du trafic routier il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont sur la taxation de la pollution du CO, parce que \u00e7a c'est un des \u00e9lections importantes, alors c'est vrai, quelque chose de nouveau, qui appara\u00eet aussi, ce sont les moteurs alternatifs, hein, de tenir compte de la question des nouveaux moyens de propulsion qui ne sont pas fossile, donc c'est un aliment int\u00e9ressant mais \u00e0 l'heure actuelle de vraiment ma\u00eetre des vrais un vrai travail sur la question de la taxation et camions les plus polluants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre et pour favoriser ce transfert de la route vers le rail, le tunnel ferroviaire du Che Neri devrait \u00eatre mis en service en d\u00e9cembre 2020, un exercice antiterrorisme d'envergure vient de se terminer en Suisse, l'op\u00e9ration a dur\u00e9 un peu plus de jours elle a r\u00e9uni quelque 2000 personnes et 70 organisations dans tout le pays, l'exercice pr\u00e9voyait un adversaire fictif baptis\u00e9 Front de lib\u00e9ration global qui attirait tous les d\u00e9\u00e7us du syst\u00e8me capitaliste, but, le but \u00e9tait d'\u00e9valuer la collaboration entre les diff\u00e9rents organes de s\u00e9curit\u00e9, le rapport final qui pr\u00e9sentera les enseignements de ce test devrait \u00eatre publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain, allez, une question politique \u00e0 8 heures 5 \u00e0 Zurich la vague verte et f\u00e9minine va -t-elle aussi s'imposer jusqu'aux \u00c9tats, r\u00e9ponse dimanche \u00e0 l'issue du second tour z\u00fcrichois et z\u00fcrichoises vont devoir choisir entre le PLR sortant Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatter qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise le 20 octobre dernier \u00e0 quelques jours du second tour, S\u00e9verine Bruce le scrutin est donc tr\u00e8s ouvert \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [96%] :\r\nLe PLR sortant Ruedi Noser part quand m\u00eame avec une petite longueur d'avance, il peut se pr\u00e9valoir de son exp\u00e9rience et du tandem qu'il a form\u00e9 avec le socialiste Daniel UZ je lui r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour c'est aussi un entrepreneur bien implant\u00e9 dans les milieux \u00e9conomiques mais qui parvient \u00e9galement \u00e0 s\u00e9duire au centre- gauche la Verte Marionna Schlatter elle n'a pas encore d'exp\u00e9rience f\u00e9d\u00e9rale mais son ancrage local, elle vient de l'Oberland z\u00fcrichois est un atout : il lui attire des sympathies bien au-del\u00e0 de la gauche, des villes et puis l'argument f\u00e9minin et \u00e9cologique peut clairement jouer en sa faveur, enfin, il faudra compter avec deux inconnues, les votes des \u00e9lecteurs UDC et Verts lib\u00e9raux, les Verts lib\u00e9raux ont opt\u00e9 pour la libert\u00e9 de choix entre la Verte et le PLR \u00e0 l'UDC on soutient Ruedi Noser mais durant sa campagne, Roger Koeppel avait beaucoup attaqu\u00e9 le PLR sortant et on peut douter de la mobilisation des \u00e9lecteurs UDC ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nL'attitude \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Venise, toujours les pieds dans l'eau, le pic de mar\u00e9e haute s'est arr\u00eat\u00e9 sous le m\u00e8tre, hier soir, mais l'inqui\u00e9tude demeure, C\u00e9line Fontannaz, le gouvernement italien doit d\u00e9cr\u00e9ter cet apr\u00e8s- midi, l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:40) [95%] :\r\nUne mesure qui permet de doter le gouvernement de pouvoirs et de moyens exceptionnels afin d'intervenir rapidement, il faut dire que les d\u00e9g\u00e2ts se chiffrent en millions de francs rien que pour la c\u00e9l\u00e8bre basilique Saint-Marc qui a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e et \u00e7a n'est pas termin\u00e9e venise s'attend \u00e0 d'autres \u00e9pisodes d'Aqua Alta, d'ici \u00e0 demain mais il ne devrait pas d\u00e9passer la mar\u00e9e haute d'un m\u00e8tre 87 enregistr\u00e9e mardi un record jamais atteint depuis 53 ans, pour le ministre de l'Environnement italien, le responsable de la mont\u00e9e des eaux est clairement identifi\u00e9, il s'appelle le changement climatique, avec son lot de pluies violentes et de fortes rafales de vent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [93%] :\r\nEt cette mar\u00e9e exceptionnelle, C\u00e9line, elle a du coup relanc\u00e9 le m\u00e9ga projet de digues flottantes sens\u00e9es se lever pour fermer la lagune en cas de crue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:20) [93%] :\r\nUn projet baptis\u00e9 Mozet qui aurait d\u00fb \u00eatre inaugur\u00e9 en 2016, mais qui a pris dans un gros retard en raison de scandales de pots-de-vin de d\u00e9fauts de fonctionnement, il est aussi controvers\u00e9, certains le jugent inefficace reste que face \u00e0 l'Aqua Alta, le maire de Venise, appuy\u00e9 par le 1er ministre Giuseppe Conte a jug\u00e9 urgent de terminer l'ouvrage au plus vite, ce devrait \u00eatre pour 2021. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [96%] :\r\nMerci C\u00e9line Fontannaz au Proche-Orient apr\u00e8s 2 jours de bombardements, le Djihad islamique palestinien annonce ce matin avoir conclu un cessez-le-feu avec Isra\u00ebl Vincent je suis clean, l'accord a \u00e9t\u00e9 obtenu, semble -t-il, avec la m\u00e9diation de l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [94%] :\r\nL'annonce du cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 faite par un porte- parole du Djihad islamique palestinien il impliquerait l'arr\u00eat imm\u00e9diat des tirs contre Isra\u00ebl, de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat h\u00e9breu aurait accept\u00e9 de ne plus proc\u00e9der \u00e0 des assassinats cibl\u00e9s, Isra\u00ebl se serait aussi engag\u00e9 \u00e0 ne plus tirer \u00e0 balles r\u00e9elles contre les manifestants de la marche du retour Palestinienne du vendredi, mais aucune confirmation de cet accord, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, quelques minutes seulement apr\u00e8s l'annonce de l'instauration de la tr\u00eave des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis Gaza et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a ripost\u00e9 au moins 34 palestiniens, dont le commandant du Djihad islamique, mais aussi des enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis mardi par les frappes isra\u00e9liennes \u00e0 Gaza, le nombre de combattants parmi les victimes n'est pas connu israel parle de 20 terroristes abattus, la tension reste vive le ministre isra\u00e9lien de l'\u00e9ducation, vient d'annoncer que les \u00e9coles resteront ferm\u00e9es aujourd'hui dans le sud du pays, Vincent stock Line rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [91%] :\r\nToujours au Moyen-Orient, est ce que la coalition internationale qui lutte contre Daesh a encore un avenir, h\u00e9 bien, la demande de la France, elle se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Washington, une trentaine de ministres seront pr\u00e9sents, C\u00e9line, ils devront donc d\u00e9cider quelle strat\u00e9gie adopter, au nord- est de la Syrie, apr\u00e8s le retrait des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [96%] :\r\nLes Am\u00e9ricains avaient clairement le r\u00f4le principal dans la coalition avions soldats argent c'est surtout eux qui ont permis d'appuyer les kurdes au sol et au final d'\u00e9liminer Daesh de Syrie sans Washington, la France, la Grande-Bretagne, l'Arabie Saoudite et leurs alli\u00e9s se retrouvent d\u00e9sormais dans une posture tr\u00e8s incertaine. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [95%] :\r\nLa fameuse coalition internationale est \u00e0 l'image de la communaut\u00e9, d'ailleurs, elle est en crise existentielle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [96%] :\r\nS\u00e9bastien Boussois, sp\u00e9cialiste du terrorisme et auteur de Daesh la suite, pour lui, la coalition doit changer de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:35) [89%] :\r\nCette coalition a bien fait ce qu'elle a pu, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que sur le terrain de ce type de gu\u00e9rilla le mode a ici rien n'est mieux qu'une intervention donc on peut bien repartir avec une coalition relativement affaiblie qui pourrait \u00eatre taper sur des entit\u00e9s qui se reconstituerai de Daesh, profitant du retrait am\u00e9ricain de la stabilit\u00e9, surtout en Irak puisqu'en Syrie, mais si rien n'est fait sur le sol, on voit bien que chez seront extr\u00eamement compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [94%] :\r\nSeulement voil\u00e0, sur le sol, les appuis kurdes sont quasi inop\u00e9rants vis\u00e9s d\u00e9sormais par une offensive turque alors comment combattre Daesh une question sans r\u00e9ponse, admet l'expert. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:11) [94%] :\r\nCette coalition n'est qu'une forme de saupoudrage, je dirais de de cataplasme sur une jambe de bois et qu'il faut repenser beaucoup de profond\u00e9ment notre mani\u00e8re de combattre non pas un territoire, mais que des combattants mais une id\u00e9ologie qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sente dans le monde depuis 30 \u00e0 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:27) [97%] :\r\nAvec le retour en force de Bachar Al-Assad \u00e0 la frustration des sunnites en Irak Daesh pourrait bien revenir en force, pr\u00e9viennent les experts peut-\u00eatre au nez et \u00e0 la barbe de la coalition internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [95%] :\r\nUn 2\u00e8me vaccin contre le virus Ebola est introduit aujourd'hui en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le ministre congolais de la Sant\u00e9 a annonc\u00e9 le lancement d'une campagne de vaccination test de 4 mois elle cible 50000 personnes dans une zone du Nord-Kivu o\u00f9 le virus est encore absent, le temps presse, l'\u00e9pid\u00e9mie a d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 2200 morts en RDC depuis ao\u00fbt 2018 et m\u00eame si elle ralentit C\u00e9dric Guigon, l'\u00e9pid\u00e9mie n'est pas encore ma\u00eetris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [93%] :\r\nEnfin, un second vaccin pour les ONG pr\u00e9sentes sur place, comme M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, qui g\u00e8re la mise en oeuvre de cet essai clinique, c'est un soulagement, plus de 236000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une dose du vaccin fabriqu\u00e9 par l'am\u00e9ricain Merck, mais c'est loin d'\u00eatre assez la seule province du Nord-Kivu compte pr\u00e8s de 9 millions d'habitants et la pol\u00e9mique fait rage, pourquoi ne pas vacciner plus de monde, insuffisance de stock, r\u00e9pond l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 pourtant Merck est pr\u00eat \u00e0 envoyer des centaines de milliers d'suppl\u00e9mentaires et pourquoi retarder l'introduction de ce second vaccin fabriqu\u00e9 lui par le belge Johnson and Johnson question de strat\u00e9gie, dit l'OMS, tout \u00e7a est bien trop opaques jugeait fin septembre, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui r\u00e9clamaient plus de transparence et l'arriv\u00e9e rapide de nouvelles doses mais les choses aujourd'hui s'acc\u00e9l\u00e8rent apr\u00e8s sa commercialisation par la Commission europ\u00e9enne l'OMS apr\u00e8s qualifi\u00e9 mardi le vaccin de Merck, une \u00e9tape cruciale vers l'homologation et la diffusion du vaccin \u00e0 plus large \u00e9chelle vers l'ensemble des pays \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [90%] :\r\nPour terminer ce journal tout \u00e0 l'heure au guichet d'on en parle, il sera question de l'assurance maladie obligatoire et en particulier, comment \u00e9viter les pi\u00e8ges quand on change de caisse vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 100 litres 208 ou sur le site RTS Point CH barres oblique guichet merci faute Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T08:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE00DE2D-15AB-4D7D-A10E-61A79E48D763", "internalArchiveId": "EE00DE2D-15AB-4D7D-A10E-61A79E48D763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Homophobie: faut-il p\u00e9naliser?", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nD\u00e9bat entre Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross et de l'Organisation suisse des lesbiennes, Damien Cottier, conseiller national (PLR/NE), Marc Fr\u00fch membre de l'Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale (UDF), et Beat Feurer, conseiller communal UDC biennois et pr\u00e9sident de l'Association des gays \u00e0 l'UDC. Grand d\u00e9bat\r\nBeat Feurer-Studio Bienne (accueil Alain Arnaud)\r\nMarc Fr\u00fch- Studio Neuch\u00e2tel (Accueil Etienne Kocher)\r\nMuriel Waeger STAM\r\nDamien Cottier Studio GE\r\n18 heures XX... l'heure du grand d\u00e9bat de ce Forum, Tania Sazpinar... Avec cette question : Homophobie: faut-il p\u00e9naliser ? \r\nINTRO: Oui faut-il p\u00e9naliser l'homophobie au m\u00eame titre que le rascisme? En d\u00e9cembre dernier, le parlement acceptait l'extension de la norme p\u00e9nale antirascisme au injures et attaques homophobes. Mais un comit\u00e9 principalement compos\u00e9 de membres de l'UDF et de l'UDC d\u00e9fend un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9nonce une mesure de censure. Les suisses devront donc r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans les urnes en f\u00e9vrier. La campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cette semaine... nous on va en d\u00e9battre ce soir avec nos 4 invit\u00e9s:\r\nMuriel Waeger, bonsoir! Vous \u00eates directrice romande de Pink Cross et de l'Organisation Suisse des Lesbiennes.\r\nDamien Cottier, bonsoir \u00e0 vous! Vous \u00eates conseiller national PLR Neuchatelois.\r\nMarc Fr\u00fch vous \u00eates membre de l'UDF, l'Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale, c'est un parti de droite chr\u00e9tienne et plut\u00f4t conservateur.. on peut dire \u00e7a? vous \u00eates dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre l'extension de la norme p\u00e9nale antirasciste \u00e0 l'homophobie.\r\nEt Beat Feurer, vous \u00eates conseiller communal UDC biennois, vous \u00eates \u00e9galement le pr\u00e9sident de l'Association des Gays \u00e0 l'UDC!\r\n1- Mobilisation LGBT:\r\nAlors lancement cette semaine de la campagne des opposant \u00e0 cette extension de la norme p\u00e9nale.. on apprenait qu'un comit\u00e9 LGBT s'opposait \u00e9galement \u00e0 cette modification...Beat Feurer, alors vous vous ne faites pas parti de ce comit\u00e9 LGBT qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 lundi \u00e0 la presse mais vous \u00eates membre de l'UDC, homosexuel et contre l'extension de la norme p\u00e9nale antirasciste \u00e0 l'homophobie.. pourquoi?\r\n--> Vous ca ne vous pose pas de probl\u00e8me qu'on vous insulte votre orientation sexuelle\r\n--> Parmis les \u00e9l\u00e9ments avanc\u00e9s il y a la volont\u00e9 de ne pas \u00eatre trait\u00e9 autrement que les autres?\r\nMuriel Waeger, cette mobilisation d'un comit\u00e9 LGBT, vous en pensez quoi? Il avance notamment le fait que les LGBT n'ont pas \u00e0 \u00eatre trait\u00e9s diff\u00e9rement des autres, vous entendez cet argument.. ca revient finalement \u00e0 stigmatiser cette communaut\u00e9?\r\nDamien Cottier vous \u00eates PLR avez fait votre coming-out en d\u00e9but d'ann\u00e9e.. vous comprenez cette position de certains membres de la communaut\u00e9 LGBT?\r\nMarc Fr\u00fch, \u00e7a vous arrange d'avoir des membres de la communaut\u00e9 LGBT qui se joignent \u00e0 votre combat contre l'extension de la norme p\u00e9nal antirasciste \u00e0 l'homophobie?\r\nBeat Feurer, dans ce comit\u00e9 LGBT qui soutient le r\u00e9f\u00e9rendum il y a beaucoup plus de suisse al\u00e9maniques que de suisse romand.. il y a une diff\u00e9rence selon vous?\r\n2- Libert\u00e9 d'expression\r\nMuriel Waeger, selon Beat Feurer, la libert\u00e9 d'expression a permis aux LGBT d'en arriver l\u00e0.. La confrontation permet d'une certaine mani\u00e8re de combattre l'homophobie?\r\nDamien Cottier en quoi cette modification de la norme p\u00e9nal peut aider les LGBT, en quoi elle est n\u00e9cessaire?\r\n____\r\n- Marc Fruh, vous faite partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre l'extension de cette norme p\u00e9nale \u00e0 l'homophobie.. votre comit\u00e9 s'appelle \"Non \u00e0 cette loi de censure\"... pourquoi est ce que cette loi est limite la libert\u00e9 d'expression?\r\n--> Marc Fruh, selon vous on doit pouvoir continuer \u00e0 insulter les personnes homosexuelles, bisexuelles, transgenres ou intersexes?\r\n--> qu'est ce que vous craignez qu'on ne puisse plus dire? Peur que les anti-mariages gay ne puissent plus s'exprimer?\r\n- Muriel Waeger, c'est \u00e7a que recherche la modification de la norme p\u00e9nale?\r\n- Damien Cottier, vous \u00eates lib\u00e9ral, l'argument de le libert\u00e9 d'expression ne vous convainc pas?\r\n- Marc Fruh, qu'est ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui pourraient voir votre r\u00e9f\u00e9rendum comme une d\u00e9marche homophobe?\r\n3- Code P\u00e9nal\r\n- Marc Fruh, le probl\u00e8me selon vous c'est que l'on inscrive cette disposition dans le code p\u00e9nal? c'est aller trop loin?\r\n--> Vous dite aussi que si on ajoute la lutte contre l'homophobie dans le code p\u00e9nal, \u00e7a ouvre la porte \u00e0 plein d'autres cat\u00e9gories?\r\n- Damien Cottier faire appel au code p\u00e9nal, au sein m\u00eame de votre parti certains pensent que c'est aller trop loin vous comprenez cela?\r\n- Marc Fruh, si on regarde la mani\u00e8re dont est appliqu\u00e9e la norme p\u00e9nale antirasciste depuis 1995.. elle est relativement peu utilis\u00e9e.. finalement c'est pas davantage symbolique que juridique?\r\n- Muriel Waeger, cette modification de la loi va multiplier les recours et encombrer les tribunaux? Cr\u00e9er une avalanche de plaintes?\r\n- Beat Feurer, l'Etat doit montrer l'exemple selon vous?\r\n4- Comment agir?\r\n- Beat Feurer vous \u00eates contre l'extension de cette norme mais concernant la probl\u00e9matique de l'homophobie ou des discriminations li\u00e9es \u00e0 l'orientation sexuelle.. il faut quand m\u00eame agir? mais d'une autre mani\u00e8re alors? \r\n- Damien Cottier, ca suffit selon vous? il faut vivre son orientation sexuelle sans se cacher?\r\n- Muriel Waeger, vous me disiez aussi que la mise en place de cette norme p\u00e9nale pourrait aider \u00e0 avoir des statistiques plus pr\u00e9cises concernant l'homophobie?\r\n- Marc Fruh, ca permettrait de faire de la pr\u00e9vention de mani\u00e8re plus cibl\u00e9e? plus d'efficacit\u00e9?\r\n-------------\r\nC'est la fin de ce d\u00e9bat, je vous remercie d'y avoir particip\u00e9!\r\nMuriel Waeger\r\nMarc Fruh\r\nBeat Feurer \r\net Damien Cottier!\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4\r\n------------------------------------VIRGULE---------------------------------", "durationSec": 1213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10843069", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Homophobie: faut-il p\u00e9naliser? / FOR_2019-11-13T18:02:00_debat", "Forum du 13.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross et de l'Organisation suisse des lesbiennes, Damien Cottier, conseiller national (PLR/NE), Marc Fr\u00fch membre de l'Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale (UDF), et Beat Feurer, conseiller communal UDC biennois et pr\u00e9sident de l'Association des gays \u00e0 l'UDC."], "variantIds": ["ece-10843069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T18:36:38Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt 18 heures 30 c'est l'heure du grand d\u00e9bat de ce Forum Tania Pinard avec cette question : homophobie, faut -il p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nOui alors faut -il punir l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme en d\u00e9cembre dernier, le parlement acceptait l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste aux injures et attaques homophobes, mais un comit\u00e9 principalement compos\u00e9 de membres de l'UDF et de l'UDC d\u00e9fend un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9nonce une mesure de censure, les suisses devront donc r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans les urnes en f\u00e9vrier, la campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette semaine, nous on va en d\u00e9battre ce soir avec nos 4 invit\u00e9s : Muriel Vega, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice romande de Pink Cross et de l'Organisation suisse des lesbiennes Damien Cottier bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR neuch\u00e2telois fra\u00eechement \u00e9lu Marc Fruh bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir, vous \u00eates membre de l'UDF en l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, c'est un parti de droite chr\u00e9tienne et et plut\u00f4t conservateur, on peut dire \u00e7a tout \u00e0 fait et vous \u00eates aussi dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire c\u00f4te l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie et finalement b\u00e9ate Ferrer bonsoir \u00e0 vous oui bonsoir madame, \u00e7a, vous \u00eates conseiller communal UDC biennois et vous \u00eates \u00e9galement le pr\u00e9sident de l'association des gays \u00e0 l'UDC alors lancement cette semaine de la campagne des opposants \u00e0 cette extension de la norme p\u00e9nale un comit\u00e9 LGBT s'opposait \u00e9galement \u00e0 cette modification b\u00e9ate Feurer dont vous faites pas partie de ce comme unit\u00e9 de ce comit\u00e9, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 lundi \u00e0 la presse, mais vous \u00eates membre de l'UDC homosexuel et contre l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, pourquoi cette position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [90%] :\r\nBon, vous savez, je me trouve dans une situation et qui a chang\u00e9, ou je pense qu'il y a une situation qui a chang\u00e9 dans les ann\u00e9es pass\u00e9es Les de ce livre assez aujourd'hui les homosexuels, nous les hommes, les femmes homosexuelles ont sont arriv\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 nous sommes o\u00f9 nous avons beaucoup de libert\u00e9, je trouve cette libert\u00e9, on a pu entendre parce que nous y vivons dans un syst\u00e8me dans un dans un \u00e9tat qui nous donne des 3 de s'exprimer, de librement et qui, aussi, dans un \u00e9tang dans un dans un dans un dans un pays o\u00f9 on a cet esprit de vouloir s'exprimer librement, \u00e7a nous a apport\u00e9 \u00e0 cette situation dans laquelle on se trouve aujourd'hui, et on veut, moi personnellement je trouve, il ne faut pas se tourner contre ce contre tout ce qui nous a aid\u00e9 arriver o\u00f9 nous sommes maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nMais \u00e7a vous parce que pose pas de probl\u00e8me qu'on insulte votre orientation sexuelle qu'on vous insulte parce que vous \u00eates homosexuels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [87%] :\r\nNaturellement, je suis jamais heureux quand eux on massue, \u00e7a peut arriver \u00e0 moi, cela peut mener mais \u00e7a peut aussi arriver \u00e0 d'autres personnes qui sont pas homosexuels, \u00e7a peut en th\u00e9orie vers des handicap\u00e9s, \u00e7a peut arriver aussi \u00e0 des personnes qui ont une certaine profession comme peut-\u00eatre aussi la journaliste comme vous pourrez peut-\u00eatre le aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 avoir v\u00e9cu mais je suis convaincu qu'il faut lutter les insultes avec des arguments intelligentes et pas avec des codes avec un compte p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [89%] :\r\nMuriel avait gu\u00e8re vous cette mobilisation d'un d'un comit\u00e9 LGBT, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [92%] :\r\n\u00e7a me surprend pas beaucoup, mais apr\u00e8s je pense que ce qui est essentiel dans sa c'est qu'on a envie de se battre contre la haine et la discrimination, donc je pense que la libert\u00e9 d'expression n'est en rien touch\u00e9e quand veut interdire des discours et ne parce qu'on parle r\u00e9ellement d'appels \u00e0 la haine et d'appels \u00e0 la discrimination dont on parle pas juste 2 mots comme \u00e7a, on parle pas de petites insultes on parle vraiment de quelque chose qui a une grande ampleur en Suisse qui a des cons\u00e9quences sur la vie r\u00e9elle, de personnes en Suisse, on le voit avec le taux de suicide des personnes homosexuelles, il est 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [95%] :\r\nMais un des arguments de ce comit\u00e9, c'est le fait qu'ils veulent pas \u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment des autres, est ce que vous entendez cet argument, \u00e7a \u00e7a revient finalement \u00e0 stigmatiser encore plus la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [94%] :\r\nNon, pas du tout, parce que cette norme p\u00e9nale, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 des minorit\u00e9s raciales, ethniques et religieuses, donc aujourd'hui il est temps de l'\u00e9tendre \u00e0 l'orientation sexuelle et c'est tout \u00e0 fait normal de prot\u00e9ger des minorit\u00e9s qui sont particuli\u00e8rement discrimin\u00e9s parce que ces discriminations quand elles sont publiques quand elles sont exprim\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, elles ont des cons\u00e9quences sur la vie r\u00e9elle des gens et c'est vraiment \u00e7a qui est important, c'est que un p\u00e8re n'\u00e9gorge pas son fils parce qu'il est homosexuel, juste comme \u00e7a, c'est pas ce qu'il entend des propos qui vont l'inciter \u00e0 la haine et \u00e0 la discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nDamien Cottier, vous \u00eates PLR vous avez fait votre coming-out en d\u00e9but d'ann\u00e9e, vous comprenez cette position de certains membres de la communaut\u00e9 LGBT ou \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'a dit monsieur Federer en disant on a la chance de vivre dans un pays qui est, qui est tr\u00e8s tol\u00e9rant et qui laisse une grande libert\u00e9, il a raison et on doit absolument se battre pour que \u00e7a reste ainsi et je crois que c'est justement pour cette raison -l\u00e0 qu'il faut d\u00e9fendre, il faut soutenir cette cette proposition du cette loi qui a \u00e9t\u00e9 modification l\u00e9gislative qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, parce que \u00e7a permet de maintenir une bonne protection des minorit\u00e9s les plus sensibles ou les plus susceptibles d'\u00eatre attaqu\u00e9s gravement par des, des, des attaques extr\u00eamement forte, extr\u00eamement violentes, verbales qui peuvent ensuite, comme l'a bien soulign\u00e9 Madame Becker qui peuvent ensuite amen\u00e9 \u00e0 une violence physique, donc je crois pas qu'il s'agit d'obtenir des droits suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 d'autres personnes, il s'agit de prot\u00e9ger une minorit\u00e9, et au fond, c'est extr\u00eamement suisse de faire \u00e7a, la Suisse est championne du monde de l'int\u00e9gration et de la protection de ses minorit\u00e9s je crois pas que quand par exemple on a un si\u00e8ge au conseil ex\u00e9cutif bernois qui est garanti pour la minorit\u00e9 francophone, on consid\u00e8re que les que les francophones sont trait\u00e9s autrement ou qu'il a un droit qui est qui est qui est excessif, simplement on fait en sorte de s'assurer que cette minorit\u00e9 linguistique soit repr\u00e9sent\u00e9e, on a un tas de m\u00e9canismes dans notre pays de ce type -l\u00e0 et l\u00e0 il s'agit simplement de dire : les homosexuels, les gays et les lesbiennes et les bisexuelles sont sont des gens qui sont plus souvent attaqu\u00e9 gravement dans leur honneur par des par des propos haineux publiquement comme le sont des minorit\u00e9s religieuses ou en fonction de leur origine, et c'est pour \u00e7a que le Parlement il y a 25 ans, avec le soutien de la population suisse a introduit la norme p\u00e9nale qu'on appelle antirasciste, on compte les discriminations, il s'agit simplement d'\u00e9tendre \u00e0 une autre cat\u00e9gorie qui avait un peu oubli\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque cette cette protection sp\u00e9cifique parce que cette communaut\u00e9 plus attaqu\u00e9 que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [95%] :\r\nMarc Fruh vous, on peut imaginer que \u00e7a vous arrange d'avoir des membres de la communaut\u00e9 LGBT qui se joignent \u00e0 votre combat cette extension de la norme p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [93%] :\r\nJ'\u00e9coute et je crois que cette vraiment une loi totalement inutile, dangereuse et liberticide, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement exprim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [86%] :\r\nSi c'\u00e9tait sur cette question du fait que, il y a une la communaut\u00e9 LGBT est -ce que finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous arrange, dans le cas de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [92%] :\r\nOui, \u00e7a nous arrange, parce que c'est clair, on voit que c'est un mouvement qui est aussi partag\u00e9e mais c'est surtout un mouvement qui n'a pas envie d'\u00eatre pouss\u00e9 dans un coin, mis de c\u00f4t\u00e9 parce qu'il y a dans ses membres, des gens qui vivent en Suisse appliquent reconnaissent que c'est bien de vivre en Suisse et que d\u00e9j\u00e0 il y a chez nous, l'article 8 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui garantit que nul ne doit subir de discrimination du fait notamment de son origine, de sa race, de son sexe, de son \u00e2ge, de sa langue, de sa situation sociale, donc les homosexuels, les \u00e0 lui h\u00e9b\u00e9t\u00e9 sont absolument prot\u00e9g\u00e9s par la loi de l'article 8 et c'est \u00e0 extension de l'article Monsieur 261 bis du code p\u00e9nal est absolument inutile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:49) [89%] :\r\nMuriel Beyer, pas une extension, c'est pas une extension c'est une application de l'article 8 de la Constitution qui effectivement prot\u00e8gent sur le principe, mais n'a pas d'application imm\u00e9diate, et donc pour qu'il puisse y avoir effectivement un proc\u00e8s o\u00f9 une plainte qui soit d\u00e9pos\u00e9e dans le cas de de d'agressions violentes, verbales compte la communaut\u00e9 s'homosexuels il faut cette modification, cette adaptation, en fait de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [77%] :\r\nCher monsieur vraiment li\u00e9 donc \u00e7a il poursuit sur otages ainsi de l'article 28 la personnalit\u00e9 et autorise les plaintes pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 Muriel bien qu'on p\u00e9nal suisse aux normales bras parce que l'Am\u00e9rique discriminations compte l'ensemble de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [83%] :\r\nNon, la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [88%] :\r\nBon, et c'est cette lacune l\u00e0 que la la r\u00e9vision du code p\u00e9nal couvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [86%] :\r\nMuriel Vega, on entend Marc Fruh dit que les la commune de communaut\u00e9 LGBT d\u00e9j\u00e0 suffisamment d'\u00eatre d\u00e9fendu par le droit existant, c'est vrai, selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [92%] :\r\nNon c'est pas vrai les discriminations g\u00e9n\u00e9rale ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s donc si maintenant, quelqu'un \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, discrimine de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, toutes les personnes L GB quand ballott\u00e9 parce qu'il faut bien compris dans cette loi, on va rien pouvoir faire contre et qu'est ce que \u00e7a signifie : \u00e7a signifie aussi que lorsqu'il y a une attaque physique qu'on tabasse quelqu'un parce qu'il est gay, on pourra seulement punir le tabasser et pas le parce qu'il est gay et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a signifie que l'\u00c9tat ne reconna\u00eet pas l'homophobie comme \u00e9tant un Crime, pourtant, \u00e7a devrait \u00eatre le cas, c'est le cas dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, notamment chez nos voisins fran\u00e7ais et \u00e7a fait aussi que, on a vu que les violences peuvent diminuer parce que les personnes ne vont plus avoir confiance pour aller voir la police pour aller se plaindre et pour avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 de le faire parce que c'est \u00e7a aussi, avant tout, c'est que l'\u00c9tat donne un signal et donne le signal que c'est des personnes qui subissent plus de discrimination que les autres \u00e0 cause de leur orientation sexuelle, et qu'il faut du coup plus les prot\u00e9ger, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour typiquement les minorit\u00e9s ethniques, religieuses et raciales, alors \u00e7a concerne vous disiez LGBT, c'est-\u00e0-dire les lesbien, lesbiennes, gays et bisexuels pas l'\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les transsexuels, pourquoi c'est les transgenres bonsoir pendant voil\u00e0 parce que le le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de sortir ces personnes -l\u00e0, de cette norme p\u00e9nale c'est le regretter, \u00e7a oui, bien s\u00fbr, la norme ne va pas assez loin, il faut qu'elle prot\u00e8ge aussi les personnes transgenres et intersexes parce que c'est de nouveau des minorit\u00e9s qui sont particuli\u00e8rement menac\u00e9es, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s souvent insulter de mani\u00e8re grave et qui en subissent les cons\u00e9quences, on le voit avec la suicide alit\u00e9 en 2 de ces personnes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [85%] :\r\nMais \u00e0 Feurer, vous, \u00e7a vous d\u00e9range pas que l'homophobie ne soit pas reconnue comme une injure au sens m\u00eame de de l'de l'homophobie et qu'elle soit juste reconnu comme une violence normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [83%] :\r\nBon alors cette et la question de de leur accord reconnaissance se pose naturellement, mais ce qui me g\u00eanerait, c'est effectivement compte on utilise le compte p\u00e9nale pour exprimer cette cette cette comment -ce qu'on 17 ce train fraction cette voil\u00e0 pour prot\u00e9ger une minorit\u00e9, parce que, effectivement, il faut, il faut \u00eatre conscient, nous les hommes, on sait ce que sexuelle ne sont pas les les seules minorit\u00e9s, on a beaucoup de minorit\u00e9s en Suisse, je le vis, je ne viens de citer d'abord, qu'est que vous aimerez faut refaire que lorsque quelqu'un fait des remarques par exemple p\u00e9joratif sur vous les journalistes, Monsieur Tapie personne sur les fribourgois sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:24) [81%] :\r\nMais c'est pas la m\u00eame envergure les on insulte les personnes souvent les les Fribourgeois que les homosexuels BHV range. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [85%] :\r\nJe trouve beaucoup moins violent, parce que ce sont tous des minorit\u00e9s, temps d'autres \u00c9tats, et il y a des, des, des remarques p\u00e9joratives sur une ou 2 autres personnes qui a, qui vient de quelque part, je crois, il faut quand justement quand on surprot\u00e8ge excusez -moi, la minorit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:49) [89%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, Damien Cottier Damien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s important ce que vous dites, monsieur Feurer justement la norme p\u00e9nale telle qu'elle est con\u00e7ue et telle qu'elle existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 depuis 25 ans, en fonction de l'origine au-del\u00e0 ou de la religion ne ne cible pas des petites remarques comme vous avez dit : Des des gags plus ou moins intelligent et plus ou moins d\u00e9sagr\u00e9able et plus ou moins dr\u00f4les d'ailleurs, certains font rire mais qui sont faits au caf\u00e9 du commerce, elle cible pas \u00e7a elles ciblent un appel syst\u00e9matique \u00e0 d\u00e9nigrer ou des appels publics \u00e0 la haine, c'est de \u00e7a qu'on parle donc il s'agit pas d'exprimer des opinions ou de faire des petites remarques dans une r\u00e9union entre amis ou de ou des petits gags, il s'agit de 2 remarques ou pas de remarques, il s'agit de ligne politique agressive syst\u00e9matique pr\u00f4nant la haine et \u00e7a dans un pays du vivre ensemble, comme la Suisse, c'est assez normal que ce soit interdit parce qu'on n'aime pas les gens qui appellent \u00e0 la haine quand une de nos minorit\u00e9s \u00e7a moi, je suis moi- m\u00eame d'origine fribourgeoise jamais v\u00e9cu des appels \u00e0 la haine, m\u00eame si j'ai bien j'habite le canton de Neuch\u00e2tel jamais qui v\u00e9cut des appels \u00e0 la haine contre les Fribourgeois par contre les homosexuels, il y en a, et c'est pour \u00e7a qu'il faut intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [79%] :\r\nMarc Fruh je suis pas d'accord que qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 je vous laissais parler m\u00eame \u00e0 la haine, \u00e0 la une, pour les jeunes sont pass\u00e9s SoLoMo choqu\u00e9 maman oui, laissez -moi vous Mauser, une question, vous faites partie de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [88%] :\r\nPendre jusqu'alors \u00e0 dit, je suis absolument choqu\u00e9e comme on arrive dans une \u00e9mission \u00e0 modifier le code p\u00e9nal suisse qui a clairement qui a donn\u00e9 les bases l\u00e9gales, article 173 sur les atteintes \u00e0 l'honneur les insultes, les menaces, les calomnie et la diffamation, l\u00e0 on est en train de votre individuel de noircir le tableau, alors qu'on a une loi qui est des lois qui sont absolument pr\u00e9cise qui sont claires, qui ne demande qu'\u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e, et cette nouvelle loi, c'est un vrai b\u00e2illon sur la mani\u00e8re de penser et de s'exprimer, et l\u00e0 je crois qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [79%] :\r\nTellement son nom ou \u00e7a limite la libert\u00e9 d'exil autoriser des \u00e0 monsieur Cottier, laissez -moi juste poser une question s'il vous pla\u00eet, non mais c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:41) [88%] :\r\nCe que dit monsieur Fruh, \u00e7a veut dire qu'il est d'accord, de soutenir des appels \u00e0 la haine et de d\u00e9nigrement syst\u00e9matique d'une com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [89%] :\r\nVous dites que c'est Marc Fruh ou dire que c'est une une commune en une un frein \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qu'est -ce qu'on va pas pouvoir dire qui est qui est qui est g\u00eanant selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:57) [84%] :\r\nMais \u00e9coutez, je dois pouvoir parler avec mes petits-enfants sur l'\u00e9ducation sexuelle sans avoir une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la t\u00eate, qui dit oulala attention si mon petit enfant dit ben moi o\u00f9 j'ai discut\u00e9 \u00e0 midi avec mon grand- papa et puis il va \u00e0 l'\u00e9cole et il dit : ben lui il est pas du tout, par exemple sur la la question homosexuelle ou bien LGBT, on aura le droit \u00e0 dire qu'on est chaude pour la marine, je dirais, une accusation je dois risquer une plainte non mais \u00e7a va pas brusquer ont ce droit par une plainte monsieur Messier risqu\u00e9, alors c'est la loi code ciel dans les mises en pratique jusqu'\u00e0 l'alcool qu'on rediscute cette en juin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:29) [86%] :\r\nQuand vous lancez pas des appels \u00e0 la haine syst\u00e9matique compte l'ensemble d'une communaut\u00e9 dont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [85%] :\r\nParle d'appel \u00e0 la haine de discriminations dans la norme p\u00e9nale, pas de pas de prise de la pollution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [84%] :\r\nQue vous proposez, elle est tellement pr\u00e9cise et elle est tellement coinc\u00e9 qu'permettre \u00e0 tous les abus, on a vu ces abus qui sont faits \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9tranger ou des pasteurs sont arr\u00eat\u00e9s ou des m\u00e9decins qui refusent de faire disons certaines op\u00e9rations de sexe sont accus\u00e9s, etc, je crois qu'il nous faudra pas longtemps r\u00e9servoir ne dit pas cela dans tous tr\u00e8s bien poulailler pour s'exprimer, c'est pas la loupe vous avez \u00e9cout\u00e9, mais il s'agit d'appel si moi qui a parl\u00e9, vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:05) [92%] :\r\nDonc ce serait bien que vous lisiez la loi et de voir ce qu'elle dit moi je peux vous la lire quiconque publiquement incitent \u00e0 la haine ou \u00e0 la discrimination ou quiconque publiquement propagent une id\u00e9ologie visant \u00e0 rabaisser d\u00e9crit d\u00e9nigr\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique, donc on parle pas des cas que vous venez dire et on parle pas de vos discussions avec vos petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:21) [89%] :\r\nMuriel Vega justement est -ce qu'avec cette modifier la source, modification de la loi, on va multiplier les recours et tout \u00e0 coup \u00e0 faire face \u00e0 une avalanche de plaintes selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [93%] :\r\nMais pas du tout cette loi qui existe d\u00e9j\u00e0, hein, je vous, je vous le rappelle pour d'autres minorit\u00e9s en moyenne 38 cas par ann\u00e9e qui sont d\u00e9pos\u00e9s donc 38 cas seulement en Suisse pour tout ce qui concerne les minorit\u00e9s raciales, ethniques et religieuses, c'est qu'AMD grande minorit\u00e9 qui sont tr\u00e8s souvent discrimin\u00e9s, donc on voit qu'il n'y a absolument pas un abus dans l'utilisation elle cette loi et que c'est des cas tr\u00e8s graves et apr\u00e8s l'autre chose aussi, c'est que les condamnations, c'est souvent des jours amendes, hein, on va, on va pas aller plus loin que \u00e7a, donc c'est juste en fait une loi qui permet de prot\u00e9ger davantage et qui va pas \u00eatre appliqu\u00e9e comme \u00e7a tous les jours, et surtout pas dans un cadre priv\u00e9, ce qui est le cas de votre exemple, monsieur Fruh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:14) [85%] :\r\nMarc Fruh ce qui le d\u00e9range, c'est que \u00e7a rentre dans le code p\u00e9nal, justement, et \u00e7a, \u00e7a va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:19) [91%] :\r\nSelon vous, je trouve que c'est une loi qui est absolument inutile, vu que l'article 8 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale nous prot\u00e8ge, c'est tellement clair, c'est tellement bien \u00e9crit et je ne vois pas pourquoi -ce que doit avoir une loi de plus je comprends que, on a eu une loi qui prot\u00e8ge l'\u00e9tranger, la personne qui vient de loin, ou bien il y avait la question surtout aussi des des juifs \u00e0 par rapport \u00e0 la question de de ce et les personnes qui renie le la Shoah, l\u00e0 je pense que c'\u00e9tait effectivement qu'il fallait faire cette loi antiraciste et je pense que les correct, mais de l'\u00e9tendre plus loin les personnes que l'on doit prot\u00e9ger ce sont des personnes qui ne peuvent pas se s'exprimer qui n'arrivent pas \u00e0 de conna\u00eetre notre syst\u00e8me, je pense \u00e0 des handicap\u00e9s, je pense \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es, je pense \u00e0 des \u00e9trangers qui viennent dans notre pays qui connaissent pas notre syst\u00e8me mais excusez -moi des homosexuels, ils sont du pays, ils connaissent la langue, ils connaissent le droit mais pourquoi les surprot\u00e9ger, \u00e7a n'a aucun sens, c'est un une augmentation de l'administration, la p\u00e9nale qui est absolument inutile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:24) [92%] :\r\nDamien Cottier faire appel, appel au code p\u00e9nal et certains membres de votre parti, pense aussi que c'\u00e9tait aller un peu trop loin ce que vous comprenez \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:33) [91%] :\r\nAlors il y a des doutes au Parlement et ce que dit monsieur Fruh se poser la question est -ce que c'est n\u00e9cessaire est -ce que la la loi actuelle ne prot\u00e8ge pas d\u00e9j\u00e0 suffisamment de, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, la Constitution n'est pas d'application imm\u00e9diate, pour ce qui concerne cet article 8 alin\u00e9a 2 et en fait le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement se sont pos\u00e9s exactement cette question ce processus, a pris des ann\u00e9es et, au d\u00e9but il y avait un doute, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame disait au fond il y a d\u00e9j\u00e0 d'autres normes dans le code p\u00e9nal, qui peuvent s'appliquer contre l'insulte \u00e0 titre individuel, par exemple, l'atteinte \u00e0 l'honneur ou ou pour des actes violents, mais chacun a admis le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que il y avait une lacune et cette lacune, ce sont des ce sont 2 choses en fait, c'est le fait que des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles peuvent pas \u00eatre qualifi\u00e9es parce qu'ils sont homophobe c'est ce qu'a dit Madame Becker tout \u00e0 l'heure, donc on peut d\u00e9poser plainte pour pour violences, mais pas pour violences parce qu'elle est homophobe donc l\u00e0 la cause de cette violence est ni\u00e9 et le 2\u00e8me, le le 2\u00e8me aspect c'est qu'on ne peut pas d\u00e9poser plainte ou avoir un une action devant un tribunal contre une discrimination pour l'ensemble de la communaut\u00e9 homosexuelle, il faut que \u00e7a vie une personne en particulier, or \u00e7a permet des appels \u00e0 la haine syst\u00e9matique, ensemble de la de la communaut\u00e9, qui sont des choses qui sont parfaitement r\u00e9pr\u00e9hensible qui sont effectivement interdite par la Constitution, mais qui aujourd'hui ne peuvent pas \u00eatre poursuivi p\u00e9nalement et je pense que le fait de de modifier \u00e7a en effet principal c'est un effet p\u00e9dagogique y aura relativement peu de cas devant les tribunaux parce que, comme l'a dit Madame s'est appliqu\u00e9 de mani\u00e8re relativement Light, on va dire par la justice suisse et c'est tant mieux, par contre, il y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s clair de l'\u00c9tat qui dit \u00e0 l'ensemble de sa population, il y a des choses et des propos qui ne sont pas acceptables, et \u00e7a, \u00e7a prot\u00e8ge les minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:17) [76%] :\r\nJe ne sais pas quelque chose, je vais l'laisser les Est\u00e9rel r\u00e9agir Marc Fruh juste en quelques mots, finalement vous vous Boy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:22) [86%] :\r\nL'exigent, les jeunes, les adolescents qui se posent une question par rapport \u00e0 leur identit\u00e9 sexuelle s'ils entendent syst\u00e9matiquement des d\u00eeners d\u00e9nigrement extr\u00eamement difficiles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:31) [89%] :\r\nMarc Fruh en disant secondes est ce que vous battez pas finalement plus contre un symbole que contre quelque chose de juridique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:37) [95%] :\r\nNous nous battons pour la libert\u00e9 d'expression qu'elle reste qu'on puisse parler de sexualit\u00e9, l'\u00eatre humain est une b\u00eate sexuelle, on doit pouvoir parler de toutes les possibilit\u00e9s sexuelle h\u00e9t\u00e9rosexuels, homosexuels, etc, \u00e7a doit \u00eatre un une on doit une possibilit\u00e9 de discussion et on ne doit pas \u00eatre b\u00e2illonn\u00e9 sur ce sujet \u00e0 ce que cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:57) [86%] :\r\nPour rappel, que sa loi parle quand m\u00eame de discrimination et d'appels \u00e0 la haine, mais merci je dois arr\u00eater le d\u00e9bat, ici c'est la je vous remercie d'y avoir particip\u00e9 \u00e0 Muriel Xavi\u00e8re Marc Fruh b\u00e9ate titre Feurer et Damien Cottier une toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci bonne soir\u00e9e hier soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T18:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Damien", "role": "Porte-parole, Collaborateur personnel et chef de cabinet du chef du DFAE Didier Burkhalter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feurer, Beat", "role": "Conseiller municipal de la ville de Bienne,directeur de l'action sociale et de la s\u00e9curit\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waeger, Muriel", "role": "directrice romande de Pink Cross et de la LOS, l'organisation suisse des lesbiennes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00fch, Marc", "role": "ancien d\u00e9put\u00e9 au grand conseil bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C423D0A-DC6D-4468-8E46-7A5E84431105", "internalArchiveId": "0C423D0A-DC6D-4468-8E46-7A5E84431105", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Emmanuel Amoos, chef de groupe de l'Alliance de gauche VS;Extrait \"J'accuse\" de Roman Polanski\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/IMPEACHMENT AP DI (8H)) La proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump entre aujourd'hui dans une nouvelle phase ... \r\nLes auditions devant les commissions d'enqu\u00eate seront d\u00e9sormais publiques. \r\nLes Am\u00e9ricains pourront ainsi suivre les t\u00e9moignages \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nLes d\u00e9mocrates tenterons de mettre en lumi\u00e8re d'\u00e9ventuels abus de pouvoir ou fautes du pr\u00e9sident americain dans l'affaire ukrainienne..\u00a0 \r\nRapha\u00ebl Grand, c'est surtout la bataille de l'opinion publique qui d\u00e9bute. \r\n  38''\r\n((Tout \u00e0 fait, car Ce n'est pas une enqu\u00eate judiciaire. On est l\u00e0 dans un processus poltique. Le but pour les d\u00e9mcorate, comme lpour les republicain sera d'arriver \u00e0 tirer \u00e0 soi l'opinion publique.\u00a0 Au travers d'auditions retransmises donc e ndirect \u00e0 al t\u00e9l\u00e9vision. Des t\u00e9moignages \u00e0 charge contr el pr\u00e9sdient sont pr\u00e9vus. ..Bill Taylor, ancien diplomate am\u00e9ricaine en poste \u00e0 Kiev sera lepremier \u00e0 \u00eatre entendu ajd..\u00a0 Lors de senqu\u00eates pr\u00e9limianire \u00e0 huis-clos, i la notamment confirm\u00e9 ce marchandage pass\u00e9 ewntre trump et le prrs\u00e9dient ukraine Zelensky. Une aide fincaicre en \u00e9change d'une enqu\u00eate en Ukraine contre les Biden, dont Joe Biden rival poltique de Trump))\r\n***Du c\u00f4t\u00e9 de la Maison-Blanche, c'est\u00a0 une strat\u00e9gie de barrage qui se met en place\r\n  1'07 \r\n((Alors, Trump base se d\u00e9fense sur le fait que les t\u00e9moins ne sont pas dans le cercle proche de la pr\u00e9sidence. Leurs accusation ne seraient que des suppositions, des interpr\u00e9tations erron\u00e9es. Les d\u00e9mcorates tentent donc actuellement de se rapprocher de Trump. En exigeant, apr exemple, la d\u00e9position du chef de cabinet de l'admisnitraiton, Mick Mulvanay. CE dernier ne semble pas pr\u00eat \u00e0 collaborer. Et se range derri\u00e8re les ordres de la maison-Blanche. No comment.\r\nMais les d\u00e9mcorate ont d'autres cartouches.. ils veulent essayer de faire aussi t\u00e9moigner. John Bolton l'ancien consieller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 natiuoanle. Qui \u00e9tait sans doute au premi\u00e8res loges pour suivre cette diplomtzie parall\u00e8le que menaient les proches de Trump en Ukraine. \r\nCette phase publique de laproc\u00e9dure d'Impeachement sera l'occasio de tester la loyaut\u00e9 des uns et des autres. \r\nEn 1974, Sentant le vent tourner. Nixon avait choisi de d\u00e9misionner avant m\u00eame que cette proc\u00e9dure d'impeachment n'arrive \u00e0 son terme. En 2019, avec les r\u00e9seaux sociaux et la\u00a0 surm\u00e9diatisation, on est cvertanement dans une contexte diff\u00e9rent. Trump n'es tpas non plus Nixon. Mais c'es tle publci am\u00e9rcin qui d\u00e8s aujord'hui va pouvoir s'emparer de cette proc\u00e9dure d'impeachment. Et tenter de se forger une opinion..))\r\n*** RELANCE : Du c\u00f4t\u00e9 de la Maison-Blanche, c'est\u00a0 une strat\u00e9gie de barrage qui se met en place\r\n  1'07 \r\nRapha\u00ebl Grand, notre correspondant \u00e0 Washington\r\n(Bve Israel) Les bombardement israliens se poursuivent ce matin...\r\nDeux Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la bande de Gaza.\r\nDe nouvelles victime qui porte \u00e0 12 le nombre de Palestiniens tu\u00e9s, depuis hier matin et le d\u00e9but des op\u00e9rations isra\u00e9liennes.\r\n(Bve Venise) Une mar\u00e9e haute d'une ampleur in\u00e9dite a envahi Venise, surprenant riverains et touristes...\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne a fait au moins un mort : un V\u00e9nitien de 78 ans, retrouv\u00e9 \u00e9lectrocut\u00e9 dans son logement inond\u00e9.\r\nCette \"acqua alta\" exceptionnelle de 1 m\u00e8tre 87  a d\u00e9clench\u00e9 les sir\u00e8nes d'alarme de la Cit\u00e9 des Doges. \r\nC'est la deuxi\u00e8me plus haute mar\u00e9e enregistr\u00e9e \u00e0 Venise depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s il y a pr\u00e9s d'un siecle...\r\nUne autre mont\u00e9e des eaux est annonc\u00e9e pour ce matin avec un nouveau pic vers 10h..\r\n(19/UNIS FRANCAISES) *** Lyon Lille, Saint-Etienne ou encore Toulouse... Partout en France la col\u00e8re des \u00e9tudiants gronde contre la pr\u00e9carit\u00e9...\r\nPplusieurs manifestations ont rassembl\u00e9s hier des centaines d'\u00e9tudiants dans diff\u00e9rentes villes du pays. \r\nParis, Lille ou encore Lyon. \r\nUne pr\u00e9carit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par une geste deseper\u00e9... \r\nUn jeune homme de 22 ans s'est immol\u00e9 par le feu vendredi dernier  \r\nGri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9 , il a \u00e9voauer avant de passer \u00e0 l'acte un  geste politique Romain Bardet.\r\n----\r\nDans un message Facebook publi\u00e9 avant son acte, le jeune homme \u00e9voquait ses difficult\u00e9 financi\u00e8res. Sa bourse universitaire lui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e, car il recomman\u00e7ait pour la troisi\u00e8me fois sa deuxi\u00e8me ann\u00e9e. Mais \"m\u00eame quand j'en avais, 450 euros par mois, est-ce suffisant pour vivre\" a-t-il \u00e9crit.\r\n\"Un geste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 qui en dit long sur notre pr\u00e9carit\u00e9 actuelle\". Voil\u00e0 ce qu'on d\u00e9nonc\u00e9 hier des centaines d'\u00e9tudiants, appelant les pouvoirs publics \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9. En cours de journ\u00e9e, les esprits se sont \u00e9chauff\u00e9s. A Paris, certains \u00e9tudiants ont arrach\u00e9  la grille d'entr\u00e9e du minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieure selon la police. A Lille, une conf\u00e9rence de Fran\u00e7ois Hollande a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e.\r\nLes syndicats \u00e9tudiants ont d\u00e9nonc\u00e9s une pr\u00e9carit\u00e9 commune. Ce weekend, la pr\u00e9sident de l'Universit\u00e9 de Lyon 2 a assur\u00e9 que l'\u00e9tablissement ignorait les difficult\u00e9s personnelles du jeune homme. \r\nQuant au jeune homme de 22 ans, br\u00fbl\u00e9 \u00e0 90%, il \u00e9tait toujours hier entre la vie et la mort.\r\n(12/FRA/4 ANS BATACLAN INDEMNISATIONS PA) *** Il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par les attentats les plus meurtriers de son histoire.\r\nLes attaques de Paris du 13 novembre 2015 ont fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. \r\nAujourd'hui, seuls 80% des victimes ont re\u00e7u une offre d'indemnisation d\u00e9finitive. \r\nPour les 20% restants, le d\u00e9lai peut sembler long  Caroline Stevan... \r\n  43''\r\n((Pour qu'une indemnisation d\u00e9finitive puisse \u00eatre prononc\u00e9e, il faut que l'\u00e9tat physique et psychologique de la personne soit consid\u00e9r\u00e9 comme stabilis\u00e9. Or ce n'est pas encore le cas d'environ 600 personnes, soit 20% des victimes. \r\nSoit parce qu'elles souffrent de blessures particuli\u00e8rement graves soit parce qu'elles se sont signal\u00e9es r\u00e9cemment au fonds d'indemnisation.\r\nLes victimes ont dix ans pour demander une indemnisation et la requ\u00eate intervient parfois tr\u00e8s tardivement.\r\nOn parle du syndrome du survivant, c'est-\u00e0-dire que les rescap\u00e9s refusent de se consid\u00e9rer comme des victimes alors qu'elles ont surv\u00e9cu et d'autres non.\r\n489 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant ces attentats et 130 ont perdu la vie.\r\nPour l'heure, moins de la moiti\u00e9 des 250 millions que le fonds estime devoir d\u00e9bourser \u00e0 terme, ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s.))\r\n(Bve Bolivie) Jeanine A\u00f1ez se proclame pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Bolivie\r\nUne annonce de la s\u00e9natrice aussit\u00f4t  qualifi\u00e9e hier de \"coup d'Etat\" par l'ex-pr\u00e9sident Evo Morales en exil au Mexique.\r\nEvo Morales qui se disait menac\u00e9 dans son pays, a d\u00e9missionn\u00e9 dimanche de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par l'arm\u00e9e.\r\nUn climat de violence s'est install\u00e9 en Bolivie, la police s'estime d\u00e9pass\u00e9e par la situation.\r\n(07/VS/RFFA VOLET CANTONAL ITV AMOOS) *** En Suisse, le Parlement valaisan s'est pench\u00e9 hier pour la premi\u00e8re fois sur le volet cantonal de RFFA...\r\nLa R\u00e9forme fiscale et de financement de l'AVS... \r\nR\u00e9forme qui pr\u00e9voit de baisser le taux d'imposition des entreprises. \r\nPour la gauche, \u00e7a ne passe pas. \r\nApr\u00e8s les nombreuses coupes r\u00e9alis\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il est inacceptable dit-elle que le canton puisse offrir les fruits de ces sacrifices en cadeau aux grandes entreprises.\r\nEcoutez  Emmanuel Amoos, chef de groupe de l'Alliance de gauche.\r\n  31''\r\nEmmanuel Amoos chef de groupe de l'Alliance de gauche interrog\u00e9 par Yves Terrani...\r\n(Bve Montreux Congr\u00e9s) Le nouveau projet de renovation du centre des congr\u00e8s de Montreux est en bonne voie!\r\nLes partis politiques se montrent en majorit\u00e9 favorables. \r\nChacun a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur. \r\nLes socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales. \r\nLes verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9. \r\nEt Montreux Libre est parvenu \u00e0 limiter les investissements de 87 \u00e0 78 millions de francs. \r\nSeul le PLR reste tr\u00e8s critique face \u00e0 ce nouveau projet.\r\nIl sera soumis d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine au conseil communal.\r\n(08/TI/2E TOUR ENJEUX PA) le suspens est total  au Tessin pour le second tour pour le Conseil des Etats. \r\nQuatre pr\u00e9tendants briguent deux fauteuils \u00e0 la Chambre Haute. ...\r\nQuatre t\u00e9nors de la politique tessinoise, \r\nParmis eux  Nicole della Pietra, il a la pr\u00e9sidente sortante du Conseil National Marina Carobbio et, le s\u00e9nateur Filippo Lombardi.\r\n   58''\r\n((Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, qui brigue un sixi\u00e8me mandat sous la Coupole, a engrang\u00e9 le meilleur score le 20 octobre dernier, mais les chances de ses rivaux sont tout aussi r\u00e9elles.\r\nL'UDC Marco Chiesa, arriv\u00e9 second au premier tour, est r\u00e9\u00e9lu au Conseil National; il repr\u00e9sente un Tessin europhobe, et devrait ratisser large aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de droite.  \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Marina Carobbio-Guscetti, veut \u00e0 tout prix devenir la premi\u00e8re femme tessinoise \u00e0 si\u00e9ger aux Etats. Seules 106 voix la s\u00e9paraient du troisi\u00e8me candidat, Giovanni Merlini. Ce dernier croise les doigts pour que les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens - qui ont profit\u00e9 du ticket PLR-PDC pour sauver leur deux si\u00e8ges au National - le soutiennent \u00e0 leur tour. Il aura \u00e9galement besoin de la gauche mod\u00e9r\u00e9e. Ce qui n'est pas gagn\u00e9 d'avance. Dans le camp rose-vert: le mot d'ordre est de n'accorder qu'une seule voix, en l'occurence \u00e0 la seule femme en lice. En cas de non-\u00e9lection es lib\u00e9raux-radicaux tessinois perdraient un fauteuil qu'ils occupent depuis 1848. FIN))\r\n(TF5/CINE J'ACCUSE DE POLANSKI PI) C'est certainement l'un des pires scandale de l'histoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise! L'affaire Dreyffus est au coeur du dernier film de Roman Polanski... Drame historique r\u00e9compens\u00e9 par le Grand Prix du jury \u00e0 la Mostra de Venise...Avec dans le r\u00f4le du G\u00e9n\u00e9ral  Dreyffus, Louis Garel. Et dans celui du  Colonel Picquart... l'homme qui va tout faire pour l'innocenter... Jean Dujardin.\r\nDes acteurs qui, apr\u00e8s les derni\u00e8res accusations d'agressions sexuelles prof\u00e9r\u00e9es il y a quelques jours contre Roman Polanski ... ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 annuler leurs interviews pr\u00e9vues pour la promotion du film...Sophie Iselin\r\n  1'29\r\n((Papier:\r\n\"J'accuse\" Un titre qui r\u00e9sonne \u00e9trangement apr\u00e8s les derni\u00e8res d\u00e9nonciations et  provoque le malaise au moment de la sortie de ce film o\u00f9 Roman  Polanski, pr\u00e9sente son interpr\u00e9tation de la figure de Dreyfus,  bouc \u00e9missaire par excellence, dans la m\u00e9moire populaire...\r\n19 sec\r\nPourtant le film ne laisse entrevoir aucun paral\u00e8le entre la vie de son auteur et celle de Dreyfus... \r\nEt son  titre \"J'accuse\"  fait bien \u00e9videmment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la lettre ouverte d'Emile Zola dans le journal l'Aurore en 1898;  pour d\u00e9noncer l'inf\u00e2me machination visant \u00e0 condamner \u00e0  la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 ce juif d'origine alsacienne  pour haute trahison...\r\nEXTRAIT 17 sec\r\nAu fil des sc\u00e8nes, le r\u00e9alisateur explore les coulisses de l'Affaire, les d\u00e9nis de justice, la mont\u00e9e de l'antsc\u00e9mistisme ... et la toute puissance  de l'arm\u00e9e...\r\nLa premi\u00e8re mondiale du film a eu lieu d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9cole militaire de Paris en pr\u00e9sence du chef de l'\u00e9tat major..Une fa\u00e7on pour la grande muette d'affronter l'histoire et d'accomplir son devoir de m\u00e9moire...))\r\nUne quarantaine de militantes ont fait annul\u00e9er \u00e0 paris l'avant-premi\u00e8re de se tenir, \u00e0 la veille de la sortie du film \"J'accuse\" de Roman Polanski.\r\n(14/MASTERS  LONDRES PA) *** En tennis, la situation est claire pour Roger Federer...\r\nIl devra battre Novbak djokovic pour jouer les demi-finale du master de londres..\r\nSituation qui s'erst \u00e9claircie hier apres la victoire de Roger Federer face \u00e0 Matt\u00e9o Berrettini conjugu\u00e9e au succ\u00e8s hier soir de Dominic Thiem sur Novak Djokovic a \u00e9clairci la situation aux Masters de Londres. \r\nMais pour l'heure, la seule certitude est le nom du 1er qualifi\u00e9 dans ce groupe. Herv\u00e9 Borsier...\r\n  Son 0'55 ((pas de papier))\r\n(Bve Hockey) Du Hockey sur glace enfin                                                  \r\nFribourg-Gott\u00e9ron - Gen\u00e8ve-Servette  2-1 ap  (1-0 0-1 0-0 1-0)  \r\nZurich Lions - Lugano\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842994", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-13T07:59:41_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-13T07:59:41_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10843006", "ece-10842994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T07:37:03Z", "webPublicationDate": "2019-11-13T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61976927-8165-464A-AA71-A426A1500E17", "internalArchiveId": "61976927-8165-464A-AA71-A426A1500E17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'avenir du parti socialiste occupe beaucoup les \u00e9ditoriaux ce matin, avec le d\u00e9part annonc\u00e9 de son pr\u00e9sident, Christian Levrat.\r\nC'est un parti socialiste en crise, qui doit trouver un nouveau chemin pour son avenir, titrent le Tages Anzeiger, le Bund et la Basler zeitung.\r\nR\u00e9sultat d\u00e9sastreux aux F\u00e9d\u00e9rales, et pas de r\u00e9ponses aux inqui\u00e9tudes des gens, face \u00e0 la num\u00e9risation notamment. Inqui\u00e9tude qui les pousse plut\u00f4t \u00e0 droite. \r\nConstat s\u00e9v\u00e8re aussi dans la NZZ: Christian Levrat n'aura r\u00e9ussi ni \u00e0 moderniser, ni \u00e0 renforcer le parti socialiste. L'\u00e9dito appelle le parti \u00e0 redevenir une force constructive.\r\nM\u00eame id\u00e9e dans le Temps: le PS devra former un front uni qvec la droite mod\u00e9r\u00e9e face \u00e0 l'UDC, sur les th\u00e8mes du climat et de l'Europe. \r\nAlors qui, pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat ? Les journaux font la liste des papables, surtout des femmes al\u00e9maniques, ce serait leur tour. Mais l'id\u00e9e d'une co-pr\u00e9sidence m\u00e9rite d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e, note Lise Bailat dans l'\u00e9ditorial de 24 et de la tribune de Gen\u00e8ve. Elle permettrait au PS d'aller chercher en Valais, la femme al\u00e9manique qui lui manque: niaque, sens politique et convictions f\u00e9ministes: l'incontestable successeur du boss s'appelle... Mathias Reynard. \r\n*** On reparle ce matin dans la presse de l'affaire du sponsoring du pavillon suisse \u00e0 l'exposition universelle de Duba\u00ef. \r\nSelon des e-mails que l'Aargauer et la Luzerner Zeitung ont pu consulter, l'accord de sponsoring entre Philipp Morris et le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour le fameux pavillon suisse, \u00e9tait en fait tr\u00e8s avanc\u00e9. Le DFAE a toujours minimis\u00e9, parlant de \"stade exploratoire\" des discussions. \r\nOr, les courriels brossent un tableau bien diff\u00e9rent: \r\nil y avait d\u00e9j\u00e0 un \"partenariat confirm\u00e9\". Un collaborateur de Pr\u00e9sence Suisse, l'organe du DFAE pour l'image de la suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, commentait ainsi la signature de l'offre de sponsoring, dans un mail: \r\n \"C'est une bonne nouvelle, nous sommes tr\u00e8s heureux d'avoir Philip Morris comme partenaire\".\r\n*** On parle toujours d'expositions dans la presse, mais d'un genre un peu particulier: des expos r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 des artistes femmes.\r\nElles sont toujours plus populaires, explique un grand article de la NZZ. \r\nL'art et les femmes, les femmes et l'art... th\u00e8me d'actualit\u00e9, souligne le journal. \r\nDes \u00e9tudes de march\u00e9 montre que l'art f\u00e9minin se vend moins cher, que les femmes artistes sont moins bien repr\u00e9sent\u00e9es dans les mus\u00e9es. Mais leur offrir un espaces pour elles seules, acheter plus d'oeuvres de femmes... est-ce que \u00e7a fait du bien \u00e0 la cause ?\r\nEt d'ailleurs, y a-t-il un art typiquement f\u00e9minin ou masculin ? \r\nDes questions qui ne trouvent pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive dans l'article. Juste des expositions - comme celle dont il est question ici, \u00e0 la fondation Beyeler, qui, sans le vouloir, ne propose que des oeuvres d'artistes f\u00e9minines - des expositions qui nous poussent \u00e0 nous poser ces questions.\r\n*** Apr\u00e8s l'art, la science... et la suite du feuilleton du Blick sur la pr\u00e9tendue censure exerc\u00e9e par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin sur les chercheurs.\r\nQuand vous \u00eates conseiller f\u00e9d\u00e9ral et que vous faites la Une du Blick en d\u00e9but de semaine... \u00e7a peut durer. \r\nAujourd'hui, sur cette affaire, la position de la directrice du centre de recherche sur l'eau, Janet Hering. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral  a \u00ab explicitement exprim\u00e9 sa position selon laquelle les employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration (y compris tous les employ\u00e9s des EPF) ne doivent pas critiquer publiquement les d\u00e9cisions prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00bb, confirme-t-elle dans un memo interne. La chercheuse admet que sa compr\u00e9hension du fran\u00e7ais n'est pas tr\u00e8s bonne ; mais il est peu probable, \u00e9crit le Blick, qu'elle puisse r\u00e9sumer une discussion sur deux pages sans \u00eatre capable de suivre ladite conversation. La directrice par interim de l'ETH, qui a re\u00e7u ce m\u00e9mo et l'a comment\u00e9, fait dire par le bureau de presse de l'institution qu'elle a per\u00e7u la discussion diff\u00e9remment que Janet Hering, mais sans d\u00e9tailler davantage.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on d\u00e9couvre avec vous la nouvelle formule de l'Illustr\u00e9.\r\nSobri\u00e9t\u00e9, \u00e9l\u00e9gance, photos. Voil\u00e0 la premi\u00e8re impression en 3 mots. \r\nPour ce premier nouveau num\u00e9ro, une grande interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\nIl \u00e9voque la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, le march\u00e9 du travail, l'avenir de la jeunesse... avec optimisme, autour d'une fondue. Plat qui est, dit-il en Une, son arme diplomatique.\r\nDes photos, vous disais-je aussi.\r\nOn d\u00e9couvre celles, par exemple, du \"tetris challenge\" lanc\u00e9 par la police zurichoise sur facebook d\u00e9but septembre \u00e0 leurs coll\u00e8gues: faire l'inventaire de leur mat\u00e9riel en image. Des photos prises depuis le haut, avec tout le mat\u00e9riel bien align\u00e9, les policiers avec. Pas que la police, mais aussi ambulanciers, pompiers, arm\u00e9e. \r\nCe nouvel Illustr\u00e9, qui a aussi droit \u00e0 une pleine page dans le Temps. Il replace la photographie au centre; c'est un pari, lit-on alors que les sollicitations visuelles sont partout. \r\nEt les mots de Gianni Haver, sociologue de l'image, qui raviront les amoureux du papier:\r\nle papier garde des sp\u00e9cificit\u00e9s int\u00e9ressantes en termes de consommation, de qualit\u00e9... le c\u00f4t\u00e9 objet symbolique.", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-13T06:43:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-13T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10843010", "ece-10842982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T07:37:49Z", "webPublicationDate": "2019-11-13T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AD73669-4008-48BF-BE74-61FFF03BBF64", "internalArchiveId": "0AD73669-4008-48BF-BE74-61FFF03BBF64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vincent Haldi, conseiller communal et secr\u00e9taire de Montreux Libre;Boukari, Fouad;Toni Brunner, Ancien pr\u00e9sident de l'UDC;Aude Bernheim, auteure de \"L'Intelligence artificielle, pas sans elles !\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(03/VD/AVENIR CENTRE CONGRES MTRX PI) C'est la plus grande infrastructure du canton de vaud d\u00e9di\u00e9e aux spectacles et aux congr\u00e8s... \r\nV\u00e9tuste et \u00e9nergivore... le Montreux Music & Convention Centre  doit de faire peau neuve\r\nMais la population de Montreux a rejet\u00e9 en debut d'ann\u00e9e un premier projet... \r\n10 mois plus tard, les partis politiques montreusiens se montrent en majorit\u00e9 favorables au nouveau projet de r\u00e9novation. \r\nSeul le PLR reste tr\u00e8s critique face \u00e0 cette nouvelle mouture, qui pr\u00e9voit de r\u00e9duire les co\u00fbts de 87 \u00e0 78 millions de francs. \r\nLa municipalit\u00e9 esp\u00e8re un large consensus, pour enfin remettre aux normes le batiment... Mais la route Dominique Choffat, est encore longue\r\n  1'09''\r\n((On en est encore \u00e0 la d\u00e9marche consultative aujourd'hui.\r\nMais l'ex\u00e9cutif montreusien a clairement \u00e9t\u00e9 refroidi par ce rejet de la population. \r\nLe voil\u00e0 donc qui l\u00e2che du lest.\r\nEt chaque parti a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur. \r\nLes socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales. \r\nLes verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9.\r\nEt Montreux Libre est parvenu \u00e0 limiter les investissements. \r\nDe quoi satisfaire le plus grand nombre des repr\u00e9sentants consult\u00e9s, dont Vincent Haldi, il est conseiller communal et secr\u00e9taire de Montreux Libre. \r\nSON 24''\r\nLe r\u00f4le de la municipalit\u00e9 aujourd'hui, c'est de faire passer cet investissement. \r\nElle va donc d\u00e9poser un pr\u00e9avis devant le conseil communal pour son nouveau projet, dans l'id\u00e9al d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. ))\r\n(Bve Sunrise UPC) Sunrise abandonne son projet de rachat d'UPC Suisse. \r\nUPC a pris acte hier de cette annonce.\r\nSelon le contrat d'acquisition, Sunrise devra verser une p\u00e9nalit\u00e9 de 50 millions de francs.\r\nFace \u00e0 la fronde des actionnaires, Sunrise avait annonc\u00e9 le 22 octobre l'annulation de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pr\u00e9vue le lendemain, qui devait se prononcer sur l'acquisition. \r\nL'entreprise pr\u00e9sentera aujourd'hui ses derniers r\u00e9sultats trimestriels.\r\n(02/SUCCESSION LEVRAT ITV BRUNNER) *** L'annonce hier du d\u00e9part de Christian Levrat de la pr\u00e9sidence du PS a fait beaucoup r\u00e9agir...\r\nApr\u00e9s12 ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, Christian Levrat quittera la pr\u00e9sidence en avril prochain..\r\nParmis les r\u00e9actions, celle de Toni Brunner.\r\nL'ancien pr\u00e9sident de l'UDC, a \u00e9t\u00e9 l'un de ses principaux adversaires politiques. \r\nLe Saint-Gallois revient sur sa relation parfois orageuse avec Christian Levrat.\r\n  34''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter\r\n(Bve Venise) Venise touch\u00e9e par une mar\u00e9e haute historique...\r\nSelon les services m\u00e9t\u00e9o italiens, le pic de mont\u00e9e des eaux pourrait atteindre voire d\u00e9passer 1m90 ces prochaines heures...\r\nLa pire \"acqua alta\" (\"mar\u00e9e haute\") de son histoire depuis la terrible \"acqua granda\" de 1966, qui avait caus\u00e9 \u00e0 la ville nombre de dommages irr\u00e9parables.\r\n(12/FRA/4 ANS BATACLAN INDEMNISATIONS PA) *** Il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par les attentats les plus meurtriers de son histoire.\r\nLes attaques de Paris du 13 novembre 2015 ont fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. \r\nAujourd'hui, seuls 80% des victimes ont re\u00e7u une offre d'indemnisation d\u00e9finitive. \r\nPour les 20% restants, le d\u00e9lai peut sembler long  Caroline Stevan... \r\n  43''\r\n((Pour qu'une indemnisation d\u00e9finitive puisse \u00eatre prononc\u00e9e, il faut que l'\u00e9tat physique et psychologique de la personne soit consid\u00e9r\u00e9 comme stabilis\u00e9. Or ce n'est pas encore le cas d'environ 600 personnes, soit 20% des victimes. \r\nSoit parce qu'elles souffrent de blessures particuli\u00e8rement graves soit parce qu'elles se sont signal\u00e9es r\u00e9cemment au fonds d'indemnisation.\r\nLes victimes ont dix ans pour demander une indemnisation et la requ\u00eate intervient parfois tr\u00e8s tardivement.\r\nOn parle du syndrome du survivant, c'est-\u00e0-dire que les rescap\u00e9s refusent de se consid\u00e9rer comme des victimes alors qu'elles ont surv\u00e9cu et d'autres non.\r\n489 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant ces attentats et 130 ont perdu la vie.\r\nPour l'heure, moins de la moiti\u00e9 des 250 millions que le fonds estime devoir d\u00e9bourser \u00e0 terme, ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s.))\r\n(Bve Espagne) Il aura suffi cette fois-ci de 2 jours aux socialistes et la gauche radicale de Podemos pour signer un \"pr\u00e9accord\" de gouvernement... \r\nPourtant incapables de trouver durant les six mois de la pr\u00e9c\u00e9dente et st\u00e9rile l\u00e9gislature.\r\nLes deux partis ont mis hier noir sur blanc les bases d'un compromis...\r\nMais le texte doit encore obtenir le soutien d'autres partis, pour esperer aboutir \u00e0 l'investiture par le parlement du socialiste Pedro Sanchez \u00e0 la t\u00eate du prochain gouvernement\r\n(13/USA/ARMES ET PROCES) *** Aux Etats-Unis, un fabricant d'arme sera jug\u00e9 pour son r\u00f4le dans la fusillade de Sandy Hook, en 2012...\r\n20 enfants avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une \u00e9cole primaire. \r\nLa Cour Supr\u00eame am\u00e9ricaine a refus\u00e9 le recours de l'armurier Remington qui doit donc faire face \u00e0 un proc\u00e8s le mettant directement en cause dans une fusillade de masse. \r\nLe proc\u00e8s  Rapha\u00ebl Grand pourrait aussi relancer l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu aux Etats-Unis...\r\n C'est une victoire d'\u00e9tape pour les familles des victimes de Sandy Hook. Il y aura bien un proc\u00e8s. Un proc\u00e8s contre l'entrpersie Remingotn, l'un des plus vieux favricant d'armes des Etats-Unisd. Le splaignant veulent tenir our responsable le fabricant de l'arme utilis\u00e9e dans la tueruie. Un fudil d'assaut ..une  arme que l'oi ntetrouve fr\u00e9quemmetn dasn les tueries de masse.\r\nAux Etats-Unis, Une loi f\u00e9dr\u00e9ale de 2005 prot\u00e8ge habituellement les vendeurs d'armes, stipulaint que leur responsabiulit\u00e9 n'es tpas engag\u00e9 lors d'actes vciolents. Hors dans le cas de ce proc\u00e8s, les fmailles des victimes de Sandy Hook accusent le fabrcants Remington, d'avoir vant\u00e9, dans des publicit\u00e9s, les qualit\u00e9 meurtri\u00e8re de son fusil d'assault. Ce qui est contraire \u00e0 la loi sur la protection des consommateurs du Connecticut, o\u00f9 se d\u00e9roulera le proc\u00e8s.. \r\nCette dcisisons de la plus Haute Cour am\u00e9rciaine  pourrait totalemnt bouleverse  l'immunit\u00e9 des vendeurs d'armes aux Etats-Unis, et lrelancer le d\u00e9bat sur lka r\u00e9gulati ondes armes \u00e0 feu\r\nLa NRA, le lobby des armes, a qualifi\u00e9 cette de\u00e9csiosnde la cor Supr\u00eae  de meurtri\u00e8re.. envers l'entrperise Remington. Rg rtsinfoWH\r\n(TF6/ALGORITHMES SOUVENT SEXISTES PI) L'intelligence artificielle est-elle sexiste? La question se pose alors qu'un entrepreneur am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 le weekend dernier l'algorithme utilis\u00e9 par Apple Card, la carte de cr\u00e9dit lanc\u00e9e (par Apple),et Goldman Sachs.  \r\nSelon l'entrepreneur am\u00e9ricain, cet algorithme lui octroye une limite de cr\u00e9dits 20 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de sa femme, qui a pourtant un meilleur profil de risque. \r\nLes autorit\u00e9s de New York ont ouvert une enqu\u00eate. Pauline Rappaz, ce n'est pas le premier exemple du genre.\r\n   1'33\r\n((Les logiciels de traduction sont point\u00e9s du doigt. \r\nSi vous \u00e9crivez \"a nurse\" - mot anglais non genr\u00e9 - ces logiciels le traduisent par \"une infirmi\u00e8re\". \r\nDans le secteur de l'emploi, Amazon a abandonn\u00e9 un de ses algorithmes de recrutement, parce qu'il rejetait les CV de femme. \r\nLa raison, c'est que ces postes \u00e9taient, dans le pass\u00e9, occup\u00e9s par des hommes \u00e0 plus de 80%.\r\nSelon Aude Bernheim, auteure de \"L'Intelligence artificielle, pas sans elles !\", les bases de donn\u00e9es sont biais\u00e9es. Logique que les algorithmes le soient aussi. \r\nSON 1\r\nLes algorithmes sont aussi subjectifs que les \u00eatres humains. Ils sont un miroir grossisant de la r\u00e9alit\u00e9.\r\nSON 2\r\nAude Bernheim a des solutions pour rendre les algorithmes plus \u00e9galitaires. Sensibiliser les d\u00e9veloppeurs et les utilisateurs. \r\nUtiliser aussi l'intelligence artificielle pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9. En France, un algorithme a pass\u00e9 au crible 700'000 heures de programmes radio et t\u00e9l\u00e9. Et a montr\u00e9 qu'on accorde aux femmes moins d'un tiers du temps de parole.))\r\n(Bve Tennis) Federer contre Djokovic : un duel d\u00e9cisif aux Masters de Londres...\r\nLe vainqueur joueura les demi-finales.\r\nLe perdant aura termin\u00e9 sa saison, direction les vacances.\r\nRoger Feder a gagn\u00e9 hier son match contre l'italien Matteo Berrettini...\r\nTandis que Novak Djokovic s'est inclin\u00e9 au bout d'un match ph\u00e9nom\u00e9nal contre l'autrichien Dominic Thiem.\r\n(Bve Hockey) Du Hockey sur glace enfin                                                  \r\nFribourg-Gott\u00e9ron - Gen\u00e8ve-Servette  2-1 ap  (1-0 0-1 0-0 1-0)  \r\nZurich Lions - Lugano", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842980", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-13T06:30:20_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-13T06:30:20_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10843013", "ece-10842980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:25:46Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt c'est l'heure du journal Le Foued Boukari, le projet de r\u00e9novation du centre des congr\u00e8s de Montreux relanc\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec en votation une nouvelle proposition fait presque l'unanimit\u00e9 au niveau politique, Dominique Choffat nous dira dans un instant quel parti a obtenu quoi il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par les attentats les plus meurtriers de son histoire, 4 ans plus tard, donc pr\u00e8s de 20 pourcent des victimes n'ont toujours pas re\u00e7u d'offre d'indemnisation d\u00e9finitive et puis l'Intelligence artificielle est -elle sexiste, la question se pose apr\u00e8s la pol\u00e9mique autour de l'Apple Card, une affaire, loin d'\u00eatre le premier exemple du genre nous expliquera Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nC'est l'une des plus grandes infrastructures du canton de Vaud d\u00e9di\u00e9e aux spectacles et au congr\u00e8s v\u00e9tuste et \u00e9nergivore le Montreux Music comme 20 cha\u00eenes Center doit faire peau neuve, mais la population de Montreux rejet\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un 1er projet 10 mois plus tard, les partis politiques montreusien se montrent en majorit\u00e9 favorables au nouveau projet de r\u00e9novation, seul le PLR reste tr\u00e8s critique face \u00e0 cette nouvelle mouture, qui pr\u00e9voit de r\u00e9duire les co\u00fbts de 87 \u00e0 78 millions de francs \u00e0 la municipalit\u00e9 esp\u00e8re donc un large consensus pour enfin remettre aux normes le b\u00e2timent mais la route, Dominique Choffat est encore longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [96%] :\r\nOn en est encore \u00e0 la d\u00e9marche consultative aujourd'hui, mais la municipalit\u00e9 de Montreux a clairement \u00e9t\u00e9 refroidi par ce rejet de la population, la voil\u00e0 donc qui l\u00e2che du lest et chaque parti a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur, les socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales, les Verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9 et Montreux Libre est parvenu \u00e0 limiter les investissements de quoi satisfaire le plus grand nombre des repr\u00e9sentants consult\u00e9s, dont Vincent Haldi, il est conseiller communal et secr\u00e9taire de Montreux Libre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [93%] :\r\nAvant tout, le l'ex\u00e9cutif est l\u00e0 pour r\u00e9pondre aux attentes de la population, donc nous l'avons fait valoir certains points de vue concernant le 1er projet de la municipalit\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 suivis par la population qui a rejet\u00e9 ce projet au r\u00e9f\u00e9rendum, il s'agit pas de seulement plaire \u00e0 des opposants politiques, il s'agit surtout de trouver un consensus avec la population montreusienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nLe r\u00f4le de la municipalit\u00e9, aujourd'hui, c'est de faire passer l'investissement de ce nouveau Centre des congr\u00e8s, elle va donc d\u00e9poser un pr\u00e9avis devant le conseil communal pour son nouveau projet, dans l'id\u00e9al, d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [94%] :\r\nSunrise devra verser une p\u00e9nalit\u00e9 de 50 millions de francs selon le contrat d'acquis \u00e0 Sion, apr\u00e8s l'abandon du projet de rachat d'UPC UPC, qui a pris acte hier de cet abandon face \u00e0 la fronde des actionnaires Sunrise avait annonc\u00e9 le 22 octobre l'annulation de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9vue le lendemain, qui devait se prononcer sur cette acquisition de l'entreprise, qui pr\u00e9sentera aujourd'hui ses derniers r\u00e9sultats trimestriels l'annonce hier du d\u00e9part de Christian Levrat de la pr\u00e9sidence du parti socialiste a fait beaucoup r\u00e9agir apr\u00e8s 2 ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate du Parti socialiste, Christian Levrat quittera donc la pr\u00e9sidence en avril prochain, parmi les r\u00e9actions celle de Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC a \u00e9t\u00e9 l'un de ses principaux adversaires politiques le Saint-Gallois revient sur sa relation parfois orageuse avec Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [90%] :\r\nPar nature, l'\u00e9ch\u00e9ance politique je n'est -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [94%] :\r\nNous \u00e9tions bien s\u00fbr souvent en d\u00e9saccord politiquement sur le plan du contenu, nous avions vraiment beaucoup de diff\u00e9rence, mais nous nous sommes toujours respect\u00e9es et lorsqu'il \u00e9tait possible de travailler ensemble, nous nous sommes vus tr\u00e8s souvent et parfois je l'ai vu plus que ma propre copines et ce qu'il me restera bien s\u00fbr toujours en t\u00eate, c'est le r\u00f4le de Monsieur Levrat dans l'\u00e9viction de Christoph Blocher, \u00e7a c'est une histoire in\u00e9dite qui durant un certain temps, a un peu brouill\u00e9 nos relations mais on doit savoir oublier c'est de l'histoire ancienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [64%] :\r\nMoussa, or la caisse nomment assister \u00e0 ce si d\u00e9fends quel sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre une mar\u00e9e historique \u00e0 Venise des eaux qui pourrait atteindre, voire d\u00e9passer 1 m\u00e8tre 90 ces prochaines heures la pire Aqua Alta Mar\u00e9e haute de son histoire depuis la terrible quoi grandeur en 1966 elle avait caus\u00e9 \u00e0 la ville, nombre de dommages irr\u00e9parables, il y a 4 ans jour pour jour, la France \u00e9tait touch\u00e9e par des attentats les plus meurtriers de son histoire, les attaques de Paris du 13 novembre 2015 ont fait 100 30 morts et des centaines de bless\u00e9s : aujourd'hui, seuls 80 pourcent de ces bless\u00e9s ont re\u00e7u une offre d'indemnisation d\u00e9finitive pour les 20 pourcent restants le d\u00e9lai Caroline c'\u00e9tait on peut sembler long. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [97%] :\r\nPour qu'une indemnisation d\u00e9finitive puisse \u00eatre prononc\u00e9e, il faut que l'\u00e9tat physique et psychologique de la personne soit consid\u00e9r\u00e9 comme stabilis\u00e9, or ce n'est pas encore le cas d'environ 600 personnes soit 20 pourcent des victimes, soit parce qu'elles souffrent de blessures particuli\u00e8rement graves, soit parce qu'elles se sont signal\u00e9es r\u00e9cemment au fonds d'indemnisation les victimes en disant pour demander une indemnisation et la requ\u00eate intervient parfois tr\u00e8s tardivement, on parle du syndrome du survivant, c'est-\u00e0-dire que les rescap\u00e9s refusent de se consid\u00e9rer comme des victimes alors qu'ils ont surv\u00e9cu et d'autres non 489 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es durant ces attentats et 130 ont perdu la vie, pour l'heure, moins de la moiti\u00e9 des 250 millions que le fonds estime devoir d\u00e9bourser \u00e0 terme ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [94%] :\r\nIl aura suffi cette fois de 2 jours aux socialistes espagnols \u00e0 la gauche radicale de Podemos pour signer un pr\u00e9accord de gouvernement incapables pourtant de trouver durant les 6 mois apr\u00e8s la de la pr\u00e9c\u00e9dente et st\u00e9rile l\u00e9gislature, les 2 parties ont mis hier noir sur blanc les bases d'un compromis, mais le texte doit encore obtenir les soutiens d'autres partis pour esp\u00e9rer aboutir \u00e0 l'investiture par le Parlement du socialiste Pedro Sanchez \u00e0 la t\u00eate du prochain gouvernement aux \u00c9tats-Unis maintenant \u00e0 fabricant d'armes sera jug\u00e9 pour son r\u00f4le dans la fusillade de Sandy Hook, c'\u00e9tait en 2012, 20 enfants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une \u00e9cole primaire, la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a refus\u00e9 le recours de l'armurier Remington qui doit donc faire face \u00e0 un proc\u00e8s, le mettant directement en cause dans une fusillade de masse, le proc\u00e8s Rapha\u00ebl Grand pourrait aussi relancer l'\u00e9pineux d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [95%] :\r\nC'est une victoire d'\u00e9tape pour les familles des victimes de Sandy Hook il y aura bien un proc\u00e8s, un proc\u00e8s contre l'entreprise Remington, l'un des plus vieux fabricants d'armes des \u00c9tats-Unis, les plaignants veulent tenir pour responsable le fabricant de l'arme utilis\u00e9e dans la tuerie, un fusil d'assaut une arme que l'on retrouve fr\u00e9quemment dans les tueries de masse aux \u00c9tats-Unis une loi f\u00e9d\u00e9rale de 2005 prot\u00e8ge habituellement les vendeurs d'armes stipulant que leur responsabilit\u00e9 n'est pas engag\u00e9 lors d'actes violents, or dans le cas de ce proc\u00e8s, les familles des victimes de Sandy Hook accusent le fabricant Remington d'avoir vant\u00e9 dans des publicit\u00e9s, les qualit\u00e9 meurtri\u00e8re de son fusil d'assaut, ce qui est contraire \u00e0 la loi sur la protection des consommateurs du Connecticut, o\u00f9 se d\u00e9roulera le proc\u00e8s, cette d\u00e9cision de la plus haute cour am\u00e9ricaine pourrait totalement bouleverser l'immunit\u00e9 des vendeurs d'armes aux \u00c9tats-Unis et relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu, la NRA, le lobby des armes, a qualifi\u00e9 cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de meurtri\u00e8re envers l'entreprise Remington Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent l'Intelligence artificielle est -elle sexiste, la question se pose alors : qu'un entrepreneur am\u00e9ricain, a d\u00e9nonc\u00e9 le week- end dernier, l'algorithme utilis\u00e9 par l'Apple Card, la carte de cr\u00e9dit lanc\u00e9e par Apple et Goldman Sachs selon l'entrepreneur am\u00e9ricain cet algorithme lui octroie une limite de cr\u00e9dits 20 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de sa femme, qui a pourtant un meilleur profil de risque, les autorit\u00e9s de New York ont ouvert une enqu\u00eate Pauline aura pas, ce n'est pas le 1er exemple du genre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [94%] :\r\nLes logiciels de traduction sont point\u00e9s du doigt si vous \u00e9crivez nurse mot anglais non genr\u00e9e ces logiciels le traduisent par une infirmi\u00e8re dans le secteur de l'emploi, Amazon a abandonn\u00e9 un de ses algorithmes de recrutement parce qu'il rejetait les CV de femme la raison, c'est que ces postes \u00e9taient dans le pass\u00e9, occup\u00e9s par des hommes \u00e0 plus de 80 pourcent selon Aude Bernheim, auteure de l'Intelligence artificielle, pas sans elles les bases de donn\u00e9es sont biais\u00e9es logique que les algorithmes le soient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [88%] :\r\nSi vous tapez PDG sur Google, vous allez bien vous rende compte qu'on va souvent trouv\u00e9 dans Google images des photos d'hommes blancs, beaucoup d'\u00e9tudes ont prouv\u00e9 que les bases de donn\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu repr\u00e9sentatives et ensuite, quand on va essayer d'estimer les rares d'un algorithmes et de l'optimiser, l\u00e0 encore, on peut aussi introduire des biais donc en fait \u00e0 tous les niveaux de la cr\u00e9ation des algorithmes, il y a des biens qui sont introduits due au fait que, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est biais\u00e9 Jean. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [99%] :\r\nLes algorithmes sont aussi subjectifs que les \u00eatres humains, ils sont un miroir grossissant de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:08) [88%] :\r\nAvant qu'il ait cet algorithme d'Apple est -ce que la fa\u00e7on dont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 les cr\u00e9dits aux hommes et femmes \u00e9taient d'ailleurs pas sexiste aussi c'est souvent des libyens qui sont amplifi\u00e9es, mais il pense qu'on accorde est peut-\u00eatre beaucoup plus facilement des cr\u00e9dits \u00e0 des armes, on voit par exemple dans tous les secteurs pour financer les Start-Up, c'est beaucoup plus facile de faire financer quand on est un jeune homme blanc que quand on est une femme noire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [95%] :\r\nAude Bernheim a des solutions pour rendre les algorithmes plus \u00e9galitaires sensibiliser les d\u00e9veloppeurs et les utilisateurs utiliser aussi l'Intelligence artificielle pour favoriser l'\u00e9galit\u00e9 en France un algorithme a pass\u00e9 au crible 700000 heures de programmes radio et t\u00e9l\u00e9, et a montr\u00e9 qu'on accorde aux femmes, moins d'un tiers du temps de parole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [90%] :\r\nEn tennis cette affiche au Masters de Londres ce duel d\u00e9cisif entre Federer et Djokovic le vainqueur jouera les demi- finales, le perdant sera \u00e9limin\u00e9 Roger Federer qui a gagn\u00e9 hier son match contre l'Italien Matteo Berrettini alors que le serbe Djokovic s'est inclin\u00e9 au bout d'un match ph\u00e9nom\u00e9nal contre l'Autrichien Dominic Tim et puis ce r\u00e9sultat en hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron a battu hier Servette Gen\u00e8ve- Servette 2 \u00e0 1 alors que Lugano a perdu contre les Z\u00fcrich la Lines 6 \u00e0 2 il faut \u00eatre Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E754471-54BD-4A44-BFDD-D466BBBD70D9", "internalArchiveId": "8E754471-54BD-4A44-BFDD-D466BBBD70D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Nanchen, chef du Service valaisan de la jeunesse;Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'ONU des droits de l'enfant;Laurent Wehrli, syndic de Montreux, PLR;Toni Brunner, ex-pr\u00e9sident de l'UDC;Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident du PDC;Geri Muller, pr\u00e9sident de l'association Suisse-Palestine;Julien Sprunger, Joueur de hockey, capitaine de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/VS/PROTECTION ENFANTS SEPARATION PI (EXCLU)) Comment prot\u00e9ger un enfant quand ses parents se s\u00e9parent de mani\u00e8re conflictuelle ?\r\nCette pr\u00e9occupation habite tous les organes de protection de la jeunesse. \r\nEt bien le Valais fait oeuvre de pionnier.\r\nLe canton appliquera d\u00e8s l'an prochain une m\u00e9thode in\u00e9dite en Suisse romande. \r\nSon nom ? Le protocole de Cochem.\r\nUtilis\u00e9e avec succ\u00e8s en Allemagne. \r\n Concr\u00e8tement, Julie Rausis, de quoi parle t-on ?\r\nAu cour du mod\u00e8le de Cochem figure l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant. En cas de s\u00e9paration, c'est ce param\u00e8tre qui doit guider les parents et l'ensemble des professionnels vers un accord.  L'intervention doit \u00eatre rapide afin d'\u00e9viter que le conflit s'enlise et prenne une tournure juridique, avec des cons\u00e9quences psychologiques sur les enfants. Dans le district de Monthey, magistrats, avocats, et travailleurs sociaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par une juge belge. Le mod\u00e8le devrait ensuite s'\u00e9tendre \u00e0 tout le canton. Les pr\u00e9cisions de Christian Nanchen, chef du service valaisan de la jeunesse : \r\n*** Un vrai changement, donc, Julie. Mais qu'en pensent les experts ?\r\nLa d\u00e9marche est salu\u00e9e par Jean Zermatten, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'ONU des droits de l'enfant. Mais ce n'est pas suffisant. Lui pr\u00f4ne la cr\u00e9ation d'un Tribunal de la famille, compos\u00e9 de juges sp\u00e9cialis\u00e9s pour faire face \u00e0 des situations toujours plus complexes :\r\nSouvent critiqu\u00e9es, les APEA, les autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte, devraient \u00eatre professionnalis\u00e9es en Valais. Un avant-projet de loi est actuellement en consultation.\r\nJulie Rausis en direct de Sion\r\n(04/VD/AVENIR CENTRE CONGRES MTRX ITV WEHRLI) *** A Montreux, les partis disent plut\u00f4t oui au nouveau projet de r\u00e9novation du centre des congr\u00e8s. \r\nChacun a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur. \r\nLes socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales. \r\nLes Verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9. \r\nEt Montreux Libre des investissements limit\u00e9s \u00e0 78 millions de francs. \r\nContre 87 initialement. \r\nSeuls les lib\u00e9raux-radicaux restent tr\u00e8s critique face \u00e0 ce nouveau projet.\r\nLaurent Wehrli, le syndic PLR de Montreux. \r\nLauent Wehrli avec Dominique Choffat\r\n(vevey proces) 40 jours-amende.\r\nAvec sursis.\r\nVoil\u00e0 ce que demande la justice vaudoise contre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant.\r\nLes deux municipaux veveysans accus\u00e9s de violation du secret de fonction.\r\nPour avoir transmis des documents confidentiels \u00e0 des tiers. \r\nLeurs avocats plaident l'acquittement. \r\nVerdict aujourd'hui \u00e0 16 heures\r\n(TF1/POLITIQUE CH POSTES CLEFS PI) *** Parlera t-on encore fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate des partis le printemps prochain ? \r\nSuivant qui remplacera Christian Levrat au PS en avril, la Suisse Romande ne comptera plus aucun pr\u00e9sident. \r\nIl y a seulement cinq ans, Julien Bangerter, c'\u00e9tait un autre monde\r\n((Chritian Levrat au PS, Christophe Darbellay au PDC et Ad\u00e8les Thorens chez les Verts.\r\nEn 2015, les Romands comptaient encore trois pr\u00e9sidents parmi les plus grands partis.\r\nUne \u00e9poque d\u00e9sormais r\u00e9volue..et ce n'est pas un probl\u00e8me, selon l'ex-pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner\r\n---SON BRUNNER TRADUIT\r\nDans leur organisation interne, les partis optent bien souvent sour l'alternance....\r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pas question d'avoir deux pr\u00e9sidences de suite...sans al\u00e9manique.\r\nPour l'ex-pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay, les romands ont d'abord eu de la chance...d'avoir connu un tel \u00e2ge d'or...\r\n----SON DARBELLAY\r\nLe parti socialiste choisira son nouveau pr\u00e9sident d\u00e9but avril...et \u00e0 ce stade, tout porte \u00e0 croire que la base optera pour une femme al\u00e9manique\r\nLes Verts...eux aussi doivent renouveler leur pr\u00e9sidence...peut-\u00eatre une chance pour les romands de rester aux commandes d'un parti suisse.))\r\nPROMO ANDY GROSS ?\r\n(trains de nuit) Plus de trains de nuit ?\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas contre.\r\nElle pourrait soutenir le projet des CFF, qui veut \u00e9tendre son offre. \r\nLa commission des transports du Conseil national a pris en tout cas connaissance des diverses propositions en la mati\u00e8re.\r\n(10/PRODUITS ISRAELIENS ETIQUETTAGE PI) *** La justice europ\u00e9enne a tranch\u00e9: les aliments issus des colonies isra\u00e9liennes devront \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s comme tels.\r\nAu nom de l'information des consommateurs. \r\nUne d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux palestiniens.\r\nMais jug\u00e9e discriminatoire par l'Etat isra\u00e9lien.\r\nMais qu'en est-il en Suisse, Caroline Stevan ?\r\n((Selon le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \"Isra\u00ebl\" en tant que pays producteur n'est pas autoris\u00e9e pour les marchandises provenant des territoires palestiniens occup\u00e9s. \r\nIl faut dans ce cas mentionner une autre provenance comme Cisjordanie ou J\u00e9rusalem-Est. \r\nLa Suisse ne reconna\u00eet en effet pas les territoires annex\u00e9s et occup\u00e9s par Isra\u00ebl apr\u00e8s 1967. \r\nPour Geri Muller, pr\u00e9sident de l'association Suisse-Palestine, le Seco devrait aller plus loin.\r\nSON 1\r\n36 s\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la Coop et la Migros se sont engag\u00e9s \u00e0 mentionner les denr\u00e9es provenant des territoires palestiniens. Mais selon Geri Muller, beaucoup de produits passent entre les filtres, parce qu'ils ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s clairement par Isra\u00ebl.))\r\n(immolation unis france) Plusieurs centaines d'\u00e9tudiants fran\u00e7ais ont manifest\u00e9 hier dans les Universit\u00e9s pour d\u00e9noncer leur situation pr\u00e9caire. \r\nA Lyon, Paris, et Lille.\r\nO\u00f9 une conf\u00e9rence de Fran\u00e7ois Hollande a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e. \r\nUn mouvement n\u00e9 vendredi dernier quand un \u00e9tudiant de 22 ans s'est immol\u00e9 par le feu.  \r\nEn difficult\u00e9 financi\u00e8re, il avait perdu sa bourse.\r\nBr\u00fbl\u00e9 \u00e0 90%, il se trouve toujours entre la vie et la mort.\r\n(espagne) L'accord a pris tout le monde de court en Espagne.\r\nCelui scell\u00e9 hier entre le socialiste Pedro Sanchez et le mouvement de la gauche.\r\nPour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame-droite de Vox, qui a fait un bond en avant lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche. \r\nReste \u00e0 rallier d'autres partis pour mettre sur pied le nouveau gouvernement espagnol.\r\n(18/VENISE SOUS L'EAU) *** Venise n'a plus v\u00e9cu une telle mar\u00e9e haute depuis plus de 50 ans\r\nTouristes et habitants se sont fait surprendre par la soudaine mont\u00e9e des eaux. \r\nCette aqua alta, en italien, a atteint 1 m\u00e8tre 87.\r\nUn niveau exceptionnel.\r\n Donnant lieu a des sc\u00e8nes assez surr\u00e9alistes, Romain Bardet.\r\nQui plus est, le vent soufflait hier soir sur Venise, faisant d\u00e9ferler les vagues sur la c\u00e9l\u00e8bre Place Saint-Marc. Imaginez des bateaux \u00e9chou\u00e9s hors du canal, tables et chaises \u00e0 la d\u00e9rive dans les ruelles. Certains clients des hotels historiques situ\u00e9s le long du Grand Canal ont m\u00eame d\u00fb entrer par les fen\u00eatres...l'acc\u00e8s par les passerelles \u00e9tant impossible.  Selon les m\u00e9dias italiens, un V\u00e9nitien de 78 ans a perdu la vie, \u00e9lectrocut\u00e9 dans son logement inond\u00e9. Il y a 53 ans l'eau avait atteint un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur. Mais ce qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, c'est que le ph\u00e9nomp\u00e8ne est de plus en plus fr\u00e9quent. Hier soir le maire de Venise a appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 l'aide, pointant du doigt la cons\u00e9quence du changement climatique. Depuis 2003, un projet de digues baptis\u00e9 M.O.S.E., Mo\u00efse en Italien, est en construction. Mais le surco\u00fbt et les malfa\u00e7ons ont entrain\u00e9 de nombreux retards.\r\n(bolivie) Elle s'appelle Jeanine A\u00f1ez.\r\nElle est s\u00e9natrice.\r\nEt depuis hier: pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Bolivie. \r\nPr\u00e9sidente auutoproclam\u00e9e.\r\nUne annonce ausit\u00f4t qualifi\u00e9e de coup d'Etat par Evo Morales.\r\nL'ex-pr\u00e9sident bolivien aujopurd'hui en exil au Mexique.\r\n(TF7/HONG KONG CA BRULE) Des transports publics toujours bloqu\u00e9s.\r\nUn centre financier paralys\u00e9.\r\nHong Kong s'est r\u00e9veill\u00e9 ce matin en plein chaos, apr\u00e8s une nuit d'affrontements violents entre policiers et manifestant pro-d\u00e9mocratie.\r\nP\u00e9kin appelle les forces de l'ordre \u00e0 plus de fermet\u00e9.\r\nEt la presse officielle chinoise, Michael Peuker,  \u00e9voque un possible report des \u00e9lections locales pr\u00e9vues la semaine prochaine \r\n*** Est-ce \u00e0 dire, Michael, que le gouvernement local ET P\u00e9kin ont tout \u00e0 gagner d'un report du scrutin ?\r\n(financial times) Pour la premi\u00e8re fois depuis 130 ans, une femme va diriger la r\u00e9daction du Financial Times\r\nRoula Khalaf, l'actuelle numero 2 du quotidien britannique.\r\nUn privil\u00e8ge, a d\u00e9clar\u00e9 la journaliste sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n(16 BIS/HOCKEY DERBY FR-GE ITV SPRUNGER) *** En hockey sur glace, cela s'appelle un retour gagnant\r\nCelui de Julien Sprunger.\r\nL'attaquant de Gott\u00e9ron. \r\nSur la touche pendant deux mois, blessure oblige. \r\nIl a r\u00e9ussi hier un assist et le but d\u00e9cisif qui a permis aux Fribourgeois de battre Gen\u00e8ve-Servette 2 \u00e0 1. \r\nContent, Julien Sprunger.\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\n(tennis) En tennis enfin Rodger Federer n'au plus qu'une option pour atteindre le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres:\r\nBattre demain Novak Djokovic.\r\nLe Serbe d\u00e9fait en trois manches par l'Autrichien Dominik Thiem, qualifi\u00e9 pour les 1/2 finale.\r\nLe B\u00e2lois vainqueur pour sa part en deux manches de l'Italien Matteo Berettini\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 746, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10842985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-13T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-13T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10843017", "ece-10842985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:25:45Z", "speechToTexts": ["19.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nBonjour Olivier, bonjour, connaissez -vous le mod\u00e8le de Cochem l'Allemagne, il a test\u00e9 avec succ\u00e8s le Valais va l'adopter une premi\u00e8re au monde, un pas en avant pour la protection de l'enfant, P\u00e9kin hausse le ton : pourquoi pas reporter les \u00e9lections locales pr\u00e9vues \u00e0 Hong Kong pour \u00e9touffer la contestation, mais attention \u00e0 l'effet boomerang si quoi en chinois Gott\u00e9ron gagner sans lui il sait le faire avec lui, Julia Sprunger est de retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nComment prot\u00e9ger un enfant quand ses parents se s\u00e9parent de mani\u00e8re conflictuelle, cette pr\u00e9occupation habite tous les organes de protection de la jeunesse, h\u00e9 bien le Valais fait oeuvre de pionnier, le canton appliquera d\u00e8s l'an prochain une m\u00e9thode in\u00e9dite en Suisse romande, son nom : le protocole de Cochem utilis\u00e9e avec succ\u00e8s en Allemagne, concr\u00e8tement, Julie Rausis, de quoi par le ton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [96%] :\r\nEh bien, au coeur du mod\u00e8le de Cochem figure l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant en cas de s\u00e9paration c'est ce param\u00e8tre qui doit guider les parents et l'on semble des professionnels vers un accord, l'intervention doit \u00eatre rapide, afin d'\u00e9viter que le conflit s'enlise et prenne une tournure juridique avec des cons\u00e9quences psychologiques sur les enfants dans le District de Monthey, magistrats, avocats et travailleurs sociaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par une juge belge le mod\u00e8le devrait ensuite s'\u00e9tendre \u00e0 tout le canton, les pr\u00e9cisions de Christian Nanchen, chef du service valaisan de la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [92%] :\r\nLe magistrat va travailler diff\u00e9remment, le mod\u00e8le de Cochem pr\u00e9conise que tous les enfants depuis 12 ans soit entendu avant la s\u00e9ance qui a lieu avec les parents, ce qui permet aux magistrats de se faire une bonne id\u00e9e aussi de de la situation des tensions, on va ensuite dans les situations o\u00f9 on d\u00e9c\u00e8le un risque justement de conflit exhort\u00e9 ses parents \u00e0 suivre une m\u00e9diation ce qu'on propose la dans le mod\u00e8le de Cochem, c'est que les 5 premi\u00e8res s\u00e9ances soient prises en charge par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nUn vrai changement donc Julie, mais, mais qu'en pensent les experts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors, la d\u00e9marche est salu\u00e9e par John Zermatten, ex- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'ONU des droits de l'enfant, mais ce n'est pas suffisant, lui, pr\u00f4ne la cr\u00e9ation d'un tribunal de la famille, compos\u00e9 de juges sp\u00e9cialis\u00e9s pour faire face \u00e0 des situations toujours plus complexes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:00) [91%] :\r\nLe syst\u00e8me actuel, notamment le syst\u00e8me des APL \u00e0 limites souffrent du manque de sp\u00e9cialisation manque d'interdisciplinarit\u00e9 si on pouvait et un tribunal de toutes les comp\u00e9tences, ce serait v\u00e9ritablement favorable, je pense que il y a une certaine urgence \u00e0 r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [89%] :\r\nSouvent critiqu\u00e9 il y ayant ces APE a les autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte devraient \u00eatre professionnalis\u00e9es en Valais un avant- projet de loi est actuellement en consultation Julie Rausis s'Direct de Sion \u00e0 montrer, maintenant les partis disent plut\u00f4t oui au nouveau projet de r\u00e9novation du Centre des congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [97%] :\r\nChacun a pu n\u00e9gocier un \u00e9l\u00e9ment qui lui tenait \u00e0 coeur, les socialistes ont obtenu la construction d'une salle destin\u00e9e aux soci\u00e9t\u00e9s locales, les Verts ont gagn\u00e9 un plan de mobilit\u00e9 et Montreux Libre des investissements limit\u00e9s \u00e0 78 millions de francs contre 87 initialement, seuls les lib\u00e9raux- radicaux restent tr\u00e8s critiques face \u00e0 ce nouveau projet Laurent Wehrli le syndic PLR de Montreux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:58) [89%] :\r\nLe PLR soutenaient le projet telle qu'il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population au mois de f\u00e9vrier, les autres partis politiques le c'est la libert\u00e9 de vote respectivement appel\u00e9 \u00e0 voter non, donc c'est un \u00e9l\u00e9ment \u00e9videmment qui qui peut expliquer une certaine forme d'inqui\u00e9tude ou de r\u00e9flexion de la part du PLR sur cette nouvelle \u00e9tape rappelons justement que la science qu'on a eu hier soir \u00e9tait une se tait \u00e9tape o\u00f9 on est, on est \u00e9videmment sur des aspects de de principes, une \u00e9tape qui permet maintenant de construire un pr\u00e9avis qui sera d\u00e9pos\u00e9 2 devant le conseil communal pour la suite du processus et c'est vraiment \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les parties pourront prendre des positions et et pas simplement \u00e9voqu\u00e9 certains sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [94%] :\r\nLaurent Wehrli avec Dominique Choffat, 40 jours- amende avec sursis, voil\u00e0 ce que demande la justice vaudoise contre J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, les deux municipaux veveysans accus\u00e9s de violation du secret de fonction pour avoir transmis des documents confidentiels, a dit hier leur avocat plaide l'acquittement verdict aujourd'hui \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [96%] :\r\nParlera -t-on encore fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate des partis, le printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [88%] :\r\nEt bien souvent ce qui remplacera Christian Levrat au PS en avril, la Suisse Romande ne comptera plus aucun pr\u00e9sident il y a seulement 5 ans, Julien bancaire terre h\u00e9 bien c'\u00e9tait un autre monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:10) [95%] :\r\nChristian Levrat au PS Christophe Darbellay au PDC Ad\u00e8le Torrent chez les Verts en 2015 les Romands comptaient encore trois pr\u00e9sidents parmi les plus grands partis une \u00e9poque d\u00e9sormais r\u00e9volue et ce n'est pas un probl\u00e8me, selon l'ex- pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:24) [84%] :\r\nSix pr\u00e9siden toi tu quand j'\u00e9tais pr\u00e9sident, d\u00e8s 2008, il y avait beaucoup de romans, et m\u00eame Fulvio Pelli au PLR, un autre latent, parfois c'\u00e9tait m\u00eame le seul al\u00e9manique, donc si c'est diff\u00e9rent maintenant, c'est simplement l'\u00e9volution des choses, mais ce n'est absolument pas probl\u00e9matique, car \u00e7a peut \u00e0 nouveau changer \u00e0 l'avenir probl\u00e9matique des chevaleresque Rennes d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [94%] :\r\nDans leur organisation interne, les partis optent bien souvent pour l'alternance en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pas question d'avoir deux pr\u00e9sidences de suite sans al\u00e9manique pour l'ex- pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay les romands ont d'abord eu de la chance d'avoir connu untel, \u00e2ge d'or. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:59) [92%] :\r\nLa Romandie a \u00e9videmment un peu moins de visibilit\u00e9 un peu moins d'influence, c'est vrai que les politiciens romands qui existent ou Strauss, ils se comptent sur les doigts d'une main et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de ce pays et je crois qu'il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens des jeunes dans tous les partis qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus il y a l\u00e0 aussi le potentiel, le nouveau pr\u00e9sident de parti ou de personne qui assumeront des responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [95%] :\r\nLe Parti socialiste fera son choix d\u00e9but avril et, \u00e0 ce stade, tout porte \u00e0 croire que la base optera pour une pr\u00e9sidente al\u00e9manique, les Verts, eux aussi, doivent renouveler leur pr\u00e9sidence peut-\u00eatre une chance pour les romands de rester aux commandes d'un parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [90%] :\r\nSinon, on va voir si \u00e7a va pr\u00e9t\u00e9riter les romands, le fait de n'avoir plus de pr\u00e9sident francophone avec notre invit\u00e9, juste apr\u00e8s ce journal, Andreas Gross, ancien conseiller national z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [94%] :\r\nPlus de trains de nuit, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas contre elle pourrait soutenir le projet des CFF qui veut \u00e9tendre son offre, la commission des transports du Conseil national a pris, en tout cas, connaissance des diverses propositions en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [98%] :\r\nLa justice europ\u00e9enne a tranch\u00e9 : les aliments issus des colonies isra\u00e9liennes devront \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [96%] :\r\nAu nom de l'information des consommateurs, une d\u00e9cision salu\u00e9e par les milieux palestiniens mais jug\u00e9e discriminatoire par l'\u00c9tat isra\u00e9lien, qu'en est -il en Suisse Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [96%] :\r\nSelon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Isra\u00ebl en tant que pays producteur n'est pas autoris\u00e9e pour les marchandises provenant des territoires palestiniens occup\u00e9s, il faut dans ce cas, mentionner une autre provenance comme Cisjordanie ou J\u00e9rusalem-Est, la Suisse ne reconna\u00eet en effet pas les territoires annex\u00e9s et occup\u00e9s par Isra\u00ebl apr\u00e8s 1967 pour M\u00fcller, pr\u00e9sident de l'association Suisse- Palestine le Seco devrait aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:32) [87%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne \u00e0 boycotter les produits de la crise Crim\u00e9e apr\u00e8s qu'on a dit que c'est une annexion de la Russie, et puis si c'est une situation semblable si vous voyez les 3 civils et je vole qu'je vous le vent alors je devrai le d\u00e9clar\u00e9 et si je le fais pas, je me fais tenable \u00e7a c'est la m\u00eame chose sur la si sa situation entre les \u00c9tats, il faut dire tout est ce que vient ce produit et comment il a \u00e9t\u00e9 produit, c'est pas le but, le boycott, le but c'est que Isra\u00ebl arr\u00eate avec cette occupation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [95%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es la Coop et la Migros se sont engag\u00e9s \u00e0 mentionner les denr\u00e9es provenant des territoires palestiniens, mais selon Geri M\u00fcller, beaucoup de produits passent entre les filtres parce qu'ils ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s clairement par Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [93%] :\r\nPlusieurs centaines d'\u00e9tudiants fran\u00e7ais ont manifest\u00e9 hier dans les universit\u00e9s pour d\u00e9noncer leur situation pr\u00e9caire \u00e0 Lyon, Paris et Lille ou une conf\u00e9rence de Fran\u00e7ois Hollande, a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e, un mouvement n\u00e9 vendredi dernier, quand un \u00e9tudiant de 22 ans s'est immol\u00e9 par le feu en difficult\u00e9 financi\u00e8re, il avait perdu sa bourse, br\u00fbl\u00e9 \u00e0 90 pour ne se trouvent toujours aujourd'hui entre la vie et la mort, cet accord, qui a pris tout le monde de court en Espagne celui scell\u00e9 hier entre le socialiste Pedro Sanchez et le mouvement de la gauche Podemos pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite de Vox, qui a fait un bond en avant lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche dernier, reste \u00e0 rallier d'autres partis pour mettre sur pied le nouveau gouvernement espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:56) [93%] :\r\nAlors Venise n'a plus v\u00e9cu une telle mar\u00e9e haute depuis plus de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [92%] :\r\nTouristes et habitants se sont fait surprendre par la soudaine mont\u00e9e des eaux cette Aqua Alta en italien attend a atteint 1 m\u00e8tre 87 un niveau exceptionnel donnant lieu Romain Bardet \u00e0 des sc\u00e8nes assez surr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:12) [94%] :\r\nOui, qui plus est, le vent soufflait hier soir sur Venise faisant d\u00e9ferler les vagues sur la c\u00e9l\u00e8bre place Saint-Marc, imaginez des bateaux \u00e9chou\u00e9s hors du canal, tables et chaises \u00e0 la d\u00e9rive dans les ruelles, certains clients des h\u00f4tels historiques situ\u00e9s le long du grand canal ont m\u00eame d\u00fb entrer par les fen\u00eatre s', l'acc\u00e8s par les passerelles \u00e9tant impossible alors, selon les m\u00e9dias italiens un V\u00e9nitien de 78 ans, a perdu la vie, \u00e9lectrocut\u00e9 dans son logement inond\u00e9, il y a 53 ans, l'eau avait atteint un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur, mais ce qui inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, c'est que le ph\u00e9nom\u00e8ne est de plus en plus fr\u00e9quent, hier soir, le maire de Venise a appel\u00e9 le gouvernement \u00e0 l'aide, pointant du doigt la cons\u00e9quence du changement climatique, depuis 2003, un projet de digues baptis\u00e9 Mauser Mo\u00efse, en italien est en construction, mais le surco\u00fbt et les malfa\u00e7ons ont entra\u00een\u00e9 de nombreux retards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [91%] :\r\nElle s'appelle Jeanine Agn\u00e8s elle est s\u00e9natrice et depuis hier pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Bolivie, pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 une annonce aussit\u00f4t qualifi\u00e9e de coup d'\u00c9tat par Evo Morales est l'ex- pr\u00e9sident bolivien, aujourd'hui en exil au Mexique, les transports publics toujours bloqu\u00e9s un centre financier paralys\u00e9 Hong Kong s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin en plein chaos apr\u00e8s une nuit d'affrontements violents entre policiers et manifestants ont pro- d\u00e9mocratie P\u00e9kin appelle les forces de l'ordre \u00e0 plus de fermet\u00e9 et la presse officielle chinoise Michael Poker \u00e9voque un possible report des \u00e9lections locales pr\u00e9vues la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:28) [91%] :\r\nProchaine oui, l'ordre est un pr\u00e9requis n\u00e9cessaires \u00e0 toute \u00e9lection \u00e9quitable, \u00e9crit aujourd'hui le Journal officiel chinois, les \u00e9lections de conseils de Distri doivent normalement avoir lieu le 24 novembre prochain s'agit d'\u00e9lections micro- locales dont les \u00e9lus n'ont aucun pouvoir l\u00e9gislatif mais dans le contexte actuel, et bien ce vote pourrait avoir une port\u00e9e symbolique tr\u00e8s forte, habituellement, la majorit\u00e9 des si\u00e8ges reviennent au parti pro- P\u00e9kin mais cette ann\u00e9e, des centaines de jeunes issus du mouvement pro- d\u00e9mocratie se sont port\u00e9s candidats : le vote a pris des allures de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le gouvernement actuel, soutenu par P\u00e9kin et la gifle pourraient \u00eatre cinglante pour les partis proches du pouvoir, \u00e7a suscite \u00e9videmment l'inqui\u00e9tude en Chine, parce que les autorit\u00e9s point depuis des mois une contestation soutenue par une minorit\u00e9 de Hong-Kong est loin de repr\u00e9senter la majorit\u00e9 silencieuse, un d\u00e9saveu par les urnes seraient, c'est s\u00fbr, tr\u00e8s embarrassant et contredirait cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [96%] :\r\nEst -ce \u00e0 dire Michael, que le gouvernement local et P\u00e9kin ont tout \u00e0 gagner d'un report du scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:28) [94%] :\r\nAlors ce qui est certain, c'est que ce scrutin est une \u00e9pine dans le pied du pouvoir, il tombe au plus mal, d'autant plus que s'ils sont \u00e9lus les candidats locaux participeront le temps venu au comit\u00e9 \u00e9lectoral charg\u00e9 de choisir le chef de l'ex\u00e9cutif du territoire en cas de raz-de-mar\u00e9e, les pro- d\u00e9mocrates accro\u00eetraient leur influence politique ajourner le vote pour cause d'instabilit\u00e9 pourrait donc \u00eatre une porte de sortie temporaire pour les autorit\u00e9s, mais, mais ce n'est pas sans risque, parce que \u00e7a attiserait la rage des manifestants d\u00e9j\u00e0 exc\u00e9d\u00e9s et \u00e7a pourrait aussi inciter davantage de citoyens \u00e0 descendre dans la rue, donc rien n'est simple, hein, pour les autorit\u00e9s, le pouvoir chinois incapable de r\u00e9soudre le casse- t\u00eate Hongkongais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 100 30 ans, une femme va diriger la r\u00e9daction du c\u00e9l\u00e8bre enfin Times through \u00e0 Khalaf, l'actuel num\u00e9ro 2 du quotidien britannique, un privil\u00e8ge, a d\u00e9clar\u00e9 la journaliste sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [87%] :\r\nAlors hockey-sur-glace maintenant, \u00e7a s'appelle un retour gagnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [93%] :\r\nCelui de Julien Sprunger, l'attaquant de Gott\u00e9ron sur la touche pendant 2 mois, blessure oblige, il a r\u00e9ussi hier un assist, et le but d\u00e9cisif qui a permis aux Fribourgeois de battre Gen\u00e8ve- Servette 12 \u00e0 1 content Julien Sprunger. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:33) [84%] :\r\nIls font ils vont pour prendre le rythme super hein, c'est clair que je suis plut\u00f4t non plus revenir \u00e0 la comp\u00e9tition comme \u00e7a alors que tout le monde est lanc\u00e9e, a pris maintenant avec plus ou moins 20 matches dans les jambes, c'est c'est diff\u00e9rent, et puis un pur l\u00e0 j'essaie de de jouer cinq de garder un mode garder ma position de de de shooter quand je pouvais plus pur crois au final, c'est important pour moi de pouvoir amener ma juste ma Pierre \u00e0 l'\u00e9difice sort d'\u00eatre quelqu'un pour aider l'\u00e9quipe et puis j'esp\u00e8re, j'ai pu r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 \u00e0 mon r\u00f4le Chunlan 4 4 victoires d'affil\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positif remonte gentiment classement aussi, hein, c'est tr\u00e8s bon mentalement et puis on voit un groupe qui qui se construit, qui se forme et puis qui est, qui a envie d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [93%] :\r\nJulien Sprunger avec Bernardin Allemann en tennis enfin Rodger Federer n'a plus qu'une option pour atteindre le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres battre demain, Novak Djokovic, le serbe d\u00e9fait en 3 manches par l'Autrichien Dominic Tim qualifi\u00e9 pour les demi- finales, le B\u00e2lois vainqueur pour sa part, en 2 manches de l'Italien Matteo Berrettini. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:23) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2034222", "internalArchiveId": "AA1911033820", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10862903", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9but des auditions publiques sur la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump", "Forum", "Proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump: interview de Jean-Eric Branaa", "Forum", "L'usine europ\u00e9enne de Tesla se trouvera \u00e0 Berlin: interview de David Czupryna", "Forum", "Cyclisme: mort de Raymond Poulidor, l'\u00e9ternel deuxi\u00e8me", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Homophobie: faut-il p\u00e9naliser?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Nouveaux m\u00e9tiers et formes de travail in\u00e9dites", "Forum", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rendre le transfert des camions vers le rail plus attractif", "Forum", "Dix jours-amende avec sursis pour les deux municipaux veveysans", "Forum", "Verdict sur la crise municipale \u00e0 Vevey: interview de J\u00e9r\u00f4me Christen", "Forum", "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral valide le Grand Neuch\u00e2tel: interview de Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin", "Forum", "Apr\u00e8s la mar\u00e9e haute exceptionnelle, Venise attend toujours ses digues flottantes", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["13.11.2019", "Interview de Jean-Eric Branaa, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 Paris II, sp\u00e9cialiste de la politique et de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.", "13.11.2019", "Interview de David Czupryna, sp\u00e9cialiste des produits d'investissement durable chez Candriam.", "13.11.2019", "13.11.2019", "D\u00e9bat entre Muriel Waeger, directrice romande de Pink Cross et de l'Organisation suisse des lesbiennes, Damien Cottier, conseiller national (PLR/NE), Marc Fr\u00fch membre de l'Union D\u00e9mocratique F\u00e9d\u00e9rale (UDF), et Beat Feurer, conseiller communal UDC biennois et pr\u00e9sident de l'Association des gays \u00e0 l'UDC.", "13.11.2019", "Interview de Gr\u00e9goire Ev\u00e9quoz, auteur de \"La carri\u00e8re professionnelle 4.0: tendances et opportunit\u00e9s\", (Slatkine).", "13.11.2019", "13.11.2019", "13.11.2019", "Interview de J\u00e9r\u00f4me Christen, municipal de la ville de Vevey", "13.11.2019", "Interview de Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin, conseill\u00e8re communale de la ville de Neuch\u00e2tel et co-pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de pilotage de la fusion.", "13.11.2019", "13.11.2019", "13.11.2019"], "variantIds": ["ece-10862903", "ece-10862905", "ece-10862918", "ece-10862920", "ece-10862922", "ece-10862924", "ece-10862907", "ece-10862909", "ece-10862911", "ece-10862914", "ece-10862916", "ece-10862926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T13:56:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054158\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:05:25) [91%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du mercredi 13 novembre impeachment l'heure du grand show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 depuis cet apr\u00e8s- midi, les Am\u00e9ricains peuvent suivre sur le petit \u00e9cran, les auditions dans le cadre de l'enqu\u00eate pour destitution du pr\u00e9sident menace pour Donald Trump ou Metz, vaste mascarade l'avis tranch\u00e9 d'un sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, en ouverture de ce forum, trop de poids lourds transitent encore par les routes alpines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les inciter \u00e0 davantage de choisir le rail, il propose un nouveau paquet de mesures Neuch\u00e2tel va bien devenir la 3\u00e8me ville de Suisse romande ainsi a tranch\u00e9 : le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral 4 communes vont fusionner d\u00e8s le 1er janvier 2021, les enjeux du futur grand Neuch\u00e2tel dans une vingtaine de minutes homophobie Faut-il p\u00e9naliser, c'est le grand d\u00e9bat de ce soir tennis spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:25 > 0:05:37) [96%] : \r\nPunir l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme, le parlement avait vot\u00e9 ce principe principe contre lequel un r\u00e9f\u00e9rendum a abouti le peuple devra donc se prononcer sur la question, nous on en d\u00e9bat dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:37 > 0:05:49) [94%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es si on va parler de l'avenir du travail et des raisons de se r\u00e9jouir de la disparition des emplois actuels et du d\u00e9clin du salariat forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:56 > 0:06:17) [91%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis la proc\u00e9dure d'impeachment est entr\u00e9 de plain pied dans sa face public, avec les premi\u00e8res auditions retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en ce moment m\u00eame \u00e0 Washington le pr\u00e9sident am\u00e9ricain soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir conditionn\u00e9 l'octroi d'une aide militaire \u00e0 l'Ukraine \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur son rival potentiel Joe Dana Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington et sans surprise, ce sont 2 narratif qui s'oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:19 > 0:07:19) [92%] : \r\nOui, avec des auditions, donc qui qui viennent de commencer les 2 premiers t\u00e9moins Bill Taylor, l'ambassadeur am\u00e9ricain par int\u00e9rim \u00e0 Kiev et George Kent diplomate am\u00e9ricain en charge de l'Ukraine au sein du d\u00e9partement d'\u00c9tat sont actuellement entendus et on retrouve \u00e9videmment cette fracture immense entre la version de l'affaire Vu par les r\u00e9publicains et par par les d\u00e9mocrates, les d\u00e9mocrates d'abord qui sont \u00e0 l'attaque, \u00e9videmment, qui tente d'\u00e9corner l'image du pr\u00e9sident Adam Schiff, le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate de la Chambre du renseignement de la commission du renseignement a d\u00e9peint Trump un commun un businessman sans scrupules qui a abus\u00e9 de son pouvoir en faisant du du marchandage \u00e9lectoral avec le le pr\u00e9sident ukrainien, les d\u00e9mocrates qui s'appuie en ce moment sur le t\u00e9moignage de ces, de ces diplomates am\u00e9ricains pour tenter d'accuser directement Trump de l'accus\u00e9 d'abus de pouvoir, de d\u00e9rapage, tout le monde a aussi \u00e9videmment \u00e0 l'esprit l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans une ann\u00e9e affaiblir le pr\u00e9sident ne peut \u00eatre que positif, les d\u00e9mocrates ne vont \u00e9videmment pas m\u00e9nag\u00e9 leurs efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:19 > 0:07:26) [91%] : \r\nEt pour les r\u00e9publicains, ces accusations ne sont pas un motif suffisant, hein, pour condamner le pr\u00e9sident qui a simplement agi en homme d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:08:04) [92%] : \r\nOui, et les r\u00e9publicains se base aussi sur la retranscription de ce coup de t\u00e9l\u00e9phone entre Trump H\u00e9l\u00e8ne ski une discussion qui \u00e9tait l\u00e9gitime, selon eux, cette proc\u00e9dure d'impeachment c'est une mise en accusation totalement infond\u00e9e et les r\u00e9publicains tentent de de discr\u00e9diter, de leur c\u00f4t\u00e9, les t\u00e9moins qui s'exprime en ce moment \u00e0 Washington et puis aussi de d\u00e9masquer ce fameux lanceurs d'alerte par qui le scandale est n\u00e9 un lanceur d'alerte qui serait proche des d\u00e9mocrates et qui confirmerait cette chasse aux sorci\u00e8res ce ce ce coup d'\u00c9tat d\u00e9nonc\u00e9e par Donald Trump, qui a d'ailleurs twitt\u00e9 tout \u00e0 l'heure une une petite vid\u00e9o pour d\u00e9noncer un un cirque m\u00e9diatique qui se joue en ce moment m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:04 > 0:08:16) [89%] : \r\nOui, alors ces auditions, on l'a bien compris, ne vont sans doute pas permettent de r\u00e9concilier d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, mais l\u00e0, aujourd'hui, d\u00e8s aujourd'hui, d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi, il y a quelques quelques heures, il est surtout question d'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:17 > 0:09:15) [91%] : \r\nOui, cette fameuse opinion publique qui est au au coeur de ce processus de de politique spectacle, ces auditions sont retransmises donc en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et en 2019, le d\u00e9bat se poursuivra sans doute aussi sur l'les r\u00e9seaux sociaux, mais la plupart des accusations dont il est question ici sont sont d\u00e9j\u00e0 publiques, hein, la retranscription du coup de t\u00e9l\u00e9phone entre Trump H\u00e9l\u00e8ne ski certains complet a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 les t\u00e9moignages des diplomates \u00e0 huis clos ont fuit\u00e9 dans la presse, pas s\u00fbr qu'on d\u00e9couvre un nouveau Smoking Gun a une une preuve accablante implacable contre Trump et l\u00e0 encore, il faudrait, il en faudrait beaucoup pour que les \u00e9lus r\u00e9publicains tourne le dos au pr\u00e9sident, mais ces \u00e9lus sont sans doute r\u00e9ceptifs, hein, \u00e0 \u00e0 l'opinion publique \u00e0 la vie de leurs \u00e9lecteurs qu'regarde peut-\u00eatre en ce moment m\u00eame, les t\u00e9l\u00e9visions, les r\u00e9v\u00e9lations, les petites phrases qui animeront ces ces, ces, ces, ces, ces auditions vont peut-\u00eatre avoir leur fait au fond peu importe la v\u00e9rit\u00e9 ce qui compte en ce moment \u00e0 Washington, c'est de remporter cette guerre de de l'opinion publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:15 > 0:09:40) [87%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand, vous \u00e9tiez en Direct de Washington, alors quel sera l'impact de ces auditions publiques t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es dans la campagne am\u00e9ricaine pour en parler, on accueille Jean-Eric Branaa bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 2, chercheur \u00e0 l'IRIS et l'auteur de Trump, l'Inde, portrait d'une Am\u00e9rique divis\u00e9e en premi\u00e8re question : j'ai envie de vous poser, c'est : est ce que donne Donald Trump doit craindre ces auditions publiques t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:41 > 0:11:25) [88%] : \r\nOu au pass\u00e9, pas sp\u00e9cialement, enfin c'est un homme de t\u00e9l\u00e9vision, Donald Trump, un petit peu l'habitude de ce qui se passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, vous savez aussi bien que moi, sauf que c'est pas lui qui est \u00e0 l'\u00e9cran : non, non et indiquant que l'\u00e9cran alerte rien parle beaucoup parle beaucoup de lui, \u00e7a ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, il ma\u00eetrise assez bien cet outil, cour d'appel, la t\u00e9l\u00e9vision et et depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, en r\u00e9alit\u00e9, qu'est ce qui se passe, c'est vrai que c'est un grand show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision depuis tout \u00e0 l'heure retransmettent ces ces, ces auditions en Direct, alors je dois dire pour les suivre depuis tout \u00e0 l'heure que c'est \u00e7a va \u00e7a ne risque de pas durer parce que c'est assez p\u00e9nible \u00e0 \u00e9couter et c'est vrai que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long, on n'est pas par exemple dans l'audition de James Comey, le l'ancien directeur du FBI au d\u00e9but de de, de, du mandat de Donald Trump ou o\u00f9 l\u00e0 il y avait quasiment toutes les les 2 questions, quelque chose qui sortait et on se disait ou mais on va le faire tomber, il va \u00eatre destitu\u00e9e l\u00e0 c'est vraiment un climat assez diff\u00e9rent et six passe plusieurs semaines comme \u00e7a, je pense qu'ils tout \u00e7a p\u00e8se sur leur feuilleton pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en replay, plut\u00f4t que de continuer \u00e0 regarder beaucoup plus s\u00e9rieusement, c'est vrai que cette proc\u00e9dure, la tombe mal, elle tombe mal pour les d\u00e9mocrates qui l'ont lanc\u00e9, parce que c'est pas une bonne p\u00e9riode et c'est pas le bon tempo, c'est pas non plus la bonne excuse : on nous avait expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait facile \u00e0 expliquer au au peuple am\u00e9ricain, en r\u00e9alit\u00e9, comme en face, on se d\u00e9fend aujourd'hui on y comprends d\u00e9j\u00e0 plus rien, c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, il y a beaucoup de de gens qui sont auditionn\u00e9s, que personne ne conna\u00eet, donc \u00e7a ne donne pas ont tellement envie d'\u00e9couter non plus et puis surtout, c'est tr\u00e8s loin, l'Ukraine, tr\u00e8s loin de des stats ni vous savez la m\u00eame chose ce serait partial or comme \u00e7a, on \u00e9coute tr\u00e8s diff\u00e9remment parce que ce serait une affaire d'un p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:25 > 0:11:33) [96%] : \r\nMais au fond finalement \u00e0 vous \u00e9couter on on peut se poser la question de savoir pourquoi finalement si c'est inutile, politiquement, les d\u00e9mocrates ont jug\u00e9 bon de lancer cette proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:33 > 0:12:34) [90%] : \r\nAlors d'abord ce n'est pas inutile, politiquement, parce qu'ils ont essay\u00e9 de renverser l'opinion, ils se sont dit qu'au bout de 2 ans et demi de guerre, continuons, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le le dernier coup qu'il fallait donner \u00e0 Donald Trump pour le renverser, mais en fait, Donald Trump tient tr\u00e8s fort sur ces bases, et je parle pas de sa base, l\u00e0 je pense bien de ses pieds et et c'est vrai qu'il sait se d\u00e9fendre, il n'y a jamais eu de pr\u00e9sident aussi sur le plan juridique, sur le plan de la rh\u00e9torique sur le plan de la r\u00e9partie et et ce pr\u00e9sident ne s'en laisse pas compter donc il r\u00e9pond coup pour coup, il donne, coups de dents pour coups dedans et, en r\u00e9alit\u00e9, les d\u00e9mocrates se sont sont ferm\u00e9s dans leur propre pi\u00e8ge c'est qu'aujourd'hui, ils ne savent pas comment expliquer qu'il y a eu quelque chose de grave d'ailleurs, on l'a entendu avec votre correspondant tout \u00e0 l'heure, on cherche ou serait ce qu'il a appel\u00e9 le smoking gun d'une expression am\u00e9ricaine qui veut dire effectivement qu'il y a quelque chose de grave quelque part, on ne le voit pas venir et si on ne le voit pas venir, on voit pas comment Donald Trump pourrait destituer or s'il n'est pas destitu\u00e9, on va se poser la question : pourquoi avoir fait tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:34 > 0:12:43) [92%] : \r\nEt donc du coup, on pourrait se dire que ces auditions que donc qui rentrent dans leur phase t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 c'est quoi, ce sont c'est tout simplement une vaste mascarade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:44 > 0:13:13) [88%] : \r\nC'est pour moi, c'est un grand cirque effectivement c'est c'est pas ce que je voulais d\u00e9mocrates bien \u00e9videmment et Nancy Pelosi quand elle a lanc\u00e9 la proc\u00e9dure, elle, elle a un peu d\u00e9rap\u00e9, elle s'est plus entra\u00een\u00e9 par son parti, qui demandaient de plus en plus fortement, parce que les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates le demander l'oublions pas, mais les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates ne font que la moiti\u00e9 de l'Am\u00e9rique et il reste l'autre moiti\u00e9 qui soit, est totalement derri\u00e8re Donald Trump soir regarde tout ce spectacle se disant mais enfin \u00e0 ce qu'on les a vraiment \u00e9lu pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:13 > 0:13:22) [91%] : \r\nEst ce que l'un des candidats tout de m\u00eame Democrats donc peu pourrait capitaliser sur cette proc\u00e9dure sur ces auditions pour je dirais boost\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:22 > 0:14:20) [87%] : \r\nAh ben forc\u00e9ment il y a l'heures on pense \u00e0 lui tout de suite puisqu'on va parler de lui, quasiment tous les jours, Joe Bryan Poe pour cette p\u00e9riode ses duos Baden alors dans un 1er temps \u00e7a va le faire chuter parce qu'\u00e0 force de r\u00e9p\u00e9ter que lui aussi est pour y a des gens qui vont y croire et puis finalement, comme pour lui comme pour Donald Trump, on ne va rien trouv\u00e9, ben \u00e7a va faire que on aura parl\u00e9 que de lui, pas parce que pendant ce temps, on ne parle quasiment pas de la campagne qui se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc \u00e7a handicape les autres candidats qui ont bien du mal \u00e0 se faire entendre \u00e0 \u00e9merger aujourd'hui, on le sait, il ne reste plus que 4 qui arrive encore \u00e0 se faire entendre et encore j'ai mis dans le 4\u00e8me but qui n'est qu'\u00e0 7 pourcent c'est pour vous dire-les aux autres puisqu'il y y un a encore 11 dont on ne parle plus en bon bah, et m\u00eame si parmi eux il y a Bloomberg est la 9\u00e8me fortune du monde, c'est vrai que la la campagne \u00e9lectorale a bien du mal \u00e0 percer alors que, on le sait tous \u00e7a, non d'une campagne \u00e9lectorale d'un scrutin aux \u00c9tats-Unis, on doit parler que de \u00e7a, matin, midi et c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:20 > 0:14:28) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jean-Eric Branaa, j'avais annonc\u00e9 un avis tranch\u00e9 de de votre part, ben on l'a eu en tout cas merci beaucoup et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:14:29) [88%] : \r\nBonne soir\u00e9e gal\u00e8re merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:30 > 0:14:54) [94%] : \r\nEt on va passer au au Transit alpin maintenant pr\u00e8s d'un 1000000 de camions traversent les Alpes suisses chaque ann\u00e9e, c'est presque 2 fois plus que ce que permet la loi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut donc rendre le ferroutage, c'est-\u00e0-dire le transfert des camions vers le rail plus attractif, Julien Bangalter, vous \u00eates en Direct de Berne \u00e0 l'Europe, quelles sont les mesures annonc\u00e9es cet apr\u00e8s- midi par la ministre des Transports, Simonetta Sommaruga alors l'id\u00e9e est vraiment d'inciter les transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:29) [91%] : \r\nThor a charg\u00e9 les camions sur les trains helv\u00e9tiques pour traverser les Alpes donc l'aide pour ce transfert vers le rail sera prolong\u00e9 jusqu'en 2000 26 et du c\u00f4t\u00e9 dissuasif, la taxe envers les camions anciens et polluants sera augment\u00e9 cette politique, c'est la volont\u00e9 du peuple qui avait accept\u00e9 l'initiative des Alpes il y a maintenant 25 ans, l'objectif fix\u00e9 de limiter le nombre de camions traversant l'axe nord- sud, chaque ann\u00e9e, \u00e0 650000 aujourd'hui, on en compte encore 950000 on est donc bien loin du compte, mais selon la Conf\u00e9d\u00e9ration, sans les mesures d\u00e9j\u00e0 prises aujourd'hui, il y aurait 2 fois plus de camions sur les routes alpines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:29 > 0:15:33) [86%] : \r\nMais franchement, est-ce qu'il pourrait \u00eatre atteint un jour cet cet objectif de l'initiative des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:33 > 0:15:40) [95%] : \r\nAlors c'est \u00e9videmment la grande question la poser \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga qui reste plut\u00f4t \u00e9vasif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:40 > 0:16:14) [91%] : \r\nOn a toujours su que c'\u00e9tait un un but ambitieux mais je pense, c'est bien d'avoir de l'ambition, parce que d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant, on a, on a quand m\u00eame eu des effets tr\u00e8s tr\u00e8s positif avec la politique de transfert avec ces mesures, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, on peut avancer, mais c'est aussi clair qu'il faudra prendre encore des mesures suppl\u00e9mentaires en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, on fait un pas apr\u00e8s l'autre, mais maintenant, on va quand m\u00eame rendre le rail plus attractif, \u00e7a sera moins cher transport sur les rails et on rend le transport avec des camps bien pour l'UE plus cher, alors je pense, \u00e7a rend quand m\u00eame le rail plus attractifs encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:14 > 0:16:43) [88%] : \r\nSimonetta Sommaruga, arriv\u00e9 il y a moins d'une ann\u00e9e au d\u00e9partement des Transports apr\u00e8s Adolf Ogi Moritz Berger et Doris Leuthard, elle est la quatri\u00e8me conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 s'emparer de ce vieux dossier a tent\u00e9 d'appliquer la volont\u00e9 populaire, la r\u00e9ponse politique, c'est d'abord r\u00e9sum\u00e9 en quatre Lettres N L F les nouvelles lignes ferroviaires \u00e0 travers les Alpes : le tunnel de base du L\u00f6tschberg et celui du Saint-Gothard, d\u00e9j\u00e0 en service aujourd'hui, puis celui du g\u00e9n\u00e9rique qui devrait \u00eatre pr\u00eat pour d\u00e9cembre 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:43 > 0:16:47) [87%] : \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de l'initiative des Alpes est ce qu'on croit encore en c'est en ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:47 > 0:17:14) [94%] : \r\nAlors l'association reste prudemment optimiste, selon ses termes, on estime que Simonetta Sommaruga la socialiste conf\u00e8re un Nouvel \u00e9lan \u00e0 cette politique de transfert de la route au rail mais on souhaite un vrai coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur en invoquant notamment la lutte contre le changement climatique dans ce sens, il pr\u00e9sente 2 revendications principales aujourd'hui taxer les \u00e9missions de CO2 des poids lourds \u00e9galement fix\u00e9 des valeurs limites d'\u00e9mission de CO2 pour les camions neufs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:14 > 0:17:33) [91%] : \r\nMerci Julien Langlet RTR 10 jours amende \u00e0 80 francs avec sursis, c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, les deux municipaux veveysans sont bel et bien reconnu coupable de violation du secret de fonction Virginie Gerhard, vous avez suivi ce ce proc\u00e8s, la peine est plus l\u00e9g\u00e8res que celles requises par le procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:34 > 0:17:53) [92%] : \r\nC'est en effet une condamnation mais partielle seulement les 2 pr\u00e9venus accus\u00e9s d'avoir transmis des documents \u00e0 des tiers n'ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s que pour une partie des faits, seuls les documents transmis \u00e0 leurs conseillers personnels a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 probl\u00e9matique par la juge, il \u00e9tait cependant l\u00e9gitime de les transf\u00e9rer \u00e0 leur avocat et \u00e0 la commission de gestion de la ville de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:53 > 0:17:56) [91%] : \r\nMais pourquoi ces documents confidentiels ont-ils \u00e9t\u00e9 partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:57 > 0:18:20) [94%] : \r\nAlors il faut replacer le contexte nous \u00e9tions fin 2017 en pleine affaire Girardin ce municipal accus\u00e9 de gestion d\u00e9loyale \u00e0 cette \u00e9poque, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant d\u00e9cide de partager ses documents internes car ils ne sont pas satisfaits de la mani\u00e8re dont la municipalit\u00e9 g\u00e8re la crise et relate leurs propos, la cour a aujourd'hui partiellement admis la n\u00e9cessit\u00e9 de transmettre ces documents pour le bon d\u00e9roulement des affaires de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:20 > 0:18:24) [91%] : \r\nEt maintenant, Virginie, quelles vont \u00eatre les suites judiciaires et politiques de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:25 > 0:18:46) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des pr\u00e9venus, m\u00eame si la condamnation est l\u00e9g\u00e8re, il existe toujours la possibilit\u00e9 de faire appel, tout comme du c\u00f4t\u00e9 du procureur qui se laisse le temps de la r\u00e9flexion pour les suites politiques le compteront le canton devra trancher en d\u00e9cidant ou non d'ouvrir une proc\u00e9dure de r\u00e9vocation, dans ce cas-l\u00e0, c'est le peuple qui devra d\u00e9cider s'il souhaite maintenir les 2 \u00e9lus, l'ex\u00e9cutif de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:46 > 0:18:59) [92%] : \r\nMerci Virginie Gerhard, vous avez suivi pour nous donc \u00e0 Vevey 7 ce proc\u00e8s et justement J\u00e9r\u00f4me Christen, l'un des municipaux de Vevey est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on va le faire r\u00e9agir \u00e0 ce verdict bonsoir J\u00e9r\u00f4me Christen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:00 > 0:19:08) [94%] : \r\nBonsoir, la peine est l\u00e9g\u00e8re, hein, mais cela reste tout de m\u00eame une condamnation est-ce que vous arrivez \u00e0 vous r\u00e9jouir de de ce de ce verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:09 > 0:19:41) [92%] : \r\nAlors mon sentiment est mitig\u00e9, il est mitig\u00e9 parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est une victoire, il y avait 8 faits qui nous \u00e9taient reproch\u00e9es au d\u00e9part, il ne reste plus qu'un, on voit que tout le ramdam qui a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0 autour, les d\u00e9nonciations de la syndic qui a mis le feu \u00e0 la ville, h\u00e9 bien il ne reste pas grand chose, \u00e9videmment que pour \u00e7a, pour nous, c'est une victoire de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e9videmment inacceptable de se retrouver dans cette situation-l\u00e0, d'\u00eatre condamn\u00e9 pour avoir agi entre n'a, en toute notre \u00e2me et conscience, en d\u00e9fendant les int\u00e9r\u00eats de la collectivit\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:41 > 0:19:43) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi, c'est ce que \u00e7a veut dire que vous allez faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:44 > 0:19:47) [99%] : \r\nAlors \u00e7a fait partie des des probabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:47 > 0:19:53) [93%] : \r\nMais qu'est ce qui va vous faire d\u00e9cider justement en faveur ou ou non de cet appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:53 > 0:20:49) [89%] : \r\nAlors il faut qu'on analyse la statut la situation mais il faut bien voir que ce qui nous a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 c'est transmettre de documents \u00e0 notre conseiller politique, on aurait pu lui parler du contenu, mais il fallait pas transmettre les documents, il faut savoir que des des fois dans des situations d'urgence parce que le rythme d'un travail d'un municipal que cons\u00e9quent et c'est vrai qu'on n'avait pas vraiment d'autre possibilit\u00e9 que dans certaines s\u00e9quences d'agir comme \u00e7a, puis, d'autre part, le contenu, le contenu de ces 2 documents n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e si, si, \u00e9videmment, que 16 c'est important et si on examine le contenu, on constatera qu'il avait rien d'int\u00e9ressant qui pouvaient \u00eatre diffus\u00e9s \u00e0 des tiers et c'\u00e9tait effectivement bien uniquement pour corriger des d\u00e9clarations qui \u00e9taient faites des uns et des autres, \u00e9tait mal trotskiste dans les PV pour un des PV, le fameux PV c'est une d\u00e9claration de la syndique qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait aux Pelletier qui figurait dans le PV et c'\u00e9tait normal que on se pr\u00e9occupe de savoir comment on est all\u00e9 agir pour pour par rapport \u00e0 \u00e7a alors c'est une situation totalement anormale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:49 > 0:20:59) [94%] : \r\nD'ici l\u00e0, J\u00e9r\u00f4me Christen comment vous imaginez votre retour au travail, la justice a quand m\u00eame donn\u00e9 en partie raison \u00e0 la municipalit\u00e9 et \u00e0 la syndic qui vous avez d\u00e9nonc\u00e9 effectivement \u00e0 la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:00 > 0:21:27) [88%] : \r\nAlors il y a rien qui va changer, on va continuer \u00e0 travailler, il faut savoir que le jugement de la cour de 3 ministres-t-il et public a a conclu que les faits qui \u00e9taient reproch\u00e9s, les 3 derniers faits qui \u00e9taient reproch\u00e9s dans l'acte d'accusation n'\u00e9taient pas de nature \u00e0 remettre en en cause la confiance que les citoyens nous avait accord\u00e9 qu'on pourrait reprendre notre activit\u00e9, maintenant il a plus 3, il n'a plus qu'un, donc \u00e9videmment que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, les faits sont minimes et qu'il y a aucune raison qu'on ne poursuive pas notre activit\u00e9 municipales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:27 > 0:22:27) [90%] : \r\nEncore moins de raison donc de d\u00e9missionner, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de nous dire absolument tr\u00e8s bien merci beaucoup en tout cas d'avoir r\u00e9agi en Direct dans ce forum, J\u00e9r\u00f4me Christen, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, fin de soir\u00e9e, Neuch\u00e2tel deviendra bel et bien la 3\u00e8me ville de Suisse romande, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a valid\u00e9 la fusion du chef- lieu, avec ces 3 communes voisines Peseux Corcelles Cormont et Valangin dans la d\u00e9cision publi\u00e9e aujourd'hui les juges d\u00e9clare irrecevable le recours d'un groupe d'opposants \u00e0 la fusion, le vote de novembre 2018 et d\u00e9finitivement valid\u00e9 la nouvelle commune de 45000 habitants va donc conna\u00eetre d\u00e8s le 1er janvier 2021 et c'est une victoire pour les autorit\u00e9s bonsoir Violaine tris de Montmollin bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re communale PLR de la ville de Neuch\u00e2tel et co- pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de pilotage, hein, de cette fusion alors cette fusion, \u00e7a fait plus de 15 ans qu'on en parle 3 ans que \u00e7a, \u00e7a se dispute entre les urnes et les tribunaux, est ce que c'est la fin, donc dans un processus, c'est le moins qu'on puisse dire, laborieux, vous \u00eates soulag\u00e9 : je n'imagine ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:27 > 0:22:42) [94%] : \r\nOui, vous savez, je crois que dans la vie politique a des moments qu'on peut marquer d'une Pierre blanche et ce 13 novembre 2019 en fait partie et je crois qu'au nom du comit\u00e9 de pilotage de la fusion peut que s'en r\u00e9jouir et surtout \u00eatre serein dans la co- construction qu'on a envie de mener pour cette nouvelle commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:42 > 0:22:46) [88%] : \r\nOui, mais pour les habitants, concr\u00e8tement, qu'est-ce que \u00e7a va vraiment changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:46 > 0:23:06) [92%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on leur a dit : ce sera plus de proximit\u00e9, on esp\u00e8re aussi des prestations et des missions de meilleure qualit\u00e9 encore qu'aujourd'hui, et puis on ne sera garant vraiment d'essayer de r\u00e9inventer une nouvelle collectivit\u00e9, on a cette ambition-l\u00e0, d'essayer de faire diff\u00e9remment, de mani\u00e8re innovante, tout en gardant cette proximit\u00e9 \u00e9videmment qu'est qui est importante aux yeux des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:06 > 0:23:21) [91%] : \r\nOui, \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9fi parce que \u00e9videmment quand on fusionne, on s'\u00e9loigne un peu plus ut\u00e9rin immanquablement Neuch\u00e2tel compte d\u00e9j\u00e0 34000 habitants, les 3 autres communes donc 11 1000 en tout, comment garantir qu'il ne s'agit ce qu'il ne s'agirait pas d'une simple absorption de Neuch\u00e2tel, donc de de de ces communes par Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:22 > 0:23:44) [89%] : \r\nAlors le mot absorption est absolument banni du langage des conseillers communaux qui compte, qui co- construit cette fusion, on se donne une ambition qui est \u00e9norme, il est vrai, on a vraiment la volont\u00e9 de d\u00e9faire tout le puzzle pour reconstruire une nouvelle histoire ensemble et vraiment apporter \u00e0 la population de nouvelles prestations faites peut-\u00eatre diff\u00e9remment, peut-\u00eatre aussi plus simplement et avec surtout plus Daffy science.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:44 > 0:23:57) [94%] : \r\nOui, mais avant la fusion, il y aura les \u00e9lections en juin 2020 avec seulement 5 places dans le nouvel ex\u00e9cutif contre 22 \u00e9lus aujourd'hui \u00e7a va batailler ferme, vous dites : on va faire tout \u00e7a ensemble, mais \u00e7a va batailler ferme non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:57 > 0:24:18) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez ce qu'on va faire, on va essayer de faire le maximum avant les \u00e9lections de juin, c'est \u00e7a l'objectif ensembles entre les 22 et on va essayer de donner ce livre blanc en quelque en quelque sorte aux nouveaux \u00e9lus d\u00e8s le 14 juin prochain pour qu'ils puissent s'impr\u00e9gner de tout le travail qui aurait \u00e9t\u00e9 fait et qui est d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs avec nos collaborateurs, notamment d\u00e8s le 1er janvier 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:18 > 0:24:24) [93%] : \r\nEt l\u00e0 aussi c'est vous et vos coll\u00e8gues, les dirigeants de la ville qui risquait de rafler tous les postes \u00e0 l'occasion de ces \u00e9lections non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:25 > 0:24:49) [92%] : \r\nAlors je crois que si vous regardez un petit peu les suffrages qui a eu notamment au f\u00e9d\u00e9ral et puis si vous regardez un petit peu l'impact aussi des communes avec qui nous voulons construire cette nouvelle collectivit\u00e9 c'est pas du tout de la qui est en tout cas on est tr\u00e8s ambitieux en ville de Neuch\u00e2tel et on esp\u00e8re surtout que les citoyens des autres villages mettent aussi en lice des citoyens qui ont envie de de d\u00e9fendent cette nouvelle collectivit\u00e9 ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:49 > 0:24:52) [90%] : \r\nAutre d\u00e9fi : \u00e7a va \u00eatre la fusion des administrations, \u00e7a va pas \u00eatre simple imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:52 > 0:25:05) [92%] : \r\nNon, c'est un immense d\u00e9fi vous savez, surtout quand on a une fusion d'une ville avec 3 autres petites communes, quand m\u00eame, donc on a vraiment cette ambition nous, la ville de Neuch\u00e2tel, de ne pas parler d'absorption et d'essayer vraiment de r\u00e9inventer l'\u00e9mission avec les autres collaborateurs des autres communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:05 > 0:25:08) [80%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans forum madame, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:08 > 0:25:09) [99%] : \r\nMerci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:09 > 0:25:36) [93%] : \r\nAu revoir en Italie, le mauvais temps a provoqu\u00e9 de s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts en particulier \u00e0 Venise, la cit\u00e9 des Doges a \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9 par une mar\u00e9e haute d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis plus d'un demi- si\u00e8cle, hier soir, l'Aqua Alta cette mar\u00e9e haute exceptionnelle a atteint 1 m\u00e8tre 87 le maire parle d'un d\u00e9sastre avec des dommages incalculables \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant en Italie, quelle est la situation ce soir \u00e0 Venise est-ce que l'eau s'est retir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:37 > 0:26:22) [90%] : \r\n\u00e9coutez, on peut parler d'accalmie apr\u00e8s la mar\u00e9e haute exceptionnelle qui s'est produite hier soir, Venise a alors \u00e9t\u00e9 envahies par les eaux l'Aqua Alta atteint 1 m\u00e8tre 87 soit la 2\u00e8me plus haute mar\u00e9e enregistr\u00e9s dans la ville depuis le d\u00e9but des relev\u00e9s en 1923 derri\u00e8re celle de un m\u00e8tre 94 observ\u00e9e en novembre 1966 alors les ruelles, les terrasses des caf\u00e9s les rez-de-chauss\u00e9e des palais ont \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9s, le vent soufflait \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, de nombreux bateaux et gondoles ont \u00e9t\u00e9 ballott\u00e9s tra\u00eener dans les canaux v\u00e9nitiens, les pompiers ont d\u00fb intervenir plus de 250 fois et un v\u00e9nitien de 78 ans a m\u00eame p\u00e9ri \u00e9lectrocut\u00e9s dans son logement inond\u00e9 au cours de la nuit, l'eau s'est finalement progressivement et partiellement retir\u00e9 mais on s'attend \u00e0 d'autres mar\u00e9es hautes dans les prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:22 > 0:26:24) [98%] : \r\nEt comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne exceptionnel \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:26 > 0:26:50) [92%] : \r\nAlors, Venise a tristement l'habitude l'Aqua Alta ont rappel\u00e9 la grande inondation de 1966 mais, comme le maire de la ville, Luigi Brugnaro, l'a clairement indiqu\u00e9, ce matin, h\u00e9 bien, Venise a besoin d'aide pour faire face \u00e0 ce qui est clairement les effets du changement climatique, en fait, les mar\u00e9es exceptionnelles ont tendance \u00e0 se multiplier, il y a eu 69 mar\u00e9e de plus d'un m\u00e8tre 10 au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, soit plus du double que dans les ann\u00e9es 60 ou 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:50 > 0:26:54) [94%] : \r\nEt le maire parle de d\u00e9sastre et de dommages incalculables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:55 > 0:27:25) [91%] : \r\nOui, il est encore un peu t\u00f4t pour tirer un bilan, mais les d\u00e9g\u00e2ts se comptent en plusieurs centaines de milliers d'euros la basilique Saint-Marc a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e sous un m\u00e8tre d'eau et la crypte et le presbyt\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement noy\u00e9s pendant la nuit, de mus\u00e9es ont connu des d\u00e9parts d'incendie en raison de court- circuit, mais par chance, aucune oeuvre n'a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, en tout cas les autorit\u00e9s municipales appelle le gouvernement \u00e0 l'aide et demande \u00e0 quelle date le Mauser, ce syst\u00e8me de digues flottantes en construction depuis 2003, h\u00e9 bien quand le Mauser sera enfin mise en fonction pour bloquer la mont\u00e9e exceptionnelle des hauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:25 > 0:27:29) [88%] : \r\nEt justement, pourquoi ce ce syst\u00e8me Mosey n'est pas encore en fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:30 > 0:28:02) [92%] : \r\nOui, effectivement, ce projet de 78 digues flottantes qui devrait se lever pour fermer la lagune en cas de mont\u00e9e de l'Adriatique, h\u00e9 bien ce ce Mozet qui a co\u00fbt\u00e9 5,5 milliards d'euros aurait d\u00fb d\u00e9marrer en 2016, mais il a pris du retard pour 2 raisons : d'une part, des scandales de pots-de-vin en 2014 qui ont ralenti les op\u00e9rations et ensuite des questions techniques, il y aurait des des fonds de fonctionnement, r\u00e9sultat, le syst\u00e8me n'a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement test\u00e9e \u00e0 Venise, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent que le Mauser, qui veut dire Mo\u00efse, en italien et bien Moser entrera en fonction fin 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:02 > 0:28:05) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a sera vraiment la solution miracle pour pour Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:06 > 0:28:35) [91%] : \r\nAlors sur le papier, le Mauser devrait pouvoir bloquer de 3 m\u00e8tres de hauteur, cela dit, il y a encore beaucoup de sceptiques, qui juge que le chantier d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te et que ce n'est pas la bonne solution pour la ville et pour l'environnement depuis des ann\u00e9es, les d\u00e9bats vont bon train \u00e0 Venise, certains pr\u00e9conise par exemple de relever les quais en tout cas, une chose est s\u00fbre, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Mo\u00efse, il faudra une bonne pr\u00e9vision au niveau d\u00e8s ma du niveau pardon et parce que pour r\u00e9ponde vraiment aux urgences et actionner le syst\u00e8me lorsqu'il y a r\u00e9ellement des risques d'inondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:35 > 0:29:03) [87%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9ric Joseph, le constructeur automobile am\u00e9ricain Tesla implantera son usine europ\u00e9enne \u00e0 Berlin son patron et d'Annemasse CAF a mis fin au suspense hier soir quant \u00e0 la localisation de ce 4\u00e8me, site apr\u00e8s ceux du Nevada de New York et de Shanghai en Chine, cette facture il produira batterie motorisation et v\u00e9hicules, elle doit voir le jour d'ici 2 ans, peut-\u00eatre de quoi rebattre peut-\u00eatre les cartes de la production de batteries en Europe, bonsoir David Deutsch a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:04 > 0:29:17) [90%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste produits d'investissement durable chez Cambria m', alors cette implantation de de Tesla peut-elle donner selon vous une impulsion \u00e0 la production de batteries en Europe, tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:18 > 0:29:35) [83%] : \r\nPr\u00e9sent en effet savoir qu'aujourd'hui, l'Europe ne repr\u00e9sente que 3 pourcent de la production de batteries lithium- ah oui \u00e0 Lyon pour le Mondial, c'est rien du tout et cela, en voil\u00e0 un signal fort, le signal d'une volont\u00e9 d'investir sur le march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e0 la fois, production de voitures \u00e9lectriques et aussi de batteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:36 > 0:29:40) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une \u00e0 une certaine \u00e9mulation justement en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:40 > 0:30:00) [87%] : \r\nMais il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs autres projets de construction d'usine de batteries en Europe qui sont dans le carton, l'Union europ\u00e9enne a lanc\u00e9 en une alliance pour la batterie en 2017 qui \u00e0 remporter ses fruits il y a 13 projets de construction d'usines qui sont \u00e0 \u00e0 l'attendu d'ici \u00e0 l'horizon 2000, l'Airbus des batteries, hein c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:00 > 0:30:24) [89%] : \r\nOn parle d'Airbus des batteries, mais c'est un peu \u00e0 tort parce qu'Airbus est une histoire purement europ\u00e9enne, c'est vraiment un \u00e9cosyst\u00e8me 100 pourcent europ\u00e9en alors que pour la batterie, on a besoin des Asiatiques, \u00e7a \u00e7a ne construiront pas l'\u00e9cosyst\u00e8me europ\u00e9en sans l'aide des Chinois, des Sud-Cor\u00e9ens et des Japonais qui, aujourd'hui, son fournisseur de au constructeurs de voitures europ\u00e9ens qui se fournissaient des asiatiques et qui ont aussi la technologie que nous n'avons pas aujourd'hui pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:24 > 0:30:34) [88%] : \r\nIl n'emp\u00eache, la Commission europ\u00e9enne, soutenue par la France et l'Allemagne veut des producteurs de batterie 100 pourcent europ\u00e9en et ne pas d\u00e9pendre de l'\u00e9tranger, ces six strat\u00e9gique que \u00e7a les batteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:35 > 0:30:52) [94%] : \r\nAh oui absolument savoir qu'une voiture \u00e9lectrique 35 pourcent de sa valeur, se trouve dans la batterie, donc c'est essentiel pour pr\u00e9server les 13 millions d'emplois en Europe, un secteur auto de d'avoir cette capacit\u00e9 au niveau europ\u00e9en de g\u00e9n\u00e9rer 35 pourcent de cette valeur, ce qui n'est pas le chaos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:53 > 0:31:04) [95%] : \r\nAlors les initiatives europ\u00e9ennes vont mettre des ann\u00e9es j'imagine \u00e0 se concr\u00e9tiser, l'usine Tesla doit voir le jour en 2021, est ce que ce n'est pas trop tard pour r\u00e9ussir \u00e0 rivaliser avec l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:04 > 0:31:32) [89%] : \r\nNon, non et on a encore un peu de temps devant nous, bien que le march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique croit \u00e0 \u00e0 grande vitesse lors 38 pour 100 par an en Europe, on parle encore de chiffre assez faible lors des 2 pourcent des ventes de voitures neuves en Europe, donc c'est seulement \u00e0 l'horizon 2025, qu'on s'attend \u00e0 ce que la voiture, l'acte qui repr\u00e9sentent une part significative des ventes de voitures par exemple Volkswagen pr\u00e9voit \u00e0 l'horizon 2025 de vendre un 1000000 de voitures \u00e9lectriques par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:32 > 0:31:35) [87%] : \r\nMerci beaucoup, n'a eu de supprim\u00e9s, hein, pour votre \u00e9clairage souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:36 > 0:31:37) [98%] : \r\nMerci avec plaisir, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:38 > 0:31:56) [95%] : \r\nLes hommages pleuvent apr\u00e8s la mort de Raymond Poulidor, le champion fran\u00e7ais est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 83 100 il restera sans doute dans les m\u00e9moires comme le cycliste le plus populaire de tous les temps, et d'ailleurs J\u00e9r\u00f4me Jardin Poulidor est un des rares sportifs dont le nom est pass\u00e9 dans le langage commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:56 > 0:32:26) [90%] : \r\nC'est vrai, Poulidor restera dans l'histoire comme l'\u00e9ternel second, il faut bien comprendre qu'un certain moment, sa popularit\u00e9 \u00e9tait telle que Poulidor est devenu un nom commun qu'on a attribu\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie de de perdants magnifiques, par exemple en politique fran\u00e7aise, on a parl\u00e9 de Poulidor pour Michel Rocard, qui serait pass\u00e9, selon certains, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son destin pr\u00e9sidentiel Poulidor lui- m\u00eame s'amusait de tout cela, comme dans cet extrait, il s'agit d'un documentaire de France 3 Limousin, c'\u00e9tait en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:26 > 0:32:46) [87%] : \r\nD\u00e8s l'instant o\u00f9 il y a quelqu'un qui a un PPM, on y tient, c'est le Poulidor s'est le Poulidor dossier encore derni\u00e8rement il y avait une dame, c'\u00e9tait la 3\u00e8me fois qu'on avait dit que c'\u00e9tait la plus \u00e2g\u00e9e, un plus \u00e2g\u00e9 de France et \u00e0 3 reprises, on a trouv\u00e9 une dame qui, avec 15 jours de plus qu'elle, et on l'a baptis\u00e9 la Poulidor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:46 > 0:33:40) [90%] : \r\nPoulidor ses 57 Tour de France, mine de rien, dont 17 sur le v\u00e9lo, c'est un pont du Patrimoine fran\u00e7ais, \u00e0 telle point qu'\u00e0 certains moments, on a, on a parl\u00e9, c'est joli de popularit\u00e9 oui mais justement, comment expliquer cette poupoule arr\u00eat\u00e9 ah pour moi \u00e0 prix d'or c'est un clown alors non pas qu'il soit risible, ridicule, mais il est na\u00eff et g\u00e9n\u00e9reux, il encaisse des \u00e9checs des claques bides et il se rel\u00e8ve toujours avec le m\u00eame enthousiasme, c'est aussi un grand sens du travail \u00e7a \u00e7a lui vient de son enfance dans une famille de paysans dans la Creuse, dans la France profonde et c'est pour ces valeurs que les Fran\u00e7ais ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour de Poulidor \u00e0 Anquetil qui lui incarnait la facilit\u00e9, une certaine suffisance, il vivait dans un ch\u00e2teau en Normandie Anquetil avait plus de victoires mais Poulidor \u00e9tait toujours le h\u00e9ros des Fran\u00e7ais, c'est d'ailleurs cette popularit\u00e9 aussi qui lui a valu d'\u00eatre en quelque sorte ostracise ostracis\u00e9 par une partie du peloton parce que les autres n'aimait pas qu'ils gagnent mieux leur vie que et et souvent, ils se sont ligu\u00e9s contre lui pour l'emp\u00eacher de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:40 > 0:33:45) [86%] : \r\nAlors Poulidor n'a jamais, qui a ni\u00e9 le Tour de France, mais \u00e7a ne l'a jamais vraiment a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:45 > 0:34:24) [92%] : \r\nEt comment \u00e7a s'explique, mais il \u00e9tait tr\u00e8s conscient, au fait que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette malchance qui lui a valu sa formidable popularit\u00e9 il disait souvent qu'il \u00e9tait n\u00e9 sous une bonne \u00e9toile parce qu'il a connu la duret\u00e9 de de la vie de paysan et que, en comparaison, sa carri\u00e8re de cycliste, h\u00e9 bien, \u00e7a lui semblait une vie facile, jolie anecdote : en 1968 il \u00e9tait bien parti pour gagner le Tour de France, il avait 4 minutes d'avance sur le le futur vainqueur Johansson, il tombe \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans un virage dans une descente, ses supporters lui disent qu'il a eu beaucoup de malchance et Poulidor r\u00e9p\u00e8te sans cesse que non, en fait, il a eu beaucoup de chance parce qu'il est tomb\u00e9 \u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et qu'il s'en est sorti finalement avec des blessures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:24 > 0:34:29) [82%] : \r\nP\u00e8re fils Yelle J\u00e9r\u00f4me quel h\u00e9ritage laisse Poulidor derri\u00e8re lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:29 > 0:34:56) [88%] : \r\nUne certaine id\u00e9e du cyclisme une certaine id\u00e9e de la France, de l'authenticit\u00e9, il nous l\u00e8gue son petit-fils aussi Mathieu vendeur poule, c'est le nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne du cyclisme mondial, il gagne tout sur la route en cyclo- cross et puis en VTT, la filiation, fait d'ailleurs le bonheur des journalistes et des \u00e9crivains, j'ai pu lire que si voil\u00e0 Poulidor restera dans l'histoire comme l'\u00e9ternel second, h\u00e9 bien, son petit-fils Matthieu vendeur restera lui comme l'\u00e9ternel 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:56 > 0:34:57) [84%] : \r\nMerci J\u00e9r\u00f4me en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:04 > 0:35:10) [88%] : \r\nIl est 18 heures 30 c'est l'heure du grand d\u00e9bat de ce forum Tania Pinard avec cette question : homophobie, faut-il p\u00e9naliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:10 > 0:36:38) [92%] : \r\nOui, faut-il punir l'homophobie au m\u00eame titre que le racisme en d\u00e9cembre dernier, le Parlement accept\u00e9 l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste aux injures et attaques homophobes, mais un comit\u00e9 principalement compos\u00e9e de membres de l'UDF et de l'UDC d\u00e9fend un r\u00e9f\u00e9rendum qui d\u00e9nonce une mesure de censure, les Suisses devront donc r\u00e9pondre \u00e0 cette question dans les urnes en f\u00e9vrier, la campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette semaine, nous on va en d\u00e9battre ce soir avec nos 4 invit\u00e9s : Muriel Vega, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice romande de Pink Cross et de l'Organisation suisse des lesbiennes Damien Cottier bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR neuch\u00e2telois fra\u00eechement \u00e9lu Marc rue bonsoir \u00e0 vous aussi, bonsoir, vous \u00eates membre de l'UDF en l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, c'est un parti de droite chr\u00e9tienne et est plut\u00f4t conservateur, on peut dire \u00e7a tout \u00e0 fait et vous \u00eates aussi dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie et finalement b\u00e9ate Ferrer bonsoir \u00e0 vous oui bonsoir madame \u00e7a Sp\u00e9nard vous \u00eates conseiller communal UDC biennois et vous \u00eates \u00e9galement le pr\u00e9sident de l'association des gays \u00e0 l'UDC alors un lancement cette semaine de la campagne des opposants \u00e0 cette extension de la norme p\u00e9nale un comit\u00e9 LGBT s'opposait \u00e9galement cette modification b\u00e9ate Feuz ihrer dont vous faites pas partie de ce comme unit\u00e9 de ce comit\u00e9, qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 lundi \u00e0 la presse, mais vous \u00eates membre de l'UDC homosexuels et contre l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, pourquoi cette position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:40 > 0:37:35) [89%] : \r\nBon, vous savez, je me trouve dans une situation, chants et qui a chang\u00e9, ou je pense qu'il y a une situation qui a chang\u00e9 dans les ann\u00e9es pass\u00e9es Les de ce livre assez aujourd'hui les homosexuels, nous les hommes, les femmes homosexuels sont arriv\u00e9s \u00e0 une situation o\u00f9 nous sommes o\u00f9 nous avons beaucoup de libert\u00e9, je trouve cette libert\u00e9, on a pu atteindre parce que nous y vivons dans un syst\u00e8me dans un dans un \u00e9tat qui nous donne des 3 de s'exprimer, de librement et qui, aussi, dans un \u00e9tang dans un dans un dans un dans un pays o\u00f9 on a cet esprit de vouloir s'exprimer librement, \u00e7a nous a apport\u00e9 \u00e0 cette situation dans laquelle on se trouve aujourd'hui, et on veut, moi personnellement je trouve, il ne faut pas se tourner contre ce contre tout ce qui nous a aid\u00e9 \u00e0 arriver o\u00f9 nous sommes maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:35 > 0:37:41) [93%] : \r\nMais \u00e7a vous parce que pose pas de probl\u00e8me qu'on insulte votre orientation sexuelle qu'on vous insulte parce que vous \u00eates homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:44 > 0:38:17) [89%] : \r\nNaturellement, je suis jamais heureux quand eux on \u00e7a peut arriver \u00e0 moi, cela peut mener mais \u00e7a peut aussi arriver \u00e0 d'autres personnes qui sont pas homosexuels, \u00e7a peut encore arriver \u00e0 des handicap\u00e9s, \u00e7a peut arriver aussi \u00e0 des personnes qui ont une certaine profession comme peut-\u00eatre aussi les journalistes comme vous pourrez peut-\u00eatre le aussi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 avoir v\u00e9cu mais je suis convaincu qu'il faut lutter les insultes avec des arguments intelligentes et pas avec des codes avec un cas acomptes p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:17 > 0:38:21) [88%] : \r\nMuriel avait gu\u00e8re vous cette mobilisation d'un d'un comit\u00e9 LGBT, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:21 > 0:38:55) [92%] : \r\n\u00e7a ne me surprend pas beaucoup, mais apr\u00e8s je pense que ce qui est essentiel dans sa c'est qu'on a envie de se battre contre la haine et la discrimination, donc je pense que la libert\u00e9 d'expression n'est en rien touch\u00e9e quand veut interdire des discours haineux parce qu'on parle r\u00e9ellement d'appels \u00e0 la haine et d'appels \u00e0 la discrimination dont on parle pas juste 2 mots comme \u00e7a, on parle pas de petites insultes on parle vraiment de quelque chose qui a une grande ampleur en Suisse qui a des cons\u00e9quences sur la vie r\u00e9elle, de personnes en Suisse, on le voit avec le taux de suicide des personnes homosexuelles, il est 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 que dans le reste de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:38:55 > 0:39:06) [94%] : \r\nMais un des arguments de ce comit\u00e9, c'est le fait qu'ils veulent pas \u00eatre trait\u00e9 diff\u00e9remment des autres, est ce que vous entendez cet argument, \u00e7a \u00e7a revient finalement \u00e0 \u00e0 stigmatiser encore plus la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:06 > 0:39:38) [94%] : \r\nNon, pas du tout, parce que cette norme p\u00e9nale, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 des minorit\u00e9s raciales, ethniques et religieuses, donc aujourd'hui il est temps de l'\u00e9tendre \u00e0 l'orientation sexuelle et c'est tout \u00e0 fait normal de prot\u00e9ger des minorit\u00e9s qui sont particuli\u00e8rement discrimin\u00e9s parce que ces discriminations quand elles sont publiques quand elles sont exprim\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, elles ont des cons\u00e9quences sur la vie r\u00e9elle des gens et c'est vraiment \u00e7a qui est important, c'est que un p\u00e8re n'\u00e9gorge pas son fils parce qu'il est homosexuel, juste comme \u00e7a, c'est pas ce qu'il entend des propos qui vont l'inciter \u00e0 la haine et \u00e0 la discrimination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:39:38 > 0:39:48) [93%] : \r\nDamien Cottier, vous \u00eates PLR vous avez fait votre coming-out en d\u00e9but d'ann\u00e9e, vous comprenez cette position de certains membres de la communaut\u00e9 LGBT ou \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:49 > 0:41:42) [92%] : \r\n\u00e9coutez, moi je, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'a dit monsieur Ferrer en disant on a la chance de vivre dans un pays qui est, qui est tr\u00e8s tol\u00e9rant et qui laisse une grande libert\u00e9, il a raison et on doit absolument se battre pour que \u00e7a reste ainsi et je crois que c'est justement pour cette raison-l\u00e0 qu'il faut d\u00e9fendre, il faut soutenir cette cette proposition du cette loi qui a \u00e9t\u00e9 modification l\u00e9gislative qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, parce que \u00e7a permet de maintenir une bonne protection des minorit\u00e9s les plus sensibles ou les plus susceptibles d'\u00eatre attaqu\u00e9s gravement par des, des, des attaques extr\u00eamement forte, extr\u00eamement violentes, verbales qui peuvent ensuite, comme l'a bien soulign\u00e9 Madame Becker qui peuvent ensuite amen\u00e9 \u00e0 une violence physique, donc je crois pas qu'il s'agit d'obtenir des droits suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 d'autres personnes, il s'agit de prot\u00e9ger une minorit\u00e9, et au fond, c'est extr\u00eamement suisse de faire \u00e7a, la Suisse est championne du monde de l'int\u00e9gration et de la protection de ses minorit\u00e9s, je ne crois pas que quand par exemple on a un si\u00e8ge au conseil ex\u00e9cutif bernois qui est garanti pour la minorit\u00e9 francophone, on consid\u00e8re que les que les francophones sont trait\u00e9s autrement ou qu'il a un droit qui est qui est qui est excessif, simplement on fait en sorte de s'assurer que cette minorit\u00e9 linguistique soit repr\u00e9sent\u00e9e, on a un tas de m\u00e9canismes dans notre pays de ce type-l\u00e0 et l\u00e0 il s'agit simplement de dire : les homosexuels, les gays et les lesbiennes et les bisexuelles sont sont des gens qui sont plus souvent attaqu\u00e9 gravement dans leur honneur par des par des propos haineux publiquement comme le sont des minorit\u00e9s religieuses ou en fonction de leur origine, et c'est pour \u00e7a que le Parlement il y a 25 ans, avec le soutien de la population suisse a introduit la norme p\u00e9nale qu'on appelle antiraciste, on compte les discriminations, il s'agit simplement d'\u00e9tendre \u00e0 une autre cat\u00e9gorie qui avait un peu oubli\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque cette cette protection sp\u00e9cifique parce que cette communaut\u00e9 plus attaqu\u00e9 que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:42 > 0:41:51) [95%] : \r\nMarc Freud vous on peut imaginer que \u00e7a vous arrange d'avoir des membres de la communaut\u00e9 LGBT qui se joignent \u00e0 votre combat contre cette extension de la norme p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:52 > 0:42:01) [92%] : \r\nJ'\u00e9coute et je crois que cette vraiment une loi totalement inutile, dangereuse et liberticide, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement exprim\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:01 > 0:42:08) [88%] : \r\nSi c'\u00e9tait sur cette question du fait que, il y a la communaut\u00e9 LGBT est-ce que finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous arrange, dans le cas de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:08 > 0:42:53) [91%] : \r\nOn y a \u00e7a nous arrange, parce que c'est clair, on voit que c'est un mouvement qui est aussi partag\u00e9e mais c'est surtout un mouvement qui n'a pas envie d'\u00eatre pouss\u00e9 dans un coin, mis de c\u00f4t\u00e9 parce qu'il y a dans\u00e9 Membre des gens qui vivent en Suisse reconnaissent que c'est bien de vivre en Suisse et que d\u00e9j\u00e0 il y a chez nous, l'article 8 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui garantit que nul ne doit subir de discrimination du fait notamment de son origine, de sa race, de son sexe, de son \u00e2ge, de sa langue, de sa situation sociale, donc les homosexuels, les \u00e0 lui h\u00e9b\u00e9t\u00e9 sont absolument prot\u00e9g\u00e9s par la loi de l'article 8 et 7 \u00e0 extension de l'article, ce 261 bis du code p\u00e9nal est absolument inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:53 > 0:43:17) [87%] : \r\nMais on avait hier pas une extension, c'est pas une extension c'est une application de l'article 8 de la Constitution qui effectivement prot\u00e8gent sur le principe, mais n'a pas d'application imm\u00e9diate, et donc pour qu'il puisse y avoir effectivement un proc\u00e8s o\u00f9 une plainte qui soit d\u00e9pos\u00e9e dans le cas de de d'agressions violentes, verbales compte la communaut\u00e9 s'homosexuels il faut cette modification, cette adaptation, en fait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:17 > 0:43:31) [75%] : \r\nCher monsieur vraiment oubli\u00e9 que le donc \u00e7a s'il poursuit sur un civil de l'article 28 pas la personnalit\u00e9 et autorise les plaintes pour atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 Muriel vlaco p\u00e9nal suisse au del\u00e0 Alain, la marge de l'Am\u00e9rique discrimination compte l'ensemble de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:31 > 0:43:32) [67%] : \r\nMais un autre l\u00e0 on consomme pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:32 > 0:43:37) [90%] : \r\nBon, et c'est cette lacune l\u00e0 que la la r\u00e9vision du code p\u00e9nal couvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:37 > 0:43:46) [85%] : \r\nMuriel Vega, on entend Marc Rudy que les la commune de communaut\u00e9 LGBT d\u00e9j\u00e0 suffisamment d'\u00eatre d\u00e9fendu par le droit existant, c'est vrai, selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:46 > 0:44:54) [93%] : \r\nNon c'est pas vrai les discriminations g\u00e9n\u00e9ral ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s donc si maintenant, quelqu'un \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, discrimine de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, toutes les personnes L GB quand, parce qu'il faut y compris dans cette loi, on va rien pouvoir faire contre et qu'est ce que \u00e7a signifie : \u00e7a signifie aussi que lorsqu'il y a une attaque physique qu'on tabasse quelqu'un parce qu'il est gay, on pourra seulement punir le tabasser et pas le parce qu'il est gay et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a signifie que l'\u00c9tat ne reconna\u00eet pas l'homophobie comme \u00e9tant un Crime, pourtant, \u00e7a devrait \u00eatre le cas, c'est le cas dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, notamment chez nos voisins fran\u00e7ais et \u00e7a fait aussi qu'on a vu que les violences peuvent diminuer parce que les personnes ne vont plus avoir confiance pour aller voir la police pour aller se plaindre et pour avoir la l\u00e9gitimit\u00e9 de le faire parce que c'est \u00e7a aussi, avant tout, c'est que l'\u00c9tat donne un signal et donne le signal que c'est des personnes qui subissent plus de discrimination que les autres \u00e0 cause de leur orientation sexuelle, et qu'il faut du coup plus les prot\u00e9ger, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour typiquement les minorit\u00e9s ethniques, religieuses et raciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:54 > 0:45:01) [90%] : \r\nAlors \u00e7a concerne vous disiez, hein, c'est-\u00e0-dire les libyens lesbiennes, gays et bisexuels pas l'\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les transsexuels pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:01 > 0:45:27) [90%] : \r\nC'est les transgenres bonjour pendant voil\u00e0 parce que le le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de sortir ces personnes-l\u00e0, de cette norme p\u00e9nale c'est le regretter, \u00e7a oui, bien s\u00fbr, la norme ne va pas assez loin, il faut qu'elle prot\u00e8ge aussi les personnes transgenres et intersexes parce que c'est de nouveau des minorit\u00e9s qui sont particuli\u00e8rement menac\u00e9es, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s souvent insult\u00e9 de mani\u00e8re grave et qui en subissent les cons\u00e9quences, on le voit avec la suicide alit\u00e9 en 2 de ces personnes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:27 > 0:45:40) [85%] : \r\nMais \u00e0 feu rr vous \u00e7a vous d\u00e9range pas que l'homophobie ne soit pas reconnue comme une injure au sens m\u00eame de de l'de l'homophobie et qu'elle soit juste reconnu comme une violence normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:42 > 0:46:21) [85%] : \r\nBon alors cette et la question de de leur accord reconnaissance se pose naturellement, mais ce qui me g\u00eanerait, c'est effectivement compte on utilise le compte p\u00e9nale pour exprimer cette cette cette comment-ce qu'on cette ce train fraction cette voil\u00e0 pour prot\u00e9ger une minorit\u00e9, parce que, effectivement, il faut, il faut \u00eatre conscient, nous les hommes, on sait ce que sexuels ne sont pas les les seules minorit\u00e9s, on a beaucoup de minorit\u00e9s en Suisse, je le vis, je ne viens de citer d'abord qu'est-ce que vous aimerez faut refaire que lorsque quelqu'un fait des remarques par exemple p\u00e9joratif sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:22 > 0:46:29) [83%] : \r\nVous, les journalistes sur Tapie de personnes sur les Fribourgeois sur mais c'est pas la m\u00eame en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:29 > 0:46:35) [81%] : \r\nGu\u00e8re les on insulte les personnes souvent les les Fribourgeois que les homosexuels b\u00e9ate rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:46:36 > 0:46:53) [86%] : \r\nJe trouve beaucoup moins violent, parce que ce sont tous des minorit\u00e9s tant d'autres \u00c9tats, et il y a des, des, des remarques p\u00e9joratives sur une ou 2 autres personnes qui a, qui vient de quelque part, je crois, il ne faut pas justement quand on surprot\u00e8ge excusez-moi, la minorit\u00e9 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:54 > 0:46:55) [70%] : \r\nJ'ai un c\u00f4tier Damien quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:55 > 0:47:58) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s important ce que vous dites monsieur ferait justement la norme p\u00e9nale telle qu'elle est con\u00e7ue qu'elle existe ailleurs d\u00e9j\u00e0 depuis 25 ans, en fonction de l'origine de la ou la religion ne ne cible pas des petites remarques comme vous avez dit : Des des gags plus ou moins intelligent et plus ou moins d\u00e9sagr\u00e9able et plus ou moins dr\u00f4les d'ailleurs, certains font rire mais qui sont faits au caf\u00e9 du commerce, elle cible pas \u00e7a elles ciblent un appel syst\u00e9matique \u00e0 d\u00e9nigrer ou des appels publics \u00e0 la haine, c'est de \u00e7a qu'on parle donc il s'agit pas d'exprimer des opinions ou de faire des petites remarques dans une r\u00e9union entre amis ou D ou des petits gags, il s'agit de de 2 remarques ou pas de remarques, il s'agit de ligne politique agressive syst\u00e9matique pr\u00f4nant la haine et \u00e7a dans un pays du vivre-ensemble ensemble comme la Suisse, c'est assez normal que ce soit interdit parce qu'on n'aime pas les gens qui appellent \u00e0 la haine quand une de nos minorit\u00e9s \u00e7a moi, je suis moi- m\u00eame d'origine fribourgeoise jamais v\u00e9cu des appels \u00e0 la haine, m\u00eame si j'ai bien j'habite le canton de Neuch\u00e2tel jamais qui v\u00e9cu des appels \u00e0 la haine c\u00f4t\u00e9 fribourgeois Bremer contre les homosexuels, il y en a, et c'est pour \u00e7a qu'il faut intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:58 > 0:48:07) [78%] : \r\nMarc feront donc je suis pas d'Darfour qui \u00e0 ce moment-l\u00e0 je suis laiss\u00e9 parler m\u00eame \u00e0 Mayenne \u00e0 la une, pour les jeunes sont ses solos choqu\u00e9 oui, laissez-moi vous poser une question : vous faites martyr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:07 > 0:48:39) [89%] : \r\nPendant jusqu'alors, a \u00e9t\u00e9 dit, je suis absolument choqu\u00e9e comme on arrive dans une \u00e9mission \u00e0 modifier le code p\u00e9nal suisse qui a clairement qui a donn\u00e9 les bases l\u00e9gales avoir article 173 sur les atteintes \u00e0 l'honneur les insultes, les menaces, les calomnie et la diffamation, l\u00e0 on est en train de individuel de noircir le tableau, alors qu'on a une loi qui est des lois qui sont absolument pr\u00e9cise qui sont claires, qui ne demande qu'\u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e, et cette nouvelle loi, c'est un vrai b\u00e2illon sur la mani\u00e8re de penser et de s'exprimer, et l\u00e0 je crois qu'il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:39 > 0:48:45) [80%] : \r\nTellement son nom rouge \u00e7a limite la libert\u00e9 d'Aix autoriser des \u00e0 Monsieur Couty, laissez-moi juste poser une question s'il vous pla\u00eet Monsieur Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:45 > 0:48:51) [91%] : \r\nCe que dit monsieur Free \u00e7a veut dire qu'il est d'accord, de soutenir des appels \u00e0 la haine et de d\u00e9nigrement syst\u00e9matique d'une commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:51 > 0:49:00) [87%] : \r\nVous dites que c'est Marc rue me dire que c'est une une commune en une un frein \u00e0 la libert\u00e9 d'expression qu'est-ce qu'on va pas pouvoir dire qui est qui est qui est g\u00eanant selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:01 > 0:49:33) [86%] : \r\nMais \u00e9coutez, je dois pouvoir parler avec mes petits-enfants sur l'\u00e9ducation sexuelle sans avoir une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s sur la t\u00eate, qui dit oulala attention si mon petit enfant dit ben moi o\u00f9 j'ai discut\u00e9 \u00e0 midi avec mon grand- papa et puis il va \u00e0 l'\u00e9cole et il dit : ben lui il est pas du tout, par exemple sur la la question homosexuelle ou belges, on aura le directeur le mariage gay, une accusation je dois risquer une plainte non mais \u00e7a va pas, vous risquez absolument pas une plainte monsieur une russe qui est l\u00e0, c'est la loi ciel mises en pratique, c'est ce qu'elle, elle doit quand vous discutez, c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:33 > 0:49:37) [84%] : \r\nQuand vous lancez pas des appels \u00e0 la haine syst\u00e9matique compte l'ensemble d'une communaut\u00e9 dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:49:37 > 0:49:42) [76%] : \r\nParle d'Benalla, la haine des d\u00e9crets mination dans la norme p\u00e9nale, pas de pas de prise de pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:42 > 0:50:09) [83%] : \r\nQue vous proposez, elle est tellement pr\u00e9cise et elle est tellement coinc\u00e9 qu'permettre \u00e0 tous les abus, on a vu ces abus qui sont faits \u00e0 l'\u00e0 l'\u00e9tranger ou des pasteurs sont arr\u00eat\u00e9s ou des m\u00e9decins qui refusent de faire disons certaines op\u00e9rations de sexe sont accus\u00e9s, etc, je crois qu'il nous faudra pas longtemps r\u00e9serv\u00e9 il y a dix pas cela dans toutes tr\u00e8s Asie pester s'exprimer, c'est pas \u00e0 la loupe, vous avez \u00e9cout\u00e9 \u00e7a joue appel si c'\u00e9tait moi qui a parl\u00e9 de mouflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:09 > 0:50:25) [92%] : \r\nDonc ce serait bien que vous lisiez la loi et de voir ce qu'elle dit moi je peux vous la lire quiconque publiquement incitent \u00e0 la haine ou \u00e0 la discrimination ou quiconque publiquement propagent une id\u00e9ologie visant \u00e0 rabaisser d\u00e9crit d\u00e9nigr\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique, donc on parle pas d'\u00e9cart que vous venez dire et on parle pas de votre discussion avec vos petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:25 > 0:50:35) [88%] : \r\nMuriel Vega justement est-ce qu'avec cette modifier la une modification de la loi, on va multiplier les recours et tout \u00e0 coup \u00e0 faire face \u00e0 une avalanche de plaintes selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:35 > 0:51:18) [93%] : \r\nMais pas du tout cette loi qui existe d\u00e9j\u00e0, hein, je vous, je vous le rappelle pour d'autres minorit\u00e9s \u00e0 en moyenne 38 cas par ann\u00e9e qui sont d\u00e9pos\u00e9s donc 38 cas seulement en Suisse pour tout ce qui concerne les minorit\u00e9s raciales, ethniques et religieuses, c'est quand m\u00eame des grandes minorit\u00e9s qui sont tr\u00e8s souvent discrimin\u00e9s, donc on voit qu'il n'y a absolument pas un abus dans l'utilisation de cette loi et que c'est des cas tr\u00e8s graves et apr\u00e8s l'autre chose aussi, c'est que les condamnations, c'est souvent des jours amendes, hein, on va, on va pas aller plus loin que \u00e7a, donc c'est juste en fait une loi qui permet de prot\u00e9ger davantage et qui va pas \u00eatre appliqu\u00e9e comme \u00e7a tous les jours, et surtout pas dans un cadre priv\u00e9, ce qui est le cas de votre exemple Monsieur Fru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:18 > 0:51:23) [84%] : \r\nMarc Marseille, ce qui veut dire, je sais que \u00e7a rentre dans le code p\u00e9nal, justement, et \u00e7a, \u00e7a va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:23 > 0:52:28) [91%] : \r\nSelon moi, je trouve que c'est une loi qui est absolument inutile, vu que l'article 8 de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale nous prot\u00e8ge, c'est tellement clair, c'est tellement bien \u00e9crit et je ne vois pas pourquoi est-ce que doit avoir une loi de plus je comprends que, on a eu une loi qui prot\u00e8ge l'\u00e9tranger, la personne qui vient de loin, ou bien il y avait la question surtout aussi des des juifs \u00e0 par rapport \u00e0 la question de de ce des personnes qui renie la Shoah, l\u00e0 je pense que c'\u00e9tait effectivement qu'il fallait faire cette loi antiraciste et je pense que les correcte mais de l'\u00e9tendre plus loin les personnes que l'on doit prot\u00e9ger ce sont des personnes qui ne peuvent pas se s'exprimer qui n'arrivent pas \u00e0 de conna\u00eetre notre syst\u00e8me, je pense \u00e0 des handicap\u00e9s, je pense \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es, je pense \u00e0 des \u00e9trangers qui viennent dans notre pays qui connaissent pas notre syst\u00e8me mais excusez-moi des homosexuels, ils sont du pays, ils connaissent la langue, ils connaissent le droit mais pourquoi les surprot\u00e9ger, \u00e7a n'a aucun sens, c'est un une augmentation de l'administration p\u00e9nale qui est absolument inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:28 > 0:52:37) [92%] : \r\nDamien Cottier faire appel, appel au code p\u00e9nal et certains membres de votre parti, pense aussi que c'\u00e9tait aller un peu trop loin ce que vous comprenez \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:37 > 0:54:21) [90%] : \r\nAlors il y a eu des doutes au Parlement et ce que dit monsieur Freud se poser la question est-ce que c'est n\u00e9cessaire est-ce que la la loi actuelle ne prot\u00e8ge pas d\u00e9j\u00e0 suffisamment de, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, la Constitution n'est pas d'application imm\u00e9diate, pour ce qui concerne cet article 8 alin\u00e9a 2 et en fait le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement se sont pos\u00e9s exactement cette question ce processus, a pris des ann\u00e9es et, au d\u00e9but il y avait un doute, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame disait au fond il y a d\u00e9j\u00e0 d'autres normes dans le code p\u00e9nal, qui peuvent s'appliquer contre l'insulte \u00e0 titre individuel, par exemple, l'atteinte \u00e0 l'honneur ou ou pour des actes violents, mais chacun a admis le conseiller national, le Conseil des \u00c9tats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral que il y avait une lacune et cette lacune, ce sont des ce sont 2 choses en fait, c'est le fait que des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles peuvent pas \u00eatre qualifi\u00e9es parce qu'ils sont homophobes, c'est ce qu'a dit Madame Wenger, tout \u00e0 l'heure, donc on peut d\u00e9poser plainte pour mieux pour violences, mais pas pour violences parce qu'elle est homophobe donc l\u00e0 la cause de cette violence est ni\u00e9 et le 2\u00e8me, le 2\u00e8me, aspect, c'est qu'on ne peut pas d\u00e9poser plainte ou avoir un une action devant un tribunal contre une discrimination pour l'ensemble de la communaut\u00e9 homosexuelle, il faut que \u00e7a vise une personne en particulier, or \u00e7a permet des appels \u00e0 la haine syst\u00e9matique, ensemble de la de la communaut\u00e9, qui sont des choses qui sont parfaitement r\u00e9pr\u00e9hensible qui sont effectivement interdite par la Constitution, mais qui aujourd'hui ne peuvent pas \u00eatre poursuivi p\u00e9nalement et je pense que le fait de de modifier \u00e7a en effet principal c'est un effet p\u00e9dagogique aura relativement peu de cas devant les tribunaux parce que, comme l'a dit Madame guerre s'est appliqu\u00e9 de mani\u00e8re relativement Light, on va dire par la justice suisse et c'est tant mieux, par contre, il y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s claire de l'\u00c9tat qui dit \u00e0 l'ensemble de sa population, il y a des choses et des propos qui ne sont pas acceptables, et \u00e7a, \u00e7a prot\u00e8ge les minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:21 > 0:54:26) [79%] : \r\nJ'pas quelque chose, je vais laisser les je laisserai r\u00e9agir, faut juste en quelques mots, finalement vous vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:26 > 0:54:35) [90%] : \r\nL'exigent, les jeunes, les adolescents qui se posent une question par rapport \u00e0 leur identit\u00e9 sexuelle s'ils entendent syst\u00e9matiquement des d\u00eeners d\u00e9nigrement extr\u00eamement difficiles \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:54:35 > 0:54:41) [85%] : \r\nMarc en dix secondes est ce que vous battez pas finalement plus contre un symbole que contre quelque chose de juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:41 > 0:55:01) [95%] : \r\nNous nous battons pour la libert\u00e9 d'expression qu'elle reste qu'on puisse parler de sexualit\u00e9, l'\u00eatre humain est une b\u00eate sexuelle, on doit pouvoir parler de toutes les possibilit\u00e9s sexuelle h\u00e9t\u00e9rosexuels, homosexuels, etc, \u00e7a doit \u00eatre un une on une possibilit\u00e9 de discussion et on ne doit pas \u00eatre b\u00e2illonn\u00e9 sur ce sujet \u00e0 ce que cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:01 > 0:55:17) [87%] : \r\nPour rappel que loi parle quand m\u00eame de discrimination et d'appels \u00e0 la haine, mais merci je dois arr\u00eater le d\u00e9bat, ici c'est la je vous remercie d'y avoir particip\u00e9 \u00e0 un mur Xavi\u00e8re Marc rue b\u00e9ate votre Ferrer et Damien Cottier une toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci bonne soir\u00e9e hier soir Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:26 > 0:56:57) [91%] : \r\nSur 51 c'est lors du Forum des id\u00e9es, on le sait, le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies va supprimer une partie en tout cas des employes actuels, remplac\u00e9s par des robots et les contrats de travail \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, seront progressivement d'\u00eatre la norme perspective a priori sombres, je dis bien \u00e0 priori puisque de nouveaux m\u00e9tiers et des formes de travail in\u00e9dites \u00e9mergent d\u00e9j\u00e0, ils vont se d\u00e9velopper et ils ne sont pas toujours synonyme d'ali\u00e9nation et de pr\u00e9carit\u00e9, mais bien souvent d'\u00e9panouissement personnel et c'est le sujet de votre ouvrage, Gr\u00e9goire Ev\u00e9quoz bonsoir, bonsoir la carri\u00e8re professionnelle 4,0 tendances et opportunit\u00e9s donc paru chez Slatkine, alors vous avez dirig\u00e9 pendant 15 ans \u00e0 l'Office pour l'orientation, la formation professionnelle et continue du canton de Gen\u00e8ve et vous avez si\u00e9g\u00e9 dans la commission f\u00e9d\u00e9rale de la formation, bref professionnel, alors je vais vous l'avouer tout de suite \u00e0 votre ouvrage se d\u00e9vorent parce qu'il contient une mine d'informations, mais pour aussi parce qu'il est rassurant, rassurant pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir et, du coup, pour tous ceux qui s'inqui\u00e8tent de l'avenir des jeunes, les parents, les enseignants, les les formateurs, on se rend compte, au fond, \u00e0 la lecture de cet, de cet ouvrage que combien notre vision de l'avenir peut-\u00eatre \u00e0 tort, pessimiste car des raisons de se r\u00e9jouir, il y en a plusieurs, et on va en parler justement dans cet entretien, premi\u00e8res raisons de se r\u00e9jouir, dites-vous, c'est que le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies, les progr\u00e8s de l'Intelligence artificielle, la repos 17 Sion croissante des t\u00e2ches vont certes d\u00e9truire une partie des employes, mais ils vont en cr\u00e9er de nouveaux dans quel domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:57 > 0:57:15) [91%] : \r\n\u00e0 dans domaine dans les domaines qu'on conna\u00eet et le Big Data, l'Intelligence artificielle le un Internet qui qui se qui se d\u00e9veloppe \u00e9norm\u00e9ment aujourd'hui avec des nouvelles technologies qui qui s'acc\u00e9l\u00e8re, mais aussi les besoins de la soci\u00e9t\u00e9 et les besoins de la soci\u00e9t\u00e9 en mati\u00e8re d'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:15 > 0:57:23) [95%] : \r\nOn va y venir, mais juste sur les d\u00e9veloppements technologiques, vous dites \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va cr\u00e9er des m\u00e9tiers industriels des emplois industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:23 > 0:57:44) [82%] : \r\nOui, parce qu'il y a, il y a un billet avec les nouvelles technologies par exemple avec la robotisation, c'est il y a ce ce billet, c'est de consid\u00e9rer que les robots se ferait tout seul dans des maternit\u00e9s requise accoucherait se reproduit sous ce qu'se reproduise tout seul, alors c'est vrai qu'il est, c'est le le robot pour moi c'est une marionnette qui est extr\u00eamement sophistiqu\u00e9, mais c'est une marionnette et le restera toujours sous le contr\u00f4le des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:44 > 0:57:49) [87%] : \r\nDonc, on aura besoin de t\u00e9l\u00e9 Matisse d'experts en domotique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:49 > 0:58:10) [88%] : \r\n2 concepteurs des des robots de gens qui les entretiennent de d'\u00e9lectroniciens, il y aura toujours de l'\u00e9lectronique encore dans dans les robots, des gens qui font des algorithmes et chaque fois qu'on annonce des progr\u00e8s dans les nouvelles technologies c'est des postes de travail des visites dans les milliards qui sont investis aujourd'hui sur l'Intelligence artificielle, c'est pour descendre de recherche pour des Start-Up, c'est pour soutenir de nouvelles entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:10 > 0:58:18) [89%] : \r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce n'est pas uniquement le tertiaire qui va se d\u00e9velopper, donc c'est le sexe ce le secteur secondaire si on pourra encore parler le secteur secondaire, c'est-\u00e0-dire l'industrie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:18 > 0:58:36) [88%] : \r\nOui, on a une vision de de l'industrie qui, encore \u00e0 la fabrication de machines, de gens qui sont dans des usines qui font 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cles, quoi c'est \u00e7a aujourd'hui l'industrie c'est c'est votre portable l'industrie c'est c'est tout ce qui est c'est tout ce qu'il fait partie de la domotique c'est tout ce qu'il fait partie de son environnement, elle est l\u00e0, l'industrie n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sente dans notre univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:36 > 0:58:53) [91%] : \r\nD'accord, de nouveaux emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s, donc \u00e7a cette premi\u00e8re nouvelle 2\u00e8me bonne nouvelle, je veux dire 2\u00e8me bonne nouvelle, c'est les m\u00e9tiers du futur, vous le disiez, hein, ne sont pas seulement ceux li\u00e9s aux nouvelles technologies il y aura pas besoin d'\u00eatre un guide pour pour avoir un emploi, il concerne aussi les grands enjeux de la soci\u00e9t\u00e9 par exemple quel domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:53 > 0:59:31) [90%] : \r\nAlors, exemple le domaine de l'allongement de la vie, le domaine aujourd'hui de ce qu'on appelle la Silver \u00e9conomie c'est c'est l'ann\u00e9e derni\u00e8re 160000 emplois cr\u00e9\u00e9s en France pour la Sylvain \u00e9conomiste comme l'\u00e9conomie, des gens qui ont les tempes gris, c'est-\u00e0-dire les baby-boomers qui, qui sont, qui ont encore un pouvoir \u00e9conomique, mais aussi l'allongement de la vie, on sait que d'ici 20 ans 3 personnes sur 5 poursuit auront plus de 65 ans, ce qui est ce qui est quand m\u00eame des des nouveaux enjeux, il y a aussi la question de l'environnement, dont on parle \u00e9norm\u00e9ment, et l\u00e0, les m\u00e9tiers de l'environnement, non pas ce sont venus aujourd'hui se sont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9es plus de maison, comme on le construisait avant, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:31 > 0:59:37) [84%] : \r\nTous ces 5 heures a besoin des professionnels des \u00e9nergies renouvelables, il y aura besoin de, de, de, de, de hindou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:37 > 0:59:55) [88%] : \r\nVous savez, c'\u00e9tait aussi le bien- \u00eatre, parce que c'est, c'est devenu une valeur aujourd'hui, hein, on a envie de vieillir de vieillir longtemps et mais surtout de vieillir bien, donc on va dans des spas, on va dans des fitness, les fitness, plus d'un milliard et demi de chiffre d'affaires en Suisse sur l'ann\u00e9e, donc c'est \u00e9norm\u00e9ment postes c'est des postes qui existait il y a des professions qui n'existaient pas il y a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:55 > 0:59:57) [78%] : \r\nComparer par exemple le professeur dans un Bas-Rhin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:57 > 1:00:27) [87%] : \r\nLe professeur, mais aussi l'assistant, promotion de l'activit\u00e9 physique et de la sant\u00e9, c'est un nouveau CFC, parce que l\u00e0 aussi on a la la la la France formation professionnelle s'adapte donc il y a \u00e9norm\u00e9ment de domaines qui se qui se d\u00e9veloppe, j'aime bien aussi rappeler que l'artisanat dont on parle de mieux en mieux et qu'on valorise de mieux en mieux, h\u00e9 bien aujourd'hui c'est r\u00e9pond r\u00e9pond aussi \u00e0 un nouveau besoin des des consommateurs qui, on a un petit peu marre du du d'acheter bon march\u00e9 de jeter, etc, ce que vous appelez la bien facture hein pour la manufacture, c'est un terme suisse d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:27 > 1:00:39) [94%] : \r\nAbsolument, qui vient de l'horlogerie alors 3\u00e8me bonne nouvelle, hein, c'est la fin du salariat et du contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et qui ne signifie pas n\u00e9cessairement pr\u00e9carit\u00e9 mais \u00e9panouissement personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:39 > 1:01:30) [88%] : \r\nEst ce que vous voulez dire alors le le salariat est un est un mod\u00e8le de r\u00e9f\u00e9rence qui est assez r\u00e9cent dans l'histoire parce qu'il date du du 20\u00e8me si\u00e8cles d'ailleurs, il faut savoir par exemple qu'en France et syndicats \u00e9taient compte salariat d\u00e9part se consid\u00e8rent que c'est donner trop de pouvoir aux patrons, oui, donc on voit aussi comment, en fonction des \u00e9poques et aujourd'hui on consid\u00e8re certains conseillers, en tout cas que le salariat doit \u00eatre vraiment le mod\u00e8le, on pense qu'il y a bien d'autres types de mod\u00e8les et ce qui va \u00eatre le mod\u00e8le de carri\u00e8re 4,0 c'est o\u00f9 les gens pourront probablement multiplier les diff\u00e9rents types de, de, de statut avec si on voit les enqu\u00eates aupr\u00e8s des jeunes, par exemple, les jeunes aujourd'hui ont une aspiration pour cr\u00e9er leur cr\u00e9er leur job, cr\u00e9er leur entreprise et pas forc\u00e9ment \u00e0 \u00eatre dans le dans un mod\u00e8le de continuit\u00e9 avec une forme de, de, de salariat ou une forme de contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:30 > 1:01:39) [89%] : \r\nOui, c'est pour \u00e7a que le il y a le portage salarial hein qui qui se d\u00e9veloppe, c'est \u00e0 dire quoi, on a, on a les b\u00e9n\u00e9fices en quelque sorte du salariat, sans en avoir les inconv\u00e9nients, c'est-\u00e0-dire on a l'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:40 > 1:02:21) [90%] : \r\nLe portage salarial, c'est une une structure interm\u00e9diaire qui assurent le le le la protection sociale, c'est \u00e7a, les personnes qui sont \u00e0 leur compte, donc c'est un mod\u00e8le hybride, mais c'\u00e9tait un mod\u00e8le int\u00e9ressant aussi parler de de l'\u00e9conomie des plateformes, hein, vous en avez beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps avec les d\u00e9bats sur Hubert, on oublie qu'en Suisse il y a un 1000000 de gens qui travaillent avec l'\u00e9conomie des des plateformes, c'est \u00e9norme, c'est, c'est presque 18 pourcent de la population active, et ce sont des mod\u00e8les qui qui permettent effectivement aux individus de pouvoir g\u00e9rer leur temps g\u00e9rer leur temps \u00e0 g\u00e9rer ce facteur ce cet \u00e9quilibre entre \u00e0 la fois de la libert\u00e9 qui est devenue vraiment une valeur centrale et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:21 > 1:02:29) [89%] : \r\nUne derni\u00e8re un dernier aspect que j'aimerais citer aussi c'est il a falloir d\u00e9velopper de nouvelles comp\u00e9tences, du coup, hein, pas seulement technique mais surtout quoi humaine sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:30 > 1:03:02) [90%] : \r\nL'agilit\u00e9 de la cr\u00e9ativit\u00e9 de de de l'intuition c'est ses comp\u00e9tences dont on parle beaucoup aujourd'hui, en fait, on les a, ce qui est ce qui est par contre, on n'avait pas l'habitude de les utiliser en milieu de travail, c'est ce que l\u00e0 aussi au 20\u00e8me si\u00e8cle on n'entrait pas dans l'entreprise, avec sa personnalit\u00e9, il fallait les laisser dehors parce qu'on consid\u00e9rait que \u00e7a allait contraire \u00eatre contraire \u00e0 la productivit\u00e9 format\u00e9 s'aligner, aujourd'hui on est exactement dans l'inverse fauve, il faut \u00eatre il faut il faut \u00eatre l\u00e0 avec sa personnalit\u00e9, ses qualit\u00e9s, parce que le travail a besoin de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:03:02 > 1:03:20) [91%] : \r\nEn tout cas c'est un ouvrage passionnant, vraiment, je le r\u00e9p\u00e8te, et donc bourr\u00e9 de bonnes nouvelles et tr\u00e8s rassurant, je vous rappelle donc carri\u00e8re professionnelle tendances et opportunit\u00e9s 4,0 merci beaucoup, Gr\u00e9goire Ev\u00e9quoz, d'avoir r\u00e9dig\u00e9 ce livre et donc de nous en avoir parl\u00e9 ce soir dans Forum souhaite une bonne soir\u00e9e, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:21 > 1:03:44) [94%] : \r\nJe dis souvent nuageux, hormis quelques \u00e9claircies en Valais en d\u00e9but de journ\u00e9e, la pluie arrivera en cours de matin\u00e9e la limite pluie-neige se situera entre 500 et 800 m\u00e8tres en pleine minimum 1 \u00e0 4 degr\u00e9s maximum 3 \u00e0 5 sur le plateau, jusqu'\u00e0 8 en Valais, il faudra aussi compter avec du Fun, parfois fort dans les vall\u00e9es alpines et de la bise sur le plateau et puis il y aura des chutes de neige en montagne de jeudi midi \u00e0 vendredi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:46 > 1:04:00) [96%] : \r\nInfo trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne, la circulation est toujours fortement ralenti sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Berne et en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:01 > 1:04:09) [89%] : \r\nEt c'est la fin de ce forum, au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain 18 heures, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:04:15 > 1:04:22) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-13T18:38:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038345", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9e : itw Jean-Eric Banaa, sp\u00e9cialiste politique et soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.", "id": "2038753", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038358", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : itw Violaine Bl\u00e9try-de Montmollin, conseill\u00e8re municipale PLR neuch\u00e2teloise.", "id": "2038766", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038359", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw David Czupryna, sp\u00e9cialiste produits d'investissement durable.", "id": "2038767", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038360", "summary": "Lausanne et duplex Bienne, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Beat Feurer, conseiller municipal UDC biennois, Muriel Waeger, directrice romande \"Pink Cross\", Damien Cottier, conseiller national PLR neuch\u00e2telois, et Marc Frueh, membre UDF.", "id": "2038768", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BIENNE", "NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["COTTIER, DAMIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038361", "summary": "Itw Gr\u00e9goire Ev\u00e9quoz, psychologue du travail et auteur de \"La carri\u00e8re professionnelle 4.0. Tendance et opportunit\u00e9s\".", "id": "2038769", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054158", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB34642B-F9CB-40B3-9FF9-E8F5EF0E218B", "internalArchiveId": "EB34642B-F9CB-40B3-9FF9-E8F5EF0E218B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathias Reynard, conseiller national PS VS;Idris Guessous, m\u00e9decin chef du service de m\u00e9decine de premier recours aux HUG;Christophe B\u00fcla, Chef du Service de g\u00e9riatrie  du CHUV\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/LEVRAT QUITTE LE NAVIRE PA (ouverture 6h)) Le parti socialiste devra se trouver un nouveau pr\u00e9sident. \r\nApr\u00e8s 11 ans \u00e0 la t\u00eate de la formation... Christian Levrat a pris sa d\u00e9cision:\r\nLe Fribourgeois ne se pr\u00e9sentera pas... \u00e0 sa succession... au printemps prochain. \r\nEt Thibaut Schaller... il laisse la main avec un bilan plut\u00f4t mitig\u00e9\r\n  55''\r\n((En comparaison europ\u00e9enne, Christian Levrat peut avoir le sourire... alors que les partis socialistes chez nos voisins sont \u00e0 la peine, en Suisse, le PS surnage. Il est la deuxi\u00e8me force politique du pays, est repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement. Il a r\u00e9ussi ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la fois \u00e0 imposer certains compromis, comme la fiscalit\u00e9 des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS, mais aussi \u00e0 contrer les r\u00e9formes trop lib\u00e9rales de la droite. Christian Levrat aura pass\u00e9 11 ann\u00e9es \u00e0 trouver un subtil \u00e9quilibre entre les deux ailes de son partis, une aile centriste, gouvernementale, pr\u00eate au compromis, et une ailes militante, voulant d\u00e9passer le capitalisme ou supprimer l'arm\u00e9e. Mais Christian Levrat n'a pas su enrayer l'\u00e9rosion in\u00e9luctable de son \u00e9lectorat, notamment poopulaire... le PS \u00e9tait pr\u00e8s des 20% lorsqu'il en a pris les r\u00eanes. Il est tomb\u00e9 lors des \u00e9lections d'il y a 3 semaines \u00e0 son niveau le plus bas depuis 1919 avec 16,8%. La concurrence des Verts et des Verts'lib\u00e9raux, \u00e0 gauche et \u00e0 droite du PS est un nouveau d\u00e9fi pour le parti... qui sera relev\u00e9 par le ou plus vraisembablement la nouvelle pr\u00e9sidente du PS qui succ\u00e9dera \u00e0 Christian Levrat.))\r\nChristian Levrat s'expliquera sur sa d\u00e9cision \u00e0 7h32, il sera l'invit\u00e9 de Xavier Alonso.\r\n(03/FR/PAS DE RECOMPTAGE PA) *** ELLE... si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s de Christian Levrat au conseil des Etats : La PLR Johanna Gapany sera bien s\u00e9natrice d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre\r\nLa chancellerie du canton de Fribourg refuse de recompter les voix du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection... malgr\u00e9 les couacs informatiques\r\nLe PDC... qui a perdu son si\u00e8ge... d\u00e9cidera ce matin, s'il d\u00e9pose un recours contre cette d\u00e9cision... Fabrice Gaudiano\r\n  45''\r\n((La pr\u00e9sidence du PDC cantonal fribourgeois se r\u00e9unit ce matin. Au menu: faire recours... ou pas. A savoir... accepter... ou pas... la d\u00e9faite de Beat Vonlanten et la perte historique d'une repr\u00e9sentation au Conseil des Etats. A en croire la chancellerie... le r\u00e9sultat du scrutin ne souffre d'aucune remise en cause. Car il s'agirait d'un probl\u00e8me informatique de transmission des donn\u00e9es des communes au canton... et non pas d'un probl\u00e8me de comptage des voix. \r\nAinsi m\u00eame si des v\u00e9rifications d\u00e9taill\u00e9es font encore appara\u00eetre une diff\u00e9rence de 20 voix en d\u00e9faveur de la PLR Johanna Gapany... eh bien... le scrutin serait fiable. Un verdict confirm\u00e9 par les pr\u00e9fectures... qui renonce \u00e0 ordonner un recomptage... comme la loi les y autorise.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9... certes, le syst\u00e8me informatique a failli... mais le PDC fribourgeois est pri\u00e9 de faire confiance au d\u00e9pouillement de dimanche...))\r\nLe parti a jusqu'au 25 novembre pour d\u00e9poser un \u00e9ventuel recours\r\n(Affaire Adeline) Le gouvernement genevois n'a pas pris toutes les mesures n\u00e9cessaires... pour \u00e9viter une nouvelle \"affaire Adeline\"\r\nDixit une commission du Grand conseil\r\nL'assassinat de la socioth\u00e9rapeute avait traumatis\u00e9 Gen\u00e8ve en 2013\r\nEt selon cette commission...la nouvelle prison pour d\u00e9tenus dangereux de Curabilis dysfonctionne\r\nElle pr\u00e9conise aussi de reprendre les socioth\u00e9rapies\r\nCe traitement est en effet suspendu depuis le meurte.\r\n(02/NORME ANTIRACISTE/LGBT ITV REYNARD) *** Faut-il condamner l'homophobie... au m\u00eame titre que la discrimination raciale?\r\nLes deux comit\u00e9s qui s'opposent \u00e0 l'extension de la norme p\u00e9nale anti-raciste ont lanc\u00e9 leur campagne\r\nLe premier regroupe des membres al\u00e9maniques de l'UDF et de l'UDC... qui invoquent la libert\u00e9 d'expression\r\nDans le second comit\u00e9: des personnes lesbiennes, gay, bi ou trans... qui refusent de faire l'objet d'une protection particuli\u00e8re\r\nUne position difficile \u00e0 comprendre pour le conseiller national PS Matthias Reynard\r\nC'est lui qui a port\u00e9 cette nouvelle loi... devant le parlement:\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nEt nous voterons sur ce sujet le 9 f\u00e9vrier\r\n(S\u00e9isme drome-ard\u00e8che) C'est le plus lourd s\u00e9isme que la France ait connu... durant les 16 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLa terre a trembl\u00e9 hier pr\u00e8s de Mont\u00e9limar... dans la drome - une secousse de 5.1 sur l'\u00e9chelle de richter\r\nBilan: 4 bless\u00e9s, dont un grave... une trentaine de personnes priv\u00e9es de logement mais aussi des inqui\u00e9tudes\r\nTrois des quatre r\u00e9acteurs d'une centrale nucl\u00e9aire situ\u00e9e dans le d\u00e9partement voisin... enArd\u00e8che ... sont \u00e0 l'arr\u00eat pour des v\u00e9rifications\r\n(09/ESP/A COURT DE SOLUTIONS PA) ***L'Espagne cherche toujours une issue politique... deux jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nLe scrutin de dimanche ne r\u00e9sout rien: les socialistes sont toujours en t\u00eate... mais toujours sans majorit\u00e9\r\nEt m\u00eame si l'extr\u00eame droite et les conservateurs progessent... ils ne sont pas non plus assez nombreux pour contr\u00f4ler le parlement... Val\u00e9rie Demon\r\n  57'' \r\n((La classe politique espagnole va devoir faire preuve d'une bonne dose d'inventivit\u00e9 et de flexibilit\u00e9 pour mettre fin \u00e0 la paralysie du syst\u00e8me politique. Depuis l'arriv\u00e9e du multipartisme en 2015, les partis se sont montr\u00e9s incapables de trouver un terrain d'entente. Cette quatri\u00e8me \u00e9lection en quatre ans met les socialistes \u00e0 l'\u00e9preuve. Arriv\u00e9s premier comme en avril dernier, leurs possibilit\u00e9s de former un gouvernement se r\u00e9duisent \u00e0 chaque \u00e9lection. L'\u00e9ventualit\u00e9 d'une grande coalition entre socialistes et conservateurs a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e lundi. Il reste donc l'exploration d'une alliance avec la gauche radicale, une kyrielle de partis r\u00e9gionalistes et le soutien des centristes lib\u00e9raux. C'est l'option vers laquelle se dirige Pedro Sanchez, le candidat socialiste. Rien n'est assur\u00e9. Les n\u00e9gociations cet \u00e9t\u00e9 avec la gauche radicale de Podemos s'\u00e9taient termin\u00e9es en un \u00e9chec fracassant, entra\u00eenant une r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9lections. Quant aux centristes lib\u00e9raux, ils se trouvent en pleine d\u00e9b\u00e2cle apr\u00e8s leur r\u00e9sultat catastrophique dimanche soir et la d\u00e9mission de leur dirigeant. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(Commandant palestinien) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a tu\u00e9 cette nuit un commandant militaire palestinien... dans la bande de gaza\r\nIl s'agit d'un haut de l'organisation du Jihad islamique...Il est mort dans une frappe contre son domicile\r\nOp\u00e9ration valid\u00e9e par le gouvernement isra\u00e9lien\r\nSelon le premier ministre Benyamin Netanyahu.. l'homme vis\u00e9 \u00e9tait responsable d'une r\u00e9cente s\u00e9rie de tirs de roquette et d'attaques au drone... en Isra\u00ebl\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... le djihad islamique palestinien promet des repr\u00e9sailles\r\n(TF5/INEGALITES VIELLISSEMENT PI) ****Les Suisses vivent toujours plus longtemps, mais pas forc\u00e9ment en bonne sant\u00e9. \r\nEt cela d\u00e9pend beaucoup du niveau de formation, d'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nLes personnes qui n'ont suivi qu'une formation de base obligatoire passent des vieux jours plus paisibles... \r\nEn cause: pierre-etienne joye: une r\u00e9alit\u00e9 socio-\u00e9conomique\r\n  1'28\r\n((Une r\u00e9alit\u00e9 qui induit des in\u00e9galit\u00e9s. Les personnes avec un niveau d'\u00e9ducation de base, souvent avec un faible revenu, ont tendance \u00e0 retarder, voire rononcer \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9guliers chez le m\u00e9decin. Difficile dans ces cas-l\u00e0 d0anticiper des probl\u00e8mes de sant\u00e9 ou de d\u00e9pister une maladie. Pour Idris Guessous, m\u00e9decin chef du service de m\u00e9decine de premier recours aux h\u00f4tiputaux universitaires de Gen\u00e8ve, il s'av\u00e8re effectivement qu'une partie de la population est plus en souffrance qu'une autre. Et l\u00e0, le niveau d'\u00e9ducation et le revenu est souvent d\u00e9terminant. Idris Guessous.\r\nson\r\nUne pr\u00e9vention cibl\u00e9e selon les couches de population est une piste de solution. Outre des mesures financi\u00e8res pour l'acc\u00e8s aux soins ou des incitations \u00e0 la vaccination gratuite, notamment contre la grippe, Christophe B\u00fcla, Chef du Service de g\u00e9riatrie  du CHUV \u00e9voque la possibilit\u00e9 de confier la pr\u00e9vention \u00e0 d'autres professionnels que le m\u00e9decin.\r\nson\r\nDes informations sanitaires pourraient \u00eatre encore renforc\u00e9es durant la scolarit\u00e9 obligatoire et lors du passage \u00e0 la retraite.))\r\n(13/BILAN SINGLE DAY CHINOIS PA) **** Pr\u00e8s de 38 milliards de francs. \r\nC'est le produit des ventes du g\u00e9ant chinois du commerce en ligne Alibaba. hier... \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e des c\u00e9libataires\r\nUn concept lanc\u00e9 en 2009 par le fondateur de l'entreprise... Jack Ma... et calqu\u00e9 sur le black friday am\u00e9ricain \r\n24 heures de prix brad\u00e9s... sur tous les articles du site\r\nDepuis la premi\u00e8re \u00e9dition de cet \u00e9v\u00e9nement, les records de ventes s'encha\u00eenent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e\r\nEt 2019 ne fait pas exception Michael Peuker\r\n((Les services de livraisons auront de quoi faire ces prochains jours. Des centaines de millions de paquets \u00e0 livrer devant la porte de centaines de millions de chinois. Les ventes ont cr\u00fb de +26% cette \u00e9dition sur fonds de guerre commerciale avec les Etats-Unis et de ralentissement prononc\u00e9 de la croissance \u00e9conomique. De quoi rassurer un peu les investisseurs qui scrutent chaque ann\u00e9e l'\u00e9v\u00e8nement comme un indicateur de la capacit\u00e9 de consommation des m\u00e9nages chinois. Une capacit\u00e9 de consommation plut\u00f4t robuste donc si on se fie aux r\u00e9sultats d'hier. Certains observateurs mettent cependant en garde contre une surinterpr\u00e9tation de ce r\u00e9sultat : le 11 du 11, la journ\u00e9e des c\u00e9libataires reste un \u00e9v\u00e8nement exceptionnel dans l'ann\u00e9e. Prix cass\u00e9s, marketing et communication efficace, la grande f\u00eate d'Alibaba est un ph\u00e9nom\u00e8ne ponctuel. Il ne permet pas d'occulter la tendance \u00e0 la baisse des ventes au d\u00e9tail dans le pays. Ces derniers mois les chinois ont plut\u00f4t fait preuve de prudence et de retenue face au fl\u00e9chissement de la croissance \u00e9conomique. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Tennis Nadal \u00e9cras\u00e9) Encore un mot de tennis... pour finir ce journal \r\nComme Roger Federer... Rafael Nadal a manqu\u00e9 son entr\u00e9e en lice dans le Masters de Londres\r\nL'Allemand Alexander Zverev a largement domin\u00e9 le num\u00e9ro un mondial:  6-2 /6-4\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... Roger Federer affronte aujourd'hui l'Italien Matteo Berretini.. aux alentours de 15 heures.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10840158", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-12T06:01:01_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-12T06:01:01_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10840165", "ece-10840158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T07:34:39Z", "webPublicationDate": "2019-11-12T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C09FD24-711F-4665-B17A-E64A4A1D310C", "internalArchiveId": "1C09FD24-711F-4665-B17A-E64A4A1D310C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johanna Gapany, Elue au CE PLR FR;Campaignolle ;Pierre-Yves Bovigny, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage , d'ing\u00e9nierie et d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve;Christian Zermatten, entra\u00eeneur du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(05/FR/RECIT INCROYABLE JOURNEE PA) Si c'\u00e9tait un film, il pourrait s'appeler la folle journ\u00e9e de Johanna Gapany. \r\nCar l'\u00e9lection de la PLR fribourgeoise au Conseil des Etats n'a pas seulement marqu\u00e9 les esprits par son effet: l'\u00e9jection du PDC sortant Beat Vonlanthen.\r\nPour une poign\u00e9e de voix.\r\nNon.\r\nOn se souviendra aussi du d\u00e9roulement de cette \u00e9lection.\r\nRocambolesque. \r\nFabrice Gaudiano a v\u00e9cu cette journ\u00e9e de l'int\u00e9rieur. \r\nLe r\u00e9cit de la journ l\u00e9e Fabrice Gaudiano.\r\n  0'54''\r\n((Les r\u00e9sultats devaient \u00eatre connus hier apr\u00e8s-midi... entre 14 et 15 heures. Le verdict est finalement tomb\u00e9 hier soir... \u00e0 21h15! Et c'est un probl\u00e8me informatique qui compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le d\u00e9pouillement. Ce bug a \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9gl\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi... mais pas compl\u00e8tement... d'o\u00f9 l'attente jusqu'au soir. \r\nEn fait... pour assurer ses arri\u00e8res apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un ouragan de critiques... la chancellerie de l'Etat de Fribourg a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 v\u00e9rifier. et rev\u00e9rifier encore les chiffres. Tant et si bien que sur le coup des 18 heures... le socialiste Christian Levrat s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul devant la presse... car son avance lui permettait d'anticiper sa r\u00e9\u00e9lection. Quant \u00e0 Johanna Gapany et \u00e0 Beat Vonlanthen... ils ont d\u00fb patienter jusqu'au bout du suspense... et finalement en soir\u00e9e... c'est la lib\u00e9rale-radicale qui a pass\u00e9 l'\u00e9paule... pour 158 petites voix d'avance sur son rival d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nAvec son \u00e9lection... Johanna Gapany devient la benjamine du Conseil des Etats. Elle inflige une d\u00e9faite historique au PDC fribourgeois. A relever que ce dernier demande un recomptage des voix.))\r\n(TF2/FR/ITV GAPANY (7H)) Pas de quoi \u00e9branler Johanna Gapany, premi\u00e8re femme de son canton \u00e0 si\u00e9ger au Conseil des Etats. Fatigu\u00e9e, on peut l'imaginer, mais heureuse.\r\n  1'29''\r\nBeat Vonlanthen qui attribue sa d\u00e9faite \u00e0 cette vague jeune et f\u00e9minine qui a d\u00e9ferl\u00e9 lors du premier tour dans tout le pays. \r\nEt r\u00e9duit l'attractivt\u00e9 des candidats plus \u00e2g\u00e9s. \r\nEt en politique depuis longtemps.\r\nComme lui.\r\n(07/VD/ELECTIONS PA) *** Dans le canton de Vaud, Olivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi son pari.\r\nIl partait de loin, mais le candidat sortant PLR a fini en t\u00eate. \r\nDevant la Verte Ad\u00e8le Thorens, avec qui il si\u00e8gera \u00e0 Berne.\r\nExit donc les socialistes, puisqu'Adar Marra n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conserver le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis vingt ans par son parti. Votre analyse, Martine Clerc\r\n  0'55''\r\n((Trois mots pour r\u00e9sumer cette \u00e9lection: Une claque pour le PS, une surprise du PLR, quant aux Verts, c'est une confirmation..... Pour les socialistes, la d\u00e9faite est cuisante. Ada Marra termine troisi\u00e8me avec 47% des voix. Elle perd ainsi le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par G\u00e9raldine Savary. La socialiste a pein\u00e9 semble-t-il \u00e0 rassembler au del\u00e0 de son camp. \r\nEnsuite, il y a la surprise. On la doit \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais et \u00e0 sa remont\u00e9e en fl\u00e8che. Troisi\u00e8me du premier tour, le PLR sauve son si\u00e8ge en se classant \u00e0 la premi\u00e8re place ... avec plus de 53% des suffrages. La preuve que quand la droite se mobilise en masse, \u00e7a paie. \r\nEnfin, la confirmation, celle de la vague verte...  Et le tr\u00e8s bon score d'Ad\u00e8le Thorens, \u00e0 deux points du PLR. L'alliance avec les socialistes a tourn\u00e9 \u00e0 l'avantage des \u00e9cologistes. \r\nEn cette ann\u00e9e f\u00e9ministe, les Vaudois n'enverront donc pas deux femmes au Conseil des Etats. Pour la premi\u00e8re fois, le canton de Vaud sera repr\u00e9sent\u00e9 par un homme de droite et une Verte.))\r\n(01/GE/ANAYLSE PLR PA (7H)) *** Et ce sera une Verte et un homme de gauche \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLe duo Lisa Mazzone / Carlo Sommaruga n'a laiss\u00e9 aucune chance aux candidats de droite. \r\nQu'ils soient PLR comme Hughes Hiltpold. \r\nPDC comme B\u00e9atrice Hirsch.\r\nOu UDC comme C\u00e9line Amaudruz. \r\nUne droite genevoise divis\u00e9e.\r\nMais avec aussi, Rapha\u00ebl Leroy, un PLR qui n'a pas su mobiliser ses troupes\r\n  1'01''\r\n((C'est incontestable: les \u00e9lecteurs du Parti lib\u00e9ral-radical ont boud\u00e9 les urnes. Hier, ils n'ont fait que confirmer ce qu'ils avaient entam\u00e9 le 20 octobre. D\u00e9j\u00e0, lors du premier tour de l'\u00e9lection, la mobilisation avait fait d\u00e9faut: le PLR \u00e9tait la seule section romande \u00e0 perdre un si\u00e8ge au  National, et Hughes Hiltpold enregistrait le pire score d'un candidat lib\u00e9ral ou radical aux Etats depuis quarante ans. Les sympathisants PLR sont m\u00e9contents. Et ils ne se privent pas de le dire. Selon nos informations, le secr\u00e9tariat du parti genevois a re\u00e7u durant toute la campagne de nombreux courriers de membres ulc\u00e9r\u00e9s. Sur les stands aussi les candidats ont d\u00fb affronter la col\u00e8re des passants. Au centre de ce courroux, un homme: Pierre Maudet. Certains sympathisants PLR ont ouvertement conditionn\u00e9 leur vote au d\u00e9part du conseiller d'Etat, poursuivi pour acceptation d'un avantage. Ce que les taux de participation fam\u00e9liques du premier et du second tour semblent accr\u00e9diter. Ces \u00e9lections ont confirm\u00e9 empiriquement ce que nos sondages disaient d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier: l'affaire Maudet a lourdement impact\u00e9 le vote PLR. Pour certains pontes du parti, la situation est claire: le statu quo ne peut plus durer.))\r\nPROMO PACKAGE\r\nPROMO PACKAGE\r\n(09/ESP/LEGISLATIVES PA) Des \u00e9lections il y avait aussi en Espagne hier.\r\nL\u00e9gislatives. \r\nLes quatri\u00e8mes en quatre ans.\r\nEt si c'\u00e9tait un film, cela pourrait s'appeler un jour sans fin. \r\nOu une histoire sans fin.\r\nLe premier ministre socialiste Pedro Sanchez est bien arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\nMais, comme en avril dernier, sans l'assurance de pouvoir gouverner. \r\nVal\u00e9rie Demon, \u00e0 Madrid. \r\n  0'51''\r\n((L'actuel pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez, a v\u00e9cu une victoire bien am\u00e8re dimanche soir. Il n'a pas r\u00e9ussi son pari de rassembler une majorit\u00e9 plus ample autour de lui. Certes il reste toujours premier mais perd quelques d\u00e9put\u00e9s tandis que la gauche radicale de Podemos r\u00e9duit son influence au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. Dans le bloc de droite, on sourit davantage. Les conservateurs redressent la barre tandis que l'extr\u00eame droite a plus que doubl\u00e9 le nombre de ses si\u00e8ges. Elle devient ainsi la troisi\u00e8me force politique du pays. En revanche, les centristes lib\u00e9raux s'\u00e9croulent litt\u00e9ralement. Loin de clarifier la gouvernabilit\u00e9 du pays, ces \u00e9lections plongent donc l'Espagne davantage dans l'incertitude et l'instabilit\u00e9. Aucun des deux blocs, ni de gauche, ni de droite, n'est en mesure d'atteindre la majorit\u00e9. La seule alternative passerait par une grande coalition entre socialistes et conservateurs, une solution encore jamais appliqu\u00e9e en Espagne. Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(roumanie) En Roumanie, le premier tour de \u00e9lections pr\u00e9sidentielles a souri \u00e0 un candidat pro-europ\u00e9en.\r\nKlaus Iohannis, largement en t\u00eate. \r\nDevant l'ex-Premi\u00e8re ministre sociale-d\u00e9mocrate Viorica Dancila.\r\nSon \u00e9lection pour un nouveau mandat de cinq ans ne devrait qu'\u00eatre qu'une formalit\u00e9.\r\n(13/BOLIVIE/DEMISSION MORALES REAX MORALES) *** En Bolivie, la rue aura eu raison d'Evo Morales. \r\nLe pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9, apr\u00e8s trois semaines semaines de manifestations et d'affrontements parfois violents entre partisans et adversaires. \r\nC'est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'Evo Morale a annonc\u00e9 son d\u00e9part.\r\nEt ses adversaires n'ont pas attendu longtemps avant de descendre dans la rue pour crier leur joie. \r\nComme Laura.\r\n  0'42''\r\nLa Bolivie dans le flou ce matin.\r\nEvo Morales dit \u00eatre sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat.\r\nCe que la police d\u00e9ment.\r\nCuba, l'Argentine et le Venezuela, ont d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'ils qualifient de coup d'Etat.\r\n(hong kong) *** Situation tendue aussi ce matin \u00e0 Hong Kong. \r\nUn policier a tir\u00e9 \u00e0 balle r\u00e9elle su un manifestant masqu\u00e9, le blessant \u00e0 la poitrine.\r\nUne action diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nAlors que les opposants au r\u00e9gime en place m\u00e8nent des op\u00e9rations de blocage dans toute la ville. \r\nIls ont \u00e9rig\u00e9 des barricades sur les grands axes de l'ex-colonie britannique.\r\nSans parler d'un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale lanc\u00e9e pour ce lundi. \r\nHong Kong au coeur de sa plus grave crise politique depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine en 1997.\r\n(manif paris) Plus de 13'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Paris contre l'islamophobie. \r\nDe nombreuses organisations de gauche ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'associations musulmanes pour d\u00e9noncer un climat islamophobe en France. \r\nMais pas le parti socialiste. \r\nTr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis du principal initiateur du rassemblement.\r\nR\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de promouvoir le communautarisme.\r\n(TF6/FEUILLES MORTES PI) Vous avez un jardin ?\r\nVous y ramassez les feuilles mortes ? \r\nEt bien ce ne serait pas toujours indispensable. \r\nDans les parcs publics non plus, toute proportion gard\u00e9e. \r\nC'est en tout cas la recommandation au Canada d'un organisme pour la protection de l'environnement. \r\nPourquoi ? \r\nLes feuilles mortes sont un espace de vie pour plusieurs petites b\u00eates durant l'hiver, allant des insectes aux oiseaux. Et dans notre pays, l'id\u00e9e fait aussi son chemin, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'20''\r\n((Et peut-\u00eatre qu'un jour, on entendra moins \u00e7a.\r\n1\r\nLa souffleuse \u00e0 feuille, ou moins bruyant le traditionnel rateau .. est ce qu'on peut ranger \u00e7a au fond du cabanon? \u00e7a d\u00e9pend. Pierre-Yves Bovigny, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage , d'ing\u00e9nierie et d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n2\r\nVivant, \u00e7a veut dire fertile, comme dans une for\u00eat, quand les conditions sont r\u00e9unies pour que les feuilles se d\u00e9composent au sol gr\u00e2ce \u00e0 une vie microbienne prosp\u00e8re. Or cette fertilit\u00e9 n'est pas assur\u00e9e partout. Dabns les parcs publics, c'est souvent le cas. Alors? \r\n3\r\nLa pratique g\u00e9n\u00e9rale est donc effectivement de laisser un maximum de feuilles autour des arbres pour cr\u00e9er de l'humus. Mais pas forc\u00e9ment ailleurs, pour des raisons esth\u00e9tiques. Et si on ramasse moins, si on pousse encore les feuilles sou les arbres ou hors des parcs. Souvent avec une souffleuse...))\r\n(tennis) *** En tennis, voil\u00e0 Rodger Federer d\u00e9j\u00e0 dos au mur au Master de Londres\r\nTout cela \u00e0 cause d'un entr\u00e9e rat\u00e9e face \u00e0 l'Autrichien \r\nDominic Thiem.\r\nUne d\u00e9faite 7-5 7-5 qui l'oblige presque \u00e0 battre demain Matteo Berrettini.\r\nL'Italien lamin\u00e9 hier par Novak Djokovic. Que le B\u00e2lois affrontera jeudi.\r\n(18/FOOT/FC SION-ZURICH ITV ZERMATTEN) D\u00e9faite aussi pour le FC Sion hier \u00e0 Zurich.\r\n4 \u00e0 2. \r\nUne d\u00e9convenue que l'entra\u00eeneur des Valaisans, Christian Zermatten, n'arrive pas \u00e0 s'expliquer. \r\n  0'48''\r\nChristian Zermatten avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz \r\nB\u00e2le s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 \u00e0 0. Young Boys a battu St-Gall 4 \u00e0 3 et conserve ainsi la t\u00eate du classement.\r\nServette pointe au 5\u00e8me rang,\r\nSion est 6\u00e8me.\r\nXamax 9\u00e8me.\r\n(hockey) En hockey sur glace, la Suisse a remport\u00e9 la Deutschland Cup.\r\nMalgr\u00e9 sa d\u00e9faite hier face \u00e0 la Russie 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations. \r\nMais elle a profit\u00e9 de celle des Allemands contre la Slovaquie pour s'adjuger le tournoi de pr\u00e9paration en vue des Mondiaux de l'an prochain.\r\nQui se d\u00e9rouleront \u00e0 Lausann et Zurich.\r\n(20/NEIL YOUNG) Il est Canadien.\r\nIl chante du rock\r\nPlut\u00f4t bien. \r\nCa par exemple.\r\n  4'25''\r\nRocking the Free world. \r\nNeil Young, bien s\u00fbr. \r\nUne chanson que Donald Trump, contrairement \u00e0 ce qu'il a eu fait, n'a plus le droit d'utiliser dans ses r\u00e9unions politiques.\r\nDonald Trump: il ne l'aime pas, Neil Young. \r\nRaison pour laquelle il a entam\u00e9 les d\u00e9marches pour obtenir la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nEt pouvoir voter aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en 2020. \r\nLui qui n'a jamais cach\u00e9 son soutien au D\u00e9mocrate Bernie Sanders.\r\nProbl\u00e8me:\r\nSa consommation de cannabis.\r\nCar aucun citoyen potentiel ne peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la marijuana.\r\nM\u00eame si celle-ci est l\u00e9gale dans leur pays d'origine.\r\nComme c'est le cas au Canada.\r\nNeil Young pas s\u00fbr donc de devenir un jour citoyen am\u00e9ricain\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(prix de la truffe)", "durationSec": 825, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10836097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10836117", "ece-10836097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T08:35:38Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJ'ai ador\u00e9 vivre cette campagne Olivier Schorderet pour le journal d\u00e9fendent maintenant notre canton, c'est une responsabilit\u00e9 pour laquelle je mettrai toute mon \u00e9nergie \u00e0 toutes mes cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nBonjour, c'\u00e9tait Johanna Gapany les paroles d'une \u00e9lue comme d'autres hier de Bull \u00e0 Gen\u00e8ve, en passant par Lausanne, de Madrid \u00e0 la phase aussi des \u00e9lections, des surprises, des confirmations des vainqueurs des perdants aussi et m\u00eame des pr\u00e9sidents qui d\u00e9missionne dans le camp des perdants, ce matin, le FC Sion, mais \u00e7a c'est moins surprenant et puis faut -il vraiment ramasser les feuilles mortes, r\u00e9ponse en fin de journal. \r\nSi c'\u00e9tait un film, il pourrait s'appeler la folle journ\u00e9e de Johanna Gapany car l'\u00e9lection de la PLR fribourgeoise au Conseil des \u00c9tats n'a pas seulement marqu\u00e9 les esprits par son effet l'\u00e9jection l'\u00e9viction du PDC sortant Beat Vonlanthen pour une poign\u00e9e de voix non, on se souviendra aussi du d\u00e9roulement de cette \u00e9lection rocambolesque Fabrice Gaudiano a v\u00e9cu cette journ\u00e9e de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [95%] :\r\nLes r\u00e9sultats devaient \u00eatre connus hier apr\u00e8s- midi entre 14 et 15 heures le verdict est finalement tomb\u00e9 hier soir \u00e0 21 heures 15 et c'est un probl\u00e8me informatique, qui a compl\u00e8tement bloqu\u00e9 le d\u00e9pouillement ce bug a \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9gl\u00e9es en fin d'apr\u00e8s- midi, mais pas compl\u00e8tement, d'o\u00f9 l'attente jusqu'au soir, en fait, pour assurer ses arri\u00e8res apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un ouragan de critiques, la chancellerie de l'\u00c9tat de Fribourg a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 v\u00e9rifier et rev\u00e9rifier, encore les chiffres, tant et si bien que, sur le coup des 18 heures le socialiste Christian Levrat s'est pr\u00e9sent\u00e9 seul devant la presse, car son avance lui permettait d'anticiper sa r\u00e9\u00e9lection quant \u00e0 Johanna Gapany Herbert Vonlanthen, ils ont d\u00fb patienter jusqu'au bout du \u00e7a Spence et finalement en soir\u00e9e, c'est la lib\u00e9rale- radicale qui a pass\u00e9 l'\u00e9paule pour 158 petites voix d'avance sur son rival d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien avec son \u00e9lection, Johanna Gapany devient la benjamine du Conseil des \u00c9tats elle inflige une d\u00e9faite historique au PDC fribourgeois a relev\u00e9 que ce dernier demande un recomptage des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nPas de quoi \u00e9branler Johanna Gapany, premi\u00e8re femme de son canton, \u00e0 si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats fatigu\u00e9, on peut l'imaginer, mais heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [94%] :\r\nJ'ai ador\u00e9 vivre cette campagne la partager avec toutes les fribourgeoise tous les Fribourgeois et je crois que c'est le reflet finalement d'une campagne humaine, proche des gens et avec aussi un esprit positif, constructif et bien \u00e9videmment, c'est aussi une grande responsabilit\u00e9, celle de d\u00e9fendre maintenant notre canton \u00e0 Berne c'est une responsabilit\u00e9 pour laquelle je mettrai toute mon \u00e9nergie \u00e0 toutes mes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [93%] :\r\nJohanna Gapany vous avez relev\u00e9 un d\u00e9fi incroyable pas beaucoup de gens auraient mis\u00e9 sur votre \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [88%] :\r\nNon c'est vrai et d'ailleurs je f\u00e9licite les 2 opposants et les 2 concurrents dans cette \u00e9lection qui \u00e9tait monsieur le vrai monsieur fin de l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [81%] :\r\nEn m\u00eame temps vous ont tout sauf m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [89%] :\r\nMais je crois que c'est le jeu politique, on sait qu'en partant dans une campagne qui a, finalement, les adversaires sont g\u00e9n\u00e9ralement pas gentils avec nous et pour moi ce qui compte, de mener une campagne qui parle aux gens d'avoir un programme finalement qui est celui aussi des fribourgeoise et des Fribourgeois et ces r\u00e9sultats d\u00e9montrent que bon nombre de personnes se sont reconnues dans ce programme l\u00e0 et c'est ce qui compte au final ben je crois que j'ai fait une campagne tr\u00e8s proche des gens, c'\u00e9tait vraiment une volont\u00e9, c'est aussi la finalement que que je me sentais le plus \u00e0 l'aise et au-del\u00e0 des sondages, pour ma part ce qui se passe dans la rue, ce qu'on discute avec les citoyens et citoyen, \u00e7a c'est fondamental et c'est l\u00e0- dessus qu'on doit vraiment mette les priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [83%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, patron l'antenne a bien m\u00e9rit\u00e9 sa retraite anticip\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [90%] :\r\nNon, je ne crois pas \u00e0 mon \u00e0 mon sens il y a toujours quelque chose qui est possible apr\u00e8s la politique il y a derri\u00e8re la politique, on a aussi une vie elle lui en a aussi une et puis, h\u00e9 bien c'est \u00e0 lui, ensuite, de d\u00e9cider ce qu'il fait de de la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [94%] :\r\nEh bien Vonlanthen, qui attribue sa d\u00e9faite \u00e0 cette vague jeune et f\u00e9minine qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur tout le pays d\u00e8s le 1er tour et r\u00e9duit l'attractivit\u00e9 des candidats plus \u00e2g\u00e9s et en politique depuis longtemps comme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [91%] :\r\nBen, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas dans le canton de Vaud puisque Olivier Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi son pari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nIl partait de loin mais le candidat sortant PLR Avignon t\u00eate devant la Verte Ad\u00e8le tort, on savait qu'il si\u00e9gera \u00e0 Berne, exit donc les socialistes puisqu'il Ada Marra n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 conserver le si\u00e8ge d\u00e9tenu depuis 20 ans par son parti, votre analyse Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [94%] :\r\n3 mots pour r\u00e9sumer cette \u00e9lection Une claque pour le PS, une surprise du PLR quant aux Verts, c'est une confirmation pour les socialistes, la d\u00e9faite est cuisante Ada Marra termine 3\u00e8me avec 47 pourcent des voix, elle perd ainsi le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par G\u00e9raldine Savary, la socialiste a pein\u00e9, semble -t-il, \u00e0 rassembler au-del\u00e0 de son camp, ensuite il y a la surprise, on la doit \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 sa remont\u00e9e en fl\u00e8che 3\u00e8me du 1er tour le PLR sauve son si\u00e8ge, on se classant \u00e0 la premi\u00e8re place avec plus de 53 pourcent des suffrages, la preuve que quand la droite se mobilisent, \u00e7a paye enfin la confirmation, c'est celle de la vague verte et le tr\u00e8s bon score d'Ad\u00e8le Torrance \u00e0 2 points du PLR l'alliance avec les socialistes, a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage des \u00e9cologistes ont cette ann\u00e9e f\u00e9ministe les Vaudois n'enverront donc pas de femmes au Conseil des \u00c9tats, mais pour la premi\u00e8re fois le canton de Vaud sera repr\u00e9sent\u00e9 par un homme de droite et une Verte et \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera une Verte et un homme de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [96%] :\r\nLe duo Lisa Mazzone Carlo Sommaruga n'a laiss\u00e9 aucune chance aux candidats de droite qu'ils soient PLR comme Hughes Hiltpold PDC comme B\u00e9atrice Hirsch ou UDC comme C\u00e9line Amaudruz une droite genevoise divis\u00e9e mais avec aussi Rapha\u00ebl Leroy en PLR qui n'a pas su mobiliser ses troupes, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [91%] :\r\nC'est incontestable : les \u00e9lecteurs du Parti lib\u00e9ral radical ont boud\u00e9 les urnes hier, ils n'ont fait que confirmer ce qu'ils avaient entam\u00e9 le 20 octobre d\u00e9j\u00e0, lors du 1er tour de l'\u00e9lection, la mobilisation avait fait d\u00e9faut, le PLR \u00e9tait la seule section romande \u00e0 perdre un si\u00e8ge au national et Hugues p\u00f4le d'enregistrer le pire score d'un candidat lib\u00e9ral ou radical aux \u00c9tats depuis 40 ans, les sympathisants PLR sont m\u00e9contents, ils ne se prive pas de le dire, selon nos informations, le secr\u00e9tariat du parti, je le vois re\u00e7u durant toute la campagne de nombreux courriers de membres ulc\u00e9r\u00e9 sur les stands, aussi, les candidats ont d\u00fb affronter la col\u00e8re des passants au centre de secours ou un homme Pierre Maudet certains sympathisants PLR ont ouvertement conditionner leur vote au d\u00e9part du conseiller d'\u00c9tat, poursuivi pour acceptation d'un Avantage, ce que les taux de participation fam\u00e9lique du 1er et du second tour sont accr\u00e9dit\u00e9s ces \u00e9lections ont confirm\u00e9 empiriquement ce que nos sondages, disait d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier, l'affaire Maudet a lourdement impact\u00e9 le vote PLR pour certains pontes du parti, la situation est claire le statu quo ne peut plus durer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [91%] :\r\nEt on va en parler justement avec un ponte du parti, Christian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, au niveau suisse viendra commenter ces r\u00e9sultats, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi dans les autres cantons et puis on va aussi recevoir tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s ce journal, Olivia Del Torrence la verte qui elles ont trop Conseil des \u00c9tats pour analyser ces ces r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [92%] :\r\nEt puis des \u00e9lections, il en avait aussi en Espagne hier l\u00e9gislatives les quatri\u00e8mes en 4 ans, et si c'\u00e9tait un film, cela pourrait s'appeler un jour sans fin ou une histoire sans fin le 1er ministre socialiste Pedro Sanchez h\u00e9 bien arriv\u00e9 en t\u00eate, mais comme en avril dernier, sans l'assurance de pouvoir gouverner Val\u00e9rie Daumont \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [94%] :\r\nL'actuel pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez avec une victoire bien maire dimanche soir, il n'a pas r\u00e9ussi son pari de rassembler une majorit\u00e9 plus ample autour de lui, certes, il reste toujours 1er mais perd quelques d\u00e9put\u00e9s tandis que la gauche radicale de Podemos se r\u00e9duit son influence au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s dans le bloc de droite on sourit davantage les conservateurs redresse la barre, tandis que l'extr\u00eame droite a plus que doubl\u00e9 le nombre de ses si\u00e8ges, elle devient ainsi la 3\u00e8me force politique du pays, en revanche, les centristes lib\u00e9raux s'\u00e9croule litt\u00e9ralement loin de clarifier la gouvernabilit\u00e9 du pays ces \u00e9lections plonge donc l'Espagne davantage dans l'incertitude et l'instabilit\u00e9, aucun des 2 blocs, ni de gauche ni de droite n'est en mesure d'atteindre la majorit\u00e9, la seule alternative passerait par une grande coalition entre socialistes et conservateurs, une solution encore jamais appliqu\u00e9e en Espagne Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [92%] :\r\nEn Roumanie, le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a souri \u00e0 un candidat pro- europ\u00e9en, Klaus Iohannis largement en t\u00eate devant l'ex- 1er ministre sociale- d\u00e9mocrate vivre sa Dancila, son \u00e9lection pour un nouveau mandat de 5 ans ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:48) [91%] :\r\nEn Bolivie, la rue a eu raison d'Evo Morales S. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s 3 semaines de manifestations et d'affrontements parfois violents entre partisans et adversaires, c'est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'Evo Morales SA a annonc\u00e9 son d\u00e9part et ses adversaires n'ont pas attendu longtemps avant de descendre dans la rue pour crier leur joie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [85%] :\r\nElle doit bien le nom s'appelle P3 alors ma s'est impos\u00e9, alors qu'un avis, un an, le gouvernement est rest\u00e9 au pouvoir beaucoup plus qu'il n'aurait d\u00fb tout dirigeant devrait rester 5 ans pas plus, mais lui il s'est perp\u00e9tuer \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et il n'avait pas l'intention de partir et, en plus de \u00e7a il y a tant de trafic d'influence, de corruption, notre pays a \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 permanence et nous nous en sommes rendus compte sur mon grosse \u00e0 nouveau les meilleurs amants sa Tolossa nous ne sommes pas aveugle ou les Boliviens, nous avons ouvert les yeux, et ce n'est pas \u00e7a que nous voulons pour notre pays, nous sommes tous tr\u00e8s heureux aujourd'hui et d'une seule voix et disons la Bolivie est libre, c'est l'unit\u00e9 de tous les Boliviens les enfants, les mamans, les maris la police qui a permis que nous soyons aujourd'hui \u00e0 crier la Bolivie est libre abondamment ce qu'elle \u00e9tale Bolivia libre et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [86%] :\r\nC'\u00e9tait l'aurait dans les rues de l'apaise la Bolivie dans le flou, ce matin, Evo Morales se dit \u00eatre sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat, ce que la police d\u00e9ment, Cuba, l'Argentine et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ont d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il qualifie ou de coude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [90%] :\r\nEt une situation tr\u00e8s tendue aussi \u00e0 Hong-Kong ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [95%] :\r\nUn policier a tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur un manifestant masqu\u00e9, le blessant \u00e0 la poitrine, une action diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux alors que les opposants au r\u00e9gime en place m\u00e8nent des op\u00e9rations de blocage dans toute la ville, ils ont \u00e9rig\u00e9 des barricades sur les grands axes de l'ex- colonie britannique sans parler d'un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale lanc\u00e9 pour ce lundi, Hong Kong, au coeur de sa plus grave crise politique depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine en 1997 plus de 13000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Paris contre l'islamophobie de nombreuses organisations de gauche, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'associations musulmanes pour d\u00e9noncer un climat islamophobe en France mais pas le Parti socialiste, tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis du principal initiateur du rassemblement, r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de promouvoir le communitarisme vous avez un jardin vous y ramassez peut-\u00eatre les feuilles mortes, h\u00e9 bien ce ne serait pas toujours indispensable dans les parcs publics non plus, toutes proportions gard\u00e9es, c'est pour tout cas la recommandation au Canada d'un organisme pour la protection de l'environnement pourquoi h\u00e9 bien parce que les feuilles mortes sont un espace de vie pour plusieurs petites b\u00eates durant l'hiver, allant des insectes aux oiseaux et dans notre pays, Pierre-\u00c9tienne Joye, l'id\u00e9e fait aussi son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [99%] :\r\nEt peut-\u00eatre qu'un jour on entendra moins \u00e7a. \r\nLa souffleuse \u00e0 feuilles ou moins bruyant, le traditionnel r\u00e2teau est ce qu'on peut ranger \u00e7a au fond du cabanon, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9pend, Pierre-Yves Bovigny, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage d'ing\u00e9nierie et d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:22) [89%] :\r\nDans un jardin parcs publics, c'est tout \u00e0 fait possible de laisser les feuilles au sol mais, pour autant que le seul survivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [97%] :\r\nVivant, \u00e7a veut dire fertile comme dans une for\u00eat quand les conditions sont r\u00e9unies pour que les feuilles se d\u00e9composent au sol, gr\u00e2ce \u00e0 une vie microbienne prosp\u00e8re, or cette fertilit\u00e9 n'est pas assur\u00e9e partout dans les parcs publics, c'est souvent le cas, alors. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:43) [86%] :\r\nOn est dans une tendance g\u00e9n\u00e9rale de moins entretenir les jardins du jardin priv\u00e9 au public, hein, on essaye d'Altus restant de limiter les produits phytosanitaires, mais aussi les pratiquer, on est s\u00fbr de revenir \u00e0 des pratiques les plus naturel possible de nouveau de reproduire naturels qu'on conna\u00eet le plus ramasser les feuilles par dernier une r\u00e9flexion, celle de reproduire critique naturel de se rapprocher au plus pr\u00e8s de ce que la nature, c'est naturellement il ferait donc tout \u00e0 fait, on est en droit tendre parce que \u00e7a se d\u00e9veloppe dans des parcs et jardins, notamment en Suisse romande oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [95%] :\r\nLa pratique g\u00e9n\u00e9rale et donc, effectivement, de laisser un maximum de feuilles autour des arbres pour cr\u00e9er de l'humus, mais pas forc\u00e9ment ailleurs pour des raisons esth\u00e9tiques et si on ramasse moins on pousse encore les feuilles sous les arbres ou hors des parcs, souvent avec une souffleuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [96%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 on va passer au sport avec du tennis et Roger Federer qui d\u00e9j\u00e0 dos au mur, au Masters de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [93%] :\r\nTout cela \u00e0 cause d'une rentr\u00e9e d'une entr\u00e9e rat\u00e9e face \u00e0 l'Autrichien Dominic Team, une d\u00e9faite 7 5 7 5 qui l'oblige presque \u00e0 battre demain Matteo Berrettini l'Italien lamin\u00e9 hier par Novak Djokovic que le B\u00e2lois affrontera jeudi d\u00e9faite aussi pour le FC Sion, hier \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 2 une d\u00e9convenue que l'entra\u00eeneur des Valaisans Christian Zermatten n'arrivent pas \u00e0 s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [90%] :\r\nC'est exactement le mal qu'il a dans cette, dans cette \u00e9quipe, aujourd'hui c'est c'est que mentalement, c'est tellement, tellement fragile que que que qu'il faut trouver, il faut trouver ce que ce que ce qu'on avait essay\u00e9 de trouver cette semaine pour aborder ce match et je pense qu'on l'avait trouv\u00e9 parce qu'on a senti une \u00e9quipe en confiance en premi\u00e8re mi- temps et puis malgr\u00e9, malgr\u00e9 ses ses ses buts, dans les moments clefs, je r\u00e9p\u00e8te, on aurait d\u00fb, on aurait d\u00fb rester dans le match n'aurait d\u00fb continuer \u00e0 \u00e0 se battre et puis essayer de, de, de, de continuer \u00e0 jouer, on aurait certainement eu des occasions et m\u00eame, on aurait peut-\u00eatre pu \u00e9galiser maintenant ce qu'il faut c'est c'est c'est trouver les mots cette semaine pour essayer de, de toucher vraiment ce qui ne va pas dans ce groupe et puis continuer \u00e0 continuer l\u00e0- dedans, mais vous savez, c'est, c'est c'est vraiment compliqu\u00e9, \u00e7a fait quoi 7 matchs maintenant que l'\u00e9quipe gagne pas imaginer imaginez dans la t\u00eate des joueurs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [88%] :\r\nChristian Zermatten avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz B\u00e2le s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 0 et en Boyce a battu Saint-Gall 4 \u00e0 3 et conserve ainsi la t\u00eate du classement servette pointe au 5\u00e8me rang si on est sixi\u00e8me xamax 9\u00e8me il est Canadien il chante du rock plut\u00f4t bien, il chante \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [93%] :\r\nVoix King de Free World un il y a bien \u00e9videmment une chanson que Donald Trump, contrairement \u00e0 ce qu'il a eu fait n'a plus le droit d'utiliser dans ses r\u00e9unions publiques, Donald Trump, h\u00e9 bien il ne l'aime pas, Neil Young, raison pour laquelle il a entam\u00e9 les d\u00e9marches pour obtenir la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine et pouvoir voter ainsi aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en 2020, lui qui n'a jamais cach\u00e9 son soutien au D\u00e9mocrate Bernie Sanders, probl\u00e8me : sa consommation de cannabis car aucun citoyen potentiel ne peut \u00eatre impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la marijuana aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si celle -ci est l\u00e9gale dans leur pays d'origine, comme c'est le cas au Canada il y a Hong, pas s\u00fbr, donc de devenir demain citoyen M\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:41) [92%] :\r\nOlivier Schorderet pour cette histoire et pour ces journal merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2A86F9E-F87D-4D8B-B495-01CE60F7E6D8", "internalArchiveId": "D2A86F9E-F87D-4D8B-B495-01CE60F7E6D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : B\u00e9atrice Hirsch, d\u00e9sormais ex-candidate PDC aux Etats;Beat Vonlanthen, Candidat PDC FR sortant au CE;Campaignolle;Homme, Membre de Collectif contre l'islamophobie en France;Olivier Besan\u00e7enot, porte-parole du NPA;Femme anonyme;Monika Stocker, ancienne \u00e9lue verte ville de Zurich, pr\u00e9sidente de l'UBA, association pour les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/GE/QUID ENTENTE DECHIREE PI) L'entente PLR- PDC est plus que jamais remise en question... \u00e0 Gen\u00e8ve... apr\u00e8s le second tour de l'\u00e9lections pour le conseil des Etats\r\nL'alliance de droite arrive tr\u00e8s loin du duo vainqueur vert-socialiste... compos\u00e9 de Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga\r\nAdrien Krause, c'est la fin d'une longue campagne... o\u00f9 l'entente n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9taler ses divisions\r\n  1'00\r\n((Scission voulue par la pr\u00e9sidence du PDC en avril dernier. Appels des jeunes PLR \u00e0 s'allier \u00e0 l'UDC plut\u00f4t qu'aux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens pour ce second tour... Critiques des strat\u00e9gies. Bref, l'Entente a brouill\u00e9 le message.  R\u00e9sultat : certains demandent une redistribution rapide des cartes. M\u00eame parmi les perdants d'hier. B\u00e9atrice Hirsch, d\u00e9sormais ex-candidate PDC aux Etats...\r\nSON \r\nM\u00eame constat pour plusieurs membres du PLR genevois... L'Entente c'est termin\u00e9e... Le pr\u00e9sident du parti cantonal Bertrand Reich lui temporise pour le moment... M\u00eame s'il assure que les questionnements sont nombreux... Les discussions seront en tous cas tr\u00e8s vives au sein des \u00e9tats major du parti...))\r\n(06/FR ITV VON LANTHEN) *** Et alors que PLR et PDC se fritent \u00e0 Gen\u00e8ve: \u00e0 Fribourg... la candidate lib\u00e9rale radicale a finalement piqu\u00e9 le si\u00e8ge du sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien\r\nApr\u00e8s des heures d'attente li\u00e9es \u00e0 un probl\u00e8me informatique: Johanna Gapagny est devenue la premi\u00e8re s\u00e9naTRICE fribourgeoise de l'histoire\r\nElle si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse... Christian Levrat\r\nL'ancien conseiller d'Etat Beat Vonlanthen... lui... est \u00e9cart\u00e9\r\n  44''\r\nBeat Vonlanthen... au micro de Mathieu Henderson.\r\nEt au vu des soucis informatiques de la journ\u00e9e... mais aussi du faible \u00e9cart de voix entre beat vonlanthen et johanna Gapagny... le pdc fribourgeois a demand\u00e9 un recomptage\r\n(HK manifestant bless\u00e9) A Hong Kong... la police a ouvert le feu contre des manifestants cette nuit\r\nC'est du moins ce que rapportent plusieurs m\u00e9dias locaux\r\nSelon eux, au moins une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e\r\nCe nouvel incident intervient apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s... vendredi... d'un \u00e9tudiant de 22 ans\r\nLui aussi participait au mouvement de protestation lorsqu'il a fait une chute accidentelle.\r\n(14/BOLIVIE/DEMISSION MORALES ITV) *** La gauche latino-am\u00e9ricaine se mobilise... apr\u00e8s la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la Bolivie\r\nDe Cuba au Venezuela, les dirigeants parlent d'un coup d'Etat... et appellent \u00e0 soutenir Evo Morales\r\nLe ministre mexicain des affaires \u00e9trang\u00e8res propose m\u00eame de lui offrir l'asile\r\nLe chef d'\u00e9tat bolivien est accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale... depuis sa r\u00e9-\u00e9lection il y a trois semaines\r\nIl a fini par annoncer son d\u00e9part... hier soir\r\n---\r\n SONORE 1 : EVO MORALES, EX PRESIDENT DE BOLIVIE : A mes fr\u00e8res et sours boliviens, et au monde entier, j'annonce que je quitte la pr\u00e9sidence de la Bolivie. Mais je le r\u00e9p\u00e8te, camarades, la lutte n'est pas termin\u00e9e. Les plus humbles, les pauvres, les mouvements sociaux, les patriotes, nous allons continuer la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 et pour la paix. Et aujourd'hui je veux dire au peuple bolivien : c'est mon obligation, en tant que premier pr\u00e9sident indig\u00e8ne, et que pr\u00e9sident de tous les Boliviens, de chercher la pacification.  \r\nEvo Morales... qui affirme d\u00e9sormais faire l'objet d'un mandat d'arr\u00eat: la police bolivienne... elle... d\u00e9ment\r\nEt l'incertitude r\u00e8gne... \u00e9glament sur le plan politique\r\nCens\u00e9s assurer l'int\u00e9rim dans un tel cas de figure: le vice pr\u00e9sident ainsi que les pr\u00e9sidents des chmabres parlementaires ont eux aussi d\u00e9missionn\u00e9\r\n(Espagne \u00e9lections) *** L'Espagne... elle... est toujours dans l'impasse... apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nComme au printemps dernier... le socialiste Pedro Sanchez remporte le scrutin...\r\nMais sans am\u00e9liorer ses chances de gouverner: il n'a toujours pas de majorit\u00e9 claire\r\nSeule nouveaut\u00e9: le parti d'extr\u00eame droite vox enregistre une pouss\u00e9e spectaculaire, et devient la troisi\u00e8me force politique du pays.\r\n(10/FRA/MARCHE ISLAMOPHOBIE PI (CHAINES)) 13000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Paris... contre l'islamophobie\r\nUne manifestation qui a provoqu\u00e9 bon nombre de divisions... ces denriers jours... au sein de la gauche fran\u00e7aise\r\nA tel point que le parti socialiste a renonc\u00e9... \u00e0 y participer... Alexandre Habay\r\n  56''\r\n((De nombreuses organisations de gauche ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'associations musulmanes pour d\u00e9noncer un climat islamophobe en France. Mais le texte qui a servi de base \u00e0 la mobilisation a suscit\u00e9 des remous, notamment par sa d\u00e9nonciation de la l\u00e9gislation fran\u00e7aise. Principal initiateur du rassemblement, le Collectif contre l'islamophobie en France est aussi r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de promouvoir le communautarisme. Voici un de ses orateurs \r\nSON\r\nUn compagnonage qui ne d\u00e9range pas une partie de l'extr\u00eame gauche. Une de ses figures Olivier Besan\u00e7enot \u00e9tait pr\u00e9sent\r\nSON\r\nPour les militants issus de partis et de syndicats il s'agissait avant tout de mettre l'accent sur la lutte antiraciste. Alexandre Habay RTSinfo Paris))\r\n(TF5/DISCRIMINATION SENIORS RE) **** Autre type de discrimination... dont on parle moins: celle li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge\r\nElles existent bel et bien... en Suisse: sur le march\u00e9 du travail mais aussi pour trouver un logement ou contracter une assurance\r\nc'\u00e9tait l'un des th\u00e8mes mis en avant ce week-end au salon \"Zukunft Alter\" de Z\u00fcrich\r\nDelphine Gendre y \u00e9tait\r\n  1'31\r\n((script imcomplet...\r\nD\u00e9but son de conf\u00e9rance\r\nDAME1\r\nGarde des petits-enfants, travail b\u00e9n\u00e9vole... pourtant tout \u00e7a n'est pas pris en compte. Pour les politiciens, on n'est qu'un facteur de co\u00fbt. \r\nDAME 2 MONIKA Stocker\r\nC'est un tabou. On n'en parle jamais. On a honte. Alors qu' 1 personne sur 5 a d\u00e9j\u00e0 subie une discrimination ou de la violence \u00e0 cause de son \u00e2ge. Pas forc\u00e9ment de la violence physique... on parle aussi de d\u00e9valorisation, de moqueries... \r\n(-Vous parlez de discrimination \u00e9montionnelle?)\r\nOui. Et n'oublions pas l'argent: on a le sentiment que les seniors, ils ne font que co\u00fbter! \r\nfin salutation. ))\r\n(Foot d\u00e9faite Sion) Changer d'entra\u00eeneur n'a pas men\u00e9 le FC Sion vers le succ\u00e8s\r\nLes footballers valaisans ont perdu 4 \u00e0 2 hier \u00e0 Z\u00fcrich... pour leur premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9part de St\u00e9phane Henchoz\r\nD\u00e9faote aussi pour Neuch\u00e2tel Xamax face au FC Thoune... \r\nC\u00f4t\u00e9 romand, seul Servette a r\u00e9ussi sa journ\u00e9e en battant Lucerne 2 \u00e0 1\r\n(16/TENNIS/MASTERS FEDERER/THIEM PA) **** Entr\u00e9e en mati\u00e8re rat\u00e9e... pour Roger Federer... au Masters de Londres.\r\nLe B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en deux manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Thiem: 7-5/7-5\r\nIl faut dire... Herv\u00e9 Borsier... que le 5e joueur mondial s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant\r\n  51''\r\n(Bejart) 250 danseurs... pour imager la 9e symphonie de Beethoven\r\nVoil\u00e0 comment le B\u00e9jard Ballet va f\u00eater le 250e anniversaire du c\u00e9l\u00e8bre compositeur romantique allemand\r\nIl f\u00eatera l'\u00e9v\u00e9nement sur la chor\u00e9graphie de son fondateur... mais cette fois en compagnie du Tokyo Ballet\r\nRepr\u00e9sentations pr\u00e9vues en avril au Japon... et en juin... \u00e0 Lausanne Malley\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Morales d\u00e9missionne) - d\u00e9missionne\r\n- arrestations dans la foul\u00e9e\r\n- affirme faire l'objet d'un mandat d'arr\u00eat --> la police d\u00e9ment\r\n- plusieurs pays latino-am\u00e9ricains de gauche d\u00e9noncent un coup d'\u00e9tat\r\n- le mexique lui offre l'asile\r\n(Irak et Liban suites manifs) \r\n(France marche contre l'islamophobie) \r\n(Tennis d\u00e9faite Federer) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-11T06:00:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-11T06:00:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10835986", "ece-10835977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T08:42:16Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nVoici le journal de Marielle savoir bonjour Marielle bonjour, de l'eau dans le gaz dans l'Entente genevoise PLR et PDC s'\u00e9charpent depuis des semaines et la d\u00e9b\u00e2cle de la droite dans le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats ne va rien arranger PLR contre PDC c'\u00e9tait justement le duel qui passionnait le canton de Fribourg et la jeune lib\u00e9ralradical Johanna Gapany l'a emport\u00e9, alors comment a -t-elle r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger le sortant b\u00e9ate Vonlanthen, il nous livre son analyse lui et B\u00e2lois et il se battait hier sur un autre genre de terrain mais lui aussi essuie une d\u00e9faite, Roger Federer a perdu son 1er match au Masters de Londres face \u00e0 Dominic Team tr\u00e8s en forme pr\u00e8s le second tour de l'\u00e9lection pour le Conseil des \u00c9tats, l'alliance de droite arrive tr\u00e8s loin du duo vainqueur vert- socialiste compos\u00e9 de Lisa Mazzone et Carlo Sommaruga Adrien creuset, c'est la fin d'une longue campagne o\u00f9 l'entente n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9taler ses divisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nScission, voulu par la pr\u00e9sidence du PDC en d\u00e9but d'ann\u00e9e, appelle les jeunes PLR \u00e0 s'allier \u00e0 l'UDC plut\u00f4t qu'aux d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, pour ce second tour, bref, l'Entente a brouill\u00e9 le message, r\u00e9sultat : certains demandent une redistribution rapide des cartes m\u00eame parmi les perdants d'hier B\u00e9atrice Hirsch d\u00e9sormais ex- candidate PDC aux \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [90%] :\r\nL'entente, au d\u00e9part, c'\u00e9tait les radicaux, le PDC et les lib\u00e9raux et c'\u00e9tait 2 fois un quart et une demie aujourd'hui, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s gros et un tout petit qui honn\u00eatement n'arrive pas \u00e0 faire quelque chose de coh\u00e9rent et on le voit \u00e0 chaque fois qu'il y a une campagne, c'est une question qui revient donc non, je pense qu'on a plus de convergence avec les Verts, lib\u00e9raux avec le PBD, m\u00eame si, \u00e0 Gen\u00e8ve, il est un peu inexistants coeur avec le PLR SS entendent du Centre, oui, je pense que \u00e7a sera d'actualit\u00e9 dans un certain nombre de communes, m\u00eame pour les municipales, mais sur le plan cantonal, oui, je pense que l'entente avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nM\u00eame constat pour plusieurs membres du PLR, Genevois l'entente, c'est termin\u00e9, le pr\u00e9sident du parti cantonal Bertrand Reich lui temporise, pour le moment, m\u00eame s'il assure que les questionnements sont nombreux, les discussions seront en tous cas tr\u00e8s vives ces prochaines semaines au sein des \u00c9tats-Majors du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [92%] :\r\nOui, le pr\u00e9cise, pour ceux qui n'ont pas entendu \u00e0 cause du petit probl\u00e8me technique, il \u00e9tait bien question donc de l'entente PLR PDC dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nEt alors que le PLR et le PDC se frite \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg la candidate lib\u00e9rale- radicale a finalement piqu\u00e9 le si\u00e8ge du sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\nApr\u00e8s des heures d'attente li\u00e9es \u00e0 un probl\u00e8me informatique, Johanna Gapany est devenue la premi\u00e8re s\u00e9natrice fribourgeoise de l'histoire, elle si\u00e9gera aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, Christian Levrat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat b\u00e9ate Vonlanthen lui est \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [94%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment une vague verte, jeune femme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente lors du 1er tour, le 20 octobre et qui s'est accentu\u00e9 encore durant ces 3 derni\u00e8res semaines et c'est la raison pour laquelle je n'ai pas pu vraiment convaincre les citoyens d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu face \u00e0 telle une telle vague des personnes comme moi qui ont un certain \u00e2ge qui sont d\u00e9j\u00e0 longtemps dans la vie politique sont moins attractifs que des jeunes femmes qui pr\u00e9sente une volont\u00e9 de pouvoir changer un peu, cette mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [96%] :\r\nB\u00e9ate Vonlanthen au micro de Mathieu Henderson et au vu des soucis informatiques de la journ\u00e9e \u00e0 Fribourg, mais aussi du faible \u00e9cart de voix entre b\u00e9ate Vonlanthen et Johanna Gapany le PDC fribourgeois a demand\u00e9 un recomptage \u00e0 Hong-Kong, la police a ouvert le feu contre des manifestants, cette nuit, c'est du moins ce que rapportent plusieurs m\u00e9dias locaux, selon eux, au moins une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, ce nouvel incident intervient apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s vendredi d'un \u00e9tudiant de 22 ans lui aussi participait au mouvement de protestation lorsqu'il a fait une chute accidentelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [94%] :\r\nLa gauche latino- am\u00e9ricaine se mobilise apr\u00e8s la d\u00e9mission du pr\u00e9sident bolivien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [94%] :\r\nUn de Cuba, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les dirigeants parlent d'un coup d'\u00c9tat et appellent \u00e0 soutenir, Evo Morales, le ministre mexicain des Affaires \u00e9trang\u00e8res propose m\u00eame de lui offrir l'asile, le chef d'\u00c9tat bolivien est accus\u00e9 de fraude \u00e9lectorale depuis sa r\u00e9\u00e9lection, il y a 3 semaines, il a fini par annoncer son d\u00e9part hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [81%] :\r\nDans sa mort dans ses rangs de bolivien \u00e0 amis, fr\u00e8res et soeurs bolivien et au monde entier et le mouvement, j'annonce que je quitte la t\u00eate du bronze de la Bolivie, c'est mon cigare avec nouveau pr\u00e9cieux de, les, voil\u00e0 ce que demandent mais je le r\u00e9p\u00e8te, camarades, en Australie, la lutte n'est pas termin\u00e9e au 100000 h\u00f4tesses sport les plus ensemble, les pauvres, les mouvements sociaux, les patriotes sans accord, nous allons continuer la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9 pour la paix, on reste avec \u00e7a ils voit mal pour la passe et aujourd'hui, je veux dire au peuple bolivien si imposante c'est la rapports Olivia c'est mon obligation en tant que 1er pr\u00e9sident indig\u00e8ne et en tant que pr\u00e9sident de tous les Boliviens de chercher la pacification Oscar et \u00e7a pacification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [93%] :\r\nEvo Morales \u00e0 ce qui affirme d\u00e9sormais faire l'objet d'un mandat d'arr\u00eat, la police bolivienne elle d\u00e9ment et l'incertitude r\u00e8gne \u00e9galement sur le plan politique cens\u00e9 assurer l'int\u00e9rim dans un tels cas de figure, le vice- pr\u00e9sident ainsi que les pr\u00e9sidents des Chambres parlementaires ont eux aussi d\u00e9missionn\u00e9, l'Espagne, elle, toujours dans l'impasse apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, comme au printemps dernier le le socialiste Pedro Sanchez remporte le scrutin mais sans am\u00e9liorer ses chances de gouverner, il a toujours pas de majorit\u00e9 claire seule nouveaut\u00e9, le parti d'extr\u00eame droite Vox enregistre une pouss\u00e9e spectaculaire et devient la 3\u00e8me force politique du pays, tr\u00e8s 130000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Paris contre l'islamophobie, une manifestation qui a provoqu\u00e9 bon nombre de divisions, ces derniers jours au sein de la gauche fran\u00e7aise a tellement point que le Parti socialiste a renonc\u00e9 \u00e0 y participer, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [97%] :\r\nDe nombreuses organisations de gauche, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel d'associations musulmanes pour d\u00e9noncer un climat islamophobe en France mais le texte qui a servi de base \u00e0 la mobilisation, a suscit\u00e9 des remous, notamment par sa d\u00e9nonciation de la l\u00e9gislation fran\u00e7aise, principal initiateur du rassemblement, le Collectif contre l'islamophobie en France est aussi r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de promouvoir le communautarisme, voici un de ses orateurs durant la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [85%] :\r\nTous des pierres de plus bon et on est pire que le citoyen fran\u00e7ais un compagnonage qui ne d\u00e9range pas une partie de l'extr\u00eame gauche, une de ses figures Olivier Besancenot \u00e9taient pr\u00e9sents, je l'ai lu, et c'est pour \u00e7a que je l'ai sign\u00e9 voil\u00e0 le texte comme le contexte nous pousse \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [99%] :\r\nPour les militants issus de partis et de syndicats, il s'agissait avant tout de mettre l'accent sur la lutte antiraciste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [94%] :\r\nAlexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [95%] :\r\nUne manifestation qui a rassembl\u00e9 donc 13000 personnes est pas 130000 excusez -moi pour cette erreur, autre type de discrimination dont on parle moins celle li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, elles existent bel et bien en Suisse sur le march\u00e9 du travail mais aussi pour trouver un logement ou contracter une assurance, c'\u00e9tait l'un des th\u00e8mes mis en avant ce week- end au salon Zukunft Alter de Z\u00fcrich Delphine Gendre y \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [81%] :\r\n\u00e7a garde des petits-enfants travail b\u00e9n\u00e9vole, pourtant, tout \u00e7a n'est pas pris en compte pour les politiciens, on n'est qu'un facteur document ou est -ce que vous dans sant\u00e9 des fois discrimin\u00e9s SON Terre-net et tous, tout ce qui est nouvelles technologies les banques para\u00eet pourcent de la chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:15) [92%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on appelle l'\u00e2gisme seraient largement r\u00e9pandue en Suisse, et pas seulement dans le monde du travail et contrairement au sexisme ou racisme, la discrimination des personnes \u00e2g\u00e9es passe encore souvent inaper\u00e7u, c'est en tout cas l'avis de Monika Stocker, elle est pr\u00e9sidente d'une association de soutien aux personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [88%] :\r\nLes syst\u00e8mes 31 Man Ray \u00e9tait belle, mais c'est un tabou, on n'en parle jamais, on a honte, alors qu'une personne sur 5 a d\u00e9j\u00e0 subi une discrimination ou de la violence, \u00e0 cause de son \u00e2ge, pas forc\u00e9ment de la violence physique, on parle aussi de d\u00e9valorisation de moqueries t\u00f4t la\u00efque marre mais vous parlez de discrimination \u00e9motionnel oui et n'oublions pas l'argent, on a le sentiment que les seniors, il ne faut co\u00fbter c'est Emiliano. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:01) [95%] :\r\nLa th\u00e9matique reviendra sur le devant de la sc\u00e8ne ces prochains mois, puisqu'une initiative contre la discrimination fond\u00e9e sur l'\u00e2ge sera lanc\u00e9e au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [95%] :\r\nUn dit sport \u00e0 pr\u00e9sent changer d'entra\u00eeneur n'a pas men\u00e9 le FC Sion vers le succ\u00e8s, les footballers valaisans perdu 4 \u00e0 2 hier \u00e0 Z\u00fcrich pour leur premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9part de St\u00e9phane Henchoz d\u00e9faite aussi pour Neuch\u00e2tel Xamax face au FC Thoune c\u00f4t\u00e9 Romand seul Servette a r\u00e9ussi sa journ\u00e9e en battant Lucerne 2 \u00e0 1, Roger Federer a rat\u00e9 son entr\u00e9e au Masters de Londres, le B\u00e2lois s'est inclin\u00e9 en 2 manches face \u00e0 l'Autrichien Dominic Tim 7 5 7 5 il faut dire Herv\u00e9 Borsier que le 5\u00e8me joueur mondial, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [94%] :\r\nRoger Federer trop f\u00e9briles lors des moments importants de la partie, on manque de timing qui n'a pas toujours fait les bons choix et commis des fautes inhabituelles, n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de contrer un excellent Dominique Team, l'Autrichien a d'entr\u00e9e de jeu fait montre de beaucoup de puissance et d'explosivit\u00e9, il devient la b\u00eate noire du B\u00e2lois et m\u00e8ne 5 victoires \u00e0 2 face au num\u00e9ro 3 mondial, pourtant l'an dernier, ici m\u00eame, Federer l'avait emport\u00e9, Roger Federer qui n'a plus de joker, il doit quasiment remporter ses 2 prochains matches avec beaucoup de pression \u00e0 la cl\u00e9 pour se qualifier en demi- finale, si demain face \u00e0 l'Italien Matteo Berrettini, le coup est jouable, ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 jeudi devant un certain Novak Djokovic Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [93%] :\r\n200 50 danseurs pour imager la 9\u00e8me symphonie de Beethoven, voil\u00e0 comment le B\u00e9jart Ballet va f\u00eater le 200 50\u00e8me anniversaire du c\u00e9l\u00e8bre compositeur romantique allemand, un \u00e9v\u00e9nement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sur la chor\u00e9graphie de son fondateur \u00e0 ce B\u00e9jart Ballet, mais cette fois en compagnie du Tokyo Ballet repr\u00e9sentations pr\u00e9vues en avril au Japon et en juin \u00e0 Lausanne Malley, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F24EC39-0C8B-497D-8A56-C15C19820F86", "internalArchiveId": "6F24EC39-0C8B-497D-8A56-C15C19820F86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Discrimination contre l'orientation sexuelle: deux comit\u00e9s s'opposent \u00e0 l'extension de la loi anti-raciste", "publicationDate": "2019-11-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Fr\u00fch, pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois\r\n\r\n\r\nDiscrimination contre l'orientation sexuelle: deux comit\u00e9s s'opposent \u00e0 l'extension de la loi anti-raciste 12h30: PF: opposant loi discrimination GIOVANOLA\r\nLa campagne... du 9 f\u00e9vrier ...qui veut inclure ... dans la loi f\u00e9d\u00e9rale... la discrimination... en raison... de l'orientation... sexuelle...  est d\u00e9sormais lanc\u00e9e.\r\nDeux comit\u00e9s ...qui s'opposent ...\u00e0 l'extension... de la norme p\u00e9nale anti-raciste... ont pr\u00e9sent\u00e9... ce matin \u00e0 Berne... leurs arguments.\r\nMarie Giovanola...\r\npour le premier comit\u00e9... c'est une question.... de libert\u00e9 d'expression.\r\nNon \u00e0 cette loi de censure...c'est le nom de ce comit\u00e9 interpartis compos\u00e9 surtout de membres de l'UDF et de l'UDC... essentiellement al\u00e9maniques. \r\nIls disent craindre \"une museli\u00e8re \u00e0 la parole, un ba\u00eellon \u00e0 la r\u00e9flexion et une criminalisation d'opinions l\u00e9gitimes \". Concr\u00e8tement, qu'est-ce qu'ils ont  peur  de ne plus pouvoir dire?\r\nMarc Fr\u00fch, pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois, seul romand membre du comit\u00e9.\r\n...itv 1 fruh 49'''\r\nAutre exemple, un h\u00f4telier qui refuserait d'accepter quelqu'un parce qu'il est homosexuel...et bien cela doit rester son droit selon Marc Fr\u00fch.\r\n....itv fr\u00fch2 21\r\nUn 2e comit\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent ce matin, form\u00e9 de personnes LGBTI.\r\nIls ne veulent pas de cette loi car ils ne souhaitent pas de privil\u00e8ges ou de protection particuli\u00e8re. Les m\u00eames", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10835960", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Discrimination contre l\u2019orientation sexuelle: deux comit\u00e9s s\u2019opposent \u00e0 l\u2019extension de la loi anti-raciste / 12H30_2019-11-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.11.2019"], "variantIds": ["ece-10835960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-17T12:19:08Z", "speechToTexts": ["17.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn se rend \u00e0 Berne maintenant \u00e0 Berne la campagne du 9 f\u00e9vrier qui veut inclure dans la loi f\u00e9d\u00e9rale la discrimination en raison de l'orientation sexuelle est d\u00e9sormais lanc\u00e9e deux comit\u00e9s qui s'opposent \u00e0 l'extension de la norme p\u00e9nale antiraciste ont pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne leurs arguments Marie Giovanola pour le premier communes comme comit\u00e9 pas que j'ai j'ai failli dire communaut\u00e9 il pourrait comit\u00e9, c'est une question de libert\u00e9 d'expression, oui et non \u00e0 cette loi de censure, c'est le nom de ce comit\u00e9 interpartis compos\u00e9 surtout de membres de l'UDF et de l'UDC essentiellement al\u00e9maniques ils disent craindre une museli\u00e8re \u00e0 la parole un b\u00e2illon \u00e0 la r\u00e9flexion et une criminalisation de pignons l\u00e9gitime concr\u00e8tement quel ce qu'ils ont peur de ne plus pouvoir dire \u00e0 l'avenir, si cette loi passait, Marc Fr\u00fch, pr\u00e9sident de l'UDF, du Jura bernois le seul remonte ce comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nJe pense, un m\u00e9decin, un m\u00e9decin qui doit expliquer, expliquer l'orientation sexuelle, h\u00e9 bien il y a des choses positives \u00e0 des choses n\u00e9gatives et ne doit pas toujours penser, attention, on va me faire une plainte parce que j'ai dit \u00e7a etc, de m\u00eame les pasteurs, on a quand m\u00eame des cas de l'\u00e9tranger, entre autres, l'Angleterre ou un passeur, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, s\u00e9ance tenante, parce qu'il a parl\u00e9 de la question de l'homosexualit\u00e9 du haut de la chaire de sa mani\u00e8re \u00e0 lui de voir donc on doit prot\u00e9ger chacun parce qu'on peut, doit avoir diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'avis sur le sujet, on doit pouvoir parler aux enfants dans une classe, un enseignant, un \u00e9ducateur doit pouvoir parler clairement du positif et excusez moi aussi du n\u00e9gatif dans le sens, je suis p\u00e8re si quelqu'un se d\u00e9cide pour la avoir homosexuel il n'aura beaucoup de difficult\u00e9s, d'avoir un enfant, enfin la procr\u00e9ation sera compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9, on doit pouvoir parler de ces choses d'une mani\u00e8re Libre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [94%] :\r\nEt, autre exemple, un h\u00f4telier qui refuserait d'accepter quelqu'un parce qu'il est homosexuel, h\u00e9 bien cela doit rester son droit, selon Marc Fr\u00fch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nSi la personne vient clairement en d\u00e9montrant en provoquant qu'il est homosexuel et qui veut dormir dans cet h\u00f4tel, et que le propri\u00e9taire d\u00e9cide autrement, ben c'est la libert\u00e9 du propri\u00e9taire d'accueillir telle personne ou telle personne, bien des personnes qui peuvent \u00eatre homosexuels qui peuvent aller dans un h\u00f4tel, on ne se rend m\u00eame pas compte qu'ils sont homosexuels et puis voil\u00e0, ils ont leur chambre, je pense qu'il faut laisser la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [92%] :\r\nEt un 2\u00e8me, comit\u00e9 \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents ce matin pour ce lancement de campagne un comit\u00e9 form\u00e9 cette fois de personnes LGBT il ce comit\u00e9 se bat pour obtenir les m\u00eames droits pour tous mais ne souhaite pas obtenir de protection particuli\u00e8re pour les minorit\u00e9s sexuelles dans la loi, raison pour laquelle il s'opposera \u00e0 cette extension de la norme p\u00e9nale antiraciste mar\u00e9e d'Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-11T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB36CD6D-80F4-46E2-AB0F-15A4141F37DF", "internalArchiveId": "DB36CD6D-80F4-46E2-AB0F-15A4141F37DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats", "publicationDate": "2019-11-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au conseil des Etats  \r\nINVITE FIL ROUGE\r\nRen\u00e9 Knusel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL, \r\nDirect studio Lausanne, pas de portable, son num\u00e9ro priv\u00e9 est le +41 21 **\r\nArrivera vers 12h20-25 \u00e0 la radio. \r\n2\u00e8me tours\r\n-Qu'est-ce qui vous frappe dans ces 2\u00e8me tour? \r\n-le nombre de candidatEs?\r\n-la fragilit\u00e9 du PLR? et du PDC? de la droite?\r\n-le score des vertes?\r\n-la perc\u00e9e de Gapany...\r\n-la gauche pourrait \u00eatre doublement repr\u00e9sent\u00e9e dans le canton de Vaud avec le ticket Thorens-Marra, elle l'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve avec le ticket rose-vert...que pensez de ces doubles repr\u00e9sentations?\r\n-historiquement les cantons envoient un repr\u00e9sentant de gauche et un de droite aux Etats? les villes p\u00e8sent trop lourds?\r\n-Si Vaud n'a plus de repr\u00e9sentant de droite aux Etats \u00e7a posera probl\u00e8me? \r\n-Olivier Fran\u00e7ais et Hugues Hiltpold n'auront plus de mandat s'ils ne sont pas \u00e9lus aux Etats...puisqu'ils n'iront pas au Conseil National...c'est une strat\u00e9gie de mobilisation? un chantage? un acte courageux? \r\nGLOBAL PARLEMENT:\r\n-Un conseil national plus vert, plus jeune, plus f\u00e9minin c'est ce qui est ressorti du scrutin du 20 oct...vous pensez que ces changements vont se refl\u00e9ter aux Etats ou pas?\r\n-Finalement la chambre des cantons ressemblera \u00e0 celle d'il y a 4 ans?\r\n-le PS et les Verts ticket commun \u00e0 GVA et VD mais sous la Coupole, parviendront-ils \u00e0 s'entendre?\r\n-Le PDC formera un groupe parlementaire au centre avec le PBD et le PEV...un centre homog\u00e8ne vraiment? faiseur de roi? arbitre? \r\nCF:\r\n-A la lumi\u00e8re des r\u00e9sultats/tendance du jour, un pronostic pour le 11 d\u00e9cembre? on prend les m\u00eames et on recommence? \r\n-les Verts doivent-ils proposer un candidat? \r\n-Les Verts lib\u00e9raux devront choisir s'ils sont Verts ou Lib\u00e9raux (dixit Candinas) ils font fasse \u00e0 un dilemne identitaire? comment se tirer de ce dilemne sans divisier le parti?  \r\n-pourraient-ils soutenir une candidature verte au d\u00e9triment du PLR? \r\n-le changement c'est pour quand? \r\n-Maurer a dit qu'il voulait continuer...\r\n-et dans 4 ans...rechtsrutsch\r\nGVA:\r\nEnjeux : 6 candidats au total. Deux candidats sont largement en t\u00eate : la verte Lisa Mazzone (plus de 41'000 voix au premier tour) et le socialiste Carlo Sommaruga (38'344 voix). La droite, elle part divis\u00e9e avec trois candidats. Le PLR Hughes Hiltpold est en troisi\u00e8me position avec 23'424 voix. Il est suivi par la PDC B\u00e9atrice Hirsch (21'716 voix) et l'UDC C\u00e9line Amaudruz (20'267 voix). Quand au sixi\u00e8me candidat, le \"proph\u00e8te\" Paul Aymon, il n'a aucune chance ... (1021 suffrages au premier tour).\r\nA Gen\u00e8ve, c'est quasiment s\u00fbr, \u00e0 99 % que le duo rose-vert se maintienne au Conseil des Etats. Les 12 ans de r\u00e8gne \"PS-Verts\" risquent bien de se prolonger \u00e0 la Chambre haute.\r\n-A Gen\u00e8ve les d\u00e9s sont jet\u00e9s? qu'est-ce qui pourrait faire la diff\u00e9rence pour le candidat PLR?\r\n-Carlo Sommaruga trac\u00e9? \r\n-Tr\u00e8s clairement, l'Entente entre le PLR et le PDC n'a pas fonctionn\u00e9 ?\r\n(Exemple1 :  les jeunes PLR et UDC ont demand\u00e9 \u00e0 leurs \u00e9lecteurs de choisir le PLR Hugues Hiltpold et l'UDC C\u00e9line Amaudruz. Exemple 2 : Dans des encarts publicitaires du comit\u00e9 de soutien d'Hugues Hiltpold (et sign\u00e9s par Christian L\u00fcscher), ceux-ci pr\u00e9sentent un bulletin de vote, avec Hugues Hiltpold en favori, mais seconde case libre de choix.) \r\n-Hiltpold aurait du faire cavalier seul?\r\n-Pourquoi la droite genevoise n'arrive-t-elle pas \u00e0 s'entendre ? \r\n-Quel est l'impact de l'affaire Maudet ? \r\n-Qu'est-ce que la droite aurait d\u00fb faire pour reprendre un si\u00e8ge au Conseil des Etats ?\r\n-Gen\u00e8ve n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire ce que Vaud a fait ? (en 2015, le PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la place du Vert Luc Recordon)\r\nVAUD:\r\nEnjeux : 3 candidats. Le duo rose-vert a cartonn\u00e9 au premier tour : Ad\u00e8le Thorens (verte) et Ada Marra (socialiste) ont r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 72'000 voix. Le sortant PLR Olivier Fran\u00e7ais arrive en troisi\u00e8me position avec 53'000 voix. Pour le deuxi\u00e8me tour, c'est tr\u00e8s difficile de faire un pronostic ! Suivre de pr\u00e8s la mobilisation.\r\n-le sc\u00e9nario qui a le pluS de chance de l'emporter? \r\n-Est-ce qu'il y a un duo qui, selon vous, fonctionnerait mieux que les autres ? \r\n-Il faut suivre la mobilisation de la droite?\r\n-Est-ce que les militants UDC vont r\u00e9ellement soutenir Olivier Fran\u00e7ais? on rappelle que le parti a retir\u00e9 son candidat \u00e0 contre-coeur...\r\n-Malgr\u00e9 leur ticket-commun, les socialistes et les Verts sont aussi des rivaux ... est-ce que leur base va tracer la candidate concurrente ou pas ?\r\n3 sc\u00e9narios \r\na. Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra sont \u00e9lues\r\n-C'est la vague verte et la question \"femme\" qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes aujourd'hui ? \r\n-L'UDC et le PLR n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser leurs troupes ?\r\n-La prime au sortant d'Olivier Fran\u00e7ais n'a pas suffit ? \r\n-Le canton de Vaud n'aura donc plus de repr\u00e9sentant de la droite \u00e0 la Chambre haute, \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\nb. Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus \r\n-Comment interpr\u00e9ter ce r\u00e9sultat ? \r\n-C'est une claque pour le parti socialiste ? \r\n-Ada Marra est souvent d\u00e9cri\u00e9e comme une personnalit\u00e9 plus clivante, les \u00e9lecteurs ont voulu quelqu'un de plus consensuel \u00e0 gauche ?\r\nc. Ada Marra et Olivier Fran\u00e7ais sont \u00e9lus\r\n-Que r\u00e9v\u00e8lent ces r\u00e9sultats ? \r\n-Les vaudois ont souhait\u00e9 garder un duo PS- PLR au Conseil des Etats (anciennement G\u00e9raldine Savary et Olivier Fran\u00e7ais) ?\r\n-Le canton de Vaud n'aura pas de s\u00e9nateur vert, alors que les mobilisations en faveur du climat y \u00e9taient tr\u00e8s importantes (notamment \u00e0 Lausanne), \u00e7a veut dire que les jeunes en faveur du climat n'ont pas vot\u00e9 ?\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : les trois sc\u00e9narios sont tous possibles ! Il faudra surveiller la mobilisation des citoyens. Son sc\u00e9nario no 1 : Ad\u00e8le Thorens et Olivier Fran\u00e7ais. Le PLR devrait obtenir plus de voix au deuxi\u00e8me tour, gr\u00e2ce au soutien de l'UDC. Mais il a quelques points faibles : son soutien n'est pas absolu, c'est pas un vrai lib\u00e9ral, il se profile plut\u00f4t comme un ing\u00e9nieur, avec un c\u00f4t\u00e9 centriste. Est-ce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser la foule ?\r\nDe plus il joue son va-tout quand il dit qu'il n'ira pas au National s'il \u00e9choue aux Etats (alors qu'il a fait un bon score sur la liste PLR). Pour Kn\u00fcsel, la vrai surprise c'est si les deux femmes passent !\r\nFRIBOURG:\r\n3 candidats. Les deux sortants, le PS Christian Levrat (36'958 voix) et le PDC Beat Vonlanthen (23'316 voix) sont en t\u00eate au premier tour. Christian Levrat est assur\u00e9 de garder son si\u00e8ge (b\u00eate politique, 16 ans sous la Coupole, pr\u00e9sident du parti). Mais il pourrait y avoir une suprise avec la jeune PLR Johana Gapany qui a fait un tr\u00e8s joli score au premier tour : 19'534 voix. Le match aura donc au sein-m\u00eame de la droite : PDC vs PLR.\r\n-Comme en Valais c'est la jeunesse qui challenge le PDC...ici Joanna Gapany 31 ans. En Valais c'\u00e9tait Mathias Reynard...\r\n-le vote femme peut suffir \u00e0 faire chuter un bastion PDC?\r\n-Si le PDC conserve son si\u00e8ge il sortira renforc\u00e9 de ces \u00e9lections apr\u00e8s sa victoire en Valais le wkd dernier?\r\nDeux sc\u00e9narios\r\na. Victoire des deux sortants : Christian Levrat et Beat Vonlanten\r\n-les fribourgeois ont choisi la s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui, on ne change pas une \u00e9quipe qui gagne ?\r\n-Le vote de la Singine a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, non ? \r\n(soutien du suisse allemand Beat Vonlanthen au lieu de la bulloise Johana Gapany)\r\n-Le vote femme n'a pas suffit?\r\n-Le fait que les femmes soient majoritaires au National dans la d\u00e9putation fribourgeoise\r\n-Christian Levrat est Gru\u00e9rien. Johanna Gapanny est aussi gru\u00e9rienne...\u00e7a aurait fait trop de gru\u00e9riens?\r\n-Les Fribourgeois ont choisi un Romand et un Al\u00e9manique...la r\u00e9partition linguistique c'\u00e9tait un point d\u00e9terminant?\r\nb. Christian Levrat et Johana Gapany sont \u00e9lus\r\n-Il y a vraiment un mouvement de \"d\u00e9gagisme\" dans le canton de Fribourg...la volont\u00e9 de voir des jeunes? exit Rime, exit Vonlanthen..\r\n-la carte \"femme\" a \u00e9t\u00e9 plus forte que l'appartenance \u00e0 un parti? \r\n-Qu'est-ce qui a jou\u00e9 en d\u00e9faveur de Beat Vonlanthen ? \r\n(campagne minimaliste au premier tour, d\u00e9cri\u00e9 pour \u00eatre proche des lobbys et des conseils d'administration)\r\n-Fribourg n'est plus le bastion du PDC?\r\n(c'est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, car duo PDC-PS en place depuis 40 ans \u00e0 la chambre haute, formule magique)\r\nCe que pense Ren\u00e9 Kn\u00fcsel : il y a une certaine conformit\u00e9 \u00e0 Fribourg, qui est un bastion PDC depuis longtemps. Johana Gapany repr\u00e9sente la nouveaut\u00e9 (femme, jeune, ambitieuse), mais elle est PLR, cela va-t-il suffire ?\r\nBeat Vonlanthen n'a pas fait un tr\u00e8s bon score au premier tour, donc on est pas \u00e0 l'abri d'une surprise...", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10834097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud publie les premiers r\u00e9sultats du deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats / 12H30_2019-11-10T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 10.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue et professeur \u00e0 l'UNIL."], "variantIds": ["ece-10834097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-16T12:41:20Z", "speechToTexts": ["16.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe vous propose Ren\u00e9 Kn\u00fcsel qu'on retourne une derni\u00e8re fois du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne o\u00f9 Martine Clerc est au ch\u00e2teau, si\u00e8ge la chancellerie Olivier Fran\u00e7ais vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure, rattraper son retard dans la course en t\u00eate devant Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra est ce que les choses ont chang\u00e9 depuis, Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nAlors ce qui a chang\u00e9 c'est qu'on est \u00e0 80 pour 100 du d\u00e9pouillement et actuellement, c'est toujours le bleu qui pr\u00e9domine sur la carte, Olivier, Fran\u00e7ais en t\u00eate, donc il a pour l'heure 2 points d'avance sur la verte Ad\u00e8le Torrance et 6 points devant la socialiste Ada Marra et la ville de Lausanne cet important vient de tomber : Ad\u00e8le Thorens arrive en t\u00eate, suivie de pr\u00e8s par Ada Marra Olivier Fran\u00e7ais arrive 3\u00e8me 28 points derri\u00e8re Ad\u00e8le Torrance mais ce score devrait lui permettre d'\u00eatre \u00e9lu, l'\u00c9tat-Major du parti est en tout cas, confiants, ici au Ch\u00e2teau cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [95%] :\r\nMerci Martine Clerc bri\u00e8vement Ren\u00e9 Kn\u00fcsel visiblement Ada Marra ne sera pas \u00e9lu m\u00eame avec les r\u00e9sultats de Lausanne, \u00e7a va laisser des traces au sein de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nAlors c'est pas impossible, je sais pas si c'est la gauche, mais en fait, c'est cette entente qu'on a plut\u00f4t \u00e0 gauche ou les Verts se sont affirm\u00e9s, mais ils ne sont pas contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ne sont pas le 1er parti du canton, ils sont m\u00eame pas le 2\u00e8me, parti du canton, donc je, je pense qu'il y aura quand m\u00eame des traces dans la mesure o\u00f9 \u00e7a n'est plus le petit qui est qui \u00e9tait qui secondait le Parti socialiste, l\u00e0 en l'occurrence, Ada Marra et probablement une personnalit\u00e9 qui n'est pas pleinement reconnues comme socialiste comme comme la repr\u00e9sentante de l'ensemble des des socialistes et probablement en ayant une assiette beaucoup moins large que d'autres socialistes, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Pierre-Yves Pierre-Yves Maillard qui \u00e9tait capable de ratisser beaucoup plus large que l'Iran purement socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le bon choix de candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [91%] :\r\nJe pense que le parti a fait un choix qui \u00e9tait extr\u00eamement serr\u00e9, je suis pas s\u00fbr qu'on puisse dire, que \u00e7a soit le bon, le pas bon, le candidat ou candidate, en l'occurrence, il se trouve que le l'\u00e9lectorat ne suit pas compl\u00e8tement l'image et c'est vrai qu'en face on a travaill\u00e9 un peu cette image, m\u00eame si la campagne \u00e9tait courte et on a effectivement on a vu aussi des strat\u00e9gies qui visait \u00e0 renforcer plut\u00f4t Madame Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne nous avoir accompagn\u00e9s pendant cette demi- heure d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-10T12:15:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}