{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=975&rows=25&query=UDC", "count": 1159, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1000&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1134&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=950&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1735766", "internalArchiveId": "AA1810735665", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Que faire des Suisses partis pour le djihad?", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat \u00e0 propos des 80 Suisses partis pour faire le jihad et ou d\u00e9tenus en Irak ou en Syrie par l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL). La d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se fait attendre alors que Karin Keller-Sutter, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) d\u00e9clare qu'elle souhaite que les jihadistes suisses soient jug\u00e9s sur place. Le Royaume-Uni a d\u00e9cid\u00e9 de retirer le passeport aux Anglais partis faire le jihad.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10252757", "imageURL": "http://www.rts.ch/10252756.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "LUTTE ANTITERRORISTE", "ISLAM", "ISLAMISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "alternativeTitle": ["Que faire des Suisses partis pour le djihad?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Ils sont Suisses, ce sont des hommes, des femmes, des enfants, on les appelle les voyageurs du djihad et ils sont actuellement une vingtaine dans la zone irako-syrienne. Faut-il rapatrier ceux qui sont d\u00e9tenus, pour les juger en Suisse? Quel accueil pour les candidats au retour? Peut-on les d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9?", "Que faire des Suisses partis pour le djihad?"], "variantIds": ["ece-10252757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-23T11:41:31Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:15\r\n{\\an1}Sous-titrage en direct;\r\ndes erreurs sont possibles.\r\n\r\n10:00:02:17  10:00:23:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:08  10:00:26:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils sont une vingtaine...\r\n\r\n10:00:26:23  10:00:29:21\r\n{\\an1}Ce sont des hommes,\r\ndes femmes et leurs enfants.\r\n\r\n10:00:29:23  10:00:32:06\r\n{\\an1}Ils sont Suisses,\r\nparfois binationaux.\r\n\r\n10:00:32:08  10:00:34:06\r\n{\\an1}Ce sont nos voyageurs du djihad,\r\n\r\n10:00:34:08  10:00:37:20\r\n{\\an1}\u00e9vapor\u00e9s dans la nature\r\nou d\u00e9tenus en Irak et en Syrie.\r\n\r\n10:00:37:22  10:00:41:13\r\n{\\an1}La Suisse doit-elle les rapatrier\r\npour les juger ici ?\r\n\r\n10:00:41:15  10:00:45:01\r\n{\\an1}Comment accueillir\r\nceux qui reviendront d'eux-m\u00eames ?\r\n\r\n10:00:45:03  10:00:48:01\r\n{\\an1}Que faire de tous ces Suisses\r\npartis pour le djihad ?\r\n\r\n10:00:48:03  10:00:50:12\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge\r\nce soir, bonsoir !\r\n\r\n10:00:50:14  10:00:54:07\r\n{\\an1}Pour en parler,\r\nvos messages et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:02:11  10:01:08:11\r\n{\\an1}C.Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente\r\nde l'UDC, le dit sans \u00e9quivoque:\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:14:00\r\n{\\an1}ceux qui ont fait le choix du\r\nterrorisme ne sont plus des Suisses.\r\n\r\n10:01:15:01  10:01:19:12\r\n{\\an1}C.Sommaruga, membre de la Commission\r\nde la politique de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:01:19:14  10:01:22:11\r\n{\\an1}estime que la Suisse\r\ndoit rapatrier ses terroristes\r\n\r\n10:01:22:12  10:01:24:08\r\n{\\an1}pour ma\u00eetriser le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:01:24:17  10:01:30:08\r\n{\\an1}O.Fran\u00e7ais, membre de la Commission\r\nde la politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9galement\r\n\r\n10:01:30:10  10:01:33:12\r\n{\\an1}est align\u00e9 sur K.Keller-Sutter\r\n\r\n10:01:33:14  10:01:35:20\r\n{\\an1}qui pr\u00e9f\u00e9rerait\r\nque les djihadistes suisses\r\n\r\n10:01:35:22  10:01:40:07\r\n{\\an1}soient jug\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:01:41:03  10:01:43:07\r\n{\\an1}J-P.Rouiller,\r\nancien agent du renseignement,\r\n\r\n10:01:43:09  10:01:46:11\r\n{\\an1}sp\u00e9cialiste de l'antiterrorisme\r\nau Geneva Centre for Security Policy,\r\n\r\n10:01:46:13  10:01:48:18\r\n{\\an1}suit \u00e0 la trace\r\nles hommes et femmes dont on parle\r\n\r\n10:01:48:19  10:01:50:12\r\n{\\an1}et nous dira quel est leur p\u00e9digr\u00e9e.\r\n\r\n10:01:50:21  10:01:52:04\r\n{\\an1}C.Nicati, avocat,\r\n\r\n10:01:52:06  10:01:55:07\r\n{\\an1}ancien substitut du procureur\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:01:55:09  10:01:59:03\r\n{\\an1}plaide pour une cour sp\u00e9ciale\r\ninternationale et nous dira pourquoi.\r\n\r\n10:01:59:11  10:02:02:20\r\n{\\an1}P.Currat, membre de la Commission des\r\ndroits de l'homme\r\n\r\n10:02:02:22  10:02:04:20\r\n{\\an1}de l'Ordre des avocats genevois,\r\n\r\n10:02:04:22  10:02:08:11\r\n{\\an1}il affirme que la Suisse peut et\r\ndoit rapatrier ses \u00e9gar\u00e9s du djihad.\r\n\r\n10:02:08:20  10:02:11:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:14:13\r\n{\\an1}J-P.Rouiller,\r\non va voir dans un instant\r\n\r\n10:02:14:15  10:02:22:18\r\n{\\an1}qui sont ces Suisses\r\npartis pour le djihad.\r\n\r\n10:02:22:20  10:02:30:23\r\n{\\an1}Mais d'abord une appr\u00e9ciation\r\nde l'ancien barbouze:\r\n\r\n10:02:31:01  10:02:39:22\r\n{\\an1}l'enjeu s\u00e9curitaire, pour la Suisse,\r\nil est r\u00e9el ?\r\n\r\n10:02:40:00  10:02:46:08\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: La menace est r\u00e9elle.\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:52:10\r\n{\\an1}Si vous faites la comparaison avec\r\nle d\u00e9but des ann\u00e9es 2000\r\n\r\n10:02:53:00  10:02:57:17\r\n{\\an1}et ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, il\r\nn'y a pas de commune mesure.\r\n\r\n10:02:57:21  10:03:00:00\r\n{\\an1}Les gens qui sont partis\r\n\r\n10:03:00:04  10:03:04:02\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s.\r\n\r\n10:03:04:06  10:03:07:03\r\n{\\an1}\u00c7a repr\u00e9sente un risque.\r\nC'est un risque qui est r\u00e9el.\r\n\r\n10:03:07:07  10:03:13:05\r\n{\\an1}Il ne faut pas le diminuer.\r\n\r\n10:03:14:07  10:03:18:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ils ont des comp\u00e9tences et\r\npas d'excellentes intentions.\r\n\r\n10:03:18:09  10:03:20:17\r\n{\\an1}Le point avec C.Sierro.\r\n\r\n10:03:20:19  10:03:22:18\r\n{\\an1}-L'appel du djihad.\r\n\r\n10:03:29:00  10:03:31:12\r\n{\\an1}Depuis 2001, 93 jeunes radicalis\u00e9s\r\nsont partis de Suisse\r\n\r\n10:03:31:14  10:03:34:00\r\n{\\an1}pour rejoindre les zones de combat\r\n\u00e0 travers le monde.\r\n\r\n10:03:34:02  10:03:36:11\r\n{\\an1}Partis au Proche-Orient\r\npour la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:03:36:13  10:03:39:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la chute du califat\r\nde Daech serait imminente\r\n\r\n10:03:39:13  10:03:41:13\r\n{\\an1}et la pression toujours plus forte\r\n\r\n10:03:41:15  10:03:43:22\r\n{\\an1}pour que l'Europe\r\nr\u00e9cup\u00e8re ses prisonniers.\r\n\r\n10:03:44:00  10:03:47:18\r\n{\\an1}K.Keller-Sutter a rallum\u00e9 le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:03:47:20  10:03:50:11\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on peut mettre en danger\r\n\r\n10:03:50:13  10:03:54:16\r\n{\\an1}des Suisses pour \u00e9vacuer des gens\r\n\r\n10:03:54:18  10:04:00:08\r\n{\\an1}partis de leur plein gr\u00e9\r\npour faire la guerre ?\r\n\r\n10:04:00:10  10:04:04:22\r\n{\\an1}Comment les rapatrier ?\r\n\r\n10:04:05:00  10:04:08:16\r\n{\\an1}Comment aller les chercher ?\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:12:21\r\n{\\an1}Je pr\u00e9f\u00e9rerais les juger sur place.\r\n\r\n10:04:12:23  10:04:16:03\r\n{\\an1}-La cheffe de la Justice\r\naffiche ses pr\u00e9f\u00e9rences\r\n\r\n10:04:16:05  10:04:21:05\r\n{\\an1}alors que Berne\r\nn'a pas de position officielle.\r\n\r\n10:04:21:07  10:04:23:11\r\n{\\an1}B.M\u00e9traux partage cet avis.\r\n\r\n10:04:23:12  10:04:28:11\r\n{\\an1}Elle plaide \u00e9galement\r\npour un jugement sur place,\r\n\r\n10:04:28:12  10:04:31:05\r\n{\\an1}si un proc\u00e8s dans les r\u00e8gles\r\nest possible.\r\n\r\n10:04:31:07  10:04:35:16\r\n{\\an1}-Allahu akbar !\r\n\r\n10:04:35:18  10:04:38:10\r\n{\\an1}-Des djihadistes avec passeports\r\n\u00e0 croix blanche,\r\n\r\n10:04:38:11  10:04:44:07\r\n{\\an1}il en resterait une vingtaine dans\r\nla zone de conflit irako-syrienne.\r\n\r\n10:04:44:09  10:04:45:22\r\n{\\an1}Une poign\u00e9e d'entre eux\r\n\r\n10:04:46:00  10:04:50:12\r\n{\\an1}vit en d\u00e9tention dans un imbroglio\r\njuridique moral et humanitaire.\r\n\r\n10:04:50:14  10:04:52:23\r\n{\\an1}Comme S\u00e9lina et sa fille,\r\n\r\n10:04:53:01  10:04:56:18\r\n{\\an1}une Lausannoise\r\npartie avec son mari.\r\n\r\n10:04:56:20  10:04:59:10\r\n{\\an1}Depuis ce camp du nord de la Syrie,\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:03:20\r\n{\\an1}elle r\u00e9clame d'\u00eatre jug\u00e9e en Suisse,\r\nmais Berne fait la sourde oreille.\r\n\r\n10:05:04:18  10:05:07:08\r\n{\\an1}-Je demande une seconde chance.\r\n\r\n10:05:07:10  10:05:10:00\r\n{\\an1}En Suisse, je n'ai jamais caus\u00e9\r\naucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:05:10:02  10:05:18:01\r\n{\\an1}J'ai pay\u00e9 toutes mes factures,\r\nj'\u00e9tais en r\u00e8gle.\r\n\r\n10:05:18:03  10:05:21:07\r\n{\\an1}J'ai commis une erreur\r\nque je regrette.\r\n\r\n10:05:21:09  10:05:25:09\r\n{\\an1}Je veux juste de retourner dans mon\r\npays et reprendre une vie normale.\r\n\r\n10:05:26:00  10:05:27:21\r\n{\\an1}-Que faire de S\u00e9lina\r\n\r\n10:05:27:23  10:05:32:03\r\n{\\an1}et des autres djihadistes\r\ndont on a perdu la trace\r\n\r\n10:05:32:05  10:05:35:02\r\n{\\an1}et qui vont peut-\u00eatre\r\ntenter un retour,\r\n\r\n10:05:35:04  10:05:42:05\r\n{\\an1}comme la quinzaine de personnes\r\nrentr\u00e9es en Suisse depuis 2001.\r\n\r\n10:05:42:07  10:05:49:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jean-Paul Rouiller, ces\r\nSuisses, vous les connaissez.\r\n\r\n10:05:49:10  10:05:55:08\r\n{\\an1}On va reprendre en d\u00e9tail qu'ils\r\nsont.\r\n\r\n10:05:55:11  10:06:01:08\r\n{\\an1}Ce sont des brebis \u00e9gar\u00e9es ?\r\n\r\n10:06:03:21  10:06:09:21\r\n{\\an1}On va reprendre la pr\u00e9sence de\r\nsuisse d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:06:12:06  10:06:15:23\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: La jeune m\u00e8re et sa\r\nfille sont dans un camp du nord de\r\n\r\n10:06:16:03  10:06:20:10\r\n{\\an1}la Syrie.\r\n\r\n10:06:20:13  10:06:26:11\r\n{\\an1}Leur mari et p\u00e8re est \u00e9galement\r\nd\u00e9tenu au nord de la Syrie.\r\n\r\n10:06:29:11  10:06:33:05\r\n{\\an1}C'est une prison sp\u00e9cialement \u00e9rig\u00e9e\r\npour les anciens combattants de\r\n\r\n10:06:33:09  10:06:37:12\r\n{\\an1}l'Etat islamique.\r\n\r\n10:06:37:16  10:06:42:11\r\n{\\an1}Il y a un jeune Turc permis C qui\r\nest condamn\u00e9 \u00e0 mort.\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:47:10\r\n{\\an1}Et il y a potentiellement de jeunes\r\nfemmes\r\n\r\n10:06:47:13  10:06:53:11\r\n{\\an1}qui se r\u00e9partit de Suisse et qui\r\nsont dans un autre camp.\r\n\r\n10:06:55:13  10:06:59:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: On parle d'\u00e9gar\u00e9s\r\nqui ne savent pas o\u00f9 ils sont ?\r\n\r\n10:06:59:23  10:07:02:19\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: Si on regarde le\r\nparcours des 2 hommes,\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:05:02\r\n{\\an1}il faut \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:07:05:06  10:07:08:23\r\n{\\an1}Les 2 ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s.\r\n\r\n10:07:09:03  10:07:15:01\r\n{\\an1}Ce sont des formations pointues au\r\nsein de l'Etat islamique.\r\n\r\n10:07:16:16  10:07:22:16\r\n{\\an1}Ce ne sont pas des brebis \u00e9gar\u00e9es.\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:27:09\r\n{\\an1}Les femmes qui sont d\u00e9tenues, il\r\nfaut consid\u00e9rer la position au sein\r\n\r\n10:07:27:12  10:07:29:15\r\n{\\an1}du couple.\r\n\r\n10:07:29:19  10:07:31:22\r\n{\\an1}Il y a une dynamique entre les 2\r\npersonnes\r\n\r\n10:07:32:02  10:07:37:03\r\n{\\an1}dans le couple.\r\n\r\n10:07:37:07  10:07:43:05\r\n{\\an1}La responsabilit\u00e9 est partag\u00e9e m\u00eame\r\nsi la femme n'a pas combattu.\r\n\r\n10:07:51:11  10:07:57:08\r\n{\\an1}Il y a des femmes qui pr\u00e9tendent\r\nqu'elles n'y sont pour rien\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:00:06\r\n{\\an1}et d'autres disent\r\nqu'elles \u00e9l\u00e8veront leurs fils\r\n\r\n10:08:00:08  10:08:02:22\r\n{\\an1}pour qu'ils deviennent\r\ncombattants \u00e9galement.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:09:00\r\n{\\an1}Il y a des risques.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais, Trump\r\nveut que les pays rapatrient les\r\n\r\n10:08:19:14  10:08:25:02\r\n{\\an1}djihadistes.\r\nLes gouvernements h\u00e9sitent.\r\n\r\n10:08:25:06  10:08:28:14\r\n{\\an1}Karine Keller-Sutter a d\u00e9cid\u00e9\r\nqu'elle pr\u00e9f\u00e9rait qu'il soit jug\u00e9\r\n\r\n10:08:28:18  10:08:33:01\r\n{\\an1}sur place.\r\nVous la suivez compl\u00e8tement ?\r\n\r\n10:08:33:05  10:08:38:03\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Oui.\r\n\r\n10:08:38:07  10:08:44:05\r\n{\\an1}\u00c7a pose un probl\u00e8me ici car \u00e7a pose\r\nla question du jugement.\r\n\r\n10:08:47:21  10:08:53:21\r\n{\\an1}Il faut savoir quel est le type de\r\npeine qui peut \u00eatre donn\u00e9e.\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:58:02\r\n{\\an1}Le d\u00e9lit a \u00e9t\u00e9 fait s'il est reconnu\r\ndans un pays tiers il doit \u00eatre jug\u00e9\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:01:13\r\n{\\an1}l\u00e0-bas.\r\nSur le principe.\r\n\r\n10:09:01:17  10:09:05:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur Facebook, j'ai plein de\r\nquestions qui vont dans le m\u00eame\r\n\r\n10:09:05:12  10:09:09:17\r\n{\\an1}sens.\r\n\r\n10:09:09:21  10:09:13:22\r\n{\\an1}Quelqu'un nous demande que si un\r\ntransport de la drogue en Tha\u00eflande\r\n\r\n10:09:14:02  10:09:20:00\r\n{\\an1}je ne suis pas jug\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:09:20:07  10:09:26:07\r\n{\\an1}Pourquoi on ferait diff\u00e9remment avec\r\ndes terroristes ?\r\n\r\n10:09:27:13  10:09:33:13\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\nPour le terroriste Carlos,\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:40:11\r\n{\\an1}on est all\u00e9 le chercher en Afrique.\r\n\r\n10:09:40:15  10:09:45:07\r\n{\\an1}\u00c7a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9marche\r\n\r\n10:09:45:11  10:09:47:22\r\n{\\an1}de le kidnapper pour l'amener ici.\r\n\r\n10:09:48:02  10:09:51:16\r\n{\\an1}Au Kurdistan,\r\n\r\n10:09:51:20  10:09:56:09\r\n{\\an1}il y a un certain nombre de\r\npersonnes qui sont d\u00e9tenues.\r\n\r\n10:09:56:12  10:10:00:02\r\n{\\an1}On a aucune garantie qu'il y a un\r\nmoyen long terme qu'elles restent\r\n\r\n10:10:00:06  10:10:02:09\r\n{\\an1}d\u00e9tenues.\r\n\r\n10:10:02:12  10:10:07:11\r\n{\\an1}Pour des raisons politiques,\r\n\r\n10:10:07:15  10:10:13:13\r\n{\\an1}ils pourraient \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:10:17:23  10:10:23:17\r\n{\\an1}Les Kurdes syriens pourraient les\r\nlib\u00e9rer.\r\n\r\n10:10:23:21  10:10:27:03\r\n{\\an1}L'ensemble des pays europ\u00e9ens\r\ndoivent prot\u00e9ger leurs citoyens\r\n\r\n10:10:27:07  10:10:31:21\r\n{\\an1}en mettant hors d'\u00e9tat de nuire ces\r\npersonnes\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:35:01\r\n{\\an1}avec un proc\u00e8s respectueux des\r\nr\u00e8gles telles que nous les\r\n\r\n10:10:35:05  10:10:36:00\r\n{\\an1}connaissons,\r\n\r\n10:10:36:04  10:10:42:02\r\n{\\an1}et de les maintenir en prison et\r\nsous contr\u00f4le.\r\n\r\n10:10:49:21  10:10:54:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous \u00eates angoiss\u00e9 par les\r\nquestions s\u00e9curitaires.\r\n\r\n10:10:55:01  10:11:00:23\r\n{\\an1}P.CURRAT: Ici il y a un proc\u00e8s en 10\r\nminutes.\r\n\r\n10:11:02:11  10:11:08:11\r\n{\\an1}\u00c7a vient du New York Times.\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:13:11\r\n{\\an1}\u00c7a montre bien que si c'est \u00e7a qu'on\r\naimerait comme justice, il n'y a pas\r\n\r\n10:11:13:14  10:11:16:01\r\n{\\an1}de souci.\r\nMais ce sont des citoyens suisses.\r\n\r\n10:11:16:05  10:11:19:17\r\n{\\an1}On peut au moins leur garantir un\r\nproc\u00e8s qui soit \u00e9quitable.\r\n\r\n10:11:19:21  10:11:23:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce n'est pas possible\r\nde mon point de vue de le faire sur\r\n\r\n10:11:23:18  10:11:26:12\r\n{\\an1}place.\r\nIl faut l'assurer ici.\r\n\r\n10:11:26:16  10:11:29:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le proc\u00e8s, il faut pouvoir\r\navoir un syst\u00e8me de d\u00e9tention\r\n\r\n10:11:30:03  10:11:34:00\r\n{\\an1}et de surveillance qui permette\r\n\r\n10:11:34:04  10:11:36:14\r\n{\\an1}de faire qu'ils ne soient pas en\r\ndanger.\r\n\r\n10:11:36:18  10:11:42:16\r\n{\\an1}Ma crainte, c'est que demain\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:48:08\r\n{\\an1}quelques-uns reviendront de mani\u00e8re\r\nclandestine et qu'on ait des\r\n\r\n10:11:48:11  10:11:54:10\r\n{\\an1}difficult\u00e9s de mettre la main\r\ndessus.\r\n\r\n10:11:54:13  10:11:58:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous entendez qu'il faut\r\nles rapatri\u00e9s pour des raisons de\r\n\r\n10:11:58:07  10:12:02:15\r\n{\\an1}s\u00e9curit\u00e9.\r\nQu'est-ce que vous en dites ?\r\n\r\n10:12:02:19  10:12:05:13\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Il faut savoir ce que\r\nces gens ont fait.\r\n\r\n10:12:05:17  10:12:10:03\r\n{\\an1}Ces gens partent l\u00e0-bas pour faire\r\nla guerre.\r\n\r\n10:12:10:07  10:12:12:22\r\n{\\an1}Il faut moins de 10 minutes pour\r\n\u00e9gorger quelqu'un.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:18:15\r\n{\\an1}Ils n'ont aucune mention en faisant\r\ncela.\r\n\r\n10:12:18:19  10:12:22:12\r\n{\\an1}Quand on parle de s\u00e9curit\u00e9 en me\r\ndisant qu'on va ramener des gens qui\r\n\r\n10:12:22:16  10:12:23:17\r\n{\\an1}sont des terroristes,\r\n\r\n10:12:23:21  10:12:26:00\r\n{\\an1}je n'ai pas la m\u00eame notion de\r\ns\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:12:26:04  10:12:29:08\r\n{\\an1}Ces personnes sont parties de leur\r\nplein gr\u00e9.\r\n\r\n10:12:29:11  10:12:32:12\r\n{\\an1}Certaines affirment qu'elles sont\r\nparties pour des causes\r\n\r\n10:12:32:16  10:12:34:19\r\n{\\an1}humanitaires.\r\nC'est n'importe quoi.\r\n\r\n10:12:34:23  10:12:37:02\r\n{\\an1}Il faut rester r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:12:37:06  10:12:40:01\r\n{\\an1}Elles ont pris la d\u00e9cision\r\nen leur \u00e2me et conscience.\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:45:00\r\n{\\an1}Maintenant, elles doivent \u00eatre\r\njug\u00e9es.\r\n\r\n10:12:45:04  10:12:49:04\r\n{\\an1}Pour \u00eatre jug\u00e9es, elles doivent \u00eatre\r\ndans un endroit o\u00f9 il peut y avoir\r\n\r\n10:12:49:04  10:12:56:09\r\n{\\an1}des t\u00e9moins.\r\nQui va pouvoir t\u00e9moigner de ce\r\n\r\n10:12:59:02  10:13:01:07\r\n{\\an1}qu'elles ont fait en Suisse ?\r\n\r\n10:13:01:11  10:13:07:07\r\n{\\an1}On a aucune preuve.\r\n\r\n10:13:11:00  10:13:15:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ceux qui sont d\u00e9tenus par\r\nles forces kurdes,\r\n\r\n10:13:15:16  10:13:21:04\r\n{\\an1}ils n'ont pas forc\u00e9ment la\r\npossibilit\u00e9 de les juger.\r\n\r\n10:13:21:08  10:13:27:06\r\n{\\an1}Est-ce qu'on a la garantie que \u00e7a\r\npourrait se passer l\u00e0-bas ?\r\n\r\n10:13:31:11  10:13:37:11\r\n{\\an1}Ils pourraient s'\u00e9vaporer dans la\r\nnature.\r\n\r\n10:13:38:02  10:13:40:13\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: La question n'est pas\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:13:40:17  10:13:46:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'on veut ramener des\r\nterroristes en Suisse oui ou non ?\r\n\r\n10:13:53:11  10:13:56:10\r\n{\\an1}Pour moi, la r\u00e9ponse est claire.\r\nC'est non.\r\n\r\n10:13:56:13  10:14:00:11\r\n{\\an1}Si la personne n'est pas suisse, le\r\nprobl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:04:09\r\n{\\an1}Si la personne est suisse, elle doit\r\n\u00eatre jug\u00e9e sur place et apr\u00e8s on\r\n\r\n10:14:04:12  10:14:10:11\r\n{\\an1}verra.\r\n\r\n10:14:14:12  10:14:18:04\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Face \u00e0 des situations\r\ncomplexes il ne faut pas avancer\r\n\r\n10:14:18:08  10:14:20:20\r\n{\\an1}avec des slogans\r\n\r\n10:14:21:00  10:14:26:16\r\n{\\an1}il faut des r\u00e9ponses concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:14:26:20  10:14:28:23\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Je ne fais pas des\r\nslogans.\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:34:23\r\n{\\an1}Je vois la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:18\r\n{\\an1}On ne peut pas en tant que\r\npoliticien responsable faire revenir\r\n\r\n10:14:41:21  10:14:43:21\r\n{\\an1}des terroristes dans notre pays.\r\n\r\n10:14:44:01  10:14:47:11\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Il faut savoir de\r\nquelle mani\u00e8re ces personnes sont\r\n\r\n10:14:47:14  10:14:52:03\r\n{\\an1}r\u00e9ellement mises hors d'\u00e9tat de\r\nnuire pour la population suisse.\r\n\r\n10:14:52:07  10:14:55:11\r\n{\\an1}Est-ce que c'est en les laissant\r\nl\u00e0-bas\r\n\r\n10:14:55:13  10:15:00:04\r\n{\\an1}avec les risques qu'il revient\r\nde mani\u00e8re clandestine.\r\n\r\n10:15:00:08  10:15:02:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 courir ce\r\nrisque.\r\n\r\n10:15:02:14  10:15:06:07\r\n{\\an1}Je pense qu'on peut les faire\r\nrevenir avec une force de l'ONU.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:12:09\r\n{\\an1}Et ensuite, il y aura un processus\r\nde jugement et de condamnation.\r\n\r\n10:15:12:12  10:15:15:14\r\n{\\an1}Les propos de Madame Keller-Sutter\r\nne sont pas d\u00e9finitifs.\r\n\r\n10:15:15:18  10:15:17:21\r\n{\\an1}Elle a dit qu'elle pr\u00e9f\u00e9rerait.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:21:10\r\n{\\an1}Mais n'a pas dit que c'est comme\r\ncela.\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:27:11\r\n{\\an1}En Europe, les choses commencent \u00e0\r\nchanger.\r\n\r\n10:15:39:01  10:15:42:10\r\n{\\an1}La condamnation morale que vous\r\nfaites et que je partage,\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:46:04\r\n{\\an1}je crois que tout le monde d'accord\r\nautour de la table \u00e0 ce propos.\r\n\r\n10:15:46:08  10:15:48:22\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: La solution c'est qu'il\r\nreste l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:15:49:02  10:15:52:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jusqu'o\u00f9 va cette\r\nreligion ?\r\n\r\n10:15:52:20  10:15:58:18\r\n{\\an1}S'ils encourent la peine de mort,\r\n\r\n10:15:59:03  10:16:05:03\r\n{\\an1}comme ce turc qui a le permis C en\r\nSuisse,\r\n\r\n10:16:09:00  10:16:15:00\r\n{\\an1}est-ce qu'on peut le tol\u00e9rer si\r\nc'est un Suisse ?\r\n\r\n10:16:16:18  10:16:20:03\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Je rappelle que ces\r\npersonnes ont \u00e9gorg\u00e9 des \u00eatre\r\n\r\n10:16:20:07  10:16:22:18\r\n{\\an1}humains. Ils font des crimes contre\r\nl'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:16:22:22  10:16:26:12\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller sur place.\r\n\r\n10:16:26:17  10:16:28:20\r\n{\\an1}Ils connaissaient les r\u00e8gles du\r\n\r\n10:16:29:00  10:16:34:20\r\n{\\an1}jeu.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:39:21\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Je rappelle que la\r\npolitique du gouvernement suisse\r\n\r\n10:16:40:01  10:16:42:04\r\n{\\an1}c'est l'abolition de la peine de\r\nmort.\r\n\r\n10:16:42:08  10:16:44:09\r\n{\\an1}Le minimum que l'on puisse faire,\r\n\r\n10:16:44:12  10:16:49:00\r\n{\\an1}si ce n'est pas le rapatrier,\r\n\r\n10:16:49:04  10:16:52:12\r\n{\\an1}c'est de demander de ne pas\r\nappliquer cette peine de mort et de\r\n\r\n10:16:52:16  10:16:55:22\r\n{\\an1}maintenir ces gens d\u00e9tenus.\r\nOn ne peut pas simplement prendre\r\n\r\n10:16:56:02  10:16:58:05\r\n{\\an1}acte.\r\n\u00c7a va contre les valeurs de notre\r\n\r\n10:16:58:09  10:17:00:11\r\n{\\an1}constitution.\r\n\r\n10:17:00:15  10:17:06:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous \u00eates avocat Philippe\r\nCurrat.\r\n\r\n10:17:12:16  10:17:14:21\r\n{\\an1}Vous vous prononcez en votre nom ce\r\nsoir.\r\n\r\n10:17:15:01  10:17:20:23\r\n{\\an1}Est-ce qu'on doit et est-ce\r\nqu'on peut les rapatrier ?\r\n\r\n10:17:22:18  10:17:27:11\r\n{\\an1}P.CURRAT: La comp\u00e9tence p\u00e9nale est\r\nbas\u00e9e sur 2 crit\u00e8res de rattachement\r\n\r\n10:17:27:15  10:17:33:13\r\n{\\an1}largement partag\u00e9 dans les syst\u00e8mes\r\njudiciaires du monde.\r\n\r\n10:17:42:11  10:17:46:08\r\n{\\an1}Soit c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9, soit\r\npar rapport \u00e0 la nationalit\u00e9 de la\r\n\r\n10:17:46:11  10:17:48:22\r\n{\\an1}personne qui a commis un crime.\r\n\r\n10:17:49:02  10:17:52:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le droit dit qu'on peut les\r\njuger l\u00e0-bas ou ici ?\r\n\r\n10:17:52:08  10:17:58:06\r\n{\\an1}P.CURRAT: Oui.\r\n\r\n10:17:59:07  10:18:03:05\r\n{\\an1}Soit un \u00c9tat juge lui-m\u00eame, soit il\r\ndoit extrader vers un autre \u00c9tat qui\r\n\r\n10:18:03:09  10:18:05:11\r\n{\\an1}est pr\u00eat \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:18:05:15  10:18:11:13\r\n{\\an1}Ce qui est essentiel dans la\r\nsituation que nous \u00e9voquons,\r\n\r\n10:18:12:07  10:18:18:07\r\n{\\an1}c'est de judiciariser\r\nle traitement de ces personnes.\r\n\r\n10:18:18:11  10:18:22:12\r\n{\\an1}Lorsqu'on est dans la situation\r\nsyrienne,\r\n\r\n10:18:22:16  10:18:25:03\r\n{\\an1}on a une r\u00e9gion kurde qui n'a pas\r\nd'autonomie,\r\n\r\n10:18:25:07  10:18:30:11\r\n{\\an1}qui n'a pas de reconnaissance.\r\n\r\n10:18:30:15  10:18:36:13\r\n{\\an1}Elle n'a pas la capacit\u00e9 de juger\r\nqui que ce soit.\r\n\r\n10:18:38:22  10:18:44:17\r\n{\\an1}Ce sont des citoyens suisses,\r\n\r\n10:18:44:21  10:18:48:18\r\n{\\an1}ils ont le droit de rentrer en\r\nSuisse avec leur passeport suisse.\r\n\r\n10:18:48:22  10:18:50:04\r\n{\\an1}On ne peut pas emp\u00eacher un citoyen\r\nsuisse de revenir ensuite.\r\n\r\n10:18:54:04  10:18:57:14\r\n{\\an1}On ne peut pas emp\u00eacher un citoyen\r\nsuisse de revenir en Suisse.\r\n\r\n10:18:57:18  10:19:00:09\r\n{\\an1}Autant que ce soit fait\r\ndans un cadre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:03:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: quelqu'un vous demande\r\nquelle condamnation pour ces\r\n\r\n10:19:03:21  10:19:09:19\r\n{\\an1}personnes ?\r\n\r\n10:19:14:14  10:19:18:02\r\n{\\an1}Deux jeunes mineurs ont \u00e9t\u00e9\r\ncondamn\u00e9s \u00e0 10 mois avec sursis pour\r\n\r\n10:19:18:06  10:19:20:03\r\n{\\an1}\u00eatre parti l\u00e0-bas en \u00e9tant mineurs.\r\n\r\n10:19:20:07  10:19:26:05\r\n{\\an1}P.CURRAT: \u00c7a d\u00e9pend de la situation\r\npersonnelle de la personne.\r\n\r\n10:19:26:18  10:19:30:11\r\n{\\an1}Si c'est quelqu'un qui est \u00e0 sa\r\npremi\u00e8re condamnation, les agents ne\r\n\r\n10:19:30:15  10:19:33:04\r\n{\\an1}sont pas les m\u00eames que pour un\r\nmultir\u00e9cidiviste.\r\n\r\n10:19:33:08  10:19:35:11\r\n{\\an1}Il y a les crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:19:35:14  10:19:38:09\r\n{\\an1}Ce sont des crimes extr\u00eamement\r\ngraves.\r\n\r\n10:19:38:12  10:19:44:11\r\n{\\an1}Ils sont pr\u00e9sents dans le code p\u00e9nal\r\nsuisse depuis 2011.\r\n\r\n10:19:45:03  10:19:48:00\r\n{\\an1}C'est une peine qui peut aller\r\njusqu'\u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n10:19:48:04  10:19:50:17\r\n{\\an1}L'\u00e9chelle de peines peut \u00eatre\r\nextr\u00eamement vaste.\r\n\r\n10:19:50:21  10:19:53:17\r\n{\\an1}Les conditions de chaque personne\r\ndoivent \u00eatre prises\r\n\r\n10:19:53:21  10:19:59:11\r\n{\\an1}individuellement.\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:03:04\r\n{\\an1}On a encore aucun proc\u00e8s en crime de\r\nl'humanit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e en\r\n\r\n10:20:03:08  10:20:05:11\r\n{\\an1}Suisse.\r\n\r\n10:20:05:14  10:20:08:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Claude Nicati,\r\n\r\n10:20:08:16  10:20:12:06\r\n{\\an1}vous avez enqu\u00eat\u00e9 un peu partout.\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:15:22\r\n{\\an1}Vous avez certainement trait\u00e9 le cas\r\nde terroristes.\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:21:07\r\n{\\an1}Comment vous entendez ce que dit\r\nPhilippe Currat ?\r\n\r\n10:20:21:11  10:20:25:08\r\n{\\an1}Est-ce que nous avons les moyens de\r\nles juger avec toutes les dimensions\r\n\r\n10:20:25:11  10:20:27:14\r\n{\\an1}que \u00e7a suppose ?\r\n\r\n10:20:27:18  10:20:29:21\r\n{\\an1}C.NICATI: j'\u00e9tais d'accord jusqu'\u00e0\r\n95 %.\r\n\r\n10:20:30:01  10:20:35:23\r\n{\\an1}Mais je dois revenir sur la fin.\r\n\r\n10:20:36:10  10:20:39:08\r\n{\\an1}Son dernier propos \u00e9tait de dire\r\nqu'il y a une affaire\r\n\r\n10:20:39:11  10:20:45:10\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e en Suisse\r\n\r\n10:20:47:04  10:20:53:04\r\n{\\an1}ou qui le sera un jour.\r\n\r\n10:20:54:03  10:20:58:16\r\n{\\an1}Mais l'application des conventions\r\nde Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:20:58:20  10:21:04:16\r\n{\\an1}On est au mill\u00e9naire pass\u00e9.\r\n\r\n10:21:04:20  10:21:10:18\r\n{\\an1}Les propos de Madame Keller-\r\nSutter...\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:16:22\r\n{\\an1}Elle craint pour ce qu'on va envoyer\r\npour rapatrier les gens.\r\n\r\n10:21:17:02  10:21:20:11\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me ce ne sera pas des\r\nrapatrier.\r\n\r\n10:21:20:15  10:21:25:04\r\n{\\an1}La justice l\u00e0-bas n'existe pas.\r\n\r\n10:21:25:08  10:21:28:05\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s \u00e9quitable, on oublie.\r\n\r\n10:21:28:09  10:21:33:06\r\n{\\an1}On devra les juger quelque part.\r\n\r\n10:21:33:10  10:21:36:10\r\n{\\an1}On ne parle pas de gens qui n'ont\r\nquasiment rien commis.\r\n\r\n10:21:36:13  10:21:38:18\r\n{\\an1}On ne parle pas de broutilles.\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:43:08\r\n{\\an1}Ces gens-l\u00e0 ont droit \u00e0 un proc\u00e8s\r\n\u00e9quitable.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:48:15\r\n{\\an1}Il faudra aller sur place si on veut\r\nles juger en Suisse\r\n\r\n10:21:48:19  10:21:54:17\r\n{\\an1}pour r\u00e9colter les t\u00e9moins, ce\r\nqu'\u00e9voquait C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n10:21:59:22  10:22:03:11\r\n{\\an1}Il faudra aller chercher les\r\nt\u00e9moignages sur place \u00e0 charge comme\r\n\r\n10:22:03:15  10:22:05:02\r\n{\\an1}des charges,\r\n\r\n10:22:05:06  10:22:09:01\r\n{\\an1}il faudra faire venir ces t\u00e9moins en\r\nSuisse ou que le tribunal se rende\r\n\r\n10:22:09:05  10:22:11:08\r\n{\\an1}sur place.\r\nJe vous laisse imaginer les\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:14:19\r\n{\\an1}probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:22:14:23  10:22:19:03\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s sera tr\u00e8s difficile, voire\r\nimpossible pour qu'on ait\r\n\r\n10:22:19:07  10:22:22:06\r\n{\\an1}le v\u00e9ritable proc\u00e8s souhait\u00e9.\r\n\r\n10:22:22:10  10:22:25:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: ce n'est pas rassurant.\r\n\r\n10:22:26:01  10:22:28:04\r\n{\\an1}C.NICATI: Il y a une instance qui\r\nexiste.\r\n\r\n10:22:28:08  10:22:34:06\r\n{\\an1}La Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n10:22:38:11  10:22:41:18\r\n{\\an1}Les Etats dans lesquels se sont\r\npass\u00e9es atrocit\u00e9s ne sont pas\r\n\r\n10:22:41:22  10:22:46:21\r\n{\\an1}signataires du statut de Rome.\r\n\r\n10:22:47:01  10:22:52:23\r\n{\\an1}La Suisse peut demander \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer\r\nsa comp\u00e9tence.\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:58:06\r\n{\\an1}\u00c7a fait mal de se dire que la Suisse\r\nserait incapable de juger.\r\n\r\n10:22:58:10  10:23:02:13\r\n{\\an1}Mais l'immense avantage, c'est qu'il\r\ny a une \u00e9quipe l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:23:02:17  10:23:08:15\r\n{\\an1}Ils ont un budget de 35 millions.\r\n\r\n10:23:08:19  10:23:14:18\r\n{\\an1}c'est une grosse machine qui prend\r\nun temps fou pour juger des gens.\r\n\r\n10:23:17:11  10:23:20:11\r\n{\\an1}Mais ils pourraient s'occuper\r\nde ce genre de dossiers.\r\n\r\n10:23:20:15  10:23:24:03\r\n{\\an1}Et la Suisse \u00e9viterait d'aller\r\nmettre les pieds dans un bourbier.\r\n\r\n10:23:24:07  10:23:30:05\r\n{\\an1}je ne suis pas s\u00fbr qu'on n'en\r\nsortirait gagnant.\r\n\r\n10:23:32:20  10:23:35:19\r\n{\\an1}P.CURRAT: La cour est comp\u00e9tente\r\npour des \u00e9tats partis\r\n\r\n10:23:35:23  10:23:40:03\r\n{\\an1}ou pour des ressortissants d'\u00e9tats\r\npartis.\r\n\r\n10:23:40:07  10:23:43:22\r\n{\\an1}Dans la r\u00e9gion irakienne, la cour a\r\nfait beaucoup de pression sur le\r\n\r\n10:23:44:02  10:23:48:11\r\n{\\an1}Royaume-Uni\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:52:06\r\n{\\an1}pour que le Royaume-Uni juge les\r\nsoldats anglais qui auraient commis\r\n\r\n10:23:52:10  10:23:58:08\r\n{\\an1}des crimes de guerre en Irak.\r\n\r\n10:23:59:07  10:24:02:05\r\n{\\an1}La cour est bas\u00e9e sur un principe de\r\ncompl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n10:24:02:09  10:24:08:07\r\n{\\an1}La responsabilit\u00e9 premi\u00e8re des\r\nproc\u00e8s incombe aux \u00e9tats concern\u00e9s.\r\n\r\n10:24:10:10  10:24:13:19\r\n{\\an1}La cour de la comp\u00e9tente que si ces\r\n\u00e9tats n'ont pas la capacit\u00e9\r\n\r\n10:24:14:00  10:24:16:03\r\n{\\an1}mat\u00e9rielle de mener ce type de\r\nproc\u00e8s.\r\n\r\n10:24:16:07  10:24:18:11\r\n{\\an1}Ou s'ils n'ont pas la volont\u00e9 de le\r\nfaire.\r\n\r\n10:24:18:15  10:24:24:13\r\n{\\an1}La capacit\u00e9 mat\u00e9rielle, on vise la\r\nr\u00e9gion syrienne o\u00f9 tout est d\u00e9truit.\r\n\r\n10:24:34:08  10:24:37:13\r\n{\\an1}Et le manque de volont\u00e9 vise\r\nessentiellement \u00e0 emp\u00eacher que\r\n\r\n10:24:37:17  10:24:41:12\r\n{\\an1}certains \u00e9tats dont les plus hauts\r\ndirigeants pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s\r\n\r\n10:24:41:16  10:24:47:02\r\n{\\an1}dans des unit\u00e9s criminelles\r\n\u00e9chappent \u00e0 des formes de poursuite.\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:50:06\r\n{\\an1}Le minist\u00e8re public de Gen\u00e8ve\r\na un budget sup\u00e9rieur\r\n\r\n10:24:50:08  10:24:53:17\r\n{\\an1}au bureau du procureur\r\nde la Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n10:24:53:21  10:24:59:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:25:00:21  10:25:06:21\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Le th\u00e8me soulev\u00e9 n'est\r\npas exclusivement suisse.\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:25:11\r\n{\\an1}Pour envoyer un avion de guerre, ce\r\nn'est pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:25:30:21  10:25:34:17\r\n{\\an1}Mais pour faire le traitement de la\r\njustice, on n'arrive pas \u00e0 traiter\r\n\r\n10:25:34:21  10:25:39:03\r\n{\\an1}la solution. Je m'interroge.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:43:01\r\n{\\an1}Si on attend qu'on est un syst\u00e8me de\r\njustice qui respecte et droits de\r\n\r\n10:25:43:05  10:25:45:08\r\n{\\an1}l'homme, on ne va jamais y arriver.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:48:06\r\n{\\an1}Vous allez devoir nous inviter une\r\nfois chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:51:08\r\n{\\an1}et \u00e7a ne bougera pas d'un\r\ncentim\u00e8tre.\r\n\r\n10:25:51:12  10:25:57:11\r\n{\\an1}Honn\u00eatement, une partie de la\r\nr\u00e9ponse donn\u00e9e par ces juristes.\r\n\r\n10:26:05:02  10:26:11:02\r\n{\\an1}On risque de tourner longtemps.\r\n\r\n10:26:13:01  10:26:16:20\r\n{\\an1}Ceux qui sont all\u00e9s se promener en\r\nCrim\u00e9e avant que les \u00e9v\u00e9nements se\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:22:22\r\n{\\an1}passent, qu'ils viennent maintenant\r\nnous donner les solutions.\r\n\r\n10:26:25:19  10:26:29:10\r\n{\\an1}Il faut trouver des solutions pour\r\nque ces personnes soient d\u00fbment\r\n\r\n10:26:29:13  10:26:31:16\r\n{\\an1}jug\u00e9es.\r\n\r\n10:26:31:20  10:26:35:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: la solution de justice\r\np\u00e9nale internationale devrait vous\r\n\r\n10:26:35:12  10:26:37:15\r\n{\\an1}parler.\r\n\r\n10:26:37:19  10:26:43:15\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Si des personnes ont\r\ncommis des crimes internationaux,\r\n\r\n10:26:43:19  10:26:47:10\r\n{\\an1}car il y a des personnes qui sont\r\nparties sans commettre des crimes\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:49:16\r\n{\\an1}internationaux.\r\n\r\n10:26:49:20  10:26:53:02\r\n{\\an1}La Cour p\u00e9nale internationale\r\nn'aurait pas la comp\u00e9tence pour\r\n\r\n10:26:53:06  10:26:55:09\r\n{\\an1}l'ensemble de ces personnes.\r\n\r\n10:26:55:12  10:26:59:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous parlez de crimes de\r\nguerre ?\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:05:22\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Tuer des prisonniers...\r\n\r\n10:27:06:20  10:27:10:17\r\n{\\an1}Il y a des combattants qui ont \u00e9t\u00e9\r\narr\u00eat\u00e9s et qui sont d\u00e9tenus chez les\r\n\r\n10:27:10:21  10:27:15:12\r\n{\\an1}kurdes\r\n\r\n10:27:15:16  10:27:19:03\r\n{\\an1}et qui ne sont pas ces personnes\r\nqu'on a vues \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:22:21\r\n{\\an1}train d'\u00e9gorger d'autres personnes.\r\n\r\n10:27:23:01  10:27:26:23\r\n{\\an1}Il faudrait peut-\u00eatre faire une cour\r\np\u00e9nale internationale sp\u00e9ciale comme\r\n\r\n10:27:27:03  10:27:29:06\r\n{\\an1}\u00e7a \u00e9t\u00e9 fait pour la Yougoslavie.\r\n\r\n10:27:29:10  10:27:35:08\r\n{\\an1}\u00c0 ce moment-l\u00e0, Amnesty\r\nInternational a raison.\r\n\r\n10:27:38:05  10:27:41:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas seulement les\r\ncombattants de l'ISIS qui doivent\r\n\r\n10:27:41:15  10:27:45:17\r\n{\\an1}\u00eatre jug\u00e9s. Mais toutes les\r\npersonnes qui ont particip\u00e9.\r\n\r\n10:27:45:21  10:27:49:16\r\n{\\an1}Si on doit se met d'accord pour une\r\nbase l\u00e9gale internationale pour un\r\n\r\n10:27:49:20  10:27:50:11\r\n{\\an1}tel tribunal,\r\n\r\n10:27:50:15  10:27:56:12\r\n{\\an1}ils seront grands-p\u00e8res avant d'\u00eatre\r\njug\u00e9, ces gens.\r\n\r\n10:28:01:07  10:28:05:06\r\n{\\an1}Je vois bien la difficult\u00e9 que vous\r\n\u00e9voquez sur la question du jugement,\r\n\r\n10:28:05:10  10:28:11:08\r\n{\\an1}Monsieur Nicati.\r\nJe ne minimise pas cela.\r\n\r\n10:28:12:02  10:28:15:23\r\n{\\an1}Mais en Allemagne, en France, on a\r\nr\u00e9ussi \u00e0 condamner des personnes qui\r\n\r\n10:28:16:03  10:28:18:06\r\n{\\an1}\u00e9taient parties vers le djihad.\r\n\r\n10:28:18:10  10:28:21:11\r\n{\\an1}Avec un peu de bonne volont\u00e9,\r\nnotamment du procureur de la\r\n\r\n10:28:21:15  10:28:27:13\r\n{\\an1}Conf\u00e9d\u00e9ration, on pourrait le faire\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:28:36:17  10:28:40:13\r\n{\\an1}P.CURRAT: cr\u00e9e un tribunal sp\u00e9cial,\r\non n'a pas les consensus politique\r\n\r\n10:28:40:17  10:28:46:09\r\n{\\an1}pour le faire.\r\n\r\n10:28:46:12  10:28:50:04\r\n{\\an1}D\u00e9f\u00e9r\u00e9 la situation au conseil de\r\ns\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, on n'a\r\n\r\n10:28:50:08  10:28:56:06\r\n{\\an1}pas le processus politique pour le\r\nfaire.\r\n\r\n10:29:00:08  10:29:03:21\r\n{\\an1}Il faudrait que les pays qui\r\nvoudraient d\u00e9f\u00e9rer cette situation \u00e0\r\n\r\n10:29:04:01  10:29:09:23\r\n{\\an1}la cour\r\n\r\n10:29:11:03  10:29:14:19\r\n{\\an1}soient pr\u00eats \u00e0 mettre la main au\r\nporte-monnaie pour assumer le co\u00fbt\r\n\r\n10:29:14:23  10:29:20:21\r\n{\\an1}de tels proc\u00e8s.\r\n\r\n10:29:21:01  10:29:27:01\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Il faut \u00eatre s\u00e9rieux et\r\nr\u00e9aliste.\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:30:17\r\n{\\an1}Il faut arr\u00eater de faire de grandes\r\nth\u00e9ories.\r\n\r\n10:29:30:21  10:29:36:19\r\n{\\an1}Il faut que ces gens soient\r\ncondamn\u00e9s.\r\n\r\n10:29:37:03  10:29:43:03\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: jug\u00e9s par qui ?\r\n\r\n10:29:45:21  10:29:48:09\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Certains les renvoient\r\nen Irak.\r\n\r\n10:29:48:12  10:29:54:11\r\n{\\an1}\u00c0 la fin, mon probl\u00e8me est qu'ils ne\r\nrentrent pas en Suisse.\r\n\r\n10:29:54:14  10:30:00:11\r\n{\\an1}C.NICATI: La cr\u00e9ation d'une cour\r\np\u00e9nale suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n10:30:00:19  10:30:06:19\r\n{\\an1}\u00e0 celle qu'on a eue pour l'ex-\r\nYougoslavie,\r\n\r\n10:30:09:06  10:30:15:06\r\n{\\an1}est qu'elle est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n10:30:16:15  10:30:19:09\r\n{\\an1}Le statut de Rome, c'est compliqu\u00e9\r\nde le modifier.\r\n\r\n10:30:19:12  10:30:24:11\r\n{\\an1}Mais je suis convaincu que sur la\r\npression d'un nombre d'\u00e9tats,\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:30:12\r\n{\\an1}on pourrait amender ou trouver des\r\nsolutions visant \u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n10:30:31:02  10:30:36:14\r\n{\\an1}que chaque \u00c9tat doive r\u00e9inventer la\r\nroue pour organiser ce proc\u00e8s.\r\n\r\n10:30:36:18  10:30:39:17\r\n{\\an1}Tout \u00e0 gauche,\r\n\r\n10:30:39:21  10:30:43:01\r\n{\\an1}ind\u00e9pendamment de la politique,\r\n\r\n10:30:43:05  10:30:48:09\r\n{\\an1}ceux qui ont commis des atrocit\u00e9s et\r\nceux qui n'ont rien fait.\r\n\r\n10:30:48:12  10:30:54:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: il y a une question d'un\r\nt\u00e9l\u00e9spectateur.\r\n\r\n10:30:54:07  10:31:00:05\r\n{\\an1}\"Pourquoi ne pas donner les moyens \u00e0\r\nla Syrie\r\n\r\n10:31:00:12  10:31:04:02\r\n{\\an1}de juger en Syrie les djihadistes\r\nSuisse avec l'envoi de fonds et\r\n\r\n10:31:04:06  10:31:08:14\r\n{\\an1}d'une d\u00e9l\u00e9gation ?\"\r\n\r\n10:31:08:18  10:31:14:16\r\n{\\an1}P.CURRAT: Il faut \u00eatre s\u00fbr que les\r\nfonds soient utilis\u00e9s \u00e0 bon escient.\r\n\r\n10:31:17:07  10:31:21:02\r\n{\\an1}Soit on fait un proc\u00e8s,\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:27:04\r\n{\\an1}ce qui veut dire que l'on se base\r\nsur la garantie judiciaire li\u00e9e\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:30:10\r\n{\\an1}au droit d'\u00eatre entendu\r\n\r\n10:31:30:11  10:31:34:11\r\n{\\an1}et la capacit\u00e9 des ann\u00e9es\r\ndes autres de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:31:34:15  10:31:39:09\r\n{\\an1}Cela permet aussi la confrontation.\r\n\r\n10:31:39:12  10:31:44:06\r\n{\\an1}Je pense que de le faire en Suisse\r\noffre une r\u00e9ponse bien meilleure.\r\n\r\n10:31:44:10  10:31:47:21\r\n{\\an1}\u00c7a nous permet la confrontation avec\r\nce qu'ils ont fait.\r\n\r\n10:31:48:01  10:31:53:16\r\n{\\an1}Ce n'est pas compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:31:53:20  10:31:59:18\r\n{\\an1}Le Kurdistan n'est pas une zone\r\ninaccessible.\r\n\r\n10:32:00:00  10:32:06:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas la difficult\u00e9 la plus\r\nfondamentale.\r\n\r\n10:32:10:01  10:32:13:18\r\n{\\an1}Il y a les capacit\u00e9s \u00e0 les faire\r\nentendre, \u00e0 les mettre face \u00e0 leurs\r\n\r\n10:32:13:22  10:32:17:17\r\n{\\an1}responsabilit\u00e9s dans un proc\u00e8s que\r\nl'on est capable de mener en Suisse.\r\n\r\n10:32:17:21  10:32:21:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jean-Paul Rouiller,\r\n\r\n10:32:21:23  10:32:26:11\r\n{\\an1}on a les moyens d'aller r\u00e9colter les\r\ninformations sur place ?\r\n\r\n10:32:26:15  10:32:32:11\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: J'aimerais remettre\r\ncertaines choses en perspective.\r\n\r\n10:32:32:14  10:32:38:12\r\n{\\an1}Il y avait 30'000 jeunes gens qui se\r\nsont rendus en Syrie.\r\n\r\n10:32:42:08  10:32:46:05\r\n{\\an1}Des faits qu'on pourrait leur\r\nreprocher,\r\n\r\n10:32:46:09  10:32:52:07\r\n{\\an1}pour qu'on se concentre\r\nsur ce qu'ils auraient commis\r\n\r\n10:33:03:10  10:33:09:10\r\n{\\an1}et auraient faits des \u00e9v\u00e9nements\r\ncommis en Irak et en Syrie.\r\n\r\n10:33:13:11  10:33:19:11\r\n{\\an1}Si on parle de jeunes gens,\r\n\r\n10:33:20:18  10:33:26:05\r\n{\\an1}mais sont pas de terroristes, c'est\r\nune tout autre cat\u00e9gorie\r\n\r\n10:33:26:09  10:33:32:07\r\n{\\an1}de faits que l'on peut leur\r\nreprocher.\r\n\r\n10:33:34:11  10:33:37:01\r\n{\\an1}Ce sont des questions mal d\u00e9finies.\r\n\r\n10:33:37:05  10:33:43:03\r\n{\\an1}En mati\u00e8re de terrorisme en\r\nSuisse,...\r\n\r\n10:33:44:06  10:33:49:21\r\n{\\an1}On a 2 articles du code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:33:50:01  10:33:52:15\r\n{\\an1}Dans les pays voisins, on a des\r\ncorpus juridiques\r\n\r\n10:33:52:19  10:33:55:07\r\n{\\an1}sur les questions d'adresse.\r\n\r\n10:33:55:11  10:34:01:09\r\n{\\an1}Ainsi, on est un peu pauvre\r\nen la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:34:01:12  10:34:04:18\r\n{\\an1}Depuis 2015, les \u00c9tats-Unis sont \u00e0\r\nla t\u00eate d'une coalition\r\n\r\n10:34:04:22  10:34:09:05\r\n{\\an1}qui a frapp\u00e9 la Syrie et l'Irak\r\n\r\n10:34:09:09  10:34:12:18\r\n{\\an1}mais qui s'occupe de r\u00e9cup\u00e9rer dans\r\nles villes reprises \u00e0 l'Etat\r\n\r\n10:34:12:22  10:34:18:20\r\n{\\an1}islamique tout ce qu'on pourra\r\nr\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n10:34:22:01  10:34:27:20\r\n{\\an1}Depuis 2015, les \u00c9tats-Unis ont\r\nr\u00e9cup\u00e9r\u00e9 150 t\u00e9rabits de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:34:27:23  10:34:30:08\r\n{\\an1}C'est 1500 km de livres.\r\n\r\n10:34:30:11  10:34:32:14\r\n{\\an1}Des organisations comme celle-ci\r\n\r\n10:34:32:18  10:34:38:16\r\n{\\an1}sont profond\u00e9ment administratives.\r\n\r\n10:34:39:20  10:34:44:15\r\n{\\an1}Ces \u00e9l\u00e9ments existent.\r\n\r\n10:34:44:19  10:34:50:04\r\n{\\an1}Ils existent en renseignements.\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:53:07\r\n{\\an1}Le passage en judiciaire, c'est la\r\nquadrature du cercle.\r\n\r\n10:34:53:11  10:34:59:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pourquoi ?\r\n\r\n10:34:59:21  10:35:03:04\r\n{\\an1}C.NICATI: Vous ne pouvez pas\r\nconfronter la personne que vous\r\n\r\n10:35:03:08  10:35:06:01\r\n{\\an1}accusez d'un certain fait\r\n\u00e0 la source qui l'accuse.\r\n\r\n10:35:06:05  10:35:12:03\r\n{\\an1}C'est un d\u00e9bat que nous avons eu\r\ndurant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:35:12:07  10:35:15:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: La source qui l'accuse,\r\nc'est le service.\r\n\r\n10:35:15:06  10:35:20:22\r\n{\\an1}C.NICATI: Vous vous en sortez pas.\r\n\r\n10:35:21:02  10:35:25:12\r\n{\\an1}C'est 150 km, c'est sympa,\r\n\r\n10:35:25:16  10:35:29:02\r\n{\\an1}mais vous ne pouvez pas l'emmener\r\ndevant un tribunal.\r\n\r\n10:35:29:06  10:35:32:05\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Pour compl\u00e9ter la\r\nr\u00e9ponse,\r\n\r\n10:35:32:09  10:35:37:03\r\n{\\an1}je rappelle que Nuremberg\r\n\r\n10:35:37:07  10:35:41:14\r\n{\\an1}s'\u00e9crit sur quelle base juridique ?\r\n\r\n10:35:41:18  10:35:45:18\r\n{\\an1}Les vainqueurs ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n10:35:45:22  10:35:50:08\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Pour la Yougoslavie,\r\nc'\u00e9tait la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:35:50:11  10:35:53:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il y avait la volont\u00e9\r\npolitique de faire en jugement.\r\n\r\n10:35:54:02  10:35:57:02\r\n{\\an1}Il faut trouver la solution.\r\n\r\n10:35:57:06  10:36:03:04\r\n{\\an1}Par rapport \u00e0 notre droit actuel,\r\n\r\n10:36:04:09  10:36:07:01\r\n{\\an1}on est plus qu'incomplet.\r\n\r\n10:36:07:05  10:36:09:08\r\n{\\an1}Quand on a vu le projet,\r\n\r\n10:36:09:11  10:36:13:22\r\n{\\an1}c'est assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:36:14:02  10:36:20:00\r\n{\\an1}Il y a 5 juristes qui m'entourent.\r\n\r\n10:36:22:18  10:36:26:09\r\n{\\an1}Mais c'est complexe pour garantir\r\nles bases fondamentales du droit\r\n\r\n10:36:26:12  10:36:29:10\r\n{\\an1}humain.\r\n\r\n10:36:29:13  10:36:33:10\r\n{\\an1}Il y a l'obligation aujourd'hui dans\r\nle cadre du conseil de l'Europe que\r\n\r\n10:36:33:13  10:36:35:21\r\n{\\an1}le droit\r\n\r\n10:36:36:01  10:36:40:10\r\n{\\an1}p\u00e9nal des pays signataires de la\r\nconvention adaptent le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:36:40:13  10:36:45:01\r\n{\\an1}On aura une notion de la preuve qui\r\na passablement \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:51:03\r\n{\\an1}Les services de renseignements\r\npourront \u00e9changer.\r\n\r\n10:36:53:11  10:36:57:07\r\n{\\an1}Cet \u00e9change d'informations sont des\r\nbases de preuves qui pourront \u00eatre\r\n\r\n10:36:57:11  10:36:58:08\r\n{\\an1}utilis\u00e9es.\r\n\r\n10:36:58:11  10:37:04:10\r\n{\\an1}Faire croire qu'on est le nul...\r\nOui, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:37:07:13  10:37:10:05\r\n{\\an1}Il faut avancer sur cette\r\nprobl\u00e9matique de base.\r\n\r\n10:37:10:09  10:37:13:02\r\n{\\an1}Ce serait la d\u00e9finition du\r\nterroriste.\r\n\r\n10:37:13:06  10:37:15:09\r\n{\\an1}P.CURRAT: Du terrorisme.\r\n\r\n10:37:15:12  10:37:19:03\r\n{\\an1}De l'acte.\r\n\r\n10:37:19:07  10:37:22:14\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Toute la fili\u00e8re est\r\ncompliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:37:22:18  10:37:26:01\r\n{\\an1}On parle de 3 \u00e0 10 personnes.\r\n\r\n10:37:26:05  10:37:32:03\r\n{\\an1}Mais si on va plus loin,\r\n\r\n10:37:34:15  10:37:38:06\r\n{\\an1}il y en aura beaucoup plus qui\r\ndevraient passer devant le tribunal\r\n\r\n10:37:38:10  10:37:44:08\r\n{\\an1}et qui sont en Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n10:37:48:06  10:37:54:05\r\n{\\an1}Il faut adapter \u00e0 tr\u00e8s court terme\r\nle droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:37:54:09  10:37:57:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais vous entendre\r\n\r\n10:37:57:12  10:38:03:11\r\n{\\an1}sur la question des enfants, C\u00e9line\r\nAmaudruz ?\r\n\r\n10:38:04:23  10:38:08:01\r\n{\\an1}Beaucoup de ces suisses aux\r\nbinationaux sont des enfants.\r\n\r\n10:38:08:05  10:38:14:03\r\n{\\an1}On fait une exception ?\r\n\r\n10:38:15:15  10:38:21:15\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Il faut savoir de quel\r\n\u00e2ge on parle.\r\n\r\n10:38:22:14  10:38:28:14\r\n{\\an1}De 9 \u00e0 15 ans, des jeunes ont \u00e9t\u00e9\r\nform\u00e9s pour pratiquer ces atrocit\u00e9s.\r\n\r\n10:38:30:01  10:38:36:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: La petite de Selina a 2\r\nans.\r\n\r\n10:38:41:00  10:38:44:03\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Les tout jeunes,\r\neffectivement c'est la seule\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:46:21\r\n{\\an1}exception que je ferai.\r\n\r\n10:38:47:01  10:38:50:09\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il n'y a pas d'\u00e2ge quand\r\non est form\u00e9 \u00e0 la guerre.\r\n\r\n10:38:50:12  10:38:53:06\r\n{\\an1}Il y a un traumatisme.\r\n\r\n10:38:53:10  10:38:59:01\r\n{\\an1}M\u00eame pour les grands-parents\r\n\r\n10:38:59:05  10:39:02:19\r\n{\\an1}qui ont particip\u00e9 aux actes de\r\nguerre durant les 2 grandes guerres,\r\n\r\n10:39:02:23  10:39:05:02\r\n{\\an1}il y a un traumatisme.\r\n\r\n10:39:05:06  10:39:08:23\r\n{\\an1}Ces gens-l\u00e0 ne parlent pas.\r\n\r\n10:39:09:03  10:39:15:01\r\n{\\an1}Un acte de violence peut s'\u00e9veiller.\r\n\r\n10:39:25:22  10:39:29:10\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Du moment o\u00f9 on dit\r\nqu'une exception se fait pour le\r\n\r\n10:39:29:13  10:39:30:15\r\n{\\an1}jeune enfant,\r\n\r\n10:39:30:19  10:39:36:16\r\n{\\an1}on va dire qu'il ne faut pas le\r\ns\u00e9parer de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:46:20\r\n{\\an1}Certaines on dit qu'elles\r\nregrettaient, mais il n'y a pas de\r\n\r\n10:39:46:23  10:39:49:10\r\n{\\an1}condamnation.\r\n\r\n10:39:49:13  10:39:53:05\r\n{\\an1}Si on dit que ces jeunes enfants\r\nrentrent, que se passe-t-il avec la\r\n\r\n10:39:53:09  10:39:55:18\r\n{\\an1}m\u00e8re ?\r\n\r\n10:39:55:22  10:40:01:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les Russes\r\nrapatrient les enfants\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:05:11\r\n{\\an1}et laissent les parents l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:40:07:09  10:40:10:15\r\n{\\an1}C.NICATI: En Suisse, la\r\nprobl\u00e9matique de la s\u00e9paration de la\r\n\r\n10:40:10:19  10:40:16:17\r\n{\\an1}m\u00e8re et de l'enfant, la question se\r\npose toujours.\r\n\r\n10:40:18:17  10:40:24:17\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: La relation entre la\r\nm\u00e8re et l'enfant peut \u00eatre maintenue.\r\n\r\n10:40:26:20  10:40:30:02\r\n{\\an1}Sur les enfants de 2 ans,\r\n\r\n10:40:30:06  10:40:33:22\r\n{\\an1}je suis surpris d'entendre que c'est\r\nune exception.\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:37:12\r\n{\\an1}Ils n'ont pas de responsabilit\u00e9\r\np\u00e9nale.\r\n\r\n10:40:37:15  10:40:43:13\r\n{\\an1}Ils sont innocents.\r\n\r\n10:40:43:17  10:40:47:11\r\n{\\an1}Si c'est un enfant de 10 ans ou 15\r\nans qui a eu un lavage de cerveau,\r\n\r\n10:40:47:14  10:40:53:12\r\n{\\an1}est-ce qu'il faut les rapatrier ?\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:58:16\r\n{\\an1}Il faudrait rapatrier les mineurs en\r\npriorit\u00e9.\r\n\r\n10:40:58:20  10:41:02:06\r\n{\\an1}On peut faire sur un travail de\r\nr\u00e9insertion.\r\n\r\n10:41:02:10  10:41:06:18\r\n{\\an1}On a d\u00e9j\u00e0 connu le terrorisme en\r\nEurope dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n10:41:06:22  10:41:12:03\r\n{\\an1}Certains ont fait des r\u00e9insertions.\r\n\r\n10:41:12:07  10:41:18:05\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Combien de jeunes\r\nSuisses ?\r\n\r\n10:41:18:09  10:41:24:07\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Sur la question des\r\nfemmes, j'ai entendu ce reportage.\r\n\r\n10:41:29:04  10:41:32:18\r\n{\\an1}J'ai entendu que la jeune femme\r\ndisait que les actes terroristes \u00e0\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:38:11\r\n{\\an1}Paris \u00e9taient l\u00e9gitimes.\r\nC'est scandaleux.\r\n\r\n10:41:38:14  10:41:44:12\r\n{\\an1}Elle est d\u00e9j\u00e0 condamnable pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:50:14  10:41:52:21\r\n{\\an1}En \u00e9tant dans une prison suisse,\r\n\r\n10:41:53:01  10:41:58:15\r\n{\\an1}elle aurait une relation\r\ndiff\u00e9rente avec son enfant.\r\n\r\n10:41:58:19  10:42:02:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une question technique pour\r\nvous, Jean-Paul Rouiller,\r\n\r\n10:42:02:08  10:42:04:14\r\n{\\an1}peut-on les rapatrier ?\r\n\r\n10:42:04:18  10:42:07:17\r\n{\\an1}On n'a pas d'arm\u00e9e sur place.\r\n\r\n10:42:07:21  10:42:11:14\r\n{\\an1}Qui va les chercher ?\r\n\r\n10:42:11:18  10:42:17:16\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: Il y a plusieurs\r\nsolutions.\r\n\r\n10:42:20:16  10:42:25:11\r\n{\\an1}Les Fran\u00e7ais pensaient rapatrier\r\nleurs ressortissants.\r\n\r\n10:42:25:15  10:42:31:13\r\n{\\an1}Sur les 5 ressortissants suisses,\r\n\r\n10:42:32:23  10:42:36:03\r\n{\\an1}je pense que les Am\u00e9ricains\r\npourraient faire un d\u00e9tour par\r\n\r\n10:42:36:07  10:42:38:10\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve ou Berne.\r\n\r\n10:42:38:13  10:42:41:18\r\n{\\an1}Ils ont la capacit\u00e9 \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:42:41:22  10:42:45:00\r\n{\\an1}Ce qui m'a frapp\u00e9 dans la\r\nd\u00e9claration de notre conseill\u00e8re\r\n\r\n10:42:45:04  10:42:45:14\r\n{\\an1}f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:42:45:18  10:42:49:04\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de dire que c'\u00e9tait\r\ndangereux d'envoyer les gens l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:42:49:08  10:42:55:06\r\n{\\an1}Plusieurs journalistes y sont all\u00e9s.\r\n\r\n10:43:00:22  10:43:05:23\r\n{\\an1}Un journaliste suisse est all\u00e9\r\nchercher l'information\r\n\r\n10:43:06:03  10:43:12:01\r\n{\\an1}concernant Selina.\r\n\r\n10:43:16:04  10:43:19:14\r\n{\\an1}Je suis content de savoir que la vie\r\nd'un journaliste est moins\r\n\r\n10:43:19:18  10:43:22:05\r\n{\\an1}importante... J'extrapole.\r\n\r\n10:43:22:09  10:43:24:23\r\n{\\an1}Il y a le comit\u00e9 international de la\r\nCroix-Rouge.\r\n\r\n10:43:25:03  10:43:31:01\r\n{\\an1}On peut trouver des solutions.\r\n\r\n10:43:31:12  10:43:35:04\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Les propos de Madame\r\nKeller-Sutter, c'est la notion de la\r\n\r\n10:43:35:08  10:43:41:06\r\n{\\an1}s\u00e9curit\u00e9 des personnes que l'on\r\nenvoie l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:44:03  10:43:47:14\r\n{\\an1}Mais de rester sur place\r\navec les risques,\r\n\r\n10:43:47:18  10:43:53:02\r\n{\\an1}cela d\u00e9montre que c'est dangereux.\r\n\r\n10:43:53:06  10:43:56:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on parle de\r\nla question de la d\u00e9ch\u00e9ance de la\r\n\r\n10:43:57:02  10:43:59:08\r\n{\\an1}nationalit\u00e9.\r\nOn commence par la question du\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:02:00\r\n{\\an1}passeport.\r\nPeut-on le retirer ?\r\n\r\n10:44:02:04  10:44:05:11\r\n{\\an1}On va faire un crochet par\r\nl'Angleterre.\r\n\r\n10:44:05:13  10:44:09:11\r\n{\\an1}-Ce visage est celui d'une pol\u00e9mique\r\nqui enfle.\r\n\r\n10:44:14:12  10:44:17:06\r\n{\\an1}Shamima Begum, 19 ans,\r\nn\u00e9e au Royaume-Uni\r\n\r\n10:44:17:08  10:44:22:01\r\n{\\an1}de parents bangladais et priv\u00e9e\r\nde sa nationalit\u00e9 britannique.\r\n\r\n10:44:22:03  10:44:25:16\r\n{\\an1}Elle vit au nord de la Syrie.\r\n\r\n10:44:25:18  10:44:27:13\r\n{\\an1}Elle n'a pas encore appris\r\nla nouvelle.\r\n\r\n10:44:28:01  10:44:30:17\r\n{\\an1}-Les gens devaient avoir\r\n\r\n10:44:30:19  10:44:33:22\r\n{\\an1}de la sympathie pour moi.\r\n\r\n10:44:34:00  10:44:37:15\r\n{\\an1}Je ne savais pas ce \u00e0 quoi\r\nj'allais faire face.\r\n\r\n10:44:37:17  10:44:41:23\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que mon enfant et moi\r\npourrons revenir.\r\n\r\n10:44:42:17  10:44:47:22\r\n{\\an1}-Une absence de regrets apr\u00e8s 4 ans\r\nau sein de Daech.\r\n\r\n10:44:48:00  10:44:52:13\r\n{\\an1}Le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur\r\nreste ferme.\r\n\r\n10:44:55:18  10:44:58:18\r\n{\\an1}-L'Assembl\u00e9e a pris connaissance\r\n\r\n10:44:58:20  10:45:02:09\r\n{\\an1}des commentaires de S.Begum.\r\n\r\n10:45:02:11  10:45:08:10\r\n{\\an1}Si vous soutenez le terrorisme,\r\nil doit y avoir des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:45:09:11  10:45:14:11\r\n{\\an1}-Partie \u00e0 15 ans avec deux amies\r\nn'avait qu'un passeport britannique.\r\n\r\n10:45:14:13  10:45:18:15\r\n{\\an1}Dans la convention de l'ONU sur le\r\nstatut des apatrides, il est \u00e9crit:\r\n\r\n10:45:25:15  10:45:29:14\r\n{\\an1}Pour le gouvernement britannique,\r\nS.Begum a une porte ouverte,\r\n\r\n10:45:29:16  10:45:32:18\r\n{\\an1}demander la nationalit\u00e9 bangladaise\r\nde ses parents.\r\n\r\n10:45:33:07  10:45:36:10\r\n{\\an1}-Maintenant que le califat s'\u00e9croule,\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:39:18\r\n{\\an1}certains veulent revenir.\r\n\r\n10:45:39:20  10:45:44:01\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 une menace subsiste,\r\nje n'h\u00e9siterai pas \u00e0 l'emp\u00eacher.\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:49:05\r\n{\\an1}-Au Royaume-Uni on parle\r\nde 150 djihadistes\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:53:18\r\n{\\an1}d\u00e9chus de leur nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:45:53:20  10:45:57:22\r\n{\\an1}Chez nous, ces proc\u00e9dures\r\nne visent que les binationaux.\r\n\r\n10:45:58:00  10:46:01:01\r\n{\\an1}Un seul cas recens\u00e9,\r\nparti de Winterthur.\r\n\r\n10:46:01:03  10:46:04:22\r\n{\\an1}Il s'exhibait sur Facebook\r\ndevant une t\u00eate coup\u00e9e.\r\n\r\n10:46:05:00  10:46:08:01\r\n{\\an1}Mais la proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance\r\nn'a pas abouti.\r\n\r\n10:46:08:03  10:46:10:02\r\n{\\an1}La mort a frapp\u00e9 la premi\u00e8re.\r\n\r\n10:46:10:04  10:46:12:11\r\n{\\an1}-Allahu akbar !\r\n\r\n10:46:12:12  10:46:16:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Amaudruz,\r\n\r\n10:46:16:12  10:46:20:21\r\n{\\an1}j'ai un message de Facebook.\r\n\r\n10:46:21:01  10:46:26:08\r\n{\\an1}\" Faire comme les Britanniques.\"\r\n\r\n10:46:26:11  10:46:31:10\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: La loi peut l'envisager.\r\n\r\n10:46:31:13  10:46:33:16\r\n{\\an1}Elle est compl\u00e9t\u00e9e par l'ordonnance\r\n\r\n10:46:33:20  10:46:38:01\r\n{\\an1}par la loi sur la nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:46:38:05  10:46:41:04\r\n{\\an1}On a la possibilit\u00e9 de le faire avec\r\nle droit suisse\r\n\r\n10:46:41:08  10:46:44:01\r\n{\\an1}pour les doubles nationaux.\r\n\r\n10:46:44:05  10:46:46:14\r\n{\\an1}Pour moi, c'est \u00e9vident qu'un double\r\nnational,\r\n\r\n10:46:46:18  10:46:48:22\r\n{\\an1}il faut lui retirer sa nationalit\u00e9.\r\n\r\n10:46:49:02  10:46:55:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On le fait pour qui ?\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:04:10\r\n{\\an1}Ceux qui sont d\u00e9tenus ?\r\nJug\u00e9s ?\r\n\r\n10:47:06:11  10:47:10:06\r\n{\\an1}C.AMAUDRUZ: Si on ne sait pas de qui\r\non parle, pourquoi sommes-nous l\u00e0\r\n\r\n10:47:10:10  10:47:12:13\r\n{\\an1}autour de la table ?\r\n\r\n10:47:12:17  10:47:15:22\r\n{\\an1}Les personnes que l'on va vouloir\r\ncondamner, on parle de ces\r\n\r\n10:47:16:02  10:47:18:05\r\n{\\an1}personnes.\r\n\r\n10:47:18:09  10:47:24:03\r\n{\\an1}Il est certain qu'on ne peut pas\r\naccepter qu'une personne\r\n\r\n10:47:24:07  10:47:29:08\r\n{\\an1}qui a la double nationalit\u00e9 la\r\ngarde.\r\n\r\n10:47:29:11  10:47:31:14\r\n{\\an1}Comme elles sont \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n10:47:31:18  10:47:36:01\r\n{\\an1}elles ne doivent pas revenir en\r\nSuisse.\r\n\r\n10:47:36:05  10:47:38:11\r\n{\\an1}Celles qui n'ont que la nationalit\u00e9\r\nsuisse,\r\n\r\n10:47:38:14  10:47:41:04\r\n{\\an1}la loi ne le pr\u00e9voit pas.\r\n\r\n10:47:41:08  10:47:45:06\r\n{\\an1}Est-ce que ces personnes ne sont que\r\nsuisses ?\r\n\r\n10:47:45:10  10:47:50:06\r\n{\\an1}Souvent, on sait qu'elles ont perdu\r\nun passeport.\r\n\r\n10:47:50:10  10:47:53:18\r\n{\\an1}Il faudra faire de l'ordre.\r\nPour les autres, le d\u00e9bat doit \u00eatre\r\n\r\n10:47:53:22  10:47:56:01\r\n{\\an1}ouvert.\r\nOn ne peut pas ramener des\r\n\r\n10:47:56:05  10:47:59:17\r\n{\\an1}terroristes.\r\n\r\n10:47:59:21  10:48:02:00\r\n{\\an1}C'est une \u00e9tape plus loin.\r\n\r\n10:48:02:04  10:48:04:16\r\n{\\an1}Je ne vais pas rentrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:48:04:20  10:48:07:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Carlo Sommaruga,\r\n\r\n10:48:08:02  10:48:12:18\r\n{\\an1}la Grande-Bretagne n'est pas une\r\ndictature.\r\n\r\n10:48:12:22  10:48:16:02\r\n{\\an1}Est-ce que les Suisses ne finissent\r\npas par faire tout faux\r\n\r\n10:48:16:06  10:48:18:16\r\n{\\an1}en voulant faire tout juste ?\r\n\r\n10:48:18:20  10:48:21:23\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Qu'est-ce que \u00e7a\r\napporte en termes de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:48:22:03  10:48:24:11\r\n{\\an1}d'avoir des personnes qui sont des\r\napatrides\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:26:17\r\n{\\an1}et qui vont rejoindre\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:32:17\r\n{\\an1}un esp\u00e8ce de maquis terroristes.\r\n\r\n10:48:40:03  10:48:44:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si c'est des binationaux,\r\net ne sont pas apatrides.\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:47:19\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Qui vous dit que\r\nl'autre pays ne fera pas la m\u00eame\r\n\r\n10:48:47:23  10:48:51:05\r\n{\\an1}chose ?\r\n\r\n10:48:51:09  10:48:54:11\r\n{\\an1}On peut avoir des processus\r\nparall\u00e8les qui aboutissent \u00e0 la\r\n\r\n10:48:54:15  10:48:58:22\r\n{\\an1}d\u00e9ch\u00e9ance compl\u00e8te.\r\nDe mon point de vue, cette mesure\r\n\r\n10:48:59:02  10:49:02:19\r\n{\\an1}fait bien dans le paysage m\u00e9diatique\r\net dans le discours politique de\r\n\r\n10:49:02:23  10:49:05:02\r\n{\\an1}certains partis.\r\n\r\n10:49:05:06  10:49:08:01\r\n{\\an1}Mais elle n'am\u00e8ne aucune plus-value\r\ndans la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:49:08:05  10:49:13:19\r\n{\\an1}Est-ce que cette mesure est\r\nopportune ?\r\n\r\n10:49:13:23  10:49:19:06\r\n{\\an1}Si on a une situation\r\n\r\n10:49:19:10  10:49:25:08\r\n{\\an1}avec un Serbe qui est venu en\r\nSuisse.\r\n\r\n10:49:26:11  10:49:32:11\r\n{\\an1}Que va faire la Suisse si la Serbie\r\nenlevait sa nationalit\u00e9 ?\r\n\r\n10:49:39:08  10:49:42:17\r\n{\\an1}P.CURRAT: Cette question est un\r\nprolongement de la question du\r\n\r\n10:49:42:21  10:49:43:12\r\n{\\an1}rapatriement.\r\n\r\n10:49:43:16  10:49:48:19\r\n{\\an1}Cette mani\u00e8re d'assurer l'impunit\u00e9\r\nde ces gens.\r\n\r\n10:49:48:23  10:49:52:07\r\n{\\an1}Et de priver les victimes de tout\r\nfor judiciaire pour chercher\r\n\r\n10:49:52:11  10:49:54:22\r\n{\\an1}r\u00e9paration.\r\n\r\n10:49:55:02  10:50:01:00\r\n{\\an1}Et de nous priver nous-m\u00eames de\r\ntoute source d'information.\r\n\r\n10:50:04:14  10:50:07:14\r\n{\\an1}Il ne faut pas opposer les\r\nrenseignements \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:50:07:18  10:50:09:21\r\n{\\an1}Il faut compl\u00e9ter l'un par l'autre.\r\n\r\n10:50:10:01  10:50:14:04\r\n{\\an1}Il y a des bases de renseignements\r\n\r\n10:50:14:08  10:50:16:11\r\n{\\an1}dont on ne peut pas faire de\r\npreuves.\r\n\r\n10:50:16:14  10:50:20:06\r\n{\\an1}Mais il y a des discussions\r\n\r\n10:50:20:10  10:50:24:01\r\n{\\an1}du proc\u00e8s public qui peuvent avoir\r\nune influence sur la connaissance\r\n\r\n10:50:24:05  10:50:27:17\r\n{\\an1}que l'on peut avoir de ces gens, de\r\nleur fonctionnement et de leur\r\n\r\n10:50:27:21  10:50:33:19\r\n{\\an1}mani\u00e8re de s'exprimer verbalement ou\r\nnon verbalement.\r\n\r\n10:50:34:06  10:50:38:03\r\n{\\an1}\u00c7a compl\u00e8te tous les \u00e9l\u00e9ments de\r\nrenseignements.\r\n\r\n10:50:38:07  10:50:44:05\r\n{\\an1}C.NICATI: Je vois le probl\u00e8me d'une\r\nautre mani\u00e8re.\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:50:13\r\n{\\an1}Il y a le vrai suisse qui peut avoir\r\nune double nationalit\u00e9...\r\n\r\n10:50:50:17  10:50:53:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Comment vous allez appeler\r\nl'autre ?\r\n\r\n10:50:53:06  10:50:56:20\r\n{\\an1}Vous ne faites peur.\r\n\r\n10:50:57:00  10:50:59:19\r\n{\\an1}C.NICATI: Il y a celui qui a acquis\r\nla nationalit\u00e9\r\n\r\n10:50:59:23  10:51:05:21\r\n{\\an1}et qui pour l'acqu\u00e9rir,\r\n\r\n10:51:06:08  10:51:11:16\r\n{\\an1}il faut montrer patte blanche 18\r\nfois.\r\n\r\n10:51:11:21  10:51:14:20\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0, \u00e7a me pose moins de\r\nprobl\u00e8mes car il avait une\r\n\r\n10:51:15:00  10:51:17:04\r\n{\\an1}nationalit\u00e9 d'origine\r\n\r\n10:51:17:08  10:51:21:03\r\n{\\an1}que peu de temps apr\u00e8s l'acquisition\r\nde la nationalit\u00e9 suisse, si cette\r\n\r\n10:51:21:07  10:51:23:10\r\n{\\an1}personne\r\n\r\n10:51:23:13  10:51:29:10\r\n{\\an1}a commis ces atrocit\u00e9s.\r\n\r\n10:51:31:08  10:51:37:04\r\n{\\an1}Si on lui dit: on te l'a donn\u00e9, tu\r\nne l'as pas m\u00e9rit\u00e9, on te la retire.\r\n\r\n10:51:37:08  10:51:39:11\r\n{\\an1}Le cas par cas peut amener des\r\nsolutions\r\n\r\n10:51:39:14  10:51:43:01\r\n{\\an1}.\r\n\r\n10:51:43:05  10:51:49:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Carlo Sommaruga, vous \u00eates\r\nbinational.\r\n\r\n10:51:52:15  10:51:56:07\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Oui, ma m\u00e8re quand elle\r\nest devenue suisse, a perdu sa\r\n\r\n10:51:56:11  10:51:58:13\r\n{\\an1}nationalit\u00e9 italienne.\r\n\r\n10:51:58:17  10:52:04:15\r\n{\\an1}Elle n'est donc plus binationale.\r\n\r\n10:52:06:21  10:52:10:06\r\n{\\an1}M\u00eame dans ceux qui ont acquis\r\nla naturalisation, vous ferez une\r\n\r\n10:52:10:10  10:52:14:04\r\n{\\an1}diff\u00e9rence entre ce qui viennent\r\n\r\n10:52:14:08  10:52:18:04\r\n{\\an1}de pays qui peuvent avoir encore la\r\nbinationalit\u00e9 et ceux qui ne peuvent\r\n\r\n10:52:18:08  10:52:20:11\r\n{\\an1}pas.\r\nA.FAVRE: Est-ce que \u00e7a peut avoir\r\n\r\n10:52:20:14  10:52:22:17\r\n{\\an1}des vertus pr\u00e9ventives\r\n\r\n10:52:22:21  10:52:28:17\r\n{\\an1}pour ceux qui seraient candidats au\r\nd\u00e9part ?\r\n\r\n10:52:30:11  10:52:35:08\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: C'est le fait d'\u00eatre\r\narr\u00eat\u00e9, jug\u00e9 et d'\u00eatre d\u00e9tenu.\r\n\r\n10:52:35:11  10:52:41:10\r\n{\\an1}C'est d\u00e9monstratif.\r\n\r\n10:52:50:00  10:52:53:19\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: Il y a eu pl\u00e9thore de\r\nvid\u00e9o de l'Etat islamique de gens\r\n\r\n10:52:53:23  10:52:59:21\r\n{\\an1}qui br\u00fblaient leur passeport.\r\n\r\n10:53:00:01  10:53:03:15\r\n{\\an1}Je suis surpris par l'absence totale\r\nde prise de responsabilit\u00e9 par\r\n\r\n10:53:03:19  10:53:05:22\r\n{\\an1}certains jeunes gens.\r\n\r\n10:53:06:02  10:53:08:15\r\n{\\an1}Il y a g\u00e9n\u00e9ration qui refuse\r\ncompl\u00e8tement\r\n\r\n10:53:08:19  10:53:14:11\r\n{\\an1}leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:53:14:15  10:53:20:07\r\n{\\an1}Il faut les confronter \u00e0 cela.\r\n\r\n10:53:20:11  10:53:23:23\r\n{\\an1}Les laisser pourrir en Irak sans\r\nrien leur demander, c'est le pire\r\n\r\n10:53:24:03  10:53:30:01\r\n{\\an1}des services qu'on puisse rendre \u00e0\r\nnos soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:53:32:15  10:53:37:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Des gens partis ont d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e9t\u00e9 jug\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:53:37:18  10:53:41:12\r\n{\\an1}Il y a eu ces 2 cas aujourd'hui \u00e0\r\nWinterthur.\r\n\r\n10:53:41:16  10:53:46:03\r\n{\\an1}10 et 11 mois de sursis.\r\n\r\n10:53:46:07  10:53:52:05\r\n{\\an1}Est-ce que notre droit est assez\r\n\u00e9toff\u00e9 ?\r\n\r\n10:53:53:13  10:53:58:08\r\n{\\an1}On a cette loi adopt\u00e9e\r\nun peu en urgence en 2015.\r\n\r\n10:53:58:11  10:54:04:10\r\n{\\an1}On a quelques dispositions\r\ng\u00e9n\u00e9rales.\r\n\r\n10:54:07:09  10:54:09:16\r\n{\\an1}J-P.ROUILLER: On a parl\u00e9 des\r\npolitiques,\r\n\r\n10:54:09:20  10:54:13:23\r\n{\\an1}n'en a peut-\u00eatre pas parl\u00e9 de nos\r\nanciens coll\u00e8gues\r\n\r\n10:54:14:03  10:54:20:01\r\n{\\an1}qui sont des gens de la police\r\njudiciaire.\r\n\r\n10:54:20:16  10:54:26:16\r\n{\\an1}Mais mes coll\u00e8gues vous diront:\r\nqu'on les laisse l\u00e0 o\u00f9 ils sont !\r\n\r\n10:54:28:11  10:54:33:15\r\n{\\an1}Ils savent pertinemment\r\n\r\n10:54:33:19  10:54:37:23\r\n{\\an1}que pour amener quelqu'un devant une\r\ncour de justice,\r\n\r\n10:54:38:03  10:54:43:16\r\n{\\an1}c'est difficile.\r\n\r\n10:54:43:20  10:54:47:00\r\n{\\an1}Il y a une confusion qui a \u00e9t\u00e9 faite\r\nquand on a vot\u00e9 la loi\r\n\r\n10:54:47:04  10:54:50:14\r\n{\\an1}sur le renseignement.\r\n\r\n10:54:50:18  10:54:55:09\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 vendue d'abord et avant\r\ntout commettant la panac\u00e9e\r\n\r\n10:54:55:12  10:55:01:11\r\n{\\an1}contre les probl\u00e8mes terroristes.\r\n\r\n10:55:05:03  10:55:11:03\r\n{\\an1}En mati\u00e8re de terrorisme,\r\n\r\n10:55:18:13  10:55:22:21\r\n{\\an1}on a une loi sp\u00e9ciale et \u00e7a s'arr\u00eate\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:55:23:01  10:55:25:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:55:25:08  10:55:29:00\r\n{\\an1}vous faites parti d'une commission.\r\n\r\n10:55:29:04  10:55:31:07\r\n{\\an1}Un projet vise \u00e0 durcir\r\n\r\n10:55:31:11  10:55:37:07\r\n{\\an1}les dispositions p\u00e9nales.\r\n\r\n10:55:38:03  10:55:40:12\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez l'impression\r\nqu'\u00e0 Berne\r\n\r\n10:55:40:16  10:55:46:14\r\n{\\an1}on a pris la mesure du probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:55:51:19  10:55:55:13\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: En ce qui concerne le\r\nparti lib\u00e9ral-radical, c'est clair.\r\n\r\n10:55:55:17  10:55:57:20\r\n{\\an1}Nous sommes les initiants.\r\n\r\n10:55:58:00  10:56:02:22\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: vous avez suspendu les\r\ntravaux, non ?\r\n\r\n10:56:03:02  10:56:07:01\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a commenc\u00e9 \u00e0 traiter\r\nle dossier en janvier.\r\n\r\n10:56:07:05  10:56:11:19\r\n{\\an1}On n'a pas suspendu.\r\n\r\n10:56:11:23  10:56:16:22\r\n{\\an1}Le devoir d'un parlementaire\r\nest d'\u00e9couter\r\n\r\n10:56:17:02  10:56:21:23\r\n{\\an1}ceux qui sont dans le processus.\r\n\r\n10:56:22:03  10:56:28:01\r\n{\\an1}On adapte le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n10:56:29:08  10:56:33:18\r\n{\\an1}Ca p\u00eache sur la d\u00e9finition du\r\nterrorisme.\r\n\r\n10:56:33:22  10:56:37:01\r\n{\\an1}C'est l\u00e0-dessus qu'il y a des\r\nappr\u00e9ciations \u00e0 mettre\r\n\r\n10:56:37:05  10:56:39:21\r\n{\\an1}pour compl\u00e9ter le projet du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:56:40:01  10:56:43:10\r\n{\\an1}La chose importante,\r\n\r\n10:56:43:13  10:56:46:04\r\n{\\an1}c'est la transmission\r\nd'informations.\r\n\r\n10:56:46:08  10:56:48:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:56:49:00  10:56:52:11\r\n{\\an1}Il faut une preuve pour que le\r\nservice des renseignements\r\n\r\n10:56:52:15  10:56:54:20\r\n{\\an1}puisse suspecter qui que ce soit.\r\n\r\n10:56:55:00  10:57:00:22\r\n{\\an1}Demain, ce sera sur d'autres bases.\r\n\r\n10:57:01:22  10:57:07:22\r\n{\\an1}Ce sont des points tr\u00e8s importants.\r\n\r\n10:57:08:07  10:57:14:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'on y arrivera dans cette\r\nl\u00e9gislature ?\r\n\r\n10:57:20:03  10:57:23:13\r\n{\\an1}C'est sur les grands projets de ce\r\ntype, ce n'est pas facile de\r\n\r\n10:57:23:17  10:57:29:15\r\n{\\an1}finaliser une loi aussi complexe.\r\n\r\n10:57:32:21  10:57:37:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Claude Nicati.\r\n\r\n10:57:38:01  10:57:42:16\r\n{\\an1}C.NICATI: Depuis 2002, je r\u00e9clame\r\n\u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice\r\n\r\n10:57:42:20  10:57:45:23\r\n{\\an1}qu'on descende la hauteur de la\r\nlatte.\r\n\r\n10:57:46:03  10:57:50:09\r\n{\\an1}Un meurtre, c'est simple.\r\n\r\n10:57:50:12  10:57:54:11\r\n{\\an1}Il y a une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, un\r\nauteur et on les relie.\r\n\r\n10:57:54:15  10:58:00:13\r\n{\\an1}Dans le domaine du terrorisme et des\r\norganisations criminelles,\r\n\r\n10:58:00:22  10:58:04:11\r\n{\\an1}la barrait tellement haut dans le\r\nfardeau de la preuve qu'il faut\r\n\r\n10:58:04:15  10:58:09:09\r\n{\\an1}amener, que vous \u00eates incapables\r\n\r\n10:58:09:12  10:58:15:11\r\n{\\an1}de concevoir le dossier et d'amener\r\nle dossier devant un tribunal.\r\n\r\n10:58:19:08  10:58:22:19\r\n{\\an1}Ces personnes ont le droit \u00e0 un\r\nproc\u00e8s, on est d'accord.\r\n\r\n10:58:22:23  10:58:28:21\r\n{\\an1}Mais il faudrait redescendre la\r\nbarre.\r\n\r\n10:58:29:11  10:58:35:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Carlo Sommaruga, vous\r\nsignez pour \u00e7a ?\r\n\r\n10:58:39:07  10:58:45:07\r\n{\\an1}Un djihadiste vaudois s'est fait\r\ncondamner, mais c'est un peu l\u00e9ger.\r\n\r\n10:58:47:08  10:58:50:02\r\n{\\an1}C.SOMMARUGA: Si la commission du\r\nconseil des Etats\r\n\r\n10:58:50:06  10:58:56:04\r\n{\\an1}venait \u00e0 \u00eatre plus rapide,\r\n\r\n10:58:58:15  10:59:04:15\r\n{\\an1}je traiterai aussi au National ce\r\nsujet.\r\n\r\n10:59:15:14  10:59:20:01\r\n{\\an1}On criminalise le contact avec ses\r\norganisations terroristes.\r\n\r\n10:59:20:05  10:59:22:09\r\n{\\an1}On pourrait tomber sur le coup de la\r\nloi.\r\n\r\n10:59:22:12  10:59:24:15\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:59:24:19  10:59:29:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas seulement le travail\r\n\r\n10:59:30:00  10:59:32:14\r\n{\\an1}avec les aides de pr\u00e9paration\r\nd'actes terroristes\r\n\r\n10:59:32:18  10:59:35:13\r\n{\\an1}qui sont le financement.\r\nC'est aussi la communication\r\n\r\n10:59:35:17  10:59:37:20\r\n{\\an1}internationale.\r\n\r\n10:59:38:00  10:59:40:13\r\n{\\an1}Il y a aussi un nouveau projet de\r\nloi qui arrive.\r\n\r\n10:59:40:17  10:59:43:12\r\n{\\an1}Celui de la pr\u00e9vention au niveau de\r\nla police.\r\n\r\n10:59:43:16  10:59:49:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: La conclusion sera pour\r\nvous, Philippe Currat.\r\n\r\n10:59:58:03  11:00:04:03\r\n{\\an1}Imaginons qu'un Suisse revienne et\r\npurge sa peine.\r\n\r\n11:00:05:09  11:00:08:11\r\n{\\an1}P.CURRAT: j'entendais hier \u00e0 la\r\nradio un d\u00e9bat qui disait\r\n\r\n11:00:08:14  11:00:13:11\r\n{\\an1}qu'il y avait un probl\u00e8me sur la\r\ndur\u00e9e de la d\u00e9tention.\r\n\r\n11:00:13:15  11:00:16:15\r\n{\\an1}Les d\u00e9tenus en France renfor\u00e7aient\r\nleur radicalisation.\r\n\r\n11:00:16:19  11:00:21:17\r\n{\\an1}Il est absolument n\u00e9cessaire que ce\r\n\r\n11:00:21:21  11:00:25:06\r\n{\\an1}temps de la d\u00e9tention soit en notre\r\nfaveur et utile,\r\n\r\n11:00:25:10  11:00:31:08\r\n{\\an1}non pas si la personne prend 10 ans,\r\n\r\n11:00:31:11  11:00:37:09\r\n{\\an1}mais d\u00e8s le premier jour pour mettre\r\n\u00e0 profit\r\n\r\n11:00:40:18  11:00:46:17\r\n{\\an1}ce temps pour une d\u00e9radicalisation.\r\n\r\n11:00:46:21  11:00:49:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci beaucoup \u00e0 vous de\r\nnous avoir suivis.\r\n\r\n11:00:49:19  11:00:51:23\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:52:01  11:00:55:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043682\r\nDate de transcription : 01-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:24) [99%] : \r\nIls sont une vingtaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:02:09) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre plus, peut-\u00eatre une trentaine, ce sont des hommes, des femmes et leurs enfants, ils sont Suisses parfois binationaux se sont non voyageurs du Djihad \u00e9vapor\u00e9s dans la nature ou alors d\u00e9tenu en ou en Iran, la suite en Syrie, pardon, la Suisse doit-elle les rapatri\u00e9s pour les juger ici comment accueillir ceux qui reviendront demain, peut-on les d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9, bref, que faire de tous ces Suisses partis pour le Djihad, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir, pour en parler, vous connaissez la chanson maintenant vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook Twitter hashtags RTS infrarouge, j'essaye de vous donner un maximum la parole et je vais m\u00eame faire mieux, je vais le faire et un d\u00e9bat avec nos invit\u00e9s, \u00e9videmment, qui sont autour de ce plateau et que je vous pr\u00e9sente, C\u00e9line Amaudruz, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident de l'UDC conseill\u00e8re nationale genevoise, elle le dit sans \u00e9quivoque ce qui ont fait le choix du terrorisme ne sont plus des Suisses Carlo Sommaruga conseiller national socialiste membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, il estime lui que la Suisse doit rapatrier ces terroristes pour ma\u00eetriser le probl\u00e8me Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral- radical Vaudois, membre lui aussi de la comit\u00e9 de politique de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, il est align\u00e9 couvert sur sa ministre, Karin Keller-Sutter, qui pr\u00e9f\u00e9rerait que les djihadistes suisse soit jug\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus Jean-Paul Rouiller, ancien agent du renseignement, sp\u00e9cialiste de l'antiterrorisme Jennifer Center for Security Policy, il suit \u00e0 la trace les hommes et les femmes dont on parle et nous dira quelle est pr\u00e9cis\u00e9ment leur pedigree, Claude Nicati, avocat, ancien substitut du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois il plaide lui pour une cour sp\u00e9ciale international, il nous dira pourquoi et enfin Philippe Cura, avocat, membre de la commission des droits de l'homme de l'Ordre des avocats g\u00e9nevois, il affirme que la Suisse peut et doit rapatrier ces \u00e9gar\u00e9s du Djihad, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:11 > 0:02:40) [91%] : \r\nJean-Paul Rouiller, on va commencer avec vous puisque vous \u00eates un peu le sp\u00e9cialiste vous voulez suivaient \u00e0 la trace, je disais : on va voir dans un instant maintenant qui sont, qui sont ces Suisses partis pour le Djihad, on vous demandera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure de d\u00e9tail un petit peu mais d'abord une appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale de celui qui a travaill\u00e9 pour les services de l'ancien barbouze que vous \u00eates est ce que la menace est r\u00e9elle pour la Suisse, sur le plan s\u00e9curitaire sans entrer dans les d\u00e9tails, est ce que longe la question qu'on se pose ce soir, c'est une question vraiment s\u00e9curitaire prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:40 > 0:03:07) [89%] : \r\nMais, pour r\u00e9pondre tr\u00e8s simplement : oui, la menace est r\u00e9elle : si vous faites la comparaison entre ce que Claude Nicati et moi avons connu au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 est-ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, il y a aucune commune mesure l\u00e0 o\u00f9 nous ont trac\u00e9 ont traqu\u00e9 entre guillemets, une dizaine de personnes aujourd'hui, il faut quand m\u00eame rappeler qu'il il y a plus de 80 personnes qui sont partis sur cette zone et ces gens, quelles que soient les raisons pour lesquelles ils sont partis en tout cas pour ce qui est des hommes ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, donc par d\u00e9finition, \u00e7a repr\u00e9sente un risque, c'est un risque qui est r\u00e9el, il faut pas le l'ob\u00e9rer ou le diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:07 > 0:03:19) [90%] : \r\nIls ont des comp\u00e9tences et n'ont pas forc\u00e9ment d'excellentes intentions, on est d'accord, alors qui sont pr\u00e9cis\u00e9ment ces Suisses partis pour le Djihad, o\u00f9 sont-ils, combien sont-ils, on va faire le point avec l'excellent Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:24) [97%] : \r\nL'appel du Djihad depuis 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:24 > 0:03:47) [91%] : \r\n93 jeunes radicalis\u00e9s sont parti de Suisse pour rejoindre les zones de combats, \u00e0 travers le monde 31 avec un passeport \u00e0 croix blanche, parti au Proche-Orient pour la majorit\u00e9 aujourd'hui la chute du califat de Daech serait imminente et la pression toujours plus forte pour que l'Europe r\u00e9cup\u00e8re ses prisonniers, seule l'Allemagne chez nous c'est Karin Keller-Sutter qui vient de rallumer le d\u00e9bat sur les ondes de la 1\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:04:11) [89%] : \r\nEst-ce qu'on peut mettre par exemple en danger des Suisses pour aller \u00e9vacuer des gens qui sont partis de leur propre gr\u00e9 pour faire la guerre en Syrie et puis en Irak parce qu'on dit maintenant, les repas tr\u00e8s rapatri\u00e9s mais comment allez- vous les chercher un c'est pas comme une personne que vous allez chercher \u00e0 la gare de Lausanne, est ce que c'est possible et juger sur place, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:18) [97%] : \r\nLa chef de la justice qui affiche ses pr\u00e9f\u00e9rences, alors que la Berne f\u00e9d\u00e9rale n'a toujours pas de position officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:30) [94%] : \r\nEt la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux partage cet avis dans la NZZ AM Sonntag, la chef de la justice vaudoise plaide aussi pour un jugement sur place si un proc\u00e8s dans les r\u00e8gles et possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:30 > 0:04:35) [68%] : \r\nOn, on le voit Borde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:05:03) [92%] : \r\nDes djihadistes avec passeport \u00e0 croix blanche, il en resterait une vingtaine dans la zone de conflit irako- syrienne, hommes, femmes, enfants, une poign\u00e9e d'entre vie en d\u00e9tention dans une sorte d'imbroglio juridique, moral et humanitaire comme C\u00e9line et sa petite fille, une Lausannoise d'origine bosniaque, partie avec son mari depuis ce camp du nord de la Syrie, tenue par les milices kurdes elle r\u00e9clame d'\u00eatre jug\u00e9 en Suisse mais Berne fait la sourde oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:25) [88%] : \r\nJuste ce seconde chance en Suisse, j'ai jamais pos\u00e9 aucun probl\u00e8me, j'\u00e9tais une citoyenne tout \u00e0 fait normal, j'ai m\u00eame GPS facture j'\u00e9tais en r\u00e8gle que lorsque j'ai quitt\u00e9 la Suisse voil\u00e0 je sors, j'ai commis une erreur, que je regrette am\u00e8rement ce que je demande c'est c'est retourner dans mon pays et reprendre une vie normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:40) [92%] : \r\nQue faire de ces prisonniers de C\u00e9line de sa fille, mais aussi que faire des autres djihadistes, ce dont on a perdu la trace et qui vont peut-\u00eatre tenter un retour \u00e0 l'image de la quinzaine d'exil\u00e9s du Djihad d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 en Suisse depuis 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:44 > 0:06:09) [85%] : \r\nJean-Paul Rouiller c'est c'est Suisses du Djihad, vous les connaissez vous les suivez presque \u00e0 la trace, je l'ai dit, on va peut-\u00eatre reprendre en d\u00e9tail qu'ils sont, c'est c'est des brebis \u00e9gar\u00e9es ou ce sont des loups \u00e9gar\u00e9, c'est des gens dangereux, mais on a peut-\u00eatre prendre les sur sur sur la sur la carte de la zone, les la pr\u00e9sence de Suisse donc d\u00e9tenu en Syrie on commence par le camp de elle roule plut\u00f4t All Road, o\u00f9 il y aurait, ben je vous laisse parler peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:09 > 0:06:15) [92%] : \r\nAlors tr\u00e8s clairement le la jeune m\u00e8re et sa fille se trouve d\u00e9tenu dans un camp du nord de la Syrie, c'est le Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:17 > 0:06:49) [84%] : \r\nLeur mari et p\u00e8re est \u00e9galement d\u00e9tenu dans le nord de la Syrie, il a effectivement pas tr\u00e8s loin de Derrick, il est dans une prison qui est sp\u00e9cialement \u00e9rig\u00e9 pour les anciens combattants de l'\u00c9tat islamique tenue par les Kurdes tenus par les Kurdes dans les 2 cas, on a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela un jeune Turc qui \u00e9tait, qui est, qui est permis C qui lui est condamn\u00e9 \u00e0 mort qui a grandi en Suisse les \u00e9lev\u00e9 en Suisse qui est con qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort, qui se trouve maintenant d\u00e9tenu \u00e0 Bagdad et puis potentiellement mais l\u00e0 l'information n'est pas confirm\u00e9e lire encore de jeunes femmes qui serait parti de Suisse et qui seraient d\u00e9tenus dans le camp qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'alcool, ce qui s'appelle l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:49 > 0:06:55) [90%] : \r\nAlors on on parle de quoi on parle d'gares et qui savent pas tr\u00e8s bien o\u00f9 ils sont, on parle de gens tr\u00e8s dangereux, comme vous le disiez en pr\u00e9ambule, en parlant de la menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:55 > 0:08:04) [91%] : \r\nIl faut prendre les choses qu'au cas par cas, si on consid\u00e8re les cas qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ici, si on regarde le parcours par exemple des 2 hommes, il faut \u00eatre absolument r\u00e9aliste, les 2 sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, qui ont re\u00e7u des formations pour et pour l'autre pointu au sein de de l'\u00c9tat islamique pr\u00e9sent\u00e9 ces gens comme simplement des brebis \u00e9gar\u00e9es me semble \u00eatre une exag\u00e9ration dans le m\u00eame temps, si vous consid\u00e9rez les femmes qui sont d\u00e9tenus, il y a trois plusieurs choses inconsid\u00e9r\u00e9es, il y a d'abord la consid\u00e9ration au sein du couple parce que c'est une chose qu'on n'\u00e9voque pas, mais dans ce cas pr\u00e9cis, \u00e7a \u00e7a son \u00e7a joue son r\u00f4le si important, vous avez un homme, une femme, vous avez une dynamique entre les 2 quand il s'est agi de partir Clermont il y a une dynamique de groupe qui s'est mis en place, donc si elle n'a pas combattu \u00e7a n'emp\u00eache qu'en terme de responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 est partag\u00e9e et d'ailleurs on l'a vu dans les derniers jours, vous avez vu ces femmes qui sont sortis de barbouzes, la derni\u00e8re zone qui est contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat islamique, on a tout vu, on a vu des femmes qui \u00e9tait heureuse de sortir et qui pr\u00e9tendait qu'elles avaient fait une erreur magistrale et vous en avez d'autres, il y en a une, une jeune turque a pr\u00e9tendu que son fils, elle allait-elle \u00e9lev\u00e9e et qu'il deviendrait lui aussi djihadistes, donc encore une fois, c'est du cas par cas, si on n'est pas lui on les choses de mani\u00e8re pr\u00e9cise et d\u00e9taill\u00e9e qu'on peut se faire une id\u00e9e risque potentiellement, il y en a qui que ce soit les personnes que traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:04 > 0:08:29) [88%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais on a entendu r\u00e9cemment Donald Trump pour joindre tous les pays du monde ou presque \u00e0 rapatrier leurs jihadistes, on parle de il a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on \u00e9vacue 800 800 jihadistes du th\u00e9\u00e2tre irako- syrien les gouvernements h\u00e9sitent il tergiverse un peu votre ministre de tutelle, Karin Keller-Sutter, on pourra peut-\u00eatre l'appeler Kaka s pour les commodit\u00e9s de la discussion, a d\u00e9cid\u00e9 qu'il pr\u00e9f\u00e9rait, on l'a vu, qu'ils soient jug\u00e9s sur place, vous, vous la suivez compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:29 > 0:08:55) [88%] : \r\nJe suis comme d'autres d\u00e9lictueux qui est commis dans un pays tiers, c'est un pays tiers que doit \u00eatre jug\u00e9 la la personne ici s'impose sans aucun doute un probl\u00e8me, c'est la notion du jugement, \u00e7a fera partie l'objet, je dirais du d\u00e9bat qui donne des faits et Philippe d\u00e9finitivement donn\u00e9 \u00e0 donner un jugement avec possibilit\u00e9 Droit de recours et autres et puis quel est le type de peine aussi qui peut, qui peut \u00eatre donn\u00e9e bien l'occurrence le d\u00e9lit a \u00e9t\u00e9 fait, s'il est reconnu dans dans un pays tiers, il doit \u00eatre jug\u00e9 dans le P.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:55 > 0:09:18) [87%] : \r\nPierre sur le principe, ou dans tous les cas, sur le principe, sur le principe, Carlos, homme engag\u00e9 sur sur Facebook une plein de questions qui vont beaucoup dans le m\u00eame sens, en l'occurrence, Arthur Kamber qui nous dit : si je transporte de la drogue en Tha\u00eflande ou que je tue quelqu'un \u00e0 l'\u00e9tranger, on a jamais vu que j'ai \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 en Suisse pour y \u00eatre jug\u00e9s, c'est ce que vient de dire Olivier Fran\u00e7ais finalement voil\u00e0 on par l'\u00e9tranger, on il commet un d\u00e9lit, on est jug\u00e9, c'est le droit pourquoi est-ce qu'on ferait diff\u00e9remment avec des terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:10:38) [90%] : \r\nParce que je pense que c'est un comportement d\u00e9lictueux qui est de nature tr\u00e8s diff\u00e9rente, je rappelle que, par exemple pour le terroriste Carlos, on a \u00e9t\u00e9 le chercher en Afrique pour l'ramener en en Europe et le juger et le maintenir en fait un en prison et pour qu'il soit pour qu'il soit finalement jug\u00e9, mais c'\u00e9tait une d\u00e9marche d'aller le chercher alors on c'est clair que c'est pas dit fait ces diff\u00e9rent a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9marche qui \u00e9tait une d\u00e9marche de de le disons de le kidnapper pour l'amener ici, mais c'\u00e9tait aussi pour le mettre hors d'\u00e9tat de nuire ce qui se passe au Kurdistan, aujourd'hui c'est rien, c'est qu'on a un certain nombre de personnes qui sont d\u00e9tenus, mais on n'a aucune garantie qu'il est \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, il reste d\u00e9tenu, au-del\u00e0 m\u00eame de la question du jugement et qu'en fait, il pourrait, pour des raisons m\u00eame politique, c'est d'ailleurs ce qu'avait menac\u00e9 de faire les Kurdes syriens, c'est finalement de les lib\u00e9rer ce que continue de menacer de faire les Kurdes, ils sont revenus un tout petit peu sur la position, mais on ne sait pas ce qui va se passer, parce que c'est en fait une monnaie d'\u00e9change pour sauver leur leur statut politique en Syrie, d\u00e8s lors, je crois que les pays europ\u00e9ens, pas seulement la Suisse mais l'ensemble des pays europ\u00e9ens doivent assumer cette responsabilit\u00e9 qui consiste \u00e0 prot\u00e9ger leurs citoyens, on est en mettant hors d'\u00e9tat de nuire ces personnes avec d'une part, un proc\u00e8s qui est un proc\u00e8s respectueux des r\u00e8gles telles que nous les connaissons et d'autre part de les maintenir en prison et sous contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:38 > 0:10:44) [90%] : \r\nDonc l\u00e0 c'est pas le cas, mais c'est pas le Carlo Sommaruga des grands principes qui s'exprime, c'est le Carlos est mort gars angoiss\u00e9 par la question s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:44 > 0:10:54) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des hommes et des femmes, on peut d\u00e9cider de faire comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, comme \u00e7a se fait en Irak et en par exemple ici, vous avez un proc\u00e8s en 10 minutes, peine de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:55 > 0:11:02) [80%] : \r\nNous prenons tr\u00e8s pouvez le montrer parce que tant qu'\u00e0 le montrer autant qu'on le voit, le 13 mais nettoyeur le DAF, Sainte-Anne-d qui de justesse pour ASSE s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:02 > 0:11:31) [89%] : \r\n\u00e7a se voit, l\u00e0, \u00e7a vient du New York Times et \u00e7a montre bien que, si c'est \u00e7a ce qu'on ne on on aimerait, comme la justice, alors il y a pas de souci, mais bon, c'est des citoyens suisses on peut leur au moins leur garantir un proc\u00e8s qui soit \u00e9quitable aujourd'hui c'est pas possible, de mon point de vue de faire sur place, c'est de l'assur\u00e9 ici et surtout apr\u00e8s le proc\u00e8s, c'est de pouvoir disposer d'un syst\u00e8me de d\u00e9tention qui a le des tensions dans nos prisons et de surveillance, qui permettent finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:33 > 0:11:49) [91%] : \r\nDe, de, de faire qu'il qu'il soit pas en danger, moi, ma crainte, c'est que demain il y en a quelques-uns qui ont qui ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 le le p\u00e9riple c'est de revenir de mani\u00e8re clandestine et conna\u00eet les difficult\u00e9s de mettre la main dessus et \u00e7a me para\u00eet \u00e7a beaucoup plus, beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:49 > 0:11:59) [85%] : \r\nC'est un vous entendez Carlos encore vous parlez de s\u00e9curit\u00e9 vous dire qu'il faut les rapatri\u00e9s pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, vous dire qu'ils peuvent pas \u00eatre jug\u00e9 probablement par les Kurdes, finalement, qu'est ce que vous dites, vous, peu importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:59 > 0:13:04) [89%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas la question de : peu importe, c'est savoir ce que ces gens ont fait ces gens partent l\u00e0- bas pour faire la guerre pour d\u00e9truire des vies, il les \u00e9gorgent je pense que c'est le bon 10 minutes pour \u00e9gorger quelqu'un, ils n'ont aucun aucune \u00e9motion en faisant \u00e7a et aujourd'hui, qu'on me parle de s\u00e9curit\u00e9 et de me dire qu'on va ramener des gens qui sont des terroristes qui ont tu\u00e9 des gens, je n'ai pas du tout la m\u00eame notion de s\u00e9curit\u00e9, ces personnes sont partis de leur plein gr\u00e9, elles sont pas partis en vacances, certains nous affirment qu'elles sont partis pour des causes et humanitaire ce n'importe quoi, bien \u00e9videmment, tout le monde le sait donc je crois qu'faut maintenant rester r\u00e9aliste, elles ont pris la d\u00e9cision n'\u00e2me et conscience maintenant, elles doivent \u00eatre jug\u00e9s, elles doivent \u00eatre condamn\u00e9s et pour \u00eatre jug\u00e9, il faut \u00eatre dans un endroit o\u00f9 il peut avoir des t\u00e9moins parce qu'on va ramener ces personnes en Suisse, qui va pouvoir t\u00e9moigner de ce qu'elles ont fait, nous n'aurons aucune preuve et puis la seule solution, alors si on le ram\u00e8ne, ce serait de lanterner les intern\u00e9s, mais on a vu que pour construire son internement, c'est compliqu\u00e9, puis, si on l'est on est on les surveille aussi bien qu'on a s'ouvriers Fabrice Raoult Claude et vous voyez, l\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:04 > 0:13:27) [89%] : \r\nMais sur le principe on vous suit ce que sur le on pratique un peu moins, c'est-\u00e0-dire qu'une, ceux qui sont d\u00e9tenus par les forces kurdes, qui sont par d\u00e9finition pas un \u00e9tat donc on pas la difficilement la possibilit\u00e9 de de juger, vous parlez de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir des t\u00e9moins, donc d'avoir un syst\u00e8me judiciaire qui fonctionne et ce qu'on a les garanties que \u00e7a se produit, si on ne les a pas est-ce que c'est pas la pire des situations que de, de, de, de les laisser \u00e9ventuellement s'\u00e9vaporer dans la nature, c'est ce que vous dit Carlos mon regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:27 > 0:14:01) [86%] : \r\n\u00e9coutez, je pense qu'une personne qui veut s'\u00e9vaporer \u00e7a les seules personnes qui veut venir ensuite de mani\u00e8re ill\u00e9gale, le feront la question n'est pas l\u00e0 c'est quelle politique, quel signal : la Suisse veut donner aujourd'hui ont ramen\u00e9 des des torts et des djihadistes en Suisse, oui ou non la r\u00e9ponse moi non, si ces personnes ont la double nationalit\u00e9, premi\u00e8re chose, c'est clairement la d\u00e9ch\u00e9ance de comme on parlera tout \u00e0 l'heure, vraiment si la personne n'est pas suisse, le probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9 et si la personne n'a que la neige Suisses alors clairement, elle doit \u00eatre jug\u00e9e et condamn\u00e9e sur place et apr\u00e8s on verra alors qu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:01 > 0:14:19) [91%] : \r\nJe peux me permettre une remarque, c'est-\u00e0-dire que je crois qu'un face \u00e0 des difficult\u00e9s des des situations extr\u00eamement complexes de droit international de justice effectivement des profils de personnes dangereuses pour notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 rien d'avancer seulement avec des slogans, il faut, avec des solutions qui soient des solutions concr\u00e8tes et qu'il mette concr\u00e8tement hors d'\u00e9tat de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:19 > 0:14:37) [87%] : \r\nIls \u00e9gorgent des gens qui ne sont pas concret c'est gens monsieur c'est mon regard, vous savez, il y a, je crois qu'il faut arr\u00eater de dire quoi, je ne fais pas des slogans, je vois une r\u00e9alit\u00e9 des images qu'on voit des enfants qui sont, qui sont je format\u00e9 et je ne suis d\u00e9sol\u00e9 on peut pas en tant que politicien responsable, se dire qu'on fait revenir des terroristes dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:37 > 0:15:45) [88%] : \r\nC'est pas \u00e7a la question, c'est pas de savoir, d'avoir cette cette approche-l\u00e0, c'est de savoir de quelle mani\u00e8re ces personnes sont r\u00e9ellement mises hors d'\u00e9tat de nuire pour la population suisse, est ce que c'est, en les laissant l\u00e0- bas avec le risque il reviennent de mani\u00e8re clandestine, c'est un risque, vous vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 courir, moi je suis pas pr\u00eat \u00e0 le courir, je pense qu'on peut les faire revenir avec les forces arm\u00e9es am\u00e9ricaines avec une force de l'ONU, les amener ici en mani\u00e8re d\u00e9tonne qu'elle soient d\u00e9tenus et ensuite dans un processus qui est un processus de jugement et de condamnations, je pense que \u00e7a c'est quelque chose qui me para\u00eet r\u00e9aliste d'ailleurs les propos de Madame Keller-Sutter sont pas des propos d\u00e9finitifs, elle a dit qu'elle pr\u00e9f\u00e9rerait mais elle a pas dit c'est comme \u00e7a et on voit qu'en Europe, les choses commencent \u00e0 changer, puisque la France, qui \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9ticentes, commencent \u00e0 dire : on va les jeunes aucun pareil, l\u00e0 on va appr\u00e9hender voir qu'on a pas situation donc je crois qu'il faut pour eux juste voir qu'on est dans une situation o\u00f9 le danger r\u00e9el, c'est celui qui qui est pour et pas faire une condamnation la condamnation morale que vous faites, que je partage, c'est-\u00e0-dire que c'est des horribles me messieurs ou dames qui ont commis des crimes horribles, je crois que, ici, autour de la Table, tout le monde est d'accord faut sans jugement, la question, c'est la solution qu'il faut adopter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:45 > 0:15:46) [86%] : \r\nLa solution, ce qui reste \u00e0 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:46 > 0:15:57) [86%] : \r\nUne question pr\u00e9cise encore juste pour savoir jusqu'o\u00f9 va cette va cette religion et s'ils encourent la peine de mort, on a vu que, \u00e0 Bagdad, un non pas en Suisse, mais quelqu'un qui est n\u00e9 en Suisse, un Turc n\u00e9 en Suisse permis c'est en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:57 > 0:16:04) [86%] : \r\nBien d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort, il a, dans l'attente de ce l'ex\u00e9cution de son ex\u00e9cution, on peut le imaginons que ce soit un Suisse, on peut le tol\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:05 > 0:16:24) [85%] : \r\nMoi, j'en prends acte je sinc\u00e8rement, vous ne me ferai para\u00eetre rentrer sur le terrain \u00e9motionnel d'une personne, je vous pose la question orale je rappelle ont \u00e9gorger des \u00eatre des \u00eatre humains, oui, ils sont des crimes contre humanit\u00e9 si les cons\u00e9quences, c'est la peine, c'est d'aller sur place, ils connaissaient les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:25 > 0:16:28) [87%] : \r\nIls assument, oui, on vous a, pour la peine de mort si je peux me permet oui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:29 > 0:16:57) [86%] : \r\nBelgrade je rappelle que la politique du gouvernement suisse et de la Suisse c'est l'abolition de la peine de mort tout \u00e0 fait, nous sommes m\u00eame aupr\u00e8s d'\u00c9tats comme l'Irak ou la Syrie, c'est-\u00e0-dire dire vous devez l'abandonner, on demande aux \u00c9tats-Unis, donc le minimum que l'on puisse faire si c'est pas le rapatrier dire peut-\u00eatre nous en fait aux Irakiens de pas l'appliquer cette peine de mort et martyre ces gens d'\u00eatre d\u00e9tenus mais l\u00e0 et je pense qu'on ne peut pas simplement dire : je prends acte, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va compte les valeurs de notre constitution \u00e7a va compter, valeurs de ne politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:57 > 0:17:15) [88%] : \r\nPhilippe Cura, vous \u00eates, vous \u00eates avocat vous exprimer ce soir on a pourront en votre nom propre et non pas en celui de la commission des droits de l'homme de l'ordre \u00e0 laquelle vous si\u00e9gez vous connaissez particuli\u00e8rement bien le sujet est ce qu'on doit les est ce qu'on peut les rapatri\u00e9s, est ce qu'on doit les rapatrier, est ce que c'est compliqu\u00e9 de le faire d\u00e9juger ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:16 > 0:18:56) [90%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de questions, oui, la, la compagnie avait 20 minutes la comp\u00e9tence p\u00e9nale elle bas\u00e9 sur 2 crit\u00e8res de rattachement qui sont assez largement partag\u00e9 dans les syst\u00e8mes judiciaires du monde, c'est soit le crit\u00e8re de territorialit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la comp\u00e9tence est au lieu de commissions de l'acte soit le crit\u00e8re de ce qu'on appelle la personnalit\u00e9 actif, c'est-\u00e0-dire la nationalit\u00e9 de l'auteur de un loi dans certains cas, on peut aller chercher la personnalit\u00e9 passive, c'est-\u00e0-dire de nationalit\u00e9 de la victime, le code p\u00e9nal suisse est applicable aux actes commis en Suisse ou par des citoyens suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, donc le droit, il dit : on peut les juger l\u00e0- bas ou ici et le principe c'est qu'il faut les juger quelque part parce que la formule latine habituel, c'est \u00e0 autre des \u00e0 haute iod\u00e9 carr\u00e9s, soit un \u00c9tat juge lui- m\u00eame, soit il doit extrader vers un autre \u00c9tat qui est pr\u00eat \u00e0 le faire et je pense que ce qui est absolument essentiel dans la situation que nous \u00e9voquons ces de judiciariser le traitement de ces personnes, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir d\u00e9terminer exactement quels sont les faits qui peuvent leur \u00eatre reproch\u00e9s, quelle est l'\u00e9tendue \u00e9ventuel de leurs responsabilit\u00e9s et de mettre une sanction par rapport \u00e0 tout cela, et lorsque l'on est dans la situation syrienne, on a une r\u00e9gion kurde qui n'a pas d'autonomie qui n'a pas de reconnaissance, ni au plan interne, ni au plan international, qui n'a donc sur le plan formel par la capacit\u00e9 de juger qui que ce soit, ind\u00e9pendamment de la question mat\u00e9rielle de savoir si effectivement ils sont \u00e9quip\u00e9s en salle d'audience de la question politique est de savoir s'ils veulent le faire, c'est encore un un autre point, mais effectivement, ce sont des citoyens suisses ils ont le droit, ceux qui ont le passeport suisse de rentrer en Suisse ainsi l'article 13 de la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, on ne peut pas emp\u00eacher un citoyen suisse de revenir en Suisse et autant que se soit fait effectivement dans un cadre contr\u00f4l\u00e9 qui permet une r\u00e9ponse judiciaire qui soit conforme aux standards qui sont les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:56 > 0:19:12) [90%] : \r\nWilliam William Thi\u00e8s nous demande sur Facebook quelle condamnation pour ces personnes, 10 mois avec sursis comme les revenants de Winterthur c'est aujourd'hui donc \u00e0 Winterthur, 2 jeunes mineurs ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 respectivement \u00e0 10 heures 10 mois pardon et 11 mois avec sursis pourra \u00eatre partie l\u00e0- bas, alors qu'ils \u00e9taient mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:13 > 0:19:50) [94%] : \r\nLa fixation de la peine d\u00e9pendra \u00e9videmment du choix du juge qui aura \u00e0 se prononcer de l'\u00e9tendue de la responsabilit\u00e9 de la personne et de sa situation personnelle, si on est face \u00e0 quelqu'un qui est multir\u00e9cidiviste ou quelqu'un qui a qui atteint sa premi\u00e8re condamnation \u00e9videmment que les enjeux ne sont pas les m\u00eames, et puis il y a la gravit\u00e9 des actes qui sont commis, on a \u00e9voqu\u00e9 les crimes contre l'humanit\u00e9, c'\u00e9tait le sujet de ma th\u00e8se de doctorat, \u00e9videmment que c'est \u00e9crit mais extr\u00eamement graves, qui sont pr\u00e9sents dans le code p\u00e9nal suisse depuis le 1er janvier 2011 et avec une peine qui peut aller jusqu'\u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, donc \u00e9videmment qu'on a une \u00e9chelle de peines qui peut \u00eatre extr\u00eamement vaste et tout d\u00e9pendra des circonstances de l'esp\u00e8ce et puis les conditions de chaque personne prise individuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:50 > 0:19:52) [91%] : \r\nQue des condamnations \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:53 > 0:20:01) [92%] : \r\nOn a encore aucun proc\u00e8s pour crimes parce que l'humanit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en Suisse le 1er est en cours d'investigation par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est encore loin d'avoir un juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:01 > 0:20:24) [88%] : \r\nEh bien, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration vous y avait travaill\u00e9, Claude Nicati, vous \u00e9tiez substitut du patron du procureur g\u00e9n\u00e9ral, vous avez enqu\u00eat\u00e9 vous avez enqu\u00eat\u00e9 un peu partout, vous avez certainement traiter le cas de terroristes comment est-ce que vous entendez ce que dit Philippe tuera est ce qu'on a les moyens, ici les juger avec toutes les dimensions que \u00e7a suppose, c'est-\u00e0-dire de de monter un dossier alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:24 > 0:20:57) [86%] : \r\nC'\u00e9tait bien avec les propos de Philippe Cura, c'est que j'\u00e9tais d'accord quasiment jusqu'au nom \u00e7a pour la premi\u00e8re fois par 5 pourcent sur lesquels je vais devoir venir c'est c'est la conclusion je vais illustrer ceci par un exemple, c'\u00e9tait le dernier propos de Philippe Courard, c'\u00e9tait dire il y a une affaire qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Suisse ou caisse rap qui est instruite maintenant qui peut, peut-\u00eatre, le sera un jour, il y a \u00e0 ce jour, 2 autres dossiers de crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s en Suisse c'\u00e9tait l'application des conventions de Gen\u00e8ve, c'est votre serviteur qui avait \u00e9t\u00e9 le juge d'instruction et qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le procureur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:58 > 0:21:28) [86%] : \r\nOn est au mill\u00e9naire pass\u00e9, on est en 95 96 97 les affaires rwandaise et exYougoslavie les propos de Madame Keller souterraine o\u00f9 elle craint pour c'est comment dire \u00e7a ce qu'on va envoyer pour rapatrier les gens, moi je vais plus loin, c'\u00e9tait vraiment un stade plus loin le probl\u00e8me, ce sera pas de les rapatrier, on pourra pas les faire juger sur place jusque-l\u00e0, je crois, on est d'accord, la justice l\u00e0- bas n'existe pas, que ce soit au Kurdistan, ce sont en Syrie le proc\u00e8s \u00e9quitable souhait\u00e9 par Carlo Sommaruga on oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:28 > 0:22:20) [88%] : \r\nDonc on devra les juger quelque part, on en parle pas, comment dire \u00e7a de gens qui n'ont quasiment rien comme il sait pas on parle pas de broutilles, donc ces gens-l\u00e0, ils ont droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, \u00e7a veut dire qu'on devra aller sur place, si on veut les juger en Suisse sur place pour r\u00e9colter les t\u00e9moins ce qu'\u00e9voquait ma pris C\u00e9line Amaudruz, appelons-l\u00e0 par son au hasard, au hasard, viendra Acuna autour de la table dans tout, c'est pas tellement merci de le souligner, alors l\u00e0 bas chaque semaine pour faire venir un maximum de femmes sur ce qu'il faudra aller chercher les t\u00e9moignages sur place \u00e0 charge comme \u00e0 d\u00e9charge, il faudra peut-\u00eatre apr\u00e8s, faire venir c'\u00e9tait t\u00e9moins en Suisse ou que le tribunal se rendent sur place, je vous laisse imaginer les bras sur S\u00e9curit\u00e9 donc le le proc\u00e8s sera tr\u00e8s difficile et je vais \u00eatre tr\u00e8s clair, voire impossible, pour couronner le v\u00e9ritable proc\u00e8s souhait\u00e9e par les d\u00e9fenseurs de l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:20 > 0:22:25) [91%] : \r\nVoil\u00e0 qui nous rassure, Claude Nicati, impossible de les poursuivre ici plus impossible de les juger l\u00e0- bas donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:25 > 0:23:23) [89%] : \r\nDonc il y a une instance qui existent, la Cour p\u00e9nale internationale, alors vous allez me dire, mais les \u00c9tats dans lesquels se sont ces atrocit\u00e9s, a d\u00e9montr\u00e9, h\u00e9 bien ne sont pas signataires de la con l\u00e0 la du statut de Rome qui rattache \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, oui on est d'accord, la Suisse peut demander c'est dans le statut de Rome pourrait demander pourrait d\u00e9l\u00e9guer sa comp\u00e9tence alors effectivement \u00e7a fait un petit peu mal se dire que nous, la Suisse, petit, riche et costaud et tout ce qu'on veut, serions incapables de juger l'immense Avantage, c'est qu'il y a un staff l\u00e0- bas, il y a une \u00e9quipe, c'est une et ils ont un budget d'\u00e0 peu pr\u00e8s 30 ou 35 millions je me-t-on du c\u00f4t\u00e9 de Philippe Cura Coflexip ne croit, c'est une grosse machine qui prend un temps fou pour juger ou ne pas juger des gens est d'accord, mais qui pourrait s'occuper de ce genre de dossier je parle vraiment des cas les plus graves et la Suisse \u00e9viterait d'aller mettent les pieds dans un bourbier, effectivement, je ne suis pas s\u00fbr qu'on n'en sortirait gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:23 > 0:23:27) [86%] : \r\nUne r\u00e9ponse globale \u00e0 la loi, la solution CPI Cour p\u00e9nale internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:27 > 0:24:53) [90%] : \r\nTh\u00e9oriquement, oui, puisqu'effectivement la Cour est comp\u00e9tente pour les actes commis sur les territoires d'un \u00c9tat partie, Irak, Syrie, ne sont pas des \u00c9tats parties ou par des ressortissants d'\u00c9tats parties, on a vu qu'effectivement, notamment dans la r\u00e9gion irakienne, la cour a fait beaucoup de pression sur le Royaume-Uni pour que le Royaume-Uni juge les soldats anglais qui auraient commis des crimes de guerre en Irak, en disant clairement aux \u00e0 Oran au Royaume-Uni, soit vous jugez Souad, je le fais moi mais la cour est bas\u00e9e sur un principe de compl\u00e9mentarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la responsabilit\u00e9 premi\u00e8re des proc\u00e8s incombe aux \u00c9tats, aux \u00c9tats concern\u00e9s, c'est-\u00e0-dire soit aux \u00c9tats sur le territoire desquelles le Crime a \u00e9t\u00e9 commis soit dont les auteurs sont les ressortissants et la cour n'est comp\u00e9tente que si ces \u00c9tats n'ont pas la capacit\u00e9 mat\u00e9rielle de mener ce type de proc\u00e8s soit non pas la volont\u00e9 de le faire \u00e0 leurs capacit\u00e9s mat\u00e9rielles, on vise essentiellement typiquement une r\u00e9gion syrienne o\u00f9 tout est d\u00e9truit et o\u00f9 les tribunaux n'existe physiquement plus et le manque de volont\u00e9 vise essentiellement \u00e0 emp\u00eacher que certains \u00c9tats, dont les plus hauts dirigeants pourraient \u00eatre impliqu\u00e9s dans des politiques criminelles \u00e9chappe \u00e0 toute forme de poursuites, on n'est pas du tout dans une situation o\u00f9 la Suisse peut se placer dans un syst\u00e8me de compl\u00e9mentarit\u00e9, dernier point tr\u00e8s rapidement sur les Budgets, le minist\u00e8re public, le de Gen\u00e8ve un budget sup\u00e9rieur au bureau du procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, on est quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait sur le m\u00eame bassin de population ni sur la m\u00eame gravit\u00e9 des actes qui sont \u00e0 part \u00e0 poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:53 > 0:24:56) [96%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais je vous voyais r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:56 > 0:25:01) [83%] : \r\nOui, parce que le th\u00e8me soulev\u00e9 les par exclusivement suisse, il est, il est purement de la la politique internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:01 > 0:25:06) [83%] : \r\nIl est m\u00eame pas du tout exclusivement suisse, la Suisse est un petit \u00e0 de petits probl\u00e8mes, \u00e7a reprend le projet avanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:06 > 0:25:28) [87%] : \r\nEt ma th\u00e9orie sur le monde politique internationale et dans la diplomatie et la justice internationale, enfin tout toutes les les syst\u00e8mes dans lequel vous existez pour un voyage en avion guerre pour donner \u00e0 la sera l'autre pas face, c'est pas compliqu\u00e9, il y a un pr\u00e9sident aux jeunes ce qui est, qui appuie sur le bouton, puis on y va et puis pour faire le traitement de la justice, on n'arrive pas \u00e0 trouver la solution Pierre vient sur des textes qui, qui sont de toute fa\u00e7on pas du tout adapt\u00e9s, pas du tout adapt\u00e9 \u00e0 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:28 > 0:26:28) [85%] : \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a m'interroge franchement, \u00e7a m'interroge parce que si on attend que l'Irak se reconstruit ce que la Syrie se reconstruisent et puis qu'on a un syst\u00e8me de justice du Mans, coh\u00e9rent et qui respecte la base est fondamentale qui l'aussi ont des droits de l'homme, on va jamais arriver, donc c'est un d\u00e9bat sans fin, vous avez les invit\u00e9s une fois tous les ans ou tous les 10 ans, on n'en sait rien, donc, va faire le d\u00e9bat et \u00e7a ne va pas bouger un centim\u00e8tre, moi, j'ai donc, donc c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eatement, il y a, il y a une partie de la r\u00e9ponse avec les 2 \u00e9minents juristes, je veux dire, s'il y a pas un d\u00e9placement de gens de, de, de lois je ne seul juristes, un jour, je suis assez allait se poser tranquillement, je crois qu'il met en tout cas moi aussi des professionnels en tout cas qui accompagne justement le jugement de ces personnes, on va, on va tourner on va tourner longtemps tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps auront et cette non- volont\u00e9 politique de ceux qui nous ont donne des le\u00e7ons, comme ceux qui sont enterr\u00e9s se promener en Crim\u00e9e avant m\u00eame que ou en Ukraine avant m\u00eame que que les \u00e9v\u00e9nements se passent et c'\u00e9tait acteur ben qui viennent maintenant nous donner les solutions tout simplement pour qu'on apporte en tout cas tout simplement \u00e0 l'accompagnement de gens qui ont faut\u00e9 faute et tr\u00e8s grave comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par, par par chacun pour qu'il soit du et dans les respects fondamentaux de notre soci\u00e9t\u00e9 occidentale en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:28 > 0:26:32) [94%] : \r\nCarlo Sommaruga la solution justice p\u00e9nale internationale devrait vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:32 > 0:26:52) [94%] : \r\nAlors d'abord je pense que si effectivement il y a des personnes qui ont commis des crimes internationaux parce qu'il y a des personnes qui sont partis sur place qui sont des terroristes qui ont pas commis de crimes internationaux, peut-\u00eatre qu'ils l'ont fait, mais peut-\u00eatre pas tous, et donc on l\u00e0, la Cour p\u00e9nale internationale n'aurait pas la comp\u00e9tence pour l'ensemble des de de ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:52 > 0:26:55) [92%] : \r\nVous parlez de crimes comme des crimes de guerre, des crimes contre l'humanit\u00e9 et les crimes de surtout les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:55 > 0:28:23) [88%] : \r\nEt pr\u00e9caire, c'est-\u00e0-dire les barbaries de, de, de tuer les prisonniers alors que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une violation crasse de des conventions de Gen\u00e8ve, etc, mais il y a des combattants de l'ISI, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont d\u00e9tenus chez les Kurdes syriens mais qui sont pas finalement peut-\u00eatre des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 ceux qui on a vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qui \u00e9gorge, etc, est ce que eux vont \u00eatre pris en charge ou pas par la Cour p\u00e9nale, je me dis bon, alors peut-\u00eatre qu'il faudrait faire une cour p\u00e9nale internationale sp\u00e9ciale comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pour la Yougoslavie, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pour le Rwanda, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, et l\u00e0 je pense que Amnesty International a raison c'est pas seulement les combattants de Dolisie, ceux qui doivent \u00eatre jug\u00e9s mais c'est tous ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 ces boucheries, qu'ils soient irakiens qu'ils soient syriens du c\u00f4t\u00e9 d'Assad ou de toutes les milices qui, quelle qu'elle soit au dans dans ce pays et on voit bien que s'il faut se mettent d'accord pour avoir une base l\u00e9gale internationale pourra-t-elle \u00e0-t-elle tribunal hier, ils seront grand- p\u00e8re avant d'\u00eatre, c'est ces gens, et \u00e7a c'est c'est le c'est \u00e7a le probl\u00e8me et je pense et je j'en suis profond\u00e9ment convaincu, c'est-\u00e0-dire que je vois bien la difficult\u00e9, vous avez vot\u00e9 monsieur Nicati sur la question de du jugement a, c'est-\u00e0-dire d'aller chercher les preuves etc \u00e7a je je ne minimise pas du tout cette cette mais je vois quand m\u00eame qu'en Allemagne, en France et dans d'autres pays, on a r\u00e9ussi \u00e0 condamner des personnes qui \u00e9taient partis faire le Djihad et donc je me dis qu'avec un peu de bonne volont\u00e9, notamment du procureur, la Conf\u00e9d\u00e9ration, bon on pourrait le faire aujourd'hui la ici en Suisse en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:23 > 0:29:12) [91%] : \r\nMais cette difficult\u00e9 qui est propre \u00e0 n'importe quel proc\u00e8s p\u00e9nal \u00e0 celui de r\u00e9colter les preuves d'aller chercher exactement ce qui s'est pass\u00e9, qui a fait quoi pour d\u00e9terminer quelle est la responsabilit\u00e9 des uns ou des autres, il y a une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire dans le cas qui nous occupe, c'est certain, cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial, on n'a pas le consensus politique pour le faire d\u00e9f\u00e9rer la situation irako- syrienne \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, on n'a pas le consensus politique pour le faire et \u00e7a va m\u00eame plus loin : si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9s cette situation \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, comme il ne s'agit pas d'un \u00c9tat partie le budget de ces proc\u00e8s n'\u00e9margerait pas au budget ordinaire de la cour, donc il faudrait que les m\u00eames pays qui ceux qui voudraient d\u00e9faire cette situation \u00e0 la cour soit pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte- monnaie pour assumer le co\u00fbt d'h\u00f4tel proc\u00e8s \u00e9galement vous connaissez beaucoup moins cher, beaucoup moins compliqu\u00e9 \u00e0 faire en rapatriant les quelques dont enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:12 > 0:29:51) [84%] : \r\nPour Manon pour laisser Serge et r\u00e9aliste, c'est bien la vendre jury \u00e7a autour d'une table, vous aurez 6 Avis diff\u00e9rencie propositions diff\u00e9rentes, \u00e7a, c'est bien connu, donc, donc il faut maintenant arr\u00eater de faire des des grandes th\u00e9ories de 2 et des grandes, des grandes talent sur la com\u00e8te \u00e0 tout \u00e7a, il faut maintenant aller dans le concret, faut que ces gens soient condamn\u00e9s, alors j'ai monsieur jug\u00e9s, ils sont encore pr\u00e9sum\u00e9 innocent pour l'instant, enfin pour la juge et partie, berger mais alors par Kim comment sur place, je veux dire, mais par qui, h\u00e9 bien il trouve, je veux dire des gens peut certains des renvois par exemple en Irak, vous avez pu le voir et \u00e0 la fin pour moi aujourd'hui, mon probl\u00e8me c'est le m'assurer qu'ils rendent pas en Suisse, et \u00e7a, c'est le message politique que moi, je vais d\u00e9livr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:51 > 0:30:51) [86%] : \r\nMais je m'excuse, je reviens, Claude Nicati, la cr\u00e9ation d'une cour p\u00e9nale suppl\u00e9mentaires \u00e0 celles qu'on a, on a eu le sel pour le Rwanda, celle pour l'ex- Yougoslavie, quand \u00e0 mon avis un probl\u00e8me, c'est qu'elles sont \u00e9ph\u00e9m\u00e8res bout d'un certain temps on doit stopper voil\u00e0, il en existe une le statut de Rome, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on va pas faire du juridisme pendant la il la soir\u00e9e c'est compliqu\u00e9 le mot qui voit partant bien par contre je suis intimement convaincu que sur la pression d'un certain nombre d'\u00c9tats, on pourrait amender, on pourrait trouver des solutions s'allume, visant \u00e0 \u00e9viter que chaque \u00c9tat doivent r\u00e9inventer la roue pour pour organiser ce proc\u00e8s faire fair-play vis-\u00e0-vis des gens c'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 il y a ce qu'on tout \u00e0 gauche, ind\u00e9pendamment de la politique commis des atrocit\u00e9s tout \u00e0 droite qui n'ont rien fait, les 2 fautes \u00e0 trouver moins placer les uns et les autres, ils ont droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable, question veulent Michael d\u00e9cision de souverainet\u00e9 est source de Brent et judiciaire Philippe Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:51 > 0:31:01) [90%] : \r\nMoi je leur pose \u00e0 vous tient si vous prenez la parole, question de Michael Dick sur Facebook, pourquoi ne pas donner les moyens \u00e0 la Syrie de juger en Syrie, les djihadistes suisse avec l'envoi de fonds et d'une d\u00e9l\u00e9gation suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:01 > 0:32:16) [93%] : \r\nEncore faudra-t-il s'assurer que les fonds soient utilis\u00e9s correctement quant \u00e0 Saddam Hussein, ex\u00e9cut\u00e9, j'avais publi\u00e9 un article dans le temps qui s'intitulait Saddam Hussein pendu la justice \u00e9trangl\u00e9 et je pense que c'est assez commun que de pouvoir le r\u00e9p\u00e9ter dans ce genre de, de, de, de syst\u00e8me judiciaire, soit on fait un proc\u00e8s, ce qui veut dire que l'on se base sur des garanties judiciaires li\u00e9es au droit d'\u00eatre entendu, li\u00e9 \u00e0 la capacit\u00e9 des uns et des autres, de se d\u00e9fendre face aux accusations qu'ils ont \u00e0 supporter et qui permet aussi la confrontation et c'est pour \u00e7a que je pense que la judiciarisation de fait et de ces personnes est absolument essentiel et c'est pour \u00e7a que je pense que de le faire en Suisse offre une r\u00e9ponse bien meilleur, c'est que \u00e7a nous permet la confrontation avec ce qu'ils ont fait avec ce qu'ils peuvent en dire, avec ce qu'ils peuvent en entendant c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'entends le Kurdistan syrien est quand m\u00eame pas la zone qui est compl\u00e8tement inaccessible, il est possible d'aller les chercher, c'est pas la gare de Lausanne vous l'accorde, mais il n'en reste pas moins que c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a qui me pose la difficult\u00e9 la plus fondamentale, il y a effectivement dans la judiciarisation de ces cas en Suisse, la capacit\u00e9 \u00e0 les faire entendre \u00e0 les mettre face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s dans un proc\u00e8s que l'on est capable de me demander qui a sa place dans le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:16 > 0:32:25) [87%] : \r\nJean-Paul, voyez, vous connaissez le terrain, on peut, c'est cette question- l\u00e0 vraiment technique de savoir si on peut, on a les moyens d'aller mener les enqu\u00eates d'aller r\u00e9colter des informations sur place dans un an, le Kurdistan dans le th\u00e9\u00e2tre, alors qu'on connaisse que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:25 > 0:34:21) [89%] : \r\nJ'aimerais certaines choses en perspective remettez on a parl\u00e9 des f\u00eates, on nous a parl\u00e9 des gens qui sont d\u00e9capit\u00e9s il y avait quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 30000 jeunes gens qui sont rendus en Syrie, je vais faire, je vais faire de l'humour tr\u00e8s cynique, en vous disant qu'heureusement qu'ils sont pas tous couteau dans les mains pour d\u00e9capiter leur prochain \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose que je veux dire par l\u00e0 c'est que des f\u00eates qu'on pourra leur reprocher m\u00eame des Suisses qui sont partis, j'aimerais quand m\u00eame vous poser la question pourquoi est-ce qu'on se concentre sur le fait qu'ils auraient commis et qui incrimine reste simplement des \u00e9v\u00e9nements commis en Irak, en Syrie, je vous rappelle, c'est pas moi qui le dis, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 mis dans la presse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a des Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Maroc, je vous rappelle qu'une des incriminations que le Maroc a prononc\u00e9 compte ses 2 ressortissants helv\u00e9tiques, c'est d'avoir avec un 3\u00e8me, ressortissant helv\u00e9tique lui- m\u00eame en Syrie pr\u00e9paraient des actions sur le territoire helv\u00e9tique, ce qui me ram\u00e8ne au point B, c'est que si on parle de jeunes gens, vous avez parl\u00e9 d'atrocit\u00e9s commises en Irak et en Syrie, parfaitement d'accord, mais si on parle de terrorisme, on parle aussi d'une toute autre cat\u00e9gorie de fait qu'on peut leur reprocher c'est des choses qui sont beaucoup plus difficiles \u00e0 juger, on revient au point d'eau, c'est l\u00e0 qu'difficult\u00e9s \u00e0 pouvoir juger apporter les preuves sur les questions qui sont finalement en tout cas pour ce qui est la Suisse relativement mal d\u00e9finies, je vous rappelle qu'en mati\u00e8re de terrorisme, on a en tout et pour tout, et l'autre une les juge sur la base de quoi, non mais on a 2 articles du code p\u00e9nal, c'est le 265 terre et Kweku yes sauf avoir plus maintenant la loi Al-Qa\u00efda \u00c9tat islamique mais sur le fond, \u00e7a fait 2 articles, on a dans les pays voisins corpus juridique qui sont sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9s aux questions terroristes, c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment en Suisse, on est un peu pauvre en la mati\u00e8re, donc sur le principe de difficult\u00e9s \u00e0 juger, je comprends, rassembler les preuves depuis 2015, les \u00c9tats-Unis sont \u00e0 la t\u00eate d'une coalition qui non seulement \u00e0 frapper la Syrie, l'Irak, la Syrie et l'Irak, mais qui s'occupe de r\u00e9cup\u00e9rer dans les villes qui ont \u00e9t\u00e9 reprises \u00e0 l'\u00c9tat islamique tout ce qu'on pourrait r\u00e9cup\u00e9rer, je vais vous donner un chiffre depuis 2015, les \u00c9tats-Unis, avec leur op\u00e9ration Inner une philosophe, ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 150 terrains Bikes de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:22 > 0:34:34) [88%] : \r\nC'est quoi bas et voil\u00e0 on va traduire tout cela repr\u00e9sente 1500 kilom\u00e8tres de \u00a3 lin\u00e9aire, je vous parle des fiches de l'\u00c9tat islamique parce que ce qu'on ne sait peut-\u00eatre pas, c'est que des organisations comme celle-ci sont profond\u00e9ment administra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:34 > 0:34:37) [79%] : \r\nSuivent donc et ont des services de renseignement moi aussi qu'on pr\u00e9tend que nos niches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:37 > 0:34:52) [84%] : \r\nSur sa un de leurs membres, avec ce qu'il a fait donc l'unit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 incorpor\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments existent maintenant, on va jusqu'au bout de la d\u00e9monstration, ces \u00e9l\u00e9ments existent en renseignements donc le passage, c'est exactement le passage en judiciaire, \u00e7a c'est la quadrature du et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:52 > 0:35:27) [86%] : \r\nC'est la quadrature du cercle Nicati puis je donne la parole est fran\u00e7ais parce que vous ne pouvez pas confront\u00e9 la personne que vous accusez d'un certain faite \u00e0 la source, qui l'accuse, c'est un d\u00e9bat que nous avons eu pendant des ann\u00e9es avec monsieur rouill\u00e9 quand il \u00e9tait commissaire au je lui disais : donne-moi des trucs que je peux amener au tribunal qui permettront de juger la source qui l'accuse d'enlever, je peux pas le dire \u00e7a bien, donc, vous vous en sortez pas vous en sortez pas, donc si 150 kilom\u00e8tres lin\u00e9aires c'est sympa, \u00e7a vous donnera du Nord \u00e0 mais vous pouvez pas emmener le 1er des ma\u00eetres devant un tribunal et \u00e7a c'est un probl\u00e8me Olivier Fran\u00e7ais vous demandez la parole depuis une hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:27 > 0:37:47) [87%] : \r\nSur son dauphin compl\u00e9ter peut-\u00eatre la r\u00e9ponse de Ma\u00eetre Nicati mais je vous rappelle quand m\u00eame que Nuremberg s'est cr\u00e9\u00e9 sous quelle forme, sur quelle base juridique, un trait\u00e9 international alors l\u00e0- bas, c'est les vainqueurs ont d\u00e9cid\u00e9 les vainqueurs, a d\u00e9cid\u00e9, on fait un tribunal on juge sur la base d'\u00e9l\u00e9ments qui sont pour le Royal pour la Yougoslavie 5 choses l'accord met un belle \u00e9poque il y avait aucune base, il y avait une volont\u00e9 politique de faire un jugement, c'est ce qui s'est pass\u00e9 ici il y a aussi une volont\u00e9 politique de bien des pays, de faire un jugement, maintenant il faut trouver la solution, voil\u00e0 maintenant c'est vrai que par rapport \u00e0 nos droits actuels on est on est on est plus qu'un complet, c'est moi, vous voyez venir sur un long parti d'ailleurs, a fait une initiative pour faire \u00e9voluer le droit p\u00e9nal, et c'est ce quota train discuter maintenant et je vous cache pas quand on a vu le projet, c'est assez compliqu\u00e9 l\u00e0, il y a 5 juristes qui m'entourent n'est pas si c'est la 5 je ne sais pas juriste, mais mais mais mais c'est relativement complexe pour pour garantir justement les bases fondamentales et en particulier de Renault mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le jour o\u00f9 cette disposition prendra et \u00e7a, \u00e7a vient aussi dans la discussion qu'avec le Conseil de l'Europe, puisqu'il a l'obligation, aujourd'hui, dans le cas du Conseil de l'Europe parce que le droit p\u00e9nal de tous les pays signataires de la com'convention justement adaptent leur droit p\u00e9nal et \u00e7a c'est relativement complet et en particulier on prendra pas seulement, on a une notion de la preuve qui m'a passablement \u00e9volu\u00e9 puisque les services de renseignement en l'occurrence, pourront \u00e9changer alors ce que son compte Schengen Laurence Pierre seront bien s\u00fbr tout \u00e7a, mais, mais, en l'occurrence cet \u00e9change d'informations sont des bases de preuves qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9 au niveau juridique, voil\u00e0 on va passer vous \u00e7a pour en rappeler parce que faire croire qu'on est nul, parce que c'est facile, on dit : ouais, c'est compliqu\u00e9, oui, c'est compliqu\u00e9 parce qu'on n'a pas une base l\u00e9gale et maintenant il faut qu'on avance sur cette probl\u00e9matique et la probl\u00e9matique de base, la probl\u00e9matique de base, \u00e7a sent la d\u00e9finition du terroriste et comme l'a dit tr\u00e8s justement Monsieur voil\u00e0 ce qui est le terroriste est ce que c'\u00e9tait le terrorisme j'arrive, personne de l'acte qu'on le lactose et savoir si c'est si c'est la personne, ce qui doit accompagner le financement, bref, toute la fili\u00e8re a compliqu\u00e9 et ce qui doit \u00eatre jug\u00e9e, c'est tout le monde, donc l\u00e0 on parle de 3 \u00e0 10 personnes on ne sait pas trop combien de personnes pourraient revenir chez nous mais en fait, si on va beaucoup plus loin sur les \u00e9v\u00e9nements que nous avons v\u00e9cu ces lignes allerg\u00e8nes et il y aura beaucoup plus de personnes qu'il va passer dans le tribunal et qui aujourd'hui sont en Suisse, donc j'ai un sous la notion du risque qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 par Monsieur elle est juste et elle est d'ailleurs clairement exprim\u00e9e au sein de des des sp\u00e9cialistes que nos auditionnant dans nos commissions parlementaires, mais il faut vraiment qu'on adapte \u00e0 tr\u00e8s court terme, le droit p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:47 > 0:38:10) [82%] : \r\nAlors on va parler de l'adaptation du droit Pernel dans la derni\u00e8re partie, cette \u00e9mission ce qui arrive bient\u00f4t puisqu'on puisqu'on s'attend, mais j'aimerais quand m\u00eame C\u00e9line Amaudruz entendent sur la question des enfants qui beaucoup pos\u00e9e aussi par nos par nos t\u00e9l\u00e9spectateurs ont fait quoi que les enfants, il y a beaucoup de ces gens qui sont ces Suisses ou ces binationaux qui sont des enfants beaucoup pareil on les on est l\u00e0.\r\nAccueil humain auront le temps, on les oublie ou est-ce qu'on fait une exception pour les enfants, qu'est ce qu'on fait les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:10 > 0:38:28) [90%] : \r\nJe pense, faut savoir de quel \u00e2ge on parle par rapport \u00e0 ses enfants parce qu'on sait que de de 9 \u00e0 15 ans il y a tout un des jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s justement pour aller et pratiqu\u00e9e, si je veux dire c'est ces atrocit\u00e9s, c'est vrai que les les jeunes en route occurrence pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:28 > 0:38:32) [75%] : \r\nEt Adnane comme on les appelait la 2 ans ont souffert, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:32 > 0:38:38) [83%] : \r\nC'est, c'est 6 les tout jeunes effectivement peut-\u00eatre les tout jeunes enfants, c'est la seule exception que je ferais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:38 > 0:39:19) [91%] : \r\nVous faites la m\u00eame exception Olivier Fran\u00e7ais absolument oui d\u00e8s qu'on est form\u00e9 \u00e0 la guerre, il y a pas d'\u00e2ge, on me dit, on l'a vu avec la guerre du Liban, en particulier dans lequel, apr\u00e8s la r\u00e9adaptation de de ces personnes-l\u00e0 quoi derri\u00e8re, il y a un traumatisme et m\u00eame les adultes un je vous cache pas pour ceux qu'ont connu les grands- parents qu'on qu'ont particip\u00e9 \u00e0 ces actes de guerre de 14 18 voire de 39 45, il y a un traumatisme et et en particulier ces gens qui sont traumatis\u00e9s, ils sont dans le monde du silence, ces gens-l\u00e0 ne parlent pas non mais c'est \u00e7a qui est grave et tout d'un coup peut s'\u00e9veiller justement un acte de violence dramatique et c'est et la mesure d'accompagnement des gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 un acte de guerre, c'est quelque chose de relativement complexe et n\u00e9cessite alors les besoins et et les moyens de notre pays pour les accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:19 > 0:39:40) [86%] : \r\nVous savez, nous le le le probl\u00e8me va aller plus loin parce que du moment qu'on dit d'exception va se faire pour le tout jeune enfant, on va dire oui, mais on ne peut pas le s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re et, \u00e0 ce jour, j'ai pas entendu beaucoup de femmes condamn\u00e9 ces actes, ces de Calais par rapport auquel personne n'a condamn\u00e9 certaines ont dit on regrette, mais il y avait pas de condamnation et \u00e7a c'est aussi un vrai probl\u00e8me parce que faire rentrer et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:40 > 0:39:42) [94%] : \r\nParce qu'elles ont pas condamn\u00e9, on peut les s\u00e9parer de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:42 > 0:39:51) [92%] : \r\nNon, c'est pas ce que je dis, je dis \u00e7a va souvent 2\u00e8me probl\u00e8me si on dit que ces jeunes enfants rentrent, que se passe-t-il avec la m\u00e8re et \u00e7a va \u00eatre un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:51 > 0:39:55) [88%] : \r\nLes Russes par exemple, ont r\u00e9pondu \u00e0 la question et rapatrie les enfants et puis laisse les parents l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:39:55 > 0:40:11) [89%] : \r\nLa question se pose la m\u00eame chose si vous voulez pas russe en Suisse, quelqu'un qui est jug\u00e9 qui est condamn\u00e9, que ce soit une maman avec un jeune enfant, la probl\u00e9matique de la s\u00e9paration de la maman condamn\u00e9 ex\u00e9cutoire et tout ce qu'on veut se pose avec son enfant, donc la France toujours mais que voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:11 > 0:40:18) [85%] : \r\nPose toujours, mais on a des solutions Suisse notamment Edelman qui fait que la relation m\u00e8re- enfant, elle peut \u00eatre, elle peut \u00eatre maintenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:18 > 0:40:21) [78%] : \r\nOui, mais \u00e7a n'en reprend aussi du cadre familial, au-del\u00e0 de la mer et d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:40:21 > 0:40:25) [91%] : \r\nLa Suisse doit perd son caract\u00e8re humanitaire, je suis le 1er \u00e0 le dire, l\u00e0 on en cours d'accord les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:40:25 > 0:41:12) [89%] : \r\nOui, maintenant peut-\u00eatre moins sur les seulement gaz font 2 ans je suis un peu surpris d'entendre, c'est une exception : les enfants de 2 ans, ils ont pas de responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, donc on peut pas dire c'est une exception \u00e0 la peine \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale en fait ils sont innocents et pourrait rentrer maintenant effectivement si c'est un enfant de 10 ans 11 ans 15 ans qui a eu un lavage de cerveau, etc, est ce qu'il faut les rapatri\u00e9s ou pas, moi, je me dis que, en tout cas les mineurs, c'est il faudrait en priorit\u00e9 les les rapatrier parce que c'est sur eux qu'on peut faire un travail qui consiste au travail de r\u00e9insertion, je rappelle que nous, on a d\u00e9j\u00e0 connu le terrorisme en Europe dans les ann\u00e9es 70 et que certains non je dis, pas tous, parce que l\u00e0, qui sont morts en prison, il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 ensuite qui ont \u00e9t\u00e9 en fait de r\u00e9insertion et je peux parier, on parie sur ces jeunes qui peuvent finalement le faire donc c'est diff\u00e9rent, moi ce que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:12 > 0:41:15) [67%] : \r\nVous serez sans 7 savoir le Serrano Suisse d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:41:15 > 0:41:48) [90%] : \r\nPas critique tout \u00e0 fait sur la question des femmes moi c'est vrai que j'ai entendu ce reportage et quand on pose la question mais est-ce que vous condamnez-les les actes terroristes \u00e0 Paris, la, la jeune femme, elle dit : moi, je pense, \u00e9tait l\u00e9gitime, je trouve \u00e7a scandaleux et effectivement, moi j'ai l'impression, je pense que cette femme doit \u00eatre consid\u00e8re, au vu de ce que je sais, comme partie int\u00e9grante d'une organisation terroriste qui s'appelle Isis donc l\u00e0 elle est d\u00e9j\u00e0 condamnable pour \u00e7a, pour moi, \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me, mais il est vrai qu'on attend dans une prison suisse, elle aurait une relation qui est diff\u00e9rente, probablement avec son enfant et on donne une chance \u00e0 l'enfant qui lui, n'y peut rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:48 > 0:41:53) [82%] : \r\nOui, alors on parle de lui faire un lavage de cerveau parce que la m\u00e8re ne change Metz sous l'opinion aussi poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:41:53 > 0:42:10) [89%] : \r\nJ'aimerais qu'on parle de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, j'aimerais qu'on parle de renforcer ou pas \u00e0 l'ordre juridique, mais d'abord juste une question technique encore pour vous, Jean-Paul Roux hier la t\u00eate du d'ailleurs commencer par \u00e7a, est ce qu'on peut les rapatri\u00e9s, comment on fait, on n'a pas d'arm\u00e9e sur place puis les Am\u00e9ricains sont en train de sortir et donc comment on va juste chercher ces gens qui va les chercher, ou comment, en parlant avec qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:12 > 0:42:45) [87%] : \r\nJe pense qu'il y a plusieurs solutions, malgr\u00e9 tout, alors, pour rappel, les Fran\u00e7ais lorsqu'\u00e0 un moment donn\u00e9, caress\u00e9 l'id\u00e9e de ramener son 30 de leurs ressortissants, c'\u00e9tait leur gentil am\u00e9ricains qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 les mettent dans un avion et puis laiss\u00e9 cet \u00e9tait plus, c'\u00e9tait plus simple, je pense que sur les 5 ressortissants suisses la question qui est pos\u00e9e est r\u00e9ellement les rapatrier, je pense que les Am\u00e9ricains pourraient faire un d\u00e9tour par Berne ou par Gen\u00e8ve si si, c'\u00e9tait sa loge va falloir r\u00e9partition mais \u00e7a on est d'accord de je vous parle pas de la volont\u00e9, je vous parle de la capacit\u00e9 \u00e0 le faire sur ce plan- l\u00e0, ensuite ce qui m'a frapp\u00e9 dans la d\u00e9claration de notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait de dire que c'\u00e9tait dangereux d'envoyer des gens l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:47 > 0:43:27) [87%] : \r\nPour rappel, alors d\u00e9j\u00e0 il y a plusieurs journalistes qui sont all\u00e9s, alors je veux bien qu'un journaliste ne repr\u00e9sente pas n\u00e9cessairement la Conf\u00e9d\u00e9ration, on est parfaitement d'accord sur ce point, mais enfin il y a des journalistes suisses qui sont all\u00e9s l\u00e0- bas ce que vous avez dit monsieur Sommaruga sur Subaru bien s\u00fbr C\u00e9lina, c'est un journaliste suisse, qui est all\u00e9 chercher l'information qui all\u00e9 lui poser la question, elle a r\u00e9pondu en qu'elle reconnaissait appartenir \u00e0 l'\u00c9tat islamique et d'eau qu'elle ne regrettait pas enfin qu'elle comprenait ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Paris, je suis content de savoir que l'avis de nos journalistes et moins importante d'accord j'extrapole, mais enfin, vous voyez ce que je veux dire, sur le bord le sait que la vie, il y a un journaliste n'a pas pu y aller au bord, on peut y aller, c'est faisable et puis derni\u00e8rement, dernier point, il y a quand m\u00eame le comit\u00e9 international croix rouge il y a des gens qui vont, on peut trouver des solutions, si la question est de les rapatrier sont n\u00e9cessairement mais elle en danger l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:27 > 0:43:49) [84%] : \r\nEt les propos de Madame Keller-Sutter, c'est, c'est la notion de de la s\u00e9curit\u00e9 des personnes qu'on ne verrait l\u00e0- bas, c'est la durabilit\u00e9 voyez tr\u00e8s bien c'est \u00e7a c'est \u00e7a faut interpr\u00e9ter \u00e7a dans son slip, mais c'est bien, \u00e7a pose la la, tout \u00e0 fait la reconnaissance que des gens font des t\u00e9moignages, des ONG, des journalistes et autres mais mais de, de, de, de rester sur place, avec tous les risques d'attentats groovy d'ailleurs de dossiers de la d\u00e9montre que c'est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:49 > 0:44:07) [93%] : \r\nIl nous reste un petit quart d'heure, il reste un petit quart d'heure, j'aimerais qu'on parle de la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 de la question de l'ordre juridique en commen\u00e7ant par la question du passeport, peut-on le retirer, on va faire peut-\u00eatre accroch\u00e9s par l'Angleterre ou on ne la bande a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9choir \u00e0 tour de bras et sans beaucoup de scrupules en fait ce d\u00e9tour avec Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:09 > 0:44:20) [91%] : \r\nCe visage, c'est celui d'une pol\u00e9mique qui enfle Shamima Begum, 19 ans n\u00e9 au Royaume-Uni de parents bangladais et priv\u00e9 depuis quelques jours de sa nationalit\u00e9 britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:21 > 0:44:26) [97%] : \r\nSur ces images dans ce camp o\u00f9 elle vit au nord de la Syrie, et alors qu'elle vient d'accoucher, elle n'a pas encore appris la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:27 > 0:44:42) [92%] : \r\nElles pu Boujenah je pense que les gens devraient avoir de la sympathie pour moi et pour tout ce que j'ai endur\u00e9 je ne savais pas ce \u00e0 quoi j'allais faire face quand je suis parti et j'esp\u00e8re que moi et mon enfant, nous allons pouvoir revenir le Comeback.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:42 > 0:44:54) [90%] : \r\nAu coeur de cette pol\u00e9mique, une absence de regrets apr\u00e8s 4 ans pass\u00e9s au sein de Daech \u00e0 Londres, le parlement se d\u00e9chire, mais le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'int\u00e9rieur s'agitent Javid reste ferme ni rapatriement ni passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:54 > 0:45:08) [84%] : \r\nMais \u00e7a se fait qu'\u00e0 Tafas oui, l'assembl\u00e9e a pris connaissance des commentaires de Shamima Begum dans les m\u00e9dias, elle devra tirer ses propres conclusions tout simplement si vous soutenez le terrorisme, il doit qu'y avoir des cons\u00e9quences \u00e7a marche oui comme \u00e7a coince.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:09 > 0:45:24) [93%] : \r\nShamima Begum, partis \u00e0 15 ans avec 2 amis ne poss\u00e9dait qu'un passeport britannique, or c'est \u00e9crit dans la convention de l'ONU sur le statut des apatrides les \u00c9tats contractants ne priveront de leur nationalit\u00e9, aucun individu si cette privation doit le rendre apatride.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:25 > 0:45:31) [95%] : \r\nMais pour le gouvernement britannique Shamima Begum a encore une porte ouverte, demander la nationalit\u00e9 bangladaise de ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:31 > 0:45:43) [83%] : \r\nUn accident des SoC ocre, l'effet risque maintenant que ce soi-disant Khalifa est en train de s'\u00e9crouler, certains veulent revenir et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, Monsieur le Pr\u00e9sident, l\u00e0 o\u00f9 je le peux, ou une menace subsiste je l'h\u00e9siterais pas l'emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:45:45 > 0:46:00) [83%] : \r\nLe Royaume-Uni qui retirent massivement ces passeports, on parle de 150 djihadistes d\u00e9chus de leur nationalit\u00e9, chez nous, ces proc\u00e9dures ne vise que les binationaux, un seul cas recens\u00e9 un italo- suisse, parti de vigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:01 > 0:46:04) [97%] : \r\nEt qui s'exhibait sur Facebook tenant une t\u00eate coup\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:05 > 0:46:09) [96%] : \r\nMais la proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance n'a pas abouti, la mort a frapp\u00e9 la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:15 > 0:46:22) [86%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz je re\u00e7ois de Facebook un message de Suzanne Blaye, ce qui ne diff\u00e8re, comme les Britanniques et leur enlever leurs passeports, ils ont tout compris, les Anglais, c'est \u00e7a qu'on doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:23 > 0:46:49) [87%] : \r\nAlors, en tout cas ce qui est certain, c'est que la loi le pr\u00e9voit quoi le l'peut l'envisager, c'est possible juridiquement Suisse : la loi sur la nationalit\u00e9, elle est m\u00eame compl\u00e9t\u00e9 par l'ordonnance de la loi sur la nationalit\u00e9 assorti 42 les conditions, donc on a la possibilit\u00e9 de le faire avec le droit suisse pour les doubles nationaux, donc l\u00e0, pour moi, c'est \u00e9vident, un double national on doit sans aucun doute lui retirer sa nationalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:49 > 0:46:57) [87%] : \r\nOn le fait, pour qui on le fait pour ceux qui sont d\u00e9tenus, ceux qui sont jug\u00e9s ce dont on sait qu'ils sont partis, sont 2 dont on suppose qu'ils sont partis, comme on a avec lui, on retire le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:57 > 0:47:02) [85%] : \r\nBah, excusez-moi, si on ne sait pas ce qui on parle, je ne sais pas pourquoi on est l\u00e0 autour de la table ronde, mais un petit parle, mais on va prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:02 > 0:47:07) [82%] : \r\nIl y en a 4 coussins qui sont d\u00e9tenus en sont donc \u00e9vapor\u00e9s dans la nature par contumace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:07 > 0:48:04) [89%] : \r\nLes personnes cocon combat vouloir condamner combat savoir o\u00f9 elles sont, on parle de ces personnes, \u00e9videmment, que les personnes, on le sait pas o\u00f9 elles sont, \u00e7a va \u00eatre plus compliqu\u00e9, mais en revanche il est certain, on ne peut pas accepter qu'une personne qui a la double inciter la garde et puis donc, comme ils sont \u00e9trangers, ils doivent \u00eatre appliqu\u00e9es \u00e0 la, \u00e0 l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 mis en place, que tu as \u00e9t\u00e9 malheureusement pas tr\u00e8s bien mis en place, mais sur le renvoi des crimes triage \u00e9trangers et donc il est \u00e9vident qu'ils ne doivent pas revenir en Suisse pour la c'est tr\u00e8s simple, \u00e9videmment que ce qu'on que la nationalit\u00e9 suisse, le plus gros aujourd'hui, la loi ne le pr\u00e9voit pas alors est-ce que ces personnes ne sont vraiment que Suisses parce que souvent, on sait que d'un seul coup, elles ont perdu un passeport alors l\u00e0 il faudra quand m\u00eame faire un peu de l'ordre et pour les autres, h\u00e9 bien je crois que le d\u00e9bat, il doit \u00eatre ouvert parce que on ne peut pas comme \u00e7a ramen\u00e9 des des terroristes mais je pense qu'aujourd'hui c'est une \u00e9tape qui est beaucoup plus loin et \u00e0 laquelle je ne vais pas rentrer forc\u00e9ment tout de suite en mati\u00e8re j'aimerais d\u00e9j\u00e0 qu'on passe \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:48:04 > 0:48:14) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga, l'Angleterre et la Grande-Bretagne, c'est pas exactement une dictature c'est un \u00e9tat de droit et tergiverse un peu moins que les Suisses, et ce que les Suisses \u00e0 \u00e0 force de vouloir faire tout juste finissent pas par faire tout faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:14 > 0:48:47) [90%] : \r\nMoi je pense qu'il faut toujours se poser la question de qu'est-ce que \u00e7a am\u00e8ne en terme de s\u00e9curit\u00e9 avoir des personnes qui sont finalement des apatrides qui finalement vont rejoindre quoi en l'esp\u00e8ce de maquis terroristes parce que finalement, c'est l\u00e0 o\u00f9 ils peuvent finalement se c'est l'\u00e9vidence, nous, ils sont pas apatrides ah mais qui vous dit que l'autre pays ne fait pas la m\u00eame chose en disant la Suisse qu'un pays qu'elle dispose de plus de moyens de s\u00e9curit\u00e9 pour les pour les juger les d\u00e9tenir pourquoi, moi qui suis aujourd'hui le pays d'origine, mais qui, finalement, on a reni\u00e9, parce qu'on a pris la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:47 > 0:49:29) [86%] : \r\nJe devrais maintenant nationalit\u00e9 et on peut avoir des processus parall\u00e8le qui aboutissent finalement \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance compl\u00e8te des 2 des 2 nationalit\u00e9s, donc, de mon point de vue cette mesure-l\u00e0, elle fait bien dans le paysage m\u00e9diatique, elle fait bien dans le discours politique de certains partis, mais elle n'a m\u00eame aucune plus- Value dans la s\u00e9curit\u00e9 et je pense qu'il faut se poser la question de cette mani\u00e8re-l\u00e0 et est-ce que cette mesure allait opportune qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que si finalement on a une situation o\u00f9 on a, on sert par exemple 2 qui vient en Suisse et qui est devenu qui est de Suisse et puis que la Serbie et la Suisse retire la nationalit\u00e9 il passe retrouver l'puis la Suisse va va faire quoi, on va faire quoi, elle peut m\u00eame pas l'expulser, donc voil\u00e0, on n'a pas r\u00e9solu le probl\u00e8me Philippe Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:29 > 0:50:37) [92%] : \r\nCette question, elle est, elle est pour moi cette d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour moi le prolongement de la question du rapatriement, c'est-\u00e0-dire que c'est une mani\u00e8re de dire : on ne veut pas s'int\u00e9resser \u00e0 ces affaires-l\u00e0, c'est une mani\u00e8re d'assurer l'impunit\u00e9, aller au bout du geste, c'est finalement vous savez, c'est une mani\u00e8re d'assurer l'impunit\u00e9 de ces gens-l\u00e0, c'est une mani\u00e8re de priver les victimes de tout fort judiciaire pour pouvoir s'exprimer et pour pouvoir rechercher r\u00e9paration, c'est une mani\u00e8re de nous priver nous nous-m\u00eames d'un certain nombre de sources d'information de cette confrontation avec la responsabilit\u00e9 que l'on assignera \u00e0 ces gens que l'on fera compara\u00eetre devant un tribunal qui me semble \u00eatre absolument essentiel et je crois qu'il ne faut pas opposer le renseignement \u00e0 la justice, je crois qu'il faut compl\u00e9ter l'un par l'autre parce qu'il y a des bases de renseignements certes dont on ne peut pas forc\u00e9ment faire des preuves, mais il y a toute une s\u00e9rie de discussions au plan du proc\u00e8s public qui peut avoir aussi une influence sur la connaissance que l'on peut avoir de ces gens de leur fonctionnement de leur mani\u00e8re de s'exprimer verbalement ou non verbalement, parce que m\u00eame le fait pour un accus\u00e9 de refuser de prendre la parole \u00e0 son proc\u00e8s, ce qui est son droit, dit d\u00e9j\u00e0 quelque chose et \u00e0 des gens un sens et \u00e7a compl\u00e8te, effectivement je pense tous les \u00e9l\u00e9ments de renseignements qui peuvent assurer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:50:37 > 0:51:40) [88%] : \r\nKirch Claude n\u00e9gatif, je vois le probl\u00e8me d'une autre mani\u00e8re, il y a ce que j'appelle le vrai Suisse n'suisse qui peut avoir une double nationalit\u00e9 et le faux et puis il y a oui, comment vous allez appeler l'autre, vous nous faites par Claude, j'ai surtout pas dire le Foch suis parce que l\u00e0, je sens que le d\u00e9bat qui sont vers\u00e9es, vous avez \u00e9t\u00e9 pour un autre d\u00e9bat, mais il y a celui qui a acquis la nationalit\u00e9 et pour l'acqu\u00e9rir, je conduis aussi ensuite un certain nombre de proc\u00e9dures, c'est compliqu\u00e9, il pour montrer patte blanche \u00e0 peu pr\u00e8s 18 fois, y compris les imp\u00f4ts et tout ce qu'on veut, celui-l\u00e0, \u00e7a ne me pose moins de probl\u00e8mes parce qu'il avait une nationalit\u00e9 anguille mais je vais dire d'origine que peu de temps apr\u00e8s l'acquisition de la nationalit\u00e9 suisse si cette personne a commis v\u00e9ritablement ces astrocytes et qu'on lui disait co\u00fbte cher ami, on te la donner : d\u00e9sol\u00e9, tu ne l'as pas m\u00e9rit\u00e9 la retire, je fais une diff\u00e9rence quand je pense que l\u00e0 le cas par cas, parce qu'on parle pas de 25 dossiers le cas par cas peut amener des solutions intelligentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:40 > 0:51:41) [76%] : \r\nCarlos au Maroc, \u00e0 vous \u00eates binational non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:51:41 > 0:52:16) [90%] : \r\nOui, moi je suis binational mais et d'ailleurs c'est int\u00e9ressant parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9 ma m\u00e8re par exemple qu'au del\u00e0 de bonus suisse, elle a perdu sa nationalit\u00e9 italienne \u00e0 l'\u00e9poque et donc vous avez des \u00c9tats qui ne permettent pas la binationalit\u00e9 et ce sont des personnes qui ont acquis la nationalit\u00e9 suisse et donc, ce sont plus des binationaux, quand bien m\u00eame ils ont peut-\u00eatre acquis la nationalit\u00e9 depuis 2 ans, 3 ans, 4 ans et donc vous ferait m\u00eame dans ceux qui ont acquis la naturalisation une diff\u00e9rence entre ce qui y a des pays o\u00f9 il y a plus la possibilit\u00e9 d'avoir la nationalit\u00e9 ce qu'ils peuvent l'avoir encore est ce que \u00e7a peut avoir serait vendu de probl\u00e8mes : est ce que \u00e7a peut avoir unique et je pense que \u00e7a m\u00e8ne pas une solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:52:16 > 0:52:27) [91%] : \r\nCarlo Sommaruga est ce que \u00e7a peut avoir des vertus pr\u00e9ventives pour ce qui serait candidat au d\u00e9part, je vois Jean-Paul Rouiller, qui dit non, c'est peut-\u00eatre \u00e0 lui que j'aurais d\u00fb poser la question de dire si je jamais ben je risque quand m\u00eame de me retrouver dans une situation tr\u00e8s hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:27 > 0:52:34) [85%] : \r\nC'est le fait d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 d'\u00eatre jug\u00e9 et d'\u00eatre finalement d'\u00eatre d\u00e9tenus \u00e7a je pense que \u00e7a fait peur sept d\u00e9monstratif passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:34 > 0:53:22) [90%] : \r\nPour Jean-Paul ruez vous \u00eates d'accord, la question du passeport, on l'a tr\u00e8s bien vu il y a eu pl\u00e9thore de vid\u00e9os de de l'\u00c9tat islamique qui montrait des jeunes gens des Fran\u00e7ais, des Allemands, des gens d'autres pays l'Angleterre qui br\u00fblaient leur passeport le d\u00e9chirer la question ne se pose pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0, simplement ce qui me semble important aussi, et c'est ce qui me frappe dans les entretiens qu'on a pu voir de de 2 jeunes femmes ou de jeunes hommes qui ont \u00e9t\u00e9 maintenant arr\u00eater, c'est l'absence totale de prise de responsabilit\u00e9 au del\u00e0 de tout le reste, ce qui est absolument hallucinant, c'est que vous avez en face de vous, une g\u00e9n\u00e9ration qui refusent compl\u00e8tement l'id\u00e9e d'avoir une quelconque responsabilit\u00e9 dans ce qui leur arrive et \u00e7a on sens que ce soit au travers d'une cour p\u00e9nale internationale enfin, appelez \u00e7a comme vous voudrez, ou parce qu'on les rapatrie, mais c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut en amont un autre les confronter il simplement pourrir en Irak en Syrie sans rien leur demander, c'est le pire des services qu'on puisse rendre \u00e0 soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:22 > 0:53:24) [95%] : \r\nAlors, quoi qu'on pense de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:24 > 0:53:30) [85%] : \r\nIl faut d'ailleurs venir apr\u00e8s le proc\u00e8s, qui peut devenir absolument qui n\u00e9cessairement forc\u00e9ment l'un ou l'autre, les 2 peuvent tr\u00e8s bien arriver l'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:30 > 0:54:03) [87%] : \r\nAlors, de toute fa\u00e7on des, des, des gens partis ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Suisse, y a les les cas se sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9es vont continuer \u00e0 se pr\u00e9senter ces 2 cas aujourd'hui \u00e0 \u00e0 Winterthur 10 et 11 mois de de de sursis, pour avoir enfreint la loi sur laquelle est ce que notre droit est suffisamment \u00e9toff\u00e9, la joie, je reviens vers vous faire plein de juristes, mais il fait venir vers vous, le sp\u00e9cialiste du terrorisme Jean-Paul Rouiller, on a cette loi adopt\u00e9e un peu en urgence en 2015 sur qui interdit, Al-Qa\u00efda et les groupes apparent\u00e9s, on a quelques dispositions g\u00e9n\u00e9rales, on interdit la participation \u00e0 une organisation criminelle au gros est ce qu'il faut qu'on \u00e9toffe notre droit pour faire face \u00e0 la menace terroriste et si oui, avec quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:03 > 0:54:21) [91%] : \r\nPardon, par la question, la r\u00e9ponse est oui, et puis il y a une chose tr\u00e8s simple, on a parl\u00e9 des politiques en Suisse qui sont compl\u00e8tement oppos\u00e9s \u00e0 leur retour, on n'a peut-\u00eatre pas parler de s'de mes anciens coll\u00e8gues qui soient des gens du renseignement de la police judiciaire, je peux vous dire que la r\u00e9ponse, elle est claire nette, sans pr\u00e9ciser son de ce c\u00f4t\u00e9 de la table, c'est ce que vous \u00eates en train \u00e0 Milan parce que je suis en train de vous dire, c'est que mes anciens coll\u00e8gues, ils vous diront qu'on les laisse l\u00e0 o\u00f9 ils sont et une des raisons pour lesquelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:54:21 > 0:54:25) [88%] : \r\nIls ne sont pas venus veut ils ont pas voulu venir nous le dire, on leur a pos\u00e9 la question mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:25 > 0:55:19) [92%] : \r\nUne des raisons pour lesquelles ils sont de cette opinion-l\u00e0, c'est qu'ils savent pertinemment qu'aujourd'hui pour amener quelqu'un devant une cour de justice en Suisse et le faire condamner et en l'occurrence pour les questions de terrorisme ses Bellinzone-Riva qui est responsable mais alors zone tr\u00e8s on est loin d'avoir la coupe aux l\u00e8vres, soyons pr\u00e9cis, qu'est ce qui nous manque, mais ensuite, on a donc de l'ordre juridique d\u00e9j\u00e0 il y a une chose : il y a une confusion qui a \u00e9t\u00e9 faite il y y a quelques ann\u00e9es, lorsqu'on a vot\u00e9, je le rappelle, la loi sur le renseignement qui a \u00e9t\u00e9 vendu d'abord et avant tout comme \u00e9tant la panac\u00e9e, le rem\u00e8de contre les questions de terrorisme, sauf qu'on est l\u00e0 sur 2 aspects : 2 questions totalement diff\u00e9rentes, on a vot\u00e9 une loi, ce qui permettait \u00e0 nos services, d'avoir des comp\u00e9tences \u00e9tendues en mati\u00e8re de renseignement, on revient l\u00e0- dessus, en revanche, en mati\u00e8re de terrorisme, contrairement \u00e0 tous nos voisins europ\u00e9ens, on l'a dit, on a 2 articles, on a une loi sp\u00e9ciale sur Al-Qa\u00efda et l'\u00c9tat islamique et \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, apr\u00e8s on est partie prenante \u00e0 toute une s\u00e9rie de conventions internationales, mais on n'a pas de corpus juridique d\u00e9di\u00e9e et \u00e7a fait un trou b\u00e9ant dans la capacit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:19 > 0:55:45) [87%] : \r\nOui mais voil\u00e0, \u00e7a vous plancher en ce moment au Parlement sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin c'est pas votre commission melty le c'est votre commission le Parlement parfois oui, non mais il y a plusieurs commissions parce il y a plusieurs projets, il y a un projet du f\u00e9d\u00e9ral qui vise \u00e0 \u00e0 durcir les les dispositions p\u00e9nales on veut punir l'apologie on veut punir recrutement veut punir les voyages on veut, on veut aussi alourdir les peines est-ce que vous a l'impression qu'\u00e0 Berne, quelle que soit la commission comp\u00e9tente, on a pris la mesure du probl\u00e8me et on est en train de nous concocter un arsenal juridique digne de ce non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:45 > 0:57:34) [89%] : \r\nEn ce qui concerne le Parti lib\u00e9ral radical, c'est clair qu'elle est facile celle-l\u00e0, les voisins, c'est nous qui sommes les initiants mais je voudrais parler seul l'avait suspendu les travaux non, il a parl\u00e9 d'urgence il y a bien, non, mais vous, alors on va, on va y arriver, on va y arriver, on a trait\u00e9, on a commenc\u00e9 \u00e0 traiter le dossier au mois de janvier, et dans lequel il y a des probl\u00e8mes juridiques \u00e0 traiter qui ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es lors de l'audition, voil\u00e0, donc on n'a pas suspendu, il faut travailler cet objet contenu des remarques, je rappelle quand m\u00eame que le devoir d'un parlementaire, c'est d'\u00e9couter, plus particuli\u00e8rement ceux qui sont dans dans dans le processus et les propositions telles qu'elles sont faites, c'\u00e9tait une adaptation du travail du droit p\u00e9nal, qui r\u00e9prime r\u00e9primant le recrutement, la formation voyage et financement d'actes de terrorisme mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a p\u00eache sur le d\u00e9part, c'est la notion m\u00eame de la d\u00e9finition du terrorisme comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, et cela c'est la l\u00e0- dessus sans aucun doute aujourd'hui, il y a, il y a des appr\u00e9ciations \u00e0 pour compl\u00e9ter le projet du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puis la chose qui est tr\u00e8s importante et l\u00e0 on a aussi fait l'audition du service de renseignement, c'est la transmission d'informations aujourd'hui c'est, c'est c'est pas possible, il faut une preuve pour que le service assainir le renseignement puisse suspecter qui que ce soit, demain \u00e7a sera sous sous d'autres bases, et en particulier sur des informations qui pourraient venir de de l'\u00e9tranger, voir des mouvements de fonds qui sont suspectes, et \u00e7a c'est des points quand m\u00eame tr\u00e8s important aujourd'hui, ce dossier et sur nos tables et on doit le traiter et on va le traiter dans cette l\u00e9gislature maintenant est-ce qu'on y arrivera dans cette l\u00e9gislature, parce que c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 traiter, on parle de droit p\u00e9nal et c'est l\u00e0, sur les grands projets de ce type-l\u00e0, c'est pas \u00e9vident de finaliser une loi aussi complexes dans cette l\u00e9gislature et la question qui se pose comme \u00e7a voudrait r\u00e9pond aussi \u00e0 \u00e0 Monrovia, le jour o\u00f9 vous serez conseiller aux \u00c9tats, h\u00e9 bien vous apporterait beau comp\u00e9tents nous apporterait vos comp\u00e9tences pour qu'en tout cas on a, on a, on a, on a, on puisse apporter la solution juridique dans les plus brefs d\u00e9lais sur cette r\u00e9vision qui est fortement demand\u00e9 de maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:34 > 0:58:23) [89%] : \r\nClaude Nicati \u00e7a fait depuis 2002 que je r\u00e9clame \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice fonction entra\u00eene ailleurs qu'on est qu'on descend la hauteur de la la je m'explique : un vol, un meurtre, c'est simple, il y a une personne qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en hauteur, on les relie les 2 dans le domaine du terrorisme dans le domaine des organisations criminelles, la barre est tellement haute dans le fardeau de la preuve que vous devez emmener que vous \u00eates incapables, hein, de construire le dossier de apr\u00e8s d'amener le dossier devant un tribunal et 3 que le tribunal qui remonte encore un petit coup la barre Beilin juge ces personnes \u00e9ventuellement les condamnent, elles ont droit \u00e0 un proc\u00e8s faire \u00e7a, on est toujours d'accord, mais on devrait redescendre la barre et ceci \u00e0 peu pr\u00e8s la mettre \u00e0 la m\u00eame hauteur que les et qui nous entourent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:23 > 0:58:38) [90%] : \r\nCarlo Sommaruga vous signez pour ce pour ce durcissement aujourd'hui les cas qu'on a eu, on a aujourd'hui Winterthur du sursis dix mois 11 mois alors c'\u00e9tait des mineurs on a djihadiste Vaudois qui s'est fait condamner une faire une Exposition de photos \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin c'est un petit peu l\u00e9ger tout \u00e7a regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:39 > 0:59:42) [91%] : \r\nBon, si la commission du Conseil des \u00c9tats qui a suspendu formellement ces travaux pour les reprendre en fait en demi- ou \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, venait \u00e0 \u00eatre plus rapide moi dans la commission du National, je vais \u00eatre trait\u00e9 \u00e9galement de cet objet avant la fin de la l\u00e9gislature, oui je vais je vais soutenir ce proc\u00e8s sans r\u00e9serve ou avec des r\u00e9serves, je pense qu'il y a 2 ou 3, et \u00e7a je rejoins monsieur fran\u00e7ais il y a la question de certaines d\u00e9finitions et surtout par exemple la difficult\u00e9 aussi de ne pas condamner des organisations comme l'appel de Gen\u00e8ve ou comme le CICR, qui entre en contact avec ces organisations et qui finalement a parce qu'on qu'on on criminalise le contact avec ces organisations terroristes en fait pourrait tomber sous le coup de la loi, donc il faut \u00eatre pr\u00e9cis, donc il y a ce travail \u00e0 faire et ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est qu'il y a pas seulement le travail qui est celui de la d\u00e9finition et des actes de pr\u00e9paration de de d'actes terroristes qui sont le financement etc, c'est aussi la communication internationale, \u00e7a je pense que la l'entraide qui est importante, et puis il y a effectivement un nouveau projet de loi qui arrive et je pense aussi important, c'est celui de la pr\u00e9vention, au niveau de la police et de Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:42 > 0:59:53) [88%] : \r\nEn 10 secondes, la conclusion sera pour vous, mais vraiment 10 secondes Philippe Murat, imaginons que Adnane soient rapatri\u00e9s et jug\u00e9s ici en Suisse condamn\u00e9 purge sa peine ensuite comment est-ce qu'on prot\u00e8ge \u00e0 long terme, la soci\u00e9t\u00e9 contre le dit Adnane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:59:53 > 1:00:37) [92%] : \r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9 en 10 secondes, mais la question de non mais la question de l'ex\u00e9cution de peine, elle est un vrai probl\u00e8me en droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral pour n'importe quelle sanction et j'entendais hier notamment sur France Culture, un d\u00e9bat qui disait qu'il avait effectivement un probl\u00e8me sur la dur\u00e9e de la d\u00e9tention, parce que les d\u00e9tenus, notamment en France, renforcer leur radicalisation pendant la d\u00e9tention et en convainc et d'autres de partir \u00e0 leur tour faire leur Djian, il est absolument n\u00e9cessaire que ce temps- l\u00e0, de la d\u00e9tention soit en notre faveur et qu'il soit utile, non pas, si la personne prend 10 ans pour s'int\u00e9resser au \u00e0 la fin de la 10\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 ce qu'on peut en faire, mais d\u00e8s le 1er jour pour mettre \u00e0 profit ce temps de la d\u00e9tention pour une des radicalisation pour une r\u00e9insertion pour un vrai suivi qu'on a le temps de mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:00:37 > 1:00:53) [92%] : \r\nMerci Philippe Cura on refera un d\u00e9bat sur cette question, parce qu'encore plein d'chose \u00e0 dire merci \u00e0 tous les six d'avoir particip\u00e9, merci \u00e0 vous, chez vous, de l'avoir aliment\u00e9 Infrarouge revient mercredi prochain avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 vous passez une excellente semaine sur la RTS ou sur les pistes de ski baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904826190", "durationSec": 210, "title": "Retour des djiahadistes", "excerpt": "Ces Suisses radicalis\u00e9s partis faire le jihad en Irak et ou en Syrie posent la question du rapatriement et du jugement en Suisse.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1904826191", "durationSec": 180, "title": "Cas britannique", "excerpt": "Shamima Begum, femme britannique partie faire le jihad avec l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) esp\u00e8re son rapatriement sur sol anglais. Le Royaume-Uni a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9choir les ressortissants partis faire le jihad en Irak et ou en Syrie de la nationalit\u00e9 britannique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1905834308", "durationSec": 180, "title": "Retour djihadiste", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK", "SYRIE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ISLAMISME", "RAPATRIEMENT"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834309", "durationSec": 180, "title": "Cas britannique", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK", "SYRIE"], "thematicThemes": ["FEMME", "ISLAM", "ISLAMISME", "NATIONALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905833970", "summary": "Plateau : C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente UDC genevoise, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois et membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois et membre de la Commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, Claude Nicati, ex-suppl\u00e9ant du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ex-conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, Philippe Currat, avocat, membre de la Commission des droits de l'homme de l'Ordre des avocats de Gen\u00e8ve et Jean-Paul Rouiller, ex-agent f\u00e9d\u00e9ral du renseignement et sp\u00e9cialiste de l'antiterrorisme (GCSP).", "id": "1834441", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "FRANCAIS, OLIVIER", "SOMMARUGA, CARLO", "NICATI, CLAUDE", "CURRAT, PHILIPPE", "ROUILLER, JEAN-PAUL"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BESSE, Joanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761193", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043682", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C70F285E-3BBF-4024-8534-97753A22EF8E", "internalArchiveId": "C70F285E-3BBF-4024-8534-97753A22EF8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRACHON;Frachon, Romane ;Jean-luc Addor, pr\u00e9sident ad int\u00e9rim de Pro tell et conseiller national UDC;Achille Karangwa, membre du syndicat SUD;Philippe Achilleas, directeur de l'Institut du Droit de l'Espace et des T\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (10/RESULTATS REFERENDUM CUBA PA) Un scrutin qui ressemble a un raz de mar\u00e9e pour le oui \u00e0 Cuba....  la Commission \u00e9lectorale nationale a d\u00e9voil\u00e9 hier soir les r\u00e9sultats du referendum constitutionnel. Sans surprise, la nouvelle Constitution a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par une large majorit\u00e9, avec presque 87% des voix pour le \"Oui\" et 9 % pour le \"Non\". \r\nA La Havane, les explications de notre correspondante Romane Frachon. \r\n  42'' \r\n((C'est une victoire \u00e9crasante du \"Oui\" a la nouvelle Constitution, \r\nMais elle est \u00e0 prendre avec des pincettes ... \r\nD'abord, parce que Cuba refuse tout droit de regard d'observateurs internationaux pour v\u00e9rifier la transparence du scrutin, \r\nEnsuite parce que 12 000 bulletins de votes ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s... alors que seuls 8 000 \u00e9lecteurs \u00e9taient attendus dimanche... \r\nCe referendum intervient dans un moment crucial pour Cuba, qui craint de perdre son plus proche alli\u00e9, le Venezuela \r\nLes dirigeants cubains n'ont pu cacher leur inqui\u00e9tude ces derniers jours.\r\nAlors que les p\u00e9nuries ne cessent de se multiplier sur l'\u00eele ces derniers mois \r\nBeaucoup de Cubains ont vot\u00e9 \"Oui\" comme un \u00e9tendard de leur souverainet\u00e9, face aux menaces r\u00e9p\u00e9titives de Donald Trump. Ceux qui ont vot\u00e9 \"non\" savaient qu'ils ne gagneraient pas. Mais ils le disent  : c'\u00e9tait l'occasion de montrer \u00e0 l'Etat cubain qu'il fait des erreurs.))\r\n(IRAN DEMISSION) ***D\u00e9mission surprise du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien \r\nMohammad Zarif, le chef de la diplomatie iranienne depuis 2013 a \u00e9t\u00e9 la cheville ouvri\u00e8re de l'accord international sur le nucl\u00e9aire iranien et l'un de ses principaux d\u00e9fenseurs. Il a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission sur Instagram. La d\u00e9mission de Mohammad Zarif a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e de source officielle. Cette d\u00e9mission survient au soir d'une visite surprise \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran du pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad. La d\u00e9mission du ministre doit toutefois encore \u00eatre formellement accept\u00e9e par le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani.\r\n(12/UK/TRAVAILLISTES POUR NOUVEAU REFERENDUM PA (chaines)) ***Au Royaume-Uni, le chef du parti d'opposition travailliste Jeremy Corbyn envisage un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit \r\nLe leader du labour a annonc\u00e9 hier soir  qu'il soutiendrait la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum si la Chambre des communes rejetait son plan alternatif, un plan qui propose une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nDepuis plusieurs mois, le dirigeant de gauche \u00e9tait sous la pression des militants et sympathisants travaillistes qui souhaitent que le parti d\u00e9fende une ligne pro-europ\u00e9enne.  A Londres, les explications de Catherine Ilic\r\n  59''\r\n((Cette annonce, m\u00eame si elle cr\u00e9e la surprise, ne fait que respecter une motion de congr\u00e8s, adopt\u00e9e en octobre, qui envisageait un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, si toutes les autres options \u00e9taient \u00e9puis\u00e9es. La direction du parti - ayant notamment \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convoquer des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales - estime que ce moment est proche. Elle va tenter une derni\u00e8re proposition en d\u00e9posant un amendement r\u00e9clamant le maintien du pays dans une union douani\u00e8re avec l'UE post Brexit.  Si cette vision \u00e9dulcor\u00e9e du Brexit est rejet\u00e9e par le parlement, ce qui est tr\u00e8s probable, le parti travailliste pr\u00e9voit alors de soutenir, le 12 mars, un amendement en faveur d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, qui permettrait dit-il d'\u00e9viter le brexit d\u00e9sastreux du parti conservateur. Quelle question figurerait sur le bulletin ? Le Labour est rest\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vague sur ce point, mais d'apr\u00e8s plusieurs t\u00e9nors du parti l'option du maintien dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre incluse. CI, RTS-info, Londres))\r\n(VATICAN PEDOPHILIE) Un haut responsable de l'Eglise Catholique a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de crime sexuels sur mineurs en Australie. Le cardinal George Pell est le plus haut responsable de l'Eglise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie. \r\nLa condamnation date de d\u00e9cembre mais le tribunal de Melbourne avait interdit \u00e0 la presse de parler de cette affaire. La peine \u00e0 laquelle le cardinal sera condamn\u00e9 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.\r\nLe Cardinal avait pris cong\u00e9 de ses fonctions au Vatican pour se d\u00e9fendre mais il reste sur le papier \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat pour l'\u00e9conomie du Saint-Si\u00e8ge, soit le num\u00e9ro trois du Vatican.\r\n(VENEZUELA LIMA) ***Le Groupe de Lima appelle \u00e0 une transition d\u00e9mocratique au V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nLe groupe compos\u00e9 de pays hostiles au pr\u00e9sident Nicolas Maduro rejette l'usage de la force envisag\u00e9 par les Etats-Unis. Les 14 membres de cette alliance se r\u00e9unissaient pour la premi\u00e8re fois en pr\u00e9sence de l'opposant Juan Guaido, et du vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence. Le groupe de Lima a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) d'examiner \"la grave situation humanitaire\" au V\u00e9n\u00e9zuela.\r\n(01/MULTI LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES IV ADDOR) *** \"La nouvelle loi sur les armes soumise \u00e0 votation le 19 mai m\u00e8nera au d\u00e9sarmement de la Suisse\"\r\nC'est l'argument pr\u00e9sent\u00e9 hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire lors du lancement de sa campagne pour la votation du 19 mai. \r\nLa loi r\u00e9vis\u00e9e d\u00e9coule des nouvelles mesures anti-terroristes de l'Union europ\u00e9enne, d'o\u00f9 le slogan de ses opposants:  \"Non au Diktat de l'UE qui nous d\u00e9sarme\". \r\nMais ce n'est pas une prise de position anti-europ\u00e9enne assure le conseiller national UDC Jean-luc Addor, pr\u00e9sident ad int\u00e9rim de Pro tell, le lobby des armes en Suisse.\r\n  ((absolument conserver dans ce pays))\r\n***des propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(FUSION COMMUNES FR) Une nouvelle \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie dans la fusion de la commune bernoise de Clavaleyre et de celle de Morat, dans le canton de Fribourg. \r\nLe Conseil d'Etat fribourgeois vient de publier son projet de d\u00e9cr\u00eat approuvant la fusion avalis\u00e9e lors de la votation populaire du 23 septembre dernier. \r\nLa fusion projet\u00e9e entre Clavaleyres et Morat sera la premi\u00e8re modification territoriale du canton de Fribourg depuis plus de deux si\u00e8cles. Si tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, la fusion devrait \u00eatre effective le 1er janvier 2021.\r\n(DECHET BERNE) ***Faut-il faire payer les commerces \u00e0 l'emporter qui produisent des d\u00e9ch\u00eats?\r\nLa question de pose dans la ville de Berne qui veut introduire un \"centime de la propret\u00e9\". L'id\u00e9e est de faire payer l'\u00e9limination des d\u00e9ch\u00eats abandonn\u00e9s dans l'espace public par ceux qui les g\u00e9n\u00e8rent. Une mise en oeuvre du principe pollueur-payeur qui ferait de Berne une ville pionni\u00e8re en Suisse. Le projet vise aussi les bars et les organisateurs de manifestations.\r\n(03/VD/HEP ITV KARANGWA) ***Les \u00e9tudiants de la Haute Ecole P\u00e9dagogique du canton de Vaud obtiennent gain de cause, ils pourront repasser leur examen. \r\nUne cinquantaine de recours avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre un test rat\u00e9 par un tiers des \u00e9tudiants en janvier dernier. Les \u00e9tudiants d\u00e9non\u00e7aient des informations lacunaires et contradictoires. L'\u00e9cole p\u00e9dagogique admet aujourd'hui des faiblesses dans la proc\u00e9dure. Les r\u00e9sultats vont \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9s. Achille Karangwa du syndicat SUD se dit satisfait du r\u00e9sultat.\r\n  37'' ((simplement sur cet examen l\u00e0))\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(TF1/ENERGIE SOLAIRE ESPACE CHINE PI) ***La Chine se pr\u00e9pare \u00e0 cr\u00e9er elle aussi une centrale solaire dans l'espace\r\nL'\u00eed\u00e9e est de collecter l'\u00e9nergie solaire dans l'espace pour alimenter la terre. Comme les Etats-Unis, c'est un projet que la Chine veut, elle aussi, concr\u00e9tiser. Selon un m\u00e9dia d'Etat chinois, le pays serait pr\u00eat \u00e0 lancer sa premi\u00e8re centrale \u00e9nerg\u00e9tique dans la stratosph\u00e8re entre 2021 et 2025. Katja Schaer\r\n  1'33''\r\n((Et l'envoi de cette premi\u00e8re centrale serait suivi de la cr\u00e9ation d'une centrale de tr\u00e8s grande puissance d'ici une vingtaine d'ann\u00e9es. L'id\u00e9e d'alimenter la terre avec l'\u00e9nergie de l'espace fait r\u00eaver les scientifiques depuis longtemps. Philippe Achilleas, directeur de l'Institut du Droit de l'Espace et des T\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris\r\nSON 23\r\nEt la Chine, bien s\u00fbr n'est pas seule sur le projet. L'Agence spatiale europ\u00e9enne y a consacr\u00e9 un groupe de travail au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 par exemple. Les Etats-Unis se sont aussi pench\u00e9s sur la question. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, des chercheurs du California Institute of Technology ont pr\u00e9sent\u00e9 un prototype capable de transmettre de l'\u00e9nergie collect\u00e9e dans l'espace. Sur le papier donc ... \u00e7a fonctionne.\r\n23\r\nReste que si la Chine parvient \u00e0 tenir les promesses qu'elle formule aujourd'hui, elle passerait, dans le domaine de l'espace, du rang de pays suiveur \u00e0 celui de nation pr\u00e9curseure.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229623", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10229636", "ece-10229623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T17:19:30Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [76%] :\r\nSoeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nVincent St\u00f6cklin les informations, bonjour, bonjour, une victoire \u00e9crasante pour le oui \u00e0 la nouvelle constitution \u00e0 Cuba un r\u00e9sultat \u00e0 prendre avec des pincettes, nous dira notre correspondant \u00e0 La Havane, Romane Frachon la r\u00e9vision de la loi sur les armes, si elle passe, conduira au d\u00e9sarmement de la Suisse, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la nouvelle loi a lanc\u00e9 hier sa campagne compte cette loi qui s'adapte aux exigences europ\u00e9ennes nous entendrons le conseiller national UDC et pr\u00e9sident de Pro Tell, Jean-Luc Addor, la Chine se lance elle aussi dans la course \u00e0 la cr\u00e9ation de centrales solaires dans l'espace, Katia cher nous racontera comment plusieurs puissances envisagent s\u00e9rieusement d'alimenter la terre en \u00e9nergie \u00e9lectrique depuis l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nUn scrutin qui ressemblent \u00e0 un raz-de-mar\u00e9e pour le oui \u00e0 Cuba, la Commission \u00e9lectorale nationale a d\u00e9voil\u00e9 hier soir les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel, sans surprise, la nouvelle Constitution a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par une tr\u00e8s large majorit\u00e9, avec presque 87 pourcent des voix pour le oui et 9 pourcent pour le non \u00e0 La Havane, les explications de notre correspondante Romane Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [95%] :\r\nC'est une victoire \u00e9crasante du oui \u00e0 la nouvelle constitution, mais elle est \u00e0 prendre avec des pincettes, Cuba refuse tout droit de regard d'observateurs internationaux pour v\u00e9rifier la transparence du scrutin, ce r\u00e9f\u00e9rendum intervient dans un moment crucial pour Cuba, qui craint de perdre son plus proche alli\u00e9, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les dirigeants cubains n'ont pu cacher leur inqui\u00e9tude ces derniers jours alors que les p\u00e9nuries ne cessent de se multiplier sur l'\u00eele ces derniers mois, beaucoup de cubains ont vot\u00e9 oui comme un \u00e9tendard de leur souverainet\u00e9 et du socialisme face aux menaces r\u00e9p\u00e9titives de Donald, m\u00eame ceux qui ont vot\u00e9 non, savaient qu'ils ne gagneraient pas mais ils le disent, c'\u00e9tait l'occasion de montrer \u00e0 l'\u00c9tat cubain qu'il fait des erreurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [98%] :\r\nD\u00e9mission surprise du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [96%] :\r\nMohammad Zarif, le chef de la diplomatie iranienne depuis 2013, a \u00e9t\u00e9 la cheville ouvri\u00e8re de l'accord international sur le nucl\u00e9aire iranien et l'un de ses principaux d\u00e9fenseurs, il a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission sur Instagram la d\u00e9mission de Mohammad Zarif, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e de source officielle, elle intervient au soir d'une visite surprise \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran du pr\u00e9sident syrien Bachar Al-Assad, la d\u00e9mission du ministre doit toutefois encore \u00eatre formellement accept\u00e9e par le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [96%] :\r\nEt au Royaume-Uni, le chef du parti d'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn envisage un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [97%] :\r\nLe leader du Labour, a annonc\u00e9 hier soir qu'il soutiendrait la tenue d'un second r\u00e9f\u00e9rendum si la Chambre des communes rejetait son plan alternatif, un plan qui propose une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne depuis plusieurs mois, le dirigeant de gauche \u00e9tait sous la pression des militants et sympathisants travaillistes qui souhaitent que le parti d\u00e9fende une ligne pro- europ\u00e9enne \u00e0 Londres, les explications de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [95%] :\r\nCette annonce, m\u00eame si elle cr\u00e9e la surprise ne fait que respecter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:54) [92%] :\r\nC'est une motion de congr\u00e8s adopt\u00e9 en octobre, qui envisageait un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum si toutes les autres options \u00e9taient \u00e9puis\u00e9s, la direction du parti ayant notamment \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convoquer des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, estime que ce moment est proche, elle va tenter une derni\u00e8re proposition en d\u00e9posant un amendement r\u00e9clamant le maintien du pays dans une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne post- Brexit si cette vision \u00e9dulcor\u00e9e du Brexit et rejet\u00e9 par le Parlement, ce qui est tr\u00e8s probable, le parti travailliste pr\u00e9voit alors de soutenir le 12 mars un amendement en faveur d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum qui permettrait, dit -il, d'\u00e9viter le Brexit d\u00e9sastreux du Parti conservateur, quelle question figurera sur le bulletin, le Labour est rest\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vague sur ce point, mais d'apr\u00e8s plusieurs t\u00e9nors du parti, l'option du maintien dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre incluse Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [93%] :\r\nUn haut responsable de l'\u00c9glise catholique a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de crimes sexuels sur mineurs en Australie, le cardinal George Pell est le plus haut responsable de l'\u00e9glise catholique, condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie la condamnation date de d\u00e9cembre mais le tribunal de Melbourne avait interdit \u00e0 la presse, de parler de cette affaire, la peine \u00e0 laquelle le cardinal sera condamn\u00e9 n'a pas encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e le cardinal avait pris cong\u00e9 de ses fonctions au Vatican pour se d\u00e9fendre, mais il reste sur le papier, \u00e0 la t\u00eate du secr\u00e9tariat pour l'\u00e9conomie du Saint-Si\u00e8ge, soit le num\u00e9ro 3 du Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [96%] :\r\nLe groupe de Lima, appelle \u00e0 une transition d\u00e9mocratique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [97%] :\r\nLe groupe compos\u00e9 de pays hostiles au pr\u00e9sident Nicolas Maduro rejette l'usage de la force envisag\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, les 14 membres de cette alliance se r\u00e9unissait pour la premi\u00e8re fois en pr\u00e9sence de l'opposant Juan Guaido, et du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Spence, le groupe de Lima a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale d'examiner la grave situation humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [97%] :\r\nLa nouvelle loi sur les armes, soumise \u00e0 votation le 19 mai m\u00e8nera au d\u00e9sarmement de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [98%] :\r\nC'est l'argument pr\u00e9sent\u00e9 hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire lors du lancement de sa campagne pour la votation du 19 mai la loi r\u00e9vis\u00e9e d\u00e9coule des nouvelles mesures antiterroristes de l'Union europ\u00e9enne, d'o\u00f9 le slogan de ses opposants Non aux diktats de l'UE qui nous d\u00e9sarme mais ce n'est pas une prise de position anti- europ\u00e9enne, assure le conseiller national UDC Jean-Luc Addor, pr\u00e9sident ad int\u00e9rim de Pro Tell le lobby des armes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [94%] :\r\nJe suis pr\u00e9sident d'une association qui regroupe des gens de pratiquement tous les partis politiques, il y a l\u00e0 dedans des gens qui sont contre, Union europ\u00e9enne, mais aussi beaucoup d'autres qui sont pour et puis moi les int\u00e9r\u00eats que je d\u00e9fends dans cette campagne, ce sont les int\u00e9r\u00eats de tous nos membres, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pour ou contre, etc, parce que c'est pas \u00e7a le sujet, on essaie de nous faire croire qu'on est en train de faire un pl\u00e9biscite pour vous contre Schengen o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne, le sujet c'est pas \u00e7a le sujet, il est chez nous, ce sont nos droits et nos libert\u00e9s, parce que, encore une fois, dans ce pays, les Suisses sont libres mais ils sont aussi responsables, ils sont \u00e0 la hauteur de la confiance qu'on leur fait, et puis c'est \u00e7a qu'on doit absolument conserver dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [95%] :\r\nUne nouvelle \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie dans la fusion de la commune bernoise de Claval et celle de Morat dans le canton de Fribourg, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois vient de publier son projet de d\u00e9cret approuvant la fusion avalis\u00e9e lors de la votation populaire du 23 septembre dernier la fusion projet\u00e9e entre Laval et et Morat, sera la premi\u00e8re modification territoriale du canton de Fribourg depuis plus de 2 si\u00e8cles, si tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, la fusion devrait \u00eatre effective le 1er janvier 2021. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:27) [95%] :\r\nSi tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu : faut -il faire payer les commerces \u00e0 l'emporter, qui produisent des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [97%] :\r\nLa question se pose dans la ville de Berne qui veut introduire un centime de la propret\u00e9, l'id\u00e9e est de faire payer l'\u00e9limination des d\u00e9chets abandonn\u00e9s dans l'espace public par ceux qui les g\u00e9n\u00e8rent une mise en oeuvre du principe pollueur-payeur qui ferait de Berne, une ville pionni\u00e8re en Suisse, le projet vise aussi les bars et les organisateurs de manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [97%] :\r\nLes \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique du canton de Vaud obtiennent gain de cause, ils pourront repasser leur examen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [96%] :\r\nUne cinquantaine de recours avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s contre un test rat\u00e9 par un tiers des \u00e9tudiants en janvier dernier les \u00e9tudiants d\u00e9non\u00e7aient des informations lacunaires et contradictoires, l'\u00e9cole p\u00e9dagogique, admet aujourd'hui des faiblesses dans la proc\u00e9dure, les r\u00e9sultats vont \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9s Achille Karangwa, du syndicat Sud, se dit satisfait du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [88%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s belle victoire pour les \u00e9tudiants de la HEP qui ont su s'organiser pour r\u00e9sister \u00e0 cet arbitraire qui s'abattaient sur eux, on note aussi que la je perds connu l'entier de cet or est entr\u00e9e en mati\u00e8re, passant revendications des \u00e9tudiants et et de notre syndicat, nous on est tr\u00e8s content maintenant, on va quand m\u00eame rester attentif \u00e0 la mani\u00e8re dont ce sera mis en place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:35) [84%] :\r\nEst ce que selon vous, des erreurs de ce type l\u00e0, c'est le signe d'un certain dysfonctionnement au sein de la HEP. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [93%] :\r\nNous, on doit avouer quand m\u00eame qu'on a re\u00e7u beaucoup de remarques et de plaintes sur comment les choses se passent \u00e0 la HEP, on va en tout cas pas l\u00e2cher l'affaire, on peut penser que c'est quand m\u00eame dysfonctionnement qui sont plus g\u00e9n\u00e9raux et pas simplement sur cet examen la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [94%] :\r\nLa Chine se pr\u00e9pare \u00e0 cr\u00e9er, elle aussi, une centrale solaire dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [95%] :\r\nL'id\u00e9e est de collecter l'\u00e9nergie solaire dans l'espace pour alimenter la terre comme les \u00c9tats-Unis, c'est un projet que la Chine veut elle aussi concr\u00e9tiser selon un m\u00e9dia d'\u00c9tat chinois, le pays serait pr\u00eat \u00e0 lancer sa premi\u00e8re centrale \u00e9nerg\u00e9tique dans la stratosph\u00e8re, entre 2021 et 2025 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:16) [90%] :\r\nEt l'voit de cette premi\u00e8re centrale serait suivi de la cr\u00e9ation d'une centrale de tr\u00e8s grande puissance d'ici une vingtaine d'ann\u00e9es, alors l'id\u00e9e d'alimenter la terre avec l'\u00e9nergie de l'espace fait r\u00eaver les scientifiques depuis longtemps Philippe il Haass, directeur de l'Institut du Droit de l'espace et des T\u00e9l\u00e9communications \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:33) [91%] :\r\n\u00e7a fait r\u00eaver, parce que les \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9 que en puisque depuis l'espace, si on arrive \u00e0 diriger l'\u00e9nergie sur des points bien pr\u00e9cis sur terre, on va pouvoir par exemple apporter l'\u00e9lectricit\u00e9 ou m\u00eame la lumi\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 les r\u00e9seaux terrestres ne peuvent pas se d\u00e9ployer et donc \u00e7a c'est un point important, en fait on utiliserait Les technologies spatiales en compl\u00e9ment des r\u00e9seaux terrestres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [94%] :\r\nEt la Chine bien s\u00fbr n'est pas seule \u00e0 plancher sur le projet, l'Agence spatiale europ\u00e9enne y a consacr\u00e9 un groupe de travail au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, par exemple, le les \u00c9tats-Unis se sont aussi pench\u00e9s sur la question, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des chercheurs du California Institute of Technology ont pr\u00e9sent\u00e9 un prototype capable de transmettre de l'\u00e9nergie collect\u00e9e dans l'espace sur le papier, donc \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:17) [91%] :\r\n\u00e7a peut se concr\u00e9tiser sur un plan je dirais de la faisabilit\u00e9 technique, c'est-\u00e0-dire un programme scientifique exp\u00e9rimental mais passer de l'exp\u00e9rimentation, c'est-\u00e0-dire capter l'\u00e9nergie solaire \u00e9ventuellement transf\u00e9rer la \u00e9nergie sur terre pour une exp\u00e9rience, c'est quelque chose ensuite d\u00e9velopper une activit\u00e9 \u00e9conomique, commerciale, fournir un service depuis l'espace permanent, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [90%] :\r\nIl reste que si la Chine parvient \u00e0 tenir les promesses qu'elle formule aujourd'hui elle passerait dans le domaine de l'espace du rang de pays suiveur \u00e0 celui de nation pr\u00e9curseur Vincent je clean, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-26T05:18:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0FCEE94-CFDF-477B-B7D8-D23166BC6C5F", "internalArchiveId": "B0FCEE94-CFDF-477B-B7D8-D23166BC6C5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse;Boukari, Fouad;Emily Thornberry, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique;Laurence Arthur;Arthur, Laurence ;\"Lodan Doan\", conseiller aupr\u00e8s du gouvernement vietnamien;\"Bruno Jasper\", Dirceteur g\u00e9n\u00e9ral de DIPSI;Ursula Wyss, conseill\u00e8re municipale en ville de Berne, PS;PAS DE SIGNATURE;Roger Federer, joueur de tennis b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES PI 7H) A DIFFUSER DANS CET ORDRE, SON FILIPPINI PUIS ANALYSE\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur les armes m\u00e8nera \u00e0 un d\u00e9sarmement progressif en Suisse. \r\nC'est la crainte une nouvelle fois formul\u00e9e hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\nlors du lancement de sa campagne pour la votation du 19 mai. \r\nLe texte vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes, notamment les semi-automatiques. \r\nIl placerait ainsi la Suisse au normes des mesures anti-terroristes de l'Union Europ\u00e9enne. \r\nAu Parlement, seule l'UDC s'est oppos\u00e9e \u00e0 cette directive. \r\nMais pour Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse, qui porte la campagne du NON, ses soutiens vont bien au dela des partis politiques..\r\n TF2-1/LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES PI.....son filippini 20'' \r\n*** Montrer que les soutiens au r\u00e9f\u00e9rendum regroupe des sensibilit\u00e9s diverses... Marie Giovanola est-ce indispensable pour gagner le 19 mai?\r\n TF2-2/LANCEMENT CAMPAGNE SUR LES ARMES PI   53''....analyse marie \r\n((C'est un combat port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile, par 14 associations de tirs sportif, de chasse, de milice, d'armuriers, et pas un combat de l'UDC. C'est le message qui a \u00e9t\u00e9 transmis hier par les opposants \u00e0 cette directive. Un message qui vise \u00e0 rassembler un maximum de fronts. Il s'agit de d\u00e9passer le potentiel \u00e9lectoral du parti agrarien qui se situe \u00e0 30%, insuffisant pour gagner une votation. Une poign\u00e9e de PLR s'est \u00e9galement oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9vision au Parlement. C'est donc vers les lib\u00e9raux-radicaux que la tentative de s\u00e9duction s'op\u00e8re. Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Luca Filippini a d'ailleurs \u00e9crit r\u00e9cemment aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR pour tenter de les convaincre de choisir son camp: \"Une politique lib\u00e9rale se fonde sur des principes lib\u00e9raux. Votez donc en cons\u00e9quence\"...\r\nTentative aussi de rallier les milieux \u00e9conomiques par la caution d'Andreas Burckardt, membre du comit\u00e9 d'Economiesuisse. Selon lui,  la menace d'une exclusion de Schengen en cas de OUI n'est tout simplement pas cr\u00e9dible.))\r\n(Bve Doris Leuthard) L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard devrait faire son entr\u00e9e chez Bell, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour si\u00e9ger au conseil d'administration. Les actionnaires devront approuver sa candidature \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 16 avril, a annonc\u00e9 mardi le traiteur industriel.\r\nLa politicienne argovienne, qui a notamment si\u00e9g\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2006 \u00e0 2018 et a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2010 et 2017, doit succ\u00e9der \u00e0 l'administrateur Reto Conrad.\r\nDans un communiqu\u00e9, le groupe b\u00e2lois s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9joui d'accueillir avec Doris Leuthard \"une personnalit\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e et bien connect\u00e9e au niveau national et international\".\r\n(Bve Suisse UK) Les droits acquis par la libre circulation des personnes avec Londres seront maintenus apr\u00e8s le Brexit. \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat aux migrations Mario Gattiker et son homologue britannique Christopher Heaton-Harris ont sign\u00e9  un accord hier \u00e0 Berne. \r\nLes ressortissants britanniques et suisses qui immigreront apr\u00e8s le Brexit ne sont en revanche pas couverts.\r\n(TF7/UK TRAVAILLISTES POUR NOUVEAU REFERENDUM 7H) *** Le Royaume-Uni doit quitter l'Union Europ\u00e9enne le 29 mars. Mais Bruxelles a ouvert la porte  hier \u00e0 un report de la date du Brexit... \r\n\"Je pense que, compte tenu de la situation dans laquelle nous nous trouvons, un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire serait une solution rationnelle\", a affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk.\r\nDans le m\u00eame temps, le Parti travailliste, principale formation d'opposition britannique, a annonc\u00e9 qu'il soutiendra un amendement pour un second r\u00e9f\u00e9rendum...\r\nEt cela si la Chambre des communes rejetait son plan alternatif, pour une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nUne position Catherine iIlic que son leader, Jeremy Corbyn, avait jusque-l\u00e0 pris soin d'\u00e9viter.\r\n  1'32\r\n(Bve Yemen) La communuaut\u00e9 internationnale se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'invitation de la Suisse, de l'ONU et de la Su\u00e8de pour aider le Y\u00e9men, victime de la \"pire catastrophe humanitaire\". \r\nAu total, pr\u00e8s de 25 millions de Y\u00e9m\u00e9nites ont besoin d'une aide ou de protection, soit 80% de la population. \r\nAlors qu'une r\u00e9solution politique du conflit se fait attendre...\r\n(16/VATICAN AUSTRALIE) *** Le n\u00b03 du Vatican, le cardinal australien George Pell, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'agression sexuelle sur mineurs. \r\nLe pr\u00e9lat \u00e2g\u00e9 de 77 ans avait initialement rejet\u00e9 ces accusations et le jury n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 une d\u00e9cision lors d'un premier proc\u00e8s en septembre. \r\nIl a cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable lors d'un nouveau proc\u00e8s le 11 d\u00e9cembre dernier.\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 rendu publique ce matin...\r\nLaurence Arthur, le Cardinal George Pell, devient ainsi le plus haut responsable de l'Eglise catholique condamn\u00e9 pour une affaire de p\u00e9dophilie.\r\n(TF5/COREE DU NORD DEVRAIT S'INSPIRER DU VIETNAM PI 7H) Il est arriv\u00e9 comme une rock-star dans son train blind\u00e9 venu de Chine : Kim Jong-un est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam o\u00f9 commence demain son sommet avec Donald Trump.\r\nLe dictateur nord-cor\u00e9en devrait avant cela s'entretenir avec les repr\u00e9sentants du gouvernement vietnamien. \r\nUne visite de courtoisie entre deux fr\u00e8res communistes. \r\nL'occasion aussi pour Kim Jong-Un de discuter des r\u00e9formes \u00e9conomiques entreprises il y a des d\u00e9cennies par le Vietnam. Beaucoup, Michael Peuker \u00e0 commencer par les Etats-Unis, aimeraient voir Pyongyang s'en inspirer...\r\n  1'33\r\n(Bve hackers CH) Les hackers \u00e0 l'assaut du syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste\r\nIls ont quatre semaines pour tenter de trouver les failles...  \r\nQuelque 2700 personnes ont r\u00e9pondu au d\u00e9fi qui a d\u00e9but\u00e9 hier et celles qui trouveront des failles seront r\u00e9compens\u00e9es.\r\nEntre 30'000 et 50'000 francs selon l'importance de la faille... \r\nAvant-m\u00eame le d\u00e9but des op\u00e9rations, La Poste a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une quarantaine de remarques... \r\nSi un quart d'entre ces hackeurs sont suisses, le test a attir\u00e9 bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, notamment des Fran\u00e7ais et des Am\u00e9ricains, mais \u00e9galement des Indiens, des Turcs et des Ukrainiens.\r\n(04/VS/LIAISON ZERMATT CERVINIA PA - 7H - REP 22.30) *** Le projet de liaison par c\u00e2ble entre Zermatt et Cervinia (tcher-vi-nia) pourra voir le jour. \r\nL'installation. une t\u00e9l\u00e9cabine tric\u00e2ble. doit relier le Petit Cervin \u00e0 Testa Grigia, le sommet qui lui fait face... \r\nEt ainsi passer de Zermatt \u00e0 Cervinia, en Italie, sans chausser les skis. \r\nMise en service pr\u00e9vue courant 2021. \r\nYves Terrani.Un accord a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les Remont\u00e9es m\u00e9caniques zermattoises et la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage. \r\n  0'50''\r\n(Bve fusion Clavaleyres Morat) La fusion entre la commune bernoise de Clavaleyres ((CLAVA LAIR))... et la ville fribourgeoise de Morat franchit une nouvelle \u00e9tape\r\nLe conseil d'Etat fribourgeois approuve le transfert... il vient de publier le d\u00e9cret qui le confirme\r\nCe sera maintenant au l\u00e9gislatif cantonal... de se prononcer sur ce projet accept\u00e9 en votations populaires en septembre dernier\r\nUne proc\u00e9dure similaire est en cours dans le canton de Berne\r\nSi elle se confirme, la fusion sera la premi\u00e8re modification territoriale du canton de Fribourg depuis plus de 200 ans.\r\n(02/BE/CENTIME PROPRETE IV WYSS) *** La ville de Berne veut introduire un \"centime pour la propret\u00e9\". \r\nCette nouvelle taxe concerne les commerces de vente \u00e0 l'emporter ou les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements qui produisent des d\u00e9chets. \r\nIls pourront l'att\u00e9nuer en adoptant des mesures pour r\u00e9duire la masse des d\u00e9chets. \r\nUrsula Wyss, conseill\u00e8re municipale et responsable du dossier ...\r\n  46\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(15/100E TITRE POUR ROGER ? IV FEDERER) Roger Federer a pass\u00e9 le premier tour du tournoi de tennis de Duba\u00ef.  \r\nEn battant l'allemand Philippe Kohlschreiber en trois set...\r\nIl poursuit sa route vers le centi\u00e8me titre de sa carri\u00e8re, mais sait bien qu'il lui faudra peut-\u00eatre encore un peu de temps...\r\n  0'32''\r\nEt le prochain obstacle sur la route de ce centi\u00e8me titre est l'Espagnol Fernando Verdasco qu'il affrontera au deuxi\u00e8me tour de ce tournoi. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka a pass\u00e9 le premier tour du tournoi d'Acapulco en battant l'am\u00e9ricain Ryan Harrison en deux sets : 6-4, 7-6\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 835, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10229601", "ece-10229582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-04T17:23:41Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [99%] :\r\nTard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, au programme de cette heure Tourisme s\u00e9curit\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 informatique, v\u00e9ritable pr\u00e9occupation du moment, la Poste soumet depuis hier son syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique, un test public d'intrusion, histoire de trouver des failles \u00e9ventuelles des failles, notre invit\u00e9 Nicolas Mahut en cours, on a trouv\u00e9 beaucoup en Suisse avec son entreprise et la cartographie des points sensibles du pays et le r\u00e9sultat laisse songeur : pas moins de 45000 points faibles recens\u00e9s et parfois pas m\u00eame besoin d'\u00eatre un coeur de g\u00e9nie pour prendre le contr\u00f4le d'infrastructures communales, une station de ski qui a banni le ski, c'est que \u00e7a se passe, la station de l'Oberland bernois a fait le virage en raison de l'incertitude sur la pr\u00e9sence de neige en basse altitude, une conversion r\u00e9ussie que nous raconte Alain Arnaud de moribonde, la station est devenue maintenant profitables, \u00e9t\u00e9 comme hiver et tourisme, toujours avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Sabine Mermet, cette Valaisanne de 31 ans a d\u00e9laiss\u00e9 le tourisme classique et cr\u00e9er une Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e en slow tourisme des courts s\u00e9jours dans des lieux insolites avec elle on commentera l'\u00e9tat de sant\u00e9 du tourisme suisse les chiffres pour 2018 sont pr\u00e9sent\u00e9s ce matin des nuit\u00e9es qui sont en hausse, mais tout de suite, c'est le journal Le Foued Boukari bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nBonjour les opposants \u00e0 la loi sur les armes entrent en campagne, l\u00e0, que le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire insist\u00e9 hier sur des soutiens qui vont bien au-del\u00e0 de l'UDC, le cardinal George Pell num\u00e9ro trois du Vatican, reconnu coupable de crimes sexuels sur mineurs en Australie, il devient ainsi le plus haut responsable de l'\u00c9glise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie et puis faire payer les entreprises pour les d\u00e9chets qu'elle g\u00e9n\u00e8re, la ville de Berne veut introduire un centime pour la propret\u00e9, une taxe qui vise notamment la restauration \u00e0 l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [94%] :\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur les armes m\u00e8nera \u00e0 un d\u00e9sarmement progressif en Suisse, la crainte, une nouvelle fois formul\u00e9e hier par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire lors du lancement de sa campagne pour la votation du 19 mai le texte veut vise \u00e0 durcir les conditions de d\u00e9tention de certaines armes notamment les semi- automatique il placerait ainsi la Suisse au normes des mesures anti- terroristes de l'Union europ\u00e9enne au Parlement, seule l'UDC s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette directive mais pour Luca Filippini, pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du Tir suisse qui porte la campagne du non ses soutiens vont bien au-del\u00e0 des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nAujourd'hui, on a voulu montrer aussi qu'il y a pas seulement des gens de l'UDC, le tireur, \u00e7a vient de gauche jusqu'\u00e0 droite il y a tout l\u00e0- dedans, les diff\u00e9rentes organisations, il y a plusieurs genres aussi du PLR, des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, qui sont entr\u00e9s, m\u00eame dans le r\u00e9f\u00e9rendum et alors on abolit il fait apporter des th\u00e8mes et pas des des couleurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [93%] :\r\nAlors montrer que les soutiens au r\u00e9f\u00e9rendum regroupe des sensibilit\u00e9s diverses Marie Giovanola est-ce indispensable pour gagner le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [96%] :\r\nC'est un combat port\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 civile par 14 associations de tirs sportif de chasse de milice d'armuriers et pas un combat de l'UDC, c'est le message qui a \u00e9t\u00e9 transmis hier par les opposants \u00e0 cette directive, un message qui vise \u00e0 rassembler un maximum de fronts, il s'agit de d\u00e9passer le potentiel \u00e9lectoral du parti agrarien qui se situe \u00e0 30 pourcent insuffisant pour gagner une votation, une poign\u00e9e de PLR s'est \u00e9galement oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9vision au Parlement, c'est donc vers les lib\u00e9raux- radicaux que la tentative de s\u00e9duction se perd, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Luca Filippini a d'ailleurs \u00e9crit r\u00e9cemment aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR pour tenter de les convaincre de choisir son camp une politique lib\u00e9rale se fonde sur des principes lib\u00e9raux votez donc en cons\u00e9quence tentative aussi de rallier les milieux \u00e9conomiques par la caution d'Andreas Burckhardt, membre du comit\u00e9 d'\u00e9conomie suisse, selon lui, la menace d'une exclusion de Schengen en cas de oui n'tout simplement pas cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [96%] :\r\nDoris Leuthard devrait faire son entr\u00e9e chez le traiteur industriel o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour si\u00e9ger au conseil d'administration, les actionnaires devront approuver la candidature de l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 16 avril prochain dans un communiqu\u00e9 le groupe b\u00e2lois s'est d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9joui d'accueillir avec Doris Leuthard d'une personnalit\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e et bien connect\u00e9e au niveau national et international selon Bell. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [97%] :\r\nLes droits acquis par la libre circulation des personnes avec Londres seront maintenus apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [96%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui \u00e9tait indiqu\u00e9 hier lors de l'accord qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre Berne et Londres, le Royaume-Uni, qui doit quitter l'Union europ\u00e9enne le 29 mars mais Bruxelles a ouvert la porti\u00e8re, un report de la date du Brexit je pense que compte tenu de la situation dans laquelle nous nous trouvons un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire serait une solution rationnelle affirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, dans le m\u00eame temps, le Parti travailliste, principale formation d'opposition britannique a annonc\u00e9 qu'il soutiendra un amendement pour un second r\u00e9f\u00e9rendum et cela si la Chambre des communes rejetait son plan alternatif pour une union douani\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne une position Catherine Litch que son leader, J\u00e9r\u00e9my Corbyn avait jusque -l\u00e0 pris soin d'\u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:44) [94%] :\r\nJusqu'ici tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum J\u00e9r\u00e9my Corbyn a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de sa base et de ses propres d\u00e9put\u00e9s qui montrait des signes d'exasp\u00e9ration croissante sur sa gestion du Brexit la semaine derni\u00e8re 9 \u00e9lus ont m\u00eame claqu\u00e9 la porte du parti, il \u00e9tait donc urgent de stopper l'h\u00e9morragie, le dirigeant de gauche est d\u00e9sormais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 proposer ou soutenir un amendement en faveur d'un vote public pour emp\u00eacher, selon ses mots, un d\u00e9sastre Brexit conservateur s'il refuse pour l'heure, de dire s'il est pr\u00eat \u00e0 faire marche arri\u00e8re sur le Brexit, la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans son cabinet fant\u00f4me \u00c9milie tourne bruit prend elle moins de pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [85%] :\r\nMais ce n'a aussi I V faisait une br\u00e8ve, ce n'est pas un secret, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat du Royaume-Uni, de rester dans l'Union europ\u00e9enne, je l'ai toujours pens\u00e9 et donc si la question \u00e9tait pos\u00e9e, je ferai campagne pour rester dans l'Europe un planning \u00e0 moiti\u00e9 puis on ne soigne son agresseur micro bien la course oui bien s\u00fbr, si nous avons une chance \u00e7a et en Brexit d\u00e9sastreux conservateur ne feront campagne pour le maintien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [94%] :\r\nCette prise de position est significative car elle offre une ligne de d\u00e9marcation, claire entre le Parti travailliste et le Parti conservateur de Theresa May oppos\u00e9e \u00e0 la tenue d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, cela ne signifie pas pour autant qu'un scrutin va se concr\u00e9tiser, rien n'indique en effet pour le moment qu'il existe une majorit\u00e9 au Parlement en faveur de la tenue d'une nouvelle consultation mais il s'agit quand m\u00eame d'une lueur d'espoir pour les opposants au Brexit Catherine Litch rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [96%] :\r\nUne partie de la communaut\u00e9 internationale se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'invitation de la Suisse de l'ONU et de la Su\u00e8de pour aider le Y\u00e9men, victime de la pire catastrophe humanitaire, selon les Nations unies au total pr\u00e8s de 25 millions de Y\u00e9m\u00e9nites ont besoin d'une aide ou de protection, soit 80 pourcent de la population, alors qu'une r\u00e9solution politique du conflit se fait attendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [95%] :\r\nLe num\u00e9ro 3 du Vatican, le cardinal australien George Pell a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'agressions sexuelles sur mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [95%] :\r\nLe pr\u00e9lat \u00e2g\u00e9 de 77 ans avait initialement rejet\u00e9 ces accusations et le jury n'\u00e9tait pas parvenu \u00e0 une d\u00e9cision lors d'un 1er proc\u00e8s en septembre, il a cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable lors d'un nouveau proc\u00e8s, le 11 d\u00e9cembre dernier la d\u00e9cision \u00e9tait rendu public ce matin Laurence Arthur le cardinal George Pell devient ainsi le plus haut responsable de l'\u00c9glise catholique condamn\u00e9 pour une affaire de p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [92%] :\r\nLe jury a unanimement reconnue qu'il a abus\u00e9 de 2 enfants de choeur, \u00e2g\u00e9s de 12 et 13 ans dans la sacristie de la cath\u00e9drale de Saint-Patrick \u00e0 Melbourne, apr\u00e8s la messe du dimanche en d\u00e9cembre 1996 selon les faits qui ont \u00e9t\u00e9 retenus dans la condamnation, le pr\u00e9lat, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, archev\u00eaque a forc\u00e9 son sexe dans la bouche des 2 jeunes gar\u00e7ons avant de s'adonner \u00e0 des actes de masturbation, un des 2 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, jeune adulte, \u00e0 la suite d'une overdose, la victime survivante a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 lu par son avocat \u00e0 la sortie du tribunal que les preuves n'\u00e9taient pas termin\u00e9es et toujours tr\u00e8s stressant pour lui, il a exprim\u00e9 le d\u00e9sir de rester anonyme afin de prot\u00e9ger sa jeune femme est lui- m\u00eame le verdict a \u00e9t\u00e9 rendu public aujourd'hui, apr\u00e8s des mois d'auditions \u00e0 huis clos, la condamnation date du 11 d\u00e9cembre mais elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous ordonnance de silence jusqu'\u00e0 aujourd'hui, afin de ne pas tenter un 2\u00e8me proc\u00e8s contre le cardinal concernant les accusations p\u00e9dophiles dans une piscine datant des ann\u00e9es 1970 celui -ci a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e George Pell fait appel \u00e0 sa condamnation Laurence Arthur rtsinfo Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [92%] :\r\nIl est arriv\u00e9 comme une rock Star dans son train blind\u00e9, venu de Chine, Kim Jong Eun est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam, o\u00f9 commence demain son sommet avec Donald Trump, le dictateur nord- cor\u00e9en devrait avant cela s'entretenir avec les repr\u00e9sentants du gouvernement Vietnam nems vietnamiens, une visite de courtoisie entre 2 fr\u00e8res communistes, l'occasion aussi pour Kim Jong ne discuter des r\u00e9formes \u00e9conomiques entreprises il y a des d\u00e9cennies par le Vietnam beaucoup Michael qui a, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, aimeraient voir Pyongyang s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [94%] :\r\nIl y a d'abord eu le deuil moi le renouveau, la grande r\u00e9forme de lib\u00e9ralisation \u00e9conomique entreprise en 1986 dans le si\u00e8ge de P\u00e9kin et puis il y a eu 1995 ann\u00e9e de normalisation des relations avec l'ennemi jur\u00e9 am\u00e9ricain le Vietnam communiste affichent aujourd'hui un dynamisme \u00e9conomique insolent de quoi intriguer Pyongyang le douane et conseiller aupr\u00e8s du gouvernement vietnamien, il s'est r\u00e9cemment entretenu avec la d\u00e9l\u00e9gation nord- cor\u00e9enne en marge des pr\u00e9paratifs du sommet et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [89%] :\r\nIls ont pos\u00e9 beaucoup de questions, comme on le Vietnam a -t-il pu normaliser ses relations avec Washington apr\u00e8s une si longue guerre est -ce que les r\u00e9formes \u00e9conomiques pour d\u00e9stabiliser le r\u00e9gime politique et surtout comment le Vietnam a mises en Oeuvres ces r\u00e9formes, quelle a \u00e9t\u00e9 la port\u00e9e du d\u00e9bat interne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [93%] :\r\nPuis o\u00f9 Bruno Jasper, directeur g\u00e9n\u00e9ral de type si un parc industriel du nord du Vietnam, pour lui, Pyongyang doit cesser de tergiverser, \u00e0 l'image de Hano\u00ef, le r\u00e9gime a tout pour r\u00e9ussir sa transition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:24) [88%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, \u00e0 mon avis, il est tr\u00e8s facile \u00e0 g\u00e9rer, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 submit \u00e0 un type d'vraiment assez rigide et assez strict et vous impose tout votre vie est r\u00e9gl\u00e9e par le gouvernement le Cor\u00e9e du Nord n'a jamais connu d\u00e9veloppement \u00e9conomique depuis la guerre, cor\u00e9en, il y a plus de pays \u00e0 trouver qui sont \u00e0 ce niveau, l'Inter des grandes entreprises pour utiliser cette force, cette possibilit\u00e9 d'investissement l\u00e0- bas incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [91%] :\r\nUne perspective impossible avant la normalisation des relations avec Washington et la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l'encontre de Pyongyang Michael Poker rtsinfo Hano\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [92%] :\r\nL'\u00e0 coeur \u00e0 l'assaut du syst\u00e8me du vote \u00e9lectronique de la Poste, ils ont 4 semaines pour tenter de trouver des failles, quelque 2700 personnes ont r\u00e9pondu au d\u00e9fi qui a d\u00e9but\u00e9 hier et celles qui trouveront des failles seront r\u00e9compens\u00e9es entre 30000 et 50000 francs selon l'importance avait eu un avant m\u00eame le d\u00e9but des op\u00e9rations, La Poste a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une quarantaine de remarques si un quart de ces hackeurs sont suisses le test attir\u00e9 bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, notamment des Fran\u00e7ais, des Am\u00e9ricains mais aussi des Indiens, des Turcs, encore des Ukrainiens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [94%] :\r\nLe projet de liaison par c\u00e2ble entre Zermatt et Chair Vigna pourra voir le jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [93%] :\r\nL'installation une t\u00e9l\u00e9cabine tri- c\u00e2ble doit relier le Petit Cervin \u00e0 Testa cr\u00e9dit le sommet qui lui fait face et ainsi passer de Zermatt Hatch Cervinia en Italie, sans chausser les skis, mise en service pr\u00e9vue courant 2021 Yves Terrani, un accord a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les Remont\u00e9es m\u00e9caniques Zermatt Oise et la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [92%] :\r\nDisneyland isolation des sommets alpins, c'est le terme utilis\u00e9 en mai de l'ann\u00e9e derni\u00e8re par la Fondation suisse pour la protection et l'am\u00e9nagement du paysage \u00e0 propos de ce projet qu'elle contestait \u00e9voquant une densit\u00e9 de construction d\u00e9j\u00e0 importante au Petit Cervin, la Fondation City alors des b\u00e2timents de b\u00e9ton comme autant de corps \u00e9trangers sur la montagne, visible de loin, elle a ferm\u00e9 en outre craindre une intensification de l'usage touristique du sommet si l'attrait des lieux devaient \u00eatre augment\u00e9s, il reste qu'au terme d'\u00e2pres discussions, la fondation a chang\u00e9 d'avis, elle ne s'oppose plus \u00e0 l'approbation des plans par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ni \u00e0 la demande de concession, et cela parce que la soci\u00e9t\u00e9 d'Zermatt Bergbahnen Aguer a fait quelques efforts, elle s'est notamment engag\u00e9 \u00e0 promouvoir un tourisme de qualit\u00e9 avec une approche respectueuse de l'environnement, elle a aussi promis le d\u00e9montage de 2 installations existantes au Petit Cervin et assurer enfin des am\u00e9liorations en termes d'int\u00e9gration au paysage, les futurs b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:44) [98%] :\r\nLa ville de Berne veut introduire un centime pour la propret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [94%] :\r\nC'est cette nouvelle taxe concerne les commerces de vente \u00e0 l'emporter ou encore les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements qui g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9chets, une taxe qu'ils pourront att\u00e9nuer en adoptant des mesures pour r\u00e9duire la masse des d\u00e9chets sur la Wyss, conseill\u00e8re municipale et responsable du dossier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:00) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas \u00e9t\u00e9 le nettoyage de l'espace public par les imp\u00f4ts, les bernoise et les Bernois ont d\u00fb payer le tout et avec le centime pour la propret\u00e9, ce serait vraiment ce qui produisent les d\u00e9chets qui le finance l'entreprise qui vend les rempor coeur ou les boissons, mais finalement, c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider ou bien qu'il prenne des mesures pour baisser les d\u00e9chets leurs propres d\u00e9chets, ou bien de payer le centime pour la propret\u00e9 Elie le transmettre \u00e0 leurs clients, tous les commerces vont devoir payer non Les tout-petits sont exclus, parce qu'on veut pas qu'aucun commerce \u00e0 avoir peur de se centime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud, Roger Federer a pass\u00e9 le 1er tour du tournoi de tennis de Duba\u00ef en battant hier l'Allemand Philipp Kohlschreiber en 3 sets, il poursuit ainsi sa route vers le centi\u00e8me titre de sa carri\u00e8re mais il sait bien qu'il lui faudra peut-\u00eatre encore un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [86%] :\r\nOui, \u00e7a serait vraiment quelque chose de fabuleux qui serait all\u00e9 si je j'arrive \u00e0 faire mon centi\u00e8me titre de Germaine objecter forc\u00e9ment dans ma carri\u00e8re, tout au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment d'arriver sur le tour, \u00e0 un moment donn\u00e9, tout d'un coup bas, tu te retrouves \u00e0 99, GSK Sant\u00e9 tout \u00e7a quand m\u00eame quelque chose d'incroyable et \u00e7a serait chaque fois comme \u00e7a quand je gagne pas le titre tu reprends un nouveau tournoi et \u00e0 le chemin, il est lent, difficile \u00e0 il faut surtout pas y penser trop \u00e0 ce chiffre -l\u00e0 il faut justement de jouer au tennis, se faire plaisir, bien jou\u00e9, surtout quand \u00e7a compte et c'est d\u00e9j\u00e0 le le meilleur tennis possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [96%] :\r\nEt le prochain obstacle sur la route de ce centi\u00e8me titre pour Roger Federer s'appelle Fernando Verdasco l'espagnol qu'il affrontera pour le 2\u00e8me tour de son c\u00f4t\u00e9, Stan Wawrinka passe lui le 1er tour du tournoi d'Acapulco en battant l'Am\u00e9ricain Ryan Harrison en 2 sets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:48) [90%] :\r\nC'est ce c'est sur ces r\u00e9sultats de tennis que se termine, votre journal merci Foued Boukari \u00e0 venir d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-26T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "internalArchiveId": "F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dominique De Buman, conseiller national PDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Boukari, Fouad;Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias;Alberto Velasco, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Nouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Barbara Pfenniger, responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/PERCEPTION CH ACCORD AVEC USA - ouv 7h) MURIEL BALLAMAN, direct studio Fribourg + 2 sons (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre-\u00e9change ne semblaient pas, \u00eatre une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis.\r\nC'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider-Ammann. \r\nMais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, s'\u00e9tait dit convaincu d\u00e9but fevrier qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\nAlors que l'ambassadeur americain en Suisse Edward McMullen (Ed-ouarde Mac Meu-leun) estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment. \r\nMuriel Ballaman. Vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn premier \u00e9chec des discussions en 2006, un 2\u00e8me \u00e9chec en 2016... malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance... Et la classe politique suisse Muriel semble d'accord... \r\n--- \r\nLes feux sont au vert. Au conseil des Etats, une motion favorable \u00e0 un accord de libre \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en d\u00e9cembre. \r\nSon objectif: renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nEt du PS \u00e0 l'UDC, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e. Dominique De Buman, conseiller national PDC. \r\n  1/2 SON 18\"\r\nMais est-ce qu'un tel accord, comme le sugg\u00e8re Dominique de Buman, mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain? Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, n'en est pas si sure. \r\n  2/2 SON 23\"\r\nVous l'aurez compris: c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord. Mais tous - y compris les Etats-Unis - s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses. C'\u00e9tait ce qui a principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006.\r\n(Bve Brexit) Les dirigeants europ\u00e9ens envisagent un report du Brexit jusqu'en 2021...\r\nSi la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement britnnique l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles...\r\nInformation du Guardian qui  cite des sources europ\u00e9ennes.\r\nAlors que la premi\u00e8re ministre britqnnieu annonc\u00e9 hier  que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote mercredi prochain, comme attendu, mais \"d'ici au 12 mars\" dit-il, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit.\r\n(09/US POMPEO VENEZUELA PA) ***   Par la voix de leur secr\u00e9taire d'Etat, Mike Pompeo, les Etats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro...\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricain ne m\u00e2che pas ses mots.\r\nIl a affirm\u00e9 hier que \"les Etats-Unis vont passer aux actes\", dit-il. \r\n\"Maintenant, le temps est venu d'agir\", selon Mike Pomp\u00e9o... \r\nDes menaces qui interviennent  au moment o\u00f9 les pays du \"groupe de Lima\", comnpos\u00e9 du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine,  se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie.  Rapha\u00ebl Grand\r\n((Mike Pomp\u00e9o a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicoals Maduro.. Apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9s par des affrontement \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zueliens  entre gouvernent et oppositon qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9rcviain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer.  Sur CNNN maius aussi sur la cha\u00eene conservatirce am\u00e9rcisanie Fox NEWs, Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que eles jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9. Un homme d\u00e9oramis qualifi\u00e9 apr Washington d'\u00eatre le pire des tyrans. Les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du  Groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota en  Colombie.. Une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi part  le vice Pr\u00e9sident am\u00e9rciains mike Pence. \r\nLes attaques virulente de Mike Pomp\u00e9o ne peremttent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9rciaine. Washngton assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro. Est-ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire ? Mike Pompeo, hier, se limitait \u00e0 reperdre le discours de la maison-Blanche : A ce stade, toutes les options sont sur la table. rg rtsinof WH\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota))\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota\r\n(Bve Monsanto Proc\u00e9s) Le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\nEn proces \u00e0 partir de ce lundi , six mois apr\u00e8s un premier proc\u00e8s historique intent\u00e9 --et gagn\u00e9-- par un jardinier malade.\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer.\r\nCe nouveau proc\u00e8s, organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le premier \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, l'affaire Johnson \u00e9tant rest\u00e9e au niveau de la Californie.\r\n(14/VATICAN REAX HOEL - 7h) *** Quatre jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs...  mais peu de mesures concr\u00e8tes...\r\nAu terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions aux 190 participants, issus de tous les continents...\r\nLe Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour la lutte contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels.\r\nLe pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles de l'avis de Gino Hoel (Ho-\u00ebl) r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias....\r\n  0'53''\r\n Gino Ho\u00ebl,  r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(05/GE/BANNIR LES DOUBLES MANDATS PI - 22.30) *** Le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin cumul des mandats. \r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon le Matin Dimanche. Le texte veut imposer aux \u00e9lus UNE... et une seule fonction politique. Qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale. Adrien Krause.\r\n  1'07''\r\n((Au total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte. Parmi eux notamment R\u00e9my Pagani. Actuel Conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil. Mais aussi Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville et Conseiller national PDC. Des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet. Pour lui, ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\nSON 1\r\nDans les faits le parti socialiste genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9rale. Puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 deux de ses magistrates ((Sandrine Salerno \u00e0 Gen\u00e8ve et Carole-Anne Kast \u00e0 Onex)) pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil. Un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num...))\r\n(02/DOCTORANTS EN MAL D'EMPLOI IV HERNANDEZ) Les doctorants en ont marre! Ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires p\u00e9jore la qualit\u00e9 de la recherche. \r\nIls l'ont dit dans une tribune publi\u00e9 hier par ActionUni, la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses. \r\nIls demandent notamment plus contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLa rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Nouria Hernandez, entend ces critiques, mais \u00e0 pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(Bve Corse) Les secours doivent reprendre leurs travaux ce matin en Corse... l'\u00eele est en proie aux premiers incendies de l'ann\u00e9e, qui s'av\u00e8rent difficiles \u00e0 maitriser. Une premi\u00e8re s\u00e9rie d'incendies s'est d\u00e9clench\u00e9e samedi soir, attis\u00e9s par des vents violents. 1500 hectares de v\u00e9g\u00e9tation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9es en l'espace de 24 heures. \r\nSi la pr\u00e9f\u00e8te de la Corse Josiane Chevalier attribue ces feux au d\u00e9r\u00e8glement climatique, le parti ind\u00e9pendantiste Corsica Libera accuse l'Etat et l'EDF...pour la formation, ces feux seraient partis \u00e0 cause d'un transformateur d\u00e9fectueux et de la vetust\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n(11/LABELLISATION PRODUITS DANONE PI) *** Face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone, l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autres choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs. \r\nLa sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s et les centres commerciaux : un consommateur, t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour connaitre la composition de l'aliment qu'il veut acheter... \r\nPour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es, de plus en plus de marque font le choix de la clart\u00e9. \r\nPour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'etiqueter les produits selon leur valeur nutritive...\r\nApr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire Danone va progressivement introduire d\u00e8s le mois de mars le label Nutriscore sur ses produits vendus en Suisse. \r\nUn code couleur Jo\u00eblle Cachin, qui a deja fait ses preuves en France... \r\n  1'11\r\n(TF3/OSCARS (r\u00e9sultats d'ici 5h30 - rec \u00e0 6h30) - 7h) *** Et l'Oscar du meilleur film va \u00e0...\"Green Book\". \r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux de la 91e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nMais aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mahershala Ali. \r\nLoic Piallat vous avez suivi cette ceromonie...\r\n\"Roma\" et \"Bohemian Rapsodhy\" repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes...\r\n---\r\n(Bve Foot Super League) Du football enfin et la victoire d'YB\r\nLugano - Young Boys    0-1  \r\nThoune - Grasshopper  1-1  \r\nZurich - Lucerne            1-1\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10226176", "ece-10226157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:11:34Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais tout de suite, c'est le journal de fait Boukari bonjour, bonjour l'espoir semble de mise, de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique suisses et am\u00e9ricains encha\u00eene les messages en vue de n\u00e9gociations pour un accord de libre- \u00e9change en Suisse, en tout cas l'ensemble des formations politiques sont d'accord pour commencer des pourparlers, m\u00eame si \u00e0 gauche on exprime quelques r\u00e9serves ce message on ne peut plus claire des \u00c9tats-Unis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les jours de Nicolas Maduro, sans compter les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, a averti hier Washington une \u00e9volution de la rh\u00e9torique am\u00e9ricaine qui intervient \u00e0 la veille de la r\u00e9union des pays du Groupe de Lima et puis la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles, tous les films favoris sont reparties avec au moins une statuette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre- \u00e9change ne semble pas \u00eatre une priorit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, c'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider- Ammann mais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis s'\u00e9tait dit convaincu, d\u00e9but f\u00e9vrier, qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 alors que l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse, Edward McMullen estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment Muriel, vous l'\u00eates, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral un premier \u00e9chec des discussions en 2006 un 2\u00e8me en 2016, malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance \u00e0 la classe politique suisse Muriel semble cette fois d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nOui, les feux sont au Vert au Conseil des \u00c9tats une motion favorable \u00e0 untel, accord de libre- \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre, l'id\u00e9e c'est de renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain et du PS \u00e0 l'UDC, vous l'avez dit, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e Dominique de Burban, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [84%] :\r\nLa Suisse, int\u00e9r\u00eat \u00e0 Sotchi entre mais des \u00c9tats-Unis qui rend dans l'intervalle, pris une tournure plut\u00f4t protectionniste et comme la Suisse, a une nature du pays d'exportation, il est \u00e9vident que nous pouvons chercher par tous les moyens \u00e0 d\u00e9senclaver et par cons\u00e9quent \u00e0 relancer les n\u00e9gociations, la co. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [94%] :\r\nMais ce l'accord comme le sugg\u00e8re Dominique De Burman mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste n'en est pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:11) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 politique, vers lequel penche monsieur 30, je pense que sa personnalit\u00e9 m\u00eame \u00e9tant stable et que tout accord avec les \u00c9tats-Unis, aujourd'hui nous pousse \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement prudent parce que je peut dire \u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 b\u00e9 demain, il l'a fait \u00e0 plusieurs reprises avec d'autres pays, je crois qu'il faut tenir compte de nos int\u00e9r\u00eats, de l'avis des Suisses et de notre propre politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nVous l'aurez compris, hein, c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord, mais tous y compris les \u00c9tats-Unis s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses c'\u00e9tait ce qui avait principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens envisageraient un report du Brexit jusqu'en 2021 si la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement, l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, information du Guardian qui cite des sources europ\u00e9ennes, alors que la premi\u00e8re ministre britannique a annonc\u00e9 hier que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote ce mercredi, comme attendu, mais d'ici au 12 mars, dit -elle, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit, les \u00c9tats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro, par la voix de leur secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine ne m\u00e2che pas ses mots, il a affirm\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, dit -il, maintenant le temps est venu d'agir, selon Me Pompeo des menaces qui interviennent au moment o\u00f9 les pays du groupe de Lima, compos\u00e9e du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [95%] :\r\nMike Pompeo a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne entre gouvernement et opposition qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer sur CNN, mais aussi sur la cha\u00eene conservatrice am\u00e9ricaine Fox News Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9 un homme d\u00e9sormais qualifi\u00e9e par Washington d'\u00eatre le pire des tyrans, les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota, en Colombie, une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi par le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine les attaques virulente de Mike Pompeo ne permettent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine Washington assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro, est ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire Mike Pompeo hier se limitait \u00e0 reprendre le discours de la Maison Blanche, \u00e0 ce stade, toutes les options sont sur la table, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nC'est Juan Guaido, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 par int\u00e9rim du venezuela reconnu par une cinquantaine de pays doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota aujourd'hui le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne en proc\u00e8s \u00e0 partir de ce lundi 6 mois apr\u00e8s une premi\u00e8re, un 1er proc\u00e8s historique intent\u00e9 et gagn\u00e9 par un jardinier malade, c'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien, qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer ce nouveau proc\u00e8s organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le 1er \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain l'affaire Johnson \u00e9tait rest\u00e9 au niveau de la Californie, 4 jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs, mais peu de mesures concr\u00e8tes au terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions au son 90 participants issus de tous les continents, le Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour lutter contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels : le pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles, de l'avis de Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:42) [89%] :\r\nPour moi, on est pas loin de l'occasion manqu\u00e9e quand m\u00eame l\u00e0, il y avait des demandes particuli\u00e8res, notamment la possibilit\u00e9 de de pouvoir juger des \u00e9v\u00eaques, il avait \u00e9galement aussi la demande des victimes qui disait qu'il fallait changer le droit canonique, par exemple, un certain nombre de d\u00e9cisions qui devaient \u00eatre prises et on ne sait toujours pas, on fait parce ce que l'\u00c9glise a l'intention de faire contre les pr\u00eatre p\u00e9dophile m\u00eame th\u00e9ologique, il y a quasiment rien, c'est-\u00e0-dire que le pape, en fait, axe son discours sur des \u00e9tudes moi je l'\u00e9coute en Direct, je me suis m\u00eame demander \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il voulait en venir, mais en tant que chr\u00e9tien qui avait aussi beaucoup d'attente parce que c'est tr\u00e8s dur quand m\u00eame aujourd'hui \u00eatre chr\u00e9tiens avec tout \u00e7a, ben on est aussi d\u00e9\u00e7us que la victime, quoi, c'est pass\u00e9 3 jours et demi et ceux qui vont pouvoir remettent de la confiance, l'institution est tellement malade que m\u00eame sur des sujets pareils, elle n'est plus capable de prendre une d\u00e9cision et une d\u00e9cision ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [94%] :\r\nGino Ho\u00ebl r\u00e9dacteur en r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem, le canton de Gen\u00e8ve maintenant le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin au cumul des mandats, le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon Le Matin dimanche le texte veut imposer aux \u00e9lus une et une seule fonction politique que ce qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [95%] :\r\nAu total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte, parmi eux, R\u00e9my Pagani, actuel conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais aussi : Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville et conseiller national PDC et des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet pour lui ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [84%] :\r\nIl y a un temps accord\u00e9 \u00e0 son mandat aux \u00eatre conseiller administratif et conseiller national ou pas, c'est 4 fois 3 ou 4 semaines par ann\u00e9e \u00e0 Berne Auguste pour les commissions etc, je vois difficilement comment vous pouvez pris votre mandat convenablement, moi je suis d\u00e9put\u00e9 et Bazizin et juste \u00e0 faire convenablement dans travail des commissions que j'ai des sujets que je traite et m'occuper des citoyens, citoyennes et m'occuper des t\u00e9l\u00e9phones, j'arrive tout juste un an, alors je ne vais pas comme ils sont, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nDans les f\u00eates, le Parti socialiste Genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 2 de ses magistrates pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nLes doctorants en ont marre, ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires affecte la qualit\u00e9 de la recherche et l'ont dit, dans une tribune publi\u00e9e hier par action unie la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs de hautes \u00e9coles suisses ils demandent notamment plus de contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne Nouria Hernandez entend ces critiques mais pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [92%] :\r\nJe les comprends, c'est, revendications, je dirais que le m\u00e9tier de la recherche, c'est un m\u00e9tier extr\u00eamement dur, dans lequel il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager si on veut trouver du travail, mais moi il me semble quand m\u00eame que la mission d'universit\u00e9, c'est de former les gens, c'est pas d'employer des gens pour faire de la recherche, comme on le ferait, je sais pas moi dans une compagnie pharmaceutique par exemple donc si les gens qui sont de la recherche dans les universit\u00e9s obtiennent tous des contrats stables, bah il y a plus personne d'autre qui apprend \u00e0 faire de la recherche \u00e0 l'universit\u00e9, faut se rentre compte qu'il y a beaucoup plus de chercheurs et d'\u00e9tudiants qui veulent faire de la recherche que de postes stables et j'entends m\u00eame si on double, on triple les poste stable, \u00e7a va toujours \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [95%] :\r\nNouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Tania Barril face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autre choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s, un consommateur smartphone \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour conna\u00eetre la composition de l'aliment qu'il veut acheter pour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es de plus en plus de marque font le choix, donc de la clart\u00e9, pour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tiqueter les produits selon leur valeur nutritive apr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire, Danone va progressivement introduire des mois proche d\u00e8s le mois de mars, le Label nutrition encore sur ses produits vendus en Suisse, un code couleur Jo\u00eblle Cachin qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [93%] :\r\n5 cat\u00e9gories de couleur pour constater en un coup d'oeil la qualit\u00e9 nutritive d'un produit, c'est \u00e7a le Label nutrition encore en France, il fleurit un peu partout, 110 entreprises l'ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9, tout comme la plupart des grands d\u00e9taillants et pour cause, selon une \u00e9tude interne des magasins Leclerc il y a un v\u00e9ritable Avantage concurrentiel \u00e0 a imprimer le Label m\u00eame sur des produits moins bien not\u00e9s car les consommateurs appr\u00e9cient de fait le geste de transparence en Suisse, pourtant, les fabricants sont encore h\u00e9sitants Barbara Penny guerre responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [92%] :\r\nOn a vu \u00e7a, il y a 60 ans quand les fabricants voulait pas indiqu\u00e9 les ingr\u00e9dients de leurs produits samedi aussi pas mal de temps jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a devienne des calmants obligatoire c'est clair qu'une marque un toujours des craintes que son produit s'en sortent moins bien que celui de la concurrence, nous pensons que, en r\u00e9alit\u00e9, la plupart des produits s'en sortent mieux que ce que pensent les fabricants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [93%] :\r\nEn Suisse, la l\u00e9gislation n'oblige pas les entreprises \u00e0 labelliser leurs produits mais au vu du dynamisme europ\u00e9en, les acteurs du milieu sont pr\u00eats \u00e0 discuter de l'introduction dans la Label sur une base volontaire, ils se r\u00e9uniront en avril prochain \u00e0 l'occasion d'une table ronde,M. de Winne est -ce l'Oscar du meilleur film va \u00e0 Green Book. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [94%] :\r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux, il rafle aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mar\u00e9chal Ali Lo\u00efc Pialat ou vous avez suivi cette c\u00e9r\u00e9monie, le film les films Romain et boh\u00e9mienne Rhapsody repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [86%] :\r\nOui, l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour Romain m\u00eame si Netflix qui distribue ce long- m\u00e9trage a d\u00e9pens\u00e9 une fortune vraiment pour convaincre les votants d'en faire le meilleur film tout court mais roma gagne tout de m\u00eame 2 autres Oscars prestigieux un meilleur r\u00e9alisateur et meilleur lumi\u00e8re tous les 2, remis au Mexicain Alfonso Cuar\u00f3n dans la cat\u00e9gorie du meilleur acteur, Rami Malek comme pr\u00e9vu, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury, tambours et m\u00eame Rhapsody qui emporte aussi ce qu'on appelle des Oscars techniques, hein, le montage et le mixage en revanche Glenn compte que beaucoup imaginaient voir remport\u00e9 son 1er Oscar \u00e0 71 ans a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par Olivia Colman, l'actrice britannique de de la favorite pour les seconds r\u00f4les l'Acad\u00e9mie a vot\u00e9 pour et R\u00e9tina King Yves plus suite quotas et Mahershala Ali, donc les boucle de com\u00e9dien afro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [85%] :\r\n\u00e0 une soir\u00e9e Lo\u00efc marqu\u00e9e par la diversit\u00e9, peut-\u00eatre plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [89%] :\r\nOui, \u00e0 la fois chez les Stars qui venait remettre les prix et c'est celle qui venaient les chercher, on a vraiment eu l'impression en de voir sur sc\u00e8ne des choses qui ressemblait \u00e0 l'Am\u00e9rique de de tous les jours alors difficile de faire la liste de tous ceux qui ont gagn\u00e9, on peut citer notamment Carter premi\u00e8re costumi\u00e8re afro- am\u00e9ricaine \u00e0 \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour les costumes de Black Panther, on peut parler de timides, Chine, le r\u00e9alisateur d'origine asiatique du documentaire Three Solos, on peut parler du dessin anim\u00e9 du film d'animation Spider-Man qui est centr\u00e9e sur un Spider-Man noir et puis comment ne pas mentionner \u00e9videmment, Spike Lee, r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure adaptation pour le lac lancement qui montait sur sc\u00e8ne, il \u00e9tait vraiment comme un gosse, il a saut\u00e9 dans les bras de Samuel Jackson mais sur sc\u00e8ne, il a aussi parl\u00e9 de choses tr\u00e8s graves, l'esclavage, bien s\u00fbr, mais aussi les \u00e9lections de 2020, qui approche, en demandant au public, aux Am\u00e9ricains d'\u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire de tout de Right Thing de faire ce qui est juste ou de Leipzig, c'est \u00e9videmment le titre d'un de l'un de ses films les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [95%] :\r\nLa Lo\u00efc Pialat qui a suivi cette nuit la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Los Angeles et c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1809296", "internalArchiveId": "AA1902808962", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 2001, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10240116", "imageURL": "http://www.rts.ch/10240115.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10240116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-26T14:42:05Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:14:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:15  00:00:17:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n\r\n00:00:17:14  00:00:20:04\r\n{\\an1}bienvenue\r\nau rendez-vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:00:21:09  00:00:25:18\r\n{\\an1}Mis sous pression\r\npar le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:00:25:22  00:00:29:13\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel et le Valais seront plus\r\ng\u00e9n\u00e9reux avec les primes maladies.\r\n\r\n00:00:30:10  00:00:34:07\r\n{\\an1}Rencontre avec Oskar Freysinger,\r\n\r\n00:00:34:11  00:00:39:05\r\n{\\an1}qui coachera les candidats romands\r\nde l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:00:40:12  00:00:45:03\r\n{\\an1}L'Ukraine est un pays\r\nfractur\u00e9 et d\u00e9senchant\u00e9.\r\n\r\n00:00:45:07  00:00:51:12\r\n{\\an1}Nous verrons un reportage\r\nd'Olivier Kohler.\r\n\r\n00:00:53:05  00:00:57:20\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons\r\nannonce deux soir\u00e9es compl\u00e8tes,\r\n\r\n00:00:58:00  00:01:04:12\r\n{\\an1}mais seulement\r\n60 % des billets ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n00:01:04:16  00:01:07:18\r\n{\\an1}Pas d'inqui\u00e9tude,\r\naffirment les organisateurs.\r\n\r\n00:01:08:06  00:01:12:14\r\n{\\an1}Les troubles de l'alimentation\r\npeuvent \u00eatre terribles,\r\n\r\n00:01:12:18  00:01:16:23\r\n{\\an1}mais la gu\u00e9rison totale est possible.\r\n\r\n00:01:17:03  00:01:20:05\r\n{\\an1}La psychologue Marie Leuba\r\nest notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:01:20:17  00:01:23:18\r\n{\\an1}Et un film qui respire la libert\u00e9\r\nen fin de journal.\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:32:11\r\n{\\an1}\"Paris est \u00e0 nous\", tourn\u00e9 sans\r\nautorisation, a s\u00e9duit Netflix.\r\n\r\n00:01:34:17  00:01:37:23\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\navait \u00e9lev\u00e9 la voix il y a un mois,\r\n\r\n00:01:38:03  00:01:40:19\r\n{\\an1}les cantons romands obtemp\u00e8rent.\r\n\r\n00:01:40:23  00:01:43:07\r\n{\\an1}L'aide pour payer\r\nses primes d'assurance maladie\r\n\r\n00:01:43:11  00:01:45:15\r\n{\\an1}doit profiter \u00e0 la classe moyenne.\r\n\r\n00:01:45:19  00:01:52:08\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel et le Valais se montreront\r\nplus g\u00e9n\u00e9reux pour ces familles.\r\n\r\n00:01:53:21  00:01:56:11\r\n{\\an1}-En novembre, Neuch\u00e2tel r\u00e9forme\r\n\r\n00:01:56:15  00:02:00:00\r\n{\\an1}son syst\u00e8me de subsides\r\n\u00e0 l'assurance maladie.\r\n\r\n00:02:00:04  00:02:04:11\r\n{\\an1}8 mios d'\u00e9conomie, 5'000 personnes\r\nperdent leurs subsides.\r\n\r\n00:02:04:14  00:02:07:02\r\n{\\an1}-Est-ce que \u00e7a vous met\r\nmal \u00e0 l'aise ?\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:08:12\r\n{\\an1}-On aurait souhait\u00e9\r\n\r\n00:02:08:16  00:02:10:00\r\n{\\an1}pouvoir l'\u00e9viter,\r\n\r\n00:02:10:04  00:02:11:20\r\n{\\an1}mais on est face \u00e0 une priorit\u00e9:\r\n\r\n00:02:12:00  00:02:17:18\r\n{\\an1}venir en aide \u00e0 des gens\r\nqui ne peuvent pas payer.\r\n\r\n00:02:18:07  00:02:21:06\r\n{\\an1}-Donner plus aux plus pauvres,\r\nmais moins \u00e0 la classe moyenne,\r\n\r\n00:02:21:10  00:02:23:10\r\n{\\an1}incompatible avec le droit.\r\n\r\n00:02:23:13  00:02:25:12\r\n{\\an1}Un arr\u00eat est tomb\u00e9:\r\n\r\n00:02:25:16  00:02:29:14\r\n{\\an1}une partie de la classe moyenne\r\ndoit avoir acc\u00e8s aux subsides.\r\n\r\n00:02:31:20  00:02:34:04\r\n{\\an1}-On s'est rendu compte\r\n\r\n00:02:34:08  00:02:36:17\r\n{\\an1}qu'on avait un d\u00e9ficit\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:39:02\r\n{\\an1}de couverture\r\npour les couples avec enfants.\r\n\r\n00:02:39:06  00:02:43:23\r\n{\\an1}On a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la correction\r\nde notre syst\u00e8me.\r\n\r\n00:02:44:11  00:02:47:13\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel a \u00e9tendu son aide\r\n\u00e0 2'600 enfants et jeunes adultes.\r\n\r\n00:02:47:17  00:02:53:01\r\n{\\an1}Berne et le Valais\r\nsont aussi vis\u00e9s en Romandie.\r\n\r\n00:02:53:05  00:02:54:21\r\n{\\an1}Berne ne s'est pas prononc\u00e9,\r\n\r\n00:02:55:01  00:02:58:08\r\n{\\an1}mais le Valais a augment\u00e9\r\nses subsides \u00e0 3'200 jeunes.\r\n\r\n00:02:58:11  00:03:01:22\r\n{\\an1}Une bonne nouvelle\r\npour les oeuvres d'entraide.\r\n\r\n00:03:02:08  00:03:04:14\r\n{\\an1}-Quand on fait des soldes \u00e0 50 %,\r\n\r\n00:03:04:18  00:03:06:23\r\n{\\an1}pour des produits\r\nqui valent 2 francs ou 5 francs,\r\n\r\n00:03:07:03  00:03:10:01\r\n{\\an1}les gens se jettent sur ces articles.\r\n\r\n00:03:10:05  00:03:11:21\r\n{\\an1}Ca montre vraiment\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:13:22\r\n{\\an1}qu'un franc est un franc.\r\n\r\n00:03:14:19  00:03:17:04\r\n{\\an1}-Le parti socialiste mena\u00e7ait\r\nde tra\u00eener en justice\r\n\r\n00:03:17:08  00:03:18:20\r\n{\\an1}les cantons les plus restrictifs.\r\n\r\n00:03:19:00  00:03:21:15\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel et en Valais,\r\nils sont satisfaits.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:23:21\r\n{\\an1}-Nous avions donn\u00e9\r\n\r\n00:03:24:01  00:03:26:12\r\n{\\an1}un d\u00e9lai d'un mois.\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:28:14\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en un mois.\r\n\r\n00:03:28:18  00:03:33:11\r\n{\\an1}Quand on montre un peu les dents,\r\nil y a des r\u00e9actions rapides.\r\n\r\n00:03:34:00  00:03:40:05\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nplus d'un Romand sur quatre\r\n\r\n00:03:40:09  00:03:42:08\r\n{\\an1}touche un subside\r\nd'assurance maladie.\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:49:18\r\n{\\an1}-Se battre pour une milice \u00e9trang\u00e8re\r\nest aujourd'hui interdit.\r\n\r\n00:03:49:22  00:03:53:02\r\n{\\an1}Un ancien sergent\r\nde l'arm\u00e9e suisse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9.\r\n\r\n00:03:53:06  00:03:58:12\r\n{\\an1}Il s'\u00e9tait engag\u00e9 dans une milice\r\ncontre l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n00:04:00:04  00:04:04:01\r\n{\\an1}-50 chr\u00e9tiens d'Orient r\u00e9unis\r\ndevant le tribunal militaire\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:07:01\r\n{\\an1}de Bellinzone pour clamer\r\nl'innocence de Johan Cosar.\r\n\r\n00:04:07:05  00:04:09:19\r\n{\\an1}Il y a six ans,\r\nce Tessinois d'origine syriaque\r\n\r\n00:04:09:23  00:04:13:17\r\n{\\an1}d\u00e9fendait son peuple\r\ncontre l'Etat islamique.\r\n\r\n00:04:13:21  00:04:21:22\r\n{\\an1}Il est condamn\u00e9 pour son enr\u00f4lement\r\ndans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:27:06\r\n{\\an1}-Ils ont condamn\u00e9 quelque chose\r\n\r\n00:04:27:10  00:04:30:11\r\n{\\an1}qui n'\u00e9tait pas \u00e0 condamner.\r\n\r\n00:04:30:15  00:04:38:15\r\n{\\an1}Combattre l'Etat islamique\r\nn'\u00e9tait pas aller contre la Suisse.\r\n\r\n00:04:38:19  00:04:41:01\r\n{\\an1}-Vous dites que vous avez\r\n\u00e0 moiti\u00e9 gagn\u00e9.\r\n\r\n00:04:41:05  00:04:44:15\r\n{\\an1}Qu'avez-vous gagn\u00e9 ?\r\n-La sympathie des gens.\r\n\r\n00:04:45:09  00:04:50:12\r\n{\\an1}-Mais son combat a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9\r\nhonorable par la cour.\r\n\r\n00:04:50:16  00:04:53:21\r\n{\\an1}Arriv\u00e9 en Syrie\r\ndans un but humanitaire,\r\n\r\n00:04:54:01  00:04:59:17\r\n{\\an1}il a fini par entra\u00eener\r\nune milice chr\u00e9tienne de 500 hommes.\r\n\r\n00:04:59:21  00:05:03:19\r\n{\\an1}Il a emp\u00each\u00e9 un nettoyage ethnique.\r\n\r\n00:05:03:23  00:05:10:06\r\n{\\an1}Sa peine est r\u00e9duite \u00e0 90 jours\r\namendes avec sursis de trois ans.\r\n\r\n00:05:10:17  00:05:13:09\r\n{\\an1}-Il est all\u00e9 d\u00e9fendre\r\n\r\n00:05:13:12  00:05:17:02\r\n{\\an1}sa communaut\u00e9 syriaque.\r\n\r\n00:05:17:06  00:05:19:22\r\n{\\an1}Je comprends cela.\r\n\r\n00:05:20:02  00:05:23:10\r\n{\\an1}Le message final est important:\r\n\r\n00:05:23:13  00:05:28:13\r\n{\\an1}ce n'est pas un laissez-passer\r\npour que tout le monde parte.\r\n\r\n00:05:29:02  00:05:32:06\r\n{\\an1}-Johan Cosar\r\nveut continuer le combat.\r\n\r\n00:05:32:10  00:05:34:17\r\n{\\an1}Les deux partis\r\npourraient faire appel.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:42:05\r\n{\\an1}-Oskar Freysinger est le nouveau\r\nchef de campagne de l'UDC romande.\r\n\r\n00:05:42:09  00:05:51:18\r\n{\\an1}Le voil\u00e0 de retour\r\ndans la vie politique publique.\r\n\r\n00:05:53:07  00:05:55:22\r\n{\\an1}-Un revenant.\r\n\r\n00:05:56:02  00:05:58:16\r\n{\\an1}Bless\u00e9 de son \u00e9viction\r\ndu gouvernement valaisan,\r\n\r\n00:05:58:20  00:06:02:14\r\n{\\an1}il est de retour aux affaires.\r\n\r\n00:06:02:18  00:06:07:12\r\n{\\an1}Ce soir, il vient soutenir\r\nles troupes pr\u00e8s de Fribourg,\r\n\r\n00:06:07:16  00:06:11:11\r\n{\\an1}comme coordinateur\r\nromand de la campagne de l'UDC\r\n\r\n00:06:11:14  00:06:15:08\r\n{\\an1}pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:06:15:20  00:06:17:20\r\n{\\an1}-Entre une kalachnikov\r\n\r\n00:06:18:00  00:06:20:10\r\n{\\an1}et un pistolet en plastique,\r\n\r\n00:06:20:13  00:06:24:11\r\n{\\an1}si vous ne prenez pas la kalachnikov\r\ncar elle est plus vieille,\r\n\r\n00:06:24:15  00:06:27:15\r\n{\\an1}c'est le mauvais choix.\r\n\r\n00:06:27:19  00:06:29:23\r\n{\\an1}Vous avez int\u00e9r\u00eat\r\n\u00e0 prendre le bon fusil.\r\n\r\n00:06:30:14  00:06:36:07\r\n{\\an1}-Durant l'assembl\u00e9e,\r\nO.Freysinger relit ses notes\r\n\r\n00:06:36:11  00:06:38:07\r\n{\\an1}et peaufine son message.\r\n\r\n00:06:38:11  00:06:41:23\r\n{\\an1}Toujours le m\u00eame: pr\u00e9server\r\nla souverainet\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:06:42:10  00:06:45:04\r\n{\\an1}-La Suisse n'existera plus\r\nsi on signe l'accord-cadre.\r\n\r\n00:06:45:08  00:06:50:19\r\n{\\an1}C'est un pays qui d\u00e9cide\r\nde ne plus \u00eatre souverain.\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:53:06\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre con !\r\n\r\n00:06:54:05  00:06:58:00\r\n{\\an1}-Un discours teint\u00e9 d'humour.\r\n\r\n00:06:58:18  00:07:04:02\r\n{\\an1}-Vous aviez Terminator et Predator,\r\net ce soir, Motivator.\r\n\r\n00:07:07:07  00:07:11:11\r\n{\\an1}-Miser sur une ancienne gloire\r\npour rebooster son image\r\n\r\n00:07:11:15  00:07:15:00\r\n{\\an1}ne serait pas un signe\r\nd'essoufflement du parti,\r\n\r\n00:07:15:05  00:07:16:20\r\n{\\an1}selon les sympathisants.\r\n\r\n00:07:17:09  00:07:22:13\r\n{\\an1}-Il peut transmettre ses exp\u00e9riences.\r\n\r\n00:07:22:17  00:07:27:02\r\n{\\an1}-C'est une gloire du parti.\r\n\r\n00:07:27:06  00:07:30:23\r\n{\\an1}-Il a rev\u00eatu l'habit\r\n\r\n00:07:31:03  00:07:33:01\r\n{\\an1}que les partisans UDC\r\n\r\n00:07:33:05  00:07:35:03\r\n{\\an1}veulent qu'il porte.\r\n\r\n00:07:35:07  00:07:37:06\r\n{\\an1}-Je peux parler librement,\r\n\r\n00:07:37:10  00:07:39:12\r\n{\\an1}dire ce qui me pla\u00eet.\r\n\r\n00:07:39:16  00:07:46:12\r\n{\\an1}Cette libert\u00e9 est extraordinaire.\r\n\r\n00:07:47:02  00:07:50:08\r\n{\\an1}-On saura cet automne\r\ns'il aura r\u00e9ussi le pari\r\n\r\n00:07:50:11  00:07:54:15\r\n{\\an1}de maintenir la force \u00e9lectorale\r\nde l'UDC en Suisse romande.\r\n\r\n00:07:56:10  00:08:03:16\r\n{\\an1}-La F\u00eate des Vignerons\r\nannonce deux soir\u00e9es compl\u00e8tes.\r\n\r\n00:08:03:20  00:08:10:19\r\n{\\an1}Mais seuls 58 % des billets\r\nont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 ce jour.\r\n\r\n00:08:10:23  00:08:16:05\r\n{\\an1}L'engouement n'est pas\r\n\u00e0 la hauteur de la derni\u00e8re \u00e9dition.\r\n\r\n00:08:17:16  00:08:19:20\r\n{\\an1}-Visite de chantier\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:22:13\r\n{\\an1}pour le directeur\r\nex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:24:19\r\n{\\an1}L'organisateur se veut rassurant.\r\n\r\n00:08:25:07  00:08:28:06\r\n{\\an1}-On annonce que le 20 juillet,\r\n\r\n00:08:28:10  00:08:30:09\r\n{\\an1}journ\u00e9e cantonale de Fribourg,\r\n\r\n00:08:30:12  00:08:32:07\r\n{\\an1}sera complet.\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:36:04\r\n{\\an1}Le 17 juillet, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale,\r\nest complet aussi.\r\n\r\n00:08:36:17  00:08:39:11\r\n{\\an1}-Toutes les repr\u00e9sentations\r\nne connaissent pas le m\u00eame succ\u00e8s.\r\n\r\n00:08:39:15  00:08:43:16\r\n{\\an1}Seuls 58 %\r\ndes tickets disponibles sont vendus.\r\n\r\n00:08:43:20  00:08:47:08\r\n{\\an1}Moins de 20'000 billets ont\r\n\u00e9t\u00e9 vendus ces deux derniers mois.\r\n\r\n00:08:47:17  00:08:51:11\r\n{\\an1}-Au d\u00e9marrage de la vente,\r\nles fans absolus\r\n\r\n00:08:51:14  00:08:55:18\r\n{\\an1}ne connaissent pas le programme,\r\nmais veulent acheter leur billet.\r\n\r\n00:08:55:22  00:08:57:23\r\n{\\an1}La courbe de vente monte.\r\n\r\n00:08:58:03  00:09:01:14\r\n{\\an1}Elle descend, stagne, puis remonte,\r\ncomme pour tous les spectacles.\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:05:07\r\n{\\an1}-390'000 billets\r\nsont en circulation,\r\n\r\n00:09:05:11  00:09:07:23\r\n{\\an1}un tiers de plus qu'en 1999.\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:09:19\r\n{\\an1}Ont-ils vu trop grand ?\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:14:08\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat a ressurgi au Conseil\r\ncommunal de Vevey en janvier.\r\n\r\n00:09:14:20  00:09:16:21\r\n{\\an1}-Ils doivent \u00eatre tendus,\r\n\r\n00:09:17:01  00:09:19:00\r\n{\\an1}parce qu'il faut vendre\r\n\r\n00:09:19:04  00:09:20:22\r\n{\\an1}plus de billets.\r\n\r\n00:09:21:02  00:09:23:23\r\n{\\an1}S'ils n'arrivent pas\r\n\u00e0 joindre les deux bouts,\r\n\r\n00:09:24:03  00:09:26:06\r\n{\\an1}on a peur pour la commune.\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:30:01\r\n{\\an1}-Les r\u00e9p\u00e9titions seront ouvertes\r\nau public veveysan, gratuitement.\r\n\r\n00:09:30:05  00:09:32:23\r\n{\\an1}Mais aucun billet ne sera offert.\r\n\r\n00:09:33:03  00:09:36:13\r\n{\\an1}Les riverains, affect\u00e9s\r\npar les travaux, grincent des dents.\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:39:06\r\n{\\an1}-Je n'ai toujours pas\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:40:22\r\n{\\an1}achet\u00e9 de billet.\r\n\r\n00:09:41:02  00:09:46:15\r\n{\\an1}J'attendais que la F\u00eate des Vignerons\r\ndonne \u00e0 des commer\u00e7ants.\r\n\r\n00:09:47:06  00:09:51:01\r\n{\\an1}-Il y a 20 ans, \u00e0 pareille \u00e9poque,\r\ntous les billets avaient \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n00:09:51:05  00:09:53:18\r\n{\\an1}Pour 2019, les organisateurs\r\nont vu plus grand,\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:55:21\r\n{\\an1}pour ne faire aucun d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:09:56:01  00:09:58:18\r\n{\\an1}L'avenir dira\r\ns'il s'agit d'un pari gagnant.\r\n\r\n00:10:00:10  00:10:05:01\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 5 ans que le r\u00e9gime de\r\nIanoukovitch est tomb\u00e9 en Ukraine.\r\n\r\n00:10:05:05  00:10:10:22\r\n{\\an1}Mais la flamme de la r\u00e9volution\r\nbr\u00fble toujours,\r\n\r\n00:10:11:02  00:10:14:11\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les difficult\u00e9s\r\n\u00e0 transformer un pays enlis\u00e9\r\n\r\n00:10:14:14  00:10:17:14\r\n{\\an1}dans le conflit du Donbass.\r\n\r\n00:10:23:09  00:10:27:16\r\n{\\an1}-Des milices d'autod\u00e9fense\r\nparcourent les rues de Brovary,\r\n\r\n00:10:27:19  00:10:32:22\r\n{\\an1}une cit\u00e9 industrielle\r\n\u00e0 l'est de Kiev.\r\n\r\n00:10:33:02  00:10:36:03\r\n{\\an1}Avec l'agitation avec la Russie,\r\n\r\n00:10:36:07  00:10:39:08\r\n{\\an1}Oleksandr Tchekmaz\r\nest sur pied de guerre.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:45:16\r\n{\\an1}Ce v\u00e9t\u00e9ran du Donbass est \u00e0 la t\u00eate\r\nde 850 hommes pr\u00eats \u00e0 batailler.\r\n\r\n00:10:46:08  00:10:51:09\r\n{\\an1}-On a des conserves,\r\ndes habits chauds,\r\n\r\n00:10:51:12  00:10:55:08\r\n{\\an1}et l\u00e0, on stocke des pi\u00e8ces\r\nde rechange pour nos v\u00e9hicules,\r\n\r\n00:10:55:11  00:10:58:17\r\n{\\an1}et des sacs de sable\r\npour prot\u00e9ger les gars des balles.\r\n\r\n00:10:59:08  00:11:01:20\r\n{\\an1}-Certains ont servi\r\ndans l'Arm\u00e9e rouge,\r\n\r\n00:11:02:00  00:11:05:22\r\n{\\an1}aujourd'hui pr\u00eats \u00e0 verser leur sang\r\ncontre leurs anciens fr\u00e8res d'armes.\r\n\r\n00:11:06:11  00:11:09:03\r\n{\\an1}-Cinq ans de guerre, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:11:09:07  00:11:11:09\r\n{\\an1}On ne veut plus\r\n\r\n00:11:11:12  00:11:14:09\r\n{\\an1}sacrifier nos vies pour rien,\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:16:20\r\n{\\an1}mais tuer notre ennemi.\r\n\r\n00:11:17:00  00:11:21:05\r\n{\\an1}Poutine ne l\u00e2chera rien,\r\ndonc il y aura forc\u00e9ment une guerre.\r\n\r\n00:11:21:09  00:11:24:07\r\n{\\an1}On s'y pr\u00e9pare activement.\r\n\r\n00:11:24:21  00:11:30:13\r\n{\\an1}-Le m\u00e9tro de Kiev pourrait \u00eatre\r\nr\u00e9quisitionn\u00e9 en cas de conflit.\r\n\r\n00:11:30:17  00:11:36:19\r\n{\\an1}L'Ukraine cultive le rejet\r\nde la Russie et de son pr\u00e9sident\r\n\r\n00:11:36:23  00:11:40:14\r\n{\\an1}et soigne ses liens avec Washington.\r\n\r\n00:11:41:05  00:11:45:05\r\n{\\an1}-Depuis la pr\u00e9sidence Trump,\r\n\r\n00:11:45:09  00:11:48:07\r\n{\\an1}jamais le soutien am\u00e9ricain\r\n\r\n00:11:48:11  00:11:50:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'Ukraine n'a \u00e9t\u00e9 aussi fort.\r\n\r\n00:11:50:17  00:11:53:02\r\n{\\an1}Ils nous ont donn\u00e9 des armes\r\n\r\n00:11:53:06  00:11:55:21\r\n{\\an1}et ont augment\u00e9 la coop\u00e9ration\r\nmilitaire avec notre pays.\r\n\r\n00:11:56:09  00:11:58:19\r\n{\\an1}-Cinq ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements\r\nde la place Ma\u00efdan,\r\n\r\n00:11:58:23  00:12:02:07\r\n{\\an1}o\u00f9 au moins 100 manifestants\r\nsont morts,\r\n\r\n00:12:02:11  00:12:06:00\r\n{\\an1}l'Ukraine cultive\r\nla m\u00e9moire de ses martyrs\r\n\r\n00:12:06:04  00:12:12:20\r\n{\\an1}et entretient la flamme\r\nde cette r\u00e9volution.\r\n\r\n00:12:14:16  00:12:16:22\r\n{\\an1}-Le peuple est d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:12:17:02  00:12:20:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas suffisamment rapide.\r\n\r\n00:12:20:18  00:12:23:17\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident ne fait pas\r\nce qu'il a promis,\r\n\r\n00:12:23:21  00:12:28:05\r\n{\\an1}on esp\u00e8re que la guerre finisse,\r\nmais on n'en voit pas la fin.\r\n\r\n00:12:28:16  00:12:32:11\r\n{\\an1}-Dans la hantise d'un enlisement\r\ndu conflit avec la Russie,\r\n\r\n00:12:32:14  00:12:35:00\r\n{\\an1}l'Ukraine r\u00eave d'un destin europ\u00e9en\r\n\r\n00:12:35:04  00:12:38:00\r\n{\\an1}et veut en finir\r\navec la tutelle de Moscou.\r\n\r\n00:12:41:21  00:12:44:02\r\n{\\an1}-O.Kohler, vous \u00e9tiez au coeur\r\n\r\n00:12:44:04  00:12:47:05\r\n{\\an1}des \u00e9v\u00e9nements\r\nen Ukraine il y a cinq ans.\r\n\r\n00:12:47:07  00:12:49:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a chang\u00e9\r\navec cette r\u00e9volution ?\r\n\r\n00:12:50:03  00:12:52:04\r\n{\\an1}-Le rapport avec la Russie.\r\n\r\n00:12:52:09  00:12:56:22\r\n{\\an1}Il y a cinq ans, les Ukrainiens\r\nont fait un choix historique:\r\n\r\n00:12:57:00  00:13:00:01\r\n{\\an1}ils se sont affranchis\r\nde la tutelle sovi\u00e9tique.\r\n\r\n00:13:00:06  00:13:04:07\r\n{\\an1}Ils ont chang\u00e9 les noms de rue,\r\nrenverser les statues de L\u00e9nine.\r\n\r\n00:13:04:09  00:13:07:10\r\n{\\an1}C'est frappant de voir ce pays\r\navec cette volont\u00e9 d'effacer\r\n\r\n00:13:07:14  00:13:09:18\r\n{\\an1}toutes les traces\r\nde ses liens historiques.\r\n\r\n00:13:09:20  00:13:13:03\r\n{\\an1}Ce qui explique les tensions\r\nactuelles avec Moscou.\r\n\r\n00:13:14:17  00:13:18:14\r\n{\\an1}-L'Ukraine vit encore\r\nles cons\u00e9quences de cette r\u00e9volution.\r\n\r\n00:13:18:16  00:13:21:12\r\n{\\an1}Le pays est fractur\u00e9, une guerre\r\nse d\u00e9roule dans le Donbass.\r\n\r\n00:13:21:17  00:13:24:17\r\n{\\an1}-L'autre visage, c'est la ligne\r\ndu front \u00e0 l'est du pays.\r\n\r\n00:13:24:22  00:13:26:11\r\n{\\an1}Les combats y sont quotidiens.\r\n\r\n00:13:26:13  00:13:29:11\r\n{\\an1}L'Ukraine est un pays morcel\u00e9,\r\nqui a perdu la Crim\u00e9e,\r\n\r\n00:13:29:12  00:13:32:19\r\n{\\an1}une partie du Donbass, et qui a pay\u00e9\r\nun lourd tribut \u00e9conomique et humain.\r\n\r\n00:13:32:21  00:13:35:11\r\n{\\an1}Une immense vitalit\u00e9 \u00e0 Kiev\r\navec une jeunesse tr\u00e8s port\u00e9e\r\n\r\n00:13:35:13  00:13:39:02\r\n{\\an1}sur les nouvelles technologies\r\net l'Occident.\r\n\r\n00:13:39:04  00:13:55:12\r\n{\\an1}-Le pays a connu des progr\u00e8s, mais\r\nbeaucoup d'Ukrainiens sont d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n00:13:55:16  00:13:58:20\r\n{\\an1}Vous avez p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la maison\r\nde Ianoukovitch.\r\n\r\n00:13:59:01  00:14:02:04\r\n{\\an1}-Beaucoup d'espoirs d\u00e9\u00e7us apr\u00e8s\r\nla chute du pr\u00e9sident Ianoukovitch.\r\n\r\n00:14:02:06  00:14:04:16\r\n{\\an1}Beaucoup de r\u00e9formes\r\nont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es.\r\n\r\n00:14:04:18  00:14:08:10\r\n{\\an1}Mais la population s'impatiente.\r\n\r\n00:14:08:11  00:14:12:17\r\n{\\an1}Les conditions de vie\r\nsont difficiles.\r\n\r\n00:14:12:19  00:14:15:11\r\n{\\an1}Beaucoup d'Ukrainiens\r\npartent travailler \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:15:13  00:14:19:17\r\n{\\an1}Depuis la r\u00e9volution de 2014,\r\nleur nombre a tripl\u00e9.\r\n\r\n00:14:19:19  00:14:22:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:22:14  00:14:26:10\r\n{\\an1}On revient en Suisse\r\no\u00f9 souffle un air de vacances.\r\n\r\n00:14:26:13  00:14:29:11\r\n{\\an1}Les cong\u00e9s des Jurassiens\r\net des Genevois se terminent.\r\n\r\n00:14:29:14  00:14:31:22\r\n{\\an1}Les Vaudois et les Neuch\u00e2telois\r\nfont les valises.\r\n\r\n00:14:32:02  00:14:34:21\r\n{\\an1}On peut profiter de la montagne,\r\nmais aussi de vacances en ville.\r\n\r\n00:14:35:01  00:14:36:08\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:14:36:11  00:14:39:09\r\n{\\an1}o\u00f9 les institutions rivalisent\r\nd'imagination pour les vacanciers.\r\n\r\n00:14:41:19  00:14:45:22\r\n{\\an1}-Beaucoup de Genevois sont partis\r\nskier cette semaine, mais pas tous.\r\n\r\n00:14:46:02  00:14:50:10\r\n{\\an1}Les autres ne se sont pas ennuy\u00e9s,\r\ncomme dans ce centre a\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:14:50:13  00:14:55:03\r\n{\\an1}qui a organis\u00e9 des activit\u00e9s\r\nsur le th\u00e8me \"Harry Potter\".\r\n\r\n00:14:55:07  00:14:57:19\r\n{\\an1}Ca pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n00:14:58:20  00:15:01:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates contents d'avoir\r\nparticip\u00e9 \u00e0 ce centre a\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:04:00\r\n{\\an1}Tous\r\n-Oui !\r\n\r\n00:15:04:04  00:15:06:16\r\n{\\an1}-Vous auriez pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 skier ?\r\n\r\n00:15:06:20  00:15:08:18\r\n{\\an1}Tous\r\n-Non !\r\n\r\n00:15:08:22  00:15:11:11\r\n{\\an1}-Le ski, je trouve nul.\r\n\r\n00:15:12:04  00:15:15:03\r\n{\\an1}-Cette association\r\na vu une forte augmentation\r\n\r\n00:15:15:07  00:15:19:02\r\n{\\an1}de la demande pendant les vacances.\r\n\r\n00:15:19:13  00:15:21:10\r\n{\\an1}-On sent une forte demande\r\n\r\n00:15:21:13  00:15:23:03\r\n{\\an1}li\u00e9e aux co\u00fbts.\r\n\r\n00:15:23:07  00:15:25:11\r\n{\\an1}Un camp de vacances, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:15:25:15  00:15:30:00\r\n{\\an1}La centre a\u00e9r\u00e9,\r\nsans le logement et le transport,\r\n\r\n00:15:30:04  00:15:36:23\r\n{\\an1}est plus accessible et permet\r\nun accueil plus fr\u00e9quent des enfants.\r\n\r\n00:15:37:11  00:15:39:22\r\n{\\an1}-M\u00eame succ\u00e8s dans ce mus\u00e9e\r\nscientifique pour enfants.\r\n\r\n00:15:40:02  00:15:43:05\r\n{\\an1}On y propose des ateliers.\r\n\r\n00:15:43:09  00:15:46:09\r\n{\\an1}Ici, c'est tournage\r\nde film d'animation.\r\n\r\n00:15:46:21  00:15:50:06\r\n{\\an1}-Elle prend son chasse-neige\r\net son crayon.\r\n\r\n00:15:50:10  00:15:54:15\r\n{\\an1}Le Capitaine Crochet\r\nsaute de son dragon.\r\n\r\n00:15:54:19  00:15:58:16\r\n{\\an1}-Il y a pas mal de sites internet\r\npour trouver quoi faire.\r\n\r\n00:15:58:20  00:16:01:05\r\n{\\an1}C'est super !\r\n\r\n00:16:01:09  00:16:04:04\r\n{\\an1}C'est quelque chose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:16:04:08  00:16:06:05\r\n{\\an1}-On va essayer de permettre\r\n\r\n00:16:06:09  00:16:08:11\r\n{\\an1}aux enfants qui restent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:16:08:15  00:16:10:15\r\n{\\an1}de profiter de leurs vacances.\r\n\r\n00:16:10:19  00:16:14:22\r\n{\\an1}Pendant les vacances,\r\non \u00e9largit les horaires.\r\n\r\n00:16:15:15  00:16:20:10\r\n{\\an1}-De plus en plus d'enfants restent\r\nen ville pendant les vacances,\r\n\r\n00:16:20:13  00:16:22:22\r\n{\\an1}mais ne s'ennuient pas pour autant.\r\n\r\n00:16:24:19  00:16:26:14\r\n{\\an1}-A travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal.\r\n\r\n00:16:26:18  00:16:28:03\r\n{\\an1}C'est le principe.\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:29:13\r\n{\\an1}On en est encore loin.\r\n\r\n00:16:29:17  00:16:31:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n\r\n00:16:31:06  00:16:41:00\r\n{\\an1}c'est la Journ\u00e9e internationale\r\nde l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n00:16:42:22  00:16:47:01\r\n{\\an1}-Les hommes gagnent 14,6 % de plus\r\nque les femmes.\r\n\r\n00:16:47:05  00:16:51:18\r\n{\\an1}Faisons un peu de maths.\r\n\r\n00:17:00:02  00:17:03:13\r\n{\\an1}-On d\u00e9duit que les femmes\r\nont travaill\u00e9 pour beurre\r\n\r\n00:17:03:17  00:17:05:17\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:17:05:21  00:17:10:02\r\n{\\an1}C'est l'Equal Pay Day,\r\nla journ\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n00:17:10:15  00:17:12:19\r\n{\\an1}-Il y a dix ans,\r\n\r\n00:17:12:23  00:17:15:03\r\n{\\an1}c'\u00e9tait plut\u00f4t fin mars.\r\n\r\n00:17:15:07  00:17:17:01\r\n{\\an1}On a recul\u00e9 d'un mois.\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:22:03\r\n{\\an1}-Le temps partiel peut peser\r\nsur la progression de carri\u00e8re,\r\n\r\n00:17:22:07  00:17:25:07\r\n{\\an1}comme le choix du m\u00e9tier.\r\n\r\n00:17:25:19  00:17:30:00\r\n{\\an1}-Les femmes sont dans la sant\u00e9,\r\nle social, l'\u00e9ducation...\r\n\r\n00:17:30:04  00:17:32:23\r\n{\\an1}Il y a peu\r\nde progression salariale.\r\n\r\n00:17:33:20  00:17:36:13\r\n{\\an1}-Aurelia Di Leonardo\r\nest entrepreneure.\r\n\r\n00:17:36:17  00:17:40:04\r\n{\\an1}Elle a des mandats de communication\r\naupr\u00e8s de soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:17:40:08  00:17:43:10\r\n{\\an1}Comme cette PME\r\nde services informatiques.\r\n\r\n00:17:43:13  00:17:48:03\r\n{\\an1}Ici, on fait attention \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:17:48:07  00:17:50:09\r\n{\\an1}Ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n00:17:50:19  00:17:53:04\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n00:17:53:08  00:17:55:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n00:17:55:22  00:17:59:08\r\n{\\an1}dans une grande entreprise\r\nde la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:17:59:11  00:18:05:23\r\n{\\an1}Le milieu \u00e9conomique doit suivre\r\nles politiques.\r\n\r\n00:18:06:11  00:18:08:15\r\n{\\an1}-C'est un probl\u00e8me d'\u00e9ducation,\r\n\r\n00:18:08:19  00:18:11:03\r\n{\\an1}de valorisation des m\u00e9tiers.\r\n\r\n00:18:11:06  00:18:16:16\r\n{\\an1}C'est un probl\u00e8me d'accepter\r\nqu'un homme s'occupe des enfants.\r\n\r\n00:18:16:20  00:18:22:07\r\n{\\an1}Cette \u00e9volution prend du temps.\r\n\r\n00:18:23:01  00:18:25:05\r\n{\\an1}-Un changement de mentalit\u00e9s,\r\n\r\n00:18:25:09  00:18:29:20\r\n{\\an1}en esp\u00e9rant qu'un jour, on n'aura\r\nplus \u00e0 annoncer cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:34:16\r\n{\\an1}-Le Valais pourrait\r\ndevenir le premier canton\r\n\r\n00:18:34:20  00:18:37:21\r\n{\\an1}\u00e0 interdire la publicit\u00e9\r\npour les cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:18:38:01  00:18:41:16\r\n{\\an1}L'objectif: \u00e9viter\r\nque le message de nocivit\u00e9 restreinte\r\n\r\n00:18:41:20  00:18:47:17\r\n{\\an1}v\u00e9hicul\u00e9 par les fabricants\r\nn'encourage les jeunes \u00e0 vapoter.\r\n\r\n00:18:49:08  00:18:52:06\r\n{\\an1}-La vapoteuse est en vogue.\r\n\r\n00:18:52:10  00:18:56:11\r\n{\\an1}Elle serait 95 % moins nocive\r\nque la cigarette traditionnelle.\r\n\r\n00:18:56:15  00:18:59:10\r\n{\\an1}Un message largement relay\u00e9\r\npar la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:18:59:13  00:19:02:02\r\n{\\an1}qui inqui\u00e8te\r\nles milieux de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:19:02:13  00:19:04:17\r\n{\\an1}-Si on ne veut pas que des jeunes\r\n\r\n00:19:04:21  00:19:07:11\r\n{\\an1}d\u00e9butent une consommation\r\n\r\n00:19:07:15  00:19:09:22\r\n{\\an1}avec l'e-cigarette,\r\n\r\n00:19:10:02  00:19:15:18\r\n{\\an1}il faut un cadre l\u00e9gislatif\r\npour interdire la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:19:16:11  00:19:19:05\r\n{\\an1}-Le Canton du Valais,\r\nqui vient de porter \u00e0 18 ans\r\n\r\n00:19:19:09  00:19:22:13\r\n{\\an1}l'\u00e2ge l\u00e9gal pour la vente de\r\nproduits du tabac et de e-cigarette,\r\n\r\n00:19:22:17  00:19:24:21\r\n{\\an1}veut aussi en interdire\r\nla publicit\u00e9.\r\n\r\n00:19:25:01  00:19:28:06\r\n{\\an1}Les revendeurs\r\njugent la mesure radicale.\r\n\r\n00:19:28:18  00:19:30:20\r\n{\\an1}-C'est un moyen efficace\r\n\r\n00:19:31:00  00:19:33:11\r\n{\\an1}pour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:19:33:15  00:19:36:17\r\n{\\an1}C'est plus efficace que les patchs.\r\n\r\n00:19:36:21  00:19:38:20\r\n{\\an1}C'est que de la vapeur.\r\n\r\n00:19:39:00  00:19:42:07\r\n{\\an1}C'est dommage\r\nde bloquer la publicit\u00e9.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:46:03\r\n{\\an1}-L'enjeu est important\r\npour le lobby des cigarettiers.\r\n\r\n00:19:46:07  00:19:49:17\r\n{\\an1}Philip Morris mise beaucoup\r\nsur une e-cigarette\r\n\r\n00:19:49:22  00:19:51:23\r\n{\\an1}qui chauffe le tabac\r\nau lieu de le br\u00fbler.\r\n\r\n00:19:52:03  00:19:58:18\r\n{\\an1}Le groupe envisage d'abandonner\r\nla cigarette traditionnelle.\r\n\r\n00:20:01:03  00:20:03:08\r\n{\\an1}-Lorsqu'il est prouv\u00e9\r\n\r\n00:20:03:11  00:20:05:22\r\n{\\an1}scientifiquement\r\n\r\n00:20:06:02  00:20:09:18\r\n{\\an1}qu'un produit est moins nocif\r\nque la cigarette,\r\n\r\n00:20:09:22  00:20:17:05\r\n{\\an1}on devrait pouvoir communiquer\r\nces faits aux fumeurs.\r\n\r\n00:20:17:21  00:20:21:09\r\n{\\an1}-L'interdiction de la publicit\u00e9\r\npour les e-cigarettes\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:24:10\r\n{\\an1}sera pr\u00e9sent\u00e9e\r\nau Grand Conseil valaisan.\r\n\r\n00:20:24:13  00:20:28:01\r\n{\\an1}Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\nune loi est en discussion.\r\n\r\n00:20:29:20  00:20:33:04\r\n{\\an1}-Manger est un calvaire\r\npour beaucoup.\r\n\r\n00:20:33:08  00:20:36:14\r\n{\\an1}Nous nous arr\u00eatons sur les troubles\r\ndu comportement alimentaire.\r\n\r\n00:20:36:18  00:20:39:20\r\n{\\an1}Un jeune sur 5 en souffre.\r\n\r\n00:20:40:00  00:20:42:11\r\n{\\an1}Les causes de l'anorexie,\r\n\r\n00:20:42:14  00:20:46:16\r\n{\\an1}de la boulimie ou de l'hyperphagie\r\nrestent encore largement m\u00e9connues.\r\n\r\n00:20:46:20  00:20:50:07\r\n{\\an1}Des chercheurs genevois et am\u00e9ricains\r\nviennent de montrer\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:53:07\r\n{\\an1}que le poids des enfants de moins\r\nde 6 ans peut augmenter le risque\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:55:11\r\n{\\an1}de souffrir de troubles alimentaires.\r\n\r\n00:20:58:14  00:21:01:17\r\n{\\an1}-Nadia a du mal\r\n\u00e0 se passer de sa balance.\r\n\r\n00:21:01:21  00:21:05:14\r\n{\\an1}Diagnostiqu\u00e9e anorexique, son poids\r\nest une pr\u00e9occupation quotidienne.\r\n\r\n00:21:05:18  00:21:09:13\r\n{\\an1}Mais elle ne veut pas revivre\r\nla descente aux enfers\r\n\r\n00:21:09:17  00:21:13:23\r\n{\\an1}qui l'a fait passer\r\nde 65 \u00e0 33 kilos en six mois.\r\n\r\n00:21:14:03  00:21:17:00\r\n{\\an1}Elle a fait\r\nun gros travail sur elle,\r\n\r\n00:21:17:04  00:21:20:01\r\n{\\an1}sur une fragilit\u00e9\r\nqui remonte \u00e0 l'enfance.\r\n\r\n00:21:20:12  00:21:22:12\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais une fille tr\u00e8s fine,\r\n\r\n00:21:22:16  00:21:24:19\r\n{\\an1}\u00e9tant enfant.\r\n\r\n00:21:24:23  00:21:28:06\r\n{\\an1}J'aimais cette image de moi.\r\n\r\n00:21:28:10  00:21:31:17\r\n{\\an1}A l'adolescence, \u00e7a a un peu chang\u00e9.\r\n\r\n00:21:31:21  00:21:34:11\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nque j'ai mal v\u00e9cu,\r\n\r\n00:21:34:15  00:21:37:03\r\n{\\an1}cette transformation de mon corps.\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:41:03\r\n{\\an1}Ca peut jouer d'avoir\r\nune physionomie assez fine\r\n\r\n00:21:41:07  00:21:46:09\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\nun trouble alimentaire.\r\n\r\n00:21:47:04  00:21:51:01\r\n{\\an1}-C'est ce que montre l'\u00e9tude\r\nde cette professeure.\r\n\r\n00:21:51:04  00:21:56:10\r\n{\\an1}Elle a mis en \u00e9vidence\r\nun lien entre un indice\r\n\r\n00:21:56:13  00:22:00:13\r\n{\\an1}de masse corporelle anormal\r\net un risque plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:22:00:17  00:22:03:12\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper un trouble\r\ndu comportement alimentaire\r\n\r\n00:22:03:16  00:22:05:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'adolescence.\r\n\r\n00:22:05:10  00:22:08:00\r\n{\\an1}Une d\u00e9couverte d\u00e9cisive.\r\n\r\n00:22:08:13  00:22:11:08\r\n{\\an1}-Si on diagnostique pr\u00e9cocement,\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:14:21\r\n{\\an1}entre 80 et 90 % des adolescents\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:19:09\r\n{\\an1}peuvent reprendre leur vie,\r\nsans rechutes.\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:25:05\r\n{\\an1}Mais il faut les traiter tr\u00e8s t\u00f4t\r\ndans la vie de la maladie.\r\n\r\n00:22:25:17  00:22:29:22\r\n{\\an1}-Sandrine est hospitalis\u00e9e \u00e0 14 ans.\r\n\r\n00:22:30:02  00:22:34:18\r\n{\\an1}Elle p\u00e8se 34 kilos et son coeur\r\npeut s'arr\u00eater \u00e0 tout moment.\r\n\r\n00:22:34:22  00:22:39:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nc'est une trentenaire \u00e9panouie.\r\n\r\n00:22:39:12  00:22:42:11\r\n{\\an1}-La gu\u00e9rison\r\nest longue et d\u00e9courageante.\r\n\r\n00:22:42:14  00:22:44:23\r\n{\\an1}Il faut dissocier le poids\r\n\r\n00:22:45:03  00:22:47:00\r\n{\\an1}et l'aspect psychologique.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:49:19\r\n{\\an1}Cet aspect est le plus long \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:22:50:00  00:22:53:11\r\n{\\an1}Mais je peux dire que je suis gu\u00e9rie.\r\n\r\n00:22:53:14  00:22:57:00\r\n{\\an1}J'aime les moments sociaux\r\nau resto.\r\n\r\n00:22:57:04  00:22:59:20\r\n{\\an1}Je ne pourrais pas m'en passer.\r\n\r\n00:23:00:09  00:23:02:01\r\n{\\an1}-Sandrine partage son exp\u00e9rience\r\n\r\n00:23:02:05  00:23:05:05\r\n{\\an1}dans les groupes de parole\r\nde l'association Boulimie Anorexie.\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:08:07\r\n{\\an1}Les malades et leurs proches\r\nsont souvent confront\u00e9s\r\n\r\n00:23:08:11  00:23:10:21\r\n{\\an1}aux pr\u00e9jug\u00e9s sur ces troubles\r\ndu comportement.\r\n\r\n00:23:11:09  00:23:13:19\r\n{\\an1}-\"Y a qu'\u00e0 manger plus\",\r\n\r\n00:23:13:23  00:23:16:01\r\n{\\an1}\"Y a qu'\u00e0 manger mieux.\"\r\n\r\n00:23:16:05  00:23:20:12\r\n{\\an1}C'est particulier comme regard\r\nalors que c'est une maladie.\r\n\r\n00:23:20:16  00:23:23:21\r\n{\\an1}Ca va au-del\u00e0 de la volont\u00e9.\r\n\r\n00:23:24:01  00:23:26:18\r\n{\\an1}On entend souvent des familles\r\n\r\n00:23:26:22  00:23:30:18\r\n{\\an1}qui nous rapportent encore\r\ndes discours de la sorte.\r\n\r\n00:23:31:11  00:23:35:02\r\n{\\an1}-C'est pour faire changer ce regard\r\n\r\n00:23:35:06  00:23:38:17\r\n{\\an1}que Nadia a tenu\r\n\u00e0 raconter son histoire.\r\n\r\n00:23:38:21  00:23:42:08\r\n{\\an1}Elle s'accroche \u00e0 la vie\r\net esp\u00e8re ouvrir une voie\r\n\r\n00:23:42:11  00:23:44:23\r\n{\\an1}charg\u00e9e d'espoir\r\npour tous les jeunes\r\n\r\n00:23:45:03  00:23:47:12\r\n{\\an1}souffrant de troubles\r\ndu comportement alimentaire.\r\n\r\n00:23:48:01  00:23:49:22\r\n{\\an1}-Marie Leuba, bonsoir.\r\n\r\n00:23:50:00  00:23:54:07\r\n{\\an1}Si la situation avant l'\u00e2ge de 6 ans\r\na une influence,\r\n\r\n00:23:54:09  00:24:03:13\r\n{\\an1}\u00e7a veut dire qu'il faut agir vite ?\r\n\r\n00:24:03:17  00:24:08:02\r\n{\\an1}-Ce sont des moments,\r\no\u00f9 il y a une souffrance\r\n\r\n00:24:08:07  00:24:10:23\r\n{\\an1}en lien avec l'alimentation.\r\n\r\n00:24:11:03  00:24:15:06\r\n{\\an1}\u00c7a peut \u00eatre un retrait social.\r\n\r\n00:24:15:10  00:24:19:13\r\n{\\an1}Des pens\u00e9es obsessionnelles\r\nautour de la nourriture.\r\n\r\n00:24:19:17  00:24:23:20\r\n{\\an1}-Comment je peux les d\u00e9tecter ?\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:29:05\r\n{\\an1}-En \u00e9tant attentif lorsque quelqu'un\r\n\r\n00:24:29:09  00:24:34:22\r\n{\\an1}a un changement de poids rapide.\r\n\r\n00:24:35:02  00:24:38:07\r\n{\\an1}Lorsque quelqu'un a des\r\ncomportements alimentaires sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:41:01\r\n{\\an1}Des tas de choses.\r\n\r\n00:24:41:05  00:24:44:18\r\n{\\an1}Des changements de comportement.\r\n\r\n00:24:44:22  00:24:48:11\r\n{\\an1}-Beaucoup arrivent \u00e0 le dissimuler.\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:51:20\r\n{\\an1}-C'est quelque chose qui fait partie\r\n\r\n00:24:52:00  00:24:55:01\r\n{\\an1}des troubles du comportement\r\nalimentaire\r\n\r\n00:24:55:05  00:24:58:12\r\n{\\an1}que de mettre en place\r\ndes strat\u00e9gies\r\n\r\n00:24:58:16  00:25:03:05\r\n{\\an1}pour que les autres\r\nne le rep\u00e8rent pas.\r\n\r\n00:25:03:09  00:25:06:17\r\n{\\an1}Ils peuvent le cacher\r\npendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:25:06:21  00:25:12:19\r\n{\\an1}-Si je remarque quelque chose,\r\n\r\n00:25:15:17  00:25:19:11\r\n{\\an1}comment entre-t-on\r\ndans la discussion ?\r\n\r\n00:25:19:14  00:25:23:13\r\n{\\an1}-Il ne faut pas faire\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n00:25:23:17  00:25:26:02\r\n{\\an1}Par peur d'aggraver la situation.\r\n\r\n00:25:26:06  00:25:30:12\r\n{\\an1}Il faut en parler.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:33:11\r\n{\\an1}Sans forc\u00e9ment se focaliser\r\nsur la nourriture.\r\n\r\n00:25:33:14  00:25:39:07\r\n{\\an1}-Parler du mal-\u00eatre.\r\n\r\n00:25:39:11  00:25:42:08\r\n{\\an1}-Du mal-\u00eatre et des choses\r\nqui peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es,\r\n\r\n00:25:42:11  00:25:45:14\r\n{\\an1}comme l'isolement social.\r\n\r\n00:25:45:18  00:25:51:17\r\n{\\an1}-On s'en sort ?\r\n\r\n00:25:52:11  00:25:54:15\r\n{\\an1}-Oui, on en gu\u00e9rit.\r\n\r\n00:25:54:15  00:25:57:19\r\n{\\an1}-En tennis, Belinda Bencic poursuit\r\nson superbe parcours \u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:25:57:23  00:26:00:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9e\r\nde Simona Halep en quart de finale,\r\n\r\n00:26:01:03  00:26:03:20\r\n{\\an1}la St-Galloise a battu\r\nElina Svitolina en trois sets.\r\n\r\n00:26:04:00  00:26:08:14\r\n{\\an1}Elle disputera demain la finale\r\nface \u00e0 Petra Kvitova.\r\n\r\n00:26:11:12  00:26:15:04\r\n{\\an1}Une bouff\u00e9e de libert\u00e9\r\navec \"Paris est \u00e0 nous\".\r\n\r\n00:26:15:08  00:26:19:00\r\n{\\an1}Un film tourn\u00e9 sans autorisation\r\ndans les rues de Paris.\r\n\r\n00:26:19:04  00:26:22:04\r\n{\\an1}Un film qui a s\u00e9duit Netflix.\r\n\r\n00:26:22:08  00:26:26:14\r\n{\\an1}Une oeuvre port\u00e9e\r\npar la Valaisanne No\u00e9mie Schmidt.\r\n\r\n00:26:28:11  00:26:31:01\r\n{\\an1}-Les manifestations\r\ncontre la loi de travail,\r\n\r\n00:26:31:05  00:26:33:10\r\n{\\an1}l'hommage national\r\npour Johnny Hallyday...\r\n\r\n00:26:33:13  00:26:39:19\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9cor\r\nde ce film g\u00e9n\u00e9rationnel.\r\n\r\n00:26:41:21  00:26:45:00\r\n{\\an1}-On avait achet\u00e9 une nouvelle cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:26:45:04  00:26:48:10\r\n{\\an1}On voulait faire des tests.\r\n\r\n00:26:48:13  00:26:51:16\r\n{\\an1}Ca donnait de super images.\r\n\r\n00:26:51:19  00:26:54:04\r\n{\\an1}On a tourn\u00e9 dans des f\u00eates.\r\n\r\n00:26:54:08  00:26:57:16\r\n{\\an1}Les gens s'en foutent d'\u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n00:26:57:20  00:27:00:11\r\n{\\an1}On a voulu faire un film.\r\n\r\n00:27:00:14  00:27:03:17\r\n{\\an1}Une tension\r\nse faisait sentir \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:07:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme une intuition.\r\n\r\n00:27:07:11  00:27:10:04\r\n{\\an1}-Quatre ans de tournage\r\nsans autorisation,\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:12:20\r\n{\\an1}sans figurants\r\net presque sans budget.\r\n\r\n00:27:13:00  00:27:14:17\r\n{\\an1}Pour terminer leur film,\r\n\r\n00:27:14:21  00:27:18:02\r\n{\\an1}ils diffusent cette vid\u00e9o\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:20:10\r\n{\\an1}-C'est l'histoire d'une fille\r\n\r\n00:27:20:12  00:27:22:04\r\n{\\an1}qui tombe amoureuse d'un mec\r\n\r\n00:27:22:08  00:27:23:14\r\n{\\an1}en soir\u00e9e.\r\n\r\n00:27:23:18  00:27:26:09\r\n{\\an1}Elle veut le rejoindre en avion,\r\nmais oublie son passeport\r\n\r\n00:27:26:12  00:27:27:19\r\n{\\an1}et l'avion s'\u00e9crase.\r\n\r\n00:27:27:23  00:27:30:16\r\n{\\an1}C'est une histoire simple\r\nqui s'adapte \u00e0 nos vies\r\n\r\n00:27:30:20  00:27:33:03\r\n{\\an1}et surtout aux \u00e9v\u00e9nements de Paris.\r\n\r\n00:27:33:07  00:27:35:06\r\n{\\an1}Le montage est quasi fini.\r\n\r\n00:27:35:10  00:27:37:17\r\n{\\an1}L'enjeu, c'est de l'emmener\r\nau cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:27:37:21  00:27:41:05\r\n{\\an1}Pour voir \u00e9merger\r\nun cin\u00e9ma aventureux,\r\n\r\n00:27:41:09  00:27:43:23\r\n{\\an1}il faut le soutenir\r\npour qu'il existe.\r\n\r\n00:27:44:03  00:27:47:02\r\n{\\an1}Il faut de l'argent\r\npour terminer la post-production\r\n\r\n00:27:47:06  00:27:49:02\r\n{\\an1}du film et diffuser ce message.\r\n\r\n00:27:49:13  00:27:51:21\r\n{\\an1}-4 mios de personnes ont vu\r\ncette vid\u00e9o\r\n\r\n00:27:52:01  00:27:54:08\r\n{\\an1}et 110'000 frs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n00:27:54:11  00:27:56:23\r\n{\\an1}Les amis ont pu soigner\r\nla post-production.\r\n\r\n00:27:57:03  00:27:59:05\r\n{\\an1}Ils ont fait un film libre.\r\n\r\n00:27:59:09  00:28:01:15\r\n{\\an1}Trop libre pour les distributeurs,\r\nsauf pour Netflix.\r\n\r\n00:28:02:11  00:28:04:23\r\n{\\an1}-On \u00e9tait dans un dilemme.\r\n\r\n00:28:05:03  00:28:07:00\r\n{\\an1}On pensait le film\r\n\r\n00:28:07:04  00:28:09:11\r\n{\\an1}pour la salle de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:09:14  00:28:11:23\r\n{\\an1}Mais on ne pouvait pas faire\r\nun cin\u00e9ma ind\u00e9pendant\r\n\r\n00:28:12:03  00:28:14:16\r\n{\\an1}avec les distributeurs fran\u00e7ais,\r\nmais qu'avec Netflix.\r\n\r\n00:28:14:20  00:28:17:07\r\n{\\an1}Netflix proposait une distribution\r\ndans 190 pays.\r\n\r\n00:28:17:11  00:28:20:11\r\n{\\an1}Alors qu'un distributeur fran\u00e7ais\r\nun peu \"film exp\u00e9rimental\",\r\n\r\n00:28:20:15  00:28:22:08\r\n{\\an1}c'est deux salles \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:28:22:11  00:28:25:07\r\n{\\an1}Ceux qui nous ont soutenu,\r\nce sont des jeunes\r\n\r\n00:28:25:11  00:28:29:00\r\n{\\an1}qui veulent voir\r\nun nouveau cin\u00e9ma \u00e9merger.\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:33:20\r\n{\\an1}On a voulu amener le film chez eux.\r\n\r\n00:28:35:01  00:28:40:02\r\n{\\an1}-\"Paris est \u00e0 nous\" est un film\r\nqui va changer les codes.\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:43:08\r\n{\\an1}-Une urgence \u00e0 changer le cours\r\nde cette chute.\r\n\r\n00:28:43:11  00:28:45:20\r\n{\\an1}Et si demain tout s'effondre ?\r\n\r\n00:28:46:00  00:28:48:18\r\n{\\an1}On gardera le monde en nous.\r\n\r\n00:28:50:08  00:28:52:10\r\n{\\an1}-Choupette,\r\n\r\n00:28:52:13  00:28:55:23\r\n{\\an1}le chat de Karl Lagerfeld,\r\nest d\u00e9sormais\r\n\r\n00:28:56:03  00:28:58:11\r\n{\\an1}le chat le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde.\r\n\r\n00:28:58:15  00:29:03:01\r\n{\\an1}Le couturier disparu\r\nlui vouait un v\u00e9ritable culte.\r\n\r\n00:29:06:04  00:29:09:10\r\n{\\an1}-Depuis mardi,\r\nChoupette broie du noir.\r\n\r\n00:29:09:13  00:29:11:15\r\n{\\an1}Choupette est chic.\r\n\r\n00:29:11:19  00:29:14:16\r\n{\\an1}Sous son triste regard,\r\nune voilette \u00e0 pois.\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:19:02\r\n{\\an1}Une c\u00e9l\u00e8bre main gant\u00e9e, l'\u00e9treint:\r\nKarl.\r\n\r\n00:29:19:06  00:29:22:09\r\n{\\an1}Aim\u00e9e d'amour, passionn\u00e9ment.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:25:19\r\n{\\an1}Choupette,\r\nchatte ador\u00e9e de Karl Lagerfeld.\r\n\r\n00:29:25:23  00:29:30:04\r\n{\\an1}Elle a ses comptes Instagram,\r\nTwitter, Facebook.\r\n\r\n00:29:30:08  00:29:34:04\r\n{\\an1}Elle fait la une des magazines.\r\n\r\n00:29:34:08  00:29:41:20\r\n{\\an1}Eg\u00e9rie d'une marque de maquillage,\r\nelle a droit \u00e0 sa biographie.\r\n\r\n00:29:42:20  00:29:47:19\r\n{\\an1}Elle voyage en jet priv\u00e9.\r\n\r\n00:29:54:10  00:30:01:01\r\n{\\an1}On sait tout d'elle,\r\nelle est n\u00e9e le 11 ao\u00fbt 2011.\r\n\r\n00:30:01:05  00:30:03:02\r\n{\\an1}Elle a trois noms.\r\n\r\n00:30:06:02  00:30:09:19\r\n{\\an1}Elle p\u00e8se 3,5 kilos\r\net plusieurs millions d'euros.\r\n\r\n00:30:09:23  00:30:15:01\r\n{\\an1}Cette riche h\u00e9riti\u00e8re\r\na un compte en banque.\r\n\r\n00:30:15:05  00:30:20:00\r\n{\\an1}Elle est chou,\r\nmais on n'en peut plus.\r\n\r\n00:30:20:04  00:30:24:11\r\n{\\an1}Too much, Choupette,\r\nmais douce vie sans papa Karl.\r\n\r\n00:30:24:14  00:30:27:21\r\n{\\an1}Bye-bye !\r\n\r\n00:30:30:02  00:30:32:02\r\n{\\an1}-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:30:32:06  00:30:35:11\r\n{\\an1}suite \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal\r\nf\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9pinglait 8 cantons,\r\n\r\n00:30:35:14  00:30:39:07\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel et le Valais vont \u00e9tendre\r\nles subsides pour l'assurance maladie\r\n\r\n00:30:39:11  00:30:43:23\r\n{\\an1}\u00e0 davantage de jeunes et de familles.\r\n\r\n00:30:46:17  00:30:52:10\r\n{\\an1}A suivre, la m\u00e9t\u00e9o, suivie de\r\n\"Les nouveaux v\u00e9t\u00e9rinaires\".\r\n\r\n00:30:52:13  00:30:59:23\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:01:15  00:31:08:19\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, R.Katiyunguruza,\r\nR.Robert, L.Estade, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047023\r\nDate de transcription : 28-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:30) [93%] : \r\nC'est un bol d'air pour des familles qui pensait \u00eatre priv\u00e9 d'aide pour payer leurs primes maladie mis sous pression par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Neuch\u00e2tel et le Valais se montreront plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:31 > 0:01:53) [88%] : \r\nCoucou, le revoil\u00e0 Oscar Feininger sera le coach des candidats Romand de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous l'avons suivi hier soir dans le canton de Fribourg il y a 5 ans, c'\u00e9tait la r\u00e9volution de Ma\u00efdan aujourd'hui l'Ukraine \u00e9tant de pays fractur\u00e9 d\u00e9senchant\u00e9 Olivier col\u00e8re a v\u00e9cu l'embrasement de 2014, sur place, il est retourn\u00e9 verront son reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:07) [93%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9 prochain, la F\u00eate des Vignerons annonce de soir\u00e9es compl\u00e8tes mais on est loin de l'engouement de la derni\u00e8re \u00e9dition 60 pourcent des billets ont \u00e9t\u00e9 vendus, pas d'inqui\u00e9tude, affirment les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:08 > 0:02:34) [89%] : \r\nQuand manger devient un cauchemar, nous nous arr\u00eatons ce soir sur les troubles de l'alimentation, ils peuvent \u00eatre terribles \u00e0 l'adolescence surtout mais la gu\u00e9rison totale est possible, la psychologue Marie Lebas est notre invit\u00e9 est un film qui respire la libert\u00e9 en fin de journal, Paris est \u00e0 nous tourner sans autorisation dans les rues de la capitale fran\u00e7aise un film port\u00e9 par la valaisanne No\u00e9mie Schmidt et qui a s\u00e9duit la puissante Netflix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:36 > 0:02:54) [91%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait \u00e9lev\u00e9 la voix, il y a un mois, les cantons romands obtemp\u00e8re l'aide pour payer ses primes d'assurance- maladie doit profiter \u00e0 la classe moyenne aujourd'hui les cantons de Neuch\u00e2tel et du Valais annoncent qu'ils se montreront plus g\u00e9n\u00e9reux pour des centaines de familles Florence vice- Tyner et Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:05) [94%] : \r\nBonsoir, c'\u00e9tait en novembre dernier, le canton de Neuch\u00e2tel r\u00e9forme son syst\u00e8me de subsides \u00e0 l'assurance- maladie 8 millions de francs d'\u00e9conomie 5000 personnes perdent leur subside.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:05 > 0:03:19) [95%] : \r\nEst ce que \u00e7a vous met pas mal \u00e0 l'aise mais \u00e9videmment qu'on aurait souhait\u00e9 pouvoir l'\u00e9viter mais on est face \u00e0 une une priorit\u00e9 absolue qui est de venir en aide \u00e0 des gens qui sont dans une situation d'impossibilit\u00e9 de payer leurs primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:19 > 0:03:33) [95%] : \r\nDonner plus aux plus pauvres, mais moins \u00e0 la classe moyenne incompatible avec le droit un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est tomb\u00e9 il y a un mois, une partie de la classe moyenne doit avoir acc\u00e8s au subside Neuch\u00e2tel doit revoir sa copie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:44) [93%] : \r\nOn s'est rendu compte qu'on avait par rapport \u00e0 cette nouvelle jurisprudence un d\u00e9ficit couverture pour les couples qui avait 1 2 et 3 enfants, donc on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une correction de notre syst\u00e8me pour assurer une meilleure couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:44 > 0:04:03) [92%] : \r\nNeuch\u00e2tel a \u00e9tendu son aide \u00e0 2600 enfants et jeunes adultes, mais il n'est pas le seul canton concern\u00e9 en Suisse romande, Berne et le Valais sont aussi vis\u00e9s Berne ne s'est pas encore prononc\u00e9, mais le valait lui a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter ses subside \u00e0 3200 jeunes ces subsides en hausse, une bonne nouvelle pour les Oeuvres d'entraide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:15) [88%] : \r\nQuand on fait des soldats, tout est \u00e0 50 pourcent mais on parle d'Arte qui valent 2 francs ou 5 francs \u00e0 100 pourcent et les gens se jettent sur 16 sur ces articles-l\u00e0, donc \u00e7a montre bien, vraiment qu'un franc est un franc, quand on a des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:16 > 0:04:23) [95%] : \r\nLe Parti Socialiste menac\u00e9 de tra\u00eener en justice les cantons les plus restrictifs \u00e0 Neuch\u00e2tel et en Valais, les socialistes sont satisfaits des r\u00e9formes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:04:35) [90%] : \r\nNous avions donn\u00e9 un d\u00e9lai de 2 1 mois et notre ministre Esther Weber Kalbermatten \u00e0 traiter le dossier en un mois, donc on voit que quand on montre un peu les dents, il y a des r\u00e9actions qui sont rapides et elles \u00e9taient n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:35 > 0:04:43) [93%] : \r\nSoulagement pour les familles, casse- t\u00eate financier pour les cantons aujourd'hui plus d'un roman sur 4 touchent un subside d'assurance- maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:44 > 0:05:00) [94%] : \r\nLes Suisses furent jadis des mercenaires convoit\u00e9 se battre pour une milice \u00e9trang\u00e8re tombe aujourd'hui sous le coup de la loi, un ancien sergent de l'arm\u00e9e suisse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal militaire \u00e0 Bellinzone, il s'\u00e9tait engag\u00e9 dans une milice chr\u00e9tienne contre l'\u00c9tat islamique en Syrie Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:01 > 0:05:25) [92%] : \r\nPlus de 50 chr\u00e9tiens d'Orient r\u00e9unis devant le tribunal militaire de Bellinzone pour clamer l'innocence de Johan Cosar, il y a 6 ans, ce Tessinois d'origine Cyriac d\u00e9fendait son peuple l'arme au poing, compte les attaques de l'\u00c9tat islamique mais la mobilisation des siens n'y fait rien, quelques minutes plus tard, le verdict tombe : Johan Cosar est condamn\u00e9 par le tribunal militaire pour son enr\u00f4lement dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:40) [90%] : \r\nIls ont condamn\u00e9 pour quelque chose qui, pour moi c'\u00e9tait pas \u00e0 condamner, moi j'ai combattu contre l'\u00c9tat islamique et c'est pour moi c'est pas, c'est pas on aller contre la la Suisse, c'est surtout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:05:40 > 0:05:42) [90%] : \r\nVous dites, vous avez \u00e0 moiti\u00e9 gagn\u00e9 qu'est-ce que vous avez gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:43 > 0:05:45) [86%] : \r\nLorsqu'une partie du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:46 > 0:06:11) [93%] : \r\nCar le combat de Johan Cosar, m\u00eame s'il a enfreint la loi militaire \u00e0 tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 honorable par la cour, arriv\u00e9 en Syrie dans un but humanitaire, cet ancien sergent instructeur dans l'arm\u00e9e suisse a fini par entra\u00eener au combat, une milice chr\u00e9tienne de 500 hommes d'apr\u00e8s le tribunal militaire, il a ainsi emp\u00each\u00e9 un nettoyage ethnique, sa peine est r\u00e9duite \u00e0 90 jours- amende avec sursis de 3 ans, 2 fois moins que ce qui \u00e9tait requis par l'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:06:29) [85%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas pour d\u00e9fendre sa communaut\u00e9 syriaque, je peux avoir un pneu et un petit peu de creux de compr\u00e9hension avec \u00e7a, \u00e7a c'est clair, mais ce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est le message final qui a donn\u00e9 leur cours et l'a bien soulign\u00e9 que ce pas en laisser passer actuellement maintenant pour partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:06:36) [93%] : \r\nJohan Cosar reste convaincu de son innocence et veut continuer le combat, les 2 parties pourraient faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:37 > 0:06:53) [93%] : \r\nUn Oscar pour motiver les sections UDC de Suisse romande, Oskar Freysinger, le nouveau chef de campagne du parti de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, retir\u00e9 de la vie politique publique depuis sa d\u00e9convenue \u00e9lectorale en Valais, le voil\u00e0 donc de retour dans l'ar\u00e8ne, \u00e7a l'a suivi hier soir dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:55 > 0:07:02) [89%] : \r\nUn revenant, lui qui est ressorti profond\u00e9ment bless\u00e9 de son \u00e9viction du gouvernement valaisan, le voil\u00e0, tout sourire, de retour aux affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:02 > 0:07:06) [75%] : \r\n\u00e0 la une Oscars Star, \u00e7a va, il y a bien arros\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:06 > 0:07:16) [96%] : \r\nCe soir il vient soutenir les troupes pr\u00e8s de Fribourg, il endosse le r\u00f4le de coordinateur Romand de la campagne de l'UDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une fonction qu'il a volontiers accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:16 > 0:07:31) [87%] : \r\nQuand la maison, vous avez une Kalachnikov et puis un pistolet en plastique si vous choisissez le pistolet en plastique juste pour prendre la l\u00e8che Nikos \u00e0 ce qu'elle est plus vieille on avis vous pour les mauvais choix, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre le bon fusil s'il est \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:31 > 0:07:43) [94%] : \r\nMais avant de tirer ces cartouches \u00e0 la tribune, Oskar Freysinger attend au fond de la salle durant l'assembl\u00e9e il relit ses notes et peaufine son message, toujours le m\u00eame : il faut pr\u00e9server la souverainet\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:43 > 0:07:54) [84%] : \r\nLa Suisse n'existera plus si on signe l'accord-cadre c'est pas simplement un accord de plus, non, non, non, non, c'est tout simplement un pays qui en toute souverainet\u00e9, d\u00e9cident de plus \u00eatre souverain GI qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:55 > 0:07:59) [99%] : \r\nUn discours teint\u00e9 d'humour sur son retour de l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:59 > 0:08:08) [85%] : \r\n\u00e9coutez, vous aviez Terminator vous aviez Predator et ce soir vous avez motive \u00e0 tort \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:08 > 0:08:17) [90%] : \r\nL'UDC qui misent sur une ancienne gloire pour reboost\u00e9 son image en Suisse romande, les sympathisants fribourgeois n'voit en rien un signe d'essoufflement du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:17 > 0:08:28) [92%] : \r\nPar rapport \u00e0 tout ce qu'il a v\u00e9cu, il a un bagage, il peut transmettre certaines exp\u00e9riences qu'il a fait, je pense pas que ce soit une vieille gloire du parti, c'est une gloire du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:36) [89%] : \r\nIl a rev\u00eatu un peu l'habit de Space cow-boys, donc les les sympathisants UDC veulent le voir rev\u00eatir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:36 > 0:08:47) [88%] : \r\nJe peux parler librement, faut dire ce qui pla\u00eet, bon et faire foutre le gars il me pla\u00eet pas o\u00f9 est le probl\u00e8me donc cette libert\u00e9-l\u00e0, \u00e7a vaut, mais \u00e7a vaut son pesant d'or, c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:48 > 0:08:56) [94%] : \r\nOn saura cet Automne, si motivateur aura r\u00e9ussi son pari, celui de maintenir la force \u00e9lectorale de l'UDC en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:57 > 0:09:18) [93%] : \r\nEt avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, il y aura un autre grand \u00e9v\u00e9nement pendant l'\u00e9t\u00e9, c'est la f\u00eate des vignerons, elle annonce ce soir 2 premi\u00e8res soir\u00e9es qui affiche complet, mais toutes les repr\u00e9sentations ne connaissent pas le m\u00eame succ\u00e8s 58 pourcent des billets ont \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 ce jour, l'engouement n'est pas \u00e0 la hauteur de la derni\u00e8re \u00e9dition Claude Olivier \u00e9volue s'est rendu aveugle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:19 > 0:09:19) [100%] : \r\nVie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:19 > 0:10:16) [90%] : \r\nSite de chantier pour le directeur ex\u00e9cutif de la F\u00eate des Vignerons \u00e0 5 mois du coup d'envoi, l'organisateur se veut rassurant : on annonce officiellement que le samedi 20 juillet qui sera la journ\u00e9e cantonale de Fribourg complet, il y a plus de biens et que le 17 juillet \u00e0 la g\u00e8re, r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale et compl\u00e8te aussi donc \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien toutes les repr\u00e9sentations ne connaissent pourtant pas le m\u00eame succ\u00e8s \u00e0 ce jour, seuls 58 pourcent des tickets disponibles en trouver preneur, moins de 20000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus, ces 2 derniers mois, vous avez au d\u00e9marrage de la vente les fans, les fans absolus, ceux qui connaissent, qui attendent, qui ne connaissent d'ailleurs pas le programme mais qui veulent acheter un billet vous avez cette coupe de demande qui monte ensuite elle descend, elle stagne et elle remonte, mais tous les spectacles du Monde sont comme \u00e7a, les organisateurs ont mis en circulation 390000 billets, soit un tiers de plus qu'en 1999 pour la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9dition ont-ils vu trop grand, le d\u00e9bat a ressurgi au conseil communal de Vevey en janvier apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d'une interpellation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:16 > 0:10:28) [85%] : \r\nIl devait \u00eatre un petit peu tendu quand m\u00eame, parce qu'avec un paquebot comme \u00e7a, c'est s\u00fbr qu'il faut en vendre beaucoup plus de billets si j'arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts, ben, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour eux et par par vase communicant d'un petit peu peur aussi pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:28 > 0:10:59) [88%] : \r\nLes r\u00e9p\u00e9titions seront ouvertes au public veveysan gratuitement, mais aucun billet ne sera offert, quelle que soit l'\u00e9tat des ventes, les riverains affect\u00e9s par les travaux grincent des dents, personnellement j'ai toujours pas acheter de billet, j'attendais que peut-\u00eatre que la F\u00eate des Vignerons ou de fasse des gestes redonne \u00e0 des commer\u00e7ants, qui est souvent, il se trouve des billets pour les invit\u00e9s, il y a 20 ans, \u00e0 pareille \u00e9poque, tous les billets avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus pour 2019, les organisateurs ont vu plus grand, disent-ils, pour ne faire aucun d\u00e9\u00e7u l'avenir dira s'il s'agit d'un pari gagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:01 > 0:11:23) [93%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant il y a 5 ans jour pour jour, le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Ianoukovitch tombait en Ukraine, au terme de plusieurs semaines d'affrontements aujourd'hui la flamme de la r\u00e9volution, on br\u00fble toujours, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s \u00e0 transformer un pays enlis\u00e9 dans le conflit du Donbass col\u00e8re vous avez v\u00e9cu ces heures sombres, vous y \u00eates retourn\u00e9 r\u00e9cemment on regarde votre reportage, on en parle apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:47) [89%] : \r\nDes milices d'autod\u00e9fense sillonnent les rues de Braud varie, une cit\u00e9 industrielle de 100000 habitants, \u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Kiev en ces temps agit\u00e9s avec le grand voisin russe Oleksandr tch\u00e8que masse et sur pied de guerre ce v\u00e9t\u00e9ran du Donbass est \u00e0 la t\u00eate d'un bataillon de 850 hommes, pr\u00eate \u00e0 partir sur la ligne de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:49 > 0:11:58) [94%] : \r\nOn a des conserves, des habits chauds et l\u00e0 on stocke des pi\u00e8ces de rechange pour nos v\u00e9hicules et des sacs de sables pour prot\u00e9ger les gars des balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:58 > 0:12:26) [90%] : \r\nSi au budget de l'\u00e9levage et certains ont servi dans l'arm\u00e9e rouge, aujourd'hui ils sont pr\u00eats \u00e0 verser leur sang contre leurs anciens fr\u00e8res d'armes oui parce que moi je suis un homme ouais yes, 5 ans de guerre \u00e7a suffit, on ne veut plus sacrifier nos vies pour rien mais tuer l'ennemi qui a viol\u00e9 notre pays et notre terre chinois chez Poutine racho on conna\u00eet bien Poutine, il ne l\u00e2chera rien, donc il y aura forc\u00e9ment la guerre et on s'y pr\u00e9pare activement Beauvais se retour comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:42) [93%] : \r\nCon\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique pour r\u00e9sister \u00e0 une attaque nucl\u00e9aire le m\u00e9tro de Kiev pourraient \u00eatre r\u00e9quisitionn\u00e9s en cas de conflit, l'Ukraine cultive le rejet visc\u00e9ral de la Russie et de son pr\u00e9sident et soigne ses Liens avec Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:43 > 0:12:56) [90%] : \r\nEt pour votre chasse au cours de train pr\u00eache depuis l'arriv\u00e9e du pr\u00e9sident Trump au pouvoir, jamais le soutien am\u00e9ricain, notre pays n'a \u00e9t\u00e9 aussi fort, ils nous ont donn\u00e9 des moyens et des armes et ont augment\u00e9 la coop\u00e9ration militaire avec l'Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:57 > 0:13:14) [94%] : \r\n5 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements tragiques de la place Ma\u00efdan au moins 100 manifestants avaient perdu la vie le Kremlin cultive la m\u00e9moire de ces martyrs et entretient la flamme de cette r\u00e9volution entre espoir et d\u00e9senchantement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:14 > 0:13:30) [90%] : \r\nUn \u00e9chec, le peuple dessus, je suis d\u00e9\u00e7u, ce n'est pas suffisamment rapide et puis le pr\u00e9sident ce qu'il a promis le fait pas et puis tout le monde esp\u00e8re que la guerre soit fini un jour mais on on en voit pas la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:39) [97%] : \r\nDans la hantise d'un enlisement du conflit avec la Russie, l'Ukraine se r\u00eave un destin europ\u00e9en est plus que jamais, veut en finir avec la tutelle de Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:41 > 0:13:46) [92%] : \r\nOlivier K\u00f6hler, vous \u00e9tiez au coeur des \u00e9v\u00e9nements il y a 5 ans qu'est-ce que cette r\u00e9volution a chang\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:47 > 0:14:11) [89%] : \r\nEssentiellement, le rapport de l'Ukraine avec la Russie c'est frappant de voir, 30 ans apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, ce pays s'affranchir de toute tout son pass\u00e9 \u00e0 qui date en grande partie de l'Union sovi\u00e9tique, changer de rue toutes les les statues de L\u00e9nine ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9es, c'est frappant de donc d'assister \u00e0 \u00e0 cela, ce qui explique d'ailleurs en grande partie les tensions actuelles avec Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:11 > 0:14:16) [92%] : \r\nOn a l'impression que ce pays reste fracture il y a bien s\u00fbr toujours ce foyer de tension le Donbass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:16 > 0:14:39) [88%] : \r\nDonbass, des combats ont lieu quotidiennement dans le canton de base, l'Ukraine est un pays en gare, l'Ukraine est un pays fractur\u00e9, divis\u00e9, mais l'Ukraine d'autres visages un \u00e9tonnant comme dans la capitale Kiev qui affiche un dynamisme \u00e9conomique Thonon et une jeunesse tr\u00e8s port\u00e9 sur l'Occident, tr\u00e8s port\u00e9 sur les nouvelles technologies contraste saisissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:39 > 0:14:55) [82%] : \r\nIl y a un moment du moment fera pas beaucoup, hein, mais on se rappelle ces images vraiment saisissante de 7 \u00e0 extravagante Maison du pr\u00e9sident Ianoukovitch a d\u00e9chu de maison qu'il avait abandonn\u00e9, vous y avez vous- m\u00eame p\u00e9n\u00e9trer Olivier K\u00f6hler, c'\u00e9tait le moment de l'espoir, mais aujourd'hui ce qu'on peut dire que beaucoup d'Ukrainiens sont d\u00e9senchant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:19) [90%] : \r\nOui, beaucoup d'espoir d'depuis la chute du pr\u00e9sident, il n'y a que Ianoukovitch \u00e0 son palais somptueux, beaucoup de r\u00e9formes en ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s en Ukraine mais les Ukrainiens s'impatiente, la crise \u00e9conomique tr\u00e8s difficile, les prix ont explos\u00e9 d'ailleurs depuis la r\u00e9volution de Ma\u00efdan il y a 5 ans le nombre d'Ukrainiens a quitt\u00e9 l'Ukraine a tripl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:19 > 0:15:21) [97%] : \r\nMerci beaucoup Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:22 > 0:15:41) [93%] : \r\nOn revient en Suisse maintenant o\u00f9 souffle un air de vacances, les cong\u00e9s des Jurassiens et des Genevois se termine, les Vaudois et les neuch\u00e2telois sont en train de faire les valises, si ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, on peut profiter de la montagne, mais aussi de vacances en ville, exemple \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les institutions ont rivalis\u00e9 d'imagination pour les vacanciers Flore Amos et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:42 > 0:16:03) [86%] : \r\nRues quasi d\u00e9sertes pr\u00e9au d'\u00e9cole sont crie beaucoup de Genevois son parti skier en montagne, cette semaine, mais pas tous ceux qui sont rest\u00e9s en ville ne se sont pas ennuy\u00e9s pour autant comme ici dans ce centre a\u00e9r\u00e9 qui a organis\u00e9 une semaine d'activit\u00e9s sur le th\u00e8me Harry Potter avec bien entendu un tournoi du ich manifestement \u00e7a pla\u00eet beaucoup, l\u00e0, c'est les vacances, vous \u00eates content d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:03 > 0:16:08) [92%] : \r\nTravaillerait oui et vous auriez pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre \u00e0 la montagne en train de faire du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:11 > 0:16:13) [78%] : \r\nJe suis de ceux qui je trouve nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:13 > 0:16:20) [92%] : \r\nDepuis 2014, cette association de jeunesse a vu une forte augmentation de la demande pour les activit\u00e9s en ville pendant les vacances, l'organisme a plus que doubl\u00e9 leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:20 > 0:16:39) [87%] : \r\nOn sent aussi une tr\u00e8s forte demande je pense li\u00e9 au co\u00fbt camp de vacances, ben, \u00e7a co\u00fbte cher parce qu'il y a le logement il y a le transport et puis il y a les activit\u00e9s etc, le centre a\u00e9r\u00e9 sur le logement, sur le transport, il est plus accessible et puis, il permet un accueil peut-\u00eatre plus fr\u00e9quents des enfants voil\u00e0 des familles de de monsieur, madame tout le monde en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:39 > 0:16:48) [93%] : \r\nM\u00eame succ\u00e8s dans ce mus\u00e9e scientifique pour enfants, on y propose des ateliers d'une heure et demie ou plus ici ces tournages de films d'animation et \u00e7a peut aussi se faire en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:48 > 0:16:56) [88%] : \r\nElle, elle prend son chasse- neige et son crayon et le Capitaine Crochet, il saute de son dragon et ils commencent \u00e0 fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:56 > 0:17:05) [91%] : \r\nIl y a pas mal de sites Internet pour trouver quoi faire des enfants et donc, oui, mais c'est super, c'est franchement c'est quelque chose compl\u00e8tement diff\u00e9rent que d'habitude, on ne fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:05 > 0:17:16) [93%] : \r\nOn va essayer de permettre aux enfants qui restent \u00e0 Gen\u00e8ve, de profiter de leurs vacances au m\u00eame titre que les copains qui vont faire de ce qui est pendant les vacances on \u00e9largit les horaires et puis on va proposer tous les jours, des ateliers pour toutes les tranches d'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:16 > 0:17:24) [93%] : \r\nQue ce soit pour des questions de co\u00fbt ou simplement pour passer plus de temps en famille de plus en plus d'enfants restent en ville pendant les vacances, mais ne s'ennuie pas pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:25 > 0:17:43) [89%] : \r\n\u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal, \u00e7a c'est le principe, mais on en est encore loin, aujourd'hui c'est la Journ\u00e9e internationale de l'\u00e9galit\u00e9 salariale l'equal PID et en anglais, un jour, symbole pour marquer le jour jusqu'auquel les femmes travaillent gratis, les images sont de Marc Bury les explications \u00e9clairantes de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:43 > 0:18:00) [95%] : \r\nLes hommes gagnent en moyenne 14,6 pour 100 de plus que les femmes, selon les chiffres les plus r\u00e9cents de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, faisons un peu de maths 14,6 pour 100 fois 365 jours \u00e9gal 53 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:00 > 0:18:11) [92%] : \r\nDe cette r\u00e8gle de 3 on d\u00e9duit que les femmes ont travaill\u00e9 pour beurre jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le 22 f\u00e9vrier c'est ce qu'on appelle licol PID, la journ\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:11 > 0:18:18) [93%] : \r\nIl y a 10 ans, c'\u00e9tait plut\u00f4t fin mars et maintenant on est, on a, on a quand m\u00eame recul\u00e9 d'un mois, on est fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:18 > 0:18:27) [94%] : \r\nLes sacrifices pour la vie de famille joue un r\u00f4le, le temps partiel peu pes\u00e9 sur la progression de carri\u00e8re mais il y a aussi le choix du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:27 > 0:18:34) [89%] : \r\nLa majorit\u00e9 des femmes se retrouvent dans le domaine sant\u00e9 sociale, \u00e9ducation, secr\u00e9tariat, ce sont des professions o\u00f9 elles n'ont pas beaucoup de chances de progression salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:35 > 0:18:44) [91%] : \r\nAur\u00e9lia dit Leonardo est entrepreneur, elle a des mandats de communication aupr\u00e8s de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s, comme cette PME de services informatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:47 > 0:18:51) [95%] : \r\nIci, on fait attention \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9, mais ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:51 > 0:19:07) [88%] : \r\nJ'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale dans une fonction de de manager, dans une grande entreprise de de la r\u00e9gion et le milieu \u00e9conomique doit aussi suivre le les politiques et clairement ce s'affirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:07 > 0:19:24) [91%] : \r\nMoi, je pense faire un probl\u00e8me culturel, c'est un probl\u00e8me d'\u00e9ducation sans un probl\u00e8me de valorisation des diff\u00e9rents m\u00e9tiers sont un probl\u00e8me d'accepter que un homme puisse s'occuper d'enfants qu'une femme puisse faire de la techno, donc c'est une \u00e9volution, et cette \u00e9volution l\u00e0, elle prend du temps parce qu'on a de la r\u00e9sistance par rapport \u00e0 notre \u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:31) [95%] : \r\nC'est un changement de mentalit\u00e9, en esp\u00e9rant qu'un jour on aura plus besoin d'annoncer cette journ\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:33 > 0:19:49) [93%] : \r\nLe Valais pourrait devenir le 1er canton \u00e0 interdire la publicit\u00e9 pour les cigarettes \u00e9lectroniques, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour les produits du tabac, l'objectif : \u00e9viter que le message de nocivit\u00e9 restreinte qui est v\u00e9hicul\u00e9 par les fabricants n'encourage les plus jeunes \u00e0 vapoter Jo\u00ebl Ernie Genevi\u00e8ve d'antan et C\u00e9dric Jourdan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:50 > 0:19:51) [98%] : \r\nGr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:51 > 0:20:03) [92%] : \r\nLa vapotent est en vogue, selon certaines \u00e9tudes, elles seraient 95 pourcent moins nocive que la cigarette traditionnelle un message rassurant, largement relay\u00e9e par la publicit\u00e9 qui inqui\u00e8te les milieux de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:03 > 0:20:17) [90%] : \r\nSi on ne veut pas que des jeunes consomment o\u00f9 d\u00e9bute une consommation avec l'e-cigarette, il faut aussi qu'on ait un cadre l\u00e9gislatif pour interdire la publicit\u00e9 qui va toucher ces jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:17 > 0:20:30) [94%] : \r\nDans le canton du Valais, qui vient de porter \u00e0 18 ans l'\u00e2ge l\u00e9gal pour la vente de produits du tabac et de cigarettes \u00e9lectroniques veut d\u00e9sormais aussi interdire la publicit\u00e9 pour ces derni\u00e8res, les revendeurs juge la mesure trop radicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:30 > 0:20:43) [82%] : \r\n\u00e9ventuellement s'allier, mais moins bien pr\u00e9fet de fumer, c'est vrai que c'est un moyen tr\u00e8s efficace, un gars comme le plaisir de fumer et c'est plus efficace que les patchs, c'est que de la vapeur en fait c'\u00e9tait la que de C\u00e9line de et c'est un peu dommage de Looking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:21:02) [94%] : \r\nL'enjeu est important \u00e9galement pour le lobby des cigarettiers, Philip Morris, par exemple, mise beaucoup sur une e-cigarette qui chauffe le tabac au lieu de le br\u00fbler \u00e0 terme le groupe envisage d'abandonner la cigarette traditionnelle au profit de ces alternatives \u00e9lectronique qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 15 pourcent de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:02 > 0:21:19) [91%] : \r\nNous estimons que lorsqu'il est prouv\u00e9 scientifiquement qu'un produit est moins nocif que la cigarette, h\u00e9 bien, il devrait \u00eatre possible de communiquer clairement c'est fait aux fumeurs afin que les fumeurs quitte la cigarette pour passer \u00e0 de meilleures alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:19 > 0:21:29) [95%] : \r\nL'interdiction de la publicit\u00e9 pour les cigarettes \u00e9lectroniques sera pr\u00e9sent\u00e9 cette ann\u00e9e encore au Grand Conseil valaisan sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, une loi sur les produits du tabac est en discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:32 > 0:21:57) [90%] : \r\nPour beaucoup, manger est un vrai calvaire, nous nous arr\u00eatons ce soir sur les troubles du comportement alimentaire : un jeune sur 5 ans, souffrirait en Suisse, les causes de l'anorexie de la boulimie ou de l'hyper perf Fagis pardon reste encore largement m\u00e9connu des chercheurs g\u00e9nevois et am\u00e9ricains viennent de montrer que le poids des enfants de moins de 6 ans peut augmenter le risque de souffrir de troubles alimentaires plus tard C\u00e9drika de Rover et Fanny mouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:59 > 0:22:21) [95%] : \r\n\u00e7a balance Nadia rare a du mal \u00e0 son pass\u00e9 diagnostiqu\u00e9e anorexique, \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans son poids reste une pr\u00e9occupation quotidienne mais aujourd'hui elle prend soin de sa sant\u00e9 ne veut pas revivre la descente aux enfers qui, en 6 mois, elle a fait passer de 65 \u00e0 33 kilos pour s'en sortir, elle a fait un gros travail sur elle, sur une fragilit\u00e9 qui remonte \u00e0 l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:21 > 0:22:48) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais une fille tr\u00e8s tr\u00e8s fine, \u00e9tant enfant, puis j'ai jamais cette image de moi filiforme et tout \u00e7a et puis \u00e0 l'adolescence \u00e0 un petit peu chang\u00e9 avec forc\u00e9ment la pubert\u00e9, tout \u00e7a, pis c'est quelque chose que j'ai assez mal v\u00e9cu au final cette transformation de de mon corps et puis je pense que \u00e7a peut jouer, qu'on ait une physionomie assez fine pour d\u00e9velopper un trouble alimentaire apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:48 > 0:23:10) [95%] : \r\nEt c'est justement ce que montre l'\u00e9tude que vient de publier la professeur Nadia il en examinant les courbes de croissance de milliers d'enfants sur 20 ans elle a mis en \u00e9vidence un lien entre un indice de masse corporelle anormale et un risque plus \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9velopper un trouble du comportement alimentaire, \u00e0 l'adolescence, une d\u00e9couverte d\u00e9cisive pour d\u00e9pister les enfants \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:10 > 0:23:27) [86%] : \r\nSi on ne diagnostique pr\u00e9cocement et si on ne traite les adolescents vite entre 80 et 90 pourcent peut reprendre le lait leur vie pas avoir des rechutes, mais il faut les vraiment les diagnostiqu\u00e9es et trait\u00e9es tr\u00e8s t\u00f4t dans la dans le dans la vie de la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:27 > 0:23:40) [94%] : \r\nSandrine genoux elle a flirt\u00e9 avec la mort, \u00e0 14 ans, elle est hospitalis\u00e9e, elle p\u00e8se 34 kilos et son coeur peut s'arr\u00eater \u00e0 tout moment, aujourd'hui c'est une trentenaire \u00e9panouie qui a gagn\u00e9 le combat contre la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:40 > 0:24:00) [87%] : \r\nLa gu\u00e9rison est longue et d\u00e9courageantes, c'est parce qu'il faut dissocier vraiment le poids et la Stuts \u00e9cologique et c'est cet aspect-l\u00e0 qui est, qui est le plus vrai, le plus long \u00e0 g\u00e9rer mais aujourd'hui non, je pense que je peux dire que je suis gu\u00e9ri, c'est vrai que j'aime beaucoup les moments sociaux au resto entre amis donc je pourrais je pourrais pas m'en passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:00 > 0:24:12) [95%] : \r\nSandrine partage son exp\u00e9rience dans les groupes de parole de l'association boulimie, anorexie, un espace pr\u00e9cieux pour les malades et leurs proches qui sont souvent confront\u00e9s aux pr\u00e9jug\u00e9s sur ces troubles du comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:12 > 0:24:32) [91%] : \r\nEnfin, il y a qu'\u00e0 manger plus qu'\u00e0 manger moins, il y a qu'\u00e0 manger mieux, c'est quand m\u00eame assez particulier comme regard alors que c'est vraiment une maladie c'est c'est quelque chose de qui va bien au-del\u00e0 de la volont\u00e9 et nous, on entend souvent \u00e0 l'association des familles qui nous reporte encore parfois des des discours de de la sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:48) [93%] : \r\nC'est justement pour faire changer le regard des autres sur l'anorexie que Nadia a tenu \u00e0 raconter son histoire, aujourd'hui elle s'accroche \u00e0 la vie \u00e0 ses r\u00eaves et esp\u00e8re ouvrir une voie charg\u00e9e d'espoir pour tous les jeunes qui souffrent de troubles du comportement, aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:48 > 0:24:48) [84%] : \r\nTerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:50 > 0:24:59) [90%] : \r\nMarie Leblanc bonsoir, on voit que la situation de l'enfance peut avoir des effets plus tard mais \u00e7a veut aussi dire qu'il y a des signaux d'alerte, il faut agir vite, quels sont les premiers signaux d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:59 > 0:25:14) [87%] : \r\nAlors, bah c'est d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a une souffrance en lien avec l'alimentation avec le regard qu'on a sur son corps, hein, et \u00e7a peut \u00eatre un retrait social, \u00e7a peut \u00eatre des pens\u00e9es obsessionnelles aussi autour de la nourriture, toutes ces choses-l\u00e0 il c'est le c'est vrai que c'est important de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:14 > 0:25:17) [81%] : \r\nComment moi proche de quelqu'un, je peux les je peux les d\u00e9tecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:17 > 0:25:40) [87%] : \r\nAlors justement, en \u00e9tant attentif, peut-\u00eatre d\u00e8s le moment o\u00f9 o\u00f9 quelqu'un, un changement de poids important rapide ou la personne commence \u00e0 avoir un comportement alimentaire, un petit peu sp\u00e9cial \u00e0 aborder, oui, il y a des changements, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des changements d'humeur, \u00e7a peut \u00eatre aussi un tout tenta d'choses qui sont, qui sont pas directement li\u00e9es, comme \u00e7a, mais qui o\u00f9 on voit qu'il y a un changement de comportement, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:40 > 0:25:45) [89%] : \r\nMais beaucoup arrive aussi \u00e0 la \u00e0 le dissimuler longtemps on il y a des strat\u00e9gies qui se mettent en place pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:45 > 0:26:02) [92%] : \r\nOui, oui, alors \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui fait partie aussi des troupes du comportement alimentaire que de mettre en place tout un tas de de strat\u00e9gie pour que les autres leur p\u00e8re pas ce qui permet de de cacher \u00e0 son entourage pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, voir pas mal d'ann\u00e9es que, par exemple, des crises de boulimie ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:02 > 0:26:08) [84%] : \r\nImaginez alors je remarque quelque chose cette doit \u00eatre difficile d'en parler, comment, comment notre dans cette discussion-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:08 > 0:26:40) [89%] : \r\nAlors, et c'est effectivement difficile, non pas les c'est tr\u00e8s important de ne pas faire comme si de rien n'\u00e9tait, quand on on suspecte quelque chose de de pas voil\u00e0, ne rien dire, sous pr\u00e9texte de, par peur en fait de d'aggraver ou comme \u00e7a, c'est important d'en parler sans forc\u00e9ment se focaliser sur la nourriture ou sur le poids, ce qui risquerait de braquer la personne, mais c'est plut\u00f4t justement de parler d'un mal- \u00eatre, voil\u00e0 du mal- \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral de toutes ces petites choses qui peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s comme si puis y avoir aussi une forme d'isolement social d'\u00e9viter un petit peu oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:40 > 0:26:44) [74%] : \r\nJ'\u00e9tais en avion, l'exemple de malades l\u00e0 qui sont sortis en s'en sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:44 > 0:26:47) [91%] : \r\nOui, alors oui on peut gu\u00e9rir d'un trouble du comportement, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:47 > 0:26:50) [79%] : \r\nLe message d'espoir tout \u00e0 fait parce que ce soir, la presse oui merci beaucoup Marie Leblanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:50 > 0:26:51) [83%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:52 > 0:27:10) [92%] : \r\nQuelques mots de sport maintenant avec le tennis B\u00e9linda Benchikh poursuit sur sa lanc\u00e9e victorieuse \u00e0 Duba\u00ef apr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 de la num\u00e9ro 2 mondiale, la Roumaine Simona Halep la Saint-Galloise a battu l'Ukrainienne Svitolina en 3 sets, elle disputera demain la finale \u00e0 sa 1\u00e8re de l'ann\u00e9e, face \u00e0 la Tch\u00e8que P\u00e9tra qui vit Thauvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:13 > 0:27:28) [93%] : \r\nUne bouff\u00e9e de libert\u00e9 maintenant dans ce journal avec Paris est \u00e0 nous, un film tourn\u00e9 sans autorisation dans les rues de la capitale fran\u00e7aise, un film qui a s\u00e9duit la puissante plateforme Netflix une oeuvre port\u00e9e par la valaisanne No\u00e9mie Schmidt que Julie va rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:30 > 0:27:43) [86%] : \r\nLes manifestations contre la loi travail l'hommage national pour Johnny Hallyday, les ennemi de boue qui ont suivi les attentats de Paris t\u00e9l\u00e9 le d\u00e9cor de ce film singulier g\u00e9n\u00e9rationnel ou l'impr\u00e9visible tient l'un des r\u00f4les principaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:43 > 0:28:08) [86%] : \r\nOn avait, \u00e0 ce qu'une nouvelle cam\u00e9ra et on voulait faire des tests The cam\u00e9ra et on s'est rendu compte que \u00e7a donnait des super image on a tourn\u00e9 dans des f\u00eates, comme pendant la f\u00eate de la musique comme les cam\u00e9ras omnipr\u00e9sentes partout, les gens ils ont mais son d'affiner et donc on s'est dit mais on va faire un film, c'est il faut qu'on fasse quelque chose en plus, il y avait une tension \u00e0 Paris commen\u00e7a \u00e0 venir \u00e0 se faire sentir, et du coup, on se dit mais \u00e7a c'est on est-ce qu'en fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:08 > 0:28:19) [91%] : \r\nPr\u00e8s de 4 ans de tournage sans autorisation sans figurants et presque sans budget alors pour terminer leurs films, le groupe d'amis diffuse cette vid\u00e9o sur les r\u00e9seaux sociaux en janvier 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:19 > 0:28:35) [90%] : \r\nC'est l'histoire d'une fille qui tombe amoureuse d'un mec en soir\u00e9e et qui veulent rejoindre en avion, c'est ce qu'elle oublie son passeport et l'avion s'\u00e9crase en Direct, on s'est histoire sans qu'il puisse s'adapter \u00e0 nos vies et surtout aux \u00e9v\u00e9nements qui se passait \u00e0 Paris, au moment o\u00f9 on a tourn\u00e9 le film aujourd'hui, le montage est quasiment termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:36 > 0:28:38) [91%] : \r\nLe nouvel an, j'essaie d'emmener jusque dans les salles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:39 > 0:28:49) [87%] : \r\nSi on veut voir \u00e9merger un cin\u00e9ma un peu risqu\u00e9 aventureux et donc diff\u00e9rent, il faut le soutenir pour qu'il existe, \u00e7a passe par de l'argent pour terminer \u00e0 poster du son du film et par la diffusion de ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:49 > 0:29:03) [92%] : \r\n4 millions de personnes ont vu cette vid\u00e9o et pr\u00e8s de 100 10 1000 francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 cette somme les amis ont soign\u00e9 \u00e0 post- production et on fait le film qu'il voulait un film libre trop libre pour tous les distributeurs sauf pour Netflix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:03 > 0:29:35) [86%] : \r\nOn \u00e9tait un peu dans un dilemme parce qu'on avait, on avait pens\u00e9 le film pour la salle de cin\u00e9ma vous sans cin\u00e9mas ind\u00e9pendants et en m\u00eame temps on ne pouvait pas faire un cin\u00e9ma ind\u00e9pendant avec les distributeurs fran\u00e7ais mais que avec actrice et Natixis nous proposer de nous distribu\u00e9 dans 190 pays alors qu'un distributeur fran\u00e7ais un peu arty un peu film ind\u00e9pendant exp\u00e9rimental, ces 2 salles \u00e0 Paris et comme les gens qui nous ont soutenus, c'est des gens qui vont pas forc\u00e9ment cin\u00e9ma \u00e0 Paris qui pas forc\u00e9ment voir des films d'auteurs qui sont plut\u00f4t des gens, des jeunes qui ont d'une part un nouveau cin\u00e9ma \u00e9merger et en avait envie d'amener le film aussi chez ces gens, donc on a d\u00e9cid\u00e9 avec Metz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:36 > 0:29:40) [92%] : \r\nParis est \u00e0 nous et plus qu'un film de potes, c'est un film qui va changer l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:41 > 0:29:43) [76%] : \r\n\u00e9mergence a chang\u00e9, on sent que le cours de cette chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:51 > 0:30:04) [96%] : \r\nEt place maintenant \u00e0 Choupette ne me dites pas que vous ne savez pas qui c'est le chat le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde, celui de Karl Lagerfeld, le couturier d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette semaine il vouait un v\u00e9ritable culte \u00e0 cet animal, c'est la photo de la semaine avec Sedrine Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:08 > 0:31:29) [88%] : \r\nDepuis mardi, Choupette est une Star qui broie du noir, pourtant Choupette et chic sur son triste regard une voilette noire \u00e0 pois esprit couture et l\u00e0 une c\u00e9l\u00e8bre main gant\u00e9e qui l'\u00e9treint, car l'aimer d'amour passionn\u00e9ment c\u00e9l\u00e8bre Choupette chatte ador\u00e9e de Karl Lagerfeld, d\u00e9tentrice de son propre compte Instagram Twitter Facebook Choupette est Everywhere, fait la une des magazines et pose comme une grande \u00e9g\u00e9rie d'une marque de maquillage, elle a m\u00eame droit \u00e0 sa biographie dans la vie enchant\u00e9e d'un chat fashion Choupette a des yeux comme des saphir \u00e9toil\u00e9 voyage en Jet priv\u00e9 et r\u00eave du haut de son hublot elle d\u00e9jeune et d\u00eene avec moi sur la table, raconte qu'\u00e0 elle, se Qt d'elle, on sait tous cette chatte sacr\u00e9 de Birmanie, n\u00e9 le 11 ao\u00fbt 2011 \u00e0 3 noms Choupette Princesse sous p\u00e8te Miss Choupette p\u00e8se 3 kilos et demi et plusieurs millions d'euros parce que oui, forc\u00e9ment du coup Choupette est une riche h\u00e9riti\u00e8re et poss\u00e8de son propre compte en banque bon Karl Choupette \u00e9choue, mais l\u00e0 c'est tout match et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s chic, on n'en peut plus toumode Chupete mais douce suivi quand m\u00eame son papa Karl bye bye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:31 > 0:31:45) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information pour faire suite \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9pingle 8 cantons Neuch\u00e2tel et le Valais vont \u00e9tendre les subsides pour l'assurance maladie, destin\u00e9 aux enfants et aux jeunes, une d\u00e9cision qui touche des centaines de familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:47 > 0:32:01) [91%] : \r\nLes pr\u00e9sentateurs m\u00e9t\u00e9o sont des artistes, cette semaine, ils doivent rivaliser d'imagination, le d\u00e9fi aujourd'hui et pour St\u00e9phane Thi\u00e9baut et puis ce sera votre documentaire Les nouveaux v\u00e9t\u00e9rinaire la r\u00e9daction garde l'actu \u00e0 l'oeil \u00e0 demain 12 45 belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:10 > 0:32:13) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:24 > 0:32:25) [66%] : \r\nPression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:38 > 0:32:40) [88%] : \r\nBen voil\u00e0 le funambule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:42 > 0:32:44) [73%] : \r\nLa de funambule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:44 > 0:32:44) [56%] : \r\nTout Lulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:49 > 0:32:50) [96%] : \r\nLe renard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:52 > 0:32:55) [81%] : \r\nC'est Cr\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:56 > 0:33:03) [72%] : \r\nLa riche ouais \u00e7a voil\u00e0 ben apr\u00e8s Choupette en le renard de Cr\u00e9sus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:04 > 0:33:06) [90%] : \r\nJe peux pas la faire cela, mais j'aimerais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:11 > 0:33:12) [98%] : \r\nJe prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:21 > 0:33:23) [99%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:27 > 0:33:28) [87%] : \r\nJe vois jamais, tu me dis toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:31 > 0:33:37) [80%] : \r\nJe suis trop b\u00eatement, vous, vous savez que \u00e7a change pas grand chose au fond un peu ne pas la t\u00eate m'fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:48 > 0:33:54) [67%] : \r\nLa r\u00e9volution c'est important ce contrat FlickR ah au large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:58 > 0:33:59) [79%] : \r\nOui garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:01 > 0:34:01) [100%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:06 > 0:34:13) [85%] : \r\nC'est peut-\u00eatre moi, c'est peut-\u00eatre un peu, c'est pas quelque venu sur ce plateau non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:15 > 0:34:25) [87%] : \r\nBonjour, pose quand m\u00eame 3000 matinale, d\u00e9but de la semaine, la radio, je commence \u00e0 6 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:26 > 0:34:27) [79%] : \r\nEt donc des co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:29 > 0:35:02) [82%] : \r\nJe voudrais, \u00e0 4 heures et demie 5 heures moins quart \u00e9tudes, ce qui est, j'ai toujours dit le plus difficile c'est pas de soulever cette se coucher, moi, me lever, c'est \u00e7a, c'est de s'endormir, moi, me lever et que ce soit \u00e0 7 heures du matin \u00e0 10 heures du matin ou \u00e0 4 mains pas \u00e7a reste une d\u00e9cision 16 jeunes moments tumultueux en \u00e9videmment, il y avait aussi soulev\u00e9 \u00e7a va mais c'est s'endormir sur d\u00e9busquant tu t'arrives pas tout d'un coup de garde du Diop \u00e0 11 heures et demie ou ou pipi tu commence \u00e0 stresser et puis il \u00e9tudie au plus tard demain je dois avoir une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:15 > 0:35:40) [82%] : \r\nJe suis tous les jours, des couleurs, je suis monsieur un peu oblig\u00e9 c'est c'est ce ce que j'ai remarqu\u00e9 la faisant c'est dans la rue, les gens ils de demande et puis, si t'as pas fait la m\u00eame tout m\u00e9t\u00e9o depuis 4 jours, bah tu sais, tu dis j'en sais rien, t'as l'air con, donc il est oblig\u00e9 de suivre, je je regarde je tous les jours, je regarde la m\u00e9t\u00e9o va subir \u00e7a arrive des fois pour vous avez arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:40 > 0:35:45) [74%] : \r\nDes comment Julian en c'est marrant parce qu'est bon, les gens, on est focalis\u00e9 l\u00e0- dessus tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:46 > 0:35:50) [93%] : \r\nAlors il faut que je regarde toujours la m\u00e9t\u00e9o m\u00eame les jours o\u00f9 je bosse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:23 > 0:40:07) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, fait assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : aujourd'hui, le vent du Nord s'est engouffr\u00e9 dans la vall\u00e9e du L\u00f6tschental, il a franchi la barri\u00e8re des Alpes bernoises, ce qui est vraiment tr\u00e8s rare, il a souffl\u00e9 \u00e0 Blatten \u00e0 plus de 105 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a reste le record, nous sommes toujours dans des conditions anticycloniques les perturbations circulent autour de l'Europe centrale, attention \u00e0 celle-ci un de perturbations, celle qui se dirigent vers le sud de l'Italie vers la Gr\u00e8ce, v\u00e9ritable air froid qui se dirige en ce moment, \u00e7a pourrait avoir des cons\u00e9quences assez f\u00e2cheuse, peut-\u00eatre m\u00eame des chutes de neige dans ces r\u00e9gions-l\u00e0, qui se connaissent assez rarement, nous sommes toujours nous prot\u00e9ger par cet anticyclone, on le voit sur cette carte des masses d'air v\u00e9ritable d\u00e9ferlement de cet air froid qui se dirige donc vers l'Italie et \u00e9galement vers la Gr\u00e8ce petite cons\u00e9quence pour nous, il y a eu un peu plus de nuages aujourd'hui \u00e7a se profile \u00e9galement ce soir sur le nord du pays, rien de bien m\u00e9chant, pas de pr\u00e9cipitation et vous voyez au sud, c'est toujours ancienne tr\u00e8s d\u00e9gag\u00e9 demain matin du stratus qui va culminer \u00e0 1200 m\u00e8tres ailleurs en Valais au nord du Tessin, dans les Grisons, c'est d\u00e9j\u00e0 un franc soleil d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e, l'apr\u00e8s- midi dissipation de ce stratus et l\u00e0, le soleil brillera pour tout le monde, du nord au sud, de l'Est \u00e0 l'Ouest France soleil pour ce samedi apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures en peu plus fra\u00eeche, vous le voyez 10 degr\u00e9s attendus au Tessin l'apr\u00e8s- midi, le matin, elles sont rarement en dessous des 0 degr\u00e9 mon A4 dans les Grisons moins de \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sinon 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres, c'est un peu plus doux qu'aujourd'hui 13 14 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est un petit peu plus frais qu'aujourd'hui pour les bons, ils vont pivoter \u00e0 l'Est en montagne, beaucoup moins fort en ce jour de 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure \u00e9galement, c'est de la bise sur le plateau qui va souffler plus fort autour du d\u00e9ment que sur le plateau 15 20 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a va s'inverser pour la journ\u00e9e, dimanche, \u00e7a m'a souffl\u00e9 moins fort autour du d\u00e9mon, un peu plus fort sur le plateau et le Jura, le soleil va s'imposer en cours de journ\u00e9e apr\u00e8s quelques brouillards matinaux pour cette journ\u00e9e, dimanche, des temp\u00e9ratures qui reste, vous le voyez agr\u00e9able lundi, retour dans France soleil d\u00e8s le d\u00e9but de la journ\u00e9e, avec des temp\u00e9ratures qui augmente, qui deviennent presque printani\u00e8re avec une fiabilit\u00e9 de 10 sur 10, c'est assez rare pour \u00eatre not\u00e9 faisabilit\u00e9 10 sur 10, ce sera le cas jusqu'\u00e0 mercredi des temp\u00e9ratures qui monte encore, les journ\u00e9es de mardi et les journ\u00e9es de mercredi, on va faire le r\u00e9sum\u00e9 de cette semaine, donc ce d\u00e9but de semaine prochaine avec vous voyez graduellement ces temp\u00e9ratures qui remontait ce soleil qui s'impose jusqu'\u00e0 mercredi, petite inconnue pour jeudi, vendredi peu titre l'arriv\u00e9e d'une goutte froide, vous verrez \u00e7a notamment demain avec Claudia m\u00ealant joie de savoir qui sera, \u00e0 cette m\u00eame place, moi je vous laisse avec social en harmonie avec la chemise ou presque : je vous donne rendez- vous jeudi prochain, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e et vous le savez surtout prenez bien soin de vous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902811225", "durationSec": 96, "title": "SO VERDICT TF COSAR BELLINZONE_RTS000001746789", "excerpt": "L'ancien sergent de l'arm\u00e9e suisse Johan Cosar, tessinois d'origine syriaque, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal militaire \u00e0 Bellinzone pour avoir combattu dans une milice chr\u00e9tienne contre l'Etat islamique (EI) en Syrie. Sa peine est r\u00e9duite \u00e0 90 jours amendes avec sursis de 3 ans car son combat a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 honorable par la cour, m\u00eame si l'enr\u00f4lement dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re reste condamnable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "MILICE", "MERCENAIRE"], "sequenceIds": ["1854281"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811226", "durationSec": 104, "title": "SO VACANCES ENFANTS ALTERNATIVES GE_RTS000001746703", "excerpt": "Des activit\u00e9s pour les enfants sont organis\u00e9es pour ceux qui ne partent pas en vacances. Des centres a\u00e9r\u00e9s, le Centre Protestant de Vacances, le mus\u00e9e pour enfants Exploracentre de Gen\u00e8ve et d'autres associations organisent les vacances des enfants qui restent \u00e0 la maison.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "COLONIE DE VACANCES", "CLUB DE VACANCES"], "sequenceIds": ["1854420"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811227", "durationSec": 137, "title": "SO UKRAINE CONFLIT RUSSIE V2_RTS000001746702", "excerpt": "5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution et les \u00e9v\u00e9nements de la place Ma\u00efdan, les Ukrainiens vivent dans la crainte que le conflit avec la Russie ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. Des milices d'auto-d\u00e9fense sillonnent les rues de Brovary, cit\u00e9 de 100000 habitants \u00e0 30 kilom\u00e8tres de Kiev. Ils sont pr\u00eat \u00e0 se battre contre les Russes. La population est d\u00e9sabus\u00e9e apr\u00e8s 5 ans de guerre.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "sequenceIds": ["1854339"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811228", "durationSec": 16, "title": "SO TENNIS_RTS000001746795", "excerpt": "Les cantons de Neuch\u00e2tel et du Valais ont d\u00fb augmenter leur couverture sociale pour les assurances maladies et octroyer plus d'aide aux familles de la classe moyenne. Le canton de Berne \u00e9tudie aussi des subsides et des r\u00e9ductions de primes d'assurances maladies ."}, {"internalArchiveId": "AA1902811229", "durationSec": 47, "title": "SO TAPIS IANOUKOVITCH_RTS000001746676", "excerpt": "La publicit\u00e9 pour les vapoteuses visant les jeunes doit \u00eatre interdite pour les milieux de la pr\u00e9vention. Les vendeurs et les fabriquants mettent en avant que vapoter est 95 pour cent moins dangereux pour la sant\u00e9 selon certaines \u00e9tudes. Le canton du Valais vient de porter \u00e0 18 ans l'\u00e2ge l\u00e9gal pour la vente de produits du tabac et de cigarettes \u00e9lectroniques."}, {"internalArchiveId": "AA1902811230", "durationSec": 110, "title": "SO SUBSIDES MALADIE_RTS000001746828", "excerpt": "L'actrice suisse No\u00e9mie Schmidt est interview\u00e9e par Julie Evard au sujet du film \"Paris est \u00e0 nous\" de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Elisabeth Vogler. C'est un film exp\u00e9rimental r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au financement participatif et distribu\u00e9 sur la plateforme Netflix. Le film est tourn\u00e9 \u00e0 Paris dans la rue durant de v\u00e9ritables \u00e9v\u00e9nements, sans autorisation et avec les passants pour seuls figurants.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1854157"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811231", "durationSec": 102, "title": "SO PUB E CIGARETTE INTERDITE V2_RTS000001746645", "excerpt": "En pr\u00e9vision des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 Oskar Freysinger a le r\u00f4le de coordinateur de la campagne \u00e9lectorale UDC en Suisse romande et au Tessin. Il a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union UDC du canton de Fribourg et donn\u00e9 une allocution \u00e0 des militants UDC acquis \u00e0 sa cause.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "PUBLICIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1854447"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811232", "durationSec": 142, "title": "SO NETFLIX PARIS EST A NOUS V2_RTS000001746647", "excerpt": "Le 22 f\u00e9vrier est l'Equal Pay Day, la journ\u00e9e de l'\u00e9galit\u00e9 salariale. Cette date varie d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, il y a 10 ans elle se trouvait fin mars. On la calcule selon le nombre de jour travaill\u00e9s sans salaire \u00e0 partir du 1er janvier pour les femmes qui gagnent encore aujourd'hui en moyenne 14,6 pour cent de moins que les hommes. Cela correspond \u00e0 53 jours travaill\u00e9s pour rien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811233", "durationSec": 124, "title": "SO FREYSINGER CAMPAGNE UDC_RTS000001746752", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo de Choupette, la chatte du couturier allemand Karl Lagerfeld.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1854283"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811234", "durationSec": 109, "title": "SO EQUAL PAY DAY V2_RTS000001746842", "excerpt": "A cinq mois de la F\u00eate des vignerons seulement 20000 billets ont \u00e9t\u00e9 vendus, c'est \u00e0 dire 58 pour cent des billets. Les organisateurs sont rassurants et confiants alors que la construction de l'ar\u00e8ne a d\u00e9but\u00e9. Les habitants et commer\u00e7ants de Vevey esp\u00e8rent des billets au rabais mais ce n'est pas pr\u00e9vu.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1854437"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811235", "durationSec": 90, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000001746851", "excerpt": "Un enfant filiforme et tr\u00e8s mince a plus de chance de devenir anorexique \u00e0 l'adolescence. Une \u00e9tude publi\u00e9e par Nadia Micali, m\u00e9decin-cheffe psychiatrie de l'enfant et adolescent aux HUG, montre le rapport entre l'indice de masse corporelle des enfants et adolescents et le risque \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9velopper un trouble du comportement alimentaire. T\u00e9moignages de jeunes femmes ayant souffert de boulimie et/ou d'anorexie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "CHAT"], "thematicPersons": ["LAGERFELD, KARL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811236", "durationSec": 103, "title": "SO BILLETTERIE FETE VIGNERONS_RTS000001746721", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "BILLETTERIE"], "sequenceIds": ["1854300"]}, {"internalArchiveId": "AA1902811237", "durationSec": 173, "title": "FRIGO TROUBLES ALIMENTAIRES PRECOCES_RTS000001738418", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ANOREXIE MENTALE"], "sequenceIds": ["1855093"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907853667", "summary": "Archive du 15.11.2018, Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois interview\u00e9 par Darius Rochebin, journaliste RTS.\nItw Hubert P\u00e9quignot, directeur Caritas Neuch\u00e2tel.\nItw Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 socialiste valaisan.", "id": "1854157", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853791", "summary": "Itw Johan Cosar, ancien combattant contre l'Etat islamique en Syrie et tessinois d'origine syriaque, ancien sergent dans l'arm\u00e9e suisse.\nPlan bref ext b\u00e2timent du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone.\nItw Roberto Colombi, procureur militaire.", "id": "1854281", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "MILICE", "MERCENAIRE"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853793", "summary": "Oskar Freysinger, coordinateur de la campagne \u00e9lectorale UDC en Suisse romande et au Tessin, participant \u00e0 r\u00e9union UDC Fribourg et donnant allocution.\nItw Oskar Freysinger.\nItw Gilberte Sch\u00e4r, sympathisante UDC Fribourg.\nItw Christophe Blaumann, vice-pr\u00e9sident UDC Fribourg.\nItw Matthieu Dinet, pr\u00e9sident UDC section Sarine.", "id": "1854283", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853810", "summary": "Chantier du montage de l'ar\u00e8ne de la F\u00eate des vignerons.\nEmploy\u00e9s imprimant et vendant billets pour la F\u00eate des vignerons.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Hohl, directeur ex\u00e9cutif F\u00eate des Vignerons.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Vallotton, conseiller communal D\u00e9croissance-Alternatives.\nItw Faton Muslija, m\u00e9canicien.", "id": "1854300", "visualThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "BILLETTERIE"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853849", "summary": "Miliciens ukrainiens faisant visiter leur quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Brovary.\nItw Serhiy Yurtschenko, volontaire ukrainien.\nItw Oleksandr Tchekmaz, chef milice d'auto-d\u00e9fense Brovary.\nInt m\u00e9tro de Kiev.\nRouleaux de papier toilette \u00e0 l'effigie de Vladimir Poutine dans devanture magasin.\nItw Ouliana Suprun, ministre et ancienne activiste Ma\u00efdan.\nItw Oksana Leuta, com\u00e9dienne.\nPortraits de victimes martyrs de la place Ma\u00efdan ou des combats contre les Russes.", "id": "1854339", "visualThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "visualGeographicals": ["UKRAINE", "KIEV"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853930", "summary": "Enfants jouant match de quidditch, sport de balle fictif avec ballet de sorci\u00e8re d\u00e9crit dans les aventures d'Harry Potter. Itw enfants.\nItw Sarah Sandoz, directrice du CPV (Centre Protestant de Vacances).\nEnfant participant \u00e0 atelier Exploracentre de Gen\u00e8ve, mus\u00e9e scientifique et ludique pour enfants.\nItw Marine Sinclair, directrice d'Exploracentre.", "id": "1854420", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "COLONIE DE VACANCES", "CLUB DE VACANCES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853947", "summary": "Statement Gaspard K\u00fchn, avec 1 playmobil dans chaque main.\nItw Nicole Baur, Office de la politique familiale et de l'\u00e9galit\u00e9 (NE)\nItw Aurelia Di Lenardo, directrice, Bizkit.\nItw Michel Perrin, directeur Uditis.", "id": "1854437", "visualThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "SALAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907853957", "summary": "Cigarettes \u00e9lectroniques expos\u00e9es dans magasin.\nItw Alexandre Dubuis, d\u00e9put\u00e9 vert et responsable du Cipret VS.\nExt b\u00e2timent Philip Morris \u00e0 Lausanne.\nItw Martin Lenger, commer\u00e7ant \u00e0 Martigny et Sion.\nItw Julian Pidoux, porte-parole de Philip Morris SA.", "id": "1854447", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854603", "summary": "Itw Nadia Erard, jeune femme ayant souffert d'anorexie.\nItw Nadia Micali:, m\u00e9decin-cheffe psychiatrie de l'enfant et adolescent HUG.\nItw Sandrine Genoud, jeune femme ayant souffert d'anorexie.\nItw Julie Bordet: Membre comit\u00e9 association ABA (Association Boulimie Anorexie).", "id": "1855093", "visualThemes": ["ANOREXIE MENTALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1907854652", "summary": "Plateau : itw Marie Leuba Bosisio, psychologue Association Boulimie Anorexie (ABA).", "id": "1855142"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775094", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047023", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-43D040A8-7EEE-4D33-9F9D-5A90D2308A55", "internalArchiveId": "43D040A8-7EEE-4D33-9F9D-5A90D2308A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin;Semelin, Marie ;Christoph Ziegler, d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et enseignant;Olivier Tschopp, directeur de Movetia;Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan charg\u00e9 de la mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/BAROMETRE PREOCCUPATIONS CH PA) Le \"ticket vert\" continue de gagner du terrain... neuf mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nSelon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR publi\u00e9 hier... Verts et Vert lib\u00e9raux sont les partis qui enregistrent la plus forte progression.\r\nL'UDC perd des points, mais reste le premier parti de Suisse, suivi par le PS et le PLR ...au coude-\u00e0-coude pour la 2e place. \r\nCe sondage fait aussi le point sur les pr\u00e9occupations des Suisses\r\nEt fait \u00e9tonnant... Marie Giovanola... le sujet le plus important \u00e0 leurs yeux... pour la d\u00e9cision de vote... actuellement... c'est la question europ\u00e9enne\r\n  0'51''\r\n((Oui...plus d'un quart des sond\u00e9s (26%) citent actuellement les relations avec l'UE comme facteur le plus important pour d\u00e9terminer leur choix.\r\nLa question europ\u00e9enne arrive en t\u00eate des priorit\u00e9s pour les \u00e9lecteurs de tous les partis. L'\u00e9lectorat PLR est celui qui la mentionne le plus souvent comme sujet d\u00e9cisif. Les raisons de cet int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 sont li\u00e9es \u00e0 la place importante qu'elle a occup\u00e9 dans le d\u00e9bat public ces derniers mois. Discussions autour de l'accord cadre institutionnel, des mesures d'accompagnement pour les travailleurs, des mesures de r\u00e9torsion ou jug\u00e9es comme telles prises par Bruxelles concernant l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou les subventions aux ONG helv\u00e9tiques. Les fronts se sont durcis et ont renforc\u00e9 la prise de conscience des sond\u00e9s estiment les auteurs de cette enqu\u00eate. Une vaste consultation politique organis\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en cours. Elle vise \u00e0 trouver un compromis acceptable, alors que jusqu'ici aucune majorit\u00e9 n'a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e sur ce th\u00e8me. Le sujet devrait donc rester dans les pr\u00e9occupations principales ces prochains mois.))\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'institut Sotomo sur mandat de la SSR.\r\nLe questionnaire a \u00e9t\u00e9 realis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12'085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier...dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\nLa marge d'erreur se situe \u00e0 +/- 1,5 point de pourcentage\r\n(Suisse vente d'armes Liban) **** Plus question... pour la Suisse... d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers le Liban... jusqu'\u00e0 nouvel ordre. \r\nLorsque Berne a voulu faire le contr\u00f4le d'une quarantaine d'armes export\u00e9es au Liban l'an dernier... seules 9 ont pu \u00eatre inventori\u00e9es\r\nCe mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques... et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie en conclut qu'au Liban... le risque de transmission d'armement \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu \u00e9lev\u00e9\r\n(USA Syrie) Environ 200 soldats am\u00e9ricains... resteront finalement en Syrie... apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis\r\nLa Maison Blanche a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision hier soir, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre DOnald Trump et son homologue turc Recep Tayip Erdoan\r\nActuellement, deux mille militaires am\u00e9ricains op\u00e8rent dans le pays...\r\nMais le pr\u00e9sident des Etats Unis a ordonn\u00e9 le retrait de ces troupes, fin d\u00e9cembre\r\nLeur d\u00e9part devrait intervenir dans les prochaines semaines... alors que le groupe Etat islamique est sur le point d'\u00eatre vaincu... dans son dernier r\u00e9duit \u00e0 l'est de la Syrie...\r\n(10/ALLIANCE CONTRE NETANYAHU PA) **** Benyamin Netanyahu doit il se faire du souci... \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Isra\u00ebl?\r\nLe premier ministre est en course pour un 5e mandat \r\nMais hier... les 2 principaux partis centristes d'opposition se sont unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale . \r\nIls esp\u00e8rent ainsi vaincre l'actuel chef du gouvernement... le 9 avril prochain.\r\nEt depuis qu'ils ont fait cette annonce... Marie Semelin... ils sont en t\u00eate des sondages... \r\n  0'50''\r\n((Dans une conf\u00e9rence commune hier soir cette nouvelle alliance- intitul\u00e9e BLeu et blanc,  au couleur du drapeau - a promis la r\u00e9conciliation nationale,\r\ncontre les nombreuses fractures du pays, economiques ou religieuse..\r\nCette alliance c'est celle de Benny Gantz,ancien chef d'etat major, taille imposante, nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne  en politique- \r\net de  Yair Lapid, ex pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 au large  sourire, dont le parti de centre droit n'arrive pas \u00e0 gagner les \u00e9lections...\r\nau lendemain de cette annonce ils sont en t\u00eate des sondages - \r\nEn face Benyamin Netanyahu s'installe toujours plus \u00e0 droite-\r\nIl les accuse de soutenir la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien - qui menacerait Israel .\r\nReste que  l'\u00e9lectorat du 1er ministre est tr\u00e8s mobilis\u00e9 - l'enjeu pour ses opposants va \u00eatre de s\u00e9duire une partie de ses \u00e9lecteurs . \r\nCe qui pourrait tout changer, c''est sa possible inculpation dans des affaires de corruption, avant le vote. ))\r\n(Sonde isra\u00e9lienne lune) Benyamin Netanyahu... qui a eu l'opportunit\u00e9 de se changer les id\u00e9es...cette nuit\r\nPuisqu'il a suivi le lancement de la premi\u00e8re sonde isra\u00e9lienne \u00e0 destination de la Lune... \r\nElle a commenc\u00e9 son voyage cette nuit, \u00e0 bord d'une fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine SpaceX\r\nCette sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velop\u00e9e par une organisation priv\u00e9e \u00e0 but non lucratif... mais le projet est objet de fiert\u00e9 nationale\r\nSi l'op\u00e9ration aboutit... Isra\u00ebl deviendra le quatri\u00e8me pays au monde \u00e0 r\u00e9ussir un alunissage, apr\u00e8s les Etats-Unis, la Russie et la Chine.\r\n(TF6/ZH/ECHANGES LINGUISTIQUES PI) **** Le cantons de Z\u00fcrich doit mieux valoriser... et soutenir... les \u00e9changes linguistiques avec les autres r\u00e9gions de Suisse... et notamment la suisse romande\r\nC'est la demande d'un \u00e9lu du parlement cantonal.. qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat concernant ces \u00e9changes dans le cadre scolaire\r\nIl y a quelques semaines, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait en effet les mauvais r\u00e9sultats des \u00e9coles z\u00fcrichoises dans ce domaine..\r\nS\u00e9verine Ambrus\r\n  1'31''\r\n((Selon des comparaisons cantonales publi\u00e9es d\u00e9but janvier par le Tages Anzeiger,  Zurich se retrouve dans les tout derniers de la classe avec seulement 0,5 % de ses \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'\u00e9changes linguistiques. Ce ne se sont pas des statistiques officielles mais les experts consid\u00e8rent que cela donne bien un ordre de grandeur.\r\nDe quoi alerter l'auteur de ce postulat, le d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et enseignant, Christoph Ziegler.\r\n1/2 0'22''\r\nLe canton indique lui qu'il est loin de se d\u00e9sint\u00e9resser de la question et que ces chiffres publi\u00e9s r\u00e9cemment ne prennent pas en compte la totalit\u00e9 des \u00e9changes qu'il organise.\r\nReste, consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 Olivier Tschopp, directeur de Movetia, l'agence nationale  pour la promotion de ces \u00e9changes, que Zurich pourrait s'impliquer davantage pour favoriser \u00e0 l'\u00e9cole le lien avec les autres r\u00e9gions du pays.\r\n0'23''\r\nEt Zurich, selon le sp\u00e9cialiste, n'est pas  le seul canton \u00e0 pouvoir mieux faire dans ce domaine.\r\nL'exemple \u00e0 suivre, ce sont les cantons bilingue comme le Valais par exemple, qui est tr\u00e8s actif et a notamment cr\u00e9\u00e9 des postes d\u00e9di\u00e9s  pour l'organisation des \u00e9changes linguistiques.))\r\n(05/VS/TERMINAL ROUTE-RAIL MONTHEY ITV MELLY) A Monthey... Le projet de terminal de transport rail-route...  franchit une nouvelle \u00e9tape. \r\nEn discussion depuis 15 ans, il sera mis \u00e0 l'enqu\u00eate... d\u00e8s aujourd'hui\r\nPour le conseiller d'Etat valaisan en charge de la mobilit\u00e9 Jacques Melly... ce terminal combin\u00e9 permettra de doper l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire de marchandise entre le Valais, la Suisse.. et les pays voisins \r\nMais comment valoriser une telle infrastructure?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre...\r\n  0'49''\r\nJacques Melly interrog\u00e9 par Yves Terrani\r\nEt si tout se passe bien...les travaux de construction d\u00e9marreront l'an prochain. \r\nIls co\u00fbteront 90 millions de francs... dont 65% \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nL'inauguration est pr\u00e9vue \u00e0 l'hoirizon 2022\r\n(16/ALLEMAGNE TESTS SANGUINS CANCER DU SEIN PA) **** Une prise de sang pour d\u00e9terminer si l'on est atteint d'un cancer du sein: Cela pourrait \u00eatre bient\u00f4t possible... selon des chercheurs allemands\r\nIls disent en tout cas \u00eatre en passe de mettre au point ce d\u00e9pistage... via un test sanguin\r\nMais il faut rester prudent, Blandine Milcent.\r\n  0'53''\r\n((Les chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg affirment que ce test sanguin qu'ils sont en train de mettre au point pourrait r\u00e9agir \u00e0 15 marqueurs du cancer du sein. Ces chercheurs n'ont pas fini leur \u00e9tude sur 900 femmes, leurs r\u00e9sultats n'ont donc pas encore \u00e9t\u00e9 ni publi\u00e9s ni valid\u00e9s par la communaut\u00e9 scientifique. Pour autant, ils affirment que ce test sanguin serait particuli\u00e8rement efficace pour les femmes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, avec un taux de pr\u00e9cision de 80 \u00e0 Nonante%. Si cela se confirmait, cela permettrait d'agir beaucoup plus t\u00f4t en amont du cancer: avant m\u00eame qu'une tumeur n'apparaisse \u00e0 l'image. Pour les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans en revanche, le taux de \"r\u00e9ussite\" entre guillemet de ce test n'est que de 60%, ce qui encore beaucoup moins qu'avec une mammographie. Ces r\u00e9sultats sont donc prometteurs mais restent \u00e0 temp\u00e9rer, car d\u00e9pister le cancer avec une prise de sang, beaucoup de chercheurs dans le monde y travaillent depuis des ann\u00e9es. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Foot/tennis) En football... il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne\r\nLe FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans surprise, hier \u00e0 l'issue du match retour des 16e de finale d'Europa League\r\nLes hommes de Ludovic Magnin ont \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Naples.\r\n**** Mais les nouvelles sont meilleures sur les courts de tennis\r\nEt plus particuli\u00e8rement \u00e0 DUbai.. o\u00f9 Belinda Bencic encha\u00eene les exploits\r\nEn huiti\u00e8mes de finale... elle sauvait 6 balles de match et remportait la partie\r\nEt hier en quart de finale, elle a battu la num\u00e9ro deux mondial simona halep...\r\nLa saint-galloise affronte aujourd'hui aujourd'hui l'ukrainienne Elina Svi-to-lina... 6e au classement WTA\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Venezuela) La fronti\u00e8re terrestre entre le Br\u00e9sil et le Venezuela est ferm\u00e9e... depuis une heure ce matin... heure suisse\r\nLe pr\u00e9sident venezuelien Nicolas Maduro prend des mesures... pour emp\u00eacher l'entr\u00e9e d'aide humanitaire am\u00e9ricaine dans le pays\r\nL'opposant Juan Guaido a promis de faire passer cette assistance demain... \r\nIl a d'ailleurs quitt\u00e9 Caracas hier apr\u00e8s-midi... en direction de la fronti\u00e8re avec la Colombie\r\nUn point de passage que Nicolas Maduro menace \u00e9galement de fermer... face \u00e0 ce qu'il qualifie de \"provocation\".\r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Guaido en route pour la fronti\u00e8re colombienne // Maduro ferme la fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil\r\n- 11 diplomates  V (sur 56) ont fait d\u00e9fection aux USA depuis l'autoproclamation de Guaido\r\n- la Hongrie ouvre ses bras aux r\u00e9fugi\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens\r\n(Sommet abus sexuels) \r\n(dinosaures) \r\n(Kenya homosexualit\u00e9)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10220055", "ece-10220044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:13:57Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMaria sa voix bonjour bonjour les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont le vent en poupe \u00e0 9 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'un des enseignements du Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR et pourtant les d\u00e9fis climatiques ne sont pas en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses, contrairement \u00e0 la question europ\u00e9enne le 1er ministre isra\u00e9lien affrontera une opposition group\u00e9e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es d'avril prochain, les 2 principaux adversaires de Benyamin N\u00e9tanyahou pour faire liste commune et cette alliance les a plac\u00e9s en t\u00eate des sondages et puis cet espoir dans la lutte contre le cancer du sein, des chercheurs allemands tentent de mettre au point un d\u00e9pistage par test sanguin et ils se disent tout pr\u00e8s du but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLe ticket Vert continue de gagner du terrain, 9 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, Verts et Vert lib\u00e9raux sont les partis qui enregistrent la plus forte progression, l'UDC perd des points mais reste le 1er parti de Suisse, suivi par le PS et le PLR au coude-\u00e0-coude pour la 2\u00e8me place ce sondage fait aussi le point sur les pr\u00e9occupations des Suisses et fait \u00e9tonnant Marie Giovanola le sujet le plus important \u00e0 leurs yeux pour la d\u00e9cision de vote actuellement, c'est la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [96%] :\r\nPlus d'un quart des sond\u00e9s citent actuellement les relations avec l'Union europ\u00e9enne comme facteur le plus important pour d\u00e9terminer leur choix la question europ\u00e9enne arrive en t\u00eate des priorit\u00e9s pour les \u00e9lecteurs de tous les partis, l'\u00e9lectorat PLR et celui qui la mentionne le plus souvent comme sujet d\u00e9cisif, les raisons de cet int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 sont li\u00e9es \u00e0 la place importante qu'elle a occup\u00e9 dans le d\u00e9bat public ces derniers mois, discussions autour de l'accord cadre institutionnel des mesures d'accompagnement pour les travailleurs des mesures de r\u00e9torsion ou jug\u00e9es comme telles prises par Bruxelles concernant l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou les subventions aux ONG helv\u00e9tiques les fronts se sont durcis et ont renforc\u00e9 la prise de conscience des sond\u00e9s, estiment les auteurs de cette enqu\u00eate, une vaste consultation politique organis\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en cours, elle vise \u00e0 trouver un compromis acceptable, alors que jusqu'ici, aucune majorit\u00e9 n'a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e sur ce th\u00e8me, le sujet devrait donc rester dans les pr\u00e9occupations principales ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'institut Sotomo, sur mandat de la SSR le questionnaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins1,5 point de pourcentage plus question pour la Suisse d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers le Liban jusqu'\u00e0 nouvel ordre lorsque Berne a voulu faire le contr\u00f4le d'une quarantaine d'armes export\u00e9es au Liban, l'an dernier, seules 9 ont pu \u00eatre inventori\u00e9es ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie en conclut qu'au Liban, le risque de transmission d'armement \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu \u00e9lev\u00e9, environ 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement en Syrie apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision hier soir apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Donald Trump et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan actuellement 2000 militaires am\u00e9ricains op\u00e8rent dans le pays, mais le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes, fin d\u00e9cembre, leur d\u00e9part devrait intervenir dans les prochaines semaines, alors que le groupe \u00c9tat islamique est sur le point d'\u00eatre vaincu dans son dernier r\u00e9duit \u00e0 l'Est de la Syrie, Benyamin N\u00e9tanyahou doit -il se faire du souci \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Isra\u00ebl le 1er ministre est en course pour un 5\u00e8me mandat mais hier les 2 principaux partis centristes d'opposition se sont unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, ils esp\u00e8rent ainsi vaincre l'actuel chef du gouvernement le 9 avril prochain et depuis qu'ils ont fait cette annonce Marie Semelin ils sont en t\u00eate des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [91%] :\r\nDans une conf\u00e9rence commune hier soir cette nouvelle alliance intitul\u00e9 bleu et blanc, aux couleurs du drapeau, a promis la r\u00e9conciliation nationale contre les nombreuses fractures du pays \u00e9conomique ou religieuse, cette alliance, c'est celle de Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major taille imposante, nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne en politique et de Yair Lapid ex pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 au large sourire, dont le parti de centre- droit, n'arrive pas \u00e0 gagner les \u00e9lections au lendemain de cette annonce, ils sont en t\u00eate des sondages et en face, Benyamin N\u00e9tanyahou s'installe toujours plus \u00e0 droite, il les accuse de soutenir la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien qui menacerait Isra\u00ebl reste que l'\u00e9lectorat du 1er ministre est tr\u00e8s mobilis\u00e9 l'enjeu pour ses opposants, va \u00eatre de s\u00e9duire une partie de ses \u00e9lecteurs, ce qui pourrait tout changer c'est sa possible inculpation dans des affaires de corruption, avant le vote, \u00e0 Tel-Aviv, Marie pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou, qui a eu l'opportunit\u00e9 de se changer les id\u00e9es, cette nuit, puisqu'il a suivi le lancement de la premi\u00e8re sonde isra\u00e9lienne \u00e0 destination de la Lune, elle a commenc\u00e9 son voyage \u00e0 bord d'une fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine Space X cette sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une organisation priv\u00e9e \u00e0 but non lucratif, mais le projet est objet de fiert\u00e9 nationale, si l'op\u00e9ration aboutit, Isra\u00ebl deviendra le 4\u00e8me pays au monde \u00e0 r\u00e9ussir un alunissage apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Russie et la Chine, le canton de Z\u00fcrich doit mieux valoriser et soutenir les \u00e9changes linguistiques avec les autres r\u00e9gions de Suisse et notamment la Suisse romande, c'est la demande d'un \u00e9lu du parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat concernant ces \u00e9changes dans les quatre scolaire, il y a quelques semaines, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait en effet les mauvais r\u00e9sultats des \u00e9coles z\u00fcrichoises dans ce domaine, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [92%] :\r\nSelon des comparaisons cantonales publi\u00e9es d\u00e9but janvier par le Tages-Anzeiger Z\u00fcrich se retrouve dans les tout derniers de la classe, avec seulement0,5 pour 100 de ses \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'\u00e9changes linguistiques, ce ne sont pas les statistiques officielles, mais les experts consid\u00e8rent que cela donne bien un ordre de grandeur, de quoi alerter l'auteur de ce postulat, le d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral et enseignant Christoph si clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [88%] :\r\nEt Spirit Room, l'objectif, c'est que chaque \u00e9l\u00e8ve le cours de la scolarit\u00e9 obligatoire, puisse passer au moins une semaine en Suisse romande pour menu classique et nous devons mieux utiliser les possibilit\u00e9s que notre pays quadrilingue nous offre \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [91%] :\r\nLe canton, indique lui qu'il est loin de se d\u00e9sint\u00e9resser de la question et que ces chiffres publi\u00e9s r\u00e9cemment, ne prennent pas en compte la totalit\u00e9 des \u00e9changes qu'il organise reste consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9, Olivier Tschopp directeur de mauvais Sia, l'Agence nationale pour la promotion de ces \u00e9changes que Zurich pourrait s'impliquer davantage pour favoriser \u00e0 l'\u00e9cole, le lien avec les autres r\u00e9gions du pays. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:16) [90%] :\r\nJe pense que Zurich comme canton bon pour l'\u00e9conomie fort tr\u00e8s cosmopolite que certainement plus int\u00e9ress\u00e9 par d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00e0 d'autres \u00e9chelles qu'\u00e0 l'\u00e9chelle suisse pense qu'il a quand m\u00eame une tendance \u00e0 un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat malheureusement dans les chiffres, en tous cas aux \u00e9changes \u00e0 l'\u00e9chelle suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [94%] :\r\nEt Zurich, selon le sp\u00e9cialiste n'est pas le seul canton \u00e0 pouvoir mieux faire dans ce domaine, l'exemple \u00e0 suivre, ce sont les cantons bilingue comme le Valais, par exemple, qui est tr\u00e8s actif et a notamment cr\u00e9\u00e9 des postes d\u00e9di\u00e9s pour l'organisation des \u00e9changes linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\n\u00e0 Monthey, le projet de terminal de transport, rail, route, franchit une nouvelle \u00e9tape en discussion depuis 15 ans, il sera mis \u00e0 l'enqu\u00eate d\u00e8s aujourd'hui pour le conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de la mobilit\u00e9, Jacques Melly, ce terminal combin\u00e9 permettra de doper l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire de marchandises entre le Valais, la Suisse et les pays voisins, mais comment valoriser une telle infrastructure \u00e9coutez la r\u00e9ponse du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [91%] :\r\nC'est un petit peu le grand point d'interrogation, lorsqu'on envisage de cr\u00e9er de telles infrastructures qui co\u00fbte relativement cher, ici on a la chance d'avoir un site chimique qui va participer, on a \u00e9galement les communaut\u00e9s urbaines et le canton qui participent, mais il faut ensuite trouver des partenariats aussi avec l'industrie priv\u00e9e qui va l'utiliser le Grand Challenge, il est l\u00e0, c'est que dans le futur, ce transfert de la route au rail ne peut se faire que si il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9galement financier pour les transporteurs et on se rend compte, aujourd'hui, les difficult\u00e9s de plus en plus importante dans le trafic routier, les engorgements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le fait qu'en dehors de la nuit, o\u00f9 on ne peut pas circuler avec des poids lourds, la fluidit\u00e9 du trafic est tr\u00e8s relative, donc ce sont des avantages que l'on peut faire valoir, mais il faut \u00e9galement que, financi\u00e8rement, il n'y ait pas de surcharge a adress\u00e9 aux transporteurs pour pouvoir rentabiliser et donner un avenir \u00e0 ces sites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nJacques Melly, interrog\u00e9 par Yves Terrani et si tout se passe bien, des travaux de construction d\u00e9marreront l'an prochain, ils co\u00fbteront 90 millions de francs, dont 65 pourcent \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'inauguration, elle est pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2022, une prise de sang pour d\u00e9terminer si l'on est atteint d'un cancer du sein, cela pourrait \u00eatre bient\u00f4t possible selon des chercheurs allemands, ils disent, en tout cas, \u00eatre en passe de mettre au point ce d\u00e9pistage via un test sanguin, mais il faut rester prudent, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [92%] :\r\nLes chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg affirment que ce test sanguin qu'ils sont en train de mettre au point, r\u00e9agit \u00e0 15 marqueur du cancer du sein, ces chercheurs n'ont pas fini leur \u00e9tude sur 9 100 femmes, le r\u00e9sultat n'ont donc pas encore \u00e9t\u00e9 ni publi\u00e9 ni valid\u00e9s par la communaut\u00e9 scientifique, pour autant, ils affirment que ce test sanguin serait surtout efficace pour les femmes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, avec un taux de pr\u00e9cision de 80 \u00e0 90 pourcent ce qui permettrait d'agir beaucoup plus t\u00f4t en amont du cancer avant m\u00eame qu'une tumeur n'apparaissent \u00e0 l'image pour les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans, en revanche, le taux de pr\u00e9cision de ce test n'est que de 60 pourcent soit moins qu'avec une mammographie, ces r\u00e9sultats sont donc prometteur mais reste \u00e0 temp\u00e9rer car d\u00e9pister le cancer avec une prise de sang, beaucoup de chercheurs dans le monde, il travaille depuis des ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sans r\u00e9sultat probant, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [95%] :\r\nEn football, il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, le FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans surprise hier \u00e0 l'issue du match retour des 16\u00e8me de finale d'Europa League, les hommes de Ludovic Magnin ont \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Naples mais les nouvelles sont meilleures Marielle sur les courts de tennis, plus particuli\u00e8rement \u00e0 Duba\u00ef o\u00f9 Belinda Bencic encha\u00eene les exploits apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 6 balles de match en huiti\u00e8mes de finale hier, elle a battu la num\u00e9ro 2 mondiale Simona Halep en quart de finale la saint-galloise affronte aujourd'hui l'ukrainienne Elina Svitolina 6\u00e8me au classement WTA merci beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [95%] :\r\nDans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T05:18:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76E560F3-D6E9-415E-8C76-610FA55F5D68", "internalArchiveId": "76E560F3-D6E9-415E-8C76-610FA55F5D68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Delille;Delille, Benjamin ;Boukari, Fouad;C\u00e9dric N\u00e9mitz, municipal \u00e0 Bienne et vice-pr\u00e9sident du Forum du bilinguisme;Thierry Adatte, g\u00e9ologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:08-08:00:28 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/ACTIVISTES A LA FRONTIERE VENEZ-COLOMBIE PI) 1*** Le pr\u00e9sident du Venezuela Nicolas Maduro a ordonn\u00e9 la fermeture de la fronti\u00e8re terrestre avec le Br\u00e9sil...\r\nLe dirigeant contest\u00e9 a \u00e9galement menac\u00e9 de fermer celle avec la Colombie o\u00f9 se rend son opposant Juan Guaido, autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par interim... \r\nIl a assur\u00e9 que demain, l'aide humanitaire en provenance des Etats-Unis notamment entrerait\u00a0\"quoi qu'il arrive\"... \r\nPour l'aider, une plateforme de volontaires a \u00e9t\u00e9 mise en place. \r\nJuan Guaido esp\u00e8re qu'ils seront 1 million d'ici demain. \r\nLa plupart des des volontaires se dirigent vers la fronti\u00e8re par leurs propres moyens. \r\nLe d\u00e9part des \"caravanes\", comme les appelle l'opposition, a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 hier matin \u00e0 Caracas. \r\nUn voyage de 900km qui s'annonce difficile. Le reportage de Benjamin Delille.\r\n\u00a0  1'30''\r\n((Il est 5h30 \u00e0 Caracas, la nuit est encore noire. Devant un centre commercial, un minibus occupe seul la rue vide. Sur le trottoir, Gladys, une volontaire, attend le reste du groupe pour prendre la route vers la fronti\u00e8re colombienne.\r\nTRAD Femme 1\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que ce sont environ 12 heures de voyage.\u00a0\u00bb\r\nCes volontaires n'ont re\u00e7u aucune aide de partis politique. Ils partent par leurs propres moyens.\r\nTRAD Femme 1\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes un groupe de militants de diff\u00e9rentes ONGs. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de beaucoup de gens que nous avons pu r\u00e9unir tout le n\u00e9cessaire pour aller jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re.\u00a0\u00bb\r\nUn voyage difficile \u00e0 cause de p\u00e9nuries d'essence et de nourriture qui les ont oblig\u00e9s \u00e0 faire des r\u00e9serves. Difficile aussi parce \u00e0 cause de l'arm\u00e9e qui cherche \u00e0 boucler la zone explique Beatriz, une autre volontaire.\r\nTRAD\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes conscients que nous prenons un risque. Nous ne sommes m\u00eame pas s\u00fbr que nous allons atteindre la fronti\u00e8re. Sur le chemin, il y aura beaucoup de contr\u00f4les. On a \u00e9vit\u00e9 d'embarquer tout symbole qui pourrait nous identifier parce que notre unique menace, ce sont les militaires et la gu\u00e9rilla.\u00a0\u00bb\r\nReste que pour Eduardo, un quadrag\u00e9naire, il est n\u00e9cessaire de tenter le voyage.\r\nTRAD\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Le fait que des groupes de citoyens, un peu partout, s'approchent de la fronti\u00e8re pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire, qu'elle passe ou non, ce n'est pas la question, et bien \u00e7a envoie \u00e0 tout le monde un message d'espoir.\u00a0\u00bb\r\nQu'importe les risques, ces volontaires disent \u00eatre anim\u00e9s d'une force contre laquelle le gouvernement ne peut rien faire. Et alors que l'aube commence \u00e0 colorer le ciel, tous embarquent pour un voyage tr\u00e8s incertain.))\r\nEt une caravane compos\u00e9 de plusieurs autocars a \u00e9galement quitt\u00e9 Caracas hier avec \u00e0 son bord des d\u00e9put\u00e9s d'opposition. \r\nElle a subi des tirs de gaz lacrymog\u00e8ne de la part de militaires qui avaient plac\u00e9 des obstacles pour emp\u00eacher sa progression. \r\nPar ailleurs 11 des 56 diplomates v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens en poste aux Etats-Unis ont fait d\u00e9fection depuis que Juan Guaido s'est proclam\u00e9 pr\u00e9sident du Venezuela par int\u00e9rim le 23 janvier, selon un membre de l'opposition au pr\u00e9sident Nicolas Maduro.\r\n(Bve Suisse Liban) La Suisse arr\u00eate les livraisons de mat\u00e9riel de guerre vers le Liban, jusqu'\u00e0 nouvel avis. \r\nCette d\u00e9cision est li\u00e9e \u00e0 des armes que la Suisse n'a pas pu inspecter sur place.\r\nDix fusils d'assaut et 30 pistolets-mitrailleurs devaient \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s en mars 2018. \r\nSeules 9 de ces 40 armes ont pu \u00eatre inventori\u00e9es, selon le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\nLe SECO a multipli\u00e9 les tentatives pour d\u00e9couvrir ce qu'il est advenu des 31 armes introuvables.\r\n(17/THERMO FISHER POUR 8H) *** Un g\u00e9ant am\u00e9ricain des \u00e9quipements scientifiques renonce \u00e0 travailler avec P\u00e9kin.\r\nL'entreprise en question, Thermo Fischer, qui poss\u00e8de des sites en Suisse, notamment \u00e0 Ecublens, cherche \u00e0 \u00e9teindre une pol\u00e9mique.\r\nSon point de d\u00e9part : un article du New York Times datant d'hier.\r\nArticle qui accusait \"l'expertise am\u00e9ricaine\" de participer au fichage des Ou\u00efghours dans le Xinjiang, Cl\u00e9a Favre...\r\n----- \r\nL'entreprise ne vendra plus \u00e0 l'Etat chinois du mat\u00e9riel d'identification dans cette r\u00e9gion.\r\nElle n'assurera plus non plus la maintenance de celui d\u00e9j\u00e0 en place.\r\nExplication de ce revirement, selon la communication du g\u00e9ant am\u00e9ricain :\r\n\"Il est important de prendre en compte la mani\u00e8re dont nos produits sont utilis\u00e9s - ou pourraient \u00eatre utilis\u00e9s - par nos clients.\"\r\nDes informations font r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de pr\u00e9l\u00e8vements sanguins dans la r\u00e9gion o\u00f9 vivent la plupart des Ou\u00efghours,\r\nminorit\u00e9 turcophone et musulmane.\r\nP\u00e9kin chercherait ainsi \u00e0 alimenter un fichier g\u00e9n\u00e9tique de plusieurs millions de noms, utilis\u00e9 pour la surveillance de cette population.\r\nEn 2017 d\u00e9j\u00e0, l'ONG Human Rights Watch accusait la Chine.\r\nEn jeu : des commandes de mat\u00e9riel permettant d'augmenter ses capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age de l'ADN.\r\nLa revue scientifique Nature avait ensuite mis en cause notamment Thermo Fisher.\r\nDes millions de Chinois seraient d\u00e9j\u00e0 fich\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement.\r\n(18/ KENYA) Sa d\u00e9cision \u00e9tait attendue dans tout le pays et m\u00eame au-del\u00e0: mais la justice kenyane reporte sa d\u00e9cision sur la d\u00e9p\u00e9nalisation -ou non- de l'homosexualit\u00e9. La Cour Constitutionnelle vient de l'annoncer. Cette loi date de l'\u00e9poque coloniale.. Sur place, Charlotte Simonart, la d\u00e9ception est grande\r\n(Bve UDC Fribourg f\u00e9d\u00e9rales) L'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg. \r\nAvec les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans, et Pierre-Andr\u00e9 Page, 58 ans. \r\nL'objectif de l'UDC est de conserver au moins les deux si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un troisi\u00e8me.\r\nPour le Conseil des Etats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai.\r\nLes participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 Ros\u00e9 ont aussi pu \u00e9couter hier soir Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non-r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque deux ans. \r\nIl officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur romand pour la campagne 2019.\r\n  pas de script\r\n(04/BE/PANNEAUX AUTOROUTE BIENNE ITV NEMITZ) *** La ville de Bienne hausse le ton. Elle d\u00e9nonce la rigidit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui refuse d'installer des panneaux routiers bilingues sur le contournement autoroutier de l'A5. \r\nPresque deux ans apr\u00e8s son inauguration, ce tron\u00e7on n'est toujours signalis\u00e9 qu'en allemand...\r\nEt cela malgr\u00e9 les 42% de francophones que compte la ville. \r\nUne situation incompr\u00e9hensible pour C\u00e9dric N\u00e9mitz, municipal \u00e0 Bienne et vice-pr\u00e9sident du Forum du bilinguisme ...\r\n  0'55''\r\n(Bve Finkielkraut) L'homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir prof\u00e9r\u00e9 des injures \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite envers le philosophe Alain Finkielkraut samedi sera jug\u00e9 \u00e0 Paris le 22 mai.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 hier, apr\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mardi soir \u00e0 Mulhouse pour \"injure publique en raison de l'origine, l'ethnie, la nation, la race ou la religion\". \r\n\"Aucune preuve du caract\u00e8re antis\u00e9mite n'est apport\u00e9e\" selon son avocat.\r\n(Bve Food France) Si l vous arriver de faire vos courses en France, vous verrez bientot apparaitre sur les publicit\u00e9s pour aliment un sytem de notation... \r\nContre l'avis du gouvernment, ''l'Assembl\u00e9e a rendu obligatoire hier l'affichage du \"nutri-Score\".\r\nCette \u00e9chelle classe en 5 cat\u00e9gories les produits en fonction de leurs qualit\u00e9s nutritionnelles.\r\nLes annonceurs pourront cependant y d\u00e9roger moyennant une contribution affect\u00e9e \u00e0 l'Agence nationale de sant\u00e9 publique. \r\nL'entr\u00e9e en vigueur de la mesure est fix\u00e9e au plus tard au 1er janvier 2021 pour laisser aux professionnels le temps de s'adapter.\r\n(TF4/DISPARITION DES DINOSAURES PI) M\u00e9t\u00e9orite ou volcanisme extr\u00eame? \r\nCela fait 66 millions d'ann\u00e9es que les dinosaures ont disparu de la suface de la terre, mais les scientifiques n'arrivent toujours pas \u00e0 se mettre d'accord sur les raisons de cet \u00e9pisode d'extinction massive. \r\nUne \u00e9tude de chercheurs lausannois, notamment, para\u00eet aujourd'hui dans la revue Science..\r\n Lucia Sillig, cette \u00e9tude vient appuyer le sc\u00e9nario volcanique,\r\n  1'31''\r\n((C'est un peu comme enqu\u00eater sur un meurtre, sauf qu'il a eu lieu il y  66 millions d'ann\u00e9es.\r\nPour comprendre ce qui a caus\u00e9 la disparition des dinosaures, il faut comprendre ce qu'il s'est pass\u00e9, mais surtout, \u00e0 quel moment. \r\nOn sait qu'il y a eu une phase d'activit\u00e9 volcanique extr\u00eame, mais aussi la chute d'une \u00e9norme m\u00e9t\u00e9orite, \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. \r\nLa question, c'est : qui a tir\u00e9 le premier?\r\nPour y r\u00e9pondre, Thierry Adatte, g\u00e9ologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, et ses coll\u00e8gues, ont utilis\u00e9 des m\u00e9thodes de datation ultra-pr\u00e9cises.\r\nSON 20''\r\nExtr\u00eamement stressantes, \u00e7a veut dire notamment des importantes fluctuations de climat, et des pluies et des oc\u00e9ans de plus en plus acides. \r\nDes changements caus\u00e9s par les \u00e9normes quantit\u00e9s de gaz \u00e0 effets de serre rel\u00e2ch\u00e9s par les volcans, qui ont aussi recouvert de lave une partie de l'Inde, grande comme 3 \u00e0 4 fois la France. Et la couche fait 4 km d'\u00e9paisseur.\r\nCela aurait donc commenc\u00e9 plusieurs dizaines de milliers d'ann\u00e9es, avant que la m\u00e9t\u00e9orite ne p\u00e9rcute la p\u00e9ninsule du Yucatan.\r\nSON 10''\r\nEn clair, a elle seule, la m\u00e9t\u00e9orite ne serait pas venue \u00e0 bout des grands Sauriens, ni de toutes les autres esp\u00e8ces qui ont disparus avec eux. \r\nLe volcanisme, lui, est \u00e0 l'origne de la plupart des autres \u00e9pisodes d'extinction massive.))\r\n(14/BENCIC  8H) JEROME JEANNIN, direct studio Lausanne\r\n*** Belinda Bencic vit l'une des meilleures semaines de sa carri\u00e8re.\r\nEn l'espace de deux jours, au tournoi de tennis de Duba\u00ef,  la St-Galloise a battu deux joueuses du top ten, dont la num\u00e9ro deux mondiale hier, Simona Halep. \r\nUn exploit qui devrait contribuer \u00e0 la faire revenir au premier plan, J\u00e9r\u00f4me Jeannin....\r\n-----\r\nDIRECT\r\nRetour, car Belinda Bencic a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 class\u00e9e num\u00e9ro 7 mondiale. C'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2016. A l'\u00e9poque la St-Galloise est \u00e2g\u00e9e de 18 ans. Elle bat  Serena Williams et Simona Halep, d\u00e9j\u00e0, en demi-finale et en finale du tournoi de Toronto.\r\nMais la suite se r\u00e9v\u00e8le plus compliqu\u00e9e, \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, qui la font retomber au-del\u00e0 de la 300e place.\r\nPour revenir, la St-Galloise \u00e9cume les tournois de seconde zone. Avec succ\u00e8s. Elle r\u00e9int\u00e8gre rapidement le top 100. Mais stagne aux alentours de la 50e place.\r\nSes exploits contre Halep et Sabalenka  vont lui permettre de progresser d'au moins 12 places dans la hierarchie.  Ils vont  surtout lui redonner confiance... Surtout si Bencic venait \u00e0 remettre \u00e7a cet apr\u00e8s-midi, en demi-finale, contre la 6e joueuse mondiale, l'Ukrainienne Elina Svitolina.\r\nEXTRO : ??\r\n(Bve Foot) Il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne. Le FC Zurich a logiquement \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 de l'Europa League jeudi, s'inclinant 2-0 \u00e0 Naples en 16e de finale retour.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Abeille) Elle est toute noire... a plus ou moins la taille d'un pouce humain... et n'avait plus \u00e9t\u00e9 apercue depuis des d\u00e9cennies\r\nLa plus grande abeille du monde (l'abeille de Wallace) a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e sur une \u00eele recul\u00e9e d'indon\u00e9sie\r\nLa femelle peut atteindre pr\u00e8s de 4 cm de long et plus de 6 cm d'envergure... elle est environ 4 fois plus grande que l'abeille \u00e0 miel\r\nL'abeille de Wallace est consid\u00e9r\u00e9e comme vuln\u00e9rable... mais pas en danger... sur la liste de l'union internationale pour la conservation de la nature\r\nMais son habitat recul\u00e9 la rend tr\u00e8s difficile \u00e0 observer.", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220121", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10220134", "ece-10220121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:22:17Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nInfo trafic RTS avec Suisse Moto le salon des motos du 21 au 24 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre copains et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\n6 cyclones, le temps sera toujours bien ensoleill\u00e9 sur la majeure partie du pays aujourd'hui entre moins 2 et 3 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 12, voire 15 ans cet apr\u00e8s- midi avec une qui va se lever sur le plateau, c'est exactement le m\u00eame type de temps qui vous attend, samedi et dimanche \u00e9galement la semaine prochaine, avec des pointes \u00e0 16 degr\u00e9s en plaine en Valais la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [86%] :\r\n\u00c9ric Gerets Raffray bonjour bonjour maintenant sur les terminer la m\u00e9t\u00e9o c'est tellement, tellement beau et doux, vous aimez machette honte mais vous voyez, tout un monde c'est sera juste apr\u00e8s le le journal quel est le programme vers notamment que si les cubains disent oui \u00e0 leur nouvelle Constitution dimanche ils se donneront la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et c'est un grand changement, j'allais le dire toi chanson qui vous laisse enfin, elle est devenue mission est \u00e0 bient\u00f4t merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [96%] :\r\nFoued Boukari les tensions persistent autour de l'acc\u00e8s \u00e0 l'aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant Juan why do a pris la route en direction de la fronti\u00e8re colombienne pour tenter de faire entrer, d\u00e8s demain, l'aide am\u00e9ricaine plusieurs volontaires ont suivi le pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9, reportage dans quelques secondes, le fabricant am\u00e9ricain d'\u00e9quipements scientifiques Thermo Fisher au centre d'une pol\u00e9mique, l'un de ces produits auraient servi \u00e0 cr\u00e9er un immense fichier g\u00e9n\u00e9tique de la minorit\u00e9 ou\u00efgoure en Chine et puis nous reviendrons \u00e0 la fin de ce journal sur la superbe performance hier de Belinda Bencic au tournoi de tennis de Duba\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro, a ordonn\u00e9 la fermeture de la fronti\u00e8re terrestre avec le Br\u00e9sil, le dirigeant contest\u00e9 a \u00e9galement menac\u00e9 de fermer celle avec la Colombie o\u00f9 se rend son opposant Juan Guaido, autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, il a assur\u00e9 que demain l'aide humanitaire en provenance des \u00c9tats-Unis notamment, entrerait quoiqu'il arrive, pour l'aider, une plateforme de volontaires, a \u00e9t\u00e9 mise en place, Juan Guaido esp\u00e8re qu'ils seront un 1000000 d'ici demain, la plupart des volontaires se dirigent vers la fronti\u00e8re par leurs propres moyens, le d\u00e9part des caravanes, comme les appelle l'opposition a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 hier matin \u00e0 Caracas un voyage de 900 kilom\u00e8tres qui s'annoncent difficiles, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [95%] :\r\nIl est 5 heures 30 \u00e0 Caracas, la nuit est encore noire devant un centre commercial un minibus occupe seul la rue vide sur le trottoir, Gladys, une volontaire attend le reste du groupe, pour prendre la route vers la fronti\u00e8re colombienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [97%] :\r\nJe crois que ce sont environ 12 heures de voyage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [87%] :\r\nCes volontaires n'ont re\u00e7u aucune aide de partis politiques qui partent par leurs propres moyens \u00e9taient rouleau d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [96%] :\r\nOui, nous sommes un groupe de militants de diff\u00e9rentes ONGs c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'aide de beaucoup de gens que nous avons pu r\u00e9unir tous les n\u00e9cessaire pour aller jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0 quoi affronter un voyage difficile \u00e0 cause des p\u00e9nuries d'essence et de nourriture qui les ont oblig\u00e9s \u00e0 faire des r\u00e9serves difficile aussi \u00e0 cause de l'arm\u00e9e, qui cherche \u00e0 boucler la zone, explique B\u00e9atrice, une autre volontaire est un mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [92%] :\r\nComme si elle nous sommes conscients que nous prenons un risque, nous ne sommes m\u00eame pas s\u00fbr que nous allons atteindre la fronti\u00e8re sur le chemin, il y aura beaucoup de contr\u00f4les, on a \u00e9vit\u00e9 d'embarquer tout symbole qui pourrait nous identifier parce que notre unique menace, ce sont les militaires et la gu\u00e9rilla Matra Unican M\u00e9nard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [87%] :\r\n5000 thermom\u00e8tres Owen ou Military reste que pour Eduardo, la quarantaine, il est n\u00e9cessaire de tenter le voyage de l'oppression avec Pard\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\n\u00eates que des groupes de citoyens, un peu partout, s'approche de la fronti\u00e8re pour permettre l'entr\u00e9e de la d'humanitaire qu'elle passe ou non, ce n'est pas la question en fait parce que \u00e7a renvoie \u00e0 tout le monde, un message d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [84%] :\r\n\u00c9l\u00e9onore, cr\u00e9er un homme, une sacr\u00e9e d\u00e8s lundi moyen qu'importe les risques ces volontaires disent \u00eatre anim\u00e9s d'une force contre laquelle le gouvernement ne peut rien faire et alors que l'aube commence \u00e0 colorer le ciel tous embarquent dans un voyage tr\u00e8s incertain, moi j'de Lille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [94%] :\r\nEt une caravane, compos\u00e9 de plusieurs autocars \u00e9galement quitt\u00e9 Caracas Sir avec \u00e0 son bord des d\u00e9put\u00e9s de l'opposition, elle a subi des tirs de gaz lacrymog\u00e8ne de la part de militaires qui avaient plac\u00e9 des obstacles pour emp\u00eacher sa progression la Suisse arr\u00eate les livraisons de mat\u00e9riel de guerre vers le Liban jusqu'\u00e0 nouvel avis, cette d\u00e9cision est li\u00e9e \u00e0 des armes que la Suisse n'a pas pu inspecter sur place dix fusils d'assaut et 30 pistolets-mitrailleurs devaient \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s en mars 2018 9 de ces 40 armes ont pu \u00eatre avait inventori\u00e9es, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco qui a multipli\u00e9 les tentatives pour d\u00e9couvrir ce qu'il est advenu des 31 armes introuvables, un g\u00e9ant am\u00e9ricain des \u00e9quipements scientifiques renonce \u00e0 travailler avec P\u00e9kin, l'entreprise en question Thermo Fisher qui poss\u00e8de des sites en Suisse notamment \u00e0 Ecublens cherche \u00e0 \u00e9teindre une pol\u00e9mique son point de d\u00e9part, un article du New York Times datant d'hier, article qui accusait l'expertise am\u00e9ricaine de participer au fichage des ou\u00efghours dans le signifiant Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [94%] :\r\nL'entreprise ne vendra plus \u00e0 l'\u00c9tat chinois du mat\u00e9riel d'identification dans cette r\u00e9gion, elle n'assurera plus non plus la maintenance de celui d\u00e9j\u00e0 en place, explication de ce revirement, selon la communication du g\u00e9ant am\u00e9ricain, il est important de prendre en compte la mani\u00e8re dont nos produits sont utilis\u00e9s ou pourraient \u00eatre utilis\u00e9s par nos clients, des informations font r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de pr\u00e9l\u00e8vements sanguins dans la r\u00e9gion o\u00f9 vivent la plupart des ou\u00efghours, minorit\u00e9 turcophone et musulmane P\u00e9kin chercherait ainsi \u00e0 alimenter un immense fichier g\u00e9n\u00e9tique utilis\u00e9s pour la surveillance de cette population, en 2017 d\u00e9j\u00e0 l'ONG Human Wright Swatch accusait la Chine en jeu des commandes de mat\u00e9riel permettant d'augmenter ses capacit\u00e9s de s\u00e9quen\u00e7age de l'ADN, la revue scientifique nature avait ensuite mis en cause Thermo Fisher, des millions de Chinois seraient d\u00e9j\u00e0 fich\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [94%] :\r\nSa d\u00e9cision \u00e9tait attendue dans tout le pays et m\u00eame au-del\u00e0, mais la justice k\u00e9nyane reporte sa d\u00e9cision sur la d\u00e9p\u00e9nalisation ou non de l'homosexualit\u00e9, la cour constitutionnelle vient de l'annoncer cette loi date de l'\u00e9poque coloniale, sur place, Charlotte Simona, la d\u00e9ception est grande. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:08) [85%] :\r\nOui, beaucoup de d\u00e9ception Ha\u00efti parmi la communaut\u00e9 LGBT 2000 \u00e9taient \u00e0 l'annonce du du report, on s'attendait vous savez un jour historique, et finalement il aura peut \u00eatre peut-\u00eatre lieu le 24 mai prochain la date annonc\u00e9e, le juge a \u00e9voqu\u00e9 comme raison une surcharge de travail, de la Cour constitutionnelle, l'Inde \u00e9lus \u00e9taient \u00e9galement en vacances, envoyer des des \u00e9tudes assez l\u00e9g\u00e8re face \u00e0 l'importance du jugement beaucoup d'activit\u00e9s, interpr\u00e8te comme une mani\u00e8re de ne pas trancher en t\u00eate, d\u00e9cision dont l'impact aurait \u00e9t\u00e9 sans doute avait un sujet a senti au Kenya dans cette soci\u00e9t\u00e9 conservatrice des mesures de s\u00e9curit\u00e9 avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 prises pour prot\u00e9ger les acquis 8 ans en premi\u00e8re ligne, ce qui s'exprime dans les m\u00e9dias, ce qui texte car beaucoup craignaient un mouvement, violence \u00e0 l'\u00e9gard d'LGBT, quitte \u00e0 la d\u00e9cision de justice mais l'optimisme reste de mise, ce n'est pas fini beaucoup d'au Kenya, alors que l'Angola vient de d\u00e9p\u00e9naliser l'homosexualit\u00e9 en janvier dernier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [93%] :\r\nLa ville de Bienne, hausse le ton, elle d\u00e9nonce la rigidit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui refuse d'installer des panneaux routiers bilingues sur le contournement autoroutier de l'A5, presque 2 ans apr\u00e8s son inauguration, ce tron\u00e7on n'est toujours signaler quand en allemand, et cela malgr\u00e9 les 42 pourcent de francophones que compte la ville, une situation incompr\u00e9hensible pour C\u00e9dric N\u00e9mitz municipal \u00e0 Bienne et vice- pr\u00e9sident du Forum du bilinguisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [91%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne veut pas entendre que Bill Bienne, les choses se passent dans les 2 langues, \u00e7a para\u00eet \u00eatre une \u00e9vidence : la Conf\u00e9d\u00e9ration reste sourd \u00e0 cet appel, donc oui il y a aujourd'hui une alliance tr\u00e8s large, tr\u00e8s forte Jean qui se mobilisent contre cette injustice, mais c'est une question de s\u00e9curit\u00e9 affichage bilingue, \u00e7a perturbe les automobilistes, les usagers de la route, c'est une farce n'est -ce pas de dire que cet affichage monolingue et justifi\u00e9e par les questions de s\u00e9curit\u00e9, nous avons une solution simple bilingues raisonnables efficace, les services de s\u00e9curit\u00e9 comp\u00e9tents nous disent que c'est absolument pas probl\u00e9matique donc l'Office f\u00e9d\u00e9ral concern\u00e9 se moque de nous : j'habite un quartier qui s'appelle la marche Bienne et chaque fois que je passe sous ce panneau Bill mais c'est comme si on me rappeler insidieusement que je n'existe pas ou que je n'ai pas totalement droit de cit\u00e9, ou que je ne suis pas un citoyen comme les autres dans mon quartier, et \u00e7a ce n'est pas tenable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [94%] :\r\nC'\u00e9tait, propos recueillis par Alain Arnaud, l'homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir prof\u00e9r\u00e9 des injures \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite envers le philosophe Alain Finkielkraut samedi sera jug\u00e9 \u00e0 Paris le 22 mai prochain, il a \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 hier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue mardi soir \u00e0 Mulhouse ou pour injure publique en raison de l'origine, l'ethnie, la nation, la race ou la religion, selon son avocat, aucune preuve du caract\u00e8re antis\u00e9mite n'est apport\u00e9e m\u00e9t\u00e9orite ou volcanisme extr\u00eame, cela fait 66 millions d'ann\u00e9es que les dinosaures ont disparu de la surface de la terre, mais les scientifiques n'arrivent toujours pas \u00e0 se mettre d'accord sur les raisons de cet \u00e9pisode d'extinction massive, une \u00e9tude de chercheurs lausannois notamment para\u00eet aujourd'hui dans la revue Science Lucia Sillig cette \u00e9tude vient appuyer le sc\u00e9nario volcanique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:02) [95%] :\r\nC'est un peu comme enqu\u00eater sur un meurtre, sauf qu'il a eu lieu il y a 66 millions d'ann\u00e9es pour comprendre ce qui a caus\u00e9 la disparition des dinosaures, il faut comprendre, c'est qu'il s'est pass\u00e9, mais surtout, \u00e0 quel moment on sait qu'il y a une phase d'activit\u00e9 volcanique extr\u00eame mais aussi la chute d'une \u00e9norme m\u00e9t\u00e9orite \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, la question c'est : qui a tir\u00e9 le 1er pour y r\u00e9pondent, Thierry Adatte, g\u00e9ologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et ses coll\u00e8gues ont utilis\u00e9 des m\u00e9thodes de datation ultra- pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:25) [90%] :\r\nUne autre \u00e9tude disons montre en fait que on a une activit\u00e9 volcanique \u00e9norme qui pr\u00e9dateurs \u00e0 la limite d'extinction de 30 \u00e0 50000 ans qui implique effectivement qu'on avait d\u00e9j\u00e0 des situations pour la biosph\u00e8re donc pour la plan\u00e8te terre extr\u00eamement stressantes, avant que la m\u00e9t\u00e9orite donc arrive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:47) [97%] :\r\nExtr\u00eamement stressantes, \u00e7a veut dire notamment des importantes fluctuations de climat et des pluies et des oc\u00e9ans, de plus en plus acides des changements caus\u00e9s par les \u00e9normes quantit\u00e9s de gaz \u00e0 effet de serre rel\u00e2ch\u00e9s par les volcans qui ont aussi recouvert de lave, une partie de l'Inde, grande comme 3 \u00e0 4 fois la France et la couche fait 4 kilom\u00e8tres d'\u00e9paisseur, cela aurait donc commenc\u00e9 plusieurs dizaines de milliers d'ann\u00e9es avant que la m\u00e9t\u00e9orite ne percute la p\u00e9ninsule du Yucatan. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:11) [92%] :\r\nPour nous, en fait, cette m\u00e9t\u00e9orite a en quelque sorte un peu fini le travail, c'est-\u00e0-dire que c'est un peu la goutte qui a fait d\u00e9border le vase o\u00f9 o\u00f9 vraiment le coup de gr\u00e2ce, finale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:21) [94%] :\r\nEn clair, \u00e0 elle seule la m\u00e9t\u00e9orite ne seraient pas venus \u00e0 bout des grands sauriens ni de toutes les autres esp\u00e8ces qui ont disparu avec le volcanisme, lui, est \u00e0 l'origine de la plupart des autres \u00e9pisodes d'extinction massive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:33) [93%] :\r\nAlors si vous posez la question, il y a un mois, quelqu'un qui a pass\u00e9 une bonne semaine, l'une des meilleures de sa carri\u00e8re, m\u00eame c'est Belinda Bencic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [89%] :\r\nEn l'espace de 2 jours au tournoi de tennis de Duba\u00ef la Saint-Galloise a battu 2 joueuses du top ten, dont la num\u00e9ro 2 mondiale hier Simona Halep, un exploit qui devrait contribuer je Journal \u00e0 faire revenir au 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [94%] :\r\nOui, c'est un retour car Bencic a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 class\u00e9e num\u00e9ro 7 mondial en f\u00e9vrier 2016, \u00e0 l'\u00e9poque la Saint-Galloise est \u00e2g\u00e9e de 18 ans elle bat S\u00e9r\u00e9na Williams et Simona Halep d\u00e9j\u00e0 en demi- finale et en finale \u00e0 Toronto la suite se r\u00e9v\u00e8le plus compliqu\u00e9e \u00e0 cause de blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui la feront tomber retomber au-del\u00e0 de la 300\u00e8me place pour revenir la Saint-Galloise \u00e9cume les tournois de seconde zone, avec succ\u00e8s, elle r\u00e9int\u00e8gre rapidement le top 100 mais stagne aux alentours de la 50\u00e8me place ses exploits contre Halep et Sabalenka 6 balles de match sauv\u00e9es tout de m\u00eame pour lui permettre de progresser d'au moins 12 places dans la hi\u00e9rarchie, ils vont surtout lui redonner confiance, surtout si Bencic venait \u00e0 remettre \u00e7a a confirm\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en demi- finale contre la 6\u00e8me joueuse mondiale, l'Ukrainienne Elina vitaux Lina. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [96%] :\r\nDu football, enfin, et cette fois, c'est plut\u00f4t une mauvaise semaine puisqu'il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, le FC Z\u00fcrich a logiquement \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier soir de l'Europa League en s'inclinant 2 buts \u00e0 0 \u00e0 Naples en seizi\u00e8mes de finale retour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous avez pass\u00e9 une bonne semaine, tr\u00e8s bonne vous avez bonne mine, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T07:20:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A00B4F31-68A8-4119-8075-BDB0DC2F9686", "internalArchiveId": "A00B4F31-68A8-4119-8075-BDB0DC2F9686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale;Erol \u00d6nderoglu,  repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste;Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food Ecosystem Institute \u00e0 la HEG de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/VOTE ELECTRONIQUE LEMANIQUE PI) Le vote \u00e9lectronique continue \u00e0 faire parler de lui. \r\nSur nos ondes, mercredi, le pr\u00e9sident du Gouvernement genevois, Antonio Hodgers, a laiss\u00e9 entendre que le Conseil d'Etat reprendrait son projet si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autres cantons le soutiennent. \r\nDe quoi redonner espoir \u00e0 certains \u00e9lus  genevois de gauche, qui plaidaient r\u00e9cemment pour un syst\u00e8me public mutualis\u00e9. \r\nGuillaume Rey\r\n  1'39''\r\n((Difficile pour l'heure de savoir si Antonio Hodgers sera entendu. une chose est s\u00fbre: cet appel \u00e0 un soutien au-del\u00e0 de la Versoix correspond \u00e0 ce que pr\u00f4nait le PS genevois il y a peu, via des textes d\u00e9pos\u00e9s sur le plan cantonal et f\u00e9d\u00e9ral. Le parti souhaitait \u00e9galement que sa d\u00e9marche parlementaire soit reprise au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve... c'est d\u00e9sormais chose faite dans le canton de Vaud. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en ce sens. \r\n29'' \r\nIl faudra donc convaincre au-del\u00e0 de l'arc l\u00e9manique.. au-del\u00e0 de certains clivages partisans peut-\u00eatre aussi... Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois Cyril Mizrahi veut y croire. Il compte sur les Parlements pour faire bouger les choses. \r\n24''\r\nDes cantons, dont les positions sont actuellement tr\u00e8s vari\u00e9es... certains comme Neuch\u00e2tel, utilisent le syst\u00e8me de la Poste... alors que d'autres, comme le Jura, ont tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au vote \u00e9lectronique.))\r\n(Bve UDC Fribourg f\u00e9d\u00e9rales) *** L'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg. \r\nSes deux locomotives seront les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans, et Pierre-Andr\u00e9 Page, 58 ans. \r\nL'objectif de l'UDC est de conserver au moins les deux si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un troisi\u00e8me.\r\nPour le Conseil des Etats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai.\r\nLes participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 Ros\u00e9 ont aussi pu \u00e9couter hier soir Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non-r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque deux ans. \r\nIl officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur romand pour la campagne 2019.\r\n(01/BAROMETRE VERTS LIB ITV CHEVALLEY) *** Et en vue de ces \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, les partis tourn\u00e9s vers l'\u00e9cologie gagnent du terrain...\r\nC'est l'indication principal du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, \u00e0 neuf mois du scrutin.\r\nLes intentions de vote progressent surtout pour les Verts, et dans une moindre mesure pour les Verts lib\u00e9raux. \r\n6,4% des \u00e9lecteurs choisissent ce parti, soit une hausse de 1,8 point par rapport aux \u00e9lections de 2015, o\u00f9 ils avaient marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat. \r\nL'\u00e9cologie qui revient au premier plan, crise climatique oblige, mais pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley la remont\u00e9e des Verts lib\u00e9raux s'explique aussi autrement...\r\n  0'32''\r\nDes propos recuillis par Alexandra Richard... \r\nCe sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour la SSR aupr\u00e8s de 12'085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans les trois r\u00e9gions linguistiques. \r\nLa marge d'erreur est + ou - d'1,5 point de pourcentage.\r\n(Bve Vatican) *** Plus 200 \u00e9v\u00eaques et cardinaux catholiques du monde entier sont r\u00e9unis depuis hier au Vatican jusqu'\u00e0 dimanche pour un sommet historique sur la p\u00e9dophilie, \r\nUn sommet convoqu\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois.\r\nL'un des messages forts que veut envoyer, ces jours-ci, le Vatican, c'est bien que l'Eglise catholique prend d\u00e9sormais totalement en compte les victimes. \r\nEn pr\u00e9ambule, les pr\u00e9lats ont d'ailleur \u00e9cout\u00e9 des t\u00e9moignages pr\u00e9enregistr\u00e9s. \r\nLes travaux devraient aussi porter sur la mani\u00e8re de mettre fin au syst\u00e8me d'omerta qui a pr\u00e9valu, depuis plus d'une cinquantaine d'ann\u00e9es.\r\nLe Vatican a diffus\u00e9, hier apr\u00e8s-midi, une feuille de route en 21 points qui sert de base de r\u00e9flexion aux travaux. \r\nElle ne satisfait qu'\u00e0 moiti\u00e9 les associations de victimes\r\nElles veulent que l'Eglise signale syst\u00e9matiquement les cas \u00e0 la justice civile.\r\n(07/TURQUIE JOURNALISTES ITV ONDEROGLU) *** C'est un nouveau coup dur pour la libert\u00e9 de la presse en Turquie... Une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es hier ((JEU)) devant un tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer la condamnation de journalistes...\r\nCondamnation confirm\u00e9e cette semaine en appel. \r\nDe deux ans et demi \u00e0 plus de huit ans de prison: ce sont les peines inflig\u00e9es \u00e0 14 anciens employ\u00e9s du quotidien Cumhuriyet, (\"Djoumouriette\") farouchement critique du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. \r\nPoursuivis pour avoir aid\u00e9 selon la justice des \"organisations terroristes\". \r\nLe repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol \u00d6nderoglu ((and\u00e9-roulou)) a assist\u00e9 aux audiences. Il est revenu hier sur l'\u00e9tat d'esprit des ces journalistes... \r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(03/TAXE TAMPONS FEMININS CF ITV J-A MAIRE (rep. 22h30)) *** Les tampons hygi\u00e9niques f\u00e9minins devraient \u00eatre tax\u00e9s comme les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord de r\u00e9duire leur taux de TVA de 7,7% \u00e0 2,5%. \r\nIl a soutenu hier dans une r\u00e9ponse \u00e9crite, la motion de Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\nLe conseiller national PS qui veut aussi s'attaquer \u00e0 la taxe rose : des produit pour les femmes plus chers que ceux destin\u00e9s aux homme...\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(12/RESULTATS MC DO PI (rep.22h30)) C'est son meilleur r\u00e9sultat depuis ses d\u00e9buts en Suisse il y a 43 ans...\r\nMcDonad's a enregisr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re un chiffre d'affaire de 761 millions de francs.\r\nEn augmentation de pr\u00e8s de 5%. \r\n105 millions de clients ont pass\u00e9 la porte de l'un des restaurants du groupe en Suisse en 2018. \r\nRomain Bardet.\r\n  1'10''\r\n((C'est 4 millions de personnes en plus qu'un an plus t\u00f4t selon les chiffres fournis par le g\u00e9ant am\u00e9ricain du fast food. \r\nUne sant\u00e9 affich\u00e9e qui peut sembler paradoxale, tant le discours sur la malbouffe et sur les d\u00e9ch\u00eats notamment plastique se fait toujours plus pr\u00e9sent. \r\nMais la force de McDonald's, c'est sa maitrise de toute sa chaine de production et sa capacit\u00e9 d'innovation. La chaine a notamment num\u00e9ris\u00e9 son syst\u00e8me de commande en offrant d\u00e9sormais un service \u00e0 table pour ses clients. Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food Ecosystem Institute \u00e0 la HEG de Fribourg. \r\nSON\r\nD'ailleurs fin d\u00e9cembre, le groupe d\u00e9voilait un vaste plan au niveau mondial pour r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques dans ses burgers. McDo s'adapte. Y compris aux Etats-Unis, son premier march\u00e9...o\u00f9 la concurrence est bien plus f\u00e9roce qu'en Europe.))", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220107", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10220131", "ece-10220107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:18:02Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :M. et voici le journal Fred Boukari malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes qu'il suscite le vote \u00e9lectronique est de nouveau soutenu \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9marche qui vient de trouver un \u00e9cho dans le canton de Vaud mais le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera indispensable, nous expliquera dans un instant Guillaume Rey dans ce journal, \u00e9galement, le d\u00e9sespoir des journalistes en Turquie de lourdes peines de prison ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es hier \u00e0 plusieurs, ancien employ\u00e9 du quotidien de Jumo rillettes et puis le fast- Food, le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde a r\u00e9alis\u00e9 une ann\u00e9e record l'an dernier en Suisse McDonald's a nourri quelque 105 millions de clients et vous l'entendrez le chiffre d'affaires affiche aussi une sacr\u00e9e sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nL'autre \u00e9lectronique continue \u00e0 faire parler de lui sur nos ondes, mercredi, le pr\u00e9sident du Gouvernement Genevois, Antonio Hodgers, a laiss\u00e9 entendre que le Conseil d'\u00c9tat reprendrait son projet si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autres cantons le soutiennent de quoi redonner espoir \u00e0 certains \u00e9lus Genevois de gauche qui plaidaient r\u00e9cemment pour un syst\u00e8me public mutualis\u00e9 qui aurait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [97%] :\r\nDifficile pour l'heure, de savoir si Antonio Hodgers sera entendu une chose est s\u00fbre, cet appel \u00e0 un soutien au-del\u00e0 de la Versoix correspond \u00e0 ce que pr\u00f4nait le PS Genevois il y a peu, via des textes d\u00e9pos\u00e9s sur le plan cantonal et f\u00e9d\u00e9ral le parti souhaitait \u00e9galement que sa d\u00e9marche parlementaire soit reprise au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve et c'est d\u00e9sormais chose faite, dans le canton de Vaud le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va poursuit sur la ligne qui \u00e9tait la sienne, c'est-\u00e0-dire de dire qu'il veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper ce il voting avec le syst\u00e8me Genevois qui est enti\u00e8rement public et qui est en Open source, c'est-\u00e0-dire qu'on a quand m\u00eame une forme de contr\u00f4le qui peut s'op\u00e9rer, il y a maintenant un momentum qui fait que d\u00e8s le moment o\u00f9 Gen\u00e8ve par son son pr\u00e9sident Antonio Hodgers rouvre la porte, je pense, \u00e7a serait b\u00eate de laisser passer l'occasion pour voir ce qui est faisable, comment, que ce soit au niveau des cantons mais aussi que ce soit au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nIl faudra donc convaincre au-del\u00e0 de l'arc l\u00e9manique au-del\u00e0 de certains clivages partisans, peut-\u00eatre aussi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois Cyril Mizrahi, veut y croire, il compte sur les Parlements pour faire bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [91%] :\r\nVisiblement au niveau des gouvernements, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, donc forc\u00e9ment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le pouvoir l\u00e9gislatif qui doit se saisir de cette question, demander des comptes et dire voil\u00e0, nous, nous voulons un syst\u00e8me public apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 politique de chaque canton, mais enfin on verra, mais ce qui est important, c'est que les cantons qui le souhaitent puissent conserver un syst\u00e8me enti\u00e8rement en mains publiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [95%] :\r\nDes cantons, dont les positions sont actuellement tr\u00e8s vari\u00e9es, certains comme Neuch\u00e2tel utilisent le syst\u00e8me de la Poste alors que d'autres comme le Jura ont tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:35) [95%] :\r\nL'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nDeux locomotives seront les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans et Pierre-Andr\u00e9 Page 58 ans, l'objectif de l'UDC de conserver au moins les 2 si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un 3\u00e8me pour le Conseil des \u00c9tats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai les participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 hier soir, ont aussi pu \u00e9couter Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non- r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque 2 ans, il officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur Romand pour la campagne 2019. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [88%] :\r\nEt toujours en vue de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis sont tourn\u00e9s vers l'\u00e9cologie, et gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nMais c'est l'indicateur principal du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier \u00e0 9 mois du scrutin, les intentions de vote progressent surtout pour les Verts, et dans une moindre mesure pour les Verts, lib\u00e9raux6,4 pourcent des \u00e9lecteurs choisissent ce parti, soit une hausse de1,8 points par rapport aux \u00e9lections de 2015, oui, le parti avait marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat, l'\u00e9cologie, qui revient au 1er plan crise climatique oblige, mais pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, la remont\u00e9e des Verts lib\u00e9raux s'explique aussi autrement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [91%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais confiante sur l'avenir parce que l'\u00e9cologie, elle doit faire partie de notre vie de tous les jours donc t\u00f4t ou tard, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que les gens allaient le comprendre qu'il va aller voter pour des gens qui proposait des solutions acceptables et raisonnables et dans ce sens, on r\u00e9pond \u00e0 ces attentes, d'o\u00f9 est -ce qu'elle Vienne, ces voix que vous avez gagn\u00e9, selon vous, vous arrivez \u00e0 \u00e9valuer \u00e7a c'est encore difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais ce qu'on sait c'est qu'il y a beaucoup de gens qui Vert lib\u00e9ral et qui aujourd'hui ne votent pas, donc notre succ\u00e8s de cet Automne d\u00e9pendra aussi de notre capacit\u00e9 \u00e0 motiver les gens \u00e0 participer aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [97%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard et ce sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour la SSR aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans les 3 r\u00e9gions linguistiques, la marge d'erreur est plus ou moins d'1,5 point de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [96%] :\r\nPour plus de 200 \u00e9v\u00eaques et cardinaux catholiques du monde entier sont r\u00e9unis depuis hier au Vatican et jusqu'\u00e0 dimanche pour un sommet historique sur la p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nSommet on l'dit convoqu\u00e9 par le pape, Fran\u00e7ois, l'un des messages forts que veut envoyer ces jours- ci, le Vatican, c'est bien que l'\u00c9glise catholique prend d\u00e9sormais totalement compte les victimes en pr\u00e9ambule de ce sommet, les pr\u00e9lats ont d'ailleurs \u00e9cout\u00e9 des t\u00e9moignages pr\u00e9enregistr\u00e9s hier les travaux devraient aussi porter sur la mani\u00e8re de mettre au fond, syst\u00e8me d'omerta, le Vatican a diffus\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, une feuille de route en 21 points qui sert de base de r\u00e9flexion aux travaux, elle ne satisfait qu'\u00e0 moiti\u00e9 les associations de victimes, elles veulent que l'\u00e9glise signale syst\u00e9matiquement les cas \u00e0 la justice civile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [97%] :\r\nEn Turquie, ce nouveau coup dur \u00e0 la lutte pour la libert\u00e9 de presse, une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es hier devant un tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer la condamnation de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nEt condamnation confirm\u00e9e cette semaine en appel de 2 ans et demi \u00e0 plus de 8 ans de prison, ce sont les peines inflig\u00e9es \u00e0 14 anciens employ\u00e9 du quotidien Jomo yet farouchement critique du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, poursuivis pour avoir aid\u00e9, selon la justice, des organisations terroristes, le repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol en d\u00e9roule ou assister aux audiences, il est revenu hier sur l'\u00e9tat d'esprit de ces journalistes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [89%] :\r\nIls ressentent un calvaire qui n'aura pas termin\u00e9 apr\u00e8s avoir pass\u00e9 11 mois derri\u00e8re les barreaux, on s'attendait pas non plus \u00e0 des d\u00e9faire dites aussi lourd, ils sont aussi domin\u00e9e par un sentiment d'abandon de la part de la diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [89%] :\r\nQuels sont les les r\u00e9actions en Turquie, ce qui a du soutien ou est -ce que c'est pass\u00e9 sous silence. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:04) [92%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas pass\u00e9e sous silence les journalistes turcs de divers tendances politiques sont solidaires, ce qui fait la diff\u00e9rence du climat avant la tentative de coup d'\u00c9tat, et aujourd'hui, c'est que les initiatives internationales ne donnent plus leurs leurs fruits, il y a un sentiment d'isolement de la part des journalistes incrimin\u00e9s en Turquie je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [90%] :\r\nLe repr\u00e9sentant Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol en d\u00e9roulant interrog\u00e9 par Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [91%] :\r\nLes tampons hygi\u00e9niques f\u00e9minins devraient \u00eatre tax\u00e9s comme les produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord, de r\u00e9duire leur taux de TVA \u00e0 de7,7 pourcent \u00e0 2 5 pourcent il a soutenu, hier, dans une r\u00e9ponse \u00e9crite la motion de Jacques Andr\u00e9 Maire le conseiller national PS qui veut aussi s'attaquer \u00e0 la taxe rose des produits pour les femmes, plus chers que ceux destin\u00e9s aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [92%] :\r\nJe pense que ce symbole est importante pour montrer qu'il y a une volont\u00e9 politique quand m\u00eame de supprimer petit \u00e0 petit ces in\u00e9galit\u00e9s tout ce qu'on appelle aujourd'hui les taxes rose, je l'esp\u00e8re que ce signal sera entendu par d'autres milieux qui pratiquent pr\u00e9cis\u00e9ment cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les articles pour des articles pour femmes, m\u00eame lorsqu'ils sont semblables et j'esp\u00e8re que ce signal sera entendu dans ces milieux -l\u00e0 \u00e9galement, \u00e7a serait la prochaine \u00e9tape s'attaquer aux produits cosm\u00e9tiques oui alors certainement supprimer l'ensemble des taxes rose, l'autre d\u00e9veloppement qui serait possible, \u00e7a quand m\u00eame de revoir d'autres produits d'hygi\u00e8ne de base, je pense, en particulier pour les familles \u00e0 tout ce qui est les langes, par exemple, l\u00e0 je pense qu'on devrait quand m\u00eame encore faire un effort pour que ce taux r\u00e9duit sera appliqu\u00e9 \u00e0 l'ensemble des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s et Dieu sait si les produits d'hygi\u00e8ne en font partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [94%] :\r\nC'est son meilleur r\u00e9sultat depuis ses d\u00e9buts en Suisse, il a 43 ans MacDonald enregistr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un chiffre d'affaires de 761 millions de francs, en augmentation de pr\u00e8s de 5 pourcent 105 millions de clients ont pass\u00e9 la porte de l'un des restaurants du groupe en 2018 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [94%] :\r\nCes 4 millions de personnes en plus qu'un an auparavant, selon le g\u00e9ant am\u00e9ricain du fast- Food, une sant\u00e9 affich\u00e9e qui peut sembler paradoxale, tant le discours sur la malbouffe et sur les d\u00e9ch\u00eats notamment plastique se fait toujours plus pr\u00e9sent, mais la force de McDonald's s'est sa ma\u00eetrise de toute sa cha\u00eene de production et sa capacit\u00e9 d'innovation, l'enseigne a notamment num\u00e9ris\u00e9, son syst\u00e8me de commande en offrant d\u00e9sormais un service \u00e0 table pour ses clients, Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food \u00e9cosyst\u00e8me Institute \u00e0 la HEG de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:32) [87%] :\r\nDonald s gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise des processus et c'est en placements est capable d'offrir des prix d\u00e9fiant toute concurrence, MacDonald conna\u00eet tr\u00e8s bien ses consommateurs et il r\u00e9pond \u00e0 leurs attentes, ils ont des hamburgers v\u00e9g\u00e9tariens, ils insistent sur les produits locaux, ils ont une \u00e9tendue des heures d'ouverture depuis le petit-d\u00e9jeuner jusqu'au repas du soir, il teste m\u00eame la livraison \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont redoutablement efficace pour satisfaire toutes leurs tranche de client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [94%] :\r\nD'ailleurs, fin d\u00e9cembre, le groupe d\u00e9voilait un vaste plan au niveau mondial pour r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques dans ces Beauregard McDo s'adapte, y compris aux \u00c9tats-Unis, son 1er march\u00e9 o\u00f9 la concurrence est bien plus f\u00e9roce qu'en Europe, le sujet de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [87%] :\r\nRomain Bardet et le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 40, nous sommes le 22 f\u00e9vrier ce vendredi tr\u00e8s bonne fin de semaine \u00e0 vous on comment cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64B75728-CDAF-4342-AE89-5D574C2EAE1D", "internalArchiveId": "64B75728-CDAF-4342-AE89-5D574C2EAE1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC fribourgeoise sort l'artillerie lourde en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nL'UDC fribourgeoise sort l'artillerie lourde en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales L'UDC fribourgeoise sort l'artillierie lourde en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Sa liste - qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier soir - comprend les noms de tr\u00e8s nombreux poids lourd.Cette composition peut l\u00e9gitimement inqui\u00e9ter d'autres formations politiques, dont le PDC. Le 2e si\u00e8ge d\u00e9mocrate chr\u00e9tien au Conseil national est tr\u00e8s fragile... Maurice Doucas...\r\n((Il s'agit en effet du seul si\u00e8ge de la d\u00e9putation Fribourgeoise \u00e0 Berne, qui soit \u00e0 repourvoir. Son actuel titulaire, Dominique de Buman ne se repr\u00e9sentant pas, ce fauteuil suscite bien des convoitises, notamment celles de l'UDC. Cette derni\u00e8re fait tout ce qui est en son pouvoir pour consolider ses deux si\u00e8ges..  voire... d\u00e9crocher un 3e si\u00e8ge au National avec un casting impressionnant... Il y a naturellement les deux conseillers nationaux sortant, Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime, qui est par ailleurs pr\u00e9sident de l'USAM. Mais, il y a aussi le Singinois Emanuel Waeber. Nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC suisse... Sur cette liste figure \u00e9galement l'actuel pr\u00e9sident du grand-conseil fribourgeois et ancien pr\u00e9sident du parti cantonal Roland Mesot... et on y y d\u00e9couvre aussi... tiens tiens...  un certain Flavio Bortoluzzi, qui n'est autre que le fils du Zurichois Toni Bortoluzzi, ancien conseiller national UDC.... Avec une telle affiche, l'UDC se donne toutes les chances de r\u00e9ussite... Les autres formations poltiques fribourgeoises doivent faire attention...", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC fribourgeoise sort l'artillerie lourde en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-02-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.02.2019"], "variantIds": ["ece-10220064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T18:05:03Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'UDC fribourgeoise sort l'artillerie lourde en vue des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne sa liste qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 hier soir comprend les noms de tr\u00e8s nombreux poids lourds cette composition peut l\u00e9gitimement s'inqui\u00e9ter d'autres formations politiques dont le PDC le 2\u00e8me si\u00e8ge d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien au Conseil national est tr\u00e8s fragile, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [93%] :\r\nIl s'agit en effet du seul si\u00e8ge de la d\u00e9putation Fribourgeoise \u00e0 Berne, qui soit \u00e0 repourvoir, son actuel titulaire Dominique Dupuis, ne se repr\u00e9sentant pas ce fauteuil suscite bien des convoitises, notamment celle de l'UDC, cette derni\u00e8re fait tout ce qui est en son pouvoir pour consolider ses 2 si\u00e8ges, voire d\u00e9crocher en 3\u00e8me ou national, avec un casting impressionnant, il y a naturellement les 2 conseillers nationaux sortant Pierre-Andr\u00e9 Page et Jean-Fran\u00e7ois Rime qui est par ailleurs pr\u00e9sident de l'USAM, mais il y a aussi le Singinois Emanuel Weber, nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC suisse sur cette liste figurent \u00e9galement l'actuel pr\u00e9sident du Grand Conseil fribourgeois et ancien pr\u00e9sident du parti cantonal Roland Muzeau et on y d\u00e9couvre aussi, tiens, tiens, un certain Flavio Bortoluzzi qui n'est autre que le fils du Z\u00fcrichois Toni Bortoluzzi, ancien conseiller national UDC avec une telle affiche, l'UDC se donne toutes les chances de r\u00e9ussite, les autres formations fribourgeoise doit faire tr\u00e8s attention. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T11:52:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1133E1A-9011-4F31-8EF5-D12BFB9BD026", "internalArchiveId": "C1133E1A-9011-4F31-8EF5-D12BFB9BD026", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le moratoire vaudois sur la facture sociale: Interviews des d\u00e9put\u00e9s vaudois Pierre-Yves Rappaz (UDC) et St\u00e9phane Montangero (PS)", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "eux d\u00e9put\u00e9s pour en parler l'UDC Pierre-Yves Rappaz, bonsoir  Vous \u00eates \u00e9galement municipal \u00e0\u00e0 Bex Et vous \u00eates l'auteur de cette motion qui demande un moratoire sur la facture sociale... \r\nEt le socialiste St\u00e9phane Montanger, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident de la commission des finances\r\nPierre-Yves Rapaz, d\u00e9put\u00e9 UDC et municipal \u00e0 Bex\r\nDIR t\u00e9l **.66 (l'appeler un peu avant il donnera s\u00fbrement un fixe)\r\n- vous y \u00eates all\u00e9s fort avec votre moratoire.. trop fort? Est-ce que c'\u00e9tait la meilleure fa\u00e7on de faire pour faire avancer les choses?\r\n- pourquoi un moratoire?\r\n- r\u00e9alit\u00e9 actuelle des communes avec cette facture sociale? Elles n'arrivent plus \u00e0 payer?\r\n- r\u00e9partition d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e?\r\n- r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation en cours... facture sociale sera \u00e0 terme certainement r\u00e9vis\u00e9e... pourquoi une telle salve?\r\n- ce n'\u00e9tait pas votre id\u00e9e... c'\u00e9tait celle de l'Union des communes vaudoises, r\u00e9cup\u00e9ration politique? Vous \u00eates en campagne :-)\r\n- quelle suite? le vote a \u00e9t\u00e9 clair... le moratoire largement accept\u00e9... qu'attendez-vous maintenant du CE?\r\n- un appel \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile... possible? (il pense \u00e0 \u00e9crire aux communes pour leur demander de \"d\u00e9sob\u00e9ir\" malgr\u00e9 la r\u00e9ponse du CE... et les inciter \u00e0 payer le montant 2018 et rien de plus pour les ann\u00e9es \u00e0 venir... m\u00eame si le CE ne veut rien entendre!!!)\r\nSt\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 PS, vice-pr\u00e9sident de la commission des finances  DIR ST LS **.88)\r\n- fronde du GC envers le CE... pas votre fa\u00e7on de faire? \r\n- vous \u00eates contre cette id\u00e9e du moratoire pourquoi?\r\n- 820 mio pour les communes en 2018... \u00e7a monte chaque ann\u00e9e.. les communes ne tournent plus! Certaines doivent m\u00eame s'endetter pour payer les salaires.... (Rolle)\r\n- quelle autre solution alors?\r\n- CE accus\u00e9 de jouer la montre dans ce dossier... donne l'impression de ne pas entendre les pr\u00e9occupations des communes... au bout d'un moment... le passage en force est compr\u00e9hensible...?\r\n- quelle suite?", "durationSec": 830, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220081", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["administration publique", "financement"], "alternativeTitle": ["Le moratoire vaudois sur la facture sociale: d\u00e9bat entre Pierre-Yves Rappaz et St\u00e9phane Montangero / FOR_2019-02-22T18:02:00_developpement-4", "Forum du 22.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s vaudois Pierre-Yves Rappaz (UDC) et St\u00e9phane Montangero (PS)."], "variantIds": ["ece-10220081"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:35Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va revenir maintenant sur ce coup de col\u00e8re qui a agit\u00e9 la politique vaudoise cette semaine le Grand Conseil a men\u00e9 une v\u00e9ritable fronde contre le gouvernement, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un moratoire sur la facture sociale, un ras-le-bol des communes prises \u00e0 la gorge financi\u00e8rement depuis plusieurs mois et l'id\u00e9e Val\u00e9rie Houart c'est de geler cette facture au montant de 2018, ni plus ni moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, un montant de quelque 820 millions de francs pour 2018 alors cette facture sociale en clair, c'est ce que doivent verser chaque ann\u00e9e les 309 communes vaudoises au canton pour toute une s\u00e9rie d'aides sociales, cela va de l'aide aux personnes \u00e2g\u00e9es aux ch\u00f4meurs en fin de droits en passant par les \u00e9tudiants avec bourses d'\u00e9tudes 820 millions pour 2018 770 millions pour 2017 740 pour 2016, autant dire Mehmet que la douloureuse augmente chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [97%] :\r\nSauf que mardi au Grand Conseil Vaudois, les communes ont dit Stop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nOui, leur ras-le-bol a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e politiquement par le d\u00e9put\u00e9 UDC Pierre-Yves Rapaz, il a demand\u00e9 un moratoire sur cette facture sociale, ce qui veut dire, dans les faits, plus aucune hausse pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, le montant de cette facture serait ainsi gel\u00e9 \u00e0 son niveau, 2018 le coup de sang, a vite convaincu 88 32 non 18 abstentions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [90%] :\r\nSauf que la fronde \u00e9tait unilat\u00e9rale, puisque les ministres concern\u00e9s n'\u00e9taient pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [93%] :\r\nEffectivement, pas de B\u00e9atrice M\u00e9traux, en charge des relations avec les communes de Pascal Broulis aux finances, encore moins de Pierre-Yves Maillard pour l'action sociale, personne n'a r\u00e9pondu pr\u00e9sent face \u00e0 la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s, la r\u00e9ponse est arriv\u00e9e le lendemain par la voix de B\u00e9atrice M\u00e9traux elle a balay\u00e9 la salve d'un revers de main : pas question de moratoire, le Conseil d'\u00c9tat a jug\u00e9 le vote sans impact car les d\u00e9put\u00e9s ont avalis\u00e9 le budget 2019, et donc les bases l\u00e9gales pour cette facture sociale ce n'est pas s\u00e9rieux, dit -elle, de contester le tout, 2 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nSigne de relations qui se tendent entre le l\u00e9gislative et l'ex\u00e9cutif Vaudois selon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [89%] :\r\nOn peut le dire hein sur ce dossier en tout cas, les relations ne cessent de se tendre maintenant vot\u00e9 un moratoire \u00e9tait -ce la bonne m\u00e9thode, pas si s\u00fbr, hein, pour certains d\u00e9put\u00e9s, cette fa\u00e7on de faire tr\u00e8s frontal tr\u00e8s Cavaliere, ce n'est pas tr\u00e8s Vaudois, au risque de crisper le gouvernement \u00e0 ne rien obtenir, au final, sachant qu'une r\u00e9forme de la r\u00e9partition des charges quand communes la famille p\u00e9r\u00e9quation Air Inter communal et est d\u00e9j\u00e0 en cours et que cette facture sociale dont on parle, sera tr\u00e8s certainement revu \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nEt puis autre dessous des cartes dans cette histoire, c'est une certaine r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nSelon nos informations, l'UDC ne serait pas \u00e0 l'origine r\u00e9ellement de cette id\u00e9e de moratoire, le concept a germ\u00e9 au sein de l'UCV, l'Union des communes vaudoises comme moyen de pression sur le Conseil d'\u00c9tat en cas de blocage des discussions \u00e0 venir mais \u00e0 venir, l'UDC, on le rappelle, est en campagne pour la succession de Pierre-Yves Maillard au conseiller d'\u00c9tat, elle aurait eu vent de cette id\u00e9e, il aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et imm\u00e9diatement traduite en une action parlementaire un peu trop Direct pour \u00eatre constructif, selon plusieurs observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nEt nous avons de d\u00e9put\u00e9s pour en parler, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'UDC Pierre Yves Rabat bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement municipal B et vous \u00eates l'auteur de cette motion, donc, qui demande un moratoire sur la facture sociale et le socialiste St\u00e9phane Montangero bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la commission des finances alors Pierre-Yves fera pas vous y \u00eates all\u00e9 fort hein avec votre moratoire m\u00eame peut-\u00eatre trop fort, est ce que c'est la meilleure mani\u00e8re enfin franchement de de faire avancer les choses, de, de construire un dialogue avec le conseiller d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que construire dialogue autres on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 puisqu'avec mon coll\u00e8gue Laury au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018 qu'on a d\u00e9pos\u00e9 aussi des motions demandant une bascule ou toutes de bascule, on nous a gentiment fait comprendre que c'\u00e9tait parmi des bombes alors passerait pas, il faudrait une autre motion qui est issu de la commission des finances n'en fait- on en train de faire durer le plaisir et je crois que les communes de ce canton ne peuvent plus supporter une telle facture sociale qu'on a passer de 33 pourcent 50 pourcent comme le canton, les mal voil\u00e0 trouve que pour va mieux, je crois qu'il est urgent que les communes puissent avoir un bol d'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nMais est ce qu'il aurait pas fallu actionner ce moratoire, une fois que le dialogue \u00e9tait totalement rompu, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [83%] :\r\n\u00e9coutez : voil\u00e0, moi je suis parlementaire, je ne suis pas membre de l'UCV, donc je ne suis pas commenter le CV, j'ai entendu que vous disiez que \u00e7a aurait fuit\u00e9 ou autres, alors c'est vrai qu'il y a des discussions qui avaient, chose qui discutait, on a essay\u00e9 de se chercher un meilleur moyen quand on a vu que notre motion \u00e0 la motion qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 pour la bascule n'avait pas pass\u00e9 on se chercher comment on pouvait faire d'autre, et moi je assez d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience de Grand Conseil pour savoir que l'\u00c9tat quand il allait mal, avait aussi instaurer des moratoires sur certaines subventions qu'ils donnent aux communes, je me suis dit bah \u00e7a sera peut-\u00eatre un bord toute monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 la limite, ce conseiller d'\u00eatre \u00e0 la pas vouloir avancer de lui infliger un moratoire et qu'ils prennent seuls la charge l'augmentation dor\u00e9navant de Fred la facture sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [91%] :\r\nSt\u00e9phane Montangero c'est vrai que les communes, \u00e7a fait un moment quand m\u00eame hein quelle qu'elle tire la langue qu'elle tire la sonnette d'alarme qu'elle frappe sur la table du Point et rien ne se passe et ce qui n'\u00e9tait pas temps effectivement de dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [89%] :\r\nStop, oui, vous savez, Pascal Broulis, aussi, chaque ann\u00e9e, quand il pr\u00e9sente le budget nous explique qu'on est au bord du gouffre, donc moi les grands argentiers qui soit du c\u00f4t\u00e9 des communes qui soient du c\u00f4t\u00e9 du canton, je les connais bien je les pratique depuis de nombreuses ann\u00e9es et c'est aussi peur pour trier le bon grain de livres le le bon grain de l'ivraie maintenant ce que dit notre coll\u00e8gue Rappaz c'est pas tout \u00e0 fait juste et un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui me font rectifier le 1er c'est par rapport aux motion, effectivement, il y avait 2 motions qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et ce qui a \u00e9t\u00e9 dit en commission des finances c'est que plut\u00f4t que d'avoir 2 motions qui \u00e9taient compl\u00e9mentaires mais qui se tirent un peu dans les pattes, il valait mieux regrouper le tout sous un chapeau que la commission des finances, a pris \u00e0 sa charge et par le biais du pr\u00e9sident de la commission des finances, Alexandr Berthoud PLR h\u00e9 bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en septembre dernier, dernier et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc c'est une motion qui maintenant est sur la table de travail du Conseil d'\u00c9tat, par rapport \u00e0 tous les travaux qui doivent \u00eatre faits en mati\u00e8re de de p\u00e9r\u00e9quation donc dire que \u00e7a, \u00e7a avait servi \u00e0 rien, qu'on a jou\u00e9 latrines etc \u00e7a c'est faux ensuite par rapport au moratoire le moratoire il a ce cette motion, l'\u00e9t\u00e9, elle \u00e9tait transmise au Conseil d'\u00c9tat institutionnellement parlant, le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9sormais une ann\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 la motion et cas \u00e9ch\u00e9ant r\u00e9pondre aussi avec un contre- projet, il a le droit de le faire, je suis bien plac\u00e9 pour le savoir puisque, comme j'avais d\u00e9pos\u00e9 une motion et fait passer une motion au Conseil d'\u00c9tat sur le financement des partis politiques, le Conseil d'\u00c9tat avait d\u00fb l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 la caisse en la mati\u00e8re, mais il avait aussi propos\u00e9 un contre- projet et au final, la droite, dont le parti de Monsieur Harper avait tous couler, mais \u00e7a c'est c'est pour l'histoire et puis maintenant, par rapport par rapport \u00e0 ce qui va advenir c'est que effectivement on d\u00e9cembre on a vot\u00e9 un budget, on a vot\u00e9 un budget avec tous les \u00e9l\u00e9ments de lois et je crois qu'il y a une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 avoir une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 dans les institutions, c'est aussi une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 entre les partenaires moi quand l'\u00c9tat et les communes se mettent d'accord, et quand je dis les communes, c'est pas seulement l'Union des communes vaudoises, c'est aussi la 2 CV la la fa\u00eeti\u00e8re des communes riches qui se mettent tous d'accord autour de la table et qui disent OK, par rapport \u00e0 l'anticipation de la RIE III c'est 50 millions c'est 50 millions, on les a vot\u00e9es dans le budget en d\u00e9cembre, c'est de l'argent qui va aller aux communes, h\u00e9 bien c'est 50 millions on peut pas dire comme \u00e7a, 2 mois apr\u00e8s, parce qu'on a un coup de sang que on veut absolument un moratoire et puis enfin, quand on veut acc\u00e9l\u00e9rer vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, puis on met trop de gaz bon fait caler la machine et moi, je trouve dommage que dans ce dossier, alors qu'on sait que c'est p\u00e9nible, c'est d\u00e9licat, c'est technique, c'est compliqu\u00e9 que il est il vraiment des personnes qui continue \u00e0 s'ing\u00e9niaient \u00e0 vouloir mettre de l'huile sur le feu acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 etc alors qu'on a besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [92%] :\r\nPierre-Yves Rabat c'est vrai ce que vous me jetez pas en quelque sorte de l'huile sur le feu avec ce moratoire, vous dites, vous, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, vous n'avez rien \u00e0 voir avec l'Union des des communes vaudoises mais en m\u00eame temps voil\u00e0, est ce que la moindre des choses, \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de d'aller \u00e0 la rencontre justement de de cette union des communes vaudoises et de leur dire : voil\u00e0, je m'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9poser un moratoire qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:35) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez les le nom, les communes vaudoises sa politique, son c\u00f4t\u00e9 moi je suis un Costil \u00e0 d\u00e9put\u00e9 qui fait sa politique au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [86%] :\r\nJamais, c'est pour aider l'\u00e9conomie non c'est pour aider les communes donc des choses c'est d'aller voir leur association fa\u00eeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:49) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est qu'actuellement dans les discussions train Marc non seulement par la facture sociale, mais on veut aussi revoir la p\u00e9r\u00e9quation, on veut aussi revoir \u00e9ventuellement les frais pour le mat\u00e9riel scolaire over moi plein d'chose et moi je pense que ces choses -l\u00e0, elles vont, c'est le meilleur moyen en fait pour noyer le poisson, c'est pour \u00e7a dure jusqu'\u00e0 2022 2023 pendant ces ann\u00e9es, h\u00e9 bien les communes vont voir continuellement leur facture sociale augmenter de certains millions quand je suis d'accord pour que les que le Conseil d'\u00c9tat, une ann\u00e9e pour r\u00e9apprendre la elle a mis 24 heures pour r\u00e9pondre \u00e0 la motion alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'aube du jour et en plus ce qu'on savait qu'elle serait \u00e0 14 heures comme vous l'avez bien dit, il n'y avait aucun conseiller d'\u00c9tat, qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans la donc je pense que ce soit une hausse Nobel soit il suffisait de y pas venir parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse pr\u00eate et il voulait pas mourir en guillemets au d\u00e9bat parce qu'il serait peut-\u00eatre bien compte que le conseil puisqu'\u00e0 8 hommes comprend 3 il la a vot\u00e9 l'a un peu marre de de de son en train de faire durer la-montre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:40) [85%] :\r\n\u00e7a ne se gu\u00e9rit pas \u00e7a une op\u00e9ratrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [91%] :\r\nVous permettrez cher coll\u00e8gue de croire que si d'aventure un des conseillers d'\u00c9tat, par exemple, le grand argentier avaient pu \u00eatre l\u00e0 le score \u00e9tait quelque peu diff\u00e9rent, mais voil\u00e0, \u00e7a, vous me permettrez d'avoir cette cette faiblesse l\u00e0 maintenant, par rapport au aussi \u00e0 l'argent, il faut rappeler parce que quand on vous entend, on a l'impression que les le, donc \u00e7a c'est c'est un puits sans fond que les communes vont continuer \u00e0 payer payer payer payer alors il y a, y a un certain nombre de prestations qui est a derri\u00e8re ce que vous appelez la facture, ce qu'on appelle la facture sociale, il y a c'est : c'est de l'aide concr\u00e8te \u00e0 des gens et il faut \u00e0 un moment donn\u00e9 aussi se dire est -ce qu'on veut commencer par exemple l'a limit\u00e9 l'aide qu'on donne \u00e0 nos a\u00een\u00e9s, les personnes qui sont MS, les personnes qui sont aux prestations compl\u00e9mentaires des personnes qui ont des bourses d'\u00e9tudes, et je crois que quand on pose la question \u00e0 chaque fois de mani\u00e8re sp\u00e9cifique, c'est jamais la queue, on veut remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [93%] :\r\nPierre-Yves Rappaz ce que vous ne prenez pas en otage, en quelque sorte les b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:38) [84%] :\r\nAlors, absolument pas, et je l'ai dit, monsieur, que monsieur Montangero n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent mardi mais sa coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 qui Cherbourg, elle a aussi accus\u00e9 de vouloir attaquer la facture sociale, je l'ai dit ce moratoire \u00e0 ce jour, l'impact pas la facture sociale, il attaque simplement ce moratoire, la par Komono communes, c'est l'\u00e9tape payer il a les moyens, il peut le faire pour soulager les communes peut payer la part comme elle aurait du pays. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:01) [79%] :\r\nC'est pas il Montangero c'est vrai, lui, donc moi je crois absolument 801 1000000 de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [89%] :\r\nBon, c'est St\u00e9phane Montangero 820 millions pour les communes en 2018 \u00e7a monte chaque ann\u00e9e hein les communes tournent plus Certaines doivent m\u00eame on l'a entendu 147 baissent leurs s'endetter un s'endetter pour payer les salaires comme Harold franchement est -ce que \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 le Conseil de l'\u00c9tat ne doit pas faire un effort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [88%] :\r\nAlors on va, on va prendre directement r\u00f4le puis on va parler de de taux d'imp\u00f4t parce que moi je veux bien que des communes s'endette, mais du c\u00f4t\u00e9 de r\u00f4le le point d'imp\u00f4t, il est \u00e059,5 du c\u00f4t\u00e9 de B mon coll\u00e8gue Rappaz on est \u00e0 71 et moi comme Lausanne ench\u00e8res 79 r\u00f4le Lausanne ses 20 points donc un soutien pour voir mes imp\u00f4ts, c'est \u00e7a que vous dites un moment donn\u00e9, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, je vois pas au nom de quoi un certain nombre de d'endroit continuera \u00e0 avoir des taux d'imp\u00f4t \u00e9minemment bas et qu'ils escomptent que tout le reste du canton doivent payer pour cela, donc il faut, il faut le but la p\u00e9r\u00e9quation quand elle a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, et c'\u00e9tait un contre projet au taux unique, hein, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:02) [73%] :\r\nEt cela va -t-on, il n'est pas son chef d'enqu\u00eate non, non, mais non non mais Monsieur les 200 lier les 2 ensembliers donc un long moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [88%] :\r\nAu moment o\u00f9 on a cette cette p\u00e9r\u00e9quation qui commence \u00e0 fonctionner, ben oui, on voit que certaines communes, \u00e7a pose un certain probl\u00e8me maintenant dans le soulagement des communes parce qu'il faut aussi le rep\u00e8re, outre 50 millions le Conseil d'\u00c9tat d'ici \u00e0 2020, s'est engag\u00e9 \u00e0 reprendre non sombres, les charges de la masse \u00e0 l'ensemble des charges, la fa\u00e7ade d'ici \u00e0 2020, \u00e7a doit faire une septantaine de millions, c'est pas rien non plus et de nouveau 70 millions p\u00e9renne qui sont au moins sur la charge des communes et puis apr\u00e8s si \u00e7a augmente, c'est parce qu'on a, de son canton qui va bien, ce canton, globalement, il va bien, il est \u00e9conomiquement tr\u00e8s dynamique, il qu'il a une population qui continue de cro\u00eetre et si effectivement la comme population continue de cro\u00eetre, on peut pas avoir des Budgets qui stagne, on va avoir l'sombres de, de, de, de la dynamique qui se cr\u00e9e et c'est quelque chose qui, qui est qui, qui avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [83%] :\r\nThierry \u00e0 Pierre-Yves finalement les communes qui sont, qui se plaignent, ils ont qu'\u00e0 augmenter les imp\u00f4ts, c'est ce en clair ce que disait ce il faut une au. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:00) [87%] :\r\nC'est une solution assez simpliste mais personnellement, et mon coll\u00e8gue beaucoup trop jeune pour avoir \u00e9t\u00e9 ou le Conseil que pour notre int\u00e9r\u00eat aussi quand on a mis en par jour pour payer nos employ\u00e9es nous avons apr\u00e8s une date qui a fris\u00e9 les 9 milliards et nous avons d\u00fb \u00e0 ce moment -l\u00e0, les communes, les communes au secours, elles ont \u00e9t\u00e9 d'accord pass\u00e9 la facture sociale de 33 pourcent \u00e0 50 pourcent cette facture sociale un ensemble n'\u00e9tait m\u00eame pas un milliard \u00e0 l'\u00e9poque, mais ce que je reproche au Conseil d'\u00c9tat actuellement ce qui tra\u00eene et tra\u00eene, elle aurait pu parce \u00e7a fait des ann\u00e9es et qu'on est dans des chiffres positifs et qui font que les communes commencent \u00e0 grincer des dents et avoir de la peine qu'il aurait pu revenir peut-\u00eatre au taux historique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [92%] :\r\nD'accord, alors on arr\u00eate l\u00e0 le d\u00e9bat, la seule question qui m'int\u00e9resse maintenant, c'est quelle suite finalement qu'est -ce qui va se passer : St\u00e9phane Montangero. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui va se passer, c'est simplement combattant de la r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat et puis que cette r\u00e9ponse du Conseil d'\u00c9tat donc sera sera trait\u00e9 par le Parlement, elle sera vot\u00e9e ou pas vot\u00e9e et puis \u00e7a sera \u00e0 l'horizon de la je pense 2020 ou peut-\u00eatre 2021, le Conseil d'\u00c9tat, la l\u00e9galement une ann\u00e9e pour pour y r\u00e9pondre, et puis voil\u00e0, j'aimerais juste dire une chose : il y a un certain nombre de communes qui effectivement vont pas bien, donc c'est je vais, il ne faut pas non plus faire des amalgames, mais tout le monde dans dans le m\u00eame panier, mais il y a aussi quelques communes qui pourrait aller mieux une marge mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [91%] :\r\nD'accord, Pierre-Yves Rappaz qu'est -ce qui va se passer selon vous la suite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:11) [84%] :\r\nBen je trouve aussi de voir la r\u00e9ponse : le Conseil d'\u00c9tat va faire pour 2021, \u00e7a fait 2 ans, donc j'attends une ann\u00e9e c'est le d\u00e9lai maximum, mais je trouve que le r\u00e9sultat qui a \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0, bon courage, presque \u00e0 la limite, \u00e0 faire un courrier aux communes, moi j'esp\u00e8re qu'elle soit assez attentifs pour le faire d'elle- m\u00eame pour dire Bahia moratoire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s, on va plafonner nos comme on peut. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:30) [60%] :\r\nOn monte m\u00eame si je trouve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:32) [81%] :\r\n\u00e9galement, c'est peut-\u00eatre faux, mais ma foi, le Conseil d'\u00c9tat, c'est pas g\u00ean\u00e9 qu'observe les souvent seulement pour les routes, localit\u00e9 de le faire, bonjour pas pourquoi les communes ne le ferait pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:40) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:41) [83%] :\r\nVotre monnaie commune qui se permettrait de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [92%] :\r\nMerci Pierre-Yves Rappaz, merci \u00e9galement \u00e0 vous St\u00e9phane d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [88%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci Sa\u00efd oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T17:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rappaz, Pierre-Yves", "role": "d\u00e9put\u00e9 vaudois UDC, municipal \u00e0 Bex", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montangero, St\u00e9phane", "role": "d\u00e9put\u00e9 vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3348010F-624C-4CC9-A929-0AF989489B4F", "internalArchiveId": "3348010F-624C-4CC9-A929-0AF989489B4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Shelby Du Pasquier, avocat chez Lenz & Staehelin;Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve;Brigitte Crottaz, Conseill\u00e8re nationale PS VD;Meskens;DELILLE;Delille, Benjamin ;Michel Mambel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration unifi\u00e9e des transports, Caracas;Femme ag\u00e9e pro Guaido;Marcelo Morel,  transporteur de Maduro;Jos\u00e9 Luis Montoya, organisateur de la manifestation;Jovian Hediger, athl\u00e8te romand\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/PROCES UBS PI (7H)) Justice a \u00e9t\u00e9 rendue pour les uns, c'est un jugement incompr\u00e9hensible pour les autres: la condamnation d'UBS hier \u00e0 Paris, pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale, aura frapp\u00e9 les esprits. Pour l'Etat fran\u00e7ais, elle va marquer l'histoire des poursuites en mati\u00e8re de blanchiment. UBS, qui devra s'acquitter d'une amende de 4 milliards 200 millions de francs et verser  d'amende et 800 millions de dommages et int\u00e9r\u00eats, va pour sa part faire appel. Mais avec ce verdict une page est peut-\u00eatre en train de se tourner, Clea Favre: celle des affaires qui ont suivi la crise financi\u00e8re de 2008...\r\nCombien de proc\u00e9dures pendantes visent encore les banques suisses ?Elles ne donnent pas ce chiffre. Mais un bon indicateur, ce sont les provisions qu'elles constituent \u00e0 cette fin. 3, 8 milliards de francs d\u00e9but 2017 pour Credit Suisse par exemple. 750 millions fin 2017. Il semble donc qu'une page se tourne. Shelby Du Pasquier, avocat chez Lenz & Staehelin...\r\n*** Le proc\u00e8s UBS souvent jug\u00e9 injuste par la place financi\u00e8re, car s'int\u00e9ressant selon elle \u00e0 des pratiques appartenant au pass\u00e9...\r\nIl est vrai que les conventions de double imposition et l'\u00e9change automatique d'informations sont depuis pass\u00e9s par l\u00e0. Mais les banques suisses ont-elles vraiment chang\u00e9 du tout au tout ? Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nPaul Dembinski l'affirme donc: la fraude existe toujours. Mais elle se montre moins accessible, plus sophistiqu\u00e9e.\r\n(06/VS/SUITES AVALANCHE PA) *** Place au recueillement aujourd'hui \u00e0 Crans-Montana, apr\u00e8s l'avalanche mortelle de mardi apr\u00e8s-midi...\r\nUne journ\u00e9e de deuil sera observ\u00e9e sur l'ensemble du domaine skiable avec une minute de silence \u00e0 14h23, heure du d\u00e9clenchement de la coul\u00e9e sur une piste de la station valaisanne, qui aura tu\u00e9 un employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques et fait trois bless\u00e9s. Un \u00e9v\u00e9nement jug\u00e9 tout \u00e0 fait exceptionnel par les experts. Pas de quoi, donc, modifier les dispositifs existants. Julie Rausis\r\n((A Crans-Montana, aucune mesure de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire ne sera prise. \u00ab On continue \u00e0 faire notre travail au mieux \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 Philippe Magistretti, le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\nAucun des autres domaines skiables valaisans interrog\u00e9s n'a modifi\u00e9 son dispositif apr\u00e8s le drame de mardi. Il est difficile d'en faire pluss, estime Paul-Victor Amaudruz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 T\u00e9l\u00e9Verbier. Selon lui, il est toujours plus facile de d\u00e9cider de fermer une piste que de l'ouvrir.\r\nM\u00eame son de cloche \u00e0 Grimentz-Zinal. Son responsable s\u00e9curit\u00e9 Jean-Christophe Genoud pr\u00e9cise que diff\u00e9rents crit\u00e8res peuvent motiver une fermeture : la quantit\u00e9 de neige, les temp\u00e9ratures ou encore les op\u00e9rations de minage. Il y a aussi des zones plus tendues que d'autres comme les routes d'acc\u00e8s qui demandent de redoubler d'attention. Reste que du haut de ses 42 saisons comme patrouilleurs, il ne voit pas ce qui pourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 actuellement dans le travail de ses \u00e9quipes.\r\nFinalement, pour Albert Hegner en charge des pistes de Saas-Fee \"un danger d'avalanche nul n'existe qu'en l'absence de neige. On ne peut pas ma\u00eetriser les forces de la nature\".))\r\n(breve arm\u00e9e) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite investir cette ann\u00e9e deux milliards de francs dans l'arm\u00e9e. Pour notamment un nouveau syst\u00e8me d'exploration tactique, comprenant cent v\u00e9hicules, mais aussi 15.000 appareils pour am\u00e9liorer la vision de nuit des soldats. Des achats que le Parlement devra encore valider.\r\n(01/CIVILISTES ITV CROTTAZ) *** Ce qu'il devra faire aussi pour la r\u00e9forme du service civil....\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir ses conditions d'acc\u00e8s pour r\u00e9duire le nombre de civilistes et pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e. Uner attaque frontale de la droite, estiment le PS, les Verts la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil. Pour la Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Brigitte Crottaz, les civilistes remplissent bel et bien une mission essentielle d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\nBrigitte Crottaz avec St\u00e9phane Deleury\r\nPROMO ?\r\n(breve geneve int') Pr\u00e8s de 112 millions de francs: c'est le cr\u00e9dit d\u00e9bloqu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer la position de la Suisse comme h\u00f4te d'organisations internationales. Dans ce but, Berne a aussi approuv\u00e9 la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve -et avec le canton- d'une nouvelle fondation, qui servira notamment \u00e0 rapprocher mondes diplomatique et scientifique. le pr\u00e9sident en sera Peter Brabeck, l'ancien patron de Nestl\u00e9, et son vice-pr\u00e9sident le Fribourgeois Patrick Aebischer, l'ex-pr\u00e9sident de l'EPFL.\r\n(breve suisse allemand) Comme les Genevois, qui en ont la possibilit\u00e9 depuis 2012, les Neuch\u00e2telois pourront \u00e9galement apprendre le Suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole. Le postulat accept\u00e9 hier par le Grand Conseil demande au canton d'instaurer des cours facultatif: une heure d'initiation chaque semaine, pendant un semestre, en derni\u00e8re ann\u00e9e, et \u00e0 la place d'une p\u00e9riode d'allemand.\r\n(12/FRANCE/BENALLA PA) *** En France, le rapport du S\u00e9nat sur l'affaire Benalla n'est pas du go\u00fbt de l'Elys\u00e9e\r\nDes contre-v\u00e9rit\u00e9s, auxquelles nous apporterons des r\u00e9ponses factuelles: voici comment a r\u00e9agi le porte-parole du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 sa publication hier par une commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat. Les auteurs du rapport qui d\u00e9noncent des dysfonctionnements \u00e9rig\u00e9s en syst\u00e8me. A Paris, Jo\u00eblle Meskens\r\n((Ce n'est pas le comportement d\u00e9viant d'un individu mais tout un syst\u00e8me qui a dysfonctionn\u00e9. Le moins que l'on puisse dire, c'est que les s\u00e9nateurs n'\u00e9pargnent pas l'Elys\u00e9e. Si Alexandre Benalla avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 le 2 mai et son comportement, signal\u00e9 \u00e0 la justice, il n'y aurait jamais eu d'affaire, disent-ils. Ils rel\u00e8vent, je cite,  l'incompr\u00e9hensible indulgence du Palais envers son ancien charg\u00e9 de mission et estiment que la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident a tout simplement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e. Ils demandent au parquet de se saisir des mensonges pr\u00eat\u00e9s \u00e0 Alexandre Benalla mais pas seulement. Ils pointent aussi les t\u00e9moignages jug\u00e9s douteux de trois collaborateurs de l'Elys\u00e9e : le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Alexis Kohler, le directeur de cabinet Patrick Strzoda et le directeur de la s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral Lavergne. C'est le bureau du S\u00e9nat qui doit se prononcer sur la saisie \u00e9ventuelle du parquet. La garde des Sceaux Nicole Belloubet \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 la mise en cause de la s\u00e9paration des pouvoirs. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(breve brexit hier et today) Des progr\u00e8s, dans un esprit constructif: voil\u00e0 comment Theresay May r\u00e9sume sa rencontre sur le Brexit hier \u00e0 Bruxelles avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Mais la premi\u00e8re ministre britannique n'a rien obtenu sur l'\u00e9pineuse et controvers\u00e9e question de la fronti\u00e8re irlandaise.\r\n(breve vatican) Convaincre, en moins de quatre jours, les dirigeants de l'Eglise catholique de leur responsabilit\u00e9 individuelle face aux actes de p\u00e9dophilie: c'est le d\u00e9fi que va devoir relever le pape Fran\u00e7ois. Au Vatican, o\u00f9 s'ouvre tout \u00e0 l'heure une grande conf\u00e9rence sur la protection des mineurs. Avec la pr\u00e9sence de pr\u00e9lats du monde entier, mais aussi de victimes.\r\n(TF4/VENEZUELA AIDE FRONTIERE RE) *** Le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien de Nicolas Maduro interdit \u00e0 tout bateau de quitter les ports du pays.\r\nCe renforcement du blocus intervient alors que l'opposant au r\u00e9gime en place Juan Guaido peaufine son plan pour faire entrer samedi l'aide humanitaire am\u00e9ricaine au Venezuela, depuis les fronti\u00e8res colombienne et br\u00e9silienne. Une d\u00e9marche soutenue par les organisations de transports, dans la rue hier \u00e0 Caracas. Mais c'\u00e9tait sans compter les partisans d\u00ea l'actuel pr\u00e9sident. Le reportage de Benjamin Delille.\r\n((Devant le minist\u00e8re des transports publics c'est finalement un rassemblement pro-Maduro qui se tient. Une sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e pendant la nuit ainsi que deux camions pour bloquer l'avenue o\u00f9 devaient se r\u00e9unir des partisans de Juan Guaido. \u00ab Des tra\u00eetres \u00bb selon Michel Mambel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration unifi\u00e9e des transports.\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab Ce sont des messieurs qui, historiquement, ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour trahir leur peuple. Ils touchent des dollars pour participer aux activit\u00e9s de l'opposition. \u00bb\r\nUne vieille dame sort du m\u00e9tro, elle semble perdue. \r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Je suis venu pour voir Guaido, je pensais que c'\u00e9tait ici. Mais ici ce sont les transporteurs de Maduro. Hors de question que je reste l\u00e0 ! \u00bb\r\nQuelques rues plus loin, les transporteurs qui soutiennent l'opposition ont finalement bloqu\u00e9 l'avenue au pied de la plaza Altamira. Marcelo Morel avoue ne pas \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par le blocage chaviste.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab C'est typique du gouvernement : ils ont organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le pour saboter le notre. \u00bb\r\n S'il est l\u00e0, c'est parce que son travail est tr\u00e8s fortement affect\u00e9 par la crise \u00e9conomique.\r\nTRAD Homme 2 : \u00ab C'est difficile de trouver des pi\u00e8ces automobiles, de trouver des pneus. C'est devenu plus simple de trouver de la drogue dans ce pays ! \u00bb\r\nTous ces hommes sont \u00e9galement volontaires pour aider \u00e0 distribuer l'aide humanitaire. Selon l'organisateur Jos\u00e9 Luis Montoya, ils se rassemblent aussi pour offrir leurs services.\r\nTRAD Homme 3 : \u00ab Dans chaque Etat, il y a des transports publics. Donc on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une strat\u00e9gie pour pouvoir utiliser nos v\u00e9hicules et atteindre certains points de la fronti\u00e8re, pour que partout nos coll\u00e8gues se mobilisent. \u00bb\r\nCela ne r\u00e9pond toujours pas \u00e0 la question que tout le monde se pose depuis plus d'une semaine : l'arm\u00e9e va-t-il les laisser faire ? Pour l'instant elle reste fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro.\r\nBenjamin Delille, pour RTS info, Caracas.))\r\n(breve pub) Pour la premi\u00e8re fois, le budget allou\u00e9 aux Etats-Unis \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne va d\u00e9passer celui consacr\u00e9 aux supports traditionnels. Il devrait progresser cette ann\u00e9e de 19%, selon une \u00e9tude du cabinet eMarketer, contre une baisse de 4% pour celui de l'affichage, de la presse, de la radio et de la TV. Une tendance qui devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer durant les prochaines ann\u00e9es.\r\n(breve ski crans montana) En ski alpin, Mikaela Schiffrin fera l'impasse sur les \u00e9preuves de Coupe du monde pr\u00e9vues ce week-end \u00e0 Crans-Montana. Une descente et un combin\u00e9 maintenus malgr\u00e9 l'avalanche mortelle de mardi.\r\n(TF6/CHAMPIONNAT SKI NORDIQUE PI) *** C'est aujourd'hui que d\u00e9butent en Autriche les Mondiaux de ski nordique...avec des chances de m\u00e9dailles toutes relatives pour les Suisses...\r\nIl y a bien leur champion embl\u00e9matique, Dario Cologna...Mais le Grison vit une saison laborieuse. A Seefeld, l'occasion sera peut-\u00eatre donn\u00e9e \u00e0 d'autres athl\u00e8tes suisses de sortir de l'ombre. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n((Ces athl\u00e8tes s'appellent Nadine F\u00e4ndrich, Laurien van den Graaf, ou Jovian Hediger. \r\nIls ne figurent pas parmi les favoris, visent une place dans les dix premiers, et pourquoi pas d'un peu mieux, si tous les astres sont align\u00e9s.\r\nCes trois athl\u00e8tes auront une belle occasion de s'illustrer d\u00e8s ce jeudi i en sprint.  Malgr\u00e9 la pression, Jovian Hediger entend bien profiter au maximum de cet instant de visibilit\u00e9...\r\nSON\r\nJovian Hediger  parlait d'habitude parce qu'il dispute ses quatri\u00e8me championnats du monde. A 28 ans, le Chablaisien esp\u00e8re faire mieux que la onzi\u00e8me place d\u00e9croch\u00e9e il y a deux ans \u00e0 Lahti. Mais il  sort d'une saison perturb\u00e9e par une op\u00e9ration de la hanche le printemps dernier. Une intervention qui lui a co\u00fbt\u00e9 deux mois d'entra\u00eenement, mais qui ne l'emp\u00eache pas de croire au podium...\r\nSON\r\nJovian Hediger qui est un des deux Romands de la d\u00e9l\u00e9gation suisse, avec Killian Peier, qui entrera en lice samedi... Le sauteur de la Vall\u00e9 de Joux sera l'un des outsiders du concours au grand tremplin.))\r\nL'\u00e9preuve de sprint est \u00e0 suivre d\u00e8s 11h50 sur RTSDeux.\r\n(breve  foot) En football, Manchester City s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 sur la pelouse de Schalke en match aller des 8\u00e8mes de finale de la Ligue des Champions. L'Atl\u00e9tico Madrid a battu Juventus Turin 2 \u00e0 0.\r\nCe soir \u00e0 Naples il faudra un miracle \u00e0 la zurichoise pour voir l'\u00e9quipe de Ludovic Magnin poursuivre sa route en Ligue Europa. Le FC Zurich battu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile lors du match aller.\r\n(breve tour de france) Enfin il y aura en 2021 quelque chose d'in\u00e9dit au royaume du Danemark, qui accueillera le d\u00e9part du Tour de France cycliste. La Grande boucle qui s'\u00e9lancera cet \u00e9t\u00e9 de Bruxelles afin de f\u00eater le cinquantenaire de la premi\u00e8re victoire d'Eddy Merckx. Le Belge est le coureur \u00e0 avoir port\u00e9 le plus souvent le maillot jaune depuis sa cr\u00e9ation en 1919.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve foot suisse) L'\u00e9quipe suisse de football n'avait plus jou\u00e9 \u00e0 Sion depuis 2009, mais elle retrouvera le stade de Tourbillon le 8 septembre prochain. Ce sera pour y affronter Gibraltar, 194\u00e8me \u00e9quipe mondiale, dans le cadre des qualifications de l'Euro 2020. Elle jouera aussi \u00e0 Gen\u00e8ve le 15 octobre contre l'Irlande. Une campagne qualificative que la Suisse entame dans un mois en Georgie.\r\n(breve bale-ville) *** Et bien tiens...allons-y en Suisse al\u00e9manique....\u00e0 B\u00e2le-Ville....\r\n....o\u00f9 le parlement de B\u00e2le-Ville, comme l'ont fait d\u00e9j\u00e0 Londres et Vancouver, a d\u00e9clar\u00e9 hier l'\u00e9tat d'urgence climatique. Les d\u00e9put\u00e9s ont largement approuv\u00e9 une r\u00e9solution explicitement inspir\u00e9e de la gr\u00e8ve des \u00e9coliers du 2 f\u00e9vrier dernier. Non contraignant, le texte engage le Grand Conseil \u00e0 donner dans ses d\u00e9cisions la priorit\u00e9 \u00e0 la protection du climat. Tous les groupes parlementaires sauf l'UDC l'ont soutenu. Les parlements vaudois et fribourgeois ont d\u00e9j\u00e0 ces derni\u00e8res semaines adopt\u00e9 une r\u00e9solution de ce type.\r\n(breve manif fribourg) Plus de 3000 employ\u00e9s de l'Etat de Fribourg ont manifest\u00e9 hier soir pour protester contre le projet d'assainissement de leur caisse de pension. Ils demandent une am\u00e9lioration des conditions de la r\u00e9forme men\u00e9e par le conseiller d'Etat Georges Godel. Un projet jug\u00e9 inacceptable par les repr\u00e9sentants du personnel: la baisse des rentes pourrait atteindre selon eux jusqu'\u00e0 25% pour certaines cat\u00e9gories d'\u00e2ge.\r\n(breve ski nordique) \r\n(breve zoug) De B\u00e2le \u00e0 Zoug il n'y a qu'un pas, ou presque....Zoug dont l'H\u00f4tel de Ville va \u00eatre investi -litt\u00e9ralement- par le blockchain. Administration et autorit\u00e9s communales vont en effet d\u00e9m\u00e9nager en juin dans un b\u00e2timent commercial. Leur ancien lieu de travail, lui, sera lou\u00e9 \u00e0 une entreprise active dans les cryptomonnaies. Un domaine dans lequel la ville et le canton de Zoug se targuent de jouer un r\u00f4le de pionnier: n'ont-ils pas humblement baptis\u00e9 leur r\u00e9gion la Crypto Valley...", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10217277", "ece-10217262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-27T17:20:58Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nService civil ou au service militaire de plus en plus de jeunes se tournent vers la premi\u00e8re option et cela f\u00e2che le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut serrer la visse alors pourquoi ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat du gris Vert, ce matin, on va se demander ce qu'en pense un sp\u00e9cialiste du recrutement professionnel le cursus militaire, a -t-il encore un atout dans une carri\u00e8re dans un CV que vaut une exp\u00e9rience de service civil Robin Gordon, il est directeur g\u00e9n\u00e9ral chez inter- humaine et nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s le journal, autres invit\u00e9s de cette matinale St\u00e9phane Henchoz tout nouvel entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel-Xamax est pour le moment, il faut bien dire que \u00e7a lui r\u00e9ussit, ancien international, ancien d\u00e9fenseur de Liverpool, St\u00e9phane Henchoz, comment g\u00e8re -t-il la pression sur le banc, comment g\u00e8re -t-il sa reconversion, il r\u00e9pond \u00e0 Christelle Demangeot d'ici une petite demi- heure et puis on parlera encore cin\u00e9ma dans cette matinale, la remise des Oscars ce sera dimanche aux \u00c9tats-Unis avec en lice plusieurs films qui font la part belle \u00e0 la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine des grands noms de la lutte contre le racisme aussi figure parmi les nomin\u00e9s, et ce n'est pas un hasard, c'est ce que nous dira Sophie Iselin dans une vingtaine de minutes voil\u00e0 cin\u00e9ma football et politique, le menu de cette matinale, place au journal. \r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nBonjour, et si la condamnation d'UBS, marquer la fin d'une \u00e9poque, celle d'id\u00e9es arrivent des plaintes et des proc\u00e8s- n\u00e9es de la crise financi\u00e8re, mais les banques ont -elles vraiment chang\u00e9, difficile de ma\u00eetriser compl\u00e8tement les forces de la nature, l'avalanche de Crans-Montana en est la preuve, les stations doivent -elles prendre des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires des bateaux, interdits de quitter les eaux v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes des camions bloqu\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, l'aide humanitaire promise par l'opposant Juan Guaido n'est pas s\u00fbr d'arriver et si la bonne surprise des Mondiaux de ski nordique qui s'ouvre aujourd'hui en Autriche s'appelait Jovian gu\u00e8re Vaudois qui croit en ses chances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [97%] :\r\nJustice a \u00e9t\u00e9 rendue pour les uns, c'est un jugement incompr\u00e9hensible pour les autres, la condamnation d'UBS, hier \u00e0 Paris pour d\u00e9marchage bancaire ill\u00e9gal et blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale aura frapp\u00e9 les esprits pour l'\u00c9tat fran\u00e7ais, elle va marquer l'histoire des poursuites en mati\u00e8re de blanchiment UBS qui devra s'acquitter d'une amende de 4 milliards 200 millions de francs et verser 800 millions de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats, va pour sa part faire appel, mais avec ce verdict, une page est peut-\u00eatre en train de se tourner, Cl\u00e9a Favre, celle des affaires qui ont suivi la crise financi\u00e8re de 2008. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [92%] :\r\nEh oui, combien de proc\u00e9dures pendantes visent encore les banques suisses elle ne donne pas ce chiffre mais en bon indicateur, ce sont les provisions qu'elles constituent \u00e0 cette fin,3,8 milliards de francs d\u00e9but 2017 pour Cr\u00e9dit Suisse par exemple, 750 millions fin 2017, il semble donc bien qu'une page se tourne, Shelby du Pasquier, avocat chez Lenz et Stehlin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [95%] :\r\nC'est l'un des derniers \u00e9pisodes probablement de cette guerre fiscale qui a \u00e9t\u00e9 faite aux banques suisses on va probablement avoir encore l'un ou l'autre cas touchant des infractions fiscales mais pour l'essentiel, je crois qu'effectivement, le dossier est clos et ceci aussi pour des raisons qui tiennent simplement en fait que les infractions reproch\u00e9es aux \u00e9tablissements bancaires sont probablement prescrites pour l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [95%] :\r\nLe proc\u00e8s UBS souvent jug\u00e9 injuste par la place financi\u00e8re car s'int\u00e9ressant selon elle \u00e0 des pratiques appartenant au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [97%] :\r\nIl est vrai que les conventions de double imposition et l'\u00e9change automatique d'informations sont depuis pass\u00e9s par l\u00e0, mais les banques suisses ont -elles vraiment chang\u00e9 du tout au tout, Paul Dembinski, directeur de l'Observatoire de la finance \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:21) [89%] :\r\nLa Suisse se normaliser, ceci \u00e9tant, le monde ne tourne pas comme on le pr\u00e9sente dans les manuels de finance ou d'\u00e9conomie, il y a des moyens de b\u00e2tir des structures particuli\u00e8res \u00e0 condition n'y mette le prix, donc ce qui \u00e9tait possible il y a 10 ans, avec 200000 francs aujourd'hui probablement est possible \u00e0 partir de 20 millions tout en restant plus ou moins dans les clous de la l\u00e9galit\u00e9, hein, on est en droit de parler des montages qui passe sur les diff\u00e9rents radars jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [91%] :\r\nSelon Paul Dembinski la fraude existe donc toujours, mais elle se montre moins accessible, plus, plus sophistiqu\u00e9e, Cl\u00e9a Favre de notre rubrique \u00e9conomique \u00e0 Crans-Montana, place au recueillement aujourd'hui apr\u00e8s l'avalanche mortelle de mardi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [96%] :\r\nUne journ\u00e9e de deuil sera observ\u00e9e sur l'ensemble du domaine skiable avec une minute de silence \u00e0 14 heures 23 heures du d\u00e9clenchement de la coul\u00e9e sur une piste de la station valaisanne qui aura tu\u00e9 un employ\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques et fait 3 bless\u00e9s, un \u00e9v\u00e9nement jug\u00e9 tout \u00e0 fait exceptionnel par les experts, pas de quoi donc modifier les dispositifs existants Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [94%] :\r\n\u00e0 Crans-Montana, aucune mesure de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire ne sera prise, on continue \u00e0 faire notre travail, au mieux, a d\u00e9clar\u00e9 Philippe magistrate il le directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques, aucun des autres domaines skiables valaisans interrog\u00e9 n'a modifi\u00e9 son dispositif apr\u00e8s le drame de mardi, il est difficile d'en faire plus, estime Paul Victor Amaudruz, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 T\u00e9l\u00e9verbier selon lui, il est toujours plus facile de d\u00e9cider de fermer une piste que de l'ouvrir, m\u00eame son de cloche Acrimed Zinal, son responsable s\u00e9curit\u00e9 Jean-Christophe Genoud pr\u00e9cise que diff\u00e9rents crit\u00e8res peuvent motiver une fermeture la quantit\u00e9 de neige, les temp\u00e9ratures ont encore les op\u00e9rations de minage il y a aussi des zones plus tendues que d'autres, comme les routes d'acc\u00e8s qui demandent de redoubler d'attention reste que du haut de ses 42 saisons comme patrouilleurs, il ne voit pas ce qui pourrait \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 actuellement dans le travail de ses \u00e9quipes finalement pour Albert et que maire en charge des pistes, \u00e7a se fait un danger d'avalanche, nul n'existe qu'en l'absence de neige, on ne peut pas ma\u00eetriser les forces de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite investir cette ann\u00e9e d'o\u00f9 milliards de francs dans l'arm\u00e9e pour notamment un nouveau syst\u00e8me d'exploration tactique comprenant cent v\u00e9hicules mais aussi 15000 appareils pour am\u00e9liorer la vision de nuit, des soldats, des achats que le Parlement devra encore valider. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [93%] :\r\nCe qu'il devra faire aussi ce Parlement pour la r\u00e9forme du service civil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir en effet ses conditions d'acc\u00e8s pour r\u00e9duire le nombre de civilistes et pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e, une attaque frontale de la droite estiment le PS, les Verts ainsi que la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil pour la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, Brigitte Crottaz les civilistes remplissent bel et bien une mission essentielle d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:04) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 50 pourcent je crois des civilistes en tout cas se retrouvent effectuer des t\u00e2ches dans des \u00e9tablissements hospitaliers autant des \u00e9tablissements pour personnes \u00e2g\u00e9es handicap\u00e9es et puis cet engagement des civilistes profite \u00e0 l'entier de la soci\u00e9t\u00e9, ils ont le temps pour effectuer ces travaux, ils sont plus proches des personnes qu'ils accompagnent et c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s important, et comme il n'y a vraiment pas de raison de s'inqui\u00e9ter c\u00f4te une banque, un manque de personnel au sein de l'arm\u00e9e, cette attaque contre le service civil nous para\u00eet effectivement exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [92%] :\r\nBrigitte Crottaz, avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [92%] :\r\nOn va y revenir, Olivier sur ce sujet, apr\u00e8s le journal, on va se demander si le service civil est plus int\u00e9ressant sur un CV que le service militaire, avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [95%] :\r\nPr\u00e8s de 112 millions de francs, c'est le cr\u00e9dit d\u00e9bloqu\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour renforcer la position de la Suisse comme h\u00f4te d'organisations internationales dont ce but, Berne a aussi approuv\u00e9 la cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve avec le canton d'une nouvelle fondation qui servira notamment \u00e0 rapprocher mondes diplomatique et scientifique le pr\u00e9sident sera Peter Brabeck, l'ancien patron de Nestl\u00e9 et son vice- pr\u00e9sident, le Fribourgeois Patrick Aebischer, l'ex- pr\u00e9sident de les PFL comme les Genevois qui en ont la la possibilit\u00e9 depuis 2012 les neuch\u00e2telois pourront \u00e9galement apprendre le suisse allemand \u00e0 l'\u00e9cole, le postulat accept\u00e9 hier par le Grand Conseil sans opposition demande au canton d'instaurer des cours facultatif, une heure d'initiation chaque semaine pendant un semestre en derni\u00e8re ann\u00e9e et \u00e0 la place d'une p\u00e9riode d'allemand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:29) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant la France, o\u00f9 le rapport du S\u00e9nat sur l'affaire Benalla n'est pas du go\u00fbt de l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [96%] :\r\nDes contre- v\u00e9rit\u00e9s auxquelles nous apporterons des r\u00e9ponses factuelles, voici comment a r\u00e9agi le porte- parole du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 sa publication hier par une commission d'enqu\u00eate du S\u00e9nat, les auteurs du rapport qui d\u00e9nonce des dysfonctionnements \u00e9rig\u00e9s en syst\u00e8me \u00e0 Paris Jo\u00eblle Meskens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:49) [92%] :\r\nCe n'est pas le comportement d\u00e9viant d'un individu, mais tout un syst\u00e8me qui a dysfonctionn\u00e9, le moins que l'on puisse dire, c'est que les s\u00e9nateurs n'\u00e9pargne pas l'\u00c9lys\u00e9e si Alexandre Benalla avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e le 2 mai et son comportement signal\u00e9es \u00e0 la justice, il n'y aurait jamais eu d'affaire, disent -ils, il rel\u00e8ve je cite l'incompr\u00e9hensible indulgence du palais et estime que la s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident tout simplement \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s, il demande au Parquet de se saisir des mensonges pr\u00eat\u00e9 Alexandre Benalla mais pas seulement, il pointe aussi les t\u00e9moignages jug\u00e9s douteux de 3 collaborateurs de l'\u00c9lys\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Alexis K\u00f6hler, le directeur de cabinet Patrick Straub a et le directeur de la s\u00e9curit\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral De Lavergne c'est le bureau du S\u00e9nat qui doit se prononcer sur la saisie du parquet, la garde des Sceaux, Nicole Belloubet \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 la mise en cause de la s\u00e9paration des pouvoirs, Jo\u00eblle Meskens sport rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [95%] :\r\nDes progr\u00e8s dans un esprit constructif, voil\u00e0 comment Theresa May r\u00e9sume sa rencontre sur le Brexit hier \u00e0 Bruxelles avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker mais la premi\u00e8re ministre britannique n'a rien obtenu sur l'\u00e9pineuse et controvers\u00e9e, question de la fronti\u00e8re irlandaise convaincre au moins de 4 jours, les dirigeants de l'\u00c9glise catholique de leur responsabilit\u00e9 individuelle face aux actes de p\u00e9dophilie, c'est le d\u00e9fi que va devoir relever le pape Fran\u00e7ois au Vatican, o\u00f9 s'ouvre tout \u00e0 l'heure une grande conf\u00e9rence sur la protection des mineurs avec la pr\u00e9sence de pr\u00e9lats du monde entier, mais aussi de victimes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:14) [99%] :\r\nLe gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien de Nicolas Maduro interdit \u00e0 tout bateau de quitter les ports du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [97%] :\r\nCe renforcement du blocus intervient alors que l'opposant au r\u00e9gime en place Juan Guaido peaufine son plan pour faire entrer samedi l'aide humanitaire am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la depuis les fronti\u00e8res colombienne, notamment, une d\u00e9marche soutenue par les organisations de transport dans la rue hier \u00e0 Caracas mais c'\u00e9tait sans compter les partisans de l'actuel pr\u00e9sident, le reportage de Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [92%] :\r\nDevant le minist\u00e8re des transports publics, c'est finalement un rassemblement pro- Maduro, qui se tient, une sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e pendant la nuit, ainsi que 2 camions pour bloquer l'avenue o\u00f9 devaient se r\u00e9unir des partisans de vous voyez des tra\u00eetres, selon Michel Mambel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration unifi\u00e9e des transports Christian l'enseignant, ce sont des messieurs qui historiquement ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour trahir leur peuple, ils touchent des dollars pour participer aux activit\u00e9s de l'opposition, une vieille dame sort du m\u00e9tro, elle semble perdue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [90%] :\r\nJ'ai envoy\u00e9, mais je suis venu pour voir Guaido je pensais que c'\u00e9tait ici \u00e0 Bercy, ce sont les transporteurs de Maduro, hors de question que je me soigne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [93%] :\r\nQuelques rues plus loin, les transporteurs qui soutiennent l'opposition ont finalement bloqu\u00e9 la avenue au pied de la plaza Altamira Marcelo Morel, avoue ne pas \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 par le blocage chaviste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [94%] :\r\nC'est typique du gouvernement, ils ont organis\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement parall\u00e8le pour saboter le nom. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:29) [95%] :\r\nS'il est l\u00e0, c'est parce que son travail est tr\u00e8s fortement affect\u00e9 par la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:34) [89%] :\r\nC'est difficile de trouver des pi\u00e8ces automobiles, de trouver des princes, c'est devenu plus simple : trouver de la drogue dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:39) [85%] :\r\nBah, et tous ces hommes sont \u00e9galement volontaires pour aider \u00e0 distribuer la d'humanitaire, selon l'organisateur, Jos\u00e9 Luis Montoya, ils se rassemblent aussi pour offrir leurs services : \u00eatre \u00e0 Lo\u00efc \u00eatre Travolta. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:50) [96%] :\r\nDans chaque \u00c9tat, il y a des transports publics, donc on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une strat\u00e9gie pour pouvoir utiliser nos v\u00e9hicules et atteindre certains points de la fronti\u00e8re pour que partout, nos coll\u00e8gues se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [90%] :\r\nEt de ces mots ici cela ne r\u00e9pond toujours pas \u00e0 la question que tout le monde se pose depuis plus d'une semaine, l'arm\u00e9e va -t-elle laisser faire pour l'instant, elle reste fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro Benjamin Delille pour RTS info Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:11) [96%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois le budget allou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la publicit\u00e9 en ligne va d\u00e9passer celui consacr\u00e9 aux supports traditionnels, il devrait progresser cette ann\u00e9e de 19 pourcent, selon une \u00e9tude du cabinet eMarketer contre une baisse de 4 pourcent pour celui de l'affichage de la presse de la radio et de la t\u00e9l\u00e9vision, une tendance qui devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer durant les prochaines ann\u00e9es en ski alpin Mikaela Shiffrin fera l'impasse sur les \u00e9preuves de Coupe du monde pr\u00e9vues ce week- end \u00e0 Crans-Montana une descente et un combin\u00e9 maintenus malgr\u00e9 l'avalanche mortelle de mardi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [93%] :\r\nEt les Mondiaux de ski nordique d\u00e9bute aujourd'hui en Autriche avec des chances de m\u00e9dailles, on va dire toute relative pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [94%] :\r\nAlors il y a bien le champion embl\u00e9matique Dario Cologna mais le Grison vit une saison laborieuse assez Feld, l'occasion sera peut-\u00eatre donn\u00e9e \u00e0 d'autres athl\u00e8tes suisses de sortir de l'ombre, J\u00e9r\u00f4me Germain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:57) [91%] :\r\nCes athl\u00e8tes s'appellent Nadine F\u00e4hndrich, Laureen van der Graaf ou Jovian gu\u00e8re, il ne figure pas parmi les favoris, visent plut\u00f4t \u00e0 une place dans les 10 premiers, et pourquoi pas un peu mieux si tous les astres sont align\u00e9s, ces trois athl\u00e8tes auront une belle occasion de s'illustrer d\u00e8s ce jeudi en sprint malgr\u00e9 la pression Jovian guerre entend bien profiter au maximum de ce rare instant de visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [87%] :\r\nLe sprinteur g\u00e9n\u00e9ral, c'est la premi\u00e8re course des championnats du monde, donc moi j'ai l'habitude peu d'entrer en lice au 1er d'avoir un petit peu l'attention du sprint sur moi parce depuis quelques ann\u00e9es, c'est manqu\u00e9 devant, mais apr\u00e8s c'est aussi agr\u00e9able une fois peut-\u00eatre de moins parler d'arriver au paradis plus de soi -m\u00eame, moi je le prends un petit peu comme \u00e7a en me disant : maintenant, \u00e0 nous de prendre nos responsabilit\u00e9s et puis de montrer que quand il y a aussi du monde derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:39) [93%] :\r\nJovian dit gu\u00e8re parler d'habitude parce qu'il dispute d\u00e9j\u00e0 ses quatri\u00e8mes championnats du monde \u00e0 28 ans, le chablaisien esp\u00e8re faire mieux que la onzi\u00e8me place d\u00e9croch\u00e9e il y a 2 ans \u00e0 l'mais il sort d'une saison perturb\u00e9e par une op\u00e9ration de la hanche le printemps dernier, une intervention qui lui a co\u00fbt\u00e9 2 mois d'entra\u00eenement mais qui ne l'emp\u00eache pas de croire au podium. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:58) [87%] :\r\nNon, non, \u00e9videmment, on irait vont des se des championnats, c'est \u00e9videmment pour \u00e7a apr\u00e8s c'est vrai que cette ann\u00e9e, ben, je suis un petit peu plus loin de la m\u00e9daille, qui est peut-\u00eatre d'autres saisons, mais apr\u00e8s, c'est toujours la m\u00eame chose en fait, ces qualifs puis derri\u00e8re sur chaque s\u00e9rie, il y a moyen de passer et puis je tout cas je suis toujours autant persuad\u00e9 que l'exploit est r\u00e9alisable mais bon, avant \u00e7a, de toute fa\u00e7on, il y a plein d'\u00e9tapes \u00e0 passer et puis on va se concentrer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [93%] :\r\nJovian et des guerres qui est un des 2 romans de la d\u00e9l\u00e9gation suisse avec Killian Peier qui entrera en lice samedi Le sauteur de la vall\u00e9e de Joux, sera l'un des outsiders du concours au grand tremplin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [96%] :\r\nEn football, Manchester City s'est impos\u00e9 3 \u00e0 2 sur la pelouse de Schalke et en match aller des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, l'Atletico Madrid a battu Juventus Turin 2 \u00e0 0 ce soir \u00e0 Naples, il faudra un miracle \u00e0 la z\u00fcrichoises pour voir l'\u00e9quipe de Ludovic Magnin poursuivre sa route en Ligue Europa, le FC Z\u00fcrich, battu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile lors du match aller, enfin il y aura en 2021 quelque chose d'in\u00e9dit au royaume du Danemark qui accueillera le d\u00e9part du Tour de France cycliste, la Grande Boucle, qui s'\u00e9lancera cet \u00e9t\u00e9 de Bruxelles afin de f\u00eater le cinquantenaire de la premi\u00e8re victoire d'Eddy Merckx se le belge et le coureur \u00e0 avoir port\u00e9 le plus souvent le maillot jaune depuis sa cr\u00e9ation, c'\u00e9tait en 1919. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet merci, Olivier, il est 7 heures 14 la matinale, \u00e7a continue jusqu'\u00e0 8 heures, restez avec nous sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [79%] :\r\nPremi\u00e8re ou sur RTS 2 on va retrouver Lucia. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T06:22:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FED8D8D0-7C18-4EF0-AFE8-9338721E98E2", "internalArchiveId": "FED8D8D0-7C18-4EF0-AFE8-9338721E98E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les primes maladies restent une priorit\u00e9 pour les auditeurs", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\nCoup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les primes maladies restent une priorit\u00e9 pour les auditeurs      \r\n*** Je vous le disais, les directions des 4 partis gouvernementaux et des Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum... Avec nous l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le socialiste Christian Levrat, le PLR Philippe Nantermod, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone. Bonsoir \u00e0 vous. \r\n@Lisa Mazzone : Verts grands vainqueurs. vous surfez sur la vague de l'urgence climatique?\r\n@Philippe Nantermod : preuve qu'il y a des attentes au sein de la population sur cette question. On a pu le lire, votre pr\u00e9sidente tente du coup de verdir l'image de votre parti. Le vent tourne, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir...\r\n@C\u00e9line Amaudruz : le PLR se \u00ab verdit \u00bb. Petra G\u00f6ssi s'est dite favorable \u00e0 une taxation des billets d'avion. Votre partenaire de droite  se gauchise ?\r\n@Christian Levrat : les Verts progressent \u00e0 votre d\u00e9pend. Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie ? A force de courir tous les li\u00e8vres \u00e0 la fois (primes maladie, Europe, etc.) le PS ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment en pointe sur l'\u00e9cologie ?\r\n@Lisa Mazzone : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert ? La demande est l\u00e9gitime ?", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les primes maladies restent une priorit\u00e9 pour les auditeurs / FOR_2019-02-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10217337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:34Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n3\u00e8me chapitres dans ce d\u00e9bat, si effectivement sur les pr\u00e9occupations des Suisses Marine Giovanola, vous \u00eates toujours avec nous le le barom\u00e8tre met en \u00e9vidence les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9s, quels sont les probl\u00e8mes les plus importants \u00e0 r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nLes primes d'assurance maladie reste le d\u00e9fi prioritaire pr\u00e8s d'un sond\u00e9 sur 2 consid\u00e8re que les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s du syst\u00e8me de sant\u00e9 sont un d\u00e9fi majeur \u00e0 relever pour la politique f\u00e9d\u00e9rale, ce qui est nouveau en revanche par rapport au sondage d'octobre dernier, c'est que les relations avec l'Union europ\u00e9enne arrive \u00e9galement en t\u00eate au m\u00eame niveau, faisant un bond \u00e9norme, passant de 28 pourcent de citations \u00e0 47 pourcent la question climatique a mentionn\u00e9 en 3\u00e8me, elle a, elle aussi, fortement gagne en importance 3 th\u00e9matiques qui sont de plus en plus \u00e9loign\u00e9es de celles qui avaient domin\u00e9 la campagne de 2015, \u00e0 savoir l'\u00e9migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [99%] :\r\nEt ce sont ces 3 th\u00e8mes qui influenceront le choix des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nEh bien oui, mais pas dans le m\u00eame ordre les primes maladies sont rel\u00e9gu\u00e9s en 3\u00e8me position du sondage alors que, contre toute attente, \u00e7a la question europ\u00e9enne qui est pr\u00e9pond\u00e9rante dans la d\u00e9cision face \u00e0 l'urne devant l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [90%] :\r\nAnne Seydoux Christ s\u00e9natrice PDC votre parti a peut-\u00eatre finalement trouv\u00e9 son son cheval de bataille : la d\u00e9fense des assur\u00e9s pour des primes moins \u00e9lev\u00e9es, c'est \u00e7a qui explique que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 vous stabilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [93%] :\r\nJe pense que c'est pas le le seul motif pour lequel on on s'est stabilis\u00e9, mais effectivement, \u00e7a fait longtemps que le PDC se pr\u00e9occupe des co\u00fbts de la sant\u00e9, avec des repr\u00e9sentants aux Chambres qui sont \u00e0 la pointe dans ce domaine et on a lanc\u00e9 une initiative populaire pour des primes plus basses pour introduire un frein au co\u00fbt de la sant\u00e9, mais on n'est pas monomaniaque au PDC on s'est aussi beaucoup occup\u00e9 de pr\u00e9voyance vieillesse, on avait amen\u00e9 des solutions tr\u00e8s constructive, idem pour l'Union europ\u00e9enne pour le climat dans les grands projets qui ont pass\u00e9 la rampe pendant cette l\u00e9gislature et \u00e0 la strat\u00e9gie 2050 port\u00e9 par Doris le et tarte, faut quand m\u00eame le rappeler et je crois que on se positionne bien et je crois qu'on est vraiment le parti qui fait le pont qui cherchent des solutions, alors c'est peut-\u00eatre moins comme on dit porteur sur le plan de l'image et \u00e7a fait moins pol\u00e9mique, mais je crois que, au final, c'est le PDCI qui cherchent des solutions concr\u00e8tes avec les partenaires constructifs et effectivement, je crois qu'on on doit retrouver un bon sens au niveau des chambres pour chercher le compromis parce que c'est ce compromis, la volont\u00e9 de faire des compromis qui n'est plus franchement apparente au niveau du conseil national et qui est toujours existantes au niveau du Conseil des \u00c9tats, et \u00e7a on va le voir avec la loi sur le CO2 \u00e0 la session de printemps, je crois que c'est \u00e7a qu'on doit absolument retrouver et donc le PDC, \u00e9videmment, on va se battre pour faire diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, en tout cas pour qui n'augmente pas et pour que les primes maladie n'augmente pas, mais il faut aussi \u00e9videmment qu'on trouve des solutions en mati\u00e8re de de pr\u00e9voyance vieillesse au niveau des rentes et l'Union europ\u00e9enne, je crois que les gens commencent \u00e0 r\u00e9aliser que l'UDC est en train de nous mener dans un mur et que les tractations avec l'Union europ\u00e9enne sont essentiels que notre position au coeur de l'Europe \u00e0 tout point de vue historique, culturel, \u00e9conomique d\u00e9terminante pour notre avenir pour notre d\u00e9veloppement et je pense l\u00e0 aussi que le PDC un message constructif \u00e0 faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nChristian Levrat, on revient \u00e0 la question des des co\u00fbts de la sant\u00e9, le PDC qui drague en quelque sorte sur vos Terres avec son son initiative en fait vous \u00eates plus les seuls ou en tout cas, un des seuls partis \u00e0 vous inqui\u00e9ter de cette question- l\u00e0 et \u00e0 proposer des solutions, c'est aussi pour \u00e7a que le le parti socialiste perd des plumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [90%] :\r\nBon, bon, d'abord l'aide du PDC dans le domaine de la sant\u00e9, la bienvenue, moi j'attendrai simplement qui nous explique une fois comment fonctionne s'offre un haut en mati\u00e8re de sant\u00e9 parce que \u00e7a ressemble terriblement \u00e0 une restriction des soins, j'ai toujours pas compris ce que voulait v\u00e9ritablement le PDC \u00e0 la fin, ce que notre priorit\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9 celle -l\u00e0 le poids que font peser sur les familles, les primes d'assurance maladie, vous savez qu'on va lancer la semaine prochaine, \u00e0 l'initiative populaire pour limiter les primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des familles, c'est 10 pourcent et tombe pas du ciel d'abord Ruth Dreifuss et Flavio Cotti, \u00e0 l'\u00e9poque avait promis lors de l'introduction dans malle en taux maximum de 8 pourcent de de charges des primes d'assurance maladie, sur le budget des familles, or aujourd'hui on est en moyenne \u00e0 plus de 14 pourcent et il est urgent de notre point de vue de prendre des mesures pour restreindre le poids que font peser ses primes d'assurance maladie, surtout sur les classes moyennes, en fait, c'est l\u00e0 que qui a v\u00e9ritablement le probl\u00e8me, on y arrivait dans le canton de Vaud gr\u00e2ce \u00e0 Pierre-Yves Maillard on y arriv\u00e9 dans les Grisons dans un gouvernement bourgeois et il est inexplicable qui au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, on n'arrive pas \u00e0 faire de progr\u00e8s l\u00e0- dessus Philippe Noiret Nantermod par le biais d'une initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est la pr\u00e9occupation des Suisses, les Suisses pensent \u00e0 leur porte- monnaie quand ils doivent payer ses primes d'assurance maladie, on sent la droite tr\u00e8s muette sur cette question, est ce qu'il y a pas l\u00e0 quand m\u00eame des solutions trouv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je crois pas muet, on n'a peut-\u00eatre pas lancer une initiative populaire ne c'est pas tout \u00e0 fait notre truc au PLR par contre, on a publi\u00e9 un papier de position il y a encore quelques semaines, sur la question avec des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes alors je je rejoins tant Anne Seydoux Christe que Christian Levrat, c'est un sujet central et c'est le genre de sujet sur lequel on ne peut progresser que si on travaille tous ensemble, j'ai la chance d'\u00eatre dans la commission de la sant\u00e9 au national, il y a un grand nombre de mesures qui viennent d'ailleurs pas de loin pas toute la droite on collabore avec le ministre socialiste Alain Berset sur le sujet, on a aussi nos propres propositions, pas toujours tr\u00e8s compatibles, mais on arrive quand m\u00eame dans l'ensemble, adopter des mesures et je ne crois pas qu'on puisse dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait dans le secteur de la sant\u00e9, c'est peut-\u00eatre un des domaines on ne sent pas encore, mais o\u00f9 il y a eu le plus de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises des mesures extr\u00eamement, extr\u00eamement concr\u00e8tes et d'ailleurs les les derniers chiffres que j'ai entendu d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, ben les derniers chiffres sont tr\u00e8s bons, en fait, on parle de 0 58 pourcent d'augmentation de l'\u00e9coute des co\u00fbts de la sant\u00e9, ce qui est tr\u00e8s raisonnables, alors \u00e7a, \u00e7a s'explique pas seulement par notre activit\u00e9, mais par l'activit\u00e9, je crois que de de l'administration de l'ensemble des partis qui ont quand m\u00eame fait un assez bon boulot et qu'ont pris conscience du probl\u00e8me qui \u00e9tait l\u00e0 et c'est clair, \u00e0 mon avis, que \u00e7a va \u00eatre un des grands enjeux des f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, et je me r\u00e9jouis d'apporter nos propositions et les d\u00e9battre, entre autres, avec les autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [92%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz \u00e0 tort ou \u00e0 raison, on peut avoir l'impression que l'UDC a \u00e9t\u00e9 davantage une force d'obstruction qu'une force de proposition sur ces questions- l\u00e0, sant\u00e9, retraite, est ce que vous allez peut-\u00eatre changer un peu de cap. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [92%] :\r\nDonc je crois que vous l'avez vu, au niveau de l'ABS, on va s\u00fbrement venir avec une initiative mais c'est clair que la sant\u00e9 c'est une, une des plus grandes pr\u00e9occupations, d'ailleurs on l'a vu au niveau de Gen\u00e8ve, c'est la 2\u00e8me cause d'endettement au niveau je ne bois c'est une vraie pr\u00e9occupation, je crois qu'effectivement le 1er Step ces 2 d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 cette hausse des primes parce que les Suisses sont vraiment ne peuvent plus supporter aucune augmentation, et puis c'est un travail qu'on devra faire en commun, alors on a pas tous la m\u00eame fa\u00e7on d'apporter des r\u00e9ponses et c'est bien l\u00e0 la difficult\u00e9, on ne se qui veulent offrir autant de qualit\u00e9s, avec plus de services, ce qui veulent maintenir le service et faire la pr\u00e9vention ce qui veulent offrir la sant\u00e9 du monde, donc on n'arrive pas \u00e0 trouver la bonne solution et l\u00e0 encore, il faudra vraiment compte le Parlement se mettent ensemble, nous au niveau jeunes Gen\u00e8ve on va lancer une initiative pour que l'on puisse d\u00e9duire les primes fiscalement et donc on on essaye d\u00e9j\u00e0 de faire des des des actions au niveau cantonal, parce que c'est vrai qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est beaucoup plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [90%] :\r\nOn revient bri\u00e8vement pour terminer, je vois pas bien non mais Christian Levrat on revient juste pour terminer on va on va dommage voir s'arr\u00eater l\u00e0 sur sur quand m\u00eame le le la principale information de ce barom\u00e8tre, c'est la progression des Verts, Lisa Mazzone, pour terminer avec vous, les Verts qui progressent, les Verts lib\u00e9raux qui progresse, plus, plus de 4 pourcent \u00e0 vous 2, imaginons un gain important de 2 si\u00e8ges lors des f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a voudrait dire : pourquoi pas un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui que vous pourriez du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [89%] :\r\nNous on est on est engag\u00e9 dans cette campagne, d'abord pour le climat, parce qu'on est, on est persuad\u00e9 qu'il y a une urgence et qu'a une n\u00e9cessit\u00e9 et qu'il faut venir avec des mesures concr\u00e8tes et des mesures ambitieuses et c'est pas ce qui a \u00e9t\u00e9 fait malheureusement au Parlement, vu qu'il y a eu vraiment des attaques, le PLR avec cette majorit\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tante au sein du Conseil national ont vid\u00e9 la loi de leur sens pour \u00e7a que je je riais \u00e0 tout \u00e0 l'heure parce qu'effectivement, et si, si vous p\u00e9jor\u00e9 la loi, puis ensuite vous dites oui mais nous, nous sommes pr\u00eats \u00e0 revenir un tout petit peu en arri\u00e8re, je m'excuse, mais le probl\u00e8me c'est Ligue-Celte c'est point d\u00e9part c'est-\u00e0-dire o\u00f9 est -ce qu'on va donc, pour nous, c'est clair que maintenant il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de traduire ces cette mobilisation dans des votes parce que \u00e7a se passe par un syst\u00e8me, c'est pas simplement de la responsabilit\u00e9 ne individuel, c'est la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat de mettre en place un syst\u00e8me qui permette d'assurer un \u00e0 un avenir aux g\u00e9n\u00e9rations futures, Lisa Marie, ensuite on verra apr\u00e8s les \u00e9lections, pour tout ce qui a des projets sur la sur la com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [94%] :\r\nLisa Mazzone Anne Seydoux Christe Philippe Nantermod, Christian Levrat et C\u00e9line Amaudruz \u00e9tiez avec nous ce soir pour commenter les r\u00e9sultats de ce barom\u00e8tre en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:15) [72%] :\r\nDenis si on commence \u00e0 merci et puis soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "Membre de la pr\u00e9sidence du parti, Conseill\u00e8re aux Etats JU PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52CCD1DB-A120-4F16-9F15-654390AE6ADD", "internalArchiveId": "52CCD1DB-A120-4F16-9F15-654390AE6ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC reste num\u00e9ro un et la deuxi\u00e8me place se joue entre PLR et PS", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\nCoup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC reste num\u00e9ro un et la deuxi\u00e8me place se joue entre PLR et PS      \r\n*** Je vous le disais, les directions des 4 partis gouvernementaux et des Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum... Avec nous l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le socialiste Christian Levrat, le PLR Philippe Nantermod, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone. Bonsoir \u00e0 vous. \r\n@Lisa Mazzone : Verts grands vainqueurs. vous surfez sur la vague de l'urgence climatique?\r\n@Philippe Nantermod : preuve qu'il y a des attentes au sein de la population sur cette question. On a pu le lire, votre pr\u00e9sidente tente du coup de verdir l'image de votre parti. Le vent tourne, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir...\r\n@C\u00e9line Amaudruz : le PLR se \u00ab verdit \u00bb. Petra G\u00f6ssi s'est dite favorable \u00e0 une taxation des billets d'avion. Votre partenaire de droite  se gauchise ?\r\n@Christian Levrat : les Verts progressent \u00e0 votre d\u00e9pend. Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie ? A force de courir tous les li\u00e8vres \u00e0 la fois (primes maladie, Europe, etc.) le PS ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment en pointe sur l'\u00e9cologie ?\r\n@Lisa Mazzone : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert ? La demande est l\u00e9gitime ?", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217336", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC reste num\u00e9ro un et la deuxi\u00e8me place se joue entre PLR et PS / FOR_2019-02-21T18:02:00_developpement-2", "Forum du 21.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10217336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:33Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl y a un autre aspect qui ressort du 1er de ses 4 barom\u00e8tre qui seront effectu\u00e9s en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pour le compte de la SSR, l'UDC reste num\u00e9ro 1 et le duel pour la place de num\u00e9ro 2 Marie est tr\u00e8s serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, le PLR, le clame haut et fort depuis depuis plusieurs semaines, il veut ravir sa 2\u00e8me place occup\u00e9e actuellement par les socialistes, or, selon le sondage, le PS perd des plumes, on l'a dit1,4 points en l'occurrence et le PLR gagne 1 point, ce qui place les 2 parties au coude \u00e0 coude \u00e0 \u00e9galit\u00e9 parfaite avec17,4 pourcent d'intentions de vote, les lib\u00e9raux- radicaux sont donc sur la bonne voie, selon ce sondage, leur objectif l'semble \u00e0 port\u00e9e de main gr\u00e2ce aux pertes que les Verts infligent au PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nEt la tendance \u00e0 la hausse du PLR se v\u00e9rifie dans les urnes, Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nDepuis octobre 2015, le PLR a conquis 26 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux, c'est celui qui en gagne le plus dans les gouvernements cantonaux, il en a gagn\u00e9 3 on va aller \u00e0 Fribourg et \u00e0 Houry et on a perdu un \u00e0 Soleure une balance positive de 2 si\u00e8ges, donc l\u00e0 aussi, c'est le parti qui obtient le plus de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [98%] :\r\nUn mot encore sur le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [94%] :\r\nLe parti se stabilise \u00e011,3 pourcent c'est tr\u00e8s proche du niveau d'il y a 4 ans, alors qu'il atteignait tout juste 10 pour 100 dans le barom\u00e8tre de l'Automne dernier et n'a cess\u00e9 de d\u00e9gringoler ces derni\u00e8res ann\u00e9es, contre toute attente, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens retrouve quelques couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nAnne Seydoux crise conseill\u00e8re aux \u00c9tats PDC, on vous a pas encore entendu, il y avait cette crainte a effectivement que les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, passe sous la barre des 10 pourcent ce qui aurait pu m\u00eame remettre en cause le si\u00e8ge du PDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, visiblement, le centre n'est pas encore mort, vous \u00eates soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [92%] :\r\n\u00e9videmment, je suis soulag\u00e9, je crois que c'est essentiel non seulement que le centre ne meurent pas mais qu'ils reprennent du poids dans ce parlement tr\u00e8s polaris\u00e9 au Conseil national et o\u00f9 on voit bien que au Conseil des \u00c9tats, l\u00e0 o\u00f9 le PDC joue encore tout son r\u00f4le de de r\u00f4le charni\u00e8re de r\u00f4le de pont pour trouver des solutions concr\u00e8tes, h\u00e9 bien on arrive \u00e0 avancer sur des dossiers essentiels et donc c'est \u00e9videmment une satisfaction pour le PDC de voir qu'on progresse, de voir que globalement aussi finalement avec les Verts, lib\u00e9raux, le centre progressent l\u00e9g\u00e8rement, \u00e9videmment, comme \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit aussi on est qu'au mois de f\u00e9vrier, il faudra confirmer et j'esp\u00e8re qu'on sera bien plus haut le 20 octobre Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod on sort la d'une l\u00e9gislature, o\u00f9 la droite a pu imposer sa loi au Conseil national majorit\u00e9 UDC PLR les \u00e9quilibres, selon le barom\u00e8tre qui est publi\u00e9 aujourd'hui, les \u00e9quilibres ne bouge pas beaucoup, quel bilan au final apr\u00e8s ces 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [89%] :\r\nBon, d'abord, je crois qu'il faut enlever cette id\u00e9e que Christian Levrat d'ailleurs transmis que la droite imposer ses vues au Conseil national, la majorit\u00e9 est \u00e0 100 une voix compte 99, elle a une voix dont 2 voies qui sont celles de la Lega, on l'a vu sur des dossiers cl\u00e9s qu'en r\u00e9alit\u00e9 les majorit\u00e9s se joue davantage aux gens qui sont malades, que, en fonction de cette cette ce rapport de force est tr\u00e8s extr\u00eamement serr\u00e9, moi je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait 4 ans qui ont \u00e9t\u00e9 4 ans de succ\u00e8s, on a fait un grand nombre de de pas dans, dans, dans beaucoup de directions, alors il y a eu des \u00e9checs aussi, comme il y en a \u00e0 chaque l\u00e9gislature mais je constate que, par exemple, pendant cette l\u00e9gislature, nous avons pas eu de grandes initiatives qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, contre l'avis du Parlement dont le Parlement \u00e9t\u00e9 suivi par la population en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'exception notable de la RIE III et du de la pr\u00e9voyance IS 20, un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, h\u00e9 bien, le Parlement a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 faire progresser la plupart des dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [93%] :\r\nChristian Levrat, vous l'avez ce qui sait tout \u00e0 l'heure, le PLR qui est en pleine phase ascendante qui pourrait m\u00eame r\u00e9ussir son pari, celui de devenir le 2\u00e8me parti de Suisse vous d\u00e9passer lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [91%] :\r\nEnfin, c'est un signal d'alarme, c'est un signal d'alarme qui intervient au bon moment, ceci dit, on verra un peu plus clair d'ici un mois lorsqu'on aura les \u00e9lections \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, Lucerne et B\u00e2le- Campagne, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le le PS a gagn\u00e9 toutes les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales je pars de l'id\u00e9e que les choses vont se d\u00e9rouler bien \u00e9galement dans ces dans ces cantons, donc je vous donne rendez- vous dans un mois, ceci dit, si effectivement au terme des \u00e9lections, on devrait avoir, on devait avoir UDC 1er parti Parti radical, deuxi\u00e8me partie : et si cette majorit\u00e9 droite devrait \u00eatre renforc\u00e9e, je pense qu'on va vers des temps qui sont un peu difficiles, moi j'ai un regard tr\u00e8s diff\u00e9rentes suite monsieur enterrement sur la derni\u00e8re l\u00e9gislature, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 les r\u00e9formes qui \u00e9taient n\u00e9cessaires, on n'a pas eu de solutions pour lutter contre l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et sur la r\u00e9partition des primes insuffisantes, on n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 trouver une solution dans le domaine fiscal, on verra maintenant avec leur FFA, mais pour l'instant, la droite a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre une solution de ce point de vue -l\u00e0 on n'a pas avanc\u00e9 dans l'int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s, ou alors des jeunes migrants qui arrivent en Suisse qui reste beaucoup trop longtemps \u00e0 l'aide sociale, on n'a pas de solution sur le syst\u00e8me des retraites et on a vu en fait une l\u00e9gislature perdue alors la Suisse va bien, on peut se permettre 4 ans de de perdus, mais il y a des r\u00e9formes utiles n\u00e9cessaires qui qui attendent et qu'on devrait prendre en main, donc du climat aux retraites en passant par la fiscalit\u00e9, moi je constate une absence de r\u00e9forme positive au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et la responsabilit\u00e9, alors elle a compris tr\u00e8s clairement \u00e0 \u00e0 la majorit\u00e9 radical UDC au Conseil national pour la premi\u00e8re fois, on a une majorit\u00e9 automatique de parti de mani\u00e8re traditionnelle, en Suisse, il faut 3 partis pour faire une majorit\u00e9 et on a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e0 une forme d'arrogance d'arrogance, la droite qui a essay\u00e9 de se passer compl\u00e8tement de toute forme d'alliance et de passer en force, avec des des solutions qui repose uniquement sur cette cette majorit\u00e9 math\u00e9matique entre radicaux et j'essaie comme principal objectif \u00e7a doit \u00eatre de revenir \u00e0 un \u00e9quilibre des forces politiques qui soient plus plus conforme \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et qui contraignent les formations politiques \u00e0 travailler ensemble, au-del\u00e0 des 2 camps pour trouver des solutions qui soient des solutions, des solutions durables, donc s'il y a quelque chose qui m'inqui\u00e8te, honn\u00eatement, c'est pas tellement de savoir, ce concours de beaut\u00e9 pour savoir qui du PS ou des radicaux sera devant si quelque chose m'inqui\u00e8te vraiment, c'est les cons\u00e9quences d'une politique qui serait domin\u00e9 encore par la droite dans la nouvelle l\u00e9gislature \u00e7a qu'il faut pas tout faire entrave pour l'emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [91%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz on voit qu'il y ait une recomposition \u00e0 droite, l'UDC qui perd des plumes au profit du Parti lib\u00e9ral radical qu'est ce que vous avez fait de faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [88%] :\r\nEncore une fois, je veux dire c'est pas une question de de faire, faut juste, on a vu que certaines fois, on augmente, des fois diminue c'est souvent justement que le PLR et et l'UDC qu'on attend l'aval, donc on arrive le le niveau de tr\u00e8s proche de 30 pourcent c'est compliqu\u00e9 de, de, de, augmenter, on doit d\u00e9j\u00e0 se maintenir, c'est clair qu'on a toujours envie de de grandir, mais je crois qu'il faut aussi rester assez r\u00e9aliste, mais on se souvient quand m\u00eame que j'ai en t\u00eate en l'exploitant probl\u00e8me vous avez laiss\u00e9 beaucoup de paroles, je m'ajuste en mais on vous la laisser en merci j'aimerais jusqu'quelque chose, j'ai entendu monsieur devra qui dit : c'est bien d'entendre le discours de la rue, avec tout ce qui se passe avec les les probl\u00e8mes au niveau environnemental, j'approuve, j'approuve le fait qu'on \u00e9coute la population, c'est une forme de d\u00e9mocratie mais j'approuverais encore mieux si on nous \u00e9coutait le vote populaire, ce qui n'est pas respect\u00e9e aujourd'hui par tous les partis et c'est ce \u00e0 quoi moi je vais me battre durant ces \u00e9lections, c'est faire en sorte qu'aujourd'hui on \u00e9coute la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [92%] :\r\nMais restons quand m\u00eame peut-\u00eatre sur votre parti C\u00e9line Amaudruz on se souvient des mots de votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti qui disait que l'UDC, c'\u00e9tait un petit peu endormi sur ses lauriers apr\u00e8s le succ\u00e8s aux f\u00e9d\u00e9rales de 2015, vous risquez de le payer \u00e7a dans dans quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [92%] :\r\n\u00e9coutez, encore une fois lorsqu'on approche les 30 pourcent forc\u00e9ment qu'on est on est on est plus proche de redescendre que de monter, il faut, comme vous le dites, on ne doit pas se reposer sur une lauriers, on doit \u00e9couter la population, une des plus grandes pr\u00e9occupations, c'est l'Europe, ce \u00e0 quoi l'UDC \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 parce que nous nous battons pour Gad Top garder notre souverainet\u00e9, notre ind\u00e9pendance depuis toujours et nous allons continuer notre campagne sur cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "Membre de la pr\u00e9sidence du parti, Conseill\u00e8re aux Etats JU PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C45B156C-2A1D-454B-A890-46EFF19D3A49", "internalArchiveId": "C45B156C-2A1D-454B-A890-46EFF19D3A49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les Verts et les Verts'lib\u00e9raux ont le vent en poupe", "publicationDate": "2019-02-21T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts).\r\n\r\nCoup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les Verts et les Verts'lib\u00e9raux ont le vent en poupe      \r\n*** Je vous le disais, les directions des 4 partis gouvernementaux et des Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum... Avec nous l'UDC C\u00e9line Amaudruz, le socialiste Christian Levrat, le PLR Philippe Nantermod, la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Anne Seydoux-Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone. Bonsoir \u00e0 vous. \r\n@Lisa Mazzone : Verts grands vainqueurs. vous surfez sur la vague de l'urgence climatique?\r\n@Philippe Nantermod : preuve qu'il y a des attentes au sein de la population sur cette question. On a pu le lire, votre pr\u00e9sidente tente du coup de verdir l'image de votre parti. Le vent tourne, il \u00e9tait temps de r\u00e9agir...\r\n@C\u00e9line Amaudruz : le PLR se \u00ab verdit \u00bb. Petra G\u00f6ssi s'est dite favorable \u00e0 une taxation des billets d'avion. Votre partenaire de droite  se gauchise ?\r\n@Christian Levrat : les Verts progressent \u00e0 votre d\u00e9pend. Les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent l'original \u00e0 la copie ? A force de courir tous les li\u00e8vres \u00e0 la fois (primes maladie, Europe, etc.) le PS ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment en pointe sur l'\u00e9cologie ?\r\n@Lisa Mazzone : un conseiller f\u00e9d\u00e9ral vert ? La demande est l\u00e9gitime ?", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10217335", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup de sonde avant les f\u00e9d\u00e9rales: les Verts et les Verts'lib\u00e9raux ont le vent en poupe / FOR_2019-02-21T18:00:00_developpement-1", "Forum du 21.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod (PLR), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Anne Seydoux-Christe (PDC), Christian Levrat (PS) et Lisa Mazzone (Les Verts)."], "variantIds": ["ece-10217335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:33Z", "speechToTexts": ["27.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'\u00e9cologie progresse en Suisse, c'est un des enseignements du Barom\u00e8tre \u00e9lectoral en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain barom\u00e8tre que la SSR publi\u00e9 aujourd'hui \u00e0 8 mois du scrutin, les Verts et Verts lib\u00e9raux enregistre un bond cumul\u00e9 de plus de 4 pourcent le PLR gagne aussi du terrain chez les perdants, on trouve l'UDC et le Parti socialiste au centre, le PDC limite la casse, nous allons d\u00e9tailler ses principaux r\u00e9sultats et les commenter avec 5 invit\u00e9s Marie Giovanola vous \u00eates -vous \u00e0 Berne, vous serez notre fil rouge : 1er chapitre le bond des \u00e9colos verts et Verts lib\u00e9raux enregistre donc la plus forte progression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, le barom\u00e8tre pr\u00e9c\u00e9dent effectu\u00e9 en octobre d\u00e9j\u00e0 une tendance favorable pour ces 2 partis, elle se confirme, le ticket Vert est \u00e0 la mode, plus 2 virgule 4 points de pourcentage pour les Verts, par rapport aux \u00e9lections d'il y a 4 ans, plus un virgule 8 pour les Verts, lib\u00e9raux, les verts qui obtiennent9,5 pourcent d'intentions de vote, et qui sont tout pr\u00e8s de leurs records de 2007, les Verts lib\u00e9raux sont cr\u00e9dit\u00e9s de6,4 pourcent il faut dire que les manifestations pour le climat se sont intensifi\u00e9s ces derniers mois dans le sillage de la jeune militante su\u00e9doise Greta Thoune Beck, dans le cas de l'accord de Paris de 2015, l'Union europ\u00e9enne s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de 40 pourcent ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre la Suisse doit -elle aussi prendre des mesures, le Parlement s'est d'ailleurs empar\u00e9 de la loi sur le CO2, elle sera discut\u00e9e le mois prochain par le Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s l'\u00e9chec en d\u00e9cembre national la pression de la rue pourrait l\u00e0 aussi jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [94%] :\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve un peu plus tard, pr\u00e9cisons encore que le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne par l'institut Sotomo aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dernier la marge d'erreur est de plus ou moins1,5 pourcent les directions des 4 partis gouvernementaux et les Verts sont repr\u00e9sent\u00e9s ce soir dans Forum avec nous, l'UDC C\u00e9line Amaudruz le socialiste Christian Levrat le PLR Philippe Nantermod la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Anne Seydoux Christe et l'\u00e9cologiste Lisa Mazzone bonsoir \u00e0 vous, bonsoir \u00e7a Lisa Mazzone les Verts, grand vainqueur de de ce barom\u00e8tre, aujourd'hui vous surfez sur la vague de l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [93%] :\r\nOn ne peut que se r\u00e9jouir que les pr\u00e9occupations de de la population rejoignent \u00e0 notre engagement de longue date et puis reconnaissent aussi les comp\u00e9tences qu'on peut apporter dans ces domaines et que qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 depuis toutes ces ann\u00e9es parce que c'est pas un combat qui qui est n\u00e9 en vue des tendances \u00e9lectorales, c'est un combat qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs le sujet de notre premi\u00e8re initiative et vu l'urgence de la crise et la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver des solutions, on est vraiment r\u00e9joui de de cette, je dirais de de cet engouement pour les questions \u00e9cologiques et puis maintenant, c'est un sondage, il faut que \u00e7a se traduise dans les urnes tout sondage Anna n'a une validit\u00e9 que que que quand il devient une voie et c'est par cette mobilisation que nous on aimerait s'engager pour les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [98%] :\r\nQuel message aux autres formations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [90%] :\r\nLe message se disons, moi je me r\u00e9jouis beaucoup, on a entendu beaucoup depuis quelques semaines, des pr\u00e9occupations environnementales qui qui essaiment visiblement et \u00e7a c'est un bon signe, mais le message, c'est l\u00e0 la coh\u00e9rence et la constance parce qu'effectivement c'est pas tout de faire de la politique pour les prochaines \u00e9lections, il faut les faire pour les prochaines de narration, c'est ce sur quoi on travaille, on est pr\u00eat \u00e0 travailler au sein du Parlement avec un parlement qui soit plus Vert et qui justement fasse le pas de prendre des mesures qui soient r\u00e9ellement ambitieuse pour relever cette urgence climatique \u00e0 laquelle on est confront\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, c'est la preuve, ce sondage qui a des attentes au sein de la population sur cette question environnementale et climatique, on a pu lire r\u00e9cemment votre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui a tent\u00e9 finalement de de verdir un peu l'image de votre parti, finalement, le vent tourne, il \u00e9tait temps de de r\u00e9agir pour vous : oh, vous savez le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [93%] :\r\nS'en sort tr\u00e8s bien dans ce sondage, c'est peut-\u00eatre aussi parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 un discours depuis longtemps sur les questions climatiques qui n'est pas le m\u00eame que le discours que les Verts, mais qui a un discours concret oui en effet, en d\u00e9cembre dernier, c'est la gauche, le Parti socialiste, les Verts et avec leur alli\u00e9, l'UDC sur le coup, qui ont fusill\u00e9 la loi sur le CO2, qui \u00e9tait une loi qui comprenait \u00e9norm\u00e9ment de mesures en faveur du climat le la prolongation du programme B\u00e2timents le le la taxation du carbone la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, augmentation du prix de l'essence, hein, toutes ces choses -l\u00e0, finalement, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections dans un esprit un peu \u00e9lectoraliste, on a dit, on renvoie \u00e7a au Conseil des \u00c9tats pour qu'ils Azoule joutes 2 ou 3 petites choses qu'on aurait pu accepter d'ailleurs, on est pr\u00eat \u00e0 discuter, comme dans toutes les lois mal Mazzone rit, mais je lui ferai remarquer que dans tous les projets de loi que nous avons vot\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le PLR a fait des concessions parce que c'est, c'est comme \u00e7a que fonctionne la politique en Suisse, mais je crois que la population entend aussi notre message qui est de dire que oui, on doit faire quelque chose mais on doit \u00eatre clair sur ce que l'on veut faire et on ne doit pas mentir \u00e0 la population, simplement en donnant des slogans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [90%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz, le PLR qui se verdit en quelque sorte, P\u00e9tra G\u00f6ssi a a \u00e9mis certaines concessions pour faire passer, notamment, cette loi sur le CO2, c'est vous qui, qui est, il est \u00e0 la barre pour vous opposer \u00e0 cette loi, votre partenaire de droite le le PLR aujourd'hui qui se verdit comment est -ce que vous voyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [90%] :\r\nOui, il se positionne en vue les \u00e9lections, je dirais, il se verdit pas c'est une opportunit\u00e9 \u00e9lectorale, on le voit bien, mais je tiens \u00e0 relever dans dans les sondages que nous voyons effectivement l'UDC perd2,4 pourcent ce \u00e0 quoi, \u00e9videmment c'est c'est c'est d\u00e9cevant pour l'UDC aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre parce que vous \u00eates le parti le plus climatosceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [93%] :\r\nJe rel\u00e8ve que les pr\u00e9occupations des Suisses par rapport \u00e0 la relation avec l'Union europ\u00e9enne sont pass\u00e9s de octobre 2018 de 28 pourcent \u00e0 f\u00e9vrier 2019 \u00e0 47 pourcent et je peux vous a assur\u00e9 que la probl\u00e9matique de l'Europe est un enjeu cl\u00e9 pour la Suisse mais permettez -moi de donc de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, le CO2, l'environnement, c'est un probl\u00e8me, mais peut-\u00eatre mondiale, alors que je pense que les enjeux qui vont jouer pour la Suisse et les vrais probl\u00e8mes de la Suisse, demain \u00e7a va \u00eatre les enjeux avec l'Europe et donc, vous verrez, je pense qu'au cours de l'ann\u00e9e, les sondages vont peut-\u00eatre encore chang\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, il n'en demeure pas moins que l'UDC va devoir aller convaincre les gens, parce qu'il y a beaucoup de gens qui sont d\u00e9\u00e7us, suite aux initiatives UDC qui ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s et non respect\u00e9 non mises en application, donc c'est clair que pour notre parti, on va d'abord avoir un vrai travail de terrain, ce \u00e0 quoi tous les UDC vont s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [90%] :\r\nChristian Levrat les Verts progressent en partie aux d\u00e9pens du PS et ce qu'il faut en d\u00e9duire que votre parti ne s'est pas montr\u00e9 suffisamment \u00e0 la pointe en mati\u00e8re d'\u00e9cologie bon la 1\u00e8re chose c'est que c'est une bonne nouvelle que les Verts progressent, il faut que le PS progresse avec l'objectif principal, c'est mettre un terme \u00e0 cette majorit\u00e9 UDC radicale \u00e0 laquelle on est confront\u00e9 depuis maintenant 4 ans en mati\u00e8re climatique, je pense qu'il y a, il y a d'autres pi\u00e8ge qu'on doit \u00e9viter le 1er c'est l'inaction, l'inaction, c'est irresponsable c'est quoi qu'en dise monsieur Nantermod qui a d\u00e9fendu le le Parti radical lors du d\u00e9bat sur la loi sur le CO2 au Conseil national, j'ai eu l'occasion de si\u00e9ger moi- m\u00eame \u00e0 la commission de l'environnement des \u00c9tats et j'ai d\u00fb constater l\u00e0- bas que m\u00eame les repr\u00e9sentants les plus durs de la droite consid\u00e9rait que la loi telle qu'elle sortait du National \u00e9tait totalement insuffisante et le 2\u00e8me pi\u00e8ge cette salle limit\u00e9 \u00e0 l'indignation, moi je suis tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 tous ces jeunes qui vont dans la rue et qui nous disent : Faites quelque chose mais c'est juste ces jeunes- l\u00e0, ils font pas notre travail, notre travail \u00e0 nous, c'est de d\u00e9passer l'indignation et de proposer des solutions pour lutter effectivement compte le r\u00e9chauffement climatique et cette approche qui est positive, qui est orient\u00e9e vers des solutions concr\u00e8tes, c'est celle que d\u00e9fend le Parti socialiste, celle qu'il a d\u00e9fendu l'auront \u00e0 face de mani\u00e8re d\u00e9terminante, la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est celle que nous faisons maintenant en exigeant une \u00e9lectrification bord du trafic individuel non, visiblement \u00e7a se traduit pas dans les intentions de vote, et c'est celle que nous allons continuer \u00e0 faire en en exigeant en plan Marshall pour la un plan Marshall pour l'or pour l'\u00e9nergie, vous savez aujourd'hui quand on parle de CO2, on parle de politique \u00e9nerg\u00e9tique 8 ans pourcent des \u00e9missions de CO2 c'est Orlov l\u00e0 le p\u00e9trole et le gaz en Suisse, il faut donc aller dans cette direction et les 8 mois qui nous reste une chance extraordinaire, c'est la chance doc d\u00e9battre ensemble des meilleures solutions possibles, laissons de c\u00f4t\u00e9 les climato-sceptiques qui nous int\u00e9resse pas, c'est, c'est c'est c'est quelque quelques personnes qui nie la r\u00e9alit\u00e9 mais d\u00e9battons entre les forces constructives sur les solutions concr\u00e8tes que nous voulons mettre en oeuvre dans ce dans ce pays, nous en avons 3 c'est la mobilit\u00e9 seule \u00e9nergie et c'est une intervention sur la le financement en dehors de lutte placements qui sont faits en soit dans les \u00e9nergies renouvelables, soit dans les \u00e9nergies fossiles \u00e0 nos objectifs de campagne, c'est plus un centime pour les \u00e9nergies fossiles d'ici 2025 la Banque nationale, le fonds AVS, les banques sont sont ici appel\u00e9 \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, a \u00e9galement donc demande -t-on de ces questions climatiques le signal que nous donne la population, c'est une chance, c'est, c'est la chance de mener ensemble un d\u00e9bat et qu'on est \u00e0 une v\u00e9ritable concurrence des id\u00e9es, notamment avec le Parti radical sur qu'est -ce qu'on fait maintenant tr\u00e8s concr\u00e8tement, mais ne rien faire, comme vous l'avez d\u00e9cid\u00e9 au National c'est pas une option, on va visiblement les \u00e9tats sont dans une approche plus constructive, je m'en r\u00e9jouis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-21T17:18:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux-Christe, Anne", "role": "Membre de la pr\u00e9sidence du parti, Conseill\u00e8re aux Etats JU PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8ECEA18-D0A9-449C-83F7-FA129CABF439", "internalArchiveId": "D8ECEA18-D0A9-449C-83F7-FA129CABF439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Marius Robyr, Patron des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski alpin de Crans-Montana;Jean Burgermeister, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche, GE;Yves Nidegger, conseiller national UDC, GE;Laurent Kurth, conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9, PS NE;Boukari, Fouad;Bonamici\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/VS/AVALANCHE/COUPE MONDE ITV ROBYR 6H30) Le bilan est toujours de 4 bless\u00e9es, dont un grave \u00e0 Crans Montana apr\u00e9s l'avalanche sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte. \r\nD'autres victimes pourraient encore se trouver sous la neige...\r\nLes recherches se sont poursuivies durant la nuit. \r\nSelon pluiseurs t\u00e9moins entre 10 et 12 personnes auraient \u00e9t\u00e9 ensevelies...\r\nUn chiffre que ne confirment pas les sauveteurs...\r\nDes secouristes qui \u00e9voluent sur un coul\u00e9e de neige d'envrion 400 m\u00e8tres de long et 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseurs...\r\nLa police a ouvert une helpline pour les familles des personnes concern\u00e9es. \r\n*** Et cette catastrophe intervient alors que la station de Crans-Montana, doit doit accueillir ce week-end des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin...\r\nDes membres de l'organisation et l'arm\u00e9e pr\u00e9sente pour ces \u00e9preuves ont aid\u00e9 hier les secourites d\u00e9s les premi\u00e8res minutes...\r\n25'000 personnes sont attendues ce week-end sur le Haut-Plateau pour suivre ces \u00e9preuves de Coupe du monde.\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski a indiqu\u00e9 que \u00abl'avalanche ne devrait a priori n'avoir aucune influence sur l'\u00e9venement, surtout que la coul\u00e9e a eu lieu loin des pistes o\u00f9 se d\u00e9rouleront les courses.  \r\nMais pour Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local, le bilan final de l'avalanche pourrait en d\u00e9cider autrement.. \r\n  50''\r\nMarius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin \u00e0 Crans Montana\r\n(11/VS/BOUCHERS DENONCES PA) *** Toujours en Valais, l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martigny. \r\nIl renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le, avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire les jours d'abattage. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'association P.E.A, \u00abPour l'\u00e9galit\u00e9 animale\u00bb, a rendu publique hier la liste des clients de l'abattoir. Yves Terrani.\r\n  55''\r\n((. Il y a huit jours, PEA r\u00e9v\u00e9lait, images vid\u00e9o \u00e0 l'appui, une enqu\u00eate sur des pratiques pouvant laisser supposer de possibles infractions \u00e0 la loi sur la protection des animaux \u00e0 l'abattoir de Martigny. Hier, cette association a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire. Elle a publi\u00e9 la liste des 102 clients de l'\u00e9tablissement octodurien. Enjoignant les sept plus importants \u00e0 ne plus s'approvisionner au coude du Rh\u00f4ne. \u00abSi vous ne soutenez pas les pratiques inacceptables de cet abattoir, cessez de vous fournir l\u00e0\u00bb, leur a-t-elle \u00e9crit. Comment PEA a-t-elle obtenu cette liste? \u00abNous l'avons re\u00e7ue en m\u00eame temps que les vid\u00e9os\u00bb, justifie son porte-parole, Fabien Truffer. Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle simplement de son c\u00f4t\u00e9 que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite est poursuivable. Et que PEA aurait d\u00fb lui transmettre les documents avant de les rendre publics. Il dit craindre dans cette affaire une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dures juridiques contre PEA tant au p\u00e9nal qu'au civil. Ce qui n'inqui\u00e8te pas Fabien Truffer pour qui \u00abon ne doit pas taper sur le messager qui d\u00e9nonce une situation ill\u00e9gale\u00bb.))\r\n(TF3/GE/LEGITIMITE GILETS JAUNES PI) *** Les gilets jaunes fran\u00e7ais sont attendue ce matin d\u00e9s 10h \u00e0 Geneve...\r\nUne mobilisation sur la place des Nations...\r\nIl ont obtenu hier une autorisation du canton pour se rassembler jusqu'\u00e0 midi. \r\nLes organisateurs annoncent entre 5000 et 8000 gilets jaunes face au Palais des Nations. \r\nL\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU.\r\nLe but du rassemblement est notamment de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res. \r\nMais Tania Sazpinar cette venue des gilets jaunes divise \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n  1'26 \r\n((Pas une semaine ne se passe sans que la Place des Nations n'accueille une mobilisation, avec des revendications extr\u00eamement vari\u00e9es. Les gilets jaunes fran\u00e7ais y ont donc leur place selon le d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche Jean Burgermeister\r\nSON 24''\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national UDC Yves Nidegger pense qu'il est malsain pour Gen\u00e8ve d'accueillir ces revendications fran\u00e7aises. Il s'inqui\u00e8te aussi d'un point de vue s\u00e9curitaire:\r\nSON 25''\r\nImpossible de d\u00e9tailler pr\u00e9cisement le dispositif s\u00e9curitaire, mais le conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Mauro Poggia affirme qu'il sera ad\u00e9quat sans \u00eatre excessif afin de limiter les \u00e9ventuelles provocations. Il ajoute ne pas avoir l'intention de voir Gen\u00e8ve devenir un terrain de revendication pour les Gilets Jaunes. ))\r\n(08/HNE ITV KURTH) \"C'est la fin d'un serpent de mer\" : une phrase entendue \u00e0 maintes reprises hier au Grand conseil neuch\u00e2telois.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 de cr\u00e9er un r\u00e9seau hospitalier cantonal, baptis\u00e9 R.H.N.E.\r\nIl sera compos\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques, mais les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds garderont une grande autonomie. \r\nDe quoi mettre en oeuvre l'initiative pour le maintien de deux site de soins aigus, accept\u00e9e par le peuple en 2017. \r\nLe conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth, l'admet : ce projet est imparfait, mais il est consensuel...\r\n   39'' \r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Bve Brexit) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May remet le cap sur Bruxelles mercredi, en qu\u00eate de modifications de l'accord de Brexit d\u00e9j\u00e0 conclu avec l'UE...\r\nMais elle devrait de nouveau se heurter \u00e0 des Europ\u00e9ens inflexibles.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique doit s'entretenir ce soir avec  Jean-Claude Juncker. \r\n\"Nous aurons une discussion amicale, mais je n'attends pas de perc\u00e9e\", a pr\u00e9venu hier  le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne...\r\n(13/PORTUGAL/VIOLENCES CONJUGALES PA) *** Ce ph\u00e9nom\u00e8ne au Portugal: la violence conjugale fait de plus en plus de victimes. \r\nUne femme a encore perdu la vie hier. \r\nDepuis le debut de l'ann\u00e9e...elles sont onze \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par leurs conjoints. \r\nles explications d'Olivier Bonamici\r\n  54'' ((pas de script))\r\n(Bve Film Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu) Fin du suspense: \"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le film de Fran\u00e7ois Ozon sur une affaire de p\u00e9dophilie qui a secou\u00e9 l'Eglise lyonnaise sortira bien en salles mercredi, apr\u00e8s avoir franchi un ultime obstacle judiciaire.\r\nLe long-m\u00e9trage raconte la naissance de l'association de victimes \"La Parole Lib\u00e9r\u00e9e\", fond\u00e9e \u00e0 Lyon en 2015 par d'anciens scouts accusant d'agressions sexuelles le p\u00e8re Bernard Preynat.\r\nLe r\u00e9alisateur n'en a pas pour autant termin\u00e9 avec la justice. \r\nLes avocats du p\u00e8re Preynat vont symboliquement faire appel de la d\u00e9cision le concernant. \r\nIls en font une question de principe et de d\u00e9fense de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n(Bve Foot LDC) Tout reste \u00e0 faire: Liverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur sa pelouse face au Bayern Munich (0-0), comme le Barcelone de Messi, tenu en \u00e9chec \u00e0 Lyon (0-0).\r\nCe soir\r\n Schalke  - Manchester City -\r\nAtl\u00e9tico Madrid  - Juventus Turin -", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10214785", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T06:30:07_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-20T06:30:07_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10214806", "ece-10214785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T17:34:28Z", "speechToTexts": ["26.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my le journal Foued Boukari, les secouristes ont travaill\u00e9 toute la nuit \u00e0 Crans Montana, \u00e0 la recherche de nouvelles victimes de l'avalanche qui s'est produite hier apr\u00e8s- midi sur l'une des pistes a fait plusieurs bless\u00e9s, la station valaisanne qui doit aussi g\u00e9rer dans le m\u00eame temps l'organisation des \u00e9preuves de Coupe du monde de ski alpin pr\u00e9vues ce week- end entre 5000 et 8000 gilets jaunes attendu aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Palais des nations, une manifestation sur sol suisse qui divise la classe politique dans ce journal, \u00e9galement la situation alarmante des violences conjugales, au Portugal, la presse portugaise qui parle m\u00eame de terrorisme domestique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [98%] :\r\nLe bilan est toujours de 4 bless\u00e9s dont un grave \u00e0 Crans Montana apr\u00e8s l'avalanche sur une piste balis\u00e9e du secteur de la Plaine Morte d'autres victimes pourraient encore se trouver sous la neige, les recherches se sont poursuivies durant la nuit, selon plusieurs t\u00e9moins, entre 10 et 12 personnes auraient \u00e9t\u00e9 ensevelies, un chiffre que ne confirme pas les sauveteurs, des secouristes qui \u00e9voluent sur une coul\u00e9e de neige d'environ 400 m\u00e8tres de long et 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, la police a ouvert une helpline pour les familles des personnes concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [97%] :\r\nCette caste \u00e0 strophe qui intervient alors que la station de Crans-Montana doit accueillir ce week- end, des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nEt des membres de l'organisation, mais aussi l'arm\u00e9e pr\u00e9sente pour ces \u00e9preuves ont aid\u00e9, hier, les secouristes d\u00e8s les premi\u00e8res minutes 25 1000 personnes sont attendues ce week- end sur le Haut-Plateau Poursuivre ces \u00e9preuves de Coupe du monde, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski, a indiqu\u00e9 que l'avalanche ne devrait a priori, n'avoir aucune influence sur l'\u00e9v\u00e9nement, surtout que la coul\u00e9e a eu lieu loin des pistes o\u00f9 se d\u00e9rouleront les courses mais pour Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local, le bilan final de l'avalanche pourrait en d\u00e9cider autrement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [87%] :\r\nMaintenant, je peux pas dire \u00e7a d\u00e9pend du r\u00e9sultat au point de vue d'essais au point de vue blessures que cette avalanche a cr\u00e9er, il est clair que c'est jamais int\u00e9ressant d'avoir un accident lorsqu'on en pleins pr\u00e9paratifs des courses de Coupe du monde, maintenant si il n'y a pas de d\u00e9c\u00e8s, je pense qu'il y aura pas d'impact, il a des desserts dans certaines personnes peut-\u00eatre ne viendront pas \u00e7a possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [97%] :\r\nVous avez pu mettre \u00e0 disposition des militaires pour donner un coup de main au secours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [92%] :\r\nOui, absolument, c'est-\u00e0-dire que comme on est en avance dans les pr\u00e9paratifs et que l'apr\u00e8s- midi, paient relativement chaud qu'on ne peut pas travailler sur la piste \u00e0 15 heures les militaires devaient rentrer dans leur stationnement plein et quand on a appris cette avalanche, il est clair que spontan\u00e9ment on a mis 120 militaires \u00e0 disposition pour aller sur la piste pour proc\u00e9der aux recherches effectu\u00e9es les diff\u00e9rents travaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [96%] :\r\nMarius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation local des \u00e9preuves de Coupe du monde f\u00e9minine de ski alpin pr\u00e9vues ce week- end \u00e0 Crans Montana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [92%] :\r\nEt Ouest en Valais l'Office v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal d\u00e9pose une d\u00e9nonciation p\u00e9nale dans l'affaire de l'abattoir de Martinique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [95%] :\r\nIl renforce \u00e9galement les mesures de contr\u00f4le avec la pr\u00e9sence d'un expert suppl\u00e9mentaire, les jours d'abattage, de son c\u00f4t\u00e9, l'association PEA pour l'\u00e9galit\u00e9 animale a rendu public hier la liste des clients de l'abattoir Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [93%] :\r\nIl y a 8 jours P\u00e9jouan r\u00e9v\u00e9l\u00e9 images vid\u00e9o \u00e0 l'appui, une enqu\u00eate sur des pratiques pouvant laisser supposer de possibles infractions \u00e0 la loi sur la protection des animaux \u00e0 l'abattoir de Martigny, hier, cette association a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire, elle a publi\u00e9 la liste des 102 clients de l'\u00e9tablissement octodurien, enjoignant les 7 plus importants, ne plus s'approvisionner au coude du Rh\u00f4ne, si vous ne soutenez pas les pratiques inacceptables de cet abattoir, cessez de vous fournir la leur, a -t-elle \u00e9crit comment PEA a -t-elle obtenue cette liste, nous l'avons re\u00e7u en m\u00eame temps que les vid\u00e9os justifie son porte- parole, Fabien Truffert pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti rappelle simplement, de son c\u00f4t\u00e9 que le fait de d\u00e9tenir des donn\u00e9es obtenues de mani\u00e8re illicite et poursuivable et que PEA aurait d\u00fb lui transmettre les documents avant de les rendre publiques, il dit craindre dans cette affaire une d\u00e9ferlante de proc\u00e9dure juridique contre PEA tant au p\u00e9nal qu'au civil, ce qui n'inqui\u00e8te pas Fabien Truffert pour qui on ne doit pas taper sur le messager qui d\u00e9nonce une situation ill\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les gilets jaunes fran\u00e7ais sont attendus ce matin d\u00e8s 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nUne mobilisation sur la place des Nations, ils ont obtenu hier une autorisation du canton pour se rassembler jusqu'\u00e0 midi, les organisateurs annoncent entre 5000 et 8000 gilets jaunes face au Palais des nations, l\u00e0 o\u00f9 se d\u00e9roulent les r\u00e9unions du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, le but du rassemblement et notamment de d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res mais Tania sa Spiner cette venue des gilets jaunes divise \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [89%] :\r\nPas une semaine ne passe sans que la place des nations accueille une mobilisation avec des revendications extr\u00eamement vari\u00e9es, les gilets jaunes fran\u00e7ais ont donc leur place, selon le d\u00e9put\u00e9 Genevois Ensemble \u00e0 Gauche Jean Burgermeister. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:21) [91%] :\r\nLa Gen\u00e8ve internationale, \u00e7a doit aussi \u00eatre la Janaie vont internationale pour l'\u00e9poque, c'est d'ailleurs pas la premi\u00e8re fois qu'on voit des gens manifester, y compris d'origine \u00e9trang\u00e8re qui viennent manifester \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des Nations, je pense qu'elle est aussi l\u00e0 pour \u00e7a, il n'y a aucune raison pour pour interdire l'id\u00e9e qu'on pourrait interdire une manifestation en fonction de la nationalit\u00e9 ou du lieu de r\u00e9sidence des personnes, c'est parfaitement absurde et \u00e0 mon sens dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [93%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le conseiller national UDC Genevois Yves Nidegger pense qu'il est malsain pour Gen\u00e8ve, d'accueillir ces revendications fran\u00e7aises, il s'inqui\u00e8te aussi d'un point de vue s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [89%] :\r\nC'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats un peu cynique, c'est-\u00e0-dire que le Conseil d'\u00c9tat en disant qu'il y aurait plus de soucis en l'interdisant \u00e9videmment suivi quelqu'un marche sur ou c'est des fois difficile de l'en emp\u00eacher qu'en autorisant, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, quant \u00e0 moi, une attitude plus dissuasive, je pense que si \u00e7a se passe bien mais quand auront \u00e9t\u00e9 vaines, mais si \u00e7a se passe mal, le Conseil d'\u00c9tat va se mordre les doigts d\u00e8s jeudi matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [95%] :\r\nImpossible de d\u00e9tailler pr\u00e9cis\u00e9ment le dispositif s\u00e9curitaire qui sera mis en place, mais le conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Poggia affirme qu'il sera ad\u00e9quat, sans \u00eatre excessif, afin de limiter les \u00e9ventuelles provocations, il ajoute ne pas avoir l'intention de voir Gen\u00e8ve devenir un terrain de revendication pour les Gilets jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nC'est la fin d'un serpent de mer, une phrase entendue \u00e0 maintes reprises hier au Grand Conseil neuch\u00e2telois, les d\u00e9put\u00e9s ont largement accept\u00e9 de cr\u00e9er un r\u00e9seau hospitalier cantonal baptis\u00e9R. H M E il sera compos\u00e9 d'une direction m\u00e9dicale et d'une direction des soins uniques, mais les h\u00f4pitaux de Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds garderont une grande autonomie, de quoi mettre en oeuvre l'initiative pour le maintien de 2 sites de soins aigus, accept\u00e9e par le peuple en 2017, le Conseil d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9, le socialiste Laurent Kurth l'admet, ce projet est imparfait, mais si les consensuel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, je dis que c'est un projet qui n'\u00e9tait pas id\u00e9ale, mais j'ai aussi dit que le projet id\u00e9al n'existe pas, lorsqu'il ne recueille pas des des majorit\u00e9s dans un syst\u00e8me d\u00e9mocratique techniquement tout plaide pour davantage de concentration, le Conseil d'\u00c9tat l'a dit il y a plus de 2 ans, il n'a pas chang\u00e9 d'avis sur ce point, mais il a admis que le peuple a donn\u00e9 d'autre signification \u00e0 la pr\u00e9sence de des h\u00f4pitaux dans une r\u00e9gion que les seules questions techniques et sanitaires et donc il faut admettre qu'on a l\u00e0 un compromis qui allie de mani\u00e8re je crois assez habile et assez constructive les dimensions politiques, \u00e9conomiques, financi\u00e8res et sanitaire et qui n'est pas \u00e0 tous rang\u00e9s derri\u00e8re une seule de ses dimensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May remet le cap sur Bruxelles, qu\u00eate de modifications de l'accord de Brexit d\u00e9j\u00e0 conclu avec l'Union europ\u00e9enne, mais elle devrait de nouveau s'heurter aujourd'hui \u00e0 des Europ\u00e9ens inflexibles Theresa May qui doit s'entretenir ce soir avec Jean-Claude Juncker nous aurons une discussion amicale mais je n'attends pas de perc\u00e9e, a pr\u00e9venu hier le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de la violence conjugale qui inqui\u00e8te au Portugal, une femme encore perdu la vie hier depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elles sont onze avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par leur conjoint, les explications d'Olivier Bonamici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [93%] :\r\nTous les jours ou presque dans les journaux, mais aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on d\u00e9couvre le visage d'une femme qui vient de perdre la vie, parce qu'un homme a d\u00e9cid\u00e9 de la lui retirer, et pourtant, le Portugal est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre le pays des douces moeurs mais en ce qui concerne la violence conjugale, c'est tout le contraire : une enqu\u00eate publi\u00e9e 2 semaines \u00e0 prouver que la situation \u00e9tait alarmante 12 pour 100 des femmes affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime de violences physiques et 16 pourcent de harc\u00e8lement sexuel sur leur lieu de travail, un quotidien, le journal, il a m\u00eame parl\u00e9 de terrorisme domestique au Portugal, le gouvernement a beau avoir pris conscience du probl\u00e8me, pour l'instant, aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise pour y rem\u00e9dier, Olivier Bonamici pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [93%] :\r\nLa fin du suspense pour gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, sur une affaire de p\u00e9dophilie qui a secou\u00e9 l'\u00c9glise lyonnaise sortira bien en salles ce mercredi, il a donc franchi hier l'ultime obstacle judiciaire le long- m\u00e9trage raconte la naissance de l'association de victimes La parole lib\u00e9r\u00e9e par d'anciens scouts accusant d'agressions sexuelles, le p\u00e8re Bernard Preynat, le r\u00e9alisateur, qui n'en n'a pour autant pas termin\u00e9 avec la justice, les avocats, ses avocats vont symboliquement faire appel de la d\u00e9cision le concernant du football pour terminer et la fin hier des matches aller de la Ligue des champions 8\u00e8me de finale, tout reste \u00e0 faire, Liverpool n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer sur sa pelouse face au Bayern de M\u00fcnich, 0 \u00e0 0 comme le Barcelone de Messi, tenu en \u00e9chec hier \u00e0 Lyon 0 \u00e0 0 ce soir Schalke et 04 Manchester City et Atletico Madrid Louvet Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-20T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33EFBACF-E2E9-48B4-9A18-5A03E983EBC8", "internalArchiveId": "33EFBACF-E2E9-48B4-9A18-5A03E983EBC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venditti\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/USA URGENCE NATIONALE) Leur r\u00e9ponse \u00e0 Donald Trump n'a pas tard\u00e9. Seize Etats am\u00e9ricains, et pas des moindres, ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de s'opposer \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Ils ont ainsi d\u00e9pos\u00e9 un recours en justice contre cette mesure prise par la Maison-Blanche pour faire construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, Rapha\u00ebl Grand\r\n((Donald Trump s attendait \u00e0 devoir mener une bataille juridique. Il va devoir faire face \u00e0 16 \u00c9tats qui jugent que cette urgence natianle est inconstitutionnelle. D'abord parce que le pr\u00e9sident n'a pas le droit  de s'octroyer des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour construire son mur. C'est une pr\u00e9rogative du Congr\u00e8s.. Ensuite parce que le cadre de cette urgence nationale est probl\u00e9matique.? LE pr\u00e9sident peut-il l'invoqu\u00e9e au vu de la situation \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. Une urgence qui semble fabriqu\u00e9e de toute pi\u00e8ce.\r\nCes 16 \u00e9tats, parmi lesuelles figurent New York et la Californie, mettent aussi en avant la protection de leurs r\u00e9sidents, de leur ressource naturelles, de leur finances face \u00e0 un pr\u00e9sident qui ne respecte aps la s\u00e9aparation des pouvoirs.\r\n***New York et la Californie. Des \u00e9tats qui se sont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s par le pass\u00e9 \u00e0 l'administration Trump  et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser leur plainte devant une cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie\r\nOui devant La cour f\u00e9dr\u00e9ale du Distrcit de San FRancisco qui fait partie du fameux 9\u00e8em circuit de la justice am\u00e9ricaine.. Trump s'en plaint souvent de ce 9\u00e8me cuircuit. C'est l\u00e0 o\u00f9 els cours sont en g\u00e9n\u00e9ral plus progressives et donc plus hostile \u00e0 l administration Trump. Le pr\u00e9sident a de fortes chance de perdre.. Il a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 des revers en Californie dans des affaires li\u00e9es \u00e0 l'immigration ou l'environnement.\r\nMais cette plainte n'est que  la premi\u00e8re \u00e9tape  d'un long combat juridique qui se terminera sans doute devant la Cour Supr\u00eame. Et l\u00e0 les chances de l'emporter sont plus grandes pour Trump.. avec une Cour Supr\u00eame qui compte une majorit\u00e9 de juges conservateurs. \r\nPour l'instant, cette plainte des \u00e9tats am\u00e9ricains..  c'est un message fort de d\u00e9fiance envers le pr\u00e9sident.. Les plaignants  qui esp\u00e8rent stopper au plus vite le transfert de quelques 6 milliards de dollars que la Maison Blanche veut emprunter dans les caisses du Pentagone pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re.))\r\n(OK TF1/CP VATICAN PEDOPHILIE) *** La multiplication des affaires de p\u00e9dophilie pousse aujourd'hui l'Eglise catholique dans ses retranchements.\r\nDes scandales ces derniers mois....cette deuxi\u00e8me plainte pour attouchements sexuels d\u00e9pos\u00e9e hier contre l'ambassadeur du Vatican en France....sans parler des remous provoqu\u00e9s par \"Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu\", le film de Fran\u00e7ois Ozon qui doit normalement sortir demain. \r\n*** Le Vatican a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir....\r\nLe Pape Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 une rencontre sans pr\u00e9c\u00e9dent: jeudi, 190 \u00e9v\u00eaques et religieux se retrouveront pour tenter de mettre fin aux abus sexuels au sein de l'Eglise catholique. Jean Baptiste Venditti, vous \u00eates notre correspondant au Vatican:  peut-on d'un tournant ?\r\nOn peut parler d'\u00e9tape d\u00e9cisive en effet, sur un parcours qui ne se terminera pas avec cette rencontre et on en est bien conscient au Vatican. Ceci dit, Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier, les sup\u00e9rieurs des ordres religieux et des experts afin qu'au niveau mondial, l'Eglise catholique prenne la mesure du scandale et qu'elle adopte une ligne commune sans \u00e9quivoque et transparente partout o\u00f9 elle se retrouve confront\u00e9e \u00e0 des cas d'abus sexuels sur mineurs. Au cours de ces quatre journ\u00e9e, plusieurs responsables religieux doivent prendre la parole, mais les 190 participants \u00e0 cette rencontre seront aussi appel\u00e9s \u00e0 \u00e9couter des victimes. Des t\u00e9moignages douloureux souvent m\u00e9sestim\u00e9s, mal g\u00e9r\u00e9s et des vies broy\u00e9es qui difficilement ont trouv\u00e9 dans le clerg\u00e9 une oreille attentive.\r\n*** Quelles mesures le Vatican entend-il adopter contre les pr\u00e9dateurs sexuels ?\r\nCes mesures existent d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9. Elles sont d\u00e9finies dans plusieurs documents publi\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9e par les trois derniers papes. Mais elles ne sont pas toujours bien connues ni appliqu\u00e9es avec la n\u00e9cessaire rapidit\u00e9. Fran\u00e7ois redira aux \u00e9v\u00eaques qu'ils ont la responsabilit\u00e9 de suspendre imm\u00e9diatement les pr\u00eatres et religieux soup\u00e7onn\u00e9s, qu'ils doivent diligenter une enqu\u00eate interne, puis qu'ils ont le devoir de collaborer avec les autorit\u00e9s civiles. Le tout, sans tergiverser, et dans la transparence, qui devient un v\u00e9ritable mot d'ordre. L'objectif fondamental de cette rencontre unique en son genre c'est de faire en sorte que les \u00e9v\u00eaques qui rentreront dans leur pays dimanche prochain, sachent exactement comment agir contre la p\u00e9dophilie dans l'Eglise.\r\nEt concernant le film Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, consacr\u00e9 \u00e0 la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, sa projection reste suspendue \u00e0 une d\u00e9cision judiciaire attendue cet apr\u00e8s-midi en France. Une femme que son nom soit retir\u00e9 du film. Un pr\u00eatre inculp\u00e9 dans l'affaire au cour du long m\u00e9trage r\u00e9clamait \u00e9galement le report de la projection jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s. Mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par la justice fran\u00e7aise.\r\n(OK TF2/RFFA ENJEU ENORME, MAURER CONTRE LES SIENS) *** C'est sans conteste le grand test de la l\u00e9gislature: la RFFA, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain\r\nDerri\u00e8re ces quatres lettres, un enjeu majeur pour la Suisse: la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement des retraites. Signe de son importance: deux Conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus hier en conf\u00e9rence de presse lancer la campagne en sa faveur. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral; mais pourquoi diable cet objet est-il si important? \r\nParce que cette r\u00e9forme est in\u00e9vitable. Il faut que la Suisse abolisse les forfaits fiscaux pour les multinationales. Sur \u00e7a, tout le monde est d'accord. L'Union europ\u00e9enne notamment agite le b\u00e2ton: si la suisse ne le fait pas, elle est menac\u00e9e de sanctions. \r\nMais comment la faire, cette r\u00e9forme? C'est l\u00e0 ou les avis divergent.  Les suisses avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 un premier projet, il y a deux ans... c'\u00e9tait RIE3...Aujourd'hui, le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement comptent convaincre avec une carotte: une compensation via un financement des retraites. Et apr\u00e8s le non \u00e0 RIE3... apr\u00e8s le non aussi \u00e0 pr\u00e9voyance vieilliesse 2020... le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement arrivent avec ce nouveau projet... et ils devront convaincre le peuple, sous peine qu'il ne reste pas grand chose \u00e0 retenir de l'actuelle l\u00e9gislature. \r\n*** Convaincre le peuple... mais quelles sont les forces en pr\u00e9sence? \r\n3 grands partis politiques - PS, PDC et PLR - soutiennent le projet... Les Verts s'y opposent... l'UDC aussi, l'UDC qui a vot\u00e9 aux 3/4 NON \u00e0 RFFA au parlement. Et c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de voir leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Ueli Maurer, d\u00e9fendre le projet au nom du gouvernement. Ueli Maurer qui va donc devoir faire face aux attaques qui viennent de son propre parti. \r\n*** Et comment le ministre des finances r\u00e9agit-il dans cette situation? \r\n\"A la fin de la journ\u00e9e, ils seront d'accord avec moi. On a de bons arguments aussi pour les \u00e9lecteurs de notre parti\". R\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 aussi aux retraites qui seraient garanties avec ce paquet, mart\u00e8le le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais c'est justement le m\u00e9lange des genres qui ne plait pas \u00e0 l'UDC: on ne troque pas une nouvelle fiscalit\u00e9 avec le financement de l'AVS. Vous vous trompez, r\u00e9pond en substance Ueli Maurer: le compromis, c'est la culture m\u00eame de la politique suisse.  On va voir si la fin de la journ\u00e9e arrivera avant ou apr\u00e8s la votation du 19 mai... car l'une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de RFFA, elle se trouve \u00e0 l'UDC.\r\n(elections europe) Le Parlement europ\u00e9en pourrait conna\u00eetre un \u00e9miettement sans pr\u00e9c\u00e9dent lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai prochain. Selon es premi\u00e8res projections publi\u00e9es hier par l'institution, aucun groupe ne parviendrait \u00e0 d\u00e9passer les 200 si\u00e8ges, sur les 705 pr\u00e9vus. Les deux grandes familles politiques europ\u00e9ennes, conservateurs et sociaux-d\u00e9mocrates, \r\nn'auraient donc plus la majorit\u00e9 \u00e0 elles seules.\r\n(breve honda) Le constructeur automobile japonais Honda pourrait fermer en 2022 son usine de Swindon, au Royaume-Uni. Cette mesure menace 3.500 emplois, un nouveau coup dur pour le pays \u00e0 l'approche du Brexit.\r\n(OK 09/GB DESAVOEU CORBYN ET TRAVAILLISTES PA) *** Au Royaume-Uni, le Brexit fait des vagues aussi au sein du parti travailliste\r\nC'est avec fracas que sept d\u00e9put\u00e9s ont claqu\u00e9 la porte hiere de la principale formation d'oppositoion. Ils reprochent \u00e0 son chef de file, Jeremy Corbyn, de ne pas faire campagne pour un second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe. Mais aussi de s'\u00eatre attaqu\u00e9 trop mollement au probl\u00e8me d'antis\u00e9mitisme au sein du parti. Ils estiment par ailleurs que leur d\u00e9sormais ancienne formation politique a \u00e9t\u00e9 noyaut\u00e9e par la gauche radicale. A Londres, Catherine Ilic\r\n((Apr\u00e8s des mois de sp\u00e9culations, la scission a finalement eu lieu, r\u00e9v\u00e9lant l'ampleur de la fracture au sein du parti travailliste, entre l'aile gauche de la formation, actuellement aux commandes, et le courant centriste qui se sent totalement marginalis\u00e9. Le fait que Jeremy Corbyn n'ait jamais voulu remettre en cause le Brexit n'a fait qu'exacerber les tensions, poussant ce petit groupe de frondeurs \u00e0 franchir le pas. M\u00eame si ces d\u00e9fections ne vont pas fondamentalement changer l'\u00e9quilibre des forces au parlement, elles affaiblissent le parti travailliste au moment m\u00eame o\u00f9 il essaie de profiter des difficult\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May, elle-m\u00eame emp\u00eatr\u00e9e dans le bourbier du brexit. D'autant que la fronde pourrait s'\u00e9largir. D'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes pourraient \u00eatre en effet tent\u00e9s de grossir les rangs de ce mouvement, qui caresse l'id\u00e9e de devenir un nouveau parti centriste. CI, RTS-info, Londres))\r\n(breve salvini) En Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles a d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger son alli\u00e9 gouvernemental Matteo Salvini. Consult\u00e9s par internet, ses militants ont vot\u00e9 hier contre la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire du ministre de l'Int\u00e9rieur et dirigeant de la Ligue. Matteo Salvini soup\u00e7onn\u00e9 de s\u00e9questration de personnes, pour avoir interdit en ao\u00fbt dernier le d\u00e9barquement dans le port de Catane de migrants secourus en mer par un navire des gardes-c\u00f4tes.\r\n(16/VENEZUELA 7H) *** Au Venerzuerla, c'est \u00e0 coup de concerts de soutien et d'aide humanitaire qu'on se dispute le pouvoir\r\nLe pr\u00e9sident en place Nicolas Maduro continue de s'opposer \u00e0 la livraison de dizaines de tonnes de vivres et de m\u00e9dicaments am\u00e9ricains stock\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne. En revanche, il annonce l'arriv\u00e9e demain dans son pays d'une aide humanitaire de poids... en provenance de Russie, Simon Corthay\r\n---------\r\n300 tonnes de m\u00e9dicaments tr\u00e8s co\u00fbteux arriveront de Russie mercredi, promet le chef d'\u00e9tat dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. Nicolas Maduro pr\u00e9cise que Moscou ne serait pas le seul pourvoyeur d'aide: la Chine, la Turquie et les Nations-Unies figureraient parmi les donateurs. Le pr\u00e9sident en place profite aussi de l'occasion pour qualifier de show politique et d'attrape-nigauds l'envoi de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demand\u00e9e par son rival, le pr\u00e9sident par interim Juan Guaido, soutenu par Washington. \r\nLes vivres et les m\u00e9dicaments fournis par les alli\u00e9s de Guaido sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par l'arm\u00e9e rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 Maduro. A cela s'ajoute maintenant un nouvel affrontement verbal entre les deux camps. Verbal et musical... A l'annonce d'un concert de charit\u00e9 organis\u00e9 c\u00f4t\u00e9 colombien par le milliardaire britannique, Richard Branson, le pouvoir en place au Venezuela r\u00e9plique en programmant au m\u00eame moment un autre concert, sur son territoire. Le camp Maduro explique: c'est pour d\u00e9noncer l'agression brutale du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien... que Caracas met sur pied ce moment de musique.\r\n(breve rilax) Le Canton de Neuch\u00e2tel perd l'un de ses importants contribuables. Rilax Group va rapatrier \u00e0 Londres d'ici deux ans ses activit\u00e9s financi\u00e8res bas\u00e9es en ville de Neuch\u00e2tel. 25 emplois passeront \u00e0 la trappe, indique la radio cantonale RTN. Apr\u00e8s Bulgari et Nexansse, c'est la troisi\u00e8me entreprise \u00e0 annoncer des suppressions de postes ces derni\u00e8res semaines dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n(OK 04/GE PARC COMMEMORATION ARMENIENS) *** A Gen\u00e8ve, les R\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire pourront d\u00e9finitivement rester en place. \r\nDans un jugement publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 des habitants oppos\u00e9s \u00e0 l'installation de ce monument comm\u00e9moratif du g\u00e9nocide arm\u00e9nien. Ils craignaient que l'emplacement choisi ne cristallise certaines tensions. Adrien Krause.\r\n((Des manifestations opposant la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne et les associations turques de Suisse. Voil\u00e0 ce que jugeait possible plusieurs voisins du Parc Trembley, l\u00e0 o\u00f9 le monument comm\u00e9moratif a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en avril dernier. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9bout\u00e9 par la justice genevoise, c'est maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui estime qu'ils n'ont pas qualit\u00e9 \u00e0 recourir... En cause notamment : ces habitants \u00ab n'exposent pas clairement en quoi consisteraient les troubles dont ils craignent la survenance \u00bb. \r\nCet arr\u00eat du TF met un terme d\u00e9finitif \u00e0 un feuilleton de plus de 10 ans. Avec une pol\u00e9mique principale en 2013. La Municipalit\u00e9 proposait alors d'installer le m\u00e9morial dans un parc proche de l'ONU. Projet abandonn\u00e9 sur pression d'Ankara. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en personne avait contest\u00e9 cet emplacement au nom de la neutralit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale. \r\nAu final, \u00ab Les R\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire \u00bb voient donc le jour dans le Parc Tremblay. C'est \u00e0 cet endroit que se dresse d\u00e9sormais neuf r\u00e9verb\u00e8res... Tous se terminent par une ampoule en forme de larme.))\r\n(breve gilets jaunes) Les gilets jaunes fran\u00e7ais veulent venir manifester demain \u00e0 Gen\u00e8ve. Un appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux. Les organisateurs attendent entre 3000 et 5000 et insistent sur le c\u00f4t\u00e9 pacifique de cette mobilisation. Contact\u00e9es, les autorit\u00e9s genevoises n'ont pas encore d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation de manifester. Elles devraient prendre leur d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n(tas) *** Faut-il imposer un traitement m\u00e9dical aux athl\u00e8tes femmes qui pr\u00e9sentent un taux de testost\u00e9rone anormalement \u00e9lev\u00e9...\r\nC'est la question \u00e0 laquelle va tenter de r\u00e9pondre jusqu'\u00e0 vendredi \u00e0 Lausanne le Tribunal arbitral du sport. La sud-africaine Caster Semenya, double championne olympique du 800 m\u00e8tres, a fait recours en effet contre une r\u00e8glementation de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme. C'est elle qui va d\u00e9fendre cette semaine la cause des femmes dites hyper androg\u00e8nes. La d\u00e9cision du TAS ne devrait pas tomber avant fin mars.\r\n(sportifs annee) Elle est Am\u00e9ricaine...elle a remport\u00e9 six m\u00e9dailles dont quatre d'or aux derniers mondiaux de gymnastique.. Simone Biles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier sportive de l'ann\u00e9e 2018 lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Laureus Awards hier soir \u00e0 Monaco. Et c'est le Serbe Nivak Djokovic, vainqueur l'an dernier en tennis de l'Open d'Australie et de l'US Open, qui a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 chez les hommes.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 776, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211712", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-19T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-19T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10211740", "ece-10211712"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:22:00Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlace au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour 16 contre en Californie et New York en t\u00eate 16 \u00c9tats am\u00e9ricains partent en guerre contre l'urgence nationale de Donald Trump il juge cette mesure ill\u00e9gale et pourrait bien gagner devant la justice quatres lettres et un enjeu RFF \u00e0 une r\u00e9forme fiscale in\u00e9vitable pour faire face aux pressions europ\u00e9ennes mais encore faut -il pouvoir convaincre le peuple c'est l'\u00e9pilogue d'un feuilleton qui aura dur\u00e9 10 ans, mais les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire resteront en place \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien a donc bel et bien son monument comm\u00e9moratif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [96%] :\r\nLeur r\u00e9ponse \u00e0 Donald Trump trompe n'a pas tard\u00e9 16 \u00c9tats am\u00e9ricains et pas des moindres, ont d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de s'opposer \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, ils ont ainsi d\u00e9pos\u00e9 un recours en justice contre cette mesure prise par la Maison Blanche pour faire construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [93%] :\r\nOui, Donald Trump s'attendait \u00e0 devoir mener une bataille juridique, il va devoir faire face \u00e0 16 \u00c9tats qui jugent que cette urgence nationale est inconstitutionnelle, d'abord parce que le pr\u00e9sident n'a pas le droit de s'octroyer des fonds f\u00e9d\u00e9raux pour construire son mur c'est une pr\u00e9rogative du Congr\u00e8s, ensuite parce que le cadre de cette urgence nationale est probl\u00e9matique : le pr\u00e9sident peut -il l'invoqu\u00e9e au vu de la situation \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, une urgence qui semble fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, ces 16 \u00e9tats, parmi lesquels figurent, New York et la Californie mettent aussi en avant la protection de leurs r\u00e9sidents de leur ressource naturelles de leur finances face \u00e0 un pr\u00e9sident qui, je cite, ne respectent pas la s\u00e9paration des pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [97%] :\r\nNew York et la Californie des \u00c9tats qui se sont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9s par le pass\u00e9, l'administration Trump et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser leur plainte devant une cour f\u00e9d\u00e9rale de Californie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nC'est \u00e7a, devant la Cour f\u00e9d\u00e9rale du District de San Francisco, qui fait partie du fameux 9\u00e8me Circuit de la justice am\u00e9ricaine Trump s'en plaint souvent de ce 9\u00e8me circuit, c'est l\u00e0 o\u00f9 les cours sont en g\u00e9n\u00e9ral plus progressiste et donc plus hostile \u00e0 l'administration Trump, le pr\u00e9sident a de fortes chances de perdre Il a d\u00e9j\u00e0 essuy\u00e9 des revers en Californie dans les affaires li\u00e9es \u00e0 l'immigration ou l'environnement mais cette plainte n'est que la premi\u00e8re \u00e9tape d'un long combat juridique qui se terminera sans doute devant la Cour supr\u00eame et l\u00e0, les chances de l'emporter sont plus grandes pour Trump avec une Cour supr\u00eame, qui compte une majorit\u00e9 de juges conservateurs, pour l'instant cette plainte des \u00e9tats am\u00e9ricains, c'est un message fort de d\u00e9fiance envers le pr\u00e9sident, les plaignants qui esp\u00e8rent stopper au plus vite le transfert de quelque 6 milliards de dollars que la Maison Blanche veut emprunter dans les caisses du Pentagone pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [96%] :\r\nLa multiplication des affaires de p\u00e9dophilie pousse aujourd'hui l'\u00c9glise catholique dans ses retranchements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [97%] :\r\nDes scandales ces derniers mois, cette 2\u00e8me plainte pour attouchements sexuels d\u00e9pos\u00e9e hier contre l'ambassadeur du Vatican en France sans parler des remous provoqu\u00e9s par Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, le film de Fran\u00e7ois Ozon, qui doit normalement sortir demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [96%] :\r\nOui, le Vatican qui a donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 une rencontre sans pr\u00e9c\u00e9dent jeudi 190 \u00e9v\u00eaques et religieux se retrouveront pour tenter de mettre fin aux abus sexuels au sein de l'\u00e9glise catholique Jean-Baptiste Beniti vous \u00eates notre correspondant au Vatican, peut -on parler d'un tournant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [94%] :\r\nOn peut parler d'\u00e9tape d\u00e9cisive en effet sur un parcours qui ne se terminera pas avec cette rencontre il on en est bien conscient, au Vatican, ceci dit le pape, Fran\u00e7ois a convoqu\u00e9 les pr\u00e9sidents des conf\u00e9rences \u00e9piscopales du monde entier, les sup\u00e9rieurs des ordres religieux et des experts afin qu'au niveau mondial, l'\u00e9glise catholique prenne enfin la mesure du scandale et qu'elle adopte une ligne commune sans \u00e9quivoque et transparente, partout o\u00f9 elle se retrouve confront\u00e9e \u00e0 des cas d'abus sexuels sur mineurs au cours de ces quatre journ\u00e9e plusieurs responsables religieux doivent prendre la parole, mais les 190 participants \u00e0 cette rencontre seront aussi et surtout appeler \u00e0 \u00e9couter des victimes des t\u00e9moignages douloureux, donc souvent m\u00e9sestim\u00e9s mal g\u00e9r\u00e9s et des vies broy\u00e9es qui difficilement ont trouv\u00e9 dans le clerg\u00e9 une oreille attentive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [97%] :\r\nQuelles mesures le Vatican entend-il adopter contre les pr\u00e9dateurs sexuels. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [96%] :\r\nEn fait ces mesures existent d\u00e9j\u00e0, elles sont d\u00e9finies dans plusieurs documents publi\u00e9s depuis une vingtaine d'ann\u00e9es par les 3 derniers papes mais elles ne sont pas toujours bien connues ni appliqu\u00e9es avec la n\u00e9cessaire rapidit\u00e9 Fran\u00e7ois redira aux \u00e9v\u00eaques qu'ils ont la responsabilit\u00e9 de suspendre imm\u00e9diatement les pr\u00eatre s'et religieux soup\u00e7onn\u00e9s, qu'ils doivent diligenter une enqu\u00eate interne et puis qu'ils ont le devoir de collaborer avec les autorit\u00e9s civiles, le tout sans tergiverser et dans la transparence, la transparence qui devient un v\u00e9ritable mot d'ordre : l'objectif fondamental de cette rencontre unique en son genre, c'est de faire en sorte que les \u00e9v\u00eaques qui rentreront dans leur pays, dimanche prochain, sachent enfin exactement comment agir contre la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nEt concernant le film : Gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, sa projection reste suspendue \u00e0 une d\u00e9cision judiciaire attendue cet apr\u00e8s- midi en France une femme que son existe que son nom soit retir\u00e9 du film Un pr\u00eatre inculp\u00e9 dans l'affaire au coeur du long m\u00e9trage r\u00e9clamait \u00e9galement le report de la projection jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s, mais sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e hier par la justice fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [93%] :\r\nC'est l'\u00e9glise face \u00e0 la p\u00e9dophilie, on y reviendra avec notre invit\u00e9, ce sera juste apr\u00e8s ce journal, et c'est sans conteste le grand test de la l\u00e9gislature, on parle politique suisse avec la RFFA, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle Reif RFFA sur laquelle les Suisses voteront le 19 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [93%] :\r\nEt derri\u00e8re ces quatres lettres un enjeu majeur pour la Suisse, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement des retraites, signe de son importance de conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont venus hier en conf\u00e9rence de presse, lancer la campagne en sa faveur, Murielle Bolle Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral mais pourquoi diable cet objet est -il si important. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [93%] :\r\nEh bien parce que la r\u00e9forme est in\u00e9vitable, il faut que la Suisse abolisse les forfaits fiscaux pour les multinationales sur \u00e7a, tout le monde est d'accord, l'Union europ\u00e9enne notamment agite le b\u00e2ton si la Suisse ne le fait pas, elle est menac\u00e9e de sanctions, mais comment la faire cette r\u00e9forme, c'est l\u00e0 o\u00f9 les avis divergent, les Suisses avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 un 1er objet il y a 2 ans, souvenez -vous, c'\u00e9tait RIE3 aujourd'hui, le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement comptent convaincre avec une carotte, une compensation via un financement des retraites et apr\u00e8s le non \u00e0 RIE3, apr\u00e8s aussi le non \u00e0 pr\u00e9voyance aviez vieillesse 2020, le gouvernement et la majorit\u00e9 du parlement arrivent avec ce nouveau projet, et ils devront convaincre le peuple sous peine de qu'il ne reste pas grand chose \u00e0 retenir de l'actuelle l\u00e9gislature, convaincre le peuple, mais quelles sont les forces en pr\u00e9sence, h\u00e9 bien les 3 grands partis politiques PS PDC et PLR soutiennent le projet, les Verts s'y opposent l'UDC aussi l'UDC qui a vot\u00e9 aux trois-quarts non \u00e0 RFFA, au Parlement et c'est int\u00e9ressant aujourd'hui de voir leur conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaires d\u00e9fendre le projet au nom du gouvernement ou les Maurer, qui va donc devoir faire face aux attaques qui viennent de son propre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [95%] :\r\nEt comment le ministre des finances r\u00e9agit -t-il dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [93%] :\r\n\u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils seront d'accord avec moi, on a de bons arguments aussi pour les \u00e9lecteurs de notre parti, nous dit Ueli Maurer, en substance, r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 aussi aux retraites qui seraient garanties avec ce paquet, mart\u00e8le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais c'est justement le m\u00e9lange des genres qui ne pla\u00eet pas \u00e0 l'UDC on ne troque pas une nouvelle fiscalit\u00e9 avec le financement de l'AVS, vous vous trompez, r\u00e9pond au Ueli Maurer, le compromis, c'est la culture m\u00eame de la politique suisse, et bien, et cette opposition, c'est l'une des raisons pour lesquelles UDC n'a pas pr\u00e9vu de mettre beaucoup de moyens dans cette votation, on va voir si la fin de la journ\u00e9e, dont parlait Ueli Maurer arrive avant ou apr\u00e8s la votation du 19 mai car l'une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de RFFA, h\u00e9 bien il se trouve \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [95%] :\r\nLe Parlement europ\u00e9en pourrait conna\u00eetre un \u00e9miettement sans pr\u00e9c\u00e9dent lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 1000 prochain selon les premi\u00e8res projections publi\u00e9es hier par l'institution, aucun groupe ne parviendrait \u00e0 d\u00e9passer les 200 si\u00e8ges sur les 705 pr\u00e9vus, les 2 grandes familles politiques europ\u00e9ennes, conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates n'aurait donc plus la majorit\u00e9, \u00e0 elle seule le constructeur automobile japonais Honda pourrait fermer en 2022 son usine de Swindon au Royaume-Uni, cette mesure menace 3500 emplois, un nouveau coup dur pour le pays, \u00e0 l'approche du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [96%] :\r\nAu Royaume-Uni, justement, le Brexit fait aussi des vagues au sein du Parti travailliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nC'est avec fracas que sept d\u00e9put\u00e9s ont claqu\u00e9 la porte hier de la principale formation d'opposition, il reproche \u00e0 son chef de file, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, de ne pas faire campagne pour un second r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Europe, mais aussi de s'\u00eatre attaqu\u00e9 trop mollement au probl\u00e8me d'antis\u00e9mitisme au sein du parti, ils estiment par ailleurs que leur d\u00e9sormais ancienne formation politique, a \u00e9t\u00e9 noyaut\u00e9e par la gauche radicale, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [93%] :\r\nApr\u00e8s des mois de sp\u00e9culations la scission a finalement eu lieu elle r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de la fracture au sein du Parti travailliste, entre l'aile gauche de la formation actuellement aux commandes et le courant centriste qui se sent totalement marginalis\u00e9, le fait que J\u00e9r\u00e9my Corbyn n'a jamais voulu remettre en cause le Brexit n'a fait qu'exacerber les tensions, poussant ce petit groupe de frondeurs \u00e0 franchir le pas, m\u00eame si ces d\u00e9fections ne vont pas fondamentalement changer l'\u00e9quilibre des forces au Parlement elles affaiblissent le parti travailliste au moment m\u00eame o\u00f9 il essaie de profiter des difficult\u00e9s de la Premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May elle- m\u00eame emp\u00eatr\u00e9e dans le bourbier du Brexit d'autant que la fronde pourrait s'\u00e9largir, d'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes pourraient \u00eatre en effet tent\u00e9 de grossir les rangs de ce mouvement qui caresse l'id\u00e9e de devenir un nouveau parti centriste Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nLaurent en Italie, le Mouvement 5 \u00e9toiles, a d\u00e9cid\u00e9 de prot\u00e9ger son alli\u00e9 gouvernemental Matteo Salvini consult\u00e9s par internet, ses militants ont vot\u00e9 hier contre la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire du ministre de l'Int\u00e9rieur et dirigeant de la Ligue, Matteo Salvini, soup\u00e7onn\u00e9 de s\u00e9questration de personnes pour avoir interdit en ao\u00fbt et dernier le d\u00e9barquement dans le port de Catane de migrants secourus en mer par un navire de guerre de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [93%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on se disputent le pouvoir \u00e0 coup de concerts de soutien et d'aide humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident en place, Nicolas Maduro continue de s'opposer \u00e0 la livraison de dizaines de tonnes de vivres et de m\u00e9dicaments am\u00e9ricains stock\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re colombienne, en revanche, il annonce l'arriv\u00e9e demain dans son pays d'une aide humanitaire de poids on provenance de Russie, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [95%] :\r\n300 tonnes de m\u00e9dicaments tr\u00e8s co\u00fbteux arriveront de Russie mercredi, promet le chef d'\u00c9tat, dans une d\u00e9claration t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, Nicolas Maduro pr\u00e9cise que Moscou ne serait pas le seul pourvoyeur d'aide la Chine, la Turquie et les Nations-Unies figureraient parmi les donateurs, le pr\u00e9sident en place profite aussi de l'occasion pour qualifier de show politique et d'attrape- nigaud l'envoie de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demand\u00e9e par son rival, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan Guaido, soutenu par Washington, les vivres et les m\u00e9dicaments fournis par les alli\u00e9s de quoi sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par l'arm\u00e9e rest\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 Maduro \u00e0 cela, s'ajoute maintenant un nouvel affrontement verbal entre les 2 camps verbal et musical \u00e0 l'annonce d'un concert de charit\u00e9 organis\u00e9 c\u00f4t\u00e9 colombien par le milliardaire britannique Charles Bronson, le pouvoir en place, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, r\u00e9plique en programmant au m\u00eame moment un autre concert sur son territoire le camp Maduro explique c'est pour d\u00e9noncer l'agression brutale du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien que Caracas met sur pied ce moment de musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [90%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton perd l'un de ses importants contribuables l'ex- groupe va rapatrier \u00e0 Londres d'ici 2 ans ses activit\u00e9s financi\u00e8res bas\u00e9es en ville de Neuch\u00e2tel 25 emplois passeront \u00e0 la trappe, indique la radio n'a qu'une cantonale RTN apr\u00e8s Bulgari et Nexans, c'est la 3\u00e8me entreprise annonc\u00e9 des suppressions de postes, ces derni\u00e8res semaines dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire pourront d\u00e9finitivement rester en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [94%] :\r\nDans un jugement publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bout\u00e9 les habitants oppos\u00e9s \u00e0 l'installation de ce monument comm\u00e9moratif du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, ils craignaient que l'emplacement choisi ne cristallise certaines tensions Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:37) [95%] :\r\nDes manifestations entre la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne et les associations turques de Suisse, voil\u00e0 ce que jugeait possible plusieurs voisins du Parc Trembley, l\u00e0 o\u00f9 le monument comm\u00e9moratif a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en avril dernier, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bout\u00e9 par la justice genevoise, c'est maintenant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui estime que ces riverains n'ont pas qualit\u00e9 \u00e0 recourir en cause notamment il n'exposent pas clairement en quoi consisteraient les troubles dont ils craignent la survenance cet arr\u00eat du TF met un terme d\u00e9finitif \u00e0 un feuilleton de plus de 10 ans \u00e0 Gen\u00e8ve avec une pol\u00e9mique principale, c'\u00e9tait en 2013 la Municipalit\u00e9 proposait alors d'installer le m\u00e9morial dans un parc proche de l'ONU, projet abandonn\u00e9 sur pression d'Ankara, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en personne avait contest\u00e9 cet emplacement au nom de la neutralit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale les r\u00e9verb\u00e8res de la m\u00e9moire ont donc finalement vu le jour dans le Parc Tremblay, c'est \u00e0 cet endroit que se dresse d\u00e9sormais neuf r\u00e9verb\u00e8res, tout se termine par une ampoule en forme de l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [94%] :\r\nEnfin, les gilets jaunes fran\u00e7ais veulent venir manifester demain \u00e0 Gen\u00e8ve un appel a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisateurs attendent ont 3000 et 5000 personnes et insiste sur le c\u00f4t\u00e9 pacifique de cette mobilisation, contact\u00e9 les autorit\u00e9s genevoises n'ont pas encore d\u00e9livr\u00e9 d'autorisation de manifester, elles devraient prendre leur d\u00e9cision aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:53) [94%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C99C562-9669-4049-9D29-6CC0FD568B69", "internalArchiveId": "3C99C562-9669-4049-9D29-6CC0FD568B69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *\r\n** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nDes experts \"anti-tabac\" pr\u00f4nent des cigarettes \u00e9lectroniques avec un taux de nicotine plus \u00e9lev\u00e9.\r\nUn paradoxe relev\u00e9 ce matin par le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la Berner Zeitung.\r\nLa Commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats se penche aujourd'hui sur la nouvelle loi sur les produits du tabac.\r\nAuditions d'experts au programme. Des experts qui vont donc pr\u00e9senter cette proposition d'autoriser des taux de nicotine beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'actuellement dans les cigarettes \u00e9lectronique.\r\nL'id\u00e9e, c'est d'amener le pluss de fumeurs possibles vers les \"e-cigarettes\", consid\u00e9r\u00e9es comme moins nocives. Une mani\u00e8re aussi de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nLes milieux de la pr\u00e9vention ouvrent de grand yeux: la question d\u00e9cisive doit plut\u00f4t \u00eatre de savoir comment prot\u00e9ger les jeunes de la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine, et donc de les tenir aussi \u00e9loign\u00e9s des cigarettes \u00e9lectroniques. \r\n*** Sant\u00e9 encore: les cantons romands sont perdant, en mati\u00e8re de subventions pour les assurances maladies.\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration participe aussi aux subsides accord\u00e9s pour aider \u00e0 payer l'assurance maladie, \u00e0 hauteur de 7,5% de l'assurance obligatoire, rappellent d'abord 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nMais le probl\u00e8me, poursuivent les journaux, c'est que la clef de r\u00e9partition de cette manne oublie tout une s\u00e9rie de param\u00e8tres: le montant des primes ou les co\u00fbts r\u00e9els li\u00e9s au nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires dans les cantons. \r\nInfographie limpide \u00e0 l'appui, plusieurs cantons romands sont l\u00e9s\u00e9s: Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou le Jura. Ce qui fait dire au conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Jean-Nath Karakash, interivew\u00e9: Berne n'aide pas les cantons qui en ont le plus besoin. \r\n*** La Suisse se pr\u00e9pare au retour des combattants du Groupe Etat islamique.\r\nUn retour auquel le Conseil F\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare depuis des mois, disent l'Aargauer zeitung et la Luzerner Zeitung. Il y aurait, dans la zone de guerre entre la Syrie et l'Irak environ 35 personnes d'origine suisse.\r\nLes d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la D\u00e9fense, des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Justice travaillent ensemble, sur des questions humanitaires, juridiques et logistiques complexes; hier, le gouvernement a inform\u00e9 la commission comp\u00e9tente du National de l'avanc\u00e9e du dossier. \r\nR\u00e9actions contrast\u00e9es, notent les journaux; o\u00f9 une PDC est plus virulente qu'un UDC. \r\nLa PDC lucernoise Ida Glanzmann explique: ils ont choisi de quitter la suisse, en connaissant les risques, pourquoi les reprendre ? ce serait de la folie de mettre ainsi en danger notre s\u00e9curit\u00e9.\r\nPour le pr\u00e9sident de ladite commission, l'UDC Werner Salzmann: s'il n'est pas possible de faire juger et condamner ces djihadistes sur place, alors la Suisse doit s'en occuper: les ramener, les arr\u00eater, les juger et les punir s\u00e9v\u00e8rement. \r\n*** La presse continue de parler du PLR et de sa volte-face sur le climat.\r\nLa Luzerner Zeitung et l'Aargauer Zeitung \u00e9voquent un conflit entre la base et l'\u00e9lite du PLR, sur ces questions. Certaines sections cantonales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 ce changement de climat au PLR, contrairement \u00e0 certains parlementaires. \r\nUne base qui m\u00e9riterait peut-\u00eatre d'\u00eatre davantage \u00e9cout\u00e9e, note le journal.\r\nDans les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques, une interview du pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen.\r\nPas inqui\u00e8t du tout pour son parti: il doute que le PLR puisse VRAIMENT op\u00e9rer un changement de cap sur ce th\u00e8me du climat. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, tout autre chose que de la politique: un m\u00e9moire de master unique en Suisse...\r\nUnique de par sa forme: un \u00e9tudiant fribourgeois l'a r\u00e9alis\u00e9 en Bande dessin\u00e9e. \r\nUnique en Suisse, et m\u00eame en Europe, dit la preofesseur et directrice de ce m\u00e9moire, Fran\u00e7oise Revaz. \r\nLa question centrale du travail de l'\u00e9tudiant Fabio Carbone: Un support tel que la BD est-il viable pour uun travail universitaire, et si oui, de quelle mani\u00e8re. D\u00e9veloppement en 3 chapitres: les contraintes spaciales, picturales et narratives. Avec l'objectif de montrer qu'il existe une vraie possibilit\u00e9 d'allier art et acad\u00e9mie. La cr\u00e9ativit\u00e9, dit-il, manque cruellement dans les \u00e9tudes de lettres.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10211718", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10211744", "ece-10211718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T17:11:24Z", "speechToTexts": ["25.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn parle figurez -vous de de tabac ou plut\u00f4t d'anti- tabac dans la presse, Val\u00e9rie Droux, des experts anti- tabac justement qui pr\u00f4nent des cigarettes \u00e9lectroniques alors avec un taux de nicotine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nPlus \u00e9lev\u00e9 oui un paradoxe relev\u00e9 ce matin par le Bund le Tages-Anzeiger la Basler et l\u00e0 Bernard Zeitung, la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00c9tats se penche aujourd'hui justement sur la nouvelle loi sur les produits du tabac auditions d'experts au programme et des experts qui vont donc pr\u00e9senter cette proposition d'autoriser des taux de nicotine beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'actuellement dans les cigarettes \u00e9lectroniques, l'id\u00e9e c'est d'amener le plus de fumeurs possibles vers l'est e-cigarettes consid\u00e9r\u00e9es comme moins nocives, une mani\u00e8re aussi de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, les milieux de la pr\u00e9vention ouvrent de grands yeux la question d\u00e9cisive, disent -ils, doit plut\u00f4t \u00eatre de savoir comment prot\u00e9ger les jeunes de la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine et donc de les tenir aussi \u00e9loign\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [92%] :\r\nQui Fr\u00e9d\u00e9ric oui parce que justement cette pol\u00e9mique, c'est qu'\u00e9videmment d'un c\u00f4t\u00e9 on dit la cigarette \u00e9lectronique est de sortir du tabac et de l'autre, ce que \u00e9videmment contest\u00e9 les cigarettiers, c'est que \u00e7a plut\u00f4t \u00e7a attire des jeunes vers la cigarette \u00e9lectronique qui basculeront sans doute pour beaucoup d'entre eux vers la vraie cigarette sant\u00e9 encore les cantons romands sont perdant en mati\u00e8re de subventions pour les assurances maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [95%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration participe aussi aux subsides accord\u00e9s pour aider \u00e0 payer l'assurance maladie \u00e0 hauteur de7,5 pourcent de l'assurance obligatoire rappellent d'abord 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, mais le probl\u00e8me, poursuivent les journaux, c'est que la cl\u00e9 de r\u00e9partition de cette manne oublie toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres, le montant des primes ou encore les co\u00fbts r\u00e9els li\u00e9s au nombre des b\u00e9n\u00e9ficiaires des prestations compl\u00e9mentaires dans les cantons infographie limpide \u00e0 l'appui, plusieurs cantons romands sont l\u00e9s\u00e9s, Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou le Jura, ce qui fait dire au conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nat Karakash interview\u00e9 Berne n'aide pas les cantons qui en ont le plus besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [90%] :\r\nMais un sujet qui concerne notre invit\u00e9 qui est chef du D\u00e9partement de justice et police, la Suisse se pr\u00e9pare au retour des combattants du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [94%] :\r\nUn retour auquel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se pr\u00e9pare depuis des mois, disent largue avoir Zeitung et la Luzerner Zeitung, il y aurait dans la zone de guerre entre la Syrie et l'Irak, environ 35 personnes d'origine suisse, les d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux de la d\u00e9fense, des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la Justice, travaillent ensemble sur des questions humanitaires juridiques et logistiques complexes et hier, le gouvernement a inform\u00e9 la commission comp\u00e9tente du National de l'avanc\u00e9e de ce dossier : r\u00e9actions contrast\u00e9es, notent les journaux une PDC par exemple les plus virulente un UDC, soulignait -il la PDC lucernoise Ida Glanzmann explique : ils ont choisi de quitter la Suisse en connaissant les risques, pourquoi les reprendre, ce serait de la folie de mettre ainsi en danger notre s\u00e9curit\u00e9 pour le pr\u00e9sident de ladite commission, l'UDC Werner Salzmann, il n'est pas possible s'il n'est pas possible de faire juger et condamner ces djihadistes sur place alors la Suisse doit s'en occuper les ramener les arr\u00eater, les juger et les punir s\u00e9v\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [90%] :\r\nKarin Keller-Sutter ce dossier, c'est un dossier sensible, pas seulement pour la Suisse, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni \u00e9galement sont confront\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce dilemme au fond est -ce qu'on fait rentrer ces djihadistes l\u00e0 est -ce qu'on prend ce risque est ce qu'il faut les faire juger sur sur notre territoire, on a vu que les pays europ\u00e9ens sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 les faire rentrer, c\u00f4t\u00e9 suisse, quelle est l'id\u00e9e on les rapatrie, on les juge ici o\u00f9 il faut qu'il soit jug\u00e9 sur sur zone, comme on dit en Syrie, en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [89%] :\r\nLeur r\u00e9\u00e9couter comme vous l'avez dit avant, c'est une question tr\u00e8s complexe et puis j'ai eu l'occasion de d'abord un \u00e9change avec mes coll\u00e8gues ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Bucarest, lors du sommet des chefs de fin des des ministre de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne et c'est vrai que les \u00c9tats europ\u00e9ens sont r\u00e9ticents parce qu'il y a quand m\u00eame une s\u00e9rie de probl\u00e8mes parce qu'on dit maintenant, les repas tr\u00e8s rapatri\u00e9s mais comment allez- vous les chercher un c'est pas comme une personne que vous allez chercher \u00e0 la gare de Lausanne, c'est quand m\u00eame des gens qui sont dans une zone de guerre dans une zone peut-\u00eatre aussi menac\u00e9e encore par le terrorisme par l'\u00c9tat islamique, alors pour moi, ce qui vient en premi\u00e8re ligne, c'est vraiment la s\u00e9curit\u00e9 de la population suisse, c'est ce ce, c'est cette fin c'est cette s\u00e9curit\u00e9- l\u00e0 de la population suisse qui a quiM. priorit\u00e9 absolue pour moi et aussi la s\u00e9curit\u00e9 de forces de l'ordre de, de la Suisse parce que est -ce qu'on peut mettre par exemple en danger des Suisses pour aller des gens qui sont partis de leur propre gr\u00e9 pour faire la guerre en Syrie et puis en Irak, des questions tr\u00e8s difficile aussi pour le jugement est que c'est possible et juger sur place, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e9rerais moi mais parce que d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 l'\u00e9preuve en a vraiment avoir une proc\u00e9dure p\u00e9nale normal sur place, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile, mais imaginez comment cette en Suisse, vous avez des tribunes en Suisse qui tout d'un coup doivent juger un comportement qui s'est produit en Syrie, alors si vous regardez par exemple les proc\u00e9dures p\u00e9nales normal entre guillemets, c'est d\u00e9j\u00e0 difficile de prouver aux criminels ce qu'ils ont fait, alors que dans ce cas -l\u00e0, c'est tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [85%] :\r\nC'est encore plus complexe Madame Keller-Sutter quand il y a des enfants, on l'a vu, la France est est largement confront\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me l\u00e0, sur les 35 suisse, qui sont 35 personnes en tout cas d'origine suisse, qui sont sur zone et ce qu'il a des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [90%] :\r\nOui, on estime qu'il a des enfants, mais enfin on n'est pas, enfant, voyez, il y a des des des enfants \u00e0 bas \u00e2ge ou \u00e0 la situation peut-\u00eatre les diff\u00e9rentes que, par exemple, si vous avez des adolescents parce qu'on parle aussi d'enfants lorsque quelqu'un 15 \u00e0 15 ans et on le sait, et c'est d'ailleurs un \u00e9change que j'ai eue avec le 1er ministre n\u00e9erlandais, la semaine derni\u00e8re que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 des extr\u00e9mistes, aussi, d'ailleurs aussi par les m\u00e9faits parmi les femmes, hein, parce qu'on parle toujours des combattants du groupe d'\u00c9tats islamiste en parle des enfants et puis des femmes mais il faut aussi voir que parmi les femmes, il y a beaucoup d'extr\u00e9mistes aussi ou des femmes qui ont pouss\u00e9 aussi les hommes, alors la question n'est pas simple, il faut regarder chaque cas mais je veux dire, encore une fois, si on regarde la question du rapatriement, il faut vraiment dire et \u00e7a je le dis comme conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en priorit\u00e9 c'est la s\u00e9curit\u00e9 de la population qui en Suisse, et aussi la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui devraient par exemple les \u00e9vacuer \u00e7a, il faut aussi bien regard\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [90%] :\r\nKarine Keller-Sutter on parle aussi de votre parti, le PLR dans la presse ce matin, et en particulier de sa volte face \u00e0 des per\u00e7u comme \u00e7a sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nLa Luzerner Zeitung et avoir Zeitung \u00e9voque un conflit entre la base et l'\u00e9lite du PLR sur ces questions, certaines sections cantonales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 ce changement de climat au PLR, contrairement \u00e0 certains parlementaires une base qui m\u00e9riterait peut-\u00eatre d'\u00eatre davantage \u00e9cout\u00e9e note les journaux et puis dans les journaux Tamedia al\u00e9maniques une interview du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen pas inquiet du tout pour son parti, il doute que le PLR puissent vraiment op\u00e9rer un changement de cap sur ce th\u00e8me du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [91%] :\r\nKarin Keller-Sutter les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est au mois d'octobre, le PLR doivent faire plus vers la raison P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [92%] :\r\nBon, ce qui est bien, maintenant, c'est qu'il y a une discussion au sein du parti mais il faut quand m\u00eame dire que bon moi \u00e7a fait un moment que je suis un mon ben, membre du PLR, quand m\u00eame, et je dois dire qu'il y a une grande tradition \u00e9cologiste aussi au sein du Parti lib\u00e9ral, mais peut-\u00eatre cette tradition est un peu diff\u00e9rente de celle des Verts, qui pr\u00f4ne, par exemple, l'intervention de l'\u00c9tat, des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, etc, alors que du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral, on a toujours mis\u00e9 sur l'innovation aussi sur la responsabilit\u00e9 individuelle par exemple aussi sur l'innovation dans l'antre dans les entreprises, et je crois que l\u00e0, on peut tout \u00e0 fait aussi avancer une autre vision de l'\u00e9cologie en Suisse, il faut aussi regarder le co\u00fbt social, hein, si vous regardez ce qui se passe en France, par exemple, vous voyez, il y a tr\u00e8s souvent encore, la population est en faveur de mesures qui concernent l'\u00e9cologie et tout d'un coup, lorsqu'il y a des projets tr\u00e8s concrets lorsqu'il faut payer, peut-\u00eatre plus pour pour certaines prestations, la population devient plus r\u00e9ticents, d'ailleurs on a vu qu'il y a dans 2 cas dans les \u00e9lections, dont les votations cantonales les lois sur les \u00e9nergies ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s aussi pour ces raisons -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [95%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec tout autre chose que de la politique un m\u00e9moire de master unique en Suisse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [92%] :\r\nOui, unique, de par sa forme, un \u00e9tudiant fribourgeois la r\u00e9alis\u00e9 en bande dessin\u00e9e unique en Suisse, et m\u00eame en Europe, dit la professeure et directrice de ce m\u00e9moire Fran\u00e7oise Revaz la question centrale du travail de l'\u00e9tudiant Fabio Carbone Un support telles que la BD est -il viable pour un travail universitaire et si oui, de quelle mani\u00e8re la cr\u00e9ativit\u00e9, dit -il dans La Libert\u00e9 manque cruellement dans les \u00e9tudes de lait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:52) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup Val\u00e9rie \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-19T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1810602", "internalArchiveId": "AA1902810268", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat de Forum La Premi\u00e8re : Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois du 15.03.2019, suite \u00e0 la d\u00e9mission du conseiller d'Etat Pierre-Yves Maillard.", "durationSec": 2345, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10230697", "imageURL": "http://www.rts.ch/10230685.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat du  18/02/19", "RTS Info"], "alternativeSummary": ["L'actualit\u00e9 en continu"], "variantIds": ["ece-10230697"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-25T10:42:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT047132\r\nDate de transcription : 20-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [75%] : \r\nForum c'est trop mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:06 > 0:01:04) [92%] : \r\nForum en Direct ce soir du Studio 15 de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2 nous recevons les 5 candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ils sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 une figure de la vie politique romande, le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Rebecca Ruiz, ce concert national candidate pour le Parti socialiste, Jean-Michel Dolivo, avocat, d\u00e9put\u00e9, candidat sous la banni\u00e8re Ensemble \u00e0 Gauche, Ana\u00efs Timofte, \u00e9tudiante, candidate du POPB Axel Marion, politologue, d\u00e9put\u00e9, candidat pour le PDC et Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud candidat UDC bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir \u00e7a et puis avec nous, il y a aussi le chef du bureau Vaudois de la RTS TV, c'est vous, Patrick Lefort, on parle d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour le 17 mars prochain mais les enjeux Patrick sont importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:04 > 0:01:24) [88%] : \r\nOui, \u00e7a peut vous avez raison de le souligner, c'est l'a beau \u00eatre qu'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, il y a 15 si\u00e8ges sur cet \u00e0 repourvoir donc, mais l'enjeu est majeur puisqu'avec le retrait de Pierre-Yves Maillard h\u00e9 bien il reste 3 ministres de gauche, 3 ministres de droite, on verra donc si ce 7\u00e8me si\u00e8ge demeure \u00e0 gauche, comme c'est le cas depuis 2011, ou si cette majorit\u00e9 bascule \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:24 > 0:01:28) [93%] : \r\nEt au niveau des forces en pr\u00e9sence, Patrick, il y a une claire favorite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:28 > 0:02:43) [91%] : \r\nLa concert national Rebecca Ruiz est la mieux plac\u00e9e pour prendre la succession de son camarade Pierre-Yves Maillard, la Lausannoise a l'Avantage d'\u00eatre connu des \u00e9lecteurs et de b\u00e9n\u00e9ficier d'une machine de guerre, le PS a r\u00e9uni 240000 francs pour cette campagne, c'est le triple du budget de l'UDC, l'UDC justement qui r\u00eave de reprendre enfin ce si\u00e8ge qui lui a \u00e9chapp\u00e9, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, ou les 3 pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives ont \u00e9chou\u00e9, essentiellement foot du d'un soutien fort des \u00e9lecteurs lib\u00e9raux- radicaux, c'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges, qui se voit propuls\u00e9 dans cette mission compliqu\u00e9e une socialistes 1 UDC et puis Patrick il y a trois outsider disons avec leurs particularit\u00e9s propres Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 du PDC d\u00e9fend une vision centriste, il a senti qu'il y avait une place \u00e0 prendre, entre la gauche et la droite Axel Marion r\u00eave de jouer les arbitres, plusieurs petits partis centristes le soutiennent et s'il y a de la place au centre, on peut pas en dire autant \u00e0 l'extr\u00eame- gauche, ou de personnalit\u00e9s aux profils tr\u00e8s diff\u00e9rents occupent l'espace, l'exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo membre de Solidarit\u00e9 et le candidat de l'Alliance Ensemble \u00e0 gauche et puis il y a Ana\u00efs Timofte cette \u00e9tudiante, m\u00e8re de famille c\u00e9libataire a commenc\u00e9 r\u00e9cemment la politique au Parti ouvrier populaire le P O P, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les lignes en obtenant le soutien des jeunes socialistes et des Jeunes Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:43 > 0:03:17) [92%] : \r\nEt ils sont donc tous avec nous ce soir les 5 candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain en public et en Direct depuis le Studio 15 de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne alors dans cette \u00e9lection et Patrick Lefort l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, on peut mentionner ce qui se joue, c'est en partie l'avenir du compromis dynamiques \u00e0 la Vaudoise, cette esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e qui s'est incarn\u00e9e dans le duo Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis, Pascal Dessauges est-ce que ce compromis pourra survivre si les d\u00e9c\u00e8s entre au gouvernement le 17 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:29) [94%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, ce compromis a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il y a eu des des accointances entre Monsieur Maillard et Monsieur Broulis pour ma part, je suis quelqu'un de pragmatique, je ne vois pas pourquoi de telles qu'en 1er ne pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:29 > 0:03:39) [92%] : \r\nPas persister Rebecca Ruiz pour vous, ce compromis est-ce qu'il peut continuer d'exister si on abandonne l'\u00e9quilibre actuel, c'est-\u00e0-dire cette majorit\u00e9 de gauche qui pr\u00e9vaut aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:04:23) [93%] : \r\nBon \u00e9videmment que cette diff\u00e9rence d'\u00e9quilibre, hein, qu'on a avec un gouvernement \u00e0 gauche et puis il y a un parlement \u00e0 droite favorise pr\u00e9cis\u00e9ment un dialogue entre le le gouvernement entre le Parlement et est tout \u00e0 fait disons moteur de compromis, donc moi c'est vrai que je m'engage dans le cadre de de cette campagne, d\u00e9j\u00e0 parce que j'ai envie de d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des classes moyennes des classes modestes des salari\u00e9s finalement de de ce canton, leur qualit\u00e9 de vie et puis c'est vrai que je crois qu'avec mon exp\u00e9rience politique, j'ai pu montrer au cours de ces ann\u00e9es que j'ai amen\u00e9 des choses concr\u00e8tes \u00e0 la population, et puis aussi que je suis capable de travailler avec toutes les forces politiques en pr\u00e9sence, et \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important pour pouvoir continuer sur la bonne voie et sur la voie que qu'a emprunt\u00e9 notre canton, ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:23 > 0:04:31) [94%] : \r\nMais sachant que le Grand Conseil est \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise est-ce que \u00e7a devient pas difficile de justifier cette majorit\u00e9 de gauche au au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:31 > 0:05:03) [89%] : \r\nBon justifier, je sais pas il y a, il y a 2 ans, les vaudoise et les Vaudois l'ont choisi ainsi et puis, la fois d'avant, ils l'ont \u00e9galement souhait\u00e9 dans ce sens l\u00e0, peut-\u00eatre justement parce que les vaudoise et les Vaudois sont attach\u00e9s \u00e0 avoir un gouvernement qui d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, avec un parlement qui lui donnent parfois les moyens Rodolphe faire parfois pas en s'opposant, mais cette d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 mon avis elle est primordiale dans un canton qui va bien, qu'un vrai dynamisme et il faut que tout le monde puisse b\u00e9n\u00e9ficier de cette croissance positive et pas seulement d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats sectoriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:03 > 0:05:04) [75%] : \r\nOui, bri\u00e8vement Pascal des songes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:04 > 0:05:41) [93%] : \r\nOui, alors vous pensez bien que ce n'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est pour \u00e7a qu'on vous invite, je vous remercie d'ailleurs nous nous partons de l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 pr\u00e9sente au sein du Conseil d'\u00c9tat devrait \u00eatre conforme \u00e0 la majorit\u00e9 existantes au sein du Grand Conseil, cela permettrait d'avoir une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente sur toute une s\u00e9rie de sujets, notamment sur la pression fiscale des personnes physiques qui pourrait \u00eatre diminu\u00e9 sur la stabilisation de l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9 et du social va y venir et j'en passe et, naturellement, que pour l'UDC h\u00e9 bien avec 25 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, nous estimons que nous avons la l\u00e9gitimit\u00e9 de revendiquer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:41 > 0:05:49) [86%] : \r\nAxel Marion il y a une sorte de de formule magique, un dans le canton de Vaud n'une situation financi\u00e8re notamment qui est envi\u00e9, ailleurs en Suisse romande, pourquoi est ce que vous voulez bousculer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:49 > 0:06:47) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, en l'occurrence l\u00e0 la formule magique, c'est nous qui la la proposons aujourd'hui le comme nouvelle formule magique, la nouvelle formule magique, certes, mais ce que je ce que ce que nous venons d'entendre la part des 2 des 2 candidats PS et et UDC, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous nous souhaitons d\u00e9passer, c'est-\u00e0-dire ce ce combat de coqs finalement entre la gauche et la droite, je reprends votre exemple, c'est en 2022 le Parlement donner une majorit\u00e9 par exemple de gauche au Parlement, h\u00e9 bien nous aurions une gauche toute puissante qui pourrait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, faire la politique qu'elle veut faire, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le compromis dynamiques propose et c'est pour \u00e7a que nous nous disons : vous l'avez tr\u00e8s bien pr\u00e9sent\u00e9, au d\u00e9but, 3 minutes de gauche 3 ministre de droite, un ministre, plac\u00e9 au centre et qui quelque part peut \u00eatre le garant au-del\u00e0 des individus au-del\u00e0 des aveux du vide et je reconnais leur qualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents au conseil d'\u00e9tat ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais je rappelle aussi qu'on a eu des p\u00e9riodes difficiles, dans le canton de Vaud, donc il faut travailler sur l'avenir et pour p\u00e9renniser ces politiques de compromis, il faut qu'on puisse avoir cet \u00e9quilibre bas\u00e9 sur le Centre, si la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a fait en cr\u00e9ant il y a maintenant 60 ans une formule magique, je pense que c'est le moment pour le canton de Vaud de de faire ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:47 > 0:06:54) [78%] : \r\nVous doutez de la pop, la capacit\u00e9 \u00e0 de Pascal Dessauges et de Rebekah russe a incarn\u00e9 ce compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:54 > 0:07:19) [90%] : \r\nJe ne parle pas assez de personnalit\u00e9s, je ne les ai pas encore vu exercer en tant que pensez dans un coll\u00e8ge, je sais que des gouvernements sont compos\u00e9s de souvent de personnalit\u00e9s de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et des fois l'alchimie ne prend pas et pourquoi l'alchimie prend pas parce que vous avez les partis derri\u00e8re qui met une pression pour que les id\u00e9es de gauche et les aider droite s'impose et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne souhaitons pas nous pensons que les Vaudois veulent avoir la s\u00e9curit\u00e9 d'une politique centriste sur le long terme et d'un consensus dynamique qui a forg\u00e9 dans les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:19 > 0:07:27) [95%] : \r\nJean-Michel Dolivo sur l'avenir de ce compromis dynamiques dont le le \u00e9videmment le sort se joue le 17 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:09:24) [91%] : \r\nEh bien si, ensemble, \u00e0 gauche, entre au gouvernement Vaudois, c'est une gauche insoumise qui entrera au gouvernement Vaudois, une gauche qui va s'appuyer sur les mouvements sociaux sur les mouvements f\u00e9ministes ou les mouvements de d\u00e9fense des droits des migrants et l\u00e0 il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites de mani\u00e8re contraire aux droits humains \u00e0 la dignit\u00e9 humaine sur les mouvements aussi \u00e9cologiste de d\u00e9fense, l'environnement, on voit aujourd'hui les jeunes qui luttent pour le climat, c'est un, c'est un immense c'est, disons, c'est un ensemble, la gauche, c'est v\u00e9ritablement le point d'appui au gouvernement de ses mouvements sociaux aussi des mouvements syndicaux et des mouvements de salari\u00e9s de travailleurs de retrait\u00e9s donc v\u00e9ritablement nouveau voyons une autre fa\u00e7on de faire de la politique que simplement faire des compromis ou des compromissions pour essayer de, d'imposer des solutions qui sont souvent des solutions et le bilan est l\u00e0, qui sont des solutions n\u00e9olib\u00e9rales m\u00e2tin\u00e9 de social, parce qu'on a les socialistes m\u00e2tin\u00e9 d'un peu de d\u00e9veloppement durable parce qu'on allait vers mais sur le fond qui accepte le cadre de la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'il est, donc nous sommes ensemble, \u00e0 gauche, une candidature de lutte une candidature contre toutes les formes de r\u00e9signation, une candidature qui se veut une candidature qui met en cause ce syst\u00e8me qui nous para\u00eet de plus en plus mettre en danger nos vies, mettre en danger la plan\u00e8te et \u00e7a au profit d'une toute petite minorit\u00e9, qu'elle soit dans le canton de Vaud les multinationales qui aujourd'hui ont leur si\u00e8ge ici les gros actionnaires, on l'a vu avec la H\u00e9rie 3, que ce soit au niveau international avec l'ensemble de la toute petite minorit\u00e9 de milliardaires qui poss\u00e8de 66 milliardaire qui poss\u00e8de autant que le reste de la population mondiale, c'est insupportable, et nous consid\u00e9rons qu'il faut v\u00e9ritablement changer de braquet et ce compromis Vaudois, h\u00e9 bien il faut peut-\u00eatre le remettre en cause sur le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:24 > 0:09:30) [91%] : \r\nM\u00eame sentiment Ana\u00efs Timofte sur ce compromis vous dit qu'on vous ne croyez pas dans les vertus de ce ce syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:31 > 0:11:15) [90%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9ambule aimerai juste dire que je suis plus \u00e9tudiante je suis jeune, dipl\u00f4m\u00e9 en sciences politiques, f\u00e9licitations, merci le naufrage ensuite voil\u00e0 donc sur les enjeux du du scrutin, \u00e0 mon avis, il y a plusieurs choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, alors sur ce fameux compromis \u00e0 la vaudoise, moi je voudrais dire quelque chose, c'est que je pense, les enjeux du scrutin c'est pas uniquement la question du basculement \u00e0 gauche ou \u00e0 droite du Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e9galement la la logique de ping-pong entre le le Parlement \u00e0 droite et le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9tendu moins gauche ne permet de toute fa\u00e7on pas des politiques qui soient r\u00e9ellement redistributives en faveur des classes populaires, je pense que le Parti socialiste aime bien ax\u00e9 son discours sur les petites avanc\u00e9es qui, \u00e0 mon avis sont compl\u00e8tement insuffisante et ne ne vont clairement pas dans l'int\u00e9r\u00eat des des classes populaires et le principal c'est qu'on a aujourd'hui des jeux, des politiciens qui sont compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s dans par exemple de la r\u00e9alit\u00e9 ce que vivent les gens, h\u00e9 bien je pense qu'en fait les les candidats qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 cette \u00e9lection sont compl\u00e8tement symptomatique des probl\u00e8mes qu'on voit actuellement on a une une candidate issue du du Parti socialiste, le Parti socialiste qui s'adonne \u00e0 un copinage \u00e0 \u00e0 tout les \u00e0 toutes les sph\u00e8res d'administration, dont de nombreux membres ont d\u00e9j\u00e0 un pied dans les proc\u00e8s dans une station, on a, excusez-moi, j'aimerais juste pour finir, on a en face des 2 candidats qui qui mettent disons le vernis sur les politiques qui veulent mettre en oeuvre et qui finalement ne pr\u00e9sente que des politiques qui profite \u00e0 une minorit\u00e9 qui sont, qui sont les plus ais\u00e9s dans ce canton et on a \u00e9galement un candidat qui, qui, de longue date, il y a plus de 50 ans s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 cette \u00e9lection sans succ\u00e8s et qui n'a, qui ne qui n'a pas de probl\u00e8me disons \u00e0 s'autoproclamer aussi candidat de la gr\u00e8ve des femmes, on a de gros probl\u00e8mes de connexion avec la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les gens avec un manque de pouvoir d'achat cruel content et j'allais dire l'enjeu du scrutin, c'est \u00e7a, c'est de reconna\u00eetre se reconnecter avec la r\u00e9alit\u00e9 de ce que j'ai eu les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:15 > 0:11:23) [86%] : \r\nVous aurez tous droits compliqueront pour r\u00e9pandre va commencer par vous Rebecca Ruiz socialiste une gauche d\u00e9connect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:23 > 0:11:42) [95%] : \r\nNon, mais je crois qu'il faut pas dire n'importe quoi depuis un certain nombre d'ann\u00e9es de cas un certain nombre d'ann\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat, avec sa majorit\u00e9 de gauche a mis en place des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes pour le pouvoir d'achat des gens, on a augment\u00e9 les allocations familiales de 50 francs cette ann\u00e9e par enfant, on a \u00e9galement limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:42 > 0:12:32) [83%] : \r\n\u00e0 10 pourcent du revenu les primes d'assurance maladie, alors moi je comprends bien que vous, vous vous pensiez tant Madame Timofte, comme \u00e0 monsieur de le vieux sonnait pas suffisant \u00e7a peut d'ailleurs aussi pour \u00e7a que vous avez pas voter au Grand Conseil, les cr\u00e9dits pour pouvoir permettre \u00e0 des gens de voir leur leurs primes d'assurance, alors elle limit\u00e9e \u00e0 10 pourcent c'est faux, pourtant les faits Michel donne mais c'est de super min\u00e9 repr\u00e9sentant c'est, c'est, on va aller sur concr\u00e8te l'ancien pape tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e7a va permettre \u00e0 une famille et je vous donne un exemple \u00e0 une famille de 2 enfants, avec cette cette r\u00e8gle des 10 pourcent d'obtenir chaque mois 300 francs en plus dans le porte- monnaie, plus 100 francs si on cumule qu'ils ont 2 enfants si on cumule les 2 francs 50 francs 400 francs sur un revenu de 7000 francs je n'ai pas pr\u00e9cis\u00e9 pour une famille qui a qui gagne 7000 francs 400 francs sur un revenu de 7000 francs vous trouvez vraiment que ce sont des cacahou\u00e8tes Madame Timofte Monsieur Dolly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:32 > 0:12:34) [71%] : \r\nJean-Michel Dolivo s'effondre ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:34 > 0:12:58) [86%] : \r\nPensez, faux, nous avons ensemble la gauche voter en faveur des mesures sociales qui a \u00e9t\u00e9 l'augmentation des allocations familiales, d'une part, et, deuxi\u00e8mement, la possibilit\u00e9 de limiter par des subsides, le niveau de 10 pourcent du revenu pour les la cote la prime d'assurance maladie, nous l'avons vot\u00e9 les votes mais nous lui nous avons vot\u00e9 \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:58 > 0:12:59) [76%] : \r\nC'est avait vot\u00e9 le budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:59 > 0:13:44) [86%] : \r\nOn vot\u00e9 assez et ses Budgets la part compte non mais je, je pr\u00e9cise, oui ce parcours, ce que nous n'avons pas vot\u00e9, mais nous le regrettons pas c'est la RIE III vaudoise parce qu'on nous a, on va pas ouvrir le d\u00e9bat, non on va pas refaire le d\u00e9bat mais vous avez entendu Monsieur Berset qui lui reprend le match l\u00e0 o\u00f9 il avait laiss\u00e9 se d\u00e9rouler, o\u00f9 il avait perdu, c'est-\u00e0-dire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 une nounou toujours la h\u00e9risson mais Saint-Olive et le le dans le canton de Vaud c'est terrible 3 vous me permettez de finir a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par le duo brouillard Malisse a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par ceux du qui a r\u00e9ussi, vous aviez 10 secondes qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que les la la position sur le Michelin Volvo entreprises diminue massivement et c'est 300 \u00e0 400 millions en moins dans les recettes de l'\u00c9tat, dont c'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:44 > 0:13:50) [93%] : \r\nOn pr\u00e9cise Jean-Michel Dolivo vous avez pas l'auteur de cette fabuleuse contrep\u00e8terie il aura marqu\u00e9 cette cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:50 > 0:13:53) [79%] : \r\nPr\u00e9tend pas \u00eatre l'auteur Pascal des choses des Sceaux je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:53 > 0:14:13) [90%] : \r\nOui, alors \u00e7a va juste revenir sur ce qu'a dit Madame Ruiz concernant ces mesures en faveur des familles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement de gauche, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'elles ont fait l'objet de discussions au moment de l'introduction de l'a\u00e9rien 3 et que la droite a aussi accept\u00e9 ces mesures pour que l'a\u00e9rien 3 puisse passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:13 > 0:14:15) [83%] : \r\nAlors pourquoi voulez, remettant en question aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:15 > 0:14:20) [92%] : \r\nLes remets pas en question, je veux juste assurer leur financement, je veux juste assurer leur financement sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:20 > 0:14:23) [95%] : \r\nMais parce que vous savez tr\u00e8s bien ce qui compte, c'est la diminution de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:23 > 0:14:25) [95%] : \r\nPour pour les grandes entreprises, \u00e7a vous le savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:26 > 0:14:59) [89%] : \r\nOn viendra peut-\u00eatre sur le d\u00e9tail de ces mesures tout \u00e0 l'heure sont peut-\u00eatre sur les \u00e9quilibres au sein de ce ce Conseil d'\u00c9tat et Axel Marion il y a un aspect qui est un int\u00e9ressant, c'est que le compromis dynamiques qu'on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui, il a pu exister aussi parce que le Grand Conseil avait tendance \u00e0 valider les choix du gouvernement, mais l\u00e0 ce qu'on observe aujourd'hui, c'est qu'il y a pas des envies de revanche de la part du du l\u00e9gislatif et l'envie de reprendre le dessus de reprendre la voie face au au Conseil d'\u00c9tat, ce sera peut-\u00eatre plus difficile de ce point de vue l\u00e0 de trouver des compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:00 > 0:16:03) [93%] : \r\nOui, je pense que vous avez raison, c'est un constat que, en tant que d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je fais, je pense que le on sent que le Conseil d'\u00c9tat est en phase de transition avec des figures qui qui sortent des nouvelles figures qui rentre donc il y a une il y a une phase un petit peu de on va dire de de t\u00f4le ondul\u00e9e et rien ne nous dit que finalement les choses vont se stabiliser, v\u00e9ritablement, surtout quand on entend effectivement le discours, on peut voir le match interne \u00e0 la gauche, on peut voir effectivement les les disputes entre les entre les camps et effectivement, cela n'est pas de tr\u00e8s bonne augure que les Vaudois et les Vaudois doivent se rendent compte que si on continue dans cette, dans cette logique-l\u00e0, h\u00e9 bien on peut aller vers le mur et que finalement la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce canton dont je me f\u00e9licite et je crois que le centre a particip\u00e9 \u00e0 cette prosp\u00e9rit\u00e9 j'aimerais dire qu'on a \u00e9galement soutenu tout un certain nombre de mesures qui vont dans le sens, on sait, on sait appuyait aussi et on a soutenu la la RIE III dans le canton de Vaud oui, m\u00eame si sans doute son introduction a \u00e9t\u00e9 un peu pr\u00e9cipit\u00e9es, on peut comprendre le probl\u00e8me des des communes par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, ce que nous disons aujourd'hui, c'est qu'il faut veiller \u00e0 ce que les \u00e9quilibres dans le canton se puisse se faire avec toutes les composantes, y compris la composante du Centre afin justement que les meilleurs majorit\u00e9 puisse se faire parce que la logique de bras de fer, elle peut r\u00e9appara\u00eetre et extr\u00eamement vite dans un gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:03 > 0:16:13) [93%] : \r\nRebecca oui \u00e7a c'est quelque chose auquel il faut peut-\u00eatre s'attend dans les prochaines ann\u00e9es, que le rapport de force ne soient plus forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage de l'ex\u00e9cutif, comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:13 > 0:16:50) [93%] : \r\nMais \u00e9coutez, je pense qu'on est dans un canton qui fonctionne tr\u00e8s bien avec un parlement et puis \u00e0 un gouvernement, il y a des dialogues incessants, il y a des Bleus disons parfois des attitudes constructives de la part du Parlement vis-\u00e0-vis du gouvernement, des fois, le gouvernement vient devant le Parlement pour d\u00e9fendre des des projets et j'ai aucun doute sur le fait que, disons, ce bon fonctionnement de nos institutions, va, va, va perdurer, mais pour \u00e7a, alors je je r\u00e9p\u00e8te ce que je l'ai dit avant, il faut qu'on ait des, des, des politiciens au sein du gouvernement qui comme ligne de mire et comme but principal de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de poursuivre sur la voie qui a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour le pouvoir d'achat des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:50 > 0:17:02) [88%] : \r\nPascal Dessauges, faisons le calcul : 3 PLR et un UDC au Conseil d'\u00c9tat, c'est la majorit\u00e9 au gouvernement une faible majorit\u00e9 aussi au Grand Conseil, vous \u00eates soutenu vous par le PLR, ce que vous l'aurez fait des promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:02 > 0:17:45) [92%] : \r\nNon, j'ai tenu le m\u00eame programme devant le parti UDC comme devant le parti PLR et voil\u00e0, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 entendu j'aimerais revenir sur ce qui vient d'\u00eatre discut\u00e9 puisqu'on est toujours dans la situation de la majorit\u00e9, on oublie dans ces discussions, la situation de nos communes, qui ont fait de grands efforts depuis plus de 10 ans pour remettre Les finances cantonales \u00e0 flot et maintenant j'estime, comme la droite d'ailleurs que je repr\u00e9sente, que ces communes comme nos contribuables devraient pouvoir profiter de la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de notre canton baisse fiscale, ce qui aujourd'hui n'est pas le cas ou en redistribution de la r\u00e9partition des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:45 > 0:18:57) [90%] : \r\nG\u00e9rard je m'inscris pour une fois, mais je m'inscris en Jean-Michel Thomas loin je m'inscris sur un point : le canton va bien, mais pour une petite partie de la population pour ceux qui ont le plus jeune, plus ais\u00e9s et si vous regardez aujourd'hui, par exemple dans le secteur de la sant\u00e9, vous voyez que ceux qui travaillent, les femmes, les hommes, les infirmi\u00e8res, les aides- soignantes et \u00e9videmment les usagers sont dans des situations parfois extr\u00eamement difficile parce qu'il y a une sous- dotation de personnel parce qu'aux urgences, on n'est pas pris parce qu'il y a, il y a pas les possibilit\u00e9s, vous avez vu aujourd'hui les Burn out qui sont dans tout le secteur de la sant\u00e9 dans le secteur aussi des SMS, les le personnel se plaint donc non le canton ne va pas bien pour tout le monde, la m\u00eame chose pour le logement, c'est pas vrai monsieur de sauge, le logement aujourd'hui, h\u00e9 bien il est beaucoup trop cher pour une partie importante de la population, le loyer, la part du loyer est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9, et vous avez refus\u00e9 la 3 la L3 PL et vous continuer \u00e0 la d\u00e9fendre l'le, les les propri\u00e9taires compte disons contre le l'int\u00e9r\u00eat des locataires eau qui, pour nous, nous sommes clairs, il faut un blocage des loyers dans les \u00e9quipe dans les communes o\u00f9 s\u00e9vit la p\u00e9nurie tr\u00e8s br\u00e8ve parce que le loyer ne p\u00e8se pas autant dans le pouvoir d'achat des m\u00e9nages Pascal des sols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:57 > 0:19:25) [91%] : \r\nMonsieur de les Vosges c'est presque tr\u00e8s content que vous ne soyez pas d'accord avec moi il se il se trouve que depuis que je suis candidat, j'ai toute une s\u00e9rie de personnes qui travaillent dans le milieu m\u00e9dical qui viennent me parler et qui se r\u00e9jouissent que \u00e7a change de majorit\u00e9, alors \u00e7a c'est quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait clair r\u00e9pond et pour le logement, m\u00eame le faire, \u00e7a me d\u00e9range pas, et pour le logement, h\u00e9 bien si vous suivez un peu les courbes des loyers, c'est en train de descendre, mais pas du tout, pas dans les villes, mener les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:25 > 0:19:29) [78%] : \r\nPour en juger, messieurs, vous \u00eates vous avez peur du coup \u00e0 la raser voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:29 > 0:19:39) [87%] : \r\nQui sont, qui sont possibles et qui sont consensuels et qui sont pragmatiques : ce que vous proposez depuis depuis, depuis maintenant 10 minutes c'est un certain nombre de de de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur : qu'est ce qui devrait \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:39 > 0:19:44) [72%] : \r\n\u00e7a va g\u00e9n\u00e9ralement c'\u00e9tait le voyez pas s'appelle sur ma faim, \u00e0 la fin du mois, le loyer c'est pas g\u00eaner beau-p\u00e8re p\u00e8re me Dolivo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:44 > 0:20:01) [89%] : \r\nC'est avoir des politiques qui sont pragmatiques, lorsqu'on augmente les allocations familiales, c'est un vrai succ\u00e8s pour les gens, et lorsqu'on a la stabilit\u00e9 sociale et lorsqu'on peut avancer sur les fondements, cela \u00e9tant, je suis d'accord avec vous qu'il y a des situations qui sont difficiles, je pense dans le domaine de la sant\u00e9 dans mon programme, je dis que technico- des soci\u00e9t\u00e9s dans tous les bars seul et je pense que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:01 > 0:20:05) [88%] : \r\nPr\u00e9sentation et la formation mais on ne peut pas leur noircir la situation, comme vous le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:05 > 0:20:42) [89%] : \r\nMais des situations probl\u00e9matiques sur le logement, par exemple, il y a \u00e9t\u00e9 il y a des gens, mesures qui sont \u00e0 fait possible de mettre en oeuvre et notamment d'am\u00e9liorer, disons-le, le cadre l\u00e9gal, qui est d\u00e9j\u00e0 existant qui est celui de l'aide un petit v\u00e9lo, le logement et qui concerne actuellement uniquement \u00e0 l'agglom\u00e9ration lausannoise, or on sait que les loyers p\u00e8sent p\u00e8se \u00e9norm\u00e9ment sur le budget d'un m\u00e9nage, parfois jusqu'\u00e0 40 pourcent voire plus et on peut tout \u00e0 fait, via le cadre existant cette cette aide \u00e0 \u00e0 l'ensemble du canton, c'est, c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait possible de mettre en oeuvre qui est facile, qui n'est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, mais je pense qu'il y a, il y a un besoin maintenant d'un d'agir urgemment et et et c'est pas juste des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s en l'air, c'est, c'est une prise de position qui est forte en faveur des gens qui en ont r\u00e9ellement besoin et qui ont r\u00e9ellement besoin d'un pour sa trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:42 > 0:21:09) [91%] : \r\nBonjour, alors on va parler d'action sociale, on a parl\u00e9 de sant\u00e9 en partie parce que, \u00e9videmment, ce sont les domaines dont devra h\u00e9riter le successeur ou la successeur de Pierre-Yves Maillard Patrick Lefort, \u00e9videmment, il lui reviendra ou en tout cas, il y a de fortes chances que ce soit le cas, le d\u00e9partement de l'action sociale et de la sant\u00e9 et qui dit action sociale du budget du social et ce qu'on constate, on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce qu'il y a une vraie ligne de fracture entre gauche et droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:09 > 0:21:46) [94%] : \r\nOui, il y a eu cette esp\u00e8ce de choc id\u00e9ologique pour la droite vaudoise lorsqu'elle a r\u00e9alis\u00e9 que dans le budget 2017, le canton pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9penser davantage pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation alors depuis c'est vrai que ces 2 domaines sont rest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau, reste que l'augmentation des charges sociales, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e fait grimacer la droite, l'UDC se montre d'ailleurs particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re avec la gauche qu'taxe de client\u00e9liste sur ces questions, la gauche quant \u00e0 elle, r\u00e9plique que les fruits de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie doivent \u00eatre partag\u00e9es, surtout si ces aides peuvent \u00e9viter \u00e0 des Vaudois de sombrer dans l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:46 > 0:21:54) [95%] : \r\nPascal Dessauges, candidat UDC autant d'argent d\u00e9pens\u00e9 dans le social que dans la formation qu'est-ce qu'on fait sur la base de ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:54 > 0:22:42) [91%] : \r\nAlors c'est m\u00eame plus si on regarde le budget 2019 donc on doit vraiment arriver \u00e0 stabiliser ses d\u00e9penses, si on regarde l'inflation du social entre 2003 L 2017, les d\u00e9penses pour la pr\u00e9vention, les prix de la pr\u00e9voyance sociale ont augment\u00e9 de 40 pourcent et dans le m\u00eame temps on doit dire que notre canton \u00e0 une situation qui s'est am\u00e9lior\u00e9e, le ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 extraordinaire et extraordinairement bas, comme l'a dit la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, il y a quelques jours, lors de la f\u00eate pour lui 800 1000\u00e8me, habitant de notre canton, dans le m\u00eame laps de temps entre 2003 et 2017, h\u00e9 bien les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'environnement, ont diminu\u00e9 de 8 pourcent donc on doit vraiment arriver \u00e0 stabiliser cette inflation du social sans quoi \u00e0 un moment donn\u00e9, nous ne pourrons plus le financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:42 > 0:22:46) [93%] : \r\nRebekah oui si on continue comme \u00e7a, on fonce dans le mur, c'est en gros ce que nous dit Pascal Dessauges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:46 > 0:23:16) [90%] : \r\nBon, moi j'entends bien Monsieur des souches qui qui veut stabiliser au-del\u00e0 du du slogan, ce que j'aimerais bien savoir, c'est ce que va faire le candidat UDC avec les personnes \u00e2g\u00e9es qui n'arrivent pas \u00e0 payer leur MS avec simplement leur rente AVS ce qu'on fait des personnes qui sont en situation de handicap et qui n'arrivent pas \u00e0 payer elle toute seule avec leur rente AI \u00e9ventuellement les aides journali\u00e8res dont ces personnes b\u00e9n\u00e9ficient qu'est-ce qu'on va faire avec les gens qui travaillent et qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs primes et celle de leurs en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:16 > 0:23:50) [91%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'on fait avec les gens qui tout d'un coup \u00e0 50 ans se retrouvent au ch\u00f4mage est ce qu'on va dire \u00e0 ces gens qu'il faut stabiliser, moi je crois au contraire qu'il faut avoir un discours clair et qu'il faut assumer que notre quand on a une bonne situation financi\u00e8re qui permet d'aider ces gens, pas dans le luxe, pas dans le luxe, mais simplement de donner un peu de dignit\u00e9 \u00e0 ces personnes et je pense qu'il est tr\u00e8s dangereux, monsieur Dessauges, d'opposer les cat\u00e9gories de la population, les jeunes \u00e0 former versus alors vers des personnes plus \u00e2g\u00e9es qu'il faudrait aider voire assister comme vous le dites syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:50 > 0:23:54) [90%] : \r\nMonsieur des souches votre r\u00e9ponse rapidement et ensuite Axel Marion Pascal Dessauges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:55 > 0:24:44) [93%] : \r\nMadame Ruiz, je dois dire que je me demande qui provoque cette fissure au sein de la population, quand on voit les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour justement ces aides sociales, nous dans notre programme, nous avons toujours dit que nous devions aider les enfants, enfin les jeunes, les familles monoparentales, les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a fait partie du programme que j'ai pr\u00e9sent\u00e9, mais il n'emp\u00eache qu'avec une inflation de 40 pourcent du social en 14 ans, h\u00e9 bien, si on continue comme ceci, \u00e0 un moment donn\u00e9, on va se trouver dans la m\u00eame situation que le canton de Neuch\u00e2tel qui aujourd'hui \u00e0 une situation financi\u00e8re vraiment pas dire mauvaises mais en tout cas pas tr\u00e8s bonne ou moins bonne et qui doit couper dans ses prestations, c'est ce que nous ne voulons pas et c'est la raison pour laquelle nous rendons attentifs au fait qu'on doit pouvoir financer sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:44 > 0:24:57) [92%] : \r\nAxel, Marion, vous vous \u00eates le candidat du centre- vous pr\u00e9sentez comme n'\u00e9tant ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, alors si on vous dit plus de mesures sociales ou baisse de la fiscalit\u00e9 pour soulager les m\u00e9nages, vous choisissez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:57 > 0:25:36) [92%] : \r\nMoi je pense que ces 2 sujets qu'on peut, on peut s\u00e9parer, je pense qu'on doit faire un travail en mati\u00e8re de baisse de la fiscalit\u00e9 pour les, pour les m\u00e9nages, notamment pour les, pour les familles avec enfants parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de familles aujourd'hui sont quand m\u00eame frapp\u00e9 par la par une fiscalit\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9cide de prendre un certain nombre d\u00e9j\u00e0 2 des premi\u00e8res mesures relativement \u00e0 faible \u00e0 faible port\u00e9e mais c'est \u00e0 saluer je pense qu'il faut aller plus loin dans cette direction ensuite par rapport au social, j'aimerais dire une chose, je pense que ce que le fait de de s'inqui\u00e9ter que le social d\u00e9passe la formation cela dit encore rien de la la vraie situation il faut retourner vers l'individu, le vrai probl\u00e8me aujourd'hui, ce sont les les travailleurs pauvres, et ce sont les personnes qui effectivement pas, a affirm\u00e9 le mois alors moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:36 > 0:25:46) [70%] : \r\nJe sais pas si elle marque le retour des mausol\u00e9es, vous aussi vous pla\u00eet, pas de violence, et vous ensuite audition parle tous ensemble, on va pas s'en sortir Monsieur Dolly immonde, s'il vous pla\u00eet, monsieur de livres qui vous mercenaires soit \u00e0 sa m\u00e8re, minimum, monsieur Dolivo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:46 > 0:26:22) [92%] : \r\nSi on si on les familles qui n'arrivent pas \u00e0 terminer le mois, \u00e7a c'est un vrai scandale, et moi je pense que l'\u00c9tat doit pouvoir assurer le fait que ces gens-l\u00e0 ont la capacit\u00e9, vous avez moi moi la mort en m\u00eame temps je pense qu'il est extr\u00eamement important d'associer tous les acteurs et notamment les entreprises, et c'est pour \u00e7a que je pense que nous devons aujourd'hui cr\u00e9er une grande table ronde, pourquoi pas, des assises o\u00f9 nous mettrions toutes les personnes autour de la table pour essayer de trouver les meilleures solutions, parce que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat aussi des entreprises de faire cet effort et \u00e7a, c'est ma conscience de droite, c'est de dire : finalement, on peut aussi faire confiance au priv\u00e9, aux associations pour trouver des moyens, je ne me r\u00e9f\u00e8re pas seulement \u00e0 l'\u00c9tat et c'est ce qui me diff\u00e9rencie et sans doute de madame russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:22 > 0:26:24) [79%] : \r\nJean-Michel Dolivo Xalapa rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:24 > 0:27:45) [93%] : \r\nParce que je suis heureux que de partager le constat de monsieur Marion mais \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que comme ensemble \u00e0 gauche, vous \u00eates pour un salaire minimum par exemple de 4500 francs nets de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il n'y ait plus de travailleuses ou de travailleurs qui travaillent, qui ont un emploi mais qui soit en dessous du seuil de pauvret\u00e9 qui est fix\u00e9 autour des 3500 ou 3800 \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de la situation de la famille maintenant 2\u00e8me remarque monsieur de sauge, vous \u00eates vous parlez du social mais on a dans l'ensemble, la gauche a d\u00e9velopp\u00e9 ces derniers ces derni\u00e8res ann\u00e9es une initiative pour le remboursement des soins dentaires, vous l'avez vous y \u00eates oppos\u00e9 et vous savez que les soins dentaires, p\u00e8se lourdement sur le revenu des familles, alors vous, vous pouvez pas commencer \u00e0 dire il faut diminuer le budget de la sociale de la salle de la sant\u00e9 et du social et en m\u00eame temps vous opposer \u00e0 des propositions qui sont faites, qui vise justement \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins d'une majorit\u00e9 de la population, il y a v\u00e9ritablement l\u00e0 une contradiction dans votre discours et v\u00e9rit\u00e9, je pense que vous \u00eates en fait vous d\u00e9fendez la partie la plus ais\u00e9e de la population ceux et celles qui ont les moyens et qui aujourd'hui veulent payer moins d'Armero alors que les plus les plus pauvres, eux, ont besoin des services publics, ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:45 > 0:28:27) [89%] : \r\nAnalyse cette station Ana\u00efs Timofte alors je partage un certain nombre de constats qui ont \u00e9t\u00e9 faits par Axel Marion, c'est-\u00e0-dire le fait de la situation difficile des des travailleurs pauvres et qui quand m\u00eame constitue quand m\u00eame une large part de la population vaudoise et, notamment, disons les charges fiscales qui p\u00e8sent sur ces travailleurs-l\u00e0 sp\u00e9cifiquement donc vous seriez pour une baisse la veille qualit\u00e9 alors je serais pour une \u00e7a une baisse cibl\u00e9e de la fiscalit\u00e9 pour uniquement pour les travailleurs pauvres qui qui n'est qui, qui qui sauve, disons, de, de, de baisse de pouvoir d'achat et qui est de de manque de pouvoir d'achat vis-\u00e0-vis des d'imp\u00f4ts qui p\u00e8sent sur leur budget mais je serais pour l'augmentation de la fiscalit\u00e9 pour les plus riches et pour ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une fortune bien plus \u00e9lev\u00e9, Rebecca envoient soupirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:27 > 0:28:44) [91%] : \r\nMoi, je voudrais juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'a dit Monsieur Dassault avant et puis peut-\u00eatre arr\u00eat\u00e9 une fois avec cette petite musique sur la sur la hausse du social et de l'aide de l'aide sociale, puisque, \u00e9videmment, que le but dans le domaine de l'aide sociale, c'est de diminuer les d\u00e9penses dans ce domaine, mais pas en coupant comme le propose l'UDC et des forfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:44 > 0:29:07) [93%] : \r\nPour les enfants parce que oui, c'est ce que propose l'UDC un peu partout et au niveau f\u00e9d\u00e9ral et y compris dans les cantons, le but, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9videmment de permettre aux gens de retrouver du travail, qui d\u00e9pendent le moins possible de cette, de cette social et on doit \u00eatre extr\u00eamement content de voir qu'avec des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton par exemple le programme for Jade h\u00e9 bien depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on voit enfin une diminution de l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:07 > 0:29:40) [93%] : \r\nRebecca Ruiz candidate socialiste Jean-Michel Dolivo candidat Ensemble \u00e0 Gauche, Ana\u00efs Timofte, candidate du POPB Axel Marion PDC et Pascal Dessauges UDC vous \u00eates avec nous ce soir en Direct et en public depuis le 6 15 de la Maison de la radio pendant pour encore 8 \u00e0 9 petites minutes il y a un autre dossier majeur dont devra se charger le successeur ou la successeur de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est la politique de la sant\u00e9 Patrick Le Fort, un des enjeux dont on parle beaucoup, c'est celui de la gouvernance du CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:40 > 0:30:16) [92%] : \r\nLe SUV, seul l'h\u00f4pital universitaire de cette taille en Suisse \u00e0 d\u00e9pendre directement du d\u00e9partement de l'action sociale et de la sant\u00e9, une situation \u00e0 laquelle les lib\u00e9raux- radicaux veulent mettre fin pour des raisons d'\u00e9conomie cit\u00e9, ils ont lanc\u00e9 une initiative au Grand Conseil pour faire du SUV, un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration cette id\u00e9e trouve un certain \u00e9cho dans toute la droite vaudoise alors qu'elle est combattue \u00e0 gauche, \u00e7a c'est le dossier chaud du moment, mais l\u00e0 o\u00f9 le successeur de Pierre-Yves Maillard devra aussi \u00e9videmment arbitrer et se positionner dans les \u00e9changes, parfois tr\u00e8s vifs avec tous les autres acteurs de la sant\u00e9, les m\u00e9decins, les cliniques priv\u00e9es et les assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:16 > 0:30:19) [93%] : \r\nPourquoi est-ce qu'elle pose probl\u00e8me cette exception Pascal Dessauges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:19 > 0:31:08) [92%] : \r\nEh bien aujourd'hui nous avons un chef de d\u00e9partement et un directeur qui joue le r\u00f4le de chef de service, ces 2 personnes g\u00e8re 1 milliard 700 millions de francs, ce sont les d\u00e9penses du CHUV le chef de d\u00e9partement et le patron de l'\u00e9tablissement, il valide les tarifs et il a, il fait office d'autorit\u00e9 de surveillance pour nous, ces 3 compagnies, ces 3 casquettes ne sont aujourd'hui plus compatibles et c'est la raison pour laquelle nous ne voulons pas privatiser le CHUV comme j'ai pu l'entendre ou les lire, mais en faire un \u00e9tablissement autonome de droit public avec la mise en place d'un conseil d'administration qui sera compos\u00e9e de personnes sp\u00e9cialis\u00e9e dans le m\u00e9dical, mais aussi dans la gestion dans les finances et dans l'organisation et un \u00e9tablissement comme le CHUV qui est renomm\u00e9 en a bien besoin, Quebecor est-ce vous qui \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:08 > 0:31:11) [79%] : \r\nReconnu vous qui y \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:11 > 0:31:19) [95%] : \r\nConnue comme une sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9 vous vous battrez pour maintenir cette exception vaudoise en mati\u00e8re de gouvernance hospitali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:19 > 0:31:30) [91%] : \r\nMais \u00e9coutez quand on nous dit qu'il faut autonomiser le CHUV pour soi-disant le d\u00e9politiser comme \u00e7a souvent dit en particulier par par le Pellerin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:30 > 0:32:43) [90%] : \r\nMoi je vois aucunement en quoi le CHUV aujourd'hui est un \u00e9tablissement qui est politis\u00e9 quand on voit par exemple que la fondation Ludwig et qui est une fondation priv\u00e9e am\u00e9ricaine la plus active dans le domaine du cancer \u00e0 d\u00e9cider, a choisi notre canton, le canton de Vaud pour investir un demi-1000000000 de francs dans la recherche dans la prise en charge oncologique est ce que vous pouvez me dire en quoi le CHUV et politis\u00e9, moi je ne vois pas de raison, je ne vois pas non plus en quoi un autre statut juridique pourrait permettre \u00e0 cet \u00e9tablissement qui est majeur pour pour ne population qui offrent des soins extr\u00eamement pointu avec D. D. D. m\u00e9decin de renomm\u00e9e internationale, je vois pas en quoi un autre statut juridique pourrait permettre d'augmenter la qualit\u00e9 des soins qui aujourd'hui au rendez- vous, alors, Monsieur Denis Baupin, vous avez raison, il y a des choses \u00e0 faire pour que le personnel vous qui est absolument : r\u00e9daction du perso je je re\u00e7ois mais qu'il y a une souffrance, je reconnais qu'il y a une souffrance \u00e0 qui je pense que cette question, elle doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce que de bonnes conditions de travail, c'est aussi la garantie de s\u00e9curit\u00e9 pour les patients, mais je ne vois pas en quoi aujourd'hui cette disons cette exception vaudoise, elle est plus probl\u00e9matique, ce qu'on observe dans d'autres cantons et qui, dans lesquelles les h\u00f4pitaux universitaires ne fonctionnent pas mieux qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:43 > 0:32:50) [94%] : \r\nAxel Marion restons sur cette question de la la structure du CHUV un changement, vous \u00eates favorable ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:50 > 0:33:04) [93%] : \r\nMoi, j'ai exprim\u00e9 ma sympathie pour la la question pour, d\u00e9j\u00e0 pour une question de bonne gouvernance et je suis je suis que surpris disons que le Parti socialiste qui qui affecte en g\u00e9n\u00e9ral de se pr\u00e9occuper de la bonne gouvernance des institutions ici consid\u00e8re finalement qu'une qu'une ligne absolument directe, elle est la meilleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:04 > 0:33:07) [85%] : \r\nLa salle de Tim parle, \u00e7a veut dire que vous allez soutenir un changement de structure ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:07 > 0:33:53) [88%] : \r\nOui alors dans si on est dans le d\u00e9tail, au niveau de l'Initiative du PLR il y a certains \u00e9l\u00e9ments qui sont peut-\u00eatre plus probl\u00e9matique, mais sur cette question que nous cr\u00e9ons m\u00eame mais sur cette question du statut de droit public de autonomie de droit public \u00e0 mon avis, il y a quelque chose \u00e0 faire, si toutes ces tous les h\u00f4pitaux de Suisse, mais on pourrait m\u00eame tous les h\u00f4pitaux d'Europe, de la m\u00eame taille, fonctionne selon un mod\u00e8le qui n'est pas celui du chef, c'est qu'il y a quand m\u00eame des questions \u00e0 se poser et qu'on parle de politisation, Madame Rice on parle pas de politisation gauche- droite, on parle de politique publique qui sont insuffl\u00e9 par une personne, elles peuvent \u00eatre de toutes les couleurs possibles mais ne passe pas par un filtre, il consiste \u00e0 voir si c'est vraiment la meilleure mani\u00e8re de faire Monsieur Marion, vous \u00eates directeur du CHUV est un chef de service qui est aux ordres du du chef de d\u00e9partement et \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de masse complications en terme de, en terme de de gouvernance non oui il juge \u00e0 des succ\u00e8s mais le sch\u00e9ma des succ\u00e8s aussi parce qu'on a une place de haute \u00e9cole qui est extr\u00eamement formant dans l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:53 > 0:33:56) [64%] : \r\nJoseph avoue je rejette doit encore les aurait la m\u00eame au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:56 > 0:34:05) [94%] : \r\nC'est faux, c'est faux, vous savez tr\u00e8s bien que cette autonomisation, c'est la porte ouverte \u00e0 la privatisation, au fond, ce qui est derri\u00e8re, c'est qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:07 > 0:34:43) [93%] : \r\nCe qu'on veut, c'est que le CHUV fonctionne comme une entreprise, vous voulez cela et c'est ce que veut la droite vaudoise et mais le cheval de Troie qui, aujourd'hui, de dire l'autonomisation le partenariat public- priv\u00e9, on va, on y va, par \u00e9tapes, etc, le bleu, le au bout du compte, c'est l'acc\u00e8s \u00e9gal pour toutes et tous \u00e0 la sant\u00e9 qui est en cause, et vous le savez bien, et c'est \u00e7a que qui va changer et aujourd'hui le secteur de la sant\u00e9 et marchandises et vous le savez aussi, les gens les les cliniques priv\u00e9es aujourd'hui fleurissent, elle d\u00e9veloppe une sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses : ceux qui ont les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:43 > 0:34:56) [75%] : \r\nPeuvent se mesurer de livre de chercher dans les ceux qui n'ont pas les moyens, je savais pas faut absolument ressens mais en tant qu'on ne va pas sans service public tellement je me pose alors Monsieur Marion Monsieur, Marion, je souhaite qu'il il y a plus de priv\u00e9 se Marion madame avait demand\u00e9 la parole tr\u00e8s r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:56 > 0:34:59) [88%] : \r\nC'est comme au hockey, Ana\u00efs Timofte oui, votre analyse sur la gouvernance de chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:00 > 0:36:01) [90%] : \r\nOui, alors il faut quand m\u00eame noter que alors on parle de politisation, ce qu'il faut quand m\u00eame noter, c'est qu'on peut avoir un contr\u00f4le aussi d\u00e9mocratique via le fait qu'on personne \u00e9lue si la population n'est pas satisfaite aussi de la gestion en fait du CHUV qui a \u00e9t\u00e9 faite par par le la la personne en charge de cette gestion-l\u00e0 au Conseil d'\u00c9tat h\u00e9 bien en fait, la population de ce plan devait peut avoir un contr\u00f4le d\u00e9mocratique certes diff\u00e9r\u00e9 via via des \u00e9lections mais pas voir un certain contr\u00f4le d\u00e9mocratique, on l'a vu dans le cas de de Saint-Gall avec l'h\u00f4pital central o\u00f9 finalement on a mis en place un conseil d'administration et finalement au conseil d'administration a d\u00e9cid\u00e9 en fait de fermer des des centres r\u00e9gionaux, ce qui n'a pas plu du tout \u00e0 la population, la population n'a rien pu faire et donc il faut se garder et garder D D D oui D D D des des garanties sur le fait qu'on puisse g\u00e9rer d\u00e9mocratiquement, m\u00eame si c'est de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e, m\u00eame si c'est via les \u00e9lections, et m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement toujours le reflet exact de la volont\u00e9 de la population, il faut se garder \u00e7a et je suis d'accord \u00e9galement avec Jean-Michel Dolivo que celle \u00e0 la porte d'entr\u00e9e \u00e0 la privatisation, qui a un r\u00e9el danger sur sur ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:01 > 0:36:08) [95%] : \r\nPascal Dessauges autonomisation cheval de Troie en vue d'une privatisation qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:08 > 0:36:46) [91%] : \r\nAlors, c'est totalement faux dans dans le dans le expliquez-nous pourquoi dans dans le document du PLR d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil, en 2018, vous ne trouvez jamais cette mention, mais \u00e9videmment, \u00e9videmment, le programme que je d\u00e9fends, vous ne trouvez pas non plus, \u00e9videmment, j'aimerais juste revenir sur la discussion de tout \u00e0 l'heure pour dire que le CHUV et l'h\u00f4pital universitaire le plus cher de Suisse, il y en a 5 le plus cher de sa puissance et nous ne nous ne pouvons pas \u00e0 nos yeux, faire l'\u00e9conomie d'un regard plus pointues sur son fonctionnement vis-\u00e0-vis des contribuables qui sont ceux qui financent cet \u00e9tablissement, le mot de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:49 > 0:36:52) [94%] : \r\nRebecca Ruiz, vous avez 35 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:52 > 0:37:44) [87%] : \r\nPlus 30, c'est-\u00e0-dire s'il vous pla\u00eet, alors la proposition la GDC qui est aujourd'hui d\u00e9battue au Grand Conseil, si elle devait passer, elle, elle ne donnerait plus la possibilit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de d'approuver des dettes, des d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2ches \u00e0 d'autres \u00e9tablissements sanitaires publics ou priv\u00e9s, c'est exactement ce que dit le texte et donc on pourrait voir des disciplines qui aujourd'hui sont rentables et qui sont assur\u00e9s au sein du chou au CHUV qui soit d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 des priv\u00e9s et qui du coup eux pourrait dans ce cas-l\u00e0 pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de la de la rentabilit\u00e9 de de ces disciplines, par ailleurs, je tiens encore \u00e0 dire une chose : quand vous dites que je peux dire ce que l'usager Premi\u00e8re le cas et le plus cher de Suisse, c'est pas vrai, le CHUV et 8 pourcent moins cher que que L\u00e9a sujet et il faut aussi savoir qu'un certain nombre de prestations qui sont prises en charge dans le canton par le CHUV en particulier dans la recherche m\u00e9dicale et les salaires des professeurs, ce qui n'est pas le cas dans les autres, on arrive au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:44 > 0:37:50) [88%] : \r\nTermes de ce d\u00e9bat Rendez-vous rendez- vous le 17 mars pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:50 > 0:38:06) [93%] : \r\nBonsoir, alors le nom du successeur de Pierre-Yves Maillard Rebecca Ruiz Pascal Dessauges Axel Marion Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex en Direct, pardon, du sud au 15 de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, on vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:06 > 0:38:07) [91%] : \r\nEt quelques mois de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:09 > 0:38:21) [91%] : \r\nDu soleil demain malgr\u00e9 quelques brouillards matinaux des passages nuageux de plus en plus dense arriveront dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du nord- ouest, mais il ne devrait pas produire de pr\u00e9cipitations, moins 2 degr\u00e9s cette nuit jusqu'\u00e0 10 en pleine l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:21 > 0:38:27) [95%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:30 > 0:38:44) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec Swiss moto le salon des motos du 21 au 24 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich sur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:46 > 0:39:02) [87%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de Forum, \u00e0 la technique, ce soir il y avait rhino Moutier grosso Mathieu Ballmer rigorisme offrait d'Ericsson Thierry galoches et St\u00e9phane, \u00e9galement, \u00e0 l'image Bernard Combes, merci \u00e0 lui \u00e9galement, il est 19 heures sur la premi\u00e8re, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:25:46Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902811738", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Dessauges, candidat UDC au Conseil d'Etat, Rebecca Ruiz, candidate PS au Conseil d'Etat, Axel Marion, candidat PDC au Conseil d'Etat, Jean-Michel Dolivo, candidat Ensemble \u00e0 Gauche au Conseil d'Etat, Ana\u00efs Timofte, candidate POP au Conseil d'Etat.", "id": "1812117", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA", "DOLIVO, JEAN-MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/4460", "id": "4460", "name": "RTS Info en continu"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775682", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047132", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E90E67D6-DBEA-46A3-9A3C-8ECF793486A2", "internalArchiveId": "E90E67D6-DBEA-46A3-9A3C-8ECF793486A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne pour son projet liant AVS et fiscalit\u00e9", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne pour son projet liant AVS et fiscalit\u00e9 ***Nom de code: RFFA...\r\nPour r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS...\r\nUne loi sur laquelle nous voterons le 19 mai prochain...\r\nElle lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au financement des retraites...\r\nNous votons le 19 mai prochain...\r\nEt le conseil a lanc\u00e9 ce matin sa campagne en faveur de cette objet...\r\nMuriel Ballaman vous y \u00e9tiez...\r\nSigne de l'importance du sujet...deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux avaient fait le d\u00e9placement...en conf\u00e9rence de presse. \r\net c'est inhabituel: le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer, \u00e9galement ministre des finances, et Alain Berset, en charge des retraites \u00e9taient l\u00e0 pour insister sur l'importance de l'enjeu: l'avenir et le bien \u00eatre de la Suisse, de sa place \u00e9conomique et de ses habitants. Ueli Maurer. \r\nSON 28\"\r\nune situation gagnant gagnant... mais il y a deux ans, le peuple avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises... c'\u00e9tait RIE3... et il a dit largement non. Alors pourquoi devrait il accepter cette fois ci? La r\u00e9ponse d'Ueli Maurer, qui parle de USR3, l'acronyme allemand pour RIE3.\r\nSON 20\"\r\nSelon le conseil f\u00e9d\u00e9ral donc, les points les plus probl\u00e9matiques sont r\u00e9solus. \r\n***RFFA, pour r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS... cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, elle sonne famili\u00e8re \u00e0 nos oreilles... \r\noui puisque le peuple a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur la question il y a 2 ans. A l'\u00e9poque, le projet s'appelait RIE3, pour 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Et il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 - largement - en votation. \r\nMais aujourd'hui, le nouveau projet comporte un volet compensatoire: celui de financer les retraites \u00e0 hauteur de 2 milliards... une somme assur\u00e9e en partie par la conf\u00e9d\u00e9ration et en partie par une hausse des cotisations employeurs et employ\u00e9s. \r\nEt c'est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 cette compensation que le conseil f\u00e9d\u00e9ral et une grande partie de la classe politique, qui va du parti socialiste \u00e0 la droite, compte convaincre le peuple de dire oui \u00e0 RFFA. Mais les Verts, une partie de la gauche et des syndicats s'y opposent. Une partie de l'UDC \u00e9g", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne pour son projet liant AVS et fiscalit\u00e9 / 12H30_2019-02-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.02.2019"], "variantIds": ["ece-10207931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T18:07:35Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNom de code R F A pour r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS, une loi sur laquelle nous voterons le 19 mai prochain Elie, la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises au financement des retraites, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne en faveur de cette objet tout \u00e0 l'heure, Murielle Vala vous y \u00e9tiez, signe de l'importance du sujet 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux avaient fait le d\u00e9placement en conf\u00e9rence de presse mais c'est inhabituel, Coralie, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration o\u00f9 les Maurer, \u00e9galement ministre des finances et Alain Berset, en charge des retraites \u00e9taient l\u00e0 pour insister sur l'importance de l'enjeu, l'avenir et le bien- \u00eatre de la Suisse, de sa place \u00e9conomique et de ses habitants \u00e9coutez Ueli Maurer, il est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nQue la Suisse est attractif, parce que nous avons des hauts salaires et pas d'autres davantage, il fait le n\u00e9cessaire pour que nous sommes comp\u00e9titifs parce qu'autour de nous tout le montagne diminuer les imp\u00f4ts pour les entreprises, il est important que nous avons pris place le travail que nous avons mobilis\u00e9 des imp\u00f4ts des entreprises pour pouvoir PS aussi, et \u00e7a c'est le compromis parce que je pense qu'on a une bonne mine, situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nUne situation gagnant-gagnant, autrement dit, mais il y a 2 ans, le peuple avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait RIE3 et il a dit largement non, alors pourquoi devrait -il accepter cette fois -ci la r\u00e9ponse d'o\u00f9 Maurer qui vous allez voir, parle de 3 l'acronyme allemand pour RIE3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [87%] :\r\nOn a corrig\u00e9 tous les points qui est, on a discut\u00e9 \u00e9tant la votation du serbe 3, l\u00e0 on n'a pas des diff\u00e9rences avec les opposants et l'AVS, l\u00e0 aussi, \u00e7a c'est un part pour le financement de l'AVS c'est je pense pas qu'on peut \u00eatre contre la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tonneront. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [90%] :\r\nSelon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc les points les plus probl\u00e9matiques sont r\u00e9solus, il souhaite ainsi r\u00e9pondre aux critiques de la gauche, qui estimait que l'ancienne r\u00e9forme \u00e9tait trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les entreprises aujourd'hui le nouveau projet comporte moins de possibilit\u00e9s de d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts pour elle, en r\u00e9sum\u00e9, les multinationales paieront plus d'imp\u00f4ts, car elles ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier de forfaits fiscal et les petites et moyennes entreprises verront leur imp\u00f4t baisser, on pr\u00e9voit une perte de 2 milliards d'imp\u00f4ts \u00e0 la premi\u00e8re ann\u00e9e, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le promets c'est reculer pour mieux sauter, mais on entendait -on Ueli Maurer \u00e0 en parler, hein, il y aura une compensation pour le peuple oui sous forme d'une garantie de financement des retraites, on sait que le syst\u00e8me de l'AVS est menac\u00e9e faute de rentr\u00e9es suffisantes alors le compromis, en \u00e9change de ses pairs d'imp\u00f4ts c'est injecter 2 milliards dans les retraites, financ\u00e9e en partie par la Conf\u00e9d\u00e9ration et en partie par les cotisations employeurs employant on va voir ce que le peuple on pense le 19 mai prochain Muriel Balamandji Direct du Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T11:40:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF0F2A48-B6D5-44A6-B43A-793A5BF2F3CD", "internalArchiveId": "EF0F2A48-B6D5-44A6-B43A-793A5BF2F3CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Kurth, ministre neuch\u00e2telois des finances PS;Dominique de Buman, conseiller national PDC / FR;Alain Ribaux, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois;Ruedi Schlaefli, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois;Fabien Gasser, pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise des Magistrats de l'ordre judiciaire;SIMONET P.;Cristian Pirvulescu, doyen de la facult\u00e9 de sciences politiques \u00e0 Bucarest;Quentin Maceiras, d\u00e9fenseur du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/RFFA CANTONS MUSEL\u00c9S PI) C'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne pour la RFFA, le paquet qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites....dans un contexte tendu. Car si les ministres Ueli Maurer et Alain Berset viendront bien en conf\u00e9rence de presse ce matin, les cantons, eux, n'y seront pas. Ils devront en effet \u00e0 l'avenir jongler avec une nouvelle jurisprudence, Alexandra Richard..\r\npromo\r\n(01/ACCORD CADRE ITV RIBAUD) *** Les cantons suisses toujours...qui soutiennent dans l'ensemble le projet d'accord-cadre  avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nCela ressort d'une lettre du bureau de la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux dont la NZZ am Sonntag s'est procur\u00e9e des extraits. Parmi les points encore sujets \u00e0 critique: la protection des salaires et le degr\u00e9 d'extension des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de subvention. Mais pour le conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois Alain Ribaux, la prise de position finale pourrait bien \u00eatre favorable \u00e0 cet accord.\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(breve cff b\u00e2le) Le traific ferroviaire reste perturb\u00e9 ce matin entre les gares de B\u00e2le-CFF et B\u00e2le-Bad, qui dessert les lignes vers l'Allemagne. Ce en raison du d\u00e9raillement d'un train Intercity de la Deutsche Bahn hier soir \u00e0 B\u00e2le.\r\n(breve muba) *** B\u00e2le o\u00f9 la Muba a ferm\u00e9 ses portes hier...d\u00e9finitivement\r\nPlus ancienne foire commerciale de Suisse, elle n'ira pas au-del\u00e0 de sa 103\u00e8me \u00e9dition. La soci\u00e9t\u00e9 organisatrice MCH avait d\u00e9cid\u00e9 l'an dernier de tirer la prise, face \u00e0 l'av\u00e8nement des ventes en ligne et les difficult\u00e9s de ce type d'\u00e9v\u00e9nements en Suisse.\r\n(TF1/FR/JUGES RETRAITE PI) *** A Fribourg, un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil veut faire abroger une disposition cantonale unique en Suisse...\r\nRepenser le syst\u00e8me d'\u00e9lection des magistrats, juges et procureurs notamment: voil\u00e0 ce que souhaite l'UDC Ruedi Schlaefli. Des magistrats aujourd'hui nomm\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, mais que le d\u00e9put\u00e9 souhaite voir \u00e9lus pour une dur\u00e9e limit\u00e9er, de cinq ans par exemple. Il serait ainsi plus facile de rem,placer ceux qui ne donnent pas satisfaction. Maurice Doucas\r\n(breve micro) D\u00e8s le mois de mai, et trois fois par semaine, il y aura bel et bien un nouveau journal en Suisse romande pour accompagner le caf\u00e9 au bistrot. Les anciens journalistes du Matin \u00e0 l'origine de Micro ont atteint leur premier objectif de financement, qui \u00e9tait de 90.000 francs\r\n(06/USA TRUMP DJIHAD) ***C'est un dossiert ultra sensible: celui du rapatriement des djihadistes \u00e9trangers incarc\u00e9r\u00e9s en Syrie \r\nEt Donald Trump s'en m\u00eale, qui met la pression sur les Europ\u00e9ens. Des combattants aux mains des forces kurdes, et dont le sort est incertain depuis l'annonce du retrait imminent des forces am\u00e9ricaines. A Washington, Pauline Simonet\r\n(breve venezuela) Le Venezuela a refus\u00e9 hier l'entr\u00e9e sur son territoire d'un groupe de d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en. Les autorit\u00e9s les accusent de vouloir conspirer contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident-\u00e9lu Nicolas Maduro. Ces d\u00e9put\u00e9s de droite du PPE, le parti populaire europ\u00e9en, et dont les passeports ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s, affirment ne pas avoir re\u00e7u d'explication. Ils avaient pr\u00e9vu de rencontrer l'opposant Juan Guaido, qui n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9noncer cette expulsion: le signe, selon lui, que le pouvoir en place est isol\u00e9 et toujours plus irrationnel.\r\n(TF4/ROUMANIE PARQUET ANTICORRUPTION PI) *** La nomination par Bruxelles d'un futur procureur g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en fait des vagues...  \r\nL'Union disposera en effet en novembre 2020 d'un parquet bas\u00e9 \u00e0 Luxembourg, qui aura pour objectif de lutter contre la fraude au budget ou \u00e0 la TVA. Parlement et Conseil europ\u00e9ens examinent en ce moment les candidatures des trois finalistes mais la favorite, la Roumaine Laoura Kodrouta Keuv\u00e8chi, fait l'objet d'une campagne de d\u00e9nigrement venue de son propre pays. C\u00e9dric Guigon.\r\n(breve mbs pakistan) Le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben Salmane a entam\u00e9 hier au Pakistan une tourn\u00e9e asiatique qu'il esp\u00e8re fructueuse. Il a d'ailleurs sign\u00e9 hier diff\u00e9rents contrats d'une valeur de 20 milliards de dollars. L'occasion aussi pour MBS, son surnom, de montrer qu''il demeure un acteur-cl\u00e9 sur la sc\u00e8ne diplomatique, cinq mois apr\u00e8s l'affaire Khashoggi. Prochaines \u00e9tapes de son voyage: l'Inde et la Chine.\r\n(08/RACHAT MANCHESTER MBS PA) *** Mohammed Ben Salmane pr\u00eat aussi \u00e0 investir dans le football....\r\nPresque cinq milliards de dollars: voil\u00e0 ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 mettre sur la table pour racheter Manchester United, aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 de la famille am\u00e9ricaine Glazer. Les n\u00e9gociations auraient d\u00e9but\u00e9 en octobre dernier. Rinny Gremaud.\r\n(breve ski bilan) En ski, la chasse aux m\u00e9dailles va se poursuivre d\u00e8s mercredi  en Autriche avec les Mondiaux de ski nordique. Ceux de ski alpin ont pris fin hier \u00e0 Ore avec le triomphe de l'Autrichien Marcel Hirscher en slalom. Une \u00e9preuve que le meilleur Suisse, Ramon Zehnh\u00e4usern, a termin\u00e9 au cinqui\u00e8me rang.\r\n(13/FOOT SION-BS ITV MACEIRAS) *** En football, Xamax n'est plus lanterne rouge de Super League...\r\nLes Neuch\u00e2telois la c\u00e8dent \u00e0 leur victime du jour, Grasshopper, qu'ils ont battu 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich...signant ainsi leur deuxi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive. Le FC Sion, lui, poursuit sa s\u00e9rie n\u00e9gative \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 il n'a plus gagn\u00e9 depuis 1997. Une d\u00e9faite 1 \u00e0 0, sur un penalty contest\u00e9 par les Valaisans: leur d\u00e9fenseur Quentin Maceiras. \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. Le leader Young Boys a battu Zurich 2-0. Et puis, du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne, le limogeage de l'entra\u00eeneur Ren\u00e9 Weiler moins d'une ann\u00e9e apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction.\r\n(breve hockey) Du hockey sur glace avec une s\u00e9ance de tirs au but interminable hier \u00e0 Lugano, ponctu\u00e9e d'une d\u00e9faite 4 \u00e0 3 de Gen\u00e8ve-Servette, d\u00e9pass\u00e9 par son vainqueur du jour et qui reste sous la barre...dixi\u00e8me.\r\n(breve tennis) En tennis enfin, Stan Wawrinka joue \u00e0 qui perd gagne....avec une d\u00e9faite face au Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils en finale hier \u00e0 Rotterdam....mais une progression au classement mondial -41\u00e8me ce matin- gr\u00e2ce \u00e0 son bon parcours dans le tournoi n\u00e9erlandais.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sous-marin iran) L'Iran, c'est ce qu'affirme en tout cas la t\u00e9l\u00e9vision d'Etat, a inaugur\u00e9 un sous-marin capable de tirer des missiles de croisi\u00e8re...d'une port\u00e9e non pr\u00e9cis\u00e9e. Baptis\u00e9 Fateh, autrement dit \"le conqu\u00e9rant\", il doit permettre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de devenir autosuffisant sur mer. Une extension du programme militaire iranien qui suscite l'inqui\u00e9tude des Occidentaux.", "durationSec": 745, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-18T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-18T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10208004", "ece-10207982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T17:15:43Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le droit d'expression des cantons seraient -ils ont p\u00e9ri le 1er test grandeur nature aujourd'hui avec le lancement de la RFF ah et puis qu'en est -il de la s\u00e9paration des pouvoirs, justice et politique aussi \u00e0 Fribourg o\u00f9 compte un d\u00e9put\u00e9 UDC veut revoir le syst\u00e8me d'\u00e9lection des magistrats MBS \u00e0 l'assaut de Manchester ou qui ont l'Arabie Saoudite s'int\u00e9ressent au football britannique pour faire oublier peut-\u00eatre des affaires embarrassantes et pendant ce temps, \u00e0 B\u00e2le, le FC Sion n'y arrive toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nC'est aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance sa campagne pour la RFFA le paquet qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le financement des retraites dans un contexte tendu car si les ministres Ueli mahorais et Alain Berset viendront bien en conf\u00e9rence de presse ce matin, les cantons, eux, n'y seront pas, ils devront en effet \u00e0 l'avenir, jongler avec une nouvelle jurisprudence Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a limiter leur droit d'expression dans les campagnes de votations, il a par exemple jug\u00e9 inadmissible que la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances donne son avis dans un communiqu\u00e9 de presse sur l'initiative populaire Monnaie pleine du coup pour RFFA les cantons doivent s'adapter le ministre neuch\u00e2telois des Finances, Laurent Kurth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire concr\u00e8tement que le canton de Neuch\u00e2tel peut s'exprimer par la voix de son gouvernement, que le gouvernement question peut m'autoriser \u00e0 prendre position comme ministre en charge des questions financi\u00e8res et puis que l'ensemble des gouvernements peuvent au sein d'une conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux s'exprimer \u00e9galement mais qu'en revanche, la conf\u00e9rence des directeurs des finances de Suisse, elle ne peut pas s'exprimer \u00e0 ce stade du projet, je rappelle qu'elle a l'occasion de le faire au stade de la pr\u00e9paration du projet une collaboration tr\u00e8s \u00e9troite avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [90%] :\r\nSon coll\u00e8gue Vaudois Pascal Broulis ou encore le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence Charles Juillard, se sont sentis musel\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il songe \u00e0 interpeller le parlement pour qu'il fixe dans la loi le droit d'expression des cantons avant une votation, une initiative que le conseiller national PDC Dominique depuis mon soutiendrait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:57) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, et je ne doute pas qu'il y a une majorit\u00e9 dans les 2 chambres pour rendre au canton leur pleine comp\u00e9tence de participation au d\u00e9bat d\u00e9mocratique suisse, nous sommes une conf\u00e9d\u00e9ration d'\u00c9tats, et pas simplement d'\u00c9tat d\u00e9centralis\u00e9 les cantons ont leur propre personnalit\u00e9 juridique leur propre souverainet\u00e9 sous r\u00e9serve bien s\u00fbr des comp\u00e9tences f\u00e9d\u00e9rales ont pas simplement les cantons dans leur droit d'expression par rapport, c'\u00e9tait pas d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [93%] :\r\nBayonne les cantons avec cette question autour de la s\u00e9paration des pouvoirs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a -t-il empi\u00e9ter sur leur autonomie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [88%] :\r\nEn posant la question, Christophe Darbellay, apr\u00e8s le journal, conseiller d'\u00c9tat valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [95%] :\r\nLes cantons suisses qui soutiennent dans l'ensemble le projet d'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, cela ressort d'une lettre du bureau de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux dont la NZZ AM Sonntag s'est procur\u00e9 des extraits parmi les points on court sujet \u00e0 critique la protection des salaires et le degr\u00e9 d'extension des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de subvention, mais pour le conseiller d'\u00c9tat PLR neuch\u00e2telois Alain Ribaux la prise de position finale pourrait bien \u00eatre favorable \u00e0 cet accord. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:59) [92%] :\r\nLe sentiment, c'est que les cantons vont plut\u00f4t dire oui mais que non, mais aujourd'hui il y a un travail de pr\u00e9paration de la prise de position des cantons qui sera donc prise le 29 mars prochain officiellement pour qu'elle soit prise, il faut 18 cantons, hein, c'est la r\u00e8gle au sein de la conf\u00e9rence des cantons et on se rend compte que tous n'ont pas les m\u00eames pr\u00e9occupations, les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, prenez le canton d'Uri, il a le souci des centrales hydrauliques et de l'accord sur l'\u00e9nergie en lien avec ses centrales tout Holik alors que Neuch\u00e2tel a surtout le souci de la recherche et de tout ce qui concerne l'exportation puisque certains cantons tr\u00e8s exportateurs, donc on voit bien que le le d\u00e9nominateur commun n'est pas facile \u00e0 trop bien les cantons et donc il y a une recherche qui est faite pour y parvenir d'ici le 29 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Julien bancaire terre d\u00e8s le mois de mai et 3 fois par semaine, il y aura bel et bien un nouveau journal en Suisse romande pour accompagner le caf\u00e9 au bistrot, les anciens journalistes du Matin \u00e0 l'origine de Micro atteint leur 1er objectif de financement qui \u00e9tait de 90000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:56) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg, un d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil veut abroger une disposition cantonale unique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [94%] :\r\nRepenser le syst\u00e8me d'\u00e9lection des magistrats, juges et procureurs notamment, voil\u00e0 ce que souhaite l'UDC Audi Schlaefli des magistrats aujourd'hui nomm\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, mais que le d\u00e9put\u00e9 souhaite voir \u00e9lus pour une dur\u00e9e limit\u00e9e de 5 ans par exemple, il serait ainsi plus facile de remplacer ce qui ne donnent pas satisfaction Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:20) [95%] :\r\nCe d\u00e9put\u00e9 UDC estime que les membres fribourgeois du pouvoir judiciaire et du minist\u00e8re public b\u00e9n\u00e9ficie actuellement d'une pr\u00e9rogative indus par rapport aux autres employ\u00e9es de la fonction publique on \u00e9coute Roudy Schlaefli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:31) [85%] :\r\nC'est un privil\u00e8ge que la magistrature s'accordent aucun autre employ\u00e9 par l'\u00c9tat n'a une carri\u00e8re avis assur\u00e9e, puis je verrais pas pourquoi aussi la magistrature devrait faire exception \u00e0 cela dans les autres cantons la r\u00e9\u00e9lection est de mise, aussi je pense que les magistrats doivent aussi prouver leur valeur et apr\u00e8s le faire valoir par exemple par un Bottas ambulant conseil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:54) [97%] :\r\nCe mode d'\u00e9lection pour une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e est unique en Suisse et il est relativement r\u00e9cent, cette disposition a \u00e9t\u00e9 introduite lors de la r\u00e9vision en 2004 de la Constitution fribourgeoise ce mod\u00e8le se veut r\u00e9solument orient\u00e9 vers l'avenir, pour se pr\u00e9munir des \u00e9ventuelles pressions politiques, les explications du pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise des magistrats de l'ordre judiciaire Fabien Gasser. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:15) [88%] :\r\nFribourg a votre de pionnier en 2004 avec sa nouvelle constitution et que la solution qui a \u00e9t\u00e9 retenu par le constituant fribourgeois \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment celles qui garantissait la meilleure ind\u00e9pendance du pouvoir judiciaire par rapport au pouvoir ex\u00e9cutif et par rapport au pouvoir l\u00e9gislatif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [89%] :\r\nEn cas de graves d\u00e9faillances d'un magistrat, y a -t-il un moyen de leur \u00e9voqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:34) [97%] :\r\nLes magistrats sont soumis \u00e0 la surveillance du Conseil de la magistrature qui peut tr\u00e8s bien initier une proc\u00e9dure en r\u00e9vocation et puis le Grand Conseil pourrait \u00eatre saisi d'une demande de destitution d'un magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [96%] :\r\nMais dans les faits, cela ne se produit pas un magistrat a pris dans la tourmente pr\u00e9f\u00e9rera d\u00e9missionner plut\u00f4t que de provoquer un d\u00e9bat au Parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [95%] :\r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a refus\u00e9 hier l'entr\u00e9e sur son territoire d'un groupe de d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en, les autorit\u00e9s les accusent de vouloir conspirer contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro 6 d\u00e9put\u00e9s de droite du PPE, le Parti populaire europ\u00e9en dont les passeports ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s affirment ne pas avoir re\u00e7u d'explication, ils avaient pr\u00e9vu de rencontrer l'opposant l'opposant Juan Guaido, qui n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9noncer cette expulsion le signe, selon lui, que le pouvoir en place est isol\u00e9 et toujours plus irrationnel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:22) [98%] :\r\nC'est un dossier ultrasensible dans tous les pays concern\u00e9s, celui du rapatriement des djihadistes \u00e9trangers incarc\u00e9r\u00e9s en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [95%] :\r\nEt Donald Trump son Mail qui met sous pression les Europ\u00e9ens des combattants aux mains des forces kurdes et dont le sort est incertain depuis l'annonce du retrait imminent ont des forces am\u00e9ricaines \u00e0 Washington Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:39) [93%] :\r\nIl serait plus de 800 des djihadistes fran\u00e7ais, italiens, allemands, britanniques ou belges, arr\u00eat\u00e9 par les forces kurdes dans le nord de la Syrie et leur sort est devenu le principal casse- t\u00eate des gouvernements europ\u00e9ens de leur rapatriement \u00e0 leur incarc\u00e9ration ou encore leur passage devant la justice des op\u00e9rations d\u00e9licates que Paris, Bruxelles ou Berlin tentait de repousser, mais depuis l'annonce du retrait des am\u00e9ricains, le temps presse et Washington le fait savoir, avec le risque d'une nouvelle d\u00e9stabilisation de la r\u00e9gion frontali\u00e8re de l'Irak, les combattants \u00e9trangers pourraient se retrouver dans la nature, les Kurdes pourraient \u00eatre chass\u00e9s par l'arm\u00e9e turque ou contraints de signer un accord avec Damas alors Donald Trump hausse le ton et exhorte les pays europ\u00e9ens \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s en rapatriant leurs ressortissants, pas question, dit -il, que Washington assument leur fardeau \u00e0 leur place, Pauline Simonet pour rtsinfo Washington la nomination par Bruxelles d'un futur procureur g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en, fait des vagues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [93%] :\r\nL'Union disposera en novembre 2020 en effet d'un parquet bas\u00e9 \u00e0 Luxembourg, qui aura pour objectif de lutter contre la fraude au budget ou \u00e0 la TVA, Parlement et Conseil europ\u00e9en examine en ce moment m\u00eame les candidatures des 3 finalistes mais la favorite, la Roumaine Laoura code que Vichy fait l'objet d'une campagne de d\u00e9nigrement venue de son propre pays, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:59) [91%] :\r\nEn 5 ans \u00e0 la t\u00eate du DNA, le parquet anticorruption roumain, celle que l'on surnomme la dame de fer s'enorgueillit de toute condamnation sup\u00e9rieure \u00e0 90 pourcent \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 le leader du Parti social- d\u00e9mocrate roumain Liviu Dragnea, lui- m\u00eame accus\u00e9 de corruption, d'obtenir sa r\u00e9vocation l'\u00e9t\u00e9 dernier, Christiane, Pierre, vous voulez scouts, doyen de la facult\u00e9 de sciences politiques \u00e0 Bucarest. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:17) [83%] :\r\nL'organisme europ\u00e9en qui travaillent contre la corruption, a indiqu\u00e9 Audenarde que l'\u00e9poque qu'il y a un probl\u00e8me avec messieurs de La Hague, avec des fonds europ\u00e9ens, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait pr\u00e9sident conseil de d\u00e9partements et l'inqui\u00e9tait presque bloqu\u00e9 mais maintenant, maintenant, que vais chiche devient un procureur chef europ\u00e9en, elle peut recommencer au niveau europ\u00e9en, cette fois avec une coop\u00e9ration un l'\u00c9tat membre d'inqui\u00e9ter ce cas voil\u00e0 pourquoi beaucoup de politique, sont vraiment tr\u00e8s inquiets \u00e0 ce qui concerne sa nomination. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:54) [93%] :\r\nCons\u00e9quence : Bucarest cherchent \u00e0 la discr\u00e9diter aupr\u00e8s des \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:58) [88%] :\r\nProbablement, on va voir ici le Bloc il lib\u00e9ral des pays de l'Europe centrale, Roumanie, Hongrie, Pologne, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, d\u00e9bloquer la lutte anti- corruption voil\u00e0 et je crois que m\u00eame si Madame que Vichy, la premi\u00e8re probablement le 2\u00e8me qui a un procureur fran\u00e7ais a toutes les chances d'\u00eatre le futur de la 3 coureurs, un chef de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:18) [88%] :\r\nVendredi, aura que que Vichy a m\u00eame d\u00fb compara\u00eetre devant un tribunal roumain pour abus de pouvoir, corruption et faux t\u00e9moignage l'opposition conservatrice et lib\u00e9rale en Roumanie, s'est \u00e9lev\u00e9 contre cette proc\u00e9dure qu'elle qualifie de vengeance politique c'est Guigon rtsinfo Bucarest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [97%] :\r\nLe prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed ben Salmane a entam\u00e9 hier au Pakistan une tourn\u00e9e asiatique qu'il esp\u00e8re fructueuse, il a d'ailleurs sign\u00e9 hier diff\u00e9rents contrats d'une valeur de 20 milliards de dollars, l'occasion aussi pour MBS son surnom de montrer qu'il demeure un acteur- cl\u00e9 sur la sc\u00e8ne diplomatique, 5 mois apr\u00e8s l'affaire Khashoggi prochaine \u00e9tape de son voyage, l'Inde et la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:52) [81%] :\r\nBen Mohammed ben Salmane qui serait pr\u00eat \u00e0 investir dans le football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [96%] :\r\nPresque 5 milliards de dollars, voil\u00e0 ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 mettre sur la table pour acheter Manchester United, aujourd'hui propri\u00e9t\u00e9 de la famille am\u00e9ricaine Glazer les n\u00e9gociations auraient d\u00e9but\u00e9 en octobre dernier il n'y Gremaud. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:08) [91%] :\r\nIl a d'abord fallu g\u00e9rer les d\u00e9g\u00e2ts d'image qui ont suivi l'assassinat en octobre du journaliste Jamal Khashoggi les n\u00e9gociations pour le rachat de Manchester United ont donc \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9 jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, mais d'apr\u00e8s le Sun, un tablo\u00efd britannique Mohammed ben Salmane aurait l'intention d'acc\u00e9l\u00e9rer son projet de rachat du club anglais, un projet qui serait motiv\u00e9, toujours d'apr\u00e8s ce journal par une rivalit\u00e9 entre Prince de p\u00e9tromonarchies on peut rappeler, entre autres, que Cheikh Mansour d'Abu Dhabi poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Manchester City et cheikh Tamim du Qatar contr\u00f4le le Paris-Saint-Germain, les4,9 milliards de dollars offerts \u00e0 la famille Glazer suffiront -t-il \u00e0 faire passer, Manchester United, aux mains de la famille Saoud, pour l'heure, rien n'indique que les actionnaires am\u00e9ricains soit pr\u00eat \u00e0 vendre, mais vu le niveau d'endettement du club de Old Trafford, il semble que cette offre est assez \u00e9lev\u00e9 pour \u00eatre bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:55) [88%] :\r\nEt football toujours \u00e0 un autre niveau, Neuch\u00e2tel Xamax n'est plus la lanterne rouge de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [94%] :\r\nLes neuch\u00e2telois la c\u00e8dent \u00e0 leur victime du jour Grasshopper qu'ils ont battu 1 \u00e0 0 \u00e0 Zurich, signant ainsi leur 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive le FC Sion, lui, poursuit sa s\u00e9rie n\u00e9gative \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 il n'a plus gagn\u00e9 depuis 1997, une d\u00e9faite 1 \u00e0 0 sur un penalty contest\u00e9 par les Valaisans leur d\u00e9fenseur Quentin Maceiras s'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:18) [82%] :\r\nVoil\u00e0 c'est discutable, mais apr\u00e8s il y a pas que se fait d\u00e9j\u00e0 dans le match si c'\u00e9tait 1 0 Auxerre qui 45 minutes pour revenir dans le match et malheureusement il nous a manqu\u00e9 un peu de folie d'enseignement dernier ma\u00eetre pour mettre en Gaule. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:29) [93%] :\r\nC'est difficile d'avoir des automatismes, votre entra\u00eeneur notamment change souvent l'\u00e9quipe \u00e7a c'est \u00e7a devient compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:34) [87%] :\r\nPour vous, non, enfin je pense qu'on a, on doit s'adapter ou de professionnels, on sait qu'on peut passer de 5 derri\u00e8re qu'derri\u00e8re, on doit pouvoir \u00eatre un peu des cam\u00e9l\u00e9ons, et pour s'adapter aux adversaires, donc je pense, \u00e7a peut \u00eatre notre force donc non c'est c'est pas un handicap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [94%] :\r\nQuentin Maceiras avec Herv\u00e9 Borsier le leader Young Boys a battu Zurich 2 \u00e0 0 et \u00e0 noter du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne le limogeage de l'entra\u00eeneur Ren\u00e9 Weil, moins d'une ann\u00e9e apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction du hockey sur glace avec une s\u00e9ance de tirs au but interminable hier \u00e0 Lugano, ponctu\u00e9e d'une d\u00e9faite 4 \u00e0 3 de Gen\u00e8ve- Servette d\u00e9pass\u00e9 par son vainqueur du jour et qui reste sous la barre dixi\u00e8me enfin en tennis Stan joue \u00e0 qui perd gagne avec une d\u00e9faite face au Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils en finale, hier, \u00e0 Rotterdam, mais une progression au classement mondial 41\u00e8me ce matin gr\u00e2ce \u00e0 son bon parcours dans le tournoi n\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE41196C-B175-4AFE-91B2-4F2EE1C3038C", "internalArchiveId": "CE41196C-B175-4AFE-91B2-4F2EE1C3038C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois: le duel d'affiches entre Rebecca Ruiz et Pascal Dessauges", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nElection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois: le duel d'affiches entre Rebecca Ruiz et Pascal Dessauges   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((DUREE TOTALE: 3'40''))\r\n***7h22 \r\nLa campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'\u00e9tat vaudois.. \r\nOn est en plein dedans... \r\n5 candidats sont en lice.. mais il s'agit surtout d'un duel PS-UDC... \r\nRebecca Ruiz et Pascal D\u00e9ssauges.. \r\nDeux candidats que tout oppose.. \r\nMais Tania Barril.. Leurs affiches de campagne ne sont pas si diff\u00e9rentes l'une de l'autre...\r\nPas si diff\u00e9rentes sur la forme, l'intention, elle, diff\u00e8re on va le voir. Sur l'affiche de Rebecca Ruiz, on voit la candidate en premier plan, de 3/4, tailleur bleu fonc\u00e9, chemisier blanc, souriante. Elle est debout dans une ruelle. On y reconnait un d\u00e9cor villageois avec une tourelle au bout de la rue: La Lausannoise Rebecca Ruiz a choisi Moudon pour son affiche de campagne. Elle nous explique pourquoi.\r\n  00'17\r\n***\u00e7a c'est pour Rebecca Ruiz.. \r\nEt pour Pascal Dessauges?\r\nEt bien le lieu n'est pas d\u00e9fini. On le retrouve en plan un peu plus rapproch\u00e9, tailleur gris fonc\u00e9, cravate bleu ciel. L'arri\u00e8re fond est flout\u00e9 mais on devine \u00e0 la gauche du candidat un arbre, \u00e0 sa droite un immeuble de style moderne. Pour Pascal Dessauges cette affiche illustre la vari\u00e9t\u00e9 du canton.\r\n  00'20\r\n***Des choix qui ne sont pas anodins.. Tania... \r\nOn comprend sur ces images.. le contexte de la campagne.. les crit\u00e8res sur lsquelles elle va se jouer.. \r\nChaque candidat a un terrain \u00e0 conqu\u00e9rir. Pascal Dessauges veut repr\u00e9senter l'UDC des villes et l'UDC des champs: le v\u00e9g\u00e9tal et le b\u00e2ti de son affiche. Et au vu de son profil, le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud, devra surtout se faire conna\u00eetre en ville. Mais pas seulement. Pascal Dessauges doit aussi convaincre les cousins PLR. Et pour le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, le choix de la cravate bleu, couleur du PLR, n'est pas d\u00e9nu\u00e9 de sens...\r\n  00'24\r\nRebecca Ruiz, la socialiste de Lausanne, soutenue par les Verts, va, elle, devoir conqu\u00e9rir la campagne, gommer l'\u00e9tiquette de la gauche bobo-urbaine. D'apr\u00e8s Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, il s'agira aussi de montrer qu'elle a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour ceux qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n  00'21\r\n****Ratisser large, c'est l'enjeu de cette campagne.. \r\nLes candidats devront convaincre au-del\u00e0 de leurs propres rangs...\r\nOui, c'est souvent le cas pour un scrutin majoritaire. Et face \u00e0 un m\u00eame enjeu, une m\u00eame strat\u00e9gie. Sur ces affiches, les couleurs politiques des candidats sont tr\u00e8s discr\u00e8tes, les logos ne sautent pas aux yeux. Peu de vert sur l'affiche UDC, peu de rouge pour l'affiche socialiste. M\u00eame leur slogan est identique: Rebecca Ruiz au Conseil d'\u00e9tat - Pascal Dessauges au Conseil d'\u00e9tat. Bref, des candidats qui veulent s'adresser \u00e0 tous et repr\u00e9senter tout le monde. Mais que les \u00e9lecteurs se rassurent, si leur communication se ressemble, leur programmes eux sont bel et bien diff\u00e9rents.\r\n****Ce soir d\u00e8s 18h avec un d\u00e9bat dans notre \u00e9mission Forum qui r\u00e9unira les 5 candidats \u00e0 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire, dont le 1er tour est agend\u00e9 le 17 mars", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207984", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois: le duel d'affiches entre Rebecca Ruiz et Pascal Dessauges  / LME_2019-02-18T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 18.02.2019"], "variantIds": ["ece-10207984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-24T17:26:03Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa campagne pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des \u00c9tats Vaudois, on est en plein dedans, 5 candidats sont en lice, mais il s'agit surtout d'un duel PS- UDC Rebecca Ruiz et Pascal Dessauges, 2 candidats, que tout oppose bonjour Tania Barril bonjour 2 candidats que tout oppose, mais leurs affiches de campagne ne sont pas si diff\u00e9rentes, l'une de l'autre, finalement pas si diff\u00e9rentes sur la forme, l'intention, elle diff\u00e8re, on va le voir sur l'affiche de Rebecca Ruiz, on voit la candidate en premier plan, de 3 quarts, tailleur bleu fonc\u00e9, chemisier blanc, souriante, elle est debout dans une ruelle, on y reconna\u00eet en d\u00e9cor villageois avec une tourelle au bout de la rue, ce d\u00e9cor, c'est celui de Moudon La Lausannoise Rebecca Ruiz a choisi une commune de la Broye pour son affiche de campagne, elle nous explique pourquoi c'est une ville qui nous semblait int\u00e9ressante parce que c'est une ville qui a une tradition industrielle importante qui fait face \u00e0 des d\u00e9fis aussi parce que cette tradition, elle conna\u00eet des des mutations et comme la question de l'emploi et est au coeur disons de de mes pr\u00e9occupations, j'ai trouv\u00e9 que symboliquement, c'est int\u00e9ressant de pouvoir faire cette photo l\u00e0 bas symboliquement int\u00e9ressant, \u00e7a c'est pour Rebecca Ruiz et pour PascalD. Sosh h\u00e9 bien le lieu n'est pas d\u00e9fini, on le retrouve en plan un peu plus rapproch\u00e9, tailleur gris fonc\u00e9, cravate bleu ciel, l'arri\u00e8re fond est flout\u00e9, mais on devine \u00e0 la gauche du candidat un arbre \u00e0 sa droite, un immeuble de Style moderne pour Pascal Dessauges, cette affiche illustre la vari\u00e9t\u00e9 du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nJe m'imagine comme conseiller d'\u00c9tat, pour tout le canton de Vaud : nous ne voulions pas qu'il y ait un lieu pr\u00e9cis qui puissent \u00eatre identifi\u00e9es pour une affiche de ce type -l\u00e0, \u00e7a me correspond bien, moi, je suis aussi bien \u00e0 l'aise l'en milieu urbain qu'\u00e0 la campagne, mes racines sont d'origine agricole, j'aurais souhait\u00e9 qu'on puisse mettre un petit bout de la mais il est derri\u00e8re moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nDes choix qui ne sont pas anodins Tania on comprend sur ces images le le contexte de la campagne, les crit\u00e8res sur lesquels cette campagne va se jouer, chaque candidat a enterr\u00e9 terrain conqu\u00e9rir, Pascal Dessauges, qui va tenter de regagner la majorit\u00e9 de droite au Conseil d'\u00c9tat veut repr\u00e9senter l'UDC des villes et l'UDC des champs, le v\u00e9g\u00e9tal et le b\u00e2ti de son affiche et au vu de son profil, le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud devra surtout se faire conna\u00eetre en ville, mais pas seulement : Pascal Dessauges doit aussi convaincre les cousins PLR et pour le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel le choix de la cravate bleu, couleur du PLR n'est pas d\u00e9nu\u00e9 de sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nC'est \u00e9videmment un clin d'oeil tr\u00e8s clair ce candidat \u00e9tant candidat UDC mais il est \u00e9galement le candidat du PLR cette cravate, disons m\u00eame l'urbain qui est derri\u00e8re, c'est pas du blanc, clair, c'est presque bleu \u00e0 bleut\u00e9 et donc on cherche tr\u00e8s clairement, a montr\u00e9 qu'il s'agit d'un candidat qui est d'un candidat qui vient autant de l'UDC que du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [96%] :\r\nRebecca with la socialiste de Lausanne va elle devoir conqu\u00e9rir la campagne gommer l'\u00e9tiquette de la gauche bobo- urbaine d'apr\u00e8s Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, il s'agira aussi de montrer qu'elle a un r\u00f4le \u00e0 jouer pour ceux qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [92%] :\r\nIl y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup d'urbains qui sont all\u00e9s dans la campagne, c'est donc cette p\u00e9riph\u00e9rie tr\u00e8s large, qu'il s'agit de de conqu\u00e9rir en disant ben que c'est des gens qui, naturellement, m\u00eame s'ils sont en campagne, m\u00eame si des petites bourgades doivent voter en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t des int\u00e9r\u00eats de citadins qui sont pour, les socialistes mieux d\u00e9fendus par leur parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nRatisser large, on l'aura compris, c'est un peu l'enjeu de cette campagne, Tania Barril, les candidats devront convaincre au-del\u00e0 de leurs propres rangs, oui, c'est souvent le cas, hein, pour un scrutin majoritaire et face \u00e0 un m\u00eame enjeu : une m\u00eame strat\u00e9gie sur ces affiches les couleurs politiques des candidats sont tr\u00e8s discr\u00e8tes, peu de Vert sur l'affiche UDC peu de rouge pour l'affiche socialiste m\u00eame leur slogan est identique, Rebecca Ruiz au Conseil d'\u00c9tat Pascal Dessauges au Conseil d'\u00c9tat, bref des candidats qui veulent s'adresser \u00e0 tous s'adresser \u00e0 tous et repr\u00e9senter tout le monde, mais que les \u00e9lecteurs se rassurent, si leur communication se ressemblent leur programmes eux sont bel et bien diff\u00e9rents, on ne le d\u00e9cryptage de ces affiches sign\u00e9es Tania Barril, je rappelle que ce soir le d\u00e9bat forum aura lieu \u00e0 18 heures d\u00e9bat qui r\u00e9unira les 5 candidats \u00e0 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7275990-F3E3-48E0-8162-EBAE1F8EF34B", "internalArchiveId": "D7275990-F3E3-48E0-8162-EBAE1F8EF34B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat avec les candidats \u00e0 la succession \u00e0 Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2019-02-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Timofte, Ana\u00efs \r\nD\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS), Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud (UDC), Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 (PDC), Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 (Ensemble \u00e0 gauche) et Ana\u00efs Timoft\u00e9, \u00e9tudiante (POP).\r\n\r\nD\u00e9bat avec les candidats \u00e0 la succession \u00e0 Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois       \r\nForum en direct ce soir du studio XV de la maison de la radio, \u00e0 Lausanne... \r\nEn direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2...\r\nNous recevons les cinq candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain, au conseil d'Etat vaudois...\r\nIls sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 une figure de la vie politique romande: le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale...\r\nA nos c\u00f4t\u00e9s Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale, candidate pour le parti socialiste.\r\nPascal Dessauges, pr\u00e9fet du gros-de-vaud, candidat UDC.\r\nAxel Marion, politologue, d\u00e9put\u00e9, candidat pour le PDC.\r\nJean-Michel Dolivo, avocat, d\u00e9put\u00e9, candidat sous la banni\u00e8re Ensemble \u00e0 Gauche.\r\nEt enfin Ana\u00efs Timoft\u00e9, \u00e9tudiante,candidate du POP.\r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous\u00a0!\r\n*******\r\nEt puis avec nous il y a aussi le chef du bureau vaudois de la RTS-TV... Patrick Lefort... \r\nOn parle d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire... Mais les enjeux sont importants Patrick...\r\nElection compl\u00e9mentaire... Il n'y a qu'un si\u00e8ge sur 7 \u00e0 repourvoir. 1 seul si\u00e8ge mais l'enjeu est majeur. Avec le retrait de Pierre-Yves Maillard, il reste 3 ministres de gauche, contre 3 ministres de droite. On verra donc si le 7e si\u00e8ge demeure \u00e0 gauche, comme c'est le cas depuis 2011. Ou si cette majorit\u00e9 bascule \u00e0 droite. \r\nAu niveau des forces en pr\u00e9sence, il y a une claire favorite.\r\nLa conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz est la mieux plac\u00e9e pour prendre la succession de son camarade Pierre-Yves Maillard. La Lausannoise a l'avantage d'\u00eatre connue des \u00e9lecteurs et de b\u00e9n\u00e9ficier d'une machine de guerre : le PS a r\u00e9uni 240 mille francs pour cette campagne. C'est le triple du budget de l'UDC. \r\nL'UDC, justement, qui r\u00eave de reprendre enfin ce si\u00e8ge qui lui a \u00e9chapp\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud. Les trois pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives ont \u00e9chou\u00e9, essentiellement faute d'un soutien fort des lib\u00e9raux-radicaux. C'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges qui se voit propuls\u00e9 dans cette mission compliqu\u00e9e.\r\n*** Et puis il y a 3 outsiders, avec leurs particularit\u00e9s propres.\r\nAxel Marion, d\u00e9put\u00e9 du PDC, d\u00e9fend une vision centriste. Le centre o\u00f9 il y a une place \u00e0 prendre. D'ailleurs, Axel Marion s'est aussi assur\u00e9 le soutien des Vert'lib\u00e9raux. Il r\u00eave de jouer l'arbitre entre la gauche et la droite.\r\nS'il y a de la place au centre, on ne peut pas en dire autant \u00e0 l'extr\u00eame gauche, o\u00f9 deux personnalit\u00e9s au profil tr\u00e8s diff\u00e9rent occupent l'espace. L'exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo, membre de Solidarit\u00e9s, est le candidat de l'alliance Ensemble \u00e0 gauche. Et puis il y a Ana\u00efs Timofte. Cette \u00e9tudiante, m\u00e8re de famille c\u00e9libataire, a commenc\u00e9 r\u00e9cemment la politique, au Parti ouvrier populaire. Elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les lignes, en obtenant le soutien des jeunes socialistes et des jeunes Verts.\r\n1)Quel candidat pour assurer la survie du \"compromis dynamique\"?\r\nEt ils sont donc tous avec nous ce soir, les cinq candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain..\r\nAlors dans cette \u00e9lection, ce qui se joue, c'est en partie l'avenir du \"compromis dynamique\" \u00e0 la vaudoise...  Cette esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e qui s'est incarn\u00e9 dans le duo Pierre-Yves Maillard/pascal broulis...\r\n@Pascal Dessauges, est-ce que ce compromis pourrait survivre si l'UDC entrait au gouvernement?\r\n@rebecca ruiz: pour vous, ce compromis, il ne peut continuer d'exister que si on maintient l'\u00e9quilibre actuel?\r\n@Pascal Dessauges, pourquoi faudrait-il bousculer l'\u00e9quilibre actuel?\r\n@rebecca ruiz: avec un grand conseil \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, logique de vouloir que cet \u00e9quilibre se retrouve aussi \u00e0 l'ex\u00e9cutif...\r\n@Axel Marion, vous ce que vous voulez c'est perp\u00e9tuer ce compromis avec une formule in\u00e9dite... Trois conseillers d'Etat de droite, trois de gauche, et un du centre... En l'occurence: vous. Pourquoi? Vous doutez de la capacit\u00e9 de Rebecca Ruiz ou de Pascal Dessauges \u00e0 incarner le compromis?\r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Rebecca Ruiz: le compromis ce n'est pas qu'une question de parti... Si vous \u00eates \u00e9lue, rien ne dit que le courant passera avec Pascal Broulis. C'est aussi une question de personnalit\u00e9...\r\n@Pascal Dessauges: 3 PLR et 1 UDC au Conseil d'Etat = la majorit\u00e9 au gouvernement. Vous \u00eates soutenu par le PLR... Vous leur avez fait des promesses? Ils vous attendront au tournant...\r\n2)Et si le \"compromis dynamique\" n'\u00e9tait pas une si bonne chose que \u00e7a? \r\n@Ana\u00efs Timofte, candidate du POP... quand vous entendez parler de \"compromis \u00e0 la vaudoise\"... \u00e7a vous parle?\r\n@Jean-Michel Dolivo, m\u00eame constat de votre c\u00f4t\u00e9? au fond le compromis dynamique n'est peut-\u00eatre pas une si bonne chose que \u00e7a? \r\n@timofte le fait que les vaudois aient pl\u00e9biscit\u00e9 en 2017 le projet de r\u00e9forme fiscale concoct\u00e9 par pierre-yves maillard et pascal broulis... Projet qui pr\u00e9voit des baisses fiscales pour les entreprises et en m\u00eame temps des compensations sociales: est-ce que c'est pas le signe que les citoyens sont satisfaits? Votre r\u00e9forme fait des jaloux dans d'autres cantons...?\r\n@timofte/dolivo: cette ultra-gauche, divis\u00e9e, c'est quand m\u00eame une des petites bizarreries de ce scrutin... Est-ce que l'\u00e9lecteur aura vraiment conscience de ce qui vous distingue tous les deux?\r\n@rebecca ruiz, on sous-estime peut-\u00eatre la col\u00e8re d'une partie de la population?\r\n@axel marion Le compromis a pu exister aussi parce que le grand conseil  validait bien sagement les choix du gouvernement... mais l\u00e0 ce qu'on observe c'est que le l\u00e9gislatif a des envies de revanche aujourd'hui... il ne veut plus se laisser dominer... quel que soit l'issue de cette \u00e9lection, ce sera plus difficile de trouver des compromis!!\r\n@pascal dessauges: le rapport de force ne sera plus forc\u00e9ment \u00e0 l'avantage de l'ex\u00e9cutif!!\r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Ana\u00efs Timofte: la gauche et Pierre-Yves Maillard ont men\u00e9 une politique pas assez \u00e0 gauche \u00e0 vos yeux? Vous craignez cela de la part de Rebecca Ruiz aussi?\r\n@Jean-Michel Dolivo: parlons des personnalit\u00e9s... de l'\u00e9quilibre homme/femmes... de la rel\u00e8ve en politique... Vous \u00eates l'extr\u00eame inverse de Rebecca Ruiz... Un homme... de plus de 65 ans... N'est-ce pas un peu trop pour se lancer au Conseil d'Etat?\r\n2)Le canton de Vaud, cigale de la Suisse romande? \r\n*** Patrick Le Fort, le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Maillard devrait reprendre logiquement le D\u00e9partement de l'Action sociale et de la Sant\u00e9. Et qui dit \u00ab\u00a0action sociale\u00a0\u00bb dit \u00ab\u00a0budget du social\u00a0\u00bb. Or ce qu'on constate c'est qu'il y a l\u00e0 une vraie ligne de fracture entre gauche et droite!\r\nIl y a eu cette esp\u00e8ce de choc id\u00e9ologique pour la droite vaudoise, lorsqu'elle a r\u00e9alis\u00e9 que dans le budget 2017, le canton allait pour la premi\u00e8re fois d\u00e9penser davantage pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation. Depuis, ces deux domaines sont rest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau. \r\nReste que l'augmentation des charges sociales, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, fait grimacer la droite. L'UDC se montre particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re avec la gauche, qu'elle taxe de \u00ab\u00a0client\u00e9liste\u00a0\u00bb. \r\nTandis que pour la gauche, les fruits de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie vaudoise doivent \u00eatre partag\u00e9s. Surtout si ces aides peuvent \u00e9viter \u00e0 des Vaudois de sombrer dans l'aide sociale.\r\n@pascal dessauges Autant d'argent d\u00e9pens\u00e9 dans le social que dans la formation, c'est un constat qui est souvent revenu dans la campagne... Qu'est-ce qu'on fait,  sur la base de ce constat?\r\n@Rebecca Ruiz: on va dans le mur si on perp\u00e9tue les strat\u00e9gies actuelles? \r\n@axel marion: On est dans un canton o\u00f9 les prix de l'immobilier sont \u00e9lev\u00e9s, notamment sur l'arc l\u00e9manique... O\u00f9 les primes maladies sont \u00e9lev\u00e9es... Qu'est-ce qu'il faut faire pour soulager les familles: plus de mesures sociales, ou des baisses fiscales?\r\n@Ana\u00efs timofte, sur la question de la fiscalit\u00e9? \r\n@jean-michel dolivo? \r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Jean-Michel Dolivo: l'Etat social, c'est votre priorit\u00e9... ne risque-t-on pas, \u00e0 force, d'instaurer une dynamique de d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l'Etat?\r\n@Ana\u00efs Timofte: dans cette campagne vous avez souvent mis en avant votre parcours de vie... jeune m\u00e8re c\u00e9libataire... mais serez-vous \u00e0 m\u00eame de repr\u00e9senter tous les vaudois? De parler au nom de tous vos concitoyens? Ce qu'on demande \u00e0 un conseiller d'Etat...\r\n3) Gouvernance du CHUV: vraiment un probl\u00e8me?\r\n***Et puis, autre dossier majeur dont devra se charger le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Mailard: la politique de la sant\u00e9... Patrick Le Fort, un des enjeux dont on parle beaucoup c'est celui de la gouvernance du CHUV.\r\nLe CHUV, seul h\u00f4pital universitaire de cette taille, en Suisse, \u00e0 d\u00e9pendre directement du D\u00e9partement de l'Action sociale et de la Sant\u00e9. Une situation \u00e0 laquelle les lib\u00e9raux-radicaux veulent mettre fin, pour des raisons d'\u00e9conomicit\u00e9. Ils ont lanc\u00e9 une initiative au Grand Conseil pour faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un Conseil d'administration. Cette id\u00e9e trouve un certain \u00e9cho dans toute la droite vaudoise, alors qu'elle est combattue \u00e0 gauche.\u00a0 \r\nC'est le dossier chaud du moment. \r\nMais la ou le successeur de Pierre-Yves Maillard devra aussi se positionner dans les \u00e9changes parfois tr\u00e8s vifs avec tous les autres acteurs de la sant\u00e9\u00a0: m\u00e9decins, cliniques priv\u00e9es et assureurs. \r\n@pascal dessauges: qu'est-ce qui ne va pas tr\u00e8s concr\u00e8tement avec la gouvernance actuelle?\r\n@Rebecca Ruiz... pourquoi ne pas mettre fin \u00e0 cette exception?\r\n@Autonomiser veut-il n\u00e9cessairement dire privatiser, Jean-Michel Dolivo?\r\n@Axel Marion... vous y \u00eates plut\u00f4t favorable, \u00e0 ce changement de structure...\r\n@ana\u00efs timofte?\r\nQUESTIONS PIETRO\r\n@Rebecca Ruiz: Pierre-Yves Maillard a \u00e9chou\u00e9 sur un point... une initiative pour cr\u00e9er des caisses maladie cantonales... Votre recette \u00e0 vous pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est quoi?\r\n@Pascal Dessauges: votre recette \u00e0 vous pour freiner la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\nEt s'il reste du temps!!!!!\r\nVotre premier acte de l\u00e9gislature, votre tout premier chantier, en quelques secondes: qu'est-ce que ce serait?\r\n@ruiz\r\n@pascal dessauges\r\n@axel marion\r\n@jean-michel dolivo\r\n@ana\u00efs timoft\u00e9\r\nExtro:\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat... Rendez-vous donc le 17 mars pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois... On saura alors le nom du successeur ou de la successeure au ministre Pierre-Yves Maillard qui remet son si\u00e8ge ce jour-l\u00e0...\r\nRebecca Ruiz, candidate PS, Pascal Dessauges, candidat UDC, Axel Marion, PDC, Jean-Michel Dolivo, Ensemble \u00e0 gauche et Ana\u00efs Timofte, du POP...\r\nMerci \u00e0 vous cinq d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, en direct et en public depuis le studio XV de la maison de la radio, \u00e0 lausanne...\r\nMerci \u00e0 ceux et \u00e0 celles qui nous ont suivi sur RTS 2...\r\nEt tout de suite Pietro, quelques mots sur la m\u00e9t\u00e9o:", "durationSec": 2279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10207953", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat avec les candidats \u00e0 la succession \u00e0 Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2019-02-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale (PS), Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud (UDC), Axel Marion, d\u00e9put\u00e9 (PDC), Jean-Michel Dolivo, d\u00e9put\u00e9 (Ensemble \u00e0 gauche) et Ana\u00efs Timofte, \u00e9tudiante (POP)."], "variantIds": ["ece-10207953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:28Z", "speechToTexts": ["24.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum en Direct ce soir du Studio XV de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, en Direct sur la Premi\u00e8re et sur RTS 2 nous recevons les 5 candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ils sont en lice pour succ\u00e9der \u00e0 une figure de la vie politique romande, le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Rebecca Ruiz, ce concert nationale candidate pour le Parti socialiste, Jean-Michel Dolivo, avocat, d\u00e9put\u00e9, candidat sous la banni\u00e8re Ensemble \u00e0 Gauche, Ana\u00efs Timofte, \u00e9tudiante, candidate du POPB axel Marion, politologue, d\u00e9put\u00e9, candidat pour le PDC et Pascal Dessauges, pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud candidat UDC bonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir \u00e7a et puis avec nous, il y a aussi le chef du bureau Vaudois de la RTS TV, c'est vous, Patrick Lefort, on parle d'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour le 17 mars prochain mais les enjeux Patrick sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [89%] :\r\nOui, veut que vous avez raison de le souligner, c'est beau \u00eatre qu'une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, il y a qu'un si\u00e8ge sur 7 \u00e0 repourvoir donc, mais l'enjeu est majeur puisqu'avec le retrait de Pierre-Yves Maillard h\u00e9 bien il reste 3 ministres de gauche, 3 ministres de droite, on verra donc si ce 7\u00e8me si\u00e8ge demeure \u00e0 gauche, comme c'est le cas depuis 2011, ou si cette majorit\u00e9 bascule \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nEt au niveau des forces en pr\u00e9sence, Patrick, il y a une claire favorite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nLa concert nationale Rebecca Ruiz est la mieux plac\u00e9e pour prendre la succession de son camarade Pierre-Yves Maillard, la Lausannoise a l'Avantage d'\u00eatre connue des \u00e9lecteurs et de b\u00e9n\u00e9ficier d'une machine de guerre, le PS a r\u00e9uni 240000 francs pour cette campagne, c'est le triple du budget de l'UDC, l'UDC justement qui r\u00eave de reprendre enfin ce si\u00e8ge qui lui a \u00e9chapp\u00e9, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Jean-Claude Mermoud, les trois pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives ont \u00e9chou\u00e9, essentiellement faute du d'un soutien fort des \u00e9lecteurs lib\u00e9raux- radicaux, c'est le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal Dessauges, qui se voit propuls\u00e9 dans cette mission compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [93%] :\r\nUne socialiste 1 UDC et puis Patrick il y a 3 outsiders disons avec leurs particularit\u00e9s propres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nAxel Marion, d\u00e9put\u00e9 du PDC d\u00e9fend une vision centriste, il a senti qu'il y avait une place \u00e0 prendre, entre la gauche et la droite @axel Marion r\u00eave de jouer les arbitres, plusieurs petits partis centristes le soutiennent et s'il y a de la place au centre, on peut pas en dire autant \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ou de personnalit\u00e9s au profil tr\u00e8s diff\u00e9rent, occupent l'espace, l'exp\u00e9riment\u00e9 d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Dolivo membre de Solidarit\u00e9, le candidat de l'alliance Ensemble \u00e0 gauche et puis il y a Ana\u00efs Timofte cette \u00e9tudiante, m\u00e8re de famille c\u00e9libataire a commenc\u00e9 r\u00e9cemment la politique au Parti ouvrier populaire le P O P, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 bousculer les lignes en obtenant le soutien des jeunes socialistes et des jeunes Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nEt ils sont donc tous avec nous ce soir les 5 candidats \u00e0 l'\u00e9lection du 17 mars prochain en public et en Direct depuis le Studio XV de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne alors dans cette \u00e9lection et Patrick Lefort l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, on peut mentionner ce qui se joue, c'est en partie l'avenir du compromis dynamique \u00e0 la vaudoise cette esp\u00e8ce d'union sacr\u00e9e qui s'est incarn\u00e9 dans le duo Pierre-Yves Maillard Pascal Broulis Pascal Dessauges est-ce que ce compromis pourra survivre si les d\u00e9c\u00e8s entre au gouvernement le 17 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, ce compromis a \u00e9t\u00e9 possible parce qu'il y a eu d\u00e8s des accointances entre Monsieur Maillard et Monsieur Broulis pour ma part, je suis quelqu'un de pragmatique, je ne vois pas pourquoi de telles qu'en 1er ne pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [93%] :\r\nPersister Rebecca Ruiz pour vous, ce compromis est ce qu'il peut continuer d'exister si on abandonne l'\u00e9quilibre actuel, c'est-\u00e0-dire cette majorit\u00e9 de gauche qui pr\u00e9vaut aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [93%] :\r\nBon \u00e9videmment que cette diff\u00e9rence d'\u00e9quilibre, hein, qu'on a avec un gouvernement \u00e0 gauche et puis y a un parlement \u00e0 droite favorise pr\u00e9cis\u00e9ment un dialogue entre le le gouvernement entre le Parlement et tout \u00e0 fait disons moteur de compromis, donc moi c'est vrai que je m'engage dans le cadre de de cette campagne, d\u00e9j\u00e0 parce que j'ai envie de d\u00e9fendre le pouvoir d'achat des classes moyennes des classes modestes des salari\u00e9s finalement de de ce canton, leur qualit\u00e9 de vie et puis c'est vrai que je crois qu'avec mon exp\u00e9rience politique, j'ai pu montrer au cours de ces ann\u00e9es que j'ai amen\u00e9 des choses concr\u00e8tes \u00e0 la population, et puis aussi que je suis capable de travailler avec toutes les forces politiques en pr\u00e9sence, et \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important pour pouvoir continuer sur la bonne voie et sur la voie que qu'a emprunt\u00e9 notre canton, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nMais sachant que le grand Conseil est \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise est -ce que \u00e7a devient pas difficile de justifier cette majorit\u00e9 de gauche au au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [90%] :\r\nBon justifier, je sais pas il y a, il y a 2 ans, les Vaudois et les Vaudois ont l'ont choisi ainsi et puis, la fois d'avant, ils l'ont \u00e9galement souhait\u00e9 dans ce sens l\u00e0, peut-\u00eatre justement parce que les vaudoise et les Vaudois sont attach\u00e9s \u00e0 avoir un gouvernement qui d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, avec un parlement qui lui donnent parfois les moyens l'faire parfois pas en s'opposant, mais cette d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 mon avis elle est primordiale dans un canton qui va bien, qu'un vrai dynamisme et il faut que tout le monde puisse b\u00e9n\u00e9ficier de cette croissance positive et pas seulement d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats sectoriels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [79%] :\r\nOui, bri\u00e8vement, Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [93%] :\r\nOui, alors vous pensez bien que c'est pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est pour \u00e7a qu'on vous invite, je vous remercie d'ailleurs nous nous partons de l'id\u00e9e que la majorit\u00e9 pr\u00e9sente au sein du Conseil d'\u00c9tat devrait \u00eatre conforme \u00e0 la majorit\u00e9 existantes au sein du Grand Conseil, cela permettrait d'avoir une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente sur toute une s\u00e9rie de sujets, notamment sur la pression fiscale des personnes physiques qui devrait \u00eatre diminu\u00e9 sur la stabilisation de l'\u00e9volution des co\u00fbts de la sant\u00e9 et du social va venir et j'en passe et, naturellement, que pour l'UDC h\u00e9 bien avec 25 d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil, nous estimons que nous avons la l\u00e9gitimit\u00e9 de revendiquer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [86%] :\r\nAxel Marion il y a une sorte de formule magique, un dans le canton de Vaud n'une situation financi\u00e8re notamment qui est envi\u00e9, ailleurs en Suisse romande, pourquoi ce que vous voulez bousculer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, en l'occurrence l\u00e0 la formule magique, c'est nous qui la la proposons aujourd'hui le comme nouvelle formule magique, la nouvelle formule magique, certes, mais ce que je ce que ce que nous venons d'entendre la part des 2 des 2 candidats PS et UDC, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous nous souhaitons d\u00e9passer, c'est-\u00e0-dire ce ce combat de coqs finalement entre la gauche et la droite, je reprends votre exemple, c'est en 2022 le Parlement donner une majorit\u00e9 par exemple de gauche au Parlement, h\u00e9 bien nous aurions une gauche toute puissante qui pourrait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, faire la politique qu'elle veut faire, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le compromis dynamique propose et c'est pour \u00e7a que nous nous disons : vous l'avez tr\u00e8s bien pr\u00e9sent\u00e9, au d\u00e9but, 3 ministres de gauche 3 ministre de droite, un ministre, plac\u00e9e au centre et qui quelque part peut \u00eatre le garant au-del\u00e0 des individus au-del\u00e0 des individus et je reconnais leur qualit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents au conseil d'\u00e9tat ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais je rappelle aussi qu'on a eu des p\u00e9riodes difficiles, dans le canton de Vaud, donc il faut travailler sur l'avenir et pour p\u00e9renniser ces politiques de compromis, il faut qu'on puisse avoir cet \u00e9quilibre bas\u00e9 sur le Centre, si la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a fait en cr\u00e9ant il y a maintenant 60 ans une formule magique, je pense que c'est le moment pour le canton de Vaud de de faire ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nVous doutez de la la capacit\u00e9 \u00e0 de Pascal Dessauges et de Rebecca Ruiz a incarn\u00e9 ce compromis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [90%] :\r\nJe je ne parle pas ici de personnalit\u00e9, je ne les ai pas encore vu exercer en tant que pensez dans un coll\u00e8ge, je sais que des gouvernements sont compos\u00e9s de souvent de personnalit\u00e9s de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et des fois l'alchimie ne prend pas et pourquoi l'Algemeen prend pas parce que vous avez les partis derri\u00e8re qui met une pression pour que les id\u00e9es de gauche et les aider droite s'impose et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne souhaitons pas nous pensons que les Vaudois veulent avoir la s\u00e9curit\u00e9 d'une politique centriste sur le long terme et d'un consensus dynamique qui a forg\u00e9 dans les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [95%] :\r\nJean-Michel Dolivo sur l'avenir de ce compromis dynamique dont le le \u00e9videmment le sort se joue le 17 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nEh bien si, Ensemble \u00e0 gauche entre au gouvernement Vaudois, c'est une gauche insoumise qui entrera au gouvernement Vaudois, une gauche qui va s'appuyer sur les mouvements sociaux sur les mouvements f\u00e9ministes ou les mouvements de d\u00e9fense des droits des migrants et l\u00e0 il y a beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites de mani\u00e8re contraire aux droits humains \u00e0 la dignit\u00e9 humaine sur les mouvements aussi \u00e9cologiste de d\u00e9fense de l'environnement, on voit aujourd'hui les jeunes qui luttent pour le climat, c'est un, c'est un immense disons c'est un Ensemble \u00e0 gauche, c'est v\u00e9ritablement le point d'appui au gouvernement de ses mouvements sociaux aussi des mouvements syndicaux, des mouvements de salari\u00e9s de travailleurs de retrait\u00e9s donc v\u00e9ritablement nous nouveau voyant une autre fa\u00e7on de faire de la politique que simplement faire des compromis ou des compromissions pour essayer de, d'imposer des solutions qui sont souvent des solutions et le bilan est l\u00e0, qui sont des solutions n\u00e9olib\u00e9rales matin\u00e9e social parce qu'on a les socialistes m\u00e2tin\u00e9 d'un peu de d\u00e9veloppement durable parce qu'on allait vers mais sur le fond qui accepte le cadre, la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'il est, donc nous sommes ensemble, \u00e0 gauche, une candidature de lutte une candidature contre toutes les formes de r\u00e9signation, une candidature qui se veut une candidature qui met en cause ce syst\u00e8me qui nous para\u00eet de plus en plus mettre en danger nos vies, mettre en danger la plan\u00e8te et \u00e7a au profit d'une toute petite minorit\u00e9, qu'elle soit dans le canton de Vaud les multinationales qui aujourd'hui ont leur si\u00e8ge ici les gros actionnaires, on l'a vu avec la H\u00e9rie 3, que ce soit au niveau international avec l'ensemble de la toute petite minorit\u00e9 de milliardaire, qui poss\u00e8de 66 milliardaire qui poss\u00e8de autant que le reste de la population mondiale, c'est insupportable, et nous consid\u00e9rons qu'il faut v\u00e9ritablement changer de braquet et ce compromis Vaudois, h\u00e9 bien il faut peut-\u00eatre le remettre en cause sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [90%] :\r\nM\u00eame sentiment Ana\u00efs Timofte sur ce compromis vous dit qu'on vous ne croyez pas dans les vertus de ce ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:24) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9ambule aimerai juste dire que je suis plus \u00e9tudiante je suis jeune, dipl\u00f4m\u00e9 en sciences politiques, f\u00e9licitations, merci le naufrage ensuite Wallace, donc sur les enjeux du 10, hein, \u00e0 mon avis a plusieurs choses qui ont \u00e9t\u00e9 dites, alors sur ce fameux compromis \u00e0 la vaudoise, moi je voudrais dire quelque chose, c'est que je pense, les enjeux du scrutin c'est pas uniquement la question du basculement \u00e0 gauche droit du Conseil d'\u00c9tat, je pense que \u00e9galement la la la logique de ping-pong entre le le Parlement \u00e0 droite et le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9tendu moins gauche ne permet de toute fa\u00e7on pas des politiques qui soient r\u00e9ellement redistributives en faveur des classes populaires, je pense que le Parti socialiste aime bien axer son discours sur les petites avanc\u00e9es qui, \u00e0 mon avis sont compl\u00e8tement insuffisante, elle ne elle ne elle ne devront clairement pas dans l'int\u00e9r\u00eat des des classes populaires et le principal c'est qu'on a aujourd'hui des jeux, des politiciens qui sont compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s dans par exemple de la r\u00e9alit\u00e9 ce que vivent les gens, h\u00e9 bien je pense qu'en fait les les candidats qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 cette \u00e9lection sont compl\u00e8tement symptomatique des probl\u00e8mes qu'on voit actuellement on a une candidate issue du du Parti socialiste, le parti socialiste qui s'adonne \u00e0 un copinage \u00e0 \u00e0 tout les \u00e0 toutes les sph\u00e8res d'administration, dont de nombreux membres ont d\u00e9j\u00e0 un pied dans les conseils d'administration, on a, excusez -moi, j'aimerais juste pour finir, on a en face des 2 candidats qui qui mettent disons le vernis sur les politiques qui veulent mettre en oeuvre mais qui finalement ne pr\u00e9sente que des politiques qui profite \u00e0 une minorit\u00e9 qui sont, qui sont les plus ais\u00e9s dans ce canton et on a \u00e9galement un candidat qui, qui, de longue date, il y a plus de 50 adresses s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 cette \u00e9lection sans succ\u00e8s et qui n'a, et qui ne qui n'a pas de probl\u00e8me disons \u00e0 s'autoproclamer aussi candidat de la gr\u00e8ve des femmes, on a de gros probl\u00e8mes de connexion avec la r\u00e9alit\u00e9 de ce que vivent les gens avec un manque de pouvoir d'achat cruel danse content et j'attends l'enjeu du scrutin, c'est \u00e7a, c'est de reconna\u00eetre ce regrett\u00e9 avec la r\u00e9alit\u00e9 de ce que j'ai eu les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [80%] :\r\nVous aurez tous droits compliqueront pour r\u00e9pondre va commencer par vous Rebecca Ruiz socialiste une gauche d\u00e9connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:16) [95%] :\r\nNon, mais je crois qu'il faut pas dire n'importe quoi depuis un certain nombre d'ann\u00e9es de certain nombre d'ann\u00e9es, le Conseil d'\u00c9tat, avec sa majorit\u00e9 de gauche a mis en place des mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes pour le pouvoir d'achat des gens, on a augment\u00e9 les allocations familiales de 50 francs cette ann\u00e9e par enfant, on a \u00e9galement limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:35) [86%] :\r\n\u00e0 10 pourcent du revenu les primes d'assurance maladie, alors moi je comprends bien que vous, vous vous pensiez tant Madame Timofte, comme \u00e0 monsieur Dolivo, le vieux que ce n'est pas suffisant \u00e7a peut d'ailleurs aussi pour \u00e7a que vous avez pas voter au Grand Conseil, les cr\u00e9dits pour pouvoir permettre \u00e0 des gens de voir leur leurs primes d'assurance, alors malade elle limit\u00e9e \u00e0 10 pourcent c'est faux, alors quand les Jean-Michel donne le deuil pour terminer repr\u00e9sentant c'est on va les en terminerai concr\u00e8tement ancien enfin tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e7a va permettre \u00e0 une famille et je vous donne un exemple \u00e0 une famille de 2 enfants, avec cette cette r\u00e8gle des 10 pourcent d'obtenir chaque mois 300 francs en plus dans le porte- monnaie, plus 100 francs si on cumule, vu qu'ils ont 2 enfants si on cumule les 2 francs 50 francs 400 francs sur un revenu de 7000 francs je n'ai pas pr\u00e9cis\u00e9 pour une famille de qui est qui gagne 7000 francs 400 francs sur un revenu de 7000 francs vous trouvez vraiment que ce sont des cacahou\u00e8tes Madame Timofte monsieur Dolly. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:25) [97%] :\r\nJean-Michel Dolivo septembre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:27) [87%] :\r\nPensez, faux, nous avons Ensemble \u00e0 gauche, vot\u00e9 en faveur des mesures sociales qui a \u00e9t\u00e9 l'augmentation des allocations familiales, d'une part, et, deuxi\u00e8mement, la possibilit\u00e9 de limiter par des subsides, le niveau de 10 pourcent du revenu pour les le la c\u00f4te la prime d'assurance maladie, nous l'avons vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:47) [73%] :\r\nEt vous avez votre mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:48) [84%] :\r\nNous lui nous avons vot\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est des mod\u00e8les budg\u00e9taires vont voter assez c'est c'est ces Budgets la part compte non mais je, je pr\u00e9cise, oui, par contre, nous n'avons pas vot\u00e9, mais nous ne regrettons pas c'est la RIE III vaudoise parce qu'on nous a, on va pas ouvrir le d\u00e9bat, non on va pas refaire le d\u00e9bat mais vous avez entendu Monsieur Berset qui lui reprend le match l\u00e0 o\u00f9 il avait laiss\u00e9 se d\u00e9rouler, o\u00f9 il avait perdu, c'est-\u00e0-dire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait propos\u00e9 une nounou Turle la h\u00e9risson mais Jean-Michel Dolivo et le le dans le canton de Vaud c'est terrible 3 vous me permettez de finir a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par le duo brouillard Malisse a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par ceux du l\u00e0 qui a r\u00e9ussi, vous aviez 10 secondes qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que les la la position sur le Michelin Wolsburg entreprises diminue massivement et c'est 300 \u00e0 400 millions en moins dans les recettes de l'\u00c9tat, dont c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [94%] :\r\nOn pr\u00e9cise Jean-Michel Dolivo vous n'avez pas l'auteur de cette fabuleuse contrep\u00e8terie qui aura marqu\u00e9 cette cette l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:43) [84%] :\r\nPr\u00e9tend pas \u00eatre l'auteur Pascal des choses des son jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [88%] :\r\nEt elle entra\u00eenerait juste revenir sur ce qu'a dit Madame Ruiz, ce concernant ces mesures en faveur des familles qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement de gauche, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'elles ont fait l'objet de discussions au moment de l'introduction de l'a\u00e9rien 3 et que la droite a aussi accept\u00e9 ces mesures pour que la a\u00e9rien 3 puisse passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:06) [78%] :\r\nAlors pourquoi voulez, remettant en question aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:08) [93%] :\r\nLes remet pas en question, je veux juste assurer leur financement, je veux juste assurer leur financement sur le long terme est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:13) [95%] :\r\nMais parce que vous savez tr\u00e8s bien ce qui compte, c'est la diminution de l'imp\u00f4t pour les grandes entreprises, \u00e7a vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:19) [90%] :\r\nOn viendra peut-\u00eatre sur le d\u00e9tail de ces mesures tout \u00e0 heure r\u00e9cent peut-\u00eatre sur les \u00e9quilibres au sein de ce type, ce Conseil d'\u00c9tat et Axel Marion il y a un aspect qui un int\u00e9ressant, c'est que le compromis dynamique qu'on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui, il a pu exister aussi parce que le grand conseil avait tendance \u00e0 valider les choix du gouvernement, mais l\u00e0 ce qu'on observe aujourd'hui, c'est qu'il y aura pas des envies de revanche de la part du du l\u00e9gislatif et l'envie de reprendre le dessus de reprendre la voie face au au Conseil d'\u00c9tat, ce sera peut-\u00eatre plus difficile de ce point de vue l\u00e0 de trouver des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:53) [92%] :\r\nOui, je pense que vous avez raison, c'est un constat que, en tant que d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je fais, je pense que le on sent que le Conseil d'\u00c9tat est en phase de transition avec des figures qui qui sortent de nouvelles figures qui rentre donc il y a une il y a une phase un petit peu de on va dire de de t\u00f4le ondul\u00e9e et rien ne nous dit que finalement les choses vont se stabiliser, v\u00e9ritablement, surtout quand on entend effectivement le discours, on peut voir le match interne \u00e0 la gauche, on peut voir effectivement les les disputes entre les entre les camps et effectivement, cela n'est pas de tr\u00e8s bonne augure pense que les Vaudois et les Vaudois doivent se rendent compte que si on continue dans cette, dans cette logique -l\u00e0, h\u00e9 bien on peut aller vers le mur et que finalement la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce canton dont je me f\u00e9licite et je crois que le centre a particip\u00e9 \u00e0 cette prosp\u00e9rit\u00e9 j'aimerais dire qu'on a \u00e9galement soutenu tout un certain nombre de mesures qui vont dans le sens, on sait, on sait appuyait aussi et on a soutenu la la RIE III dans le canton de Vaud, m\u00eame si sans doute son introduction a \u00e9t\u00e9 un peu pr\u00e9cipit\u00e9es, on peut comprendre le probl\u00e8me des des communes par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, ce que nous disons aujourd'hui, c'est qu'il faut veiller \u00e0 ce que les \u00e9quilibres dans le canton se puisse se faire avec toutes les composantes, y compris la composante du Centre afin justement que les meilleurs majorit\u00e9 puisse se faire parce que la logique de bras de fer, elle peut r\u00e9appara\u00eetre et extr\u00eamement vite dans un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [93%] :\r\nRebecca oui \u00e7a c'est quelque chose auquel il faut peut-\u00eatre s'attend dans les prochaines ann\u00e9es, que le rapport de force ne soient plus forc\u00e9ment \u00e0 l'Avantage de l'ex\u00e9cutif, comme \u00e7a a pu \u00eatre le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:06) [94%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense qu'on est dans un canton qui fonctionne tr\u00e8s bien avec un parlement et puis un gouvernement, il y a des dialogues incessants, il y a des Bleus disons parfois des attitudes constructives de la part du Parlement vis-\u00e0-vis du gouvernement, des fois, le gouvernement vient devant le Parlement pour d\u00e9fendre des des projets et j'ai aucun doute sur le fait que, disons, ce bon fonctionnement de nos institutions, va, va, va perdurer, mais pour \u00e7a, alors je je r\u00e9p\u00e8te ce que je l'ai dit avant, il faut qu'on ait des, des, des politiciens au sein du gouvernement qui comme ligne de mire et comme but principal de d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de poursuivre sur la voie qui a \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour le pouvoir d'achat des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:43) [87%] :\r\nPascal Dessauges, faisons le calcul : 3 PLR et 1 UDC au Conseil d'\u00c9tat, c'est la majorit\u00e9 au gouvernement une faible majorit\u00e9 aussi au Grand Conseil, vous \u00eates soutenu vous par le PLR, ce que vous l'aurez fait des promesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:56) [91%] :\r\nNon, j'ai tenu le m\u00eame programme devant le parti UDC comme devant le Parti PLR et voil\u00e0, je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 entendu j'aimerais revenir sur ce qui vient d'\u00eatre discut\u00e9 puisqu'on est toujours dans la situation de la majorit\u00e9, on oublie dans ces discussions, la situation de nos communes, qui ont fait de grands efforts depuis plus de 10 ans pour remettre Les finances cantonales \u00e0 flot et maintenant j'estime, comme la droite d'ailleurs que je repr\u00e9sente, que ces communes comme nos contribuables devraient pouvoir profiter de la bonne sant\u00e9 financi\u00e8re de notre canton donc baisses fiscales, ce qui aujourd'hui n'est pas le cas ou en redistribution de la r\u00e9partition des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:38) [90%] :\r\nG\u00e9rard, ce qui aurait comme je m'inscris en Jean-Michel Dolivo hein, je m'inscris sur un point : le canton va bien, mais pour une petite partie de la population pour ceux qui ont le plus jeune et plus ais\u00e9s et si vous regardez aujourd'hui, par exemple dans le secteur de la sant\u00e9, vous voyez que ceux qui travaillent, les femmes, les hommes, les infirmi\u00e8res, les aides- soignantes et \u00e9videmment les usagers sont dans des situations parfois extr\u00eamement difficile parce qu'il y a une sous- dotation de personnel parce qu'aux urgences, on n'est pas pris parce qu'il y a, il y a pas les possibilit\u00e9s, vous avez vu aujourd'hui les Burn out qui sont dans tout le secteur de la sant\u00e9 dans le secteur aussi des SMS, les le personnel se plaint donc non le canton ne va pas bien pour tout le monde, la m\u00eame chose pour le logement, c'est pas vrai monsieur de sauge, le logement aujourd'hui, h\u00e9 bien il est beaucoup trop cher pour une partie importante de la population, le loyer, la part du loyer est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9, et vous avez refus\u00e9 la 3 la L3 PL et vous continuer \u00e0 la d\u00e9fendre l'le, les les propri\u00e9taires compte \u00e0 disons contre le l'int\u00e9r\u00eat des locataires, donc pour nous, nous sommes clairs, il faut un blocage des loyers dans les clubs dans les communes o\u00f9 s\u00e9vit la p\u00e9nurie tr\u00e8s br\u00e8ve fa\u00e7on parce que le loyer ne p\u00e8se pas autant dans le pouvoir d'achat des m\u00e9nages Pascal des soldes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [91%] :\r\nCe Dolivo je fais presque tr\u00e8s content que vous ne soyez pas d'accord avec moi il se il se trouve que depuis que je suis candidat j'toute une s\u00e9rie de personnes qui travaillent dans le milieu m\u00e9dical qui viennent me parler et qui se r\u00e9jouissent que \u00e7a change de majorit\u00e9, alors \u00e7a c'est quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait clair et pour et pour le logement, m\u00eame pour faire \u00e7a me d\u00e9range pas, et pour le logement, h\u00e9 bien si vous suivez un peu les courbes des loyers, c'est en train de descendre, mais pas du tout, pas dans les villes, mener les familles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [80%] :\r\nEn juger mais ce que vous \u00eates, vous \u00eates donc du coup \u00e0 la Premi\u00e8re assez populaire qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:23) [86%] :\r\nQui sont possibles qui sont consensuels et qui sont pragmatiques : ce que vous proposez depuis depuis, depuis maintenant 10 minutes c'est un certain nombres de de de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s sur : qu'est ce qui devrait \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:32) [75%] :\r\nC'est pas le g\u00e9n\u00e9ral enfin le loyer parce apr\u00e8s le marin \u00e0 la fin du mois, le loyer c'est pas j'beau-p\u00e8re monsieur Dolivo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:37) [93%] :\r\nC'est avoir des politiques qui sont pragmatiques, lorsqu'on augmente les allocations familiales, c'est un vrai succ\u00e8s pour les gens, et lorsqu'on a la stabilit\u00e9 sociale et lorsqu'on peut avancer sur les fondements, cela \u00e9tant, je suis d'accord avec vous qu'il y a des situations qui sont difficiles, je pense dans le domaine de la sant\u00e9 dans mon programme, je dis qu'il faut dire que c'\u00e9tait dans tous les bonnes et je pense que cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [86%] :\r\nPr\u00e9sentation et non pas la formation, mais on ne peut pas non plus noircir la situation, comme vous le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:58) [89%] :\r\nMais des situations probl\u00e9matiques sur le logement par exemple y a \u00e9t\u00e9 il y a des mesures qui sont \u00e0 fait possible de mettre en oeuvre, notamment d'am\u00e9liorer, disons -le, le cadre l\u00e9gal, qui est d\u00e9j\u00e0 existant qui est celui de l'aide un petit le logement et qui concerne actuellement uniquement l'agglom\u00e9ration lausannoise, or on sait que les loyers p\u00e8sent et p\u00e8sent \u00e9norm\u00e9ment sur le budget d'un m\u00e9nage, parfois jusqu'\u00e0 40 pourcent voire plus et on peut tout \u00e0 fait, via le cadre existant \u00e9tant cette cette aide \u00e0 l'ensemble du canton, c'est, c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait possible de mettre en oeuvre qui est facile, qui est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, mais je pense qu'il il y a, il y a un besoin maintenant d'un d'agir urgemment et et et c'est pas juste des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s en l'air, c'est, c'est une prise de position qui est forte en faveur des gens qui en ont r\u00e9ellement besoin et qui ont r\u00e9ellement besoin d'un pouvoir rattachement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [90%] :\r\nAlors parler et ben non sociale, on a parl\u00e9 de sant\u00e9 en partie parce que, \u00e9videmment, ce sont les domaines dont devra h\u00e9riter le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Maillard Patrick Lefort, \u00e9videmment, il lui reviendra ou en tout cas, il y a de fortes chances que ce soit le cas, le d\u00e9partement de l'action sociale et de la sant\u00e9 et qui dit Action sociale du budget du social et ce qu'on constate, on a d\u00e9j\u00e0 entendu ce qu'il y a une vraie ligne de fracture entre gauche et droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [96%] :\r\nOui, il y a eu cette esp\u00e8ce de choc id\u00e9ologique pour la droite vaudoise lorsqu'elle a r\u00e9alis\u00e9 que dans le budget 2017, le canton allait pour la premi\u00e8re fois, d\u00e9penser davantage pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation alors depuis c'est vrai que ces 2 domaines sont rest\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame niveau, reste que l'augmentation des charges sociales, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e fait grimacer la droite c'est l'UDC se montre d'ailleurs particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re avec la gauche qu'elle taxe de client\u00e9liste sur ces questions, la gauche quant \u00e0 elle, r\u00e9plique que les fruits de la bonne sant\u00e9 de l'\u00e9conomie doivent \u00eatre partag\u00e9s, surtout si ces aides peuvent \u00e9viter \u00e0 des Vaudois de sombrer dans l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:39) [94%] :\r\nPascal Dessauges, candidat UDC autant d'argent d\u00e9pens\u00e9 dans le social que dans la formation, qu'est ce qu'on fait sur la base de ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [92%] :\r\nAlors c'est m\u00eame plus si on regarde le budget 2019 donc on doit vraiment arriver \u00e0 stabiliser ses d\u00e9penses, si on regarde l'inflation du social entre 2003 L 2017, les d\u00e9penses pour la les prix de la pr\u00e9voyance sociale ont augment\u00e9 de 40 pourcent et dans le m\u00eame temps on doit dire que notre canton, a une situation qui s'est am\u00e9lior\u00e9e, le ch\u00f4mage a \u00e9t\u00e9 extraordinaire et extraordinairement bas, comme l'a dit la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat, il y a quelques jours, lors de la f\u00eate pour lui 800 1000\u00e8me, habitant de notre canton, dans le m\u00eame laps de temps entre 2003 et 2017, h\u00e9 bien les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'environnement, ont diminu\u00e9 de 8 pourcent donc on doit vraiment arriver \u00e0 stabiliser cette inflation du social sans quoi \u00e0 un moment donn\u00e9, nous ne pourrons plus le financer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:35) [93%] :\r\nRebecca oui si on continue comme \u00e7a, on fonce dans le mur, c'est en gros ce que nous dit Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:39) [90%] :\r\nBon, moi j'entends bien Monsieur Dessauges qui, qui veut stabiliser au-del\u00e0 du du slogan, ce que j'aimerais bien savoir, c'est ce que va faire le candidat UDC avec les personnes \u00e2g\u00e9es qui n'arrivent pas \u00e0 payer leur MS avec simplement leur rente AVS ce qu'on fait des personnes qui sont en situation de handicap et qui n'arrivent pas \u00e0 payer elle toute seule avec leur rente AI \u00e9ventuellement les aides journali\u00e8res dont ces personnes b\u00e9n\u00e9ficient qu'est -ce qu'on va faire avec les gens qui travaillent et qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs primes et celle de leurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:09) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on fait avec les gens qui tout d'un coup \u00e0 50 ans se retrouve au ch\u00f4mage est ce qu'on va dire \u00e0 ces gens qu'il faut stabiliser, moi je crois au contraire qu'il faut avoir un discours clair et qu'il faut assumer que notre quand on a une bonne situation financi\u00e8re qui permet d'aider ces gens, pas dans le luxe, pas dans le luxe, mais simplement de donner un peu de dignit\u00e9 \u00e0 ces personnes et je pense qu'il est tr\u00e8s dangereux, monsieur Dessauges, d'opposer les cat\u00e9gories de la population, les jeunes \u00e0 former versus alors vers des personnes plus \u00e2g\u00e9es qu'il faudrait aider voire assister comme vous le dites syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:43) [91%] :\r\nMonsieur Dessauges, votre r\u00e9ponse rapidement et ensuite Axel Marion Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [92%] :\r\nMadame Ruiz, je dois dire que je me demande qui provoque cette fissure au sein de la population, quand on voit les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises pour justement ces aides sociales, mais nous, dans notre programme, nous avons toujours dit que nous devions aider les enfants, enfin les jeunes, les familles monoparentales, les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a fait partie du programme que j'ai pr\u00e9sent\u00e9, mais il n'emp\u00eache qu'avec une inflation de 40 pourcent du social en 14 ans, h\u00e9 bien, si on continue comme ceci, \u00e0 un moment donn\u00e9, on va se trouver dans la m\u00eame situation que le canton de Neuch\u00e2tel qui aujourd'hui \u00e0 une situation financi\u00e8re vraiment pas dire mauvaises mais en tout cas pas tr\u00e8s bonne ou moins bonne et qui doit couper dans ses prestations, c'est ce que nous ne voulons pas et c'est la raison pour laquelle nous rendons attentifs au fait qu'on doit pouvoir financer sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:37) [92%] :\r\n@axel Marion, vous vous \u00eates le candidat du centre- vous pr\u00e9sentez comme n'\u00e9tant ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, alors si on vous dit plus de mesures sociales ou baisse de la fiscalit\u00e9 pour soulager les m\u00e9nages, vous choisissez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:50) [91%] :\r\nMoi je pense que ces 2 sujets qu'on peut, on peut s\u00e9parer, je pense qu'on doit faire un travail en mati\u00e8re de baisse de la fiscalit\u00e9 pour les, pour les m\u00e9nages, notamment pour les, pour les familles avec enfants parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de familles aujourd'hui sont quand m\u00eame frapp\u00e9 par la par une fiscalit\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de prendre un certain nombre d\u00e9j\u00e0 2 des premi\u00e8res mesures relativement \u00e0 faible \u00e0 faible port\u00e9e mais c'est \u00e0 saluer je pense qu'il faut aller plus loin dans cette direction ensuite par rapport au social, j'aimerais dire une chose, je pense que ce que le fait de se de s'inqui\u00e9ter que le social d\u00e9passe la formation cela dit encore rien de la la vraie situation il faut retourner vers l'individu, le vrai probl\u00e8me aujourd'hui, ce sont les les travailleurs pauvres, et ce sont les personnes qui effectivement pas, a affirm\u00e9 le mois alors moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:29) [71%] :\r\nMais je sais pas si elle marque le retour des bons souhaiteriez -vous qu'il vous pla\u00eet, parce que bon si vous permettez, ensuite Dolivo si on parle tous ensemble, on va passer, sauf si Monsieur Dolivo s'il vous pla\u00eet parce Dolivo on a l'air CNR milliers qui sont assez minimum monsieur Dolivo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:39) [92%] :\r\nSi on si on les familles qui n'arrivent pas \u00e0 terminer le mois, \u00e7a c'est un vrai scandale, et moi je pense que l'\u00c9tat doit pouvoir assurer le fait que ces gens -l\u00e0 ont la capacit\u00e9 de certains, mais c'est pour moi, moi, si la mort en m\u00eame temps je pense qu'il est extr\u00eamement important d'associer tous les acteurs et notamment les entreprises, et c'est pour \u00e7a que je pense que nous devons aujourd'hui cr\u00e9e une grande table ronde, pourquoi pas, des assises o\u00f9 nous mettrions toutes les personnes autour de la table pour essayer de trouver les meilleures solutions, parce que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat aussi des entreprises de faire cet effort et \u00e7a, c'est ma conscience de droite, c'est de dire : finalement, on peut aussi faire confiance au priv\u00e9, aux associations pour trouver des moyens, je ne me r\u00e9f\u00e8re pas seulement \u00e0 l'\u00c9tat et c'est ce qui me diff\u00e9rencier sans doute de madame Ruiz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:15) [86%] :\r\nJean-Michel Dolivo Xalapa rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:17) [94%] :\r\nParce que je suis heureux que de partager le constat de monsieur Marion mais \u00e7a veut dire concr\u00e8tement que comme Ensemble \u00e0 gauche, vous \u00eates pour un salaire minimum par exemple de 4500 francs nets de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il n'y ait plus de travailleurs ou de travailleurs qui travaillent, qui ont un emploi mais qui soit en dessous du seuil de pauvret\u00e9 qui est fix\u00e9 autour des 3500 ou 3800 \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de la situation de la famille maintenant 2\u00e8me remarque monsieur de sauge, vous \u00eates vous parlez du social mais on a dans l'ensemble, la gauche a d\u00e9velopp\u00e9 ces derniers ces derni\u00e8res ann\u00e9es une initiative pour le remboursement des soins dentaires, vous l'avez vous y \u00eates oppos\u00e9 et vous savez que les soins dentaires, p\u00e8se lourdement sur le revenu des familles, alors vous \u00eates, vous pouvez pas commencer \u00e0 dire il faut diminuer le budget de la sociale de la de la sant\u00e9 et du social et en m\u00eame temps vous opposer \u00e0 des propositions qui sont faites, qui vise justement \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins d'une majorit\u00e9 de la population, il y a v\u00e9ritablement l\u00e0 une contradiction dans votre discours et v\u00e9rit\u00e9, je pense que vous \u00eates en fait vous d\u00e9fendez la partie la plus ais\u00e9e de la population ceux et celles qui ont les moyens et qui aujourd'hui veulent payer moins d'Armero alors que les plus les plus pauvres, eux, ont besoin des services publics, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:38) [89%] :\r\nAnalyse cette station Ana\u00efs Timofte alors je partage un certain nombre de constats qui ont \u00e9t\u00e9 faits par Axel Marion, c'est-\u00e0-dire le fait de la situation difficile des des travailleurs pauvres et qui quand m\u00eame constitue quand m\u00eame une large part de la population vaudoise et, notamment, disons les charges fiscales qui p\u00e8sent sur ces travailleurs -l\u00e0 sp\u00e9cifiquement vous seriez -vous pour une baisse la veille qualit\u00e9 alors je serais pour une \u00e7a une baisse cibl\u00e9e de la fiscalit\u00e9 pour uniquement pour les travailleurs pauvres qui qui n'est qui, qui qui disons de, de, de baisse de pouvoir d'achat et qui est de de manque de pouvoir d'achat vis-\u00e0-vis des d'imp\u00f4ts qui p\u00e8sent sur leur budget mais je serais pour l'augmentation de la fiscalit\u00e9 pour les plus riches et pour ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une fortune bien plus \u00e9lev\u00e9, Rebecca Ruiz envoient soupirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:20) [93%] :\r\nMoi, je voudrais juste r\u00e9pondre \u00e0 ce qu'a dit Monsieur Dessauges, avant et puis peut-\u00eatre arr\u00eat\u00e9 une fois avec cette petite musique sur la sur la hausse du social et de l'aide de l'aide sociale, puisque, \u00e9videmment, que le but dans le domaine de l'aide sociale, c'est de diminuer les d\u00e9penses dans ce domaine, mais pas en coupant comme le propose l'UDC et les forfaits. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:37) [92%] :\r\nPour les enfants parce que oui, c'est ce que propose l'UDC un peu partout et au niveau f\u00e9d\u00e9ral et y compris dans les cantons, le but, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9videmment de permettre aux gens de retrouver du travail, qui d\u00e9pendent le moins possible de cette, de cette sociale et on doit \u00eatre extr\u00eamement content de voir qu'avec des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton par exemple le programme for Jade h\u00e9 bien depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on voit enfin une diminution de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:01) [95%] :\r\nRebecca Ruiz candidate socialiste Jean-Michel Dolivo candidat Ensemble \u00e0 gauche, Ana\u00efs Timofte, candidate du POPB Axel Marion PDC et Pascal Dessauges UDC vous \u00eates avec nous ce soir en Direct et en public depuis le Studio XV de la Maison de la radio pendant pour encore 8 \u00e0 9 petites minutes a un autre dossier majeur dont devra se charger le successeur ou la successeure de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est la politique de la sant\u00e9 Patrick Lefort, un des enjeux dont on parle beaucoup, c'est celui de la gouvernance du CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:33) [95%] :\r\nLe CHUV seul l'h\u00f4pital universitaire de cette taille en Suisse \u00e0 d\u00e9pendre directement du d\u00e9partement de l'action sociale et de la Sant\u00e9, une situation \u00e0 laquelle les lib\u00e9raux- radicaux veulent mettre fin pour des raisons d'\u00e9conomicit\u00e9, ils ont lanc\u00e9 une initiative au Grand Conseil pour faire du CHUV un \u00e9tablissement autonome de droit public, dirig\u00e9 par un conseil d'administration cette id\u00e9e trouve un certain \u00e9cho dans toute la droite vaudoise alors qu'elle est combattue \u00e0 gauche, \u00e7a c'est le dossier chaud du moment, mais l\u00e0 ou le successeur de Pierre-Yves Maillard devra aussi \u00e9videmment arbitrer et se positionner dans les \u00e9changes, parfois tr\u00e8s vifs avec tous les autres acteurs de la sant\u00e9, les m\u00e9decins, les cliniques priv\u00e9es et les assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:09) [91%] :\r\nPourquoi est -ce qu'elle pose probl\u00e8me cette exception Pascal Dessauges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:12) [92%] :\r\nEh bien aujourd'hui nous avons un chef de d\u00e9partement et un directeur qui joue le r\u00f4le de chef de service, ces 2 personnes g\u00e8re 1 milliard 700 millions de francs, ce sont les d\u00e9penses du CHUV le chef de d\u00e9partement et le patron de l'\u00e9tablissement, il valide les tarifs et il a, il fait office d'autorit\u00e9 de surveillance pour nous, ces 3 compagnies, ces 3 casquettes ne sont aujourd'hui plus compatibles et c'est la raison pour laquelle nous ne voulons pas privatiser le CHUV comme j'ai pu l'entendre ou les lire, mais en faire un \u00e9tablissement autonome de droit public avec la mise en place d'un conseil d'administration qui sera compos\u00e9e de personnes sp\u00e9cialis\u00e9e dans le m\u00e9dical, mais aussi dans la gestion dans les finances et dans l'organisation et un \u00e9tablissement comme le CHUV qui est renomm\u00e9 en a bien besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:00) [92%] :\r\nQuebecor est -ce vous qui \u00eates reconnu, vous qui \u00eates reconnue comme une sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9 vous vous battrez pour maintenir cette exception vaudoise en mati\u00e8re de gouvernance hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:12) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez quand on nous dit qu'il faut autonomiser le CHUV pour soi-disant le d\u00e9politiser comme \u00e7a souvent dit en particulier par par le EPA l\u00e0 moi je vois aucunement en quoi le CHUV aujourd'hui est un \u00e9tablissement qui est politis\u00e9 quand on voit par exemple que la fondation Ludwig et qui est une fondation priv\u00e9e am\u00e9ricaine la plus active dans le domaine du cancer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:36) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9cider, a choisi notre canton, le canton de Vaud pour investir un demi-1000000000 de francs dans la recherche dans la prise en charge oncologique est ce que vous pouvez me dire en quoi le CHUV et politis\u00e9, moi je vois pas de raison, je ne vois pas non plus en quoi un autre statut juridique pourrait permettre \u00e0 cet \u00e9tablissement qui est majeur pour pour ne population qui offrent des soins extr\u00eamement avecD.D.D. m\u00e9decin de renomm\u00e9e internationale, je vois pas en quoi un autre statut juridique pourrait permettre d'augmenter la qualit\u00e9 des soins qui est aujourd'hui au rendez- vous, alors Monsieur Dolivo, vous avez raison, il y a des choses \u00e0 faire pour que le Pasteur Nike vous admettez qu'il y a absorption du perso je je re\u00e7ois qu'il y a une souffrance, je reconnais qu'il y a une souffrance, je pense que cette question, elle doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce que de bonnes conditions de travail, c'est aussi la garantie de s\u00e9curit\u00e9 pour les patients, mais je ne vois pas en quoi aujourd'hui cette disons cette exception vaudoise, elle est plus probl\u00e9matique, ce qu'on observe dans d'autres cantons et qui, dans lesquels les h\u00f4pitaux universitaires ne fonctionnent pas mieux qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:36) [90%] :\r\nAxel Marion restons sur cette question de la la structure du CHUV un changement, vous \u00eates favorable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:43) [93%] :\r\nMoi, j'ai exprim\u00e9 ma sympathie pour la la question pour, d\u00e9j\u00e0 pour une question de bonne gouvernance et je suis je suis que surpris disons que le le Parti socialiste qui qui affectent en g\u00e9n\u00e9ral de se pr\u00e9occuper de la bonne gouvernance des institutions ici consid\u00e8re finalement qu'une qu'une ligne absolument Direct est la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [83%] :\r\nLa Vincent de Tim particulier vous allez soutenir un changement de structure ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:00) [89%] :\r\nOui alors dans si on est dans le d\u00e9tail, au niveau de l'Initiative du PLR il y a certains \u00e9l\u00e9ments qui sont peut-\u00eatre plus probl\u00e9matique, mais sur cette question ne serait mais sur cette question du statut de droit public de autonomie de droit public \u00e0 mon avis, il y a quelque chose \u00e0 faire, si toutes ces tous les h\u00f4pitaux de Suisse, mais on pourrait m\u00eame tous les h\u00f4pitaux d'Europe, de la m\u00eame taille, fonctionne selon un mod\u00e8le qui n'est pas celui du chef, c'est qu'il y a quand m\u00eame des questions \u00e0 se poser et qu'on parle de politisation, Madame Rice on parle pas de politisation, gauche, droite, on parle de politique publique qui sont insuffl\u00e9 par une personne, elles peuvent \u00eatre de toutes les couleurs possibles mais ne passe pas par un filtre, il consiste \u00e0 voir si c'est vraiment la meilleure mani\u00e8re de faire passer, Marion, vous \u00eates directeur du CHUV est un chef de service qui est aux ordres du du chef de d\u00e9partement et \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de masse complications en terme de, en terme de de gouvernance non il juge \u00e0 des succ\u00e8s mais le sch\u00e9ma des succ\u00e8s aussi parce qu'on a une place de haute \u00e9cole qui est extr\u00eamement Formenti dans l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:46) [69%] :\r\nJoseph avoue je rejette doit encore aller ignorer la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:49) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est faux, c'est faux, vous savez tr\u00e8s bien que cette autonomisation, c'est la porte ouverte \u00e0 la privatisation, au fond, ce qui est derri\u00e8re, c'est qu'on veut que le. \r\nCe qu'on veut, c'est que le CHUV fonctionne comme une entreprise, vous voulez cela et c'est ce que veut la droite vaudoise et le le cheval de Troie qui, aujourd'hui, de dire l'autonomisation le partenariat public- priv\u00e9, on va, on y va, par \u00e9tapes, etc, le bleu, le au bout du compte, c'est l'acc\u00e8s \u00e9gal pour toutes et tous \u00e0 la sant\u00e9 qui est en cause, et vous le savez bien, et c'est \u00e7a que qui va changer et aujourd'hui le secteur de la sant\u00e9 et marchandises et vous le savez aussi les jeunes, les les cliniques priv\u00e9es aujourd'hui fleurissent, elle d\u00e9veloppe une sant\u00e9 \u00e0 2 vitesses : ceux qui ont les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [74%] :\r\nPeuvent se mesure Dolivo chercher Dolivo ceux qui n'ont pas les moyens, je savais fausse quoi ce mais en temps, on va pas service public tellement je me pose alors Monsieur Marion Monsieur, Marion, je souhaite qu'il y a plus de priv\u00e9 ce Marion madame commen\u00e7ait avait trouv\u00e9 la parole tr\u00e8s r\u00e9ussie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:49) [88%] :\r\nC'est comme OK, Ana\u00efs Timofte oui, votre analyse sur la gouvernance de chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:53) [90%] :\r\nOui, alors il faut quand m\u00eame noter que alors on parle de politisation, ce qu'il faut quand m\u00eame noter, c'est qu'on peut avoir un contr\u00f4le aussi d\u00e9mocratique via le fait qu'on a personne \u00e9lue si la population n'est pas satisfaite aussi de la gestion en fait du CHUV qui a \u00e9t\u00e9 faite par par le la la personne en charge de cette gestion -l\u00e0 au Conseil d'\u00c9tat h\u00e9 bien en fait, la population de ce plan du devait peut avoir un contr\u00f4le d\u00e9mocratique certes diff\u00e9r\u00e9 via via des \u00e9lections mais pas voir un certain contr\u00f4le d\u00e9mocratique, on a vu dans le cas de de Saint-Gall avec l'h\u00f4pital central o\u00f9 finalement on a mis en place un conseil d'administration et finalement au conseil d'administration a d\u00e9cid\u00e9 en fait de fermer des centres r\u00e9gionaux, ce qui n'a pas plu du tout \u00e0 la population, la population n'a rien pu faire et donc il faut se garder et garder D D D oui D D D D des garanties sur le fait qu'on puisse g\u00e9rer d\u00e9mocratiquement, m\u00eame si c'est de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e, m\u00eame si c'est via les \u00e9lections, et m\u00eame si c'est pas compl\u00e8tement toujours le reflet exact de la volont\u00e9 de la population, il faut se garder \u00e7a et je suis d'accord \u00e9galement avec Jean-Michel Dolivo, Christelle \u00e0 la porte d'entr\u00e9e \u00e0 la privatisation qu'a un r\u00e9el danger sur sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:55) [95%] :\r\nPascal Dessauges autonomisation cheval de Troie en vue d'une privatisation qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:01) [91%] :\r\nAlors, c'est totalement faux dans la dans le dans le expliquez -nous pourquoi dans dans le document du PLR d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil, en 2018, vous ne trouvez jamais cette mention, mais \u00e9videmment, \u00e9videmment, le programme que je d\u00e9fends, vous ne le trouvez pas non plus, \u00e9videmment, qui aimerait j'aimerais juste revenir sur la discussion de tout \u00e0 l'heure pour dire que le CHUV et l'h\u00f4pital universitaire le plus cher de Suisse, il y en a 100 plus cher de sa puissance et nous ne pouvons pas \u00e0 nos yeux, faire l'\u00e9conomie d'un regard plus pointues sur son fonctionnement vis-\u00e0-vis des contribuables qui sont ceux qui financent cet \u00e9tablissement, le mot de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:41) [97%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Rebecca Ruiz, vous avez 35 non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:45) [87%] :\r\nPeu plus que c'est-\u00e0-dire si vous pla\u00eet alors la proposition du d\u00e9c\u00e8s qui est aujourd'hui des bateaux au Grand Conseil, si elle devait passer, elle, elle ne donnerait plus la possibilit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de d'approuver des d\u00e9lais, des d\u00e9l\u00e9gations de t\u00e2ches \u00e0 d'autres \u00e9tablissements sanitaires publics ou priv\u00e9s, c'est exactement ce que dit le texte et donc on pourrait voir des disciplines qui aujourd'hui sont rentables et qui sont assur\u00e9s au sein du CHUV au CHUV qui soit d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 des priv\u00e9s et qui du coup eux pourrait dans ce cas -l\u00e0 pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de la de la rentabilit\u00e9 de de ces disciplines, par ailleurs, je tiens encore \u00e0 dire une chose : quand vous dites que je peux \u00eatre cette chose que le Japon est bien le cas, et le plus cher de Suisse, c'est pas vrai, le CHUV et 8 pourcent moins cher que que L\u00e9a sujet et il faut aussi savoir qu'un certain nombre de prestations qui sont prises en charge dans le canton par le CHUV en particulier dans la recherche m\u00e9dicale et les salaires des professeurs, ce qui n'est pas le cas dans les autres, on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:37) [92%] :\r\nAu terme de ce d\u00e9bat Rendez -vous rendez- vous le 17 mars pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, on saura alors le nom du successeur de Pierre-Yves Maillard Rebecca Ruiz s'Pascal Dessauges Axel Marion Jean-Michel Dolivo et Ana\u00efs Timofte, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en duplex en Direct, pardon du Studio XV de la Maison de la radio \u00e0 Lausanne, on vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-18T19:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolivo, Jean-Michel", "role": "D\u00e9put\u00e9 Gd Conseil Solidarit\u00e9s VD, Avocat, membre de Solidarit\u00e9s ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marion, Axel", "role": "d\u00e9put\u00e9 du PDC, Co-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessauges, Pascal", "role": "pr\u00e9fet du Gros de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruiz, Rebecca Ana", "role": "Conseill\u00e8re Nationale PS VD 2014-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D25A62D5-8BAC-4337-BB3E-39B229495B1E", "internalArchiveId": "D25A62D5-8BAC-4337-BB3E-39B229495B1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis: interview de Pierre Rusconi", "publicationDate": "2019-02-16T00:00:00Z", "summary": "Interview de Pierre Rusconi, ancien conseiller national (UDC/TI).\r\n\r\nLe d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis: interview de Pierre Rusconi 18h SLV Rusconi\r\nLe plaisir d'accueillir l'ancien conseiller national UDC tessinois Pierre Rusconi, bonsoir...\r\nSUR L'ABSENCE D'ACCORD: \r\n- Ce que l'on ne comprend pas tr\u00e8s bien, c'est que l'accord, une fois sign\u00e9, permettrait au fisc italien de percevoir plus d'imp\u00f4ts sur le revenu de ses travailleurs frontaliers. Ce serait donc dans son int\u00e9r\u00eat de conclure. D\u00e8s lors, faire durer l'impasse, est-ce que c'est une mani\u00e8re de narguer la Suisse ?\r\n- Si oui, pensez-vous que le Tessin est le seul \u00e0 s'en apercevoir ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuserait donc d'ouvrir les yeux face au jeu des autorit\u00e9s italiennes ?\r\n- Franchement, le vieux sch\u00e9ma qui veut que Berne n'\u00e9coute pas le Tessin, et l'Italie pi\u00e9tine les int\u00e9r\u00eats du canton italophone, n'a-t-il pas v\u00e9cu ? Est-ce que l'on est pas l\u00e0 en train de cultiver une caricature, dont profitent la Lega et votre parti, l'UDC \u00e0 deux mois sdes \u00e9lections cantonales ?\r\nSUR CASSIS: \r\n- Avant l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis, le Tessin r\u00e9clamait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme un seul homme. Avec son \u00e9lection, on allait voir ce qu'on allait voir : l'italianit\u00e0 revendiqu\u00e9e et d\u00e9fendue par Ignazio Cassis allait permettre de d\u00e9nouer les rapports avec la P\u00e9ninsule. Aujourd'hui, on en est assez loin ?\r\n- Est-ce que vous partagez cette vision selon laquelle Ignazio Cassis n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un v\u00e9ritable tessinois, un Tessinois de souche ? La nuance a-t-elle v\u00e9ritablement son importance ? \r\n- Dans le fond, et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le Tessin - tous partis confondus - n'avait-il pas \u00ab survendu \u00bb les comp\u00e9tences d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00ab tessinois \u00bb ou tout au moins italophone, pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes avec l'Italie ?", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10204722", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis: interview de Pierre Rusconi / FOR_2019-02-16T18:02:00_developpement-7", "Forum du 16.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre Rusconi, ancien conseiller national (UDC/TI)."], "variantIds": ["ece-10204722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:25Z", "speechToTexts": ["22.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Tessin en a assez, la signature de l'accord de double imposition entre l'Italie et la Suisse semble de plus en plus improbable et pourtant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse de passer \u00e0 la mani\u00e8re forte, par exemple, en bloquant le versement \u00e0 l'Italie de l'imp\u00f4t \u00e0 la source des frontaliers Nicole della Pietra est ce que vous diriez qu'au-del\u00e0 de ce ras-le-bol tessinois face \u00e0 cette posture de Berne, vu comme un aveu de faiblesse transpara\u00eet un certain d\u00e9samour des Tessinois pour Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nAlors pour parler de d\u00e9samour, encore faudrait -il qu'il y a eu un Julien sentimental a ant\u00e9rieurement \u00e0 voter, mais on y reviendra, pour ce qui est du contexte d'abord un, c'est plut\u00f4t l'interminable processus et les v\u00e9ritables intentions italienne qui soul\u00e8ve des doutes pour rappel depuis 5 ans oui, 5 ans, les promesses de Rome, d'une prochaine signature se succ\u00e8dent et se ressemblent, dernier exemple en date, le 14 janvier avec la rencontre entre le ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Enzo moi V\u00e9ro Ignazio Cassis \u00e0 Lugano, sans r\u00e9sultat, si ce n'est de grandes envol\u00e9es verbales sur l'amiti\u00e9 qui lie le bel pas ais\u00e9e \u00e0 la Suisse, les 2 seuls pays Hitler italophone du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nEt cette semaine c'est autre d\u00e9ception, mais du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [92%] :\r\nUn conseil f\u00e9d\u00e9ral qui faisait savoir cette semaine justement qu'il privil\u00e9gie encore et toujours la voie du dialogue, pr\u00e9f\u00e9rant \u00e9viter les m\u00e9thodes brusques, alors que le conseiller national de la Lega Lorenzo Quadri demandait 6, le moment n'\u00e9tait pas venu de d\u00e9bloquer enfin de bloquer plut\u00f4t le versement de la part italiennes de l'imp\u00f4t \u00e0 la source des frontaliers, autrement dit faire mal au porte- monnaie pour que les choses bougent enfin du coup face \u00e0 ce niet des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et une Italie qui semble s'amuser des impatiences tessinoise ici, on a un petit pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [86%] :\r\nOui est ce qu'on en revient au bon vieux sch\u00e9ma dans dans Tessin Calimero, j'ai envie de dire un incompris au nord et tourner en bourrique au sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [92%] :\r\nBon, alors c'est s\u00fbr qu'en pleine campagne en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain la formule peut servir \u00e0 la Lega une pr\u00e9misse mais il faut rappeler que l'accord sur les frontaliers des il date de 1974 il a 45 ans, avec une double imposition les employes en Suisse perdraient de leur attrait aux yeux des frontaliers, elle fait sur lequel compte les milieux politiques et les syndicats au Tessin pour endiguer le dumping salarial, d'o\u00f9 le coup de gueule cette semaine du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois Claudio aller dans le corps, il avait delthread qui s'\u00e9nerve face \u00e0 cette impasse et ajoute, tenez -vous bien, c'est d'autant plus d\u00e9cevant que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est un Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [93%] :\r\nCette d\u00e9ception Nicole est aussi perceptible, j'imagine, au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [90%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, hein, j'ai entendu des propos peu flatteurs sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois voire pas d'\u00e9loge du tout, d'ailleurs on devrait presque mettre des guillemets \u00e0 tessinois tant la population au sud des Alpes ne se reconna\u00eet pas dans le personnage, Ignazio Cassis, il y a d'une part sa double nationalit\u00e9, rest\u00e9 en travers de la gorge, de nombreuses personnes ni signature Cassis s'\u00e9tend entre guillemets, c'est dont un Italien naturalis\u00e9 suisse et quoiqu'on en dise, h\u00e9 bien c'est une barri\u00e8re r\u00e9elle ici \u00e0 titre de comparaison, Flavio Cotti et je cite l'un des n\u00f4tres, pensent les Tessinois mais pas Ignazio Cassis, vous pouvez bondir sur votre chaise mais mais mais croyez -moi vous Tessin la diff\u00e9rence la diff\u00e9rence p\u00e8se de tout son poids. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [97%] :\r\nMerci Nicole de la Pietra Pierre Rusconi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nAncien conseiller national UDC tessinois alors qu'est -ce que vous pensez de ce de ce Tessin qui seraient d\u00e9\u00e7us du de du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois ou italophone, on va dire, Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [88%] :\r\nMais on est plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u de l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e7a, on est d\u00e9\u00e7u depuis des ann\u00e9es un corps quand j'\u00e9tais \u00e0 Berne j'ai les occasions de le dire, monsieur Burkhalter auquel je souhaite la meilleure sant\u00e9 possible pour le moment, \u00e7a c'est important avant tout, mais il reste le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne comprend pas l'attitude ni la fa\u00e7on de faire de la politique en Italie, en Italie, oh, vous avez un gouvernement qui change, comme le yoghourt, il a une \u00e9ch\u00e9ance tous les fois ces 3 mois, 6 mois \u00e0 2 ans maintenant, on est \u00e0 la m\u00eame situation, \u00e7a va changer le gouvernement apr\u00e8s les \u00e9lections europ\u00e9ennes, tr\u00e8s probablement, et alors vous avez personne avec le il pour confronter constamment c'est toujours quelqu'un de retrait s'il y avait Monsieur Burkhalter \u00e9tait venu Alfano Alpha en fait des promesses, il comptait rien en Italie, le gouvernement a chang\u00e9, maintenant il y a un probl\u00e8me tr\u00e8s s\u00e9rieux au Tessin, il s'agit de la confrontation avec les r\u00e9gions, des gens qui sont au bord du Tessin, c'est surtout des \u00e9lecteurs de la Lega en Italie alors Alfano ne voulait pas donner des chances \u00e0 la Lega d\u00e9cro\u00eetre dans ces r\u00e9gions en disant : on va taxer les frontaliers l'Italie maintenant la Lega ne veut pas faire taxer ses propres \u00e9lecteurs pendant cette session de de prochaines \u00e9lections alors \u00e7a va entra\u00eener la chose encore et encore, on n'a aucune chance de r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nMais Pierre Rusconi franchement le vieux sch\u00e9ma qui veut que Berne n'\u00e9coute pas le Tessin et l'Italie pi\u00e9tine les int\u00e9r\u00eats du canton italophone est -ce que ce vieux sch\u00e9ma n'a pas v\u00e9cu et ce que l'on n'est pas l\u00e0 en train de cultiver une caricature justement dont profitent la Lega et votre parti, l'UDC a 2 mois, pr\u00e9cis\u00e9ment des \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [89%] :\r\nMais c'est pas une question de profiter de la situation, c'est une situation r\u00e9elle, alors il faut se confronter avec la r\u00e9alit\u00e9 Cassis se trouve avec un h\u00e9ritage qui tra\u00eenent pendant 40 ans, maintenant il est c'est sur cet accord \u00e9tait fait dans 74 avec des objectifs qui ne sont plus existant aujourd'hui, il n'existe plus, ses objectifs, but mais on continue \u00e0 tra\u00eener la chose le Tessin qu'est -ce qui demande \u00e0 Berne, faites pour charge de ce montant qu'on donne \u00e0 l'Italie, grande conf\u00e9d\u00e9ration c'est pas simplement le canton Tessin qui doit payer pour toute la Suisse et pour maintenir les bons rapports avec l'Italie, c'est clair que l'Italie veut pas renoncer ce montant politiquement ne veut pas taxer les frontaliers en Italie passe politiquement \u00e7a ne rapporte pas des votes et des \u00e9lecteurs, alors le probl\u00e8me et entre Berne et l'Italie, le Tessin et au milieu de l'affaire, mais c'est le Tessin qui payent pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [92%] :\r\nMais c'est pourquoi Berne refuse au fond d'ouvrir les yeux face au jeu des des autorit\u00e9s italiennes selon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:34) [89%] :\r\nRefuse de mettre l'argent, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, parce que c'est celle de l'argent que le Tessin doit payer pour la Suisse pour un accord qui n'a plus aucun sens, il a aucune raison d'exister parce qu'il a \u00e9t\u00e9 fait ci ou bien faire appel quand les bons en Italie hip lusitanien l'argent en Suisse et pourtant Tessin principalement non alors pour la bonne Jean les bonnes relations \u00e9coutez vous nous donner \u00e0 d'autres, que 2 millions par ann\u00e9e et puis on r\u00e8gle la chose comme \u00e7a, on va pas faire une cause l'international maintenant tomber et alors \u00e7a change la la la, l'environnement et changer compl\u00e8tement alors \u00e7a doit changer, \u00e7a aussi, c'est pas la faute de Cassis fuir de dire que la chose n'avoir pas, j'ai r\u00e9gl\u00e9, c'est la fraude surtout des Italiens qui on a personne avec lequel on doit se comprend et le gouvernement chaque 3 mois cet imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [93%] :\r\n\u00e7a fait oui mais alors parlons quand m\u00eame de Ignazio Cassis, avant son \u00e9lection, le Tessin r\u00e9clamait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme un seul homme avec son \u00e9lection, on allait voir ce qu'on allait voir l'Italie Anita revendiqu\u00e9e et d\u00e9fendue par Ignazio Cassis allait permettent de d\u00e9nouer les rapports justement avec l'Italie aujourd'hui, ben ma foi, on en est assez loin Inacio Cassis n'a servi \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [85%] :\r\nAlors disons tous les r\u00e9gions soutiennent les propres candidats dans le Tessin, c'\u00e9tait 20 ans qu'on ne voyait par un conseiller f\u00e9d\u00e9ral on esp\u00e8re dans le bon Dieu ce point, il est arriv\u00e9 le bon Dieu, mais c'est \u00e9videmment il peut pas faire les miracles, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de Cassis, les miracles sont impossibles, et puis il faut toujours se rappeler que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un coll\u00e9giale Cassis, il peut dire : qu'est ce qu'il veut, mais il doit se soumettre aux autres, la seule diff\u00e9rence qu'on peut lui imputer et on peut pas plus \u00e0 Monsieur Burkhalter chaque, faut pas croire aux Italiens, c'est \u00e7a le probl\u00e8me Cassis le sait et combien sont parce que un enregistrement de vous connaissez probablement la la mentalit\u00e9 fran\u00e7aise en Suisse al\u00e9manique qui connaissent les Autrichiens, les Allemands nous on conna\u00eet les Italiens, on peut pas se fier, rendez- vous \u00e0 10 italien \u00e0 8 heures, hein, il arrive cette arrive 2 heures de retard et l'autre bien pas ils sont fait comme \u00e7a, on est \u00e0 moiti\u00e9 l'Italie c'est \u00e0 moiti\u00e9 entre Suisse al\u00e9manique et l'Arabie Saoudite, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [89%] :\r\nEt bien, merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:42) [87%] :\r\nComme comme \u00e7a, elle avait trait\u00e9 avec ces gens, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'est presque impossible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [90%] :\r\nMerci Pierre Rusconi vous \u00eates quoi, ancien conseiller national UDC tessinois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir War. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-16T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "CN UDC -&gt; 30.11 ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C48B734-9D7E-4056-BEAB-0B5F7BA25DE8", "internalArchiveId": "5C48B734-9D7E-4056-BEAB-0B5F7BA25DE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil valaisan PDC, qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marianne Maret, qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats 18h Maret, premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats ?\r\nEn Valais, Marianne Maret va tenter de devenir la premi\u00e8re femme de son canton \u00e0 \u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re aux Etats. La d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne est sollicit\u00e9e par le comit\u00e9 de son parti. Elle va d\u00e9fendre le si\u00e8ge qu'occupe actuellement Jean-Ren\u00e9 Fournier, pr\u00e9sident cette ann\u00e9e de la Chambre des cantons et qui se retire. \r\nBonsoir, Marianne Maret.\r\nMarianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019 (voir son portrait ci-dessous).\r\nD\u00e9put\u00e9e du PDC du Valais romand au Grand Conseil valaisan depuis 2009. Pr\u00e9sidente de la commission de gestion.\r\nVice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand.\r\nPr\u00e9sidente de la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.\r\nA pr\u00e9sid\u00e9 la commune de Troistorrents (la premi\u00e8re femme de l'Histoire \u00e0 occuper une telle fonction dans le val d'Illiez) de 2004 \u00e0 2012.\r\nA pr\u00e9sid\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes de 2009 \u00e0 2013.\r\nElle parle allemand (p\u00e8re et grands-parents al\u00e9maniques).\r\nQuestionnement:\r\n- Gros d\u00e9fi pour vous de d\u00e9fendre le si\u00e8ge de Jean-Ren\u00e9 Fournier. qui est fortement attaqu\u00e9...  (Note de l'auteur du canevas: qui va \u00eatre attaqu\u00e9 (d\u00e9clar\u00e9s actuellement) par le conseiller national socialiste Mathias Reynard, par son coll\u00e8gue PLR Philippe Nantermod et par le d\u00e9put\u00e9 UDC Cyrille Fauch\u00e8re. Elle dit: \u00abCe n'est pas la premi\u00e8re fois que les 2 si\u00e8ges du PDC au CdE sont contest\u00e9s, mais jamais aussi durement que ce coup-ci\u00bb.)\r\n- Gros d\u00e9fi aussi parce que vous \u00eates une femme et qu'il n'y a jamais eu de s\u00e9natrice valaisanne. (Note de l'auteur du canevas: elle dit \u00abOui, \u00e9norme et je ne pensais pas le relever au d\u00e9part. J'ai r\u00e9fl\u00e9chi longtemps avant de me lancer. Maintenant, je ne sais pas si j'en fais un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire finalement. J'ouvre aussi une trace pour les femmes \u00e0 ce poste-l\u00e0. Comme je l'ai fait \u00e0 la commune. Il faut oser. Et les femmes osent moins que les hommes. Elles le font inconsciemment. C'est plus compliqu\u00e9 aussi. Coordonner vie familiale, professionnelle et politique. L'organisation familiale repose sur les femmes. J'observe que quand on les sollicite pour un mandat politique, elles disent encore volontiers: \u00abIl faut que j'en parle \u00e0 mon homme\u00bb.)\r\n- Si vous perdez, dans votre canton, on va immanquablement dire: voil\u00e0, fallait pas lancer une femme pour une \u00e9lection de ce niveau, non ? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abLa question est naturelle mais ce ne serait en aucun cas mauvais pour les femmes. Si les femmes veulent que ce poste revienne \u00e0 l'une d'entre elles, eh bien, qu'elles le montrent. \u00c7a peut vite faire du poids dans les urnes\u00bb.)\r\n- Vous avez un parcours politique riche, mais n'avez jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne. Avantage, inconv\u00e9nient ?\r\n- Initialement, vous aviez refus\u00e9 cette candidature. Pour quelle raison ? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abJe mettais des barri\u00e8res \u00e0 la con\u00bb.)\r\n- Est-ce que votre \u00e2ge a fait partie de votre r\u00e9flexion ? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abOui. Mais j'ai la forme, de l'\u00e9nergie. L'aime m'exposer. Je d\u00e9teste la routine. Le poste est expos\u00e9 mais je sais prendre des risques\u00bb.)\r\n- Vous avez attaqu\u00e9 votre campagne. Vous courrez. Impressionn\u00e9e par vos adversaires d\u00e9clar\u00e9s? (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abMes adversaires sont de qualit\u00e9. Des gens qui ont de la classe\u00bb.)\r\n- Le second conseiller aux Etats, le Haut-Valaisan Beat Rieder va tenter d'obtenir un nouveau mandat. Que pensez-vous de lui. (Note de l'auteur du canevas: elle dit: \u00abIl est bon, pr\u00e9cis. J'aime \u00e7a en politique\u00bb.)\r\n- Vous \u00eates la seule candidate du PDC du Valais romand jusqu'ici pour le Conseil des Etats. Pensez-vous que dans votre parti d'autres pourraient sortir du bois ?\r\n- Admettons que B\u00e9at Rieder, le second conseiller aux Etats, et vous-m\u00eame soyez \u00e9lus en octobre, cela ferait deux repr\u00e9sentants des 2 extr\u00eamit\u00e9s du canton : le Chablais et le Haut-Valais. N'est-ce pas ennuyeux pour le centre du canton, qui n'a pas vraiment de consid\u00e9ration pour ces deux extr\u00eamit\u00e9s ?\r\nBonnes phrases:\r\n? \u00abJ'ai jamais aim\u00e9 les mous. En politique comme ailleurs.\u00bb", "durationSec": 324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10202021", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale", "conseiller aux Etats"], "thematicPersons": ["Maret, Marianne"], "alternativeTitle": ["Interview de Marianne Maret, qui pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme valaisanne \u00e0 acc\u00e9der au Conseil des Etats / FOR_2019-02-15T18:02:00_developpement-6", "Forum du 15.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marianne Maret, candidate \u00e0 la candidature du PDC du Valais romand au Conseil des Etats 2019."], "variantIds": ["ece-10202021"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe Haut-Valais avec Marianne Maret qui va tenter de devenir la premi\u00e8re femme de son canton, \u00e0 \u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re aux \u00c9tats la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est sollicit\u00e9e par le comit\u00e9 de son parti, elle doit d\u00e9fendre le si\u00e8ge qu'occupe actuellement Jean-Ren\u00e9 Fournier pr\u00e9sident cette ann\u00e9e de la Chambre des cantons et qui se retire, bonsoir Marianne Maret bonsoir gros d\u00e9fi pour ce pour vous de d\u00e9fendre le si\u00e8ge de de Jean-Ren\u00e9 Fournier qui est fortement attaqu\u00e9 si\u00e8ge qui est fortement attaqu\u00e9 par le conseiller national socialiste Matthias Reynard par son coll\u00e8gue PLR Philippe Nantermod en ou par le d\u00e9put\u00e9 UDC Cyrille cher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [86%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi que je me r\u00e9jouis de relever c'est vrai et que c'est vrai que les candidats annonc\u00e9s jusqu'\u00e0 eux parce que probablement comme des c\u00f4tes et encore pas tous, sont assez Assia puis un en mais moi je m'en r\u00e9jouis parce que je les connais tous tellement et je trouve des belles personnalit\u00e9s et mener une campagne avec de belles personnalit\u00e9s en parall\u00e8le ces garants quand m\u00eame une campagne de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, c'est un gros de d\u00e9fis aussi parce que vous \u00eates une femme et qu'il n'y a jamais eu de s\u00e9natrice valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:07) [99%] :\r\nExactement, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [97%] :\r\nEt alors, vous pensez que c'est un atout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [87%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut \u00eatre un atout, je vous aurais pas r\u00e9pondu la m\u00eame chose : 20 ans lorsque j'ai commenc\u00e9 la politique parce une femme \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de de plus compliqu\u00e9 en politique, il fallait -il et se battre pour \u00eatre \u00e9lu et pas qui passe pour des femmes, ensuite on la on sait pas si loin, mais \u00e7a fait 20 ans un peu les femmes, il fallait qu'elle d\u00e9montre qu'elles avaient les comp\u00e9tences, il fallait qu'elle montre plus pour \u00eatre \u00e9lu, c'\u00e9tait plus et aujourd'hui, je trouve que j'estime que les temps changent, j'ai le sentiment et Jean n'ont plus le m\u00eame regard diff\u00e9rent sur les candidatures f\u00e9minines ou masculines, je pense que c'est un atout d'\u00eatre une femme, mais je trouve d\u00e9j\u00e0 que le regard qui n'est plus diff\u00e9rent est un est quelque chose de positif qui ce sera \u00e0 la population les ann\u00e9es on pas a d\u00e9cid\u00e9 il y a l\u00e0 on les ministres qu'une femme si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [97%] :\r\nOui, mais parce que si vous perdez dans votre canton on va immanquablement dire voil\u00e0, fallait pas lancer une femme pour une \u00e9lection de ce niveau non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [90%] :\r\nBon, non non non non non non non, moi je pense pas que les choses soient c'est aussi simple que \u00e7a, je pense qu'effectivement la population valaisanne, aujourd'hui \u00e0 la possible l'aide de \u00e9lire pour la premi\u00e8re fois une femme au Conseil des \u00c9tats, c'est quand m\u00eame important, apr\u00e8s il il m'appartient \u00e0 moi \u00e0 faire une campagne qui d\u00e9montre que mon CV et cr\u00e9dible en politique, je pense qu'il est en nous destine et apr\u00e8s, effectivement, ce n'est pas le seul crit\u00e8re pour choisir un candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [93%] :\r\nOui, alors vous avez un parcours c'est vrai politique assez riche, mais nous vous n'avez jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne est que c'est un Avantage ou un inconv\u00e9nient \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [87%] :\r\n\u00e0 la Alassan, jeune, \u00e7a, c'est difficile de vous r\u00e9pondre de mani\u00e8re aussi long ou noir que cela, je pense que c'est \u00e7a peut consid\u00e9r\u00e9 par une partie des \u00e9lectrices et ces \u00e9lecteurs comme un inconv\u00e9nient dans le souvent on se dit que je ne ma\u00eetrise pas la politique f\u00e9d\u00e9rale et que je ne suis pas donc tr\u00e8s aguerris au au principe et au jeu politique qui qui se passe \u00e0 Berne, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, je pense que l'Avantage parce que pour le Valais alors avec avec un regard tr\u00e8s valaisan avec une emprunterait valaisanne parce qu'on parle du Conseil des \u00c9tats quand c'est des \u00e9tats cette repr\u00e9sentante son canton, c'est pour \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Paris, politique et moi je suis ancr\u00e9 dans la politique cantonale depuis 22 ans \u00e0 partir, je pense tr\u00e8s fort que j'ai dans la politique valaisanne, que les autres, non pas parce qu'ils ont moins moins moins fait d'ann\u00e9es dans la politique, \u00e7a laisse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [89%] :\r\nMais parlons justement, parlons -en justement de votre canton, admettons que B\u00e9atrice Derain le second conseiller aux \u00c9tats et vous- m\u00eame, soyez \u00e9lus en octobre, cela ferait de repr\u00e9sentants des 2 extr\u00e9mit\u00e9s du canton, le Chablais et le Haut-Valais, est ce que ce pas ennuyeux pour le centre du canton qui n'a pas vraiment de consid\u00e9ration pour ses 2 extr\u00e9mit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:21) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi, que non, j'esp\u00e8re que non, j'esp\u00e8re que en terme de, en terme de de soucis de quitter oui, avoir un regard un peu plus ouvert parce que moi je consid\u00e8re la candidature de B\u00e9atrice, la mienne comme une corn\u00e9e pur fortement empreint d'\u00eatre cr\u00e9dible, B\u00e9atrice, un homme, je suis une femme b\u00e9ate Rieder du Haut-Valais \u00e9tait Valais incroyable en parenth\u00e8se qui s'appelle le L\u00f6tschental et Marianne Maret pas du bas, parler de la vall\u00e9e d'Illiez, qui \u00e9tait aussi belle et moi je pense qu'au contraire le fait que l'on repr\u00e9sente les 2 des r\u00e9gions qui ne sont pas au centre du Valais, peut \u00eatre un atout en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9 par ailleurs j'ai quand m\u00eame envoy\u00e9, \u00e7a fait 32 ans que le Bas-Valais n'a plus \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil des \u00c9tats \u00e0 partir de il y a quand m\u00eame une notion de respect de r\u00e9gions qui devrait pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Marianne Maret vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-15T17:44:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Marianne", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F5EAEC4-F9A2-41DD-A66D-8803512F2048", "internalArchiveId": "4F5EAEC4-F9A2-41DD-A66D-8803512F2048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le compromis propos\u00e9 \u00e0 Berne pour supprimer la valeur locative entre Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan", "publicationDate": "2019-02-15T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Samuel Bendahan (PS/VD).\r\n\r\nD\u00e9bat sur le compromis propos\u00e9 \u00e0 Berne pour supprimer la valeur locative entre Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan 18h Propri\u00e9taires : la valeur locative bient\u00f4t supprim\u00e9e ?\r\nLes propri\u00e9taires en Suisse vont-ils finir par obtenir gain de cause ?\r\nCela fait des ann\u00e9es qu'ils r\u00e9clament l'abolition de la valeur locative, un revenu th\u00e9orique sur laquelle ils paient un imp\u00f4t...\r\nSa suppression a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 trois reprises par le peuple...\r\nMais cette fois, un compromis pourrait bien leur permettre d'obtenir gain de cause.\r\nEn \u00e9change de l'abolition de cet imp\u00f4t, les d\u00e9tenteurs d'un logement ne pourront plus d\u00e9duire fiscalement les int\u00e9r\u00eats de leur dette... \r\nAlors serait-ce un compromis satisfaisant ? \r\nOn en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux : l'UDC bernois Manfred Buhler et le socialiste vaudois Samuel Bendahan... Bonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nQUESTION A BUHLER\r\nCe compromis, il vous plait? \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 3 fois en suisse sur l'abolition de la valeur locative... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trois fois non... A l'UDC, vous vous pr\u00e9valez d'\u00eatre les garants du respect populaire... et l\u00e0 vous d\u00e9fendez une proposition \u00e0 laquelle le peuple a dit d\u00e9j\u00e0 3 fois non? \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 sera plus difficile avec cette solution... on garde les privil\u00e8ges pour les plus riches? \r\nDans ce que propose la commission de l'\u00e9conomie du conseil des \u00e9tats, on demande aussi la fin des d\u00e9ductions sur les frais d'entretien... on aura plein de ruines partout en Suisse si on ne peut plus d\u00e9duire ces frais? \r\nmeme question sur la d\u00e9duction des frais qui permettent d'\u00e9conomiser de l'\u00e9nergie: plus possible de d\u00e9duire par exemple une meilleure isolation... \u00e7a va \u00e0 l'encontre des efforts en faveur du climat... \r\nEt puis, \u00e7a ne donne plus de travail aux PME si les d\u00e9ductions ne sont pas possibles... On handicape l'\u00e9conomie pour favoriser les propri\u00e9taires? \r\nCe projet, s'il passe aux chambres, comporte de forts risques d'\u00eatre attaqu\u00e9 par referendum... Gagner devant le peuple avec un projet d'une telle complexit\u00e9, vous croyez que c'est possible? \r\nQUESTIONS A BENDAHAN\r\nD'un cot\u00e9 on paie moins d'impot si on abolit la valeur locative... de l'autre on a moins de possibilit\u00e9 de d\u00e9duire fiscalement les int\u00e9r\u00eats que les propri\u00e9taires paient sur leur hypoth\u00e8que... donc plusss d'impot... C'est \u00e9quilibr\u00e9 non? \r\nLa valeur locative, c'est une rentr\u00e9e qui dans les faits n'existe pas... Taxer un revenu qui n'existe pas, \u00e7a ne vous g\u00eane pas?\r\nMais si on suit votre logique, il faudrait aussi taxer les revenus fictifs qui proviennent... par exemple... d'un v\u00e9lo... parce que si je louais mon v\u00e9lo, je devrais payer les impots sur cette location. Pouruqoi taxer seulement la valeur LOCATIVE? on pourrait tout taxer... \r\nLa suisse est un pays d'endett\u00e9s... c'est le syst\u00e8me fiscal qui l'encourage... moins de dettes pour les particuliers, \u00e7a devrait vous plaire! \r\nVous dites en substance que ce sont les riches, les h\u00e9ritiers et les personnes qui sont propri\u00e9taires depuis longtemps qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une telle mesure... en m\u00eame temps, la question est philosophique: pourquoi est-ce que l'\u00e9tat devrait faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9? est-ce vraiment son r\u00f4le?", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10202019", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le compromis propos\u00e9 \u00e0 Berne pour supprimer la valeur locative entre Manfred B\u00fchler et Samuel Bendahan / FOR_2019-02-15T18:02:00_developpement-4", "Forum du 15.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Manfred B\u00fchler (UDC/BE), et Samuel Bendahan (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10202019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:22Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes propri\u00e9taires en Suisse vont -ils finir par obtenir gain de cause, cela fait des ann\u00e9es qu'ils r\u00e9clament l'abolition de la valeur locative un revenu th\u00e9orique sur laquelle ils paient un imp\u00f4t sa suppression a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 3 reprises par le peuple, mais cette fois, un compromis pourrait bien leur permettre de parvenir \u00e0 leurs fins en \u00e9change de l'abolition de cet imp\u00f4t, les d\u00e9tenteurs d'un logement ne pourront plus d\u00e9duire fiscalement les int\u00e9r\u00eats de leurs dettes alors serait -ce un compromis satisfaisant, on en d\u00e9bat avec deux conseillers nationaux, l'UDC bernois Manfred M\u00fcller, et le socialiste Vaudois Samuel Bendahan Bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Manfred B\u00fchler est -ce que ce compromis vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 premi\u00e8re vue, je n'\u00e9tais pas dans la commission avec \u00e7a vient du Conseil des \u00c9tats mais c'est quelque chose qui me para\u00eet digne d'\u00eatre discut\u00e9e en profondeur, il y a certainement quelques quelques boulons \u00e0 serrer quelques ajustements \u00e0 faire, mais en tout cas la la premi\u00e8re mouture me me s\u00e9duit assez fortement et elle me semble capable d'obtenir ce fameux consensus politique, cette esp\u00e8ce de de colons, que l'on cherche depuis des d\u00e9cennies pour abolir cette injuste valeur locative et pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 3 fois en Suisse sur l'abolition de la valeur locative, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 3 fois non \u00e0 l'UDC vous pr\u00e9valait d'\u00eatre les garants du respect populaire et l\u00e0, vous d\u00e9fendez une proposition \u00e0 laquelle le peuple a d\u00e9j\u00e0 dit 3 fois non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [93%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, on sait aussi repris \u00e0 plusieurs fois pour imposer le droit de vote des femmes, je crois qu'en d\u00e9mocratie on oserait ouvrir un certain nombre de sujets lorsque lorsqu'on estime que c'est n\u00e9cessaire, et pas plus tard qu'en 2016 ou Ferrer une p\u00e9tition avec plus de 140000 signatures, si ma m\u00e9moire est juste avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne pour demander de de r\u00e9ouvrir ce dossier, je pense que c'est l\u00e9gitime, c'est un sujet technique, c'est un sujet fiscal, on ose rediscuter de valeurs de choses je sais plus combien de fois on a vot\u00e9 sur la TVA non plus jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [94%] :\r\nSamuel Bendahan d'un c\u00f4t\u00e9 on paye moins d'imp\u00f4ts, ainsi on abolit cette fameuse valeur locative et de l'autre, on a moins de possibilit\u00e9 de d\u00e9duire fiscalement les int\u00e9r\u00eats donc que les propri\u00e9taires paient sur leur hypoth\u00e8que, donc plus d'imp\u00f4ts du coup est -ce que c'est pas \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [91%] :\r\nBah non, \u00e9videmment, parce que sinon on n'aurait pas ce projet sur la table, c'est-\u00e0-dire changeait rien il aurait pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e, c'est assez bizarre et est difficile d'entendre que lorsque les locataires de ce pays ont \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes parfois \u00e0 trouver un logement et surtout \u00e0 payer leur loyer, quotidiennement, on se dit qu'on va aujourd'hui utiliser nos moyens pour, pour, pour, pour all\u00e9ger encore les charges des propri\u00e9taires et ce qui est important de dire c'est qu'avec le m\u00e9canisme qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e aujourd'hui par la commission c'est vraiment assez injuste puisqu'en fait puisqu'on supprime la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats, mais qu'en m\u00eame temps on supprime la valeur locative, ce qu'on fait c'est qu'on favorise, au fait, le plus les personnes qui ont tellement d'argent qu'ils ont m\u00eame pas besoin d'emprunter pour avoir un logement, c'est cela qui sont les plus favoris\u00e9es, \u00e7a c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s juste, alors que ceux qui doivent emprunter beaucoup pour prendre pour prendre une hypoth\u00e8que, h\u00e9 bien, m\u00eame s'il y a un tout petit all\u00e9gement d\u00e9but finalement sont ceux qui sont les plus p\u00e9nalis\u00e9s, donc, m\u00eame parmi les propri\u00e9taires si on veut on on est plut\u00f4t les plus riches propri\u00e9taires et puis moins les plus pauvres, mais surtout on fait rien pour les locataires, puis \u00e7a c'est quand m\u00eame le scandale dans une r\u00e9forme sur le logement, alors qu'aujourd'hui les probl\u00e9matiques du logement sont plut\u00f4t sur la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un loyer alors pour un logement abordable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler c'est vrai \u00e7a, l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 sera plus difficile avec cette solution, on garde les privil\u00e8ges pour les plus riches, c'est-\u00e0-dire ceux qui n'ont, voil\u00e0 qui peuvent \u00e0 payer leur leur maison, leur propri\u00e9t\u00e9 assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [98%] :\r\nNon, je crois qu'il faut tordre le cou \u00e0 cette image que les propri\u00e9taires sont tous des privil\u00e9gi\u00e9s qui s'engraissent sur le dos des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [87%] :\r\nNon, toujours des retraites, c'est-\u00e0-dire profession comme c'est pas, c'est pas du tout \u00e0 \u00e7a, alors c'est pas du tout la question cette question c'est : attendez, non, non, il y a 2 on va dire : il y a 2 sortes de propre de de propri\u00e9taires pour un peu sch\u00e9matiser, il y a les propri\u00e9taires qui finissent par par payer assez rapidement leur leur habitat et puis on a d'autres qui ne voil\u00e0 qui qui qui ont une dette qui qui se rallonge, h\u00e9 bien ceux -l\u00e0, ils pourront plus d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats, donc du coup, ils seront en quelque sorte p\u00e9naliser non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nJe vous remercie d'\u00eatre pr\u00e9cis dans la distinction, effectivement, il y a des gens qui ont davantage de fortune dans ce pays comme dans tous les pays du monde, il y a des gens plus modestes, les plus modestes qui n'ont pas les moyens d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 par ma foi il reste locataire \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique que je ne peux pas changer, il y a des propri\u00e9taires modestes qui peuvent tout juste devenir propri\u00e9taire et ceux effectivement besoin de ce coup de pouce je crois pour cette d\u00e9duction des 10 premi\u00e8res ann\u00e9es et ma foi, ceux qui sont plus fortun\u00e9s, il paye aussi plus d'impot puisque souvent ils ont plus de revenus en imp\u00f4t progressif qui est plus \u00e9lev\u00e9 en pourcentage que les propri\u00e9taires modestes, donc je crois que la justice fiscale dans ce pays, elle est assur\u00e9e, elle est assur\u00e9e par des imp\u00f4ts progressifs et m\u00e9langer ce d\u00e9bat ici qui concerne que les propri\u00e9taires avec les probl\u00e8mes qui sont ind\u00e9niables dans certains centres urbains des locataires me para\u00eet ici un petit peu une mauvaise excuse une mauvaise excuse pour ne rien faire, finalement, et pour ne pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me de la valeur locative qui pose aussi des probl\u00e8mes sociaux, notamment chez les propri\u00e9taires \u00e2g\u00e9s, des personnes qui sont \u00e0 la AVS qui n'ont plus de revenus et qui ont peut-\u00eatre une belle maison qu'ils ont pu se payer non plus beaucoup de dettes mais qui donc qui doivent assumer beaucoup d'imp\u00f4ts sur une valeur locative \u00e9lev\u00e9 alors qu'ils n'ont plus les revenus en cash par exemple, en n'ayant que l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\nSamuel Bendahan c'est vrai \u00e7a aussi la valeur locative c'est une rentr\u00e9e qui dans les faits, n'existe pas : Taxer un revenu qui n'existe pas, est ce que \u00e7a ne vous g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait juste que \u00e7a n'existe pas parce qu'on r\u00e9alit\u00e9 il y a un revenu, simplement il est per\u00e7u en nature, c'est important parce que c'est une question d'\u00e9galit\u00e9 de traitement avec les locataires les les personnes qui sont l'AVS, la plupart sont aussi les locataires, c'est pas tous des propri\u00e9taires, il faut une \u00e9galit\u00e9 de traitement, celui qui a lav\u00e9 explique qui doit se payer son loyer, ben il paye des imp\u00f4ts sur son revenu qui lui permet d'acheter son loyer et c'est pour \u00e7a que cette valeur locative existaient parce que le propri\u00e9taires et locataires doivent \u00eatre mis \u00e0 pied d'\u00e9galit\u00e9, Pierre c'est -l\u00e0 que c'est vraiment un petit peu font ce raisonnement qu'on vient d'entendre, faut bien \u00eatre clair : les imp\u00f4ts, c'est tr\u00e8s bien effectivement les imp\u00f4ts Directs etc, mais cette r\u00e9forme -l\u00e0, c'est une baisse d'imp\u00f4ts \u00e9lev\u00e9s pour toutes les personnes qui sont propri\u00e9taires de leur logement et qui n'ont pas d\u00fb s'endetter pour \u00e7a, donc les gens qui super riches qui ont des grosses villas h\u00e9 ben en fait, par exemple, ce type -l\u00e0 de personnes re\u00e7oivent une baisse d'imp\u00f4ts et qui dit baisse d'imp\u00f4t dit baisse de recettes pour les contents, les communes et la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne, c'est la 2\u00e8me partie, donc c'est vrai qu'on est en train de donner de l'argent \u00e0 des gens qui pour beaucoup ont beaucoup de moyens pour finalement p\u00e9naliser les propri\u00e9taires, qui sont des nouveaux propri\u00e9taires qui doivent s'endetter n'ont plus droit \u00e0 quelque chose, donc saucisson hors du circuit et puis alors, malgr\u00e9 ce avec un tout petit all\u00e9gement mais sinon globalement hors du circuit sont p\u00e9nalis\u00e9s sur le moyen terme et puis alors les locataires, on leur donne rien donc, globalement, la r\u00e9forme est juste donner l'argent aux plus gros propri\u00e9taires, et \u00e7a c'est injuste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [91%] :\r\nManfred B\u00fchler je parlais en d\u00e9but d'intervention, de serrer quelques boulons, je pense que l\u00e0 peut-\u00eatre il y a quelques boulons \u00e0 serrer pour \u00e9viter certains effets qui pourraient \u00eatre pervers, c'est pour \u00e7a que je n'ai pas encore pu \u00e0 examiner le le projet dans dans tous ces d\u00e9tails, mais je crois que un des soucis, c'est effectivement d\u00e9charger les propri\u00e9taires modestes et notamment retrait\u00e9 de cette valeur locative qui est vraiment injuste, c'est clair, mais je tiens aussi \u00e0 dire que lorsque je je parlerai discuter, discuter de ce projet au Parlement, je tiens \u00e0 une chose, c'est qu'ils soient neutre du point du fiscal, c'est-\u00e0-dire que ni les cantons ni les communes, ni la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est au final moins de recettes fiscales, il s'agira d'\u00e9quilibrer les choses pour \u00e9viter que l'\u00c9tat ne perdent des recettes, c'est pas du tout le but, il s'agit pas de faire des cadeaux fiscaux \u00e0 qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [93%] :\r\nOui, mais dans ce que propose la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats, on demande aussi Manfred B\u00fchler la la fin des d\u00e9ductions sur les frais d'entretien, \u00e7a veut dire quoi, qu'on aura plein de ruines partout en Suisse si on ne peut plus d\u00e9duire ses frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [91%] :\r\nC'est un point qui me d\u00e9range encore en l'\u00e9tat, effectivement en tout cas pour l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct aurait plus du tout d\u00e9ductions, m\u00eame quand on fait des assainissements \u00e9nerg\u00e9tiques et typiquement, on vient de refuser la loi bernoise la r\u00e9vision de la loi bernois sur sur l'\u00e9nergie, heureusement d'ailleurs parce que je pense qu'elle \u00e9tait mauvais, c'\u00e9tait que de la bureaucratie, mais il y a des mesures qu'il faut prendre pour soutenir les propri\u00e9taires et la c'est sont peu \u00e9nergie la possibilit\u00e9 de d\u00e9duire, par exemple, une meilleure isolation, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me en tout cas au plan de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct apparemment \u00e7a serait supprim\u00e9 compl\u00e8tement mais les cantons pourraient le conserver au moins, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais je pense que l\u00e0 aussi il faudra prendre quelques mesures de correction pour pour ne pas entraver, je dirais, les propri\u00e9taires qui sont pr\u00eats \u00e0 investir \u00e0 d\u00e9penser leur argent ou \u00e0 basse \u00e0 s'endetter pour assainir leurs immeubles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [90%] :\r\nOui Monsieur M\u00fcller ce que vous dites, malheureusement ce n'est pas coh\u00e9rent parce qu'on est pas en m\u00eame temps dire qu'on va supprimer la valeur locative donc faire des baisses d'imp\u00f4ts, dire qu'on voulait que la r\u00e9forme soit \u00e9quilibr\u00e9 puis dire que vous voulez aussi maintenir toutes les d\u00e9ductions qui existent maintenant pour les frais d'entretien, c'est pas possible, je n'ai jamais dit que je voulais maintenant ben voil\u00e0, l'\u00e9motion en descendant donc le r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat c'est que vous baissez -vous baisser un imp\u00f4t sur les propri\u00e9taires et puis vous supprimez pas compl\u00e8tement tout ce qui peut se d\u00e9duire donc on fait \u00e7a comme \u00e7a va co\u00fbter assez cher au fait que c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on fait si vous voulez dire qu'on veut soutenir les gens qui font des modernisations \u00e9cologique alors faisons plut\u00f4t \u00e7a mais ne supprimons pas cette valeur locative parce que cette mesure -l\u00e0, elle fabrique vraiment juste les propri\u00e9taires qui sont les plus riches par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [92%] :\r\nOui, vous dites en substance Samuel Bendahan que ce sont les riches, on l'a compris, hein, qui les h\u00e9ritiers et les personnes qui sont propri\u00e9taires depuis longtemps qui vont b\u00e9n\u00e9ficier d'une telle mesure, en m\u00eame temps, la question, j'ai envie de dire est presque philosophique, hein pourquoi est -ce que c'est l'\u00c9tat qui devrait faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 au fonds et est -ce que c'est vraiment son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [90%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, moi je pense qu'effectivement, l'\u00c9tat, son r\u00f4le, num\u00e9ro 1 d'abord, c'est de garantir que tout le monde, il a une vie d\u00e9cente dans ce pays et je pense qu'aujourd'hui les personnes monsieur M\u00fcller appara\u00eetra lors de propri\u00e9taires modestes alors bon \u00e7a peut, \u00e7a peut arriver effectivement que les propri\u00e9taires modestes modeste mais en g\u00e9n\u00e9ral les propres, les locataires sont plus souvent modestes que les propri\u00e9taires dans beaucoup de cas, et donc c'est vrai que c'est plut\u00f4t le r\u00f4le de l'\u00c9tat de dire prenons des gens qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 payer leur loyer et puis trouvant des si on a de l'argent \u00e0 donner aux gens parce qu'on voit qu'effectivement la conf\u00e9rence f\u00e9d\u00e9ration fait des b\u00e9n\u00e9fices, h\u00e9 ben investissons pour l'avenir du pays et investissons pour les gens qui se qui travaillent, qui travaillent tous les jours, qui se donne \u00e0 fond et qui tous les fins de mois sont stress\u00e9s parce qu'ils arrivent pas \u00e0 payer leur loyer, Kafka qui a pas cess\u00e9 d'augmenter depuis 10 ans ou 15 ans et donc cette r\u00e9forme -l\u00e0 elle est compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e parce que justement elle, elle ne fait pas, ne remplit pas le r\u00f4le de l'\u00c9tat, alors apr\u00e8s est -ce que c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat de \u00e9t\u00e9 propri\u00e9taires pas forc\u00e9ment, mais je vais vous dire quand m\u00eame une chose, je pr\u00e9f\u00e8re que l'\u00c9tat aide des propri\u00e9t\u00e9s des des personnes plut\u00f4t modestes \u00e0 acqu\u00e9rir nous une propri\u00e9t\u00e9 s'il le veut, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t que l'\u00c9tat paye des multimillionnaires qui ont des tr\u00e8s grandes villas avec cet argent, \u00e7a c'est quand m\u00eame on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [94%] :\r\nJe trouve que la Suisse est un pays d'endett\u00e9s, c'est le syst\u00e8me fiscal qui l'encourage : moins de dettes pour les particuliers, \u00e7a devrait vous plaire non Samuel maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [88%] :\r\nMoi, je ne pense pas qu'il faut forc\u00e9ment favoris\u00e9 l'endettement \u00e0 outrance, maintenant, faut pas oublier le syst\u00e8me actuel, c'est ce qu'on dit oui mais \u00e0 tout \u00e7a, ne comprend pas, c'est pas non, moi je sais pas, oui, mais elle aurait bien s\u00fbr mais vous vous rendez bien compte que dans certain degr\u00e9 d'endettement n'est pas en soi mauvais, on le dit, quand on parle aujourd'hui des comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration le dit quand on parle de n'importe quelle entreprise qui a un bilan qui est toujours endett\u00e9s d'abord un certain taux d'endettement n'est pas mauvaise, ce qui est mauvais, c'est le surendettement et la perte de contr\u00f4le, donc on ne veut pas forc\u00e9ment d\u00e9courager les gens d'avoir des dettes, il faut juste avoir des bonnes b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [92%] :\r\nManfred B\u00fchler, ce projet s'il passe aux chambres comporte de forts risques d'\u00eatre attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum gagn\u00e9 devant le peuple, avec un projet d'une telle complexit\u00e9, hein, vous croyez que ce que c'est vraiment possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [89%] :\r\nJe pense que c'est possible, des r\u00e9formes fiscales ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s avec succ\u00e8s dans dans les cantons ou m\u00eame \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et ont pu passer l'\u00e9paule, on verra \u00e7a avec tous ces \u00e0 Bruxelles, c'est un Euro 30, votre expert, oui, on va aller serrer, c'est le travail du Parlement et je suis persuad\u00e9 que nous trouverons pour \u00e9vacuer un certain nombre d'objections qui sont formul\u00e9es, en partie, \u00e0 juste titre ce soir puisse \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s pour qu'on ait une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e qui n'enl\u00e8vent pas des moyens \u00e0 l'\u00c9tat mais qui permettent de r\u00e9tablir, je dirais une une certaine justice aussi au sein des des propri\u00e9taires qui sont effectivement aussi par un effet un peu pervers, vous l'avez mentionn\u00e9 presque inciter aujourd'hui a gard\u00e9 une dette trop \u00e9lev\u00e9e pour pouvoir d\u00e9duire un maximum d'int\u00e9r\u00eat alors que c'est pas dans leur propre int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [88%] :\r\nSi je merci beaucoup, Manfred B\u00fchler, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Samuel Bendahan, c'est d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci bonne 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-15T17:36:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "Conseiller national UDC Bernois", "type": "Participant"}]}]}