{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=50&rows=25&query=PES", "count": 113, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=75&rows=25&query=PES", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=88&rows=25&query=PES", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=25&rows=25&query=PES", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=PES"}, "data": [{"id": "sound-29C70DAF-084A-4B99-AAAE-C7E648362E01", "internalArchiveId": "29C70DAF-084A-4B99-AAAE-C7E648362E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-07-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(revue de presse) *************la presse Sandra Zimmerli, et on commence avec cette nouvelle qui peut  surprendre: la Suisse du 3\u00e8me mill\u00e9naire se pr\u00e9pare dans le canton d'Uri!\r\nUri canton de suisse centrale par excellence: ses p\u00e2turages, son fromage, son jus de pomme,  son folklore. Mais n'oublions pas qu'il y a l\u00e0 aussi Andermatt! et qui dit Andermatt dit Samih Sawiri, l' Egyptien qui a rachet\u00e9 et transform\u00e9 la station.\r\nEt bien selon l'aargauer zeitung, apr\u00e8s les h\u00f4tels de luxe et le ski,  le milliardaire veut y cr\u00e9er un \"business park urschweiz\". Les chinois y discuteraient l'\u00e9conomie mondiale de demain: autrement dit une esp\u00e8ce de business-davos ou China-WEF. \r\nEt les \"d\u00e9s sont jet\u00e9s\" confirme le ministre uranais des finances: le sommet europ\u00e9en des entrepreneurs chinois, qui se d\u00e9roulaient jusqu'ici \u00e0 Paris et Londres, devrait bien se tenir d\u00e9sormais \u00e0 Andermatt.\r\nD'ailleurs en juin dernier, une partie du sommet s'y est d\u00e9j\u00e0 tenue. Cela a pass\u00e9 quasiment inaper\u00e7u, pr\u00e9cise le journal, alors que c'est vraiment une affaire spectaculaire. Le Wef s'est trop froid pour les chinois, en plus ils sont stress\u00e9s, en raison du nouvel an chinois: alors en juin c'est beaucoup mieux! \r\n************* sant\u00e9: \u00e0 pr\u00e9sent avec cette nouveaut\u00e9:  les h\u00f4pitaux r\u00e9calcitrants pourraient \u00e0 l'avenir \u00eatre amend\u00e9s!\r\nC'est la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9 qui durcit le ton en mati\u00e8re de planification hospitali\u00e8re. Elle veut plus de concentration et de coordination. Selon la Luzerner zeitung c'est un signal claire pour davantage de collaboration entre cantons. \r\nMais voil\u00e0, le potentiel de conflit est grand. Les h\u00f4pitaux qui ne jouent pas le jeu, perdraient le soutien du canton: autrement dit on pourrait leur retirer une partie du fiancement et des subventions de l'\u00e9tat. \r\nSelon le journal, les professionnels de la branche se montrent  plut\u00f4t sceptique.... \r\n**************direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent, la ville qui a pass\u00e9 le cap symbolique du demi-millions d'habitants....\r\n\"et le Genevois a toujours regard\u00e9 sa ville grandir avec m\u00e9fiance\" nous dit Christian Bernet dans son \u00e9dito de la Tribune. \"Il lui plait de se dire qu'il vit dans la plus grande des petites villes\". \r\nET dans dans son quotidien il se frotte bien aux maux des m\u00e9tropoles: pollution, bouchons, in\u00e9galit\u00e9s. Pas \u00e9tonnant  donc que des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour ralentir ce d\u00e9veloppement. Mais en s'attaquant \u00e0 l'urbanisation, en combattant la construction de logements, elles se trompent de cible. \r\nSi le Genevois veut vraiment peser sur son destin, il ne peut le faitre qu'en r\u00e9glant le carburateur de son \u00e9conomie. Il en aura bient\u00f4t l'occasion, par le biais de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises: \"alors,  il y aura des choix corn\u00e9liens \u00e0 faire, mais l'exercice vaut la peine d'\u00eatre conduit en toute honn\u00eat\u00e9, ne serait-ce que pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \r\n*****************on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'affaire du professeur r\u00e9voqu\u00e9 continue de faire des vagues....\r\nle professeur du coll\u00e8ge de Saussure a \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 suite \u00e0 des messages et vid\u00e9o \u00e0 caract\u00e8re sexuel. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le gouvernement Genevois \u00e0 l'unanimit\u00e9 ( Nous en parlions ce WE) . Or selon la tribune de Gen\u00e8ve, cette r\u00e9vocation ne  fait de loin pas l'unanimit\u00e9.\r\nM\u00eame l'ancien pr\u00e9sident de l'union du corps enseignant secondaire genevois, aujourd'hui \u00e0 la retra\u00eete,  d\u00e9nonce \" une sanction trop lourde\". Pour le journal le malaise qui couve au sein du corps professoral \u00e9clate au grand jour. \r\nsur les r\u00e9seaux sociaux d'anciens professeurs se d\u00e9chainent. Les faits ne seraient pas si graves, n'ayant pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9s devant la justice. La sanction serait politique, prise sous la pression de groupes f\u00e9ministes. \r\n**************Le site de r\u00e9seautage am\u00e9ricain \"Meetup\" s'\u00e9tend de plus en plus en suisse...\r\nAu bout du lac notemment. Mais d'abod  qu'est-ce exactement Meetup? c'est en quelque sorte un site de rencontre entre individus aux int\u00e9r\u00eats similaires. Et justement \u00e0 Gen\u00e8ve selon le Temps, 33'000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9unions pour des cours, pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res ou encore suer dans une salle de sport. \r\nEt parmis ces cours pourquoi pas une le\u00e7on sur les cryptomonnaies?! parce que comme le dit Mathilde Farine dans son \u00e9dito: la suisse est au coeur de la crypto-r\u00e9volution. la Blockchain vous para\u00eet obscure?\r\nn'oubliez pas que plus de 25 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts du Web, qui peut expliquer techniquement comment un e-mail se d\u00e9place d'une bo\u00eete \u00e0 l'autre? cela ne l'a pas emp\u00e9ch\u00e9 d'\u00eatre adopt\u00e9 partout! \r\nAlors si la suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le au d\u00e9but du web, la part qu'elle pourrait prendre dans l'exploration de ces nouvelles technologies sera peut-\u00eatre encore plus importante!\r\n**************on termine avec deux fus\u00e9es de premier ao\u00fbt un peu particuli\u00e8res.... \r\nMarco Streller et Alex Frei transform\u00e9 en fus\u00e9e, c'est bien s\u00fbr le Blick qui a os\u00e9 avec son sens de l'image. les deux responsables du FC B\u00e2le ont besoin d'un feux d'artifice demain pour le match retour face \u00e0 Paok Saloniki, en vue d'une qualification europ\u00e9enne. \r\nEt selon le journal, et la BAsler zeitung d'ailleurs, le nouvel entra\u00eeneur, le rempla\u00e7ant de Rafael Wicky pourrait bien se nommer Marcel  Koller. Des rencontres ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec l'ancien entraineur de l'Autriche...", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9732946", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-07-31T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-07-31T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9732959", "ece-9732946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-06T04:47:40Z", "speechToTexts": ["06.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, bureaucratique, on va lire la presse, \u00e0 pr\u00e9sent, Sandra Timmer est de retour pour la revue de presse et on commence avec cette nouvelle qui peut surprendre, la Suisse du 3\u00e8me mill\u00e9naire se pr\u00e9pare dans le canton Doury Rick autant de Suisse centrale par excellence et qu'p\u00e2turages son fromage, son jus de pomme, son folklore, mais n'oublions pas qu'il y a l\u00e0 aussi Andermatt et qui dit Andermatt, dit Sami Saouiris l'\u00e9gyptien, qui a rachet\u00e9 et transform\u00e9 la station h\u00e9 bien selon Harga avoir Zeitung apr\u00e8s les h\u00f4tels de luxe et le ski, le milliardaire veut y cr\u00e9er un Business Park, or Schweiz les chinois y discuteraient l'\u00e9conomie mondiale de demain, autrement dit une esp\u00e8ce de business- Davos ou China Wave et les d\u00e9s sont jet\u00e9s, confirme le ministre uranais des finances, le sommet europ\u00e9en des entrepreneurs chinois qui se d\u00e9roulait jusqu'ici \u00e0 Paris et Londres devrait bien se tenir d\u00e9sormais \u00e0 Andermatt, d'ailleurs, en juin dernier une partie du sommet s'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9 cela pass\u00e9 quasi inaper\u00e7u, pr\u00e9cise le journal, alors que c'est vraiment une affaire spectaculaire le web c'est trop froid pour les Chinois, on peut s'ils sont stress\u00e9s, en raison du nouvel an chinois alors en juin et \u00e0 Andermatt, c'est beaucoup mieux : sant\u00e9, un pr\u00e9sent les h\u00f4pitaux r\u00e9calcitrants pourraient \u00e0 l'avenir \u00eatre amend\u00e9s, c'est la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de la sant\u00e9 qui durcit le ton en mati\u00e8re de planification hospitali\u00e8re, elle veut plus de concentration et de coordination, selon la Luzerner Zeitung, c'est un signal clair pour davantage de collaboration entre cantons mais voil\u00e0, le potentiel de conflit est grand, les h\u00f4pitaux qui ne jouent pas le jeu perdraient le soutien du canton, autrement dit, on pourrait leur retirer une partie du financement et des subventions de l'\u00c9tat, et selon le journal, les professionnels de la branche se montre plut\u00f4t sceptique, Gen\u00e8ve a pass\u00e9 un cap symbolique, celui du demi 1000000 d'habitants et le Genevois toujours regard\u00e9 sa ville grandir avec m\u00e9fiance nous dit Christian Bernet dans son \u00e9dito de La Tribune, il lui pla\u00eet de se dire qu'il vit dans la plus grande des petites villes et dans son quotidien, il se frotte bien aux maux des m\u00e9tropoles pollution bouchons in\u00e9galit\u00e9s, pas \u00e9tonnant donc que des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour ralentir ce d\u00e9veloppement mais en s'attaquant \u00e0 l'urbanisation en combattant la construction de logements, elle se trompe de cible si le Genevois veut vraiment peser sur son destin, il ne peut le faire qu'en r\u00e9glant le carburateur de son \u00e9conomie, il en aura bient\u00f4t l'occasion par le biais de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, il y aura des choix corn\u00e9liens \u00e0 faire mais l'exercice vaut la peine d'\u00eatre conduit en toute honn\u00eatet\u00e9, ne serait -ce que pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations Thierry Chanard \u00e0 l'urbaniste que vous \u00eates, il pense que in Geneva un demi- 1000000 d'habitants, elle est viable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nJe crois que non seulement les viable mais il faut d\u00e9sormais se pencher sur la la densification de l'ensemble des agglom\u00e9rations urbaines et faire en sorte qu'on consomme moins de territoire et \u00e7a, c'est une obligation, m\u00eame l\u00e9gale \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire s'est orient\u00e9 dans ce sens, tr\u00e8s clairement, donc on doit relayer cette ambition et ce qui fait aussi l'int\u00e9r\u00eat de mon m\u00e9tier, c'est de faire en sorte qu'on puisse trouver quand m\u00eame de la qualit\u00e9 avec la densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [96%] :\r\nVous misez quand m\u00eame sur la verticalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [92%] :\r\nPas n\u00e9cessairement, ce n'est pas la seule solution dans la verticalit\u00e9, elle est possible dans certains endroits, donc je connais bien, hein, puisque c'est la tour Dechavanne et je m'en occupe depuis maintenant 1992 donc, vous imaginez le temps qu'il faut pour \u00e9riger un quartier d'une certaine densit\u00e9 mais ind\u00e9pendamment de cela, je crois qu'il y a d'autres formes de densit\u00e9, regardez les villages d'antan, ils sont les plus denses et pourtant ils existent depuis bien longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [93%] :\r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'affaire du professeur r\u00e9voqu\u00e9 continue de faire des vagues, le professeur du Coll\u00e8ge de Saussure a \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9 suite \u00e0 des messages et vid\u00e9os \u00e0 caract\u00e8re sexuel, ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 le gouvernement Genevois \u00e0 l'unanimit\u00e9, nous en parlions ce week- end, or selon la Tribune de Gen\u00e8ve cette r\u00e9vocation ne fait de loin pas l'unanimit\u00e9, m\u00eame l'ancien pr\u00e9sident de l'Union du corps enseignant secondaire Genevois aujourd'hui \u00e0 la retraite, d\u00e9nonce une sanction trop lourde pour le journal, le malaise qui couve au sein du corps professoral \u00e9clate au grand jour sur les r\u00e9seaux sociaux d'anciens professeurs se d\u00e9cha\u00eene les faits ne serait pas si grave, n'ayant pas \u00e9t\u00e9 port\u00e9e devant la justice, la sanction serait politique prise sous la pression de groupes f\u00e9ministes, le site de r\u00e9seautage am\u00e9ricain Meetup 7 ans de plus en plus en Suisse, au bout du lac notamment, mais d'abord, qu'est -ce qui est exactement Meetup c'est en quelque sorte un site de rencontre entre individus aux int\u00e9r\u00eats similaires et justement \u00e0 Gen\u00e8ve, selon le temps 33000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 ces r\u00e9unions pour des cours pratiquer des langues \u00e9trang\u00e8res ou encore suer dans une salle de sport et parmi ces cours, pourquoi pas une le\u00e7on sur les cryptomonnaies, parce que comme le dit Mathilde Farine dans son \u00e9dito, la Suisse est au coeur de la crypto- r\u00e9volution la blockchain vous para\u00eet obscure et bien n'oubliez pas que plus de 25 ans apr\u00e8s les d\u00e9buts du web qui peut expliquer techniquement, comment un e-mail se d\u00e9place d'une bo\u00eete \u00e0 l'autre, h\u00e9 bien, cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre adopt\u00e9 partout, alors si la Suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le, au d\u00e9but du web, la part qu'elle pourrait prendre dans l'exploration de ces nouvelles technologies sera peut-\u00eatre encore plus importante \u00e0 et on termine avec 2 fus\u00e9es du 1er route un peu particuli\u00e8res, Marco Streller et Alex Frei, transform\u00e9 en fus\u00e9e, c'est bien s\u00fbr le Blick qui a os\u00e9 avec son sens de l'image, les 2 responsables du FC B\u00e2le ont besoin d'un feu d'artifice demain pour le match retour face \u00e0 PAOK Salonique qui en vue d'une qualification europ\u00e9enne et puis, selon le journal et la base leur Zeitung d'ailleurs, le nouvel entra\u00eeneur donc le rempla\u00e7ant de Rafa\u00ebl Wicky, qui a \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9, pourrait bien se nommer Marcel Koller, des rencontres ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec l'ancien entra\u00eeneur de l'Autriche merci Sandra Zimmerli je vous en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-31T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2244682-1F42-443F-B189-D87157D4EEFE", "internalArchiveId": "B2244682-1F42-443F-B189-D87157D4EEFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Derville;Marianne Chevassus conservatrice adjointe du Mus\u00e9e du L\u00e9man de Nyon;Philippe D\u00fcrr, constructeru naval \u00e0 Versoix;Jean Paul Sartorio, constructeur naval \u00e0 Mies\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(06/TRUMP - JUNKER EXTRAIT CP 1) La rencontre s'annon\u00e7ait tendue...elle se solde finalement sur un compromis!\r\nApr\u00e8s des mois d'escalade verbale autour de la guerre des taxtes....le pr\u00e9sident de la comission europ\u00e9enne...Jean-Claude Juncker....et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...Donald Trump...sont m\u00eame all\u00e9s jusqu'\u00e0 l'embrassade.\r\nIls ont annonc\u00e9 hier soir..un accord....\u00e0 la suprise g\u00e9n\u00e9rale...\r\nEcoutez ....Donald Trump....\u00e9voque un tournant.... dans les relations euro-am\u00e9ricaines...\r\n((((\u00ab c'est un grand jour ! Nous avons lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la maison blanche une nouvelle phase dans les relations entre les Etats-unis et l'Union europ\u00e9enne. Une phase d'amiti\u00e9 intense et d'importants \u00e9changes commerciaux dont nous sortirons tous gagnants. Nous nous sommes mis d'accord pour aller vers \u00ab z\u00e9ro tarifs douaniers \u00bb dans nos \u00e9changes industriels \u00e0 l'exception du secteur automobile. L'Union europ\u00e9enne va commencer presque imm\u00e9diatement \u00e0 acheter de grandes quantit\u00e9s de soja \u00e0 nos producteurs, et je te remercie pour cela Jean Claude \u00bb. )))\r\n(TF4/TRUMP/JUNKER DI (7H)) Les Etats-Unis....et l'UE veulent donc tracer une voie...sans tarif douanier dans les \u00e9changes industriels...\r\nPauline Simonnet...vous avez suivi cette rencontre \u00e0 Wasington...on entend Donald Trump...le ton est franchement cordial...\r\n ---DIRECT\r\nil faut pr\u00e9ciser que le ton a compl\u00e8tement chang\u00e9 : trump qui qualifiait l'Europe d'ennemie parle maintenant d'amiti\u00e9 forte et d'\u00e9change gagnant-gagnant, lui qui traitait Juncker de \u00ab tueur brutal \u00bb l'a embrass\u00e9 et serr\u00e9 dans ses bras. \r\nc'est le d\u00e9but d'un processus : apr\u00e8s des mois de guerres des taxes Washington et Bruxelles s'engagent dans des nouvelles n\u00e9gociations\r\nl'objectif \u00e0 terme c'est qu'il n'y ait plus de tarifs douaniers, dans les \u00e9changes de biens industriels, sauf les voitures \r\npour ce qui est de l'agriculture l'union europ\u00e9enne promet d'importer plus de soja des Etats-Unis.\r\nDes engagements mais rien de concret. Washington n'a pas encore suspendu les taxes sur l'acier et l'aluminium qui avaient mis le feu aux poudres. ET l'Europe n'a pas r\u00e9duit ses droits de douanes sur les voitures am\u00e9ricaines.   \r\nRELANCE *** Cette \u00ab d\u00e9sescalade \u00bb a est plut\u00f4t surpenante...en tout cas vu d'ici en Europe.Est-ce qu'on s'y attendait \u00e0 Washington ? \r\n--DIRECT PAULINE\r\n\u00e0 Washington personne ne s'y attendait. Ni du c\u00f4t\u00e9 des experts, ni m\u00eame les conseillers de la maison blanche.on annon\u00e7ait plut\u00f4t la mise en place par D. Trump de nouvelles sanctions, de nouvelles taxes sur les voitures europ\u00e9ennes. \r\nMais Il y a eu tout de m\u00eame un signal du c\u00f4t\u00e9 de Washington avec l'annonce \u00e0 la veille de la rencontre Trump-Juncker, de subvention de 12 milliards de dollars pour les agriculteurs mis en difficult\u00e9 par ce conflit commercial. C'est la premi\u00e8re fois que Washington reconnaissait officiellement qu'il y avait des impacts tr\u00e8s n\u00e9gatifs \u00e0 la guerre des taxes. A l'approche des \u00e9lections de mi-mandat les l\u00e9gislatives du mois de juin, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 grincer des dents de plus dents au sein du parti de Donald Trump. \u00e7a a sans doute peser dans la balance.Une baisse de la croissance n'aurait pas fait bon effet \u00e0 la veille d'un scrutin d'une telle importance pour la majorit\u00e9.\r\n(12/RESULTATS PAKISTAN PA) ***A la une aussi...le Pakistan...peut-\u00eatre au bord d'une crise politique...l'opposition crie d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fraude \u00e9lecotrale!\r\nOn en parlait hier...plus de 100 milloins de citoyens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes...pour les l\u00e9gislatives...\r\nCe matin....le  d\u00e9pouillement total n'est toujours pas termin\u00e9. \r\nMais d'apr\u00e8s un d\u00e9compte provisoire, c'est le Parti de la justice, de l'ancien joueur de cricket Imran Rhan qui arrive en t\u00eate \r\nAvee environ 42% des voix...insufisant donc...pour obtenir une majorit\u00e9...et pour pouvoir gouverner sereinement un pays...d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 par la violence..et les attentats...\r\nLes d\u00e9tails...avec...Emmanuel Derville\r\n(((Voil\u00e0 plus de 20 ans qu'Imran Khan attendait \u00e7a. Lui qui a lanc\u00e9 son parti en 1996 est d\u00e9sormais aux portes du pouvoir. Mais c'est une victoire \u00e0 la Pyrhus.\r\nLes principaux partis d\u00e9noncent un scrutin truqu\u00e9. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont toujours pas sortis alors que les bureaux de vote ont ferm\u00e9 il y 14 heures maintenant. La commission \u00e9lectorale avance un probl\u00e8me technique pour expliquer ce retard. Mais l'arm\u00e9e, qui avait le contr\u00f4le des bureaux de vote, est accus\u00e9e d'avoir fauss\u00e9 le scrutin pour soutenir Imran Khan.\r\nIronie de l'histoire, il y a cinq ans, lorsqu'il avait perdu les l\u00e9gislatives face \u00e0 la Ligue Musulmane de Nawaz Sharif, Imran Khan avait camp\u00e9 devant le Parlement avec ses partisans, affirmant que le scrutin avait \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9. Une accusation qui lui revient d\u00e9sormais au visage alors que son parti va devoir trouver des alli\u00e9s pour former une coalition.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi.)))\r\n(Gr\u00e8ce) Les pompiers poursivent leur travail de recherche...apr\u00e8s les drmatiques incendies...en Gr\u00e8ce...\r\nUn dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 81 morts...\r\nOn compte aussi des dizaines de bless\u00e9s...et des milliers de personnes...qui ont perdu leur maison...\r\nPour ces rescap\u00e9s...le gouvernement promet des all\u00e8gement fiscaux...un soutien financier...voire des emplois dans l'adminsitration...\r\nMais d\u00e9sormais une pol\u00e9mique fait rage...\r\nLes experts mettent en cause le manque de pr\u00e9vention et de sensibilisation des populations au risque, une des plaies chroniques du pays.\r\n(01/SWISSAID COLOMBIE PA) ****La Suisse.... doit intervenir en Colombie !\r\nAgir...pour que cesse...dans ce pays...les  assassint de d\u00e9fenseurs des droits humains....\r\nC'est ce que demande une quarantaine d'ONG.\r\nElles ont \u00e9crit une lettre ouverte au pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset...et au ministre des des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis.\r\nLe texte demande  notamment que la Suisse conditionne sa coop\u00e9ration \u00e9conomique avec la Colombie... au respect des droits humains.\r\nThibaut Schaller.\r\n  56''\r\n((123 d\u00e9fenseurs des droits humains, de l'environnement, des droits sociaux ou des peuples autochtones ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'ONG INDEPAZ. C'est beaucoup trop pour une quarantaine d'organisations non-gouvernementales en Suisse. Qui ont \u00e9crit au gouvernement. Parmi les signataires, Swissaid, la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s, Amnesty ou encore Terre des hommes... Selon ces ONG, la Suisse \"en tant qu'Etat garant du processus de paix\" et en vertu de \"ses relations privil\u00e9gi\u00e9es dans le domaine de la coop\u00e9ration \u00e9conomique et technique\" avec la Colombie, doit intervenir aupr\u00e8s de son gouvernement. La population, et en particulier les d\u00e9fenseurs des droits humains, doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s - des enqu\u00eates ouvertes, et des proc\u00e8s intent\u00e9s. Pour faire pression sur la Colombie, la Suisse doit mettre dans la balance sa coop\u00e9ration \u00e9conomique - justice contre argent, c'est en substance la position des ONG. Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, lui, accuse r\u00e9ception de la lettre... sans prendre encore position.))\r\n(OFAC) Plus question d'augmenter...le trafic nocture...en dessus de Zurich-Kloten...\r\nD\u00e8s 22 heures...le trafic du plus grand a\u00e9roport de Suisse sera gel\u00e9...au niveau acutel....\r\nD\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile...afin de limiter le bruit...\r\nC'est une premi\u00e8re pour l'a\u00e9roport...zurichois...Une enqu\u00eate de 2016...avait d\u00e9montr\u00e9...que les nuisances sonores en soir\u00e9e...\u00e9tait largement sup\u00e9rieures aux normes en vigueur...\r\n(TF6/CHANTIERS NAVALS LEMAN PI) ***7h....Le patrimoine naval du L\u00e9man est-il en danger ? \r\nTrois chantiers navals d'importance s'appr\u00eatent \u00e0 fermer dans la r\u00e9gion de la C\u00f4te...\r\nTous d\u00e9d\u00e9s...\u00e0 la construction ancienne de bateaux en bois...\r\nLeurs patrons arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite...et leurs chantiers vont pour la plupart \u00eatre d\u00e9molis.... pour \u00eatre remplac\u00e9s par des immeubles. \r\nAvec eux c'est un savoir faire ancestral qui pourrait dispara\u00eetre...Agathe Birden.\r\n  1'40\r\n((Trois chantiers navals traditionnels : \u00e0 Rolle, \u00e0 Mies et \u00e0 Versoix qui s'appr\u00eatent \u00e0 fermer presque tous en m\u00eame temps ...Cela inqui\u00e8te le Mus\u00e9e du L\u00e9man de Nyon... Marianne Chevassus conservatrice adjointe de l'institution...\r\n----son 1 \r\nCar la profession attire toujours ! Le probl\u00e8me c'est l'emplacement ! Philippe D\u00fcrr est install\u00e9 au vieux port de Versoix depuis plus de 40 ans... il part \u00e0 la retraite dans quelques semaines...\r\n---- son 2 \r\nA Mies, c'est aussi l'heure de la retraite pour Jean Paul Sartorio... son chantier naval va \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, mais pas sur du tout qu'\u00e0 l'avenir on y construise toujours des bateaux traditionnels en bois...Jean Paul Sartorio...\r\n---- son 3 \r\nA Rolle, le chantier naval traditionnel de Jean Paul Mayerat est lui aussi vou\u00e9 \u00e0 disparaitre...lui soul\u00e8ve encore un autre probl\u00e8me : le march\u00e9 est aussi bloqu\u00e9 \u00e0 cause du manque de places d'amarrages sur le L\u00e9man.))\r\n(Torse nu sur les chantiers) Cachez ce torse nu que je ne saurais voir... eh bien Non !\r\nLes ouvriers des chantiers helv\u00e9tiques....pourront finalement...continuer \u00e0 travailler...sans T-Shirt....sur les chantiers suisse.\r\nLa SUVA revient sur sa d\u00e9cision...d'intedire...le traavil....torse nu...et de les obliger...\u00e0 se mettre r\u00e9guli\u00e8rement de la cr\u00e8me solaire.\r\nElle avait suscit\u00e9 de nombreuses critiques... dans le secteur de la construction. \r\nOn y revient plus en d\u00e9tail...dans notre journal de de 8heures...\r\n(15/TDF PA (REP 22H30)) *** Elle \u00e9tait dans l'air depuis plusieurs jours...la passation de pouvoir....a bien eu lieu sur les routes du Tour de France...\r\nC'est le Colombien Nairo Quintana...qui a remport\u00e9 la tr\u00e8s difficile \u00e9tape de montagne vers le Col du Portet...\r\nMais deux autres images...ont marqu\u00e9 cette \u00e9tape...presque irrespirable...\r\nLes grimaces...les souffrance...du quadruple vainqueur du Tour...le Britannique.... Chris Froome....\r\nEt tout en constraste...l'aisance...de son co\u00e9quipier...le maillot jaune Gerain Thomas...qui file vers la victoire finale\r\nLe r\u00e9cit ....de  J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  51'' \r\nEt au classement g\u00e9n\u00e9ral...Gerain Thomas compte presuqe 2 minutes d'avances...sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin....\r\nChris Froome r\u00e9trograde \u00e0 la 3e place...\r\nAujourd'hui retour en plaine....La derni\u00e8re \u00e9tape dans les Pyr\u00e9n\u00e9es...ce sera pour demain.\r\n((Le public demandait des attaques, elles ont eu lieu. Tout d'abord celle de  Quintana, tranchante, d\u00e9finitive. elle a permis au Colombien de revenir dans la lumi\u00e8re et de remonter \u00e0 la cinqui\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral.\u00a8Les deux attaques de Roglic ensuite, qui en apparence n'ont pas \u00e9branl\u00e9 la forteresse Sky. Mais en apparence, seulement.Car sur l'attaque suivante, celle de trop, celle de Dumoulin, c'est sa majest\u00e9 Chris Froome, en personne, qui l\u00e2chait prise. impuissant, r\u00e9sign\u00e9, fatigu\u00e9 de son Giro. abandonnant 43 secondes \u00e0 Roglic et Dumoulin, et  m\u00eame 52 \u00e0 Geraint Thomas. D\u00e9sormais amiral incontest\u00e9 de la toujours invincible armada britannique. Autre perdant\u00a0: Romain Bardet,  seul au monde, apr\u00e8s avoir fait rouler, et exploser ses \u00e9quipiers. Pris \u00e0 son propre pi\u00e8ge, l'Auvergnat r\u00e9trograde de la 5e \u00e0 la 8e place. Et il faudra plus qu'une chanson pour le r\u00e9conforter JJ - RTS Sport - Saint-Lary-Soulan.))\r\n(19/ UN LAC SUR MARS) On vous le disait en titre....les scientifiques sont formels! Il y a bien de l'eau sur Mars\r\nSophie Iselin, une \u00e9quipe internationale d'astronomes a annonc\u00e9 avoir d\u00e9couvert un \"lac souterrain\" d'environ 20 kilom\u00e8tres de largeur\r\n---DIRECT\r\nL'\u00e9tendue d'eau se trouve \u00e0 1 kilom\u00e8tres et demi  de profondeur sous la surface, dans un environnement rude et glacial. \r\nOn ignore si cette eau est potable!\r\nC'est une d\u00e9couverte importante pour les astronomes qui cherchent depuis des ann\u00e9es des traces de mol\u00e9cules d'eau sur la plan\u00e8te rouge... \r\nOr l\u00e0, on pourrait \u00eatre en pr\u00e9sence d'une tr\u00e8s grande masse d'eau liquide, on sait le lac fait 20 kilom\u00e8tres de largeur\r\nL'eau essentielle \u00e0 la vie...  c'est donc toute la question de la vie sur Mars qui est relanc\u00e9e avec d\u00e9couverte!\r\n***Le myst\u00e8re de la vie sur Mars., la question est plus que jamais d'actualit\u00e9 ! Que peut-on imaginer \u00e0 ce stade?***\r\nPas de petits hommes verts.. mais tout au plus la pr\u00e9sence d'une \u00e9ventuelle forme de vie microbienne.... \r\nEt m\u00eame cette Hypoth\u00e8se  fait d\u00e9bat dans la communaut\u00e9 scientifique. \r\nPour certains experts, le lac est trop froid il  contient trop de sels et de min\u00e9raux.\r\nOn savait d\u00e9j\u00e0  qu'il existait de la glace sur Mars, on pouvait donc bien imaginer qu'une partie avait fondu dans les profondeurs. \r\nReste une inconnue! La profondeur de ce lac martien ... On ignore exactement le volume de cette eau d\u00e9couverte sur Mars! Il pourrait s'agir que de quelques centim\u00e8tres!\r\nEt pour les plus sceptiques des scientifiques, difficile dans ces conditions d'imaginer une quelconque pr\u00e9sence de vie!\r\n(Drone origami) Les origami... ces petits pliages traditionnels japonais... on inspir\u00e9 des roboticiens de l'EPFL\r\nIls ont d\u00e9velopp\u00e9 un drone pliable.. pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui dans la revue Science Robotics\r\nConcr\u00e8tement... il est capable de se ramollir en cas de colision pour \u00e9viter la casse... puis de revenir \u00e0 sa forme initiale\r\nUn peu \u00e0 la mani\u00e8re des ailes des insectes.\r\nCette m\u00eame technique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour d\u00e9velopper une pince qui se ramollit pass\u00e9 une certaine pression... pour ne pas briser l'objet \u00e0 saisir\r\nUne avanc\u00e9e qui devrait \u00e0 l'avenir permettre de fabriquer des robots plus doux... capables de c\u00f4toyer les humains de mani\u00e8re plus s\u00fbre\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 865, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9723589", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-07-26T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-07-26T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9723616", "ece-9723589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T04:53:23Z", "speechToTexts": ["01.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\n\u00e0 la une ce matin un accord entre Bruxelles et Washington pour d\u00e9samorcer la guerre commerciale Jean-Claude Juncker et Donald Trump ont conclu un march\u00e9 hier, l'Europe se serait engag\u00e9 \u00e0 acheter am\u00e9ricain pour \u00e9viter de nouvelles taxes douani\u00e8res un grand jour pour le libre- \u00e9change, dixit Donald Trump alors y a -t-il un gagnant et un perdant, ce matin, si oui, qui est qui, St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD nous \u00e9claire 30 degr\u00e9s au niveau du cercle polaire, l'h\u00e9misph\u00e8re nord, \u00e0 chaud, ce n'est qu'un d\u00e9but, les vagues de chaleur vont s'intensifier, selon les experts, cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique, alors que peut -on encore faire Martine Rebetez, professeure de climatologie et notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures et demie et puis au chapitre des solutions justement la mangrove pour stocker le CO2 c'est possible explication et reportage au Canada \u00e0 7 heures 25 mais avant, place \u00e0 l'actualit\u00e9 et elle est dans le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nJulien bancaire Tar bonjour, bonjour, comme un air d'apaisement dans la guerre des taxes, les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne auraient trouv\u00e9 un compromis cette nuit Bruxelles promet d'importer davantage de soja am\u00e9ricain, fini aussi les tarifs douaniers dans les \u00e9changes industriels en fait le point dans un instant, \u00e0 Washington, un Patrimoine en danger sur le L\u00e9man trois chantiers navals d'importance s'appr\u00eatent \u00e0 fermer dans la r\u00e9gion de la c\u00f4te, remplac\u00e9es par des immeubles, un savoir faire la construction de bateaux en bois risquent de dispara\u00eetre \u00e0 suivre dans ce journal, une Star du criquet qui pourrait acc\u00e9der au pouvoir au Pakistan une passation de couronne toute britannique sur les routes du Tour de France et puis une d\u00e9couverte majeure sur Mars un lac souterrain qui relance les espoirs d'une possible vie sur la plan\u00e8te rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [94%] :\r\nLa rencontre s'annon\u00e7ait tendue, elle se solde finalement sur un compromis apr\u00e8s des mois d'escalade verbale autour de la guerre des taxes, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump sont m\u00eame all\u00e9s jusqu'\u00e0 l'embrassade, ils ont annonc\u00e9 hier soir un accord \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9coutez, Donald Trump \u00e9voque un tournant dans les relations euro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [91%] :\r\nOui Herbecq de ma\u00eetre hier toi, c'est un grand jour, nous avons lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche, une nouvelle phase dans les relations entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, une phase d'amiti\u00e9 intense d'importants \u00e9changes commerciaux dont nous sortirons tous gagnants, nous nous sommes mis d'accord pour aller vers un 0 tarifs douaniers dans nos \u00e9changes industriels, \u00e0 l'exception du secteur automobile, on a l'eau, une tache sur l'Union europ\u00e9enne va commenc\u00e9 presque imm\u00e9diatement acheter de grandes quantit\u00e9s de soja de producteurs et je te remercie pour cela Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [94%] :\r\nEnfin, qui fera date, qui entre les \u00c9tats-Unis et l'UE veulent donc tracer une voie sans tarif douanier dans les \u00e9changes industriels Pauline Simonet vous avez suivi cette rencontre \u00e0 Washington, on entend Donald Trump, le ton est franchement cordial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [92%] :\r\nOui, effectivement, on voit que ce ton a compl\u00e8tement chang\u00e9, Donald Trump, qui qualifiait encore r\u00e9cemment l'Europe d'ennemie parle maintenant d'amiti\u00e9 forte et d'\u00e9change gagnant-gagnant, lui qui traitait Jean-Claude Juncker de tueur brutal la embrass\u00e9 m\u00eame serr\u00e9 dans ses bras, \u00e0 la Maison Blanche, en fait, il s'agit du d\u00e9but d'un processus apr\u00e8s des mois de guerre des textes, Washington et Bruxelles s'engage Dender nouvelles n\u00e9gociations alors l'objectif \u00e0 terme, c'est notamment qu'il n'y ait plus de droits de douane dans les \u00e9changes de biens industriels, sauf les voitures et puis pour ce qui est de l'agriculture, vous l'avez entendu un l'Union europ\u00e9enne promet d'importer plus de soja des \u00c9tats-Unis, Bruxelles et Washington promet par ailleurs de renforcer leur coop\u00e9ration dans le domaine de l'\u00e9nergie d\u00e9sengagement donc, mais rien de concret, Washington n'a pas encore suspendu les taxes sur la si l'aluminium qui avait mis le feu aux poudres et puis l'Europe n'a pas r\u00e9duit ses droits de douane sur les voitures am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nPauline cette d\u00e9sescalade est plut\u00f4t surprenante, en tout cas, vu d'ici, d'Europe est -ce qu'on s'y attendait \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:51) [94%] :\r\nBen pas vraiment \u00e0 Washington non plus, personne ne s'y attendait, ni du c\u00f4t\u00e9 des experts ni m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la plupart des conseillers blanche on pr\u00e9disait plut\u00f4t la mise en place par Donald Trump, de nouvelles sanctions de nouvelles taxes sur les voitures europ\u00e9ennes, une menace qui, pour l'instant \u00e9cart\u00e9e alors il y a eu tout de m\u00eame un signe avant- coureur du c\u00f4t\u00e9 de Washington avec l'annonce, \u00e0 la veille de la rencontre Trump Juncker de subvention de 12 milliards de dollars pour les agriculteurs mis en difficult\u00e9 par ce conflit commercial, c'est la premi\u00e8re fois que Washington reconnaissait vraiment officiellement qu'il y avait des impacts tr\u00e8s n\u00e9gatifs \u00e0 cette guerre des taxes alors \u00e0 l'approche des \u00e9lections de mi- mandat les l\u00e9gislatives du mois de novembre, \u00e7a commence \u00e0 grincer des dents au sein du parti, Donald Trump et du c\u00f4t\u00e9 de grands industriels et \u00e7a a sans doute pes\u00e9 dans la balance une grogne qui monte une baisse de la croissance, \u00e7a n'aurait pas fait bon effet \u00e0 la veille d'un scrutin d'une telle importance pour la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [98%] :\r\nPauline Simonet en Direct de washing. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [93%] :\r\n\u00e0 la une, aussi le Pakistan, qui est peut-\u00eatre ce matin, au bord d'une crise politique puisque l'opposition crie d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fraude \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [95%] :\r\nOn en parlait hier, plus de 100 millions de citoyens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour les l\u00e9gislatives, ce matin, le d\u00e9pouillement total n'est toujours pas termin\u00e9e, mais d'apr\u00e8s un d\u00e9compte provisoire, c'est le parti de la justice, de l'ancien joueur de cricket Ibraham drame qui arrive en t\u00eate avec environ 42 pourcent des voix insuffisant donc pour obtenir une majorit\u00e9 et pour pouvoir gouverner sereinement un pays d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 par la violence et les attentats, les d\u00e9tails avec Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [95%] :\r\nVoil\u00e0 plus de 20 ans qui me rend Khan attendait \u00e7a, lui qui a lanc\u00e9 son parti en 1996 et d\u00e9sormais aux portes du pouvoir, mais c'est une victoire \u00e0 la Pyrrhus, les principaux partis d\u00e9noncent un scrutin truqu\u00e9 les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont toujours pas sortis, alors que les bureaux de vote ont ferm\u00e9 il y a 14 heures maintenant, la commission \u00e9lectorale, avance un probl\u00e8me technique pour expliquer ce retard, mais l'arm\u00e9e qui avait le contr\u00f4le des bureaux de vote est accus\u00e9e d'avoir fauss\u00e9 le scrutin pour soutenir Ibrahim Khan, ironie de l'histoire, il y a 5 ans lorsqu'il avait perdu les l\u00e9gislatives face \u00e0 la Ligue Musulmane de Nawaz Sharif, il me rendra n'avait camp\u00e9 devant le Parlement, avec ses partisans, en affirmant que le scrutin avait \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9, une accusation qui lui revient d\u00e9sormais au visage alors que son parti va devoir trouver des alli\u00e9s pour former une coalition Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [94%] :\r\nLes pompiers poursuivent leur travail de recherche apr\u00e8s les dramatiques incendies en Gr\u00e8ce : un dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 8 tenter un mort, on compte aussi des dizaines de bless\u00e9s et des milliers de personnes qui ont perdu leur maison pour ces rescap\u00e9s, le gouvernement promet des all\u00e9gements fiscaux, un soutien financier, voire des emplois dans l'administration mais d\u00e9sormais une pol\u00e9mique fait rage, les experts mettent en cause le manque de pr\u00e9vention et de sensibilisation des populations au risque dans un pays dans lequel on dit souvent que c'est d\u00e9j\u00e0 une plaie ce manque de sensibilisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [99%] :\r\nLa Suisse doit intervenir en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [94%] :\r\nAgir pour que cesse dans ce pays, les assassinats de d\u00e9fenseurs des droits humains, c'est ce que demande une quarantaine d'ONG, elles ont \u00e9crit une lettre ouverte au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, le texte demande notamment que la Suisse conditionne sa coop\u00e9ration \u00e9conomique avec la Colombie au respect des droits humains, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [92%] :\r\n123 d\u00e9fenseurs des droits humains, de l'environnement des droits sociaux des peuples autochtones ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, selon l'ONG, il ne d\u00e9passe, c'est beaucoup trop, d\u00e9nonce une quarantaine d'organisations non gouvernementales en Suisse qui a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parmi les signataires suisse de la soci\u00e9t\u00e9 pour les peuples menac\u00e9s Amnesty ou encore Terre des hommes, selon ces ONG, la Suisse en tant qu'\u00c9tat garant du processus de paix, et en vertu de ses relations privil\u00e9gi\u00e9es dans le domaine de la coop\u00e9ration \u00e9conomique et technique avec la Colombie, d'autres intervenir aupr\u00e8s de son gouvernement, la population est donc \u00e9galement les d\u00e9fenseurs des droits humains doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s des enqu\u00eates doivent \u00eatre ouvertes et des proc\u00e8s organis\u00e9s pour faire pression sur la Colombie, la Suisse doit mettre dans la balance sa coop\u00e9ration \u00e9conomique, justice contre argent, c'est en substance la position des ONG, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res lui accuse r\u00e9ception de la lettre sans pour autant prendre d\u00e9j\u00e0 position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [95%] :\r\nPlus question d'augmenter le trafic nocturne en dessus de Zurich- Kloten d\u00e8s 22 heures le trafic du plus grand a\u00e9roport de Suisse sera gel\u00e9 au niveau actuel, d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile afin de limiter le bruit, c'est une premi\u00e8re pour l'a\u00e9roport z\u00fcrichois, une enqu\u00eate de 2016 avait d\u00e9montr\u00e9 que les nuisances sonores en soir\u00e9e \u00e9tait largement sup\u00e9rieur aux normes en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [82%] :\r\nApr\u00e8s les heurts, l'eau, le Patrimoine Naval du L\u00e9man est -il en danger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [93%] :\r\nEh bien 3 chantiers navals d'importance s'appr\u00eatent \u00e0 fermer dans la r\u00e9gion de la c\u00f4te, tous d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la construction ancienne de bateaux en bois leurs patrons arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et leurs chantiers vont pour la plupart \u00eatre d\u00e9molies pour \u00eatre remplac\u00e9es par des immeubles avec eux, c'est un savoir- faire ancestral qui pourrait dispara\u00eetre Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [90%] :\r\nTrois chantiers navals traditionnels \u00e0 Rolle, amis et \u00e0 Versoix, qui s'appr\u00eatent \u00e0 fermer, presque tous en m\u00eame temps cela inqui\u00e8te le Mus\u00e9e du L\u00e9man de Nyon Marianne Chevassus, conservatrice adjointe de l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:52) [87%] :\r\nNotre grande crainte, c'est que le savoir- faire qui savait m\u00eame s'ils sont form\u00e9s, beaucoup de monde, ils disparaissent avec eux aussi aussi les pouvoirs publics n'encourage pas et n'accueille pas des jeunes \u00e0 s'installer et qu'ils puissent aussi se sp\u00e9cialiser malgr\u00e9 tout sur une fili\u00e8re bois qui n'est certes pas tr\u00e8s attendue mais qui a quand m\u00eame encore un Patrimoine important qui naviguent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:10) [98%] :\r\nCar la profession attire toujours le probl\u00e8me c'est l'emplacement Philippe Durr est install\u00e9 lui au vieux port de Versoix depuis plus de 40 ans, il part \u00e0 la retraite dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [86%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 65 ans, d'abord, le chantier \u00e9tait vendu pour des questions d'am\u00e9nagement du territoire, donc \u00e0 l'\u00e9poque, ils m'ont demand\u00e9 : combien de temps je vais travailler encore Angie 3 ans donc, voil\u00e0, on y arrive, cet Automne, mois de septembre, \u00e7a s'arr\u00eate alors ici il c'est fini puisque il va \u00eatre d\u00e9moli, et puis \u00e7a va devenir des immeubles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:38) [92%] :\r\nMies, c'est aussi l'heure de la retraite pour Jean Paul Sartorio son chantier Naval, va \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 mais pas s\u00fbr du tout quel avenir on y construise toujours des bateaux traditionnels en bois, Jean Paul Sartorio. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:49) [89%] :\r\nNous, on a beaucoup construit de bateaux, mais maintenant il y en a plus, on en faisait 4 par ann\u00e9e et puis 3, puis 2, puis \u00e0, puis puis plus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:56) [96%] :\r\nIl y a des jeunes qui ont visiblement envie de de s'installer et de faire encore des bateaux en bois, mais il y a plus le travail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [93%] :\r\nNon, il y a plus de travail, mais il y a de l'entretien, il y a de la restauration de l'entretien de la peinture c'est triste qu'on construise plus de bateaux loft. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:11) [89%] :\r\n\u00e0 Rolle, le chantier Naval traditionnel de Jean Paul a est lui aussi vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre, mais lui soul\u00e8ve encore un autre probl\u00e8me, le march\u00e9 est aussi bloqu\u00e9 \u00e0 cause du manque de places d'amarrages sur le L\u00e9man. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [95%] :\r\nCachez ce torse nu, que je ne saurais voir h\u00e9 bien finalement non, les ouvriers des chantiers helv\u00e9tiques pour en a finalement continuer \u00e0 travailler sans t-shirt sur les chantiers suisse, la SUVA revient sur sa d\u00e9cision d'interdire le travail, torse nu et de les obliger \u00e0 se mettre r\u00e9guli\u00e8rement de la cr\u00e8me solaire, elle avait suscit\u00e9 de nombreuses critiques dans le secteur de la construction, on y revient plus en d\u00e9tail tout \u00e0 l'heure dans notre journal de 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [94%] :\r\nNe p\u00e9dale pas nue, mais en maillot vise le jaune, elle \u00e9tait dans l'air depuis plusieurs jours, la passation de pouvoir a bien eu lieu sur les routes du Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [95%] :\r\nC'est le Colombien Nairo Quintana, qui a remport\u00e9 la tr\u00e8s difficile \u00e9tape de montagne vers le col du Portet hier mais 2 autres images ont marqu\u00e9 cette \u00e9tape presque irrespirable, les grimaces les souffrance du quadruple vainqueur du Tour, le Britannique Chris Froome est tout en contraste l'aisance de son co\u00e9quipier, le maillot jaune Geraint Thomas qui file vers la victoire finale le r\u00e9cit sign\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:13) [89%] :\r\nLe public demandait des attaques, elles ont lieu tout d'abord celle de Kintana tranchantes, d\u00e9finitives, elle a permis aux Colombiens de revenir dans la lumi\u00e8re et de remonter \u00e0 la 5\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral, les 2 attaques de Roglic ensuite, qui en apparence n'ont pas \u00e9branl\u00e9 la forteresse Sky mais en apparence seulement car sur l'attaque suivante, celle de trop, celle de Dumoulin c'est sa majest\u00e9 Christopher Froome en personne qui l\u00e2chait prise impuissants, r\u00e9sign\u00e9s, fatigu\u00e9 de son Giro, abandonnant 43 secondes \u00e0 Roglic Dumoulin et m\u00eame 52 \u00e0 Geraint Thomas d\u00e9sormais amiral incontest\u00e9 de la toujours invincible armada britannique autre perdants Romain Bardet, seul au monde, apr\u00e8s avoir fait rouler exploser ses \u00e9quipiers pris \u00e0 son propre pi\u00e8ge l'Auvergnat r\u00e9trograde de la 5\u00e8me \u00e0 la 8\u00e8me place, il lui faudra plus qu'une chanson pour le r\u00e9conforter J\u00e9r\u00f4me Jeannin, rtssport Saint-Lary-Soulan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [96%] :\r\nOn vous le disait en titre, les scientifiques sont formels : il y a bien de l'eau sur Mars, Sophie Iselin, une \u00e9quipe internationale d'astronomes a annonc\u00e9 avoir d\u00e9couvert un lac souterrain d'environ 20 kilom\u00e8tres de largeur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:16) [94%] :\r\nExactement l'\u00e9tendue d'eau se trouve \u00e0 un kilom\u00e8tre et demi de profondeur sous la surface, dans un environnement rude et glacial, on ignore si cette eau est potable mais ce qui est s\u00fbr, c'est que ce lac est une d\u00e9couverte importante pour les astronomes, qui cherche depuis des ann\u00e9es, des traces de mol\u00e9cules d'eau sur la plan\u00e8te rouge, on pourrait \u00eatre en pr\u00e9sence d'une tr\u00e8s grande masse d'eau liquide, on sait que le lac fait 20 kilom\u00e8tres de largeur, donc l'eau essentielle \u00e0 la vie, Julien, c'est donc toute la question de la vie sur Mars qui est relanc\u00e9e avec cette d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [93%] :\r\nAlors le myst\u00e8re de la vie sur Mars, la question est plus que jamais d'actualit\u00e9 qu'est -ce qu'on peut vraiment imaginer \u00e0 ce stade, alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [94%] :\r\nToujours pas de petits hommes verts mais tout au plus la pr\u00e9sence \u00e9ventuelle de quelques microbes cette hypoth\u00e8se fait d\u00e9bat dans la communaut\u00e9 scientifique pour certains experts, le lac est trop froid, il contient trop de sel et de min\u00e9raux pour abriter la vie, alors il relativise cette d\u00e9couverte on savait d\u00e9j\u00e0 qu'il existait de la glace sur Mars, on pouvait donc bien imaginer qu'une partie avait fondu dans les profondeurs, et puis il reste une inconnue de taille : la profondeur de ce lac martien, on ignore exactement le volume de cette eau d\u00e9couverte sur Mars, il pourrait s'agir que de quelques centim\u00e8tres de profondeur, et pour les plus sceptiques, des scientifiques, difficile dans ces conditions d'imaginer une quelconque pr\u00e9sence du fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [93%] :\r\nPas encore de petits hommes verts merci beaucoup Sophie Iselin et puis, \u00e7a vous parle peut-\u00eatre les origami ces petits pliages traditionnels japonais, moi non plus, je vous rassure, Coralie h\u00e9 bien en tout cas les origami ont inspir\u00e9 des robots Titien, de l'EPFL, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un drone pliable pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui dans la revue Science Robotics, concr\u00e8tement, il est capable de se ramollir en cas de collision pour \u00e9viter la casse puis de revenir \u00e0 sa forme initiale un peu \u00e0 la mani\u00e8re des ailes des insectes cette m\u00eame technique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour d\u00e9velopper une pince qui se ramollit pass\u00e9 \u00e0 une certaine pression pour ne pas briser l'objet \u00e0 saisir une avanc\u00e9e qui devrait \u00e0 l'avenir, permettent de fabriquer des robots plus doux capables de c\u00f4toyer les hommes, les humains, de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:19) [87%] :\r\nOui, c'est joli comme perspective pour finir un journal merci Julien bancaire terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-26T05:51:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90B8A039-98F3-421B-A3C6-9B0B77D83C3E", "internalArchiveId": "90B8A039-98F3-421B-A3C6-9B0B77D83C3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommet des BRICS \u00e0 Johannesbourg, interview de Jean-Joseph Boillot", "publicationDate": "2018-07-26T00:00:00Z", "summary": "Le sommet des BRICS (Br\u00e9sil-Russie-Inde-Chine-Afrique du Sud) s'est ouvert mercredi \u00e0 Johannesbourg pour tenter d'opposer un front uni face \u00e0 la guerre commerciale men\u00e9e par Donald Trump. Interview de Jean-Joseph Boillot (Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales).\r\n\r\n* * Sommet des BRICS \u00e0 Johannesbourg, interview de Jean-Joseph Boillot *** Le sommet des BRICS s'est ouvert hier \u00e0 Johannesburg pour tenter d'opposer un front uni face \u00e0 la guerre commerciale men\u00e9e par Donald Trump.\r\nLes BRICS pour Br\u00e9sil-Russie-Inde-Chine-Afrique du Sud, c'est une alliance, une sorte de club politique de pays \u00e9mergents aux \u00e9conomies - \u00e0 l'origine - florissantes.\r\nAlors aujourd'hui que peuvent faire ces BRICS pour contrer les Etats-Unis de Trump ? Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et l'Union Europ\u00e9enne de Juncker ont d\u00e9samorc\u00e9 hier leur diff\u00e9rend. \r\nLa coop\u00e9ration \u00e9conomique sud-sud peut-elle les concurrencer et jusqu'\u00e0 quel point ? \r\n((L'attelage semble toujours plus h\u00e9t\u00e9roclite entre ces 5 pays... mais peut-\u00eatre qu'ensemble, la force de ces g\u00e9ants d\u00e9mographiques peut peser lourd dans l'\u00e9conomie mondiale... ))\r\nc'est en tout cas ce qu'on va tenter d'analyser avec notre invit\u00e9, \r\nJean-Joseph Boillot, conseiller du club du Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales (CEPII) pour les pays \u00e9mergents, \u00e0 Paris.\r\n- La politique isolationniste de Trump... est-ce que \u00e7a offre un boulevard aux BRICS et en particulier \u00e0 la Chine ?\r\n- Justement cette notion, cette alliance des BRICS, est-ce qu'elle a encore un sens ? \r\n(\u00e0 l'origine les BRICS partageaient des taux de croissances stratosph\u00e9riques, le rejet de la domination occidentale, la volont\u00e9 de cr\u00e9er des institutions nouvelles... Avec le Br\u00e9sil pass\u00e9 politiquement \u00e0 droite et en l\u00e9ger regain, la Russie moins performante qu'attendue, l'Afrique du Sud qui stagne et qui sort de la crise politique, la Chine et l'Inde sont certes tr\u00e8s comp\u00e9titives \u00e9conomiquement...)\r\n- Est-ce que les divergences politiques de ces pays, d\u00e9mocratiques pour le Br\u00e9sil, l'Inde, l'Afrique du sud, autoritaires pour la Russie et la Chine, permettent une r\u00e9elle alliance ?\r\n- Le Chine d\u00e9veloppe ses nouvelles routes de la Soie... en direction de l'Europe... \u00e0 priori pas franchement en lien avec l'Afrique ou le Br\u00e9sil ?\r\n- Est-ce que les BRICS peuvent mener un front uni face \u00e0 la guerre commerciale voulu par Trump ? N'ont-ils pas trop de divergences pour le faire ?\r\n- On parle beaucoup de nouveaux pays \u00e9mergents... la Turquie, le Mexique, l'Indon\u00e9sie, le Nigeria, la Colombie, la Tha\u00eflande... des pays dans lesquels les investisseurs se pressent... est-ce qu'il ne faudrait pas revoir cette notion et int\u00e9grer d'autres pays ?\r\n- Pourquoi la Turquie ne pourrait-elle pas int\u00e9grer le club comme elle le souhaite ? \u00e7a g\u00eanerait qui ?\r\n- Est-ce que les BRICS cherchent et peuvent imposer leur propre mod\u00e8le de la mondialisation ? Et si c'est le cas, lequel ? \r\n- Peut-on encore parler d'h\u00e9g\u00e9monie du dollar ? Le Yuan est de plus en plus utilis\u00e9 commercialement, et la Russie s'est d\u00e9lest\u00e9 d'une bonne partie de ses bons du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain...\r\n Invit\u00e9 :\r\nJean-Joseph Boillot, conseiller du club du Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales (CEPII) pour les pays \u00e9mergents, \u00e0 Paris\r\nPortable : +33 6 67 75 19 56\r\nFixe (qualit\u00e9 moins bonne) :+33 2 33 31 18 06\r\nChiffres croissance PIB en 2017 (Banque mondiale)\r\n- Br\u00e9sil : 1.0%\r\n- Russie : 1.5%\r\n- Inde : 6.6%\r\n- Chine : 6.9%\r\n- AfSud : 1.3%\r\nCe qu'il dit : \r\n- autrefois menac\u00e9s d'implosion, les BRICS semblent n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 aussi forts. La Chine et l'Inde sont de v\u00e9ritables locomotives, qui investissent massivement notamment dans l'infrastructure en Asie et en Afrique. \r\n- Les crises politiques \u00e9pargnent une partie des BRICS qui apparaissent stables contrairement \u00e0 l'occident (Trump, Italie, France, UE, Brexit, etc.)\r\n- C'est LA vision alternative de la mondialisation\r\n- La politique isolationniste de Trump offre un boulevard au BRICS et \u00e0 la Chine qui a une d\u00e9pendance en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s faible aux pays d\u00e9velopp\u00e9s\r\n- Int\u00e9grer d'autres pays ? Sujet lancinant. La Turquie est trop d\u00e9rangeante. Le Mexique, l'Indon\u00e9sie...\r\n- Il faut rester un PETIT club politique (et non \u00e9conomique), car l'\u00e9quilibre est bon c'est le seul qui peut concurrencer les occidentaux.", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9723648", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sommet des BRICS \u00e0 Johannesbourg, interview de Jean-Joseph Boillot / FOR_2018-07-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le sommet des BRICS (Br\u00e9sil-Russie-Inde-Chine-Afrique du Sud) s'est ouvert mercredi \u00e0 Johannesbourg pour tenter d'opposer un front uni face \u00e0 la guerre commerciale men\u00e9e par Donald Trump. Interview de Jean-Joseph Boillot (Centre d\u2019\u00e9tudes prospectives et d\u2019informations internationales)."], "variantIds": ["ece-9723648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:16Z", "speechToTexts": ["01.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe sommet des BRICs s'est ouvert hier \u00e0 Johannesburg pour tenter d'opposer un front uni face \u00e0 la guerre commerciale men\u00e9e par Donald Trump, les BRICs, c'est le Br\u00e9sil, la Russie, l'Inde, la Chine et l'Afrique du Sud, c'est une alliance, une sorte de club politique des pays \u00e9mergents aux \u00e9conomies \u00e0 l'origine florissantes alors que peut faire aujourd'hui, c'est BRICs pour contrer les \u00c9tats-Unis de Donald Trump, on le rappelle, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et l'Union europ\u00e9enne de de monsieur Juncker ont d\u00e9samorc\u00e9 hier le dire leur diff\u00e9rend ce que cette coop\u00e9ration \u00e9conomique sud- sud peut concurrencer et jusqu'\u00e0 quel point les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'on va voir avec vous, Jean-Joseph Boillot, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller du club du Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales pour les pays \u00e9mergents, c'est \u00e0 Paris, alors on le voit, cette guerre commerciale qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Donald Trump, est ce que \u00e7a offre finalement un boulevard assez BRICs et en particulier \u00e0 la Chine dans dans cette guerre commerciale mondiale qui qui s'amorce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas si la guerre ne sera n'aura pas \u00e9t\u00e9 qu'une bataille, il est un peu t\u00eate \u00e0 mon sens un peu trop t\u00f4t pour parler de l'ouverture d'une v\u00e9ritable guerre commerciale, le fait est que, bien s\u00fbr, par contre, Donald Trump a apport\u00e9 un cadeau extraordinaire un club de pays qui n'ont pas de bric et de droite mais qui d\u00e9test\u00e9 des traditions tr\u00e8s diff\u00e9rentes de pays d\u00e9mocratiques depuis totalitaire de puissance \u00e9conomique superpuissance puissant de second rang pour se raffermir et offrir aujourd'hui une r\u00e9ponse totalement alternative \u00e0 celle de Donald Trump parce qu'il met les Europ\u00e9ens en position effectivement un peu de faiblesse, m\u00eame si on revient avec quelque chose pour les Europ\u00e9ens, pour Les consoler mais qui n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieux, en r\u00e9alit\u00e9, oui c'est un grand sommet qui s'est d\u00e9roul\u00e9e grace \u00e0 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\nOn voit d'ailleurs dans les r\u00e9actions en Union europ\u00e9enne, c'est c'est assez en sur sur les r\u00e9actions \u00e0 l'issue de cet accord entre Jean-Claude Juncker et Donald Trump mais vous le disiez, on va pas dire \u00e7a un agglom\u00e9rat de bric et de broc, mais n'emp\u00eache qu'est -ce qui qu'est -ce qui r\u00e9unit, c'est ce que c'est parce que vous avez dit il y a un pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [82%] :\r\nParle d'hybride mais non, mais c'est ce qu'on disait en 2000, en fait, mais aujourd'hui on se donne \u00e0 fond disait cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [90%] :\r\nEt en 2018 alors est -ce qu'il y a quelque chose qui lie ces pays qui sont g\u00e9ographiquement tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s dans des situations \u00e9conomiques tr\u00e8s de tr\u00e8s diff\u00e9rente aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [90%] :\r\nEh oui, c'est une banque dont 2 ans les grands grands la grande conf\u00e9rence de Bonn, donc en 1955 il avait \u00e9t\u00e9 une grande alliance politique \u00e0 l'\u00e9poque, il avait conduit au Mouvement des non- align\u00e9s ont l'OPRI qui avait marqu\u00e9 la plan\u00e8te parce que c'est la phase des Docks d\u00e9colonisation de l'Afrique, c'est la phase de d\u00e9colonisation fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, Vietnam etc, puis c'\u00e9tait rentrer un peu dans le dans le silence et tout simplement parce que sur le plan \u00e9conomique, \u00e7a n'allait pas donner des choses extraordinaires, puis elle tourne en chinois puis le tournant indien, etc, et dans les ann\u00e9es 80 on voit quand m\u00eame des g\u00e9ants \u00e9conomiques et cette fois -ci ils construisent la Pierre \u00e9conomique il manquait \u00e0 cet attelage et donc il a bien s\u00fbr de bric et de broc, parce qu'il y a des grandes diff\u00e9rences mais il y a un point commun, et vous le voyez bien partout sur la plan\u00e8te, c'est que l'\u00e9cart de niveau de d\u00e9veloppement avec les pays riches est consid\u00e9rable bien s\u00fbr consid\u00e9rable et donc ces prix avaient demand\u00e9 \u00e0 rentrer dans les instances internationales apr\u00e8s la crise de 2008 et puis ben on a fait la bouche la la la fine bouche, donc la Chine, l'Inde ne sont toujours pas reconnues comme telles, donc ce qui relie ces pays l\u00e0 c'est effectivement plut\u00f4t un anti- occidentalisme d\u00e8s lors que l'Occident refuse un peu d'ouvrir la porte \u00e0 ces puissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nMais politiquement aussi, ils sont pas forc\u00e9ment sur sur la m\u00eame ligne est -ce que de toutes ces diff\u00e9rences, \u00e7a peut cr\u00e9er une alternative cr\u00e9dible face \u00e0 ces poules que sont les \u00c9tats-Unis d'un c\u00f4t\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne, de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [89%] :\r\nBen, c'est tr\u00e8s clair, je vous dis depuis 2009 o\u00f9 on pensait que \u00e7a ce ce club \u00e9tait surtout une opportunit\u00e9 pour marchande du marchander une entr\u00e9e dans les grandes instances internationales, \u00e7a s'est construit, la Chine est le 1er partenaire commercial de l'Afrique, mais aussi de l'Inde, mais aussi du Br\u00e9sil, mais aussi l'Inde est le 3\u00e8me, partenaire de l'commerciale de l'Afrique et le 1er ministre Modi, il est all\u00e9 la Russie elle- m\u00eame est en train de remonter la pente, c'est le moins qu'on puisse dire, et pas seulement dans le football, la Russie est partout aujourd'hui pr\u00e9sente en Chine, en Inde, c'est le 1er fournisseur d'armement de la donc si vous voulez, par- del\u00e0 des diff\u00e9rences id\u00e9ologiques, mais bon, donc en 1955 vous savez, il y avait une clause qui \u00e9tait tr\u00e8s clair, le droit de non- ing\u00e9rence et on a plus directement l'la non- ing\u00e9rence dans les affaires des pays donc on reste sur cette ligne tr\u00e8s tr\u00e8s prudente, sign\u00e9 par mer ou d'un c\u00f4t\u00e9 et toujours l\u00e0, et de l'autre, le chinois et l'Indien et sur le plan \u00e9conomique, par contre on construit la maison et cette maison se construit, \u00e7a veut dire qu'il y a entre ces 5 pays, mais en fait les 3 continents, c'est comme \u00e7a qu'il faut raisonner il y a aujourd'hui, ce qui \u00e9tait une maison de paille des petits cochons ce qui devient maintenant une maison en ciment beaucoup plus solide, des pays comme le Br\u00e9sil, qui sont des pays fragiles gr\u00e2ce au BRICs, sont en train de remonter, m\u00eame chose pour l'Afrique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [91%] :\r\nEt ce qui, parce qu'il y a d'autres pays en qui, qui sont en train de d'\u00e9merger, on peut parler de la Turquie, du Mexique, l'Indon\u00e9sie, le Nigeria est ce qu'il faudrait aussi revoir peut-\u00eatre cette composition de de ce club des des BRICs et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [73%] :\r\nAjouter d'autres p\u00e9riodes Dogan r\u00eave de cela, justement, mais il faut cette piscine non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:48) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, mon sentiment est que le le BRICs trame, enfin il y a des tas de la chronique qui sortent en ce moment, et d'ailleurs qui sont tellement horrible que rien que pour \u00e7a je pense que les fondateurs ne veulent surtout pas l'ouvrir, en r\u00e9alit\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il y a une \u00e9quilibrage enfin enfin une balance, on dit en anglais, entre la Chine, l'Inde, qui sont quand m\u00eame de pays concurrents qui sont 2 syst\u00e8mes politiques tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui sont aujourd'hui de niveau \u00e9conomique tr\u00e8s diff\u00e9rent mais aussi la Russie, qui s'inqui\u00e8tent de la Chine etc, donc on a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre subtil d'accord en 2001 le 2009 France cr\u00e9\u00e9 on ouvre \u00e0 l'Afrique du Sud et donc \u00e9largir \u00e0 de nouveaux pays, c'est cette si vous voulez, \u00e7a va conduire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne suisse que je vais dire \u00e0 quel point, plus vous \u00e9largissez une table de n\u00e9gociations et plus \u00e7a devient la foire d'empoigne, donc je crains qu'en r\u00e9alit\u00e9, enfin je crois, non, je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9 les fondateurs vont continuer sur ce registre l\u00e0 o\u00f9 on a un club tr\u00e8s politique, les BRICs c'est des puissances politique ce n'est pas des puissances \u00e9conomiques des puissances politiques et on invite \u00e0 chaque sommet, une dizaine de pays, c'\u00e9tait le cas de de la Turquie, par exemple, cette fois -ci, mais aussi je crois, de l'Indon\u00e9sie, etc, sans les faire entrer dans ce club. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [88%] :\r\nEt quel est le leur objectif finalement est -ce que s'est impos\u00e9 une nouvelle, un nouveau mod\u00e8le de mondialisation, une alternative \u00e0 aux autres, aux autres visions de de la politique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:15) [89%] :\r\nJ'je reprendrai compte un peu cette th\u00e9orie de Mao Ts\u00e9-Toung, de prendre des villes par les campagnes, en gros, il ne s'agit pas de construire je pense hein dans le texte des Chinois et des Indiens en tout cas les Indiens interrog\u00e9 il y a moins d'un mois sur le sujet, il ne s'agit pas de construire une architecture mondiale parall\u00e8le, il s'agit de prendre d'assaut et donc en fait pas vraiment d'assommer par la gu\u00e9rilla, l'architecture actuelle, le r\u00eave des Chinois ou les Indiens, ce n'est pas de cr\u00e9er un autre fonds mon\u00e9taire international, ils veulent prendre les institutions internationales et pour une raison simple, c'est qu'en terme de nombre de pays Les des groupes de pays qui sont autour des BRICs hein les BRICs eux- m\u00eames, et ces groupes de pays, \u00e7a repr\u00e9sente 80 pourcent de la population mondiale, d'accord, donc, comme les pays occidentaux, notamment les \u00c9tats-Unis, il faut bien le dire, et puis les Europ\u00e9ens aussi par paresse, on ne savait pas que des \u00e9checs, ce qu'il fallait faire sauter en gros entre les Britanniques et les Fran\u00e7ais, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'entendent mais c'\u00e9tait une sorte de Mexique d\u00e9j\u00e0, donc il y a la volont\u00e9 d'offrir une vision alternative qui est celle effectivement tr\u00e8s clairement que la Chine mais aussi de l'Inde autour des 3 slogans de ce sommet, cette ils sont tr\u00e8s importants, ces slogans, hein, c'est la prosp\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e, c'est la croissance inclusive aller cette immonde et \u00e0 l'int\u00e9rieur de chacun des pays et enfin troisi\u00e8mement, faire face aux enjeux aux d\u00e9fis de la 4\u00e8me r\u00e9volution, industrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [74%] :\r\nIl y a plus des tirs crois\u00e9s pas effectivement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:49) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ces 3, ces 3 g\u00e9ants sont confront\u00e9s \u00e0 ces 3 sujets, alors que finalement les pays occidentaux, on vous avez vu, ont tendance \u00e0 peu \u00e0 s'enfermer sur face aux changements climatiques, ils sont assez riches pour finalement s'en sortir la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle pour eux c'est : c'est bien, mais en mettant \u00e7a perturbe un tout petit peu, ce qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 sur leur dans leur pays, au terme de chemin de fer, etc, alors que ces pays neufs saute tout de suite dans la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, donc l\u00e0 \u00e7a forme l'ossature d'une politique alternative \u00e0 l'\u00e9chelle globale, en gros, rien \u00e0 voir avec ce que fait le FMI et la Banque mondiale aujourd'hui, vous voyez bien, c'est \u00e7a l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [85%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:28) [89%] :\r\nTirs de quoi ils vont acqu\u00e9rir je pense infl\u00e9chir consid\u00e9rablement l'orientation des institutions internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:36) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Joseph Boillot, vous \u00eates conseiller du club du Centre d'\u00e9tudes prospectives et d'informations internationales pour les pays \u00e9mergents \u00e0 Paris, merci beaucoup pour cet \u00e9clairage sur les BRICs qui sont en sommeil jusqu'\u00e0 demain, je crois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:49) [86%] :\r\nOui, c'est ce qu'elle au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-26T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "docteur en \u00e9conomie, Conseiller pays \u00e9mergents", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42960667-260A-4805-93CF-FD0830011D4C", "internalArchiveId": "42960667-260A-4805-93CF-FD0830011D4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-07-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes;Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn, l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rail;Daras\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (04/ZH/ UBER DOSSIER RENVOYE A LA SUVA PA) Les chauffeurs Uber sont-ils des ind\u00e9pendants ou des employ\u00e9s? \r\nImpossible de trancher, selon le Tribunal des assurances sociales du canton de Zurich... qui s'est prononc\u00e9 hier \r\nLa SUVA, elle, avait consid\u00e9r\u00e9 l'an dernier que les chauffeurs Uber \u00e9taient bien des EMPLOYES... pour lesquels Uber devait payer des cotisations sociales. \r\nS\u00e9verine Ambrus... ce jugement repr\u00e9sente donc une victoire d'\u00e9tape pour l'entreprise de transport...\r\n  0'57'' Version 1\r\n((Le tribunal zurichois juge en substance que pour estimer si les chauffeurs Uber sont des ind\u00e9pendants, comme le revendique l'entreprise, ou des employ\u00e9s comme le consid\u00e8re la Suva, il faut d'abord pouvoir faire la part des responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s d'Uber, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se corse.\r\nLes chauffeurs Uber en Suisse d\u00e9pendent-ils d'Uber Switzerland ou de l'une ou l'autre des deux soci\u00e9t\u00e9s du groupe, bas\u00e9es au Pays-Bas?\r\nLa balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la Suva qui, si elle veut pouvoir exiger qu'Uber paie des cotisations sociales pour ses chauffeurs, devra fournir des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis.\r\nL'assureur-accidents n'a pas souhait\u00e9 commenter cette d\u00e9cision. Il a la possibilit\u00e9 de d\u00e9poser un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(10/FUSILLADE TORONTO: DURCIR L'ACHAT D'ARMES PA) **** L'auteur de la fusillade qui a fait deux morts et 13 bless\u00e9s dimanche soir \u00e0 Toronto... au Canada... a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9.\r\nIl s'agit d'un homme de 29 ans... qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre \r\nSes motivations sont toujours inconnue... et aucune hypoth\u00e8se n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e... mais selon ses parents, il souffrirait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale.\r\nA Toronto... cette nouvelle fusillade ravive le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu\r\nCar les violences... souvent attribu\u00e9es aux gangs de rue... ne cessent d'augmenter ... Marie-Laure Josselin.\r\n---PA\r\n(Benalla) \"Des d\u00e9rives individuelles... sur fond de copinage malsain\" seraient \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla... qui secoue la France depuis pr\u00e8s d'une semaine\r\nC'est en tout cas l'avis du pr\u00e9fet de police... qui \u00e9tait auditionn\u00e9 hier apr\u00e8s-midi par une commission parlementaire\r\nMichel Del-poueche estime qu'il ne lui appartenait pas de sanctionner Alexandre Benalla pour les violences commises lors des manifestations du premier mai\r\nLe pr\u00e9f\u00e8t remet la faute sur l'Elys\u00e9e\r\nUne strat\u00e9gie \u00e9galement adopt\u00e9e par le ministre de l'int\u00e9rieur ... dans la matin\u00e9e.\r\n\"Je me suis assur\u00e9 que le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation\"... a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rard Collomb devant les d\u00e9put\u00e9s.\r\n(Gr\u00e8ce) **** La Gr\u00e8ce toujours en proie de violents incendies de for\u00eat hors de contr\u00f4le\r\nLe feu a fait au moins 20 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s depuis hier, selon le dernier bilan du gouvernement\r\nLa plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pig\u00e9\u00e9es \u00e0 leur domicile ou dans leur voiture... dans le secteur de la localit\u00e9 baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes. \r\nLes autorit\u00e9s disent craindre la d\u00e9couverte de nouveaux corps, avec la progression des secours\r\nElles appellent les milliers d'habitants de cette r\u00e9gion \u00e0 quitter leurs maisons pour \u00e9chapper au brasier.\r\n(TF5/MOUVEMENT STEVE BANNON PI) **** Paralyser le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne... et en saper les fondements: c'est l'objectif d'une nouvelle organisation politique bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles\r\nA l'origine du projet... Steve Bannon, l'ancien conseiller de Donald Trump et fer de lance de l'alt-right am\u00e9ricaine....\r\nIl veut promouvoir l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite en Europe... \r\nC'est aussi le cas de Matteo Salvini... le vice-pr\u00e9sident du conseil italien... qui esp\u00e8re former une ligue des ligues europ\u00e9ennes... pour renforcer les partis nationalistes.\r\nMais Alain Franco... ces projets ambitieux ne seront pas si facile \u00e0 mettre en oeuvre.... \r\n  1'36''\r\n((Marine Le Pen avait mis un an pour fonder le groupe Europe des Nations et des Libert\u00e9s, qui r\u00e9unit des \u00e9lus d'extr\u00eame-droite de 8 pays europ\u00e9ens. Avec leurs projets, Matteo Salvini et Steve Bannon visent, chacun \u00e0 leur fa\u00e7on, \u00e0 \u00e9largir ce groupe \u00e0 d'autres partis ayant une vision commune de la souverainet\u00e9 et de la fin de l'immigration. Mais un \u00e9cueil les attend : la difficult\u00e9 d'attirer des poids lourds, comme le Fidesz du Hongrois Orban ou le PIS, aussi au pouvoir en Pologne. Le premier si\u00e8ge avec les partis traditionnels de droite, le deuxi\u00e8me avec les conservateurs britanniques, rappelle Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes :\r\nIl n'en reste pas moins possible d'agglom\u00e9rer d'autres partis de l'extr\u00eame-droite qui montent en Europe, comme par exemple les D\u00e9mocrates Su\u00e9dois cr\u00e9dit\u00e9s de pr\u00e8s de 20% des voix aux l\u00e9gislatives de septembre. Mais pour combien de temps ?\r\nCr\u00e9er un corpus id\u00e9ologique fort, susceptible de r\u00e9sister \u00e0 ces tensions, c'est l'autre d\u00e9fi pour ces id\u00e9ologues de la droite extr\u00eame.))\r\n(Italie) Rome continuera \u00e0 accueillir les migrants sauv\u00e9s en m\u00e9diterrann\u00e9e... le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne s'accordent sur une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile. \r\nAnnonce hier du chef de la diplomatie italienne\r\nConcr\u00e8tement, l'Italie accordera l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports...aux bateaux humanitaires pendant encore 5 semaines\r\nC'est le d\u00e9lai que s'est donn\u00e9 l'UE pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire.\r\nL'Italie fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens... car elle ne veut plus \u00eatre le seul pays de d\u00e9barquement des migrants secourus en mer.\r\n(01/CFF REAX PRORAIL ITV BL\u00c4TTLER) **** Pas de perturbations majeures, ces derni\u00e8res semaines, sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse...\r\nLes CFF ont tir\u00e9 hier le bilan interm\u00e9diaire de leur horaire d'\u00e9t\u00e9...  marqu\u00e9 par 30 chantiers qui allongent un certains nombres de parcours\r\nMalgr\u00e9 ces d\u00e9rangements, les trains restent ponctuels, selon l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale... et les travaux avancent comme pr\u00e9vu\r\nLes CFF qui institent aussi sur un point: le projet pilote de d\u00e9domagement pour les usagers de la ligne Lausanne-Puidoux fonctionne.\r\nCe n'est de loin pas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler.. pr\u00e9sidente de Pro Bahn, l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rails. \r\n  0'36''\r\n((TRAD Cette solution d'interruption pour les travaux ne fonctionne pas si mal. Par contre la fa\u00e7on dont le d\u00e9dommagement est fait, \u00e7a c'est le probl\u00e8me. C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e0 la base, de redonner de l'argent suite \u00e0 ces d\u00e9rangements. Mais la fa\u00e7on dont c'est mis en place. c'est maladroit. On ne devrait pas avoir \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger une application, o\u00f9 il faut encore s'inscrire. Il faudrait que ce soit un syst\u00e8me bien plus simple, \u00e0 vrai dire. Et puis, vous savez, j'ai pris mes vacances en Suisse. et nous avons renonc\u00e9 \u00e0 nous rendre en Suisse romande parce qu'il y avait ces travaux. Vous voyez : comme d'autres, j'ai subi une restriction des prestations. Cette cat\u00e9gorie de personnes n'a pas eu de d\u00e9dommagement.))\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(TF8-1/GE/ INITATIVE ZERO PERTES PA - 22.30) A Gen\u00e8ve... la gauche a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative constitutionnelle \"z\u00e9ro pertes\"... \r\nComprenez \"z\u00e9ro pertes FISCALES\" ... \r\nUn texte qui veut pr\u00e9server le financement des services publics... et celui des prestations \u00e0 la population... dans le contexte du nouveau projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises\r\nIl a recueilli plus de 9400 signatures.\r\nSylvie Belzer\r\n  0'51''\r\n((Depuis le refus du peuple \u00e0 la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la gauche veut ren\u00e9gocier le volet genevois de la r\u00e9forme. Mais pour l'heure les n\u00e9gociations sont d\u00e9licates. En d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement r\u00e9activait simplement son projet initial, en affirmant que le taux \u00e9tait intangible. 13,49% contre 24% environ aujourd'hui pour les entreprises ordinaires et 9% pour les multinationales., soit des pertes fiscales \u00e9valu\u00e9es \u00e0 plus de 360 millions de francs. Depuis, les n\u00e9gociations ont repris mais sans avanc\u00e9es majeures. Car avec les \u00e9lections c'est une nouvelle ministre des finances, la PLR Nathalie Fontanet, qui a repris le dossier. Il n'emp\u00eache, pour le pr\u00e9sident du PLR, Alexandre de Senarclens, les socialistes et les Verts font le jeu d'Ensemble \u00e0 gauche qui continue de jeter de l'huile sur le feu alors que des n\u00e9gociations sont en cours et que cette r\u00e9forme est cruciale pour le canton. Deux partis gouvernementaux qui entendent toutefois davantage peser dans les n\u00e9gociations.))\r\n(TOur de France) **** 16e \u00e9tape aujourd'hui pour les coureurs du Tour de France... qui vont s'attaquer aux Pyr\u00e9n\u00e9es\r\nLe parcours du jour est long de 218 kilom\u00e8tres... il reliera Carcassone \u00e0 Bagn\u00e8res de Luchon, avec deux cols difficiles en fin d'\u00e9tape\r\nLe britannique Geraint Thomas porte toujours le maillot jaune... \r\nJuste derri\u00e8re lui au classement, son co\u00e9quipier Chris Froome, suivi du N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\n((Christian Constantin s'expose \u00e0 des poursuites... pour son boycott du Novuelliste dans le traitement des matches du FC SIon. La menace \u00e9mane d'Impressum, le syndicat des m\u00e9dias. Il accuse le pr\u00e9sident du club valaisan d'enfreindre la libert\u00e9 de presse des journalistes et la libert\u00e9 d'information des lecteurs.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/GB/ LES MINISTRES EN TOURNEE EN EUROPE PA - 22.30) Le parlement britannique se l\u00e8vera aujourd'hui ((MAR)) pour sa derni\u00e8re session parlementaire avant les vacances d'\u00e9t\u00e9 et ne reprendra que le 4 septembre. Une pause estivale de bon augure pour Theresa May qui risque son poste de Premi\u00e8re ministre chaque jour, mais qui ne changera en rien le calendrier tr\u00e8s soutenu des n\u00e9gociations sur le Brexit. \u00c0 Londres Marina Daras. \r\n  0'50''\r\n((Apr\u00e8s plusieurs mois tr\u00e8s chaotiques, Theresa May continue cette semaine sa tourn\u00e9e du Royaume-Uni pour vendre son projet sur la future relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne post-Brexit. Un projet qui a provoqu\u00e9 une pluie de d\u00e9missions, mais qui n'a pas d\u00e9courag\u00e9 Theresa May qui subit chaque jour d'intenses pressions de la part des d\u00e9put\u00e9s conservateurs.  \r\nCette pause estivale devrait donc lui permettre de mettre de cote pour quelques semaines seulement les probl\u00e8mes de politique interne du parti conservateur et de se consacrer aux n\u00e9gociations. Car le temps manque. \r\nLe Royaume-Uni et l'Europe doivent trouver un compromis d'ici le mois d'octobre s'ils veulent avoir assez de temps pour le ratifier aupr\u00e8s de leur parlement respectif. L'\u00e9quipe de n\u00e9gociation britannique passera donc une grande partie de son \u00e9t\u00e9 \u00e0 Bruxelles, tandis que Theresa May et ses ministres rencontreront leurs homologues \u00e0 travers toute l'Europe pour leur vendre leur version du Brexit. ))", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9718412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-24T05:59:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-07-24T05:59:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9718420", "ece-9718412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-30T03:17:17Z", "speechToTexts": ["30.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nL'heure du journal Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous ind\u00e9pendants employ\u00e9 l'\u00e9pineuse question du statut des chauffeurs uber a connu un nouveau rebondissement hier selon Tribunal tribunal il n'est pas possible de trancher pour l'instant et pour l'entreprise de transport, h\u00e9 bien c'est une petite victoire, une trag\u00e9die de plus ce sont les mots du maire canadien de Toronto apr\u00e8s la fusillade qui a fait 2 morts en plein coeur de la ville dimanche soir depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la m\u00e9tropole a subi 28 drames de ce genre de quoi raviver le d\u00e9bat sur l'accessibilit\u00e9 des armes \u00e0 feu, et puis pas question de laisser la nouvelle r\u00e9forme des entreprises p\u00e9jor\u00e9 les prestations publiques \u00e0 Gen\u00e8ve l'initiative z\u00e9ro pertes lanc\u00e9e par la gauche, a recueilli les signatures n\u00e9cessaires, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 la chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nLes chauffeurs uber sont -ils des ind\u00e9pendants ou des employ\u00e9es, impossible de trancher selon le Tribunal des assurances sociales du canton d'Uri, qui s'est prononc\u00e9 hier la sous- va elle avait consid\u00e9r\u00e9 l'an dernier que les chauffeurs Uber bien des employ\u00e9es pour lesquels uber devait donc payer des cotisations sociales, S\u00e9verine Andrus ce jugement repr\u00e9sente donc une victoire d'\u00e9tape pour l'entreprise de transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nEt puis ne se question m\u00eame pour le Tribunal des assurances sociales du canton de Z\u00fcrich, qui consid\u00e8re qu'il n'a pas \u00e0 ce stade les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour arbitrer, parce que le juge en substance le tribunal z\u00fcrichois pour estimer si les chauffeurs Hubert sont des ind\u00e9pendants, comme le revendique l'entreprise ou des employ\u00e9es comme le consid\u00e8re la Suva, il faut d'abord pouvoir faire la part des responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s du Hubert et c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, les chauffeurs Hubert en Suisse d\u00e9pend -t-il d'Hubert Switzer ou de l'une ou l'autre des 2 soci\u00e9t\u00e9s du groupe bas\u00e9es aux Pays-Bas, la balle est \u00e0 nouveau dans le camp de la Suva qui, si elle veut pouvoir exiger qu'Hubert payent des cotisations sociales pour ses chauffeurs devra fournir des \u00e9l\u00e9ments plus pr\u00e9cis, l'assureur accidents n'a pas souhait\u00e9 commenter cette d\u00e9cision, le syndicat Unia a lui d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il consid\u00e8re comme le mod\u00e8le de sous- ench\u00e8re sociale d'Hubert et demander que cette question du statut de ces chauffeurs puisse \u00eatre clarifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [96%] :\r\nL'auteur de la fusillade qui a fait 2 morts et 13 bless\u00e9s dimanche soir \u00e0 ton retour au Canada a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [96%] :\r\nIl s'agit d'un homme de 29 ans, qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les forces de l'ordre ses motivations sont toujours inconnues et aucune hypoth\u00e8se n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e mais, selon ses parents, il souffrirait de probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale \u00e0 Toronto cette nouvelle fusillade ravive le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armes \u00e0 feu car les violences souvent attribu\u00e9es aux gangs de rue ne cesse d'augmenter, Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:33) [93%] :\r\nC'est une trag\u00e9die, une trag\u00e9die de plus cette ann\u00e9e dans notre ville, le constat est amer pour le maire de Toronto, John Tory qui affirme que sa ville un probl\u00e8me d'armes \u00e0 feu depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 228 fusillades ont fait au moins 29 morts, c'est de variole 35 fois plus de fusillade qu'il y a 4 ans, et elle se d\u00e9roule dans des secteurs achaland\u00e9 en plein jour, en plein centre ville, exemple qui ont marqu\u00e9 les esprits, mi- juin, sur un terrain de jeu o\u00f9 se trouvaient une quinzaine d'enfants, une dizaine de balles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es et 2 soeurs de 5 et 9 ans bless\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement d\u00e9but juillet, ce sont 2 personnalit\u00e9s du rap, qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pour rem\u00e9dier \u00e0 cette violence en constante \u00e9volution, plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans l'ajout de 200 policiers suppl\u00e9mentaires pour patrouiller dans des quartiers \u00e0 risques, ils ont commenc\u00e9 ce week- end, le maire trouve aussi que les armes sont trop facilement accessibles, il exige une rencontre d\u00e8s que possible avec les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et provinciales face \u00e0 l'augmentation des crimes commis \u00e0 l'aide d'armes \u00e0 feu au Canada le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 fin mars un projet de loi pour rendre plus difficile le rachat Marie- Laure Josselin rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nDes d\u00e9rives individuelles, sur fond de copinage malsain seraient \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla qui secoue la France depuis pr\u00e8s d'une semaine, c'est en tout cas l'avis du pr\u00e9fet de police, qui \u00e9tait auditionn\u00e9 hier apr\u00e8s- midi par une commission parlementaire Michel Delpo H, estime qu'il ne lui appartenait pas de sanctionner Alexandre Benalla pour les violences commises lors des manifestations du 1er mai le pr\u00e9fet remet la faute sur l'\u00c9lys\u00e9e, une strat\u00e9gie \u00e9galement adopt\u00e9e par le ministre de l'Int\u00e9rieur dans la matin\u00e9e, je me suis assur\u00e9 que le directeur de de cabinet de la pr\u00e9sidence avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de la situation, a d\u00e9clar\u00e9 G\u00e9rard Collomb devant les d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [92%] :\r\nLa Gr\u00e8ce, toujours en proie de violences incendies de for\u00eat, hors de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nLe feu a fait au moins 20 morts et plus d'une centaine de bless\u00e9s depuis hier, selon le dernier bilan du gouvernement, la plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 leur domicile ou dans leur voiture dans le secteur de la localit\u00e9 baln\u00e9aire de Mati, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Ath\u00e8nes, les autorit\u00e9s disent craindre la d\u00e9couverte de nouveaux corps avec la progression des secours, aujourd'hui elles appellent des milliers d'habitants de cette r\u00e9gion \u00e0 quitter leur maison pour \u00e9chapper au brasier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [96%] :\r\nParalyser le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne et en saper les fondements, c'est l'objectif d'une nouvelle organisation politique bas\u00e9e \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [91%] :\r\n\u00e0 l'origine du projet Steve Danone, l'ancien conseiller de Donald Trump et fer de lance de la loi a \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, il veut promouvoir l'id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite en Europe et c'est aussi le cas de Matteo Salvini, le vice- pr\u00e9sident du conseil italien, qui esp\u00e8re lui former une ligue des ligues europ\u00e9ennes pour renforcer les partis nationalistes mais Alain Franco, ces projets ambitieux ne seront pas si facile \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [95%] :\r\nMarine Le Pen avait mis un an pour fonder le groupe Europe des nations et des libert\u00e9s qui r\u00e9unit des \u00e9lus d'extr\u00eame droite de 8 pays europ\u00e9ens, avec leurs projets, Matteo Salvini et Steve Bannon visent chacun \u00e0 leur fa\u00e7on \u00e0 \u00e9largir ce groupe du Parlement europ\u00e9en \u00e0 d'autres partis ayant une vision commune de la souverainet\u00e9 et la fin de l'immigration, mais un \u00e9cueil les attend : la difficult\u00e9 d'attirer des poids lourds comme le Fidesz du Hongrois Orb\u00e1n ou le PIS aussi au pouvoir en Pologne le 1er si\u00e8ge avec les partis traditionnels de droite le 2\u00e8me avec les conservateurs britanniques, rappelle Jean-Yves Camus, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [85%] :\r\nJe ne vois pas pourquoi \u00e9viteront Vannes ou monsieur ce qui rejoindrait ce des libyens parce qu'en terme d'image, ils font tout pour faire admettre qu'ils sont des hommes de droite, comme les autres qui n'ont rien \u00e0 voir avec le fascisme s'il fait a eu avec Monsieur Salvini ou le FPO autrichien un coup tous ses efforts risquent de tomber \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [95%] :\r\nIl n'en reste pas moins possible d'agglom\u00e9rer d'autres partis de l'extr\u00eame droite qui montent en Europe, comme par exemple les D\u00e9mocrates Su\u00e9dois cr\u00e9dit\u00e9s de pr\u00e8s de 20 pourcent aux l\u00e9gislatives de septembre, mais pour combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [85%] :\r\nCe qui rend la p\u00e9rennit\u00e9 des alliances supranationale difficile dans les droits de populiste et l'extr\u00eame droite, c'est effectivement la force du sentiment national et le fait qu'encore une fois, en Europe, il y a encore des contentieux des animosit\u00e9s l\u00e9gu\u00e9s par l'histoire, qui rendent de temps en temps, il y a compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [98%] :\r\nCr\u00e9er un corpus id\u00e9ologique fort susceptible de r\u00e9sister \u00e0 ces tensions, c'est l'autre d\u00e9fi pour ces id\u00e9ologues de la droite extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [97%] :\r\nRome continuera \u00e0 accueillir les migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne s'accordent sur une nouvelle cl\u00e9 de r\u00e9partition de ces demandeurs d'asile annonce hier du chef de la diplomatie italienne concr\u00e8tement l'Italie accordera l'acc\u00e8s \u00e0 ses ports aux bateaux humanitaires pendant encore 5 semaines, c'est le d\u00e9lai que s'est donn\u00e9 lieu pour trouver une solution \u00e0 la crise migratoire l'Italie fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens car elle ne veut plus \u00eatre le seul pays de d\u00e9barquement des migrants secourus en mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [97%] :\r\nIl n'y a pas eu de perturbations majeures ces derni\u00e8res semaines sur le r\u00e9seau ferroviaire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nLes CFF ont tir\u00e9 hier le bilan interm\u00e9diaire de leur horaire d'\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par 30 chantiers qui allongent un certains nombres de parcours malgr\u00e9 ces d\u00e9rangements les trains restent ponctuels selon l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale et les travaux avancent comme pr\u00e9vu, les CFF qui insiste aussi sur un point : le projet pilote de d\u00e9dommagement pour les usagers de la ligne Lausanne- Puidoux, fonctionne et ce n'est de loin pas l'avis de Karin Bl\u00e4ttler, pr\u00e9sidente de Pro Bahn l'organisation de d\u00e9fense des usagers du rail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [90%] :\r\nC'est le quand m\u00eame, il faut que le clich\u00e9 6 nouvelles solutions d'interruption pour les travaux ne fonctionne pas si mal, par contre, la fa\u00e7on dont le d\u00e9dommagement, \u00e7a c'est le probl\u00e8me, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e \u00e0 la base de redonner de l'argent, suite \u00e0 ces d\u00e9rangements mais la mani\u00e8re maladroite, on ne devrait pas avoir \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger une application dans laquelle il faut encore s'inscrire, il faudrait que ce soit un syst\u00e8me bien plus simple \u00e0 vrai dire, et puis vous savez, j'ai pass\u00e9 mes vacances en Suisse, et nous avons renonc\u00e9 \u00e0 nous rendre en Suisse romande, parce qu'il y avait ces travaux, vous voyez comme d'autres, j'ai subi une restriction des prestations cette cat\u00e9gorie de personnes payent d\u00e9dommagements, on est des cons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Melon, qui nie \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche a d\u00e9pos\u00e9 hier son initiative constitutionnelle z\u00e9ro pertes z\u00e9ro pertes comprenez z\u00e9ro pertes fiscales, un texte qui veut pr\u00e9server le financement des services publics et celui des prestations \u00e0 la population dans le contexte du nouveau projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, il a recueilli plus de 9400 signatures Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [92%] :\r\nDepuis le refus du peuple \u00e0 la r\u00e9vision f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 des entreprises, la gauche veut ren\u00e9gocier le volet, je ne vois de la r\u00e9forme, mais pour l'heure, c'est d\u00e9licat en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le gouvernement r\u00e9activ\u00e9 simplement son projet initial en affirmant que le taux \u00e9tait intangible13,49 pourcent contr\u00f4le rappelle 24 pourcent environ aujourd'hui par les entreprises ordinaire et 9 pourcent pour les multinationales, soit des pertes fiscales \u00e9valu\u00e9es \u00e0 plus de 360 millions de francs depuis les n\u00e9gociations ont repris mais sans avanc\u00e9e majeure, car avec les \u00e9lections, c'est une nouvelle ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet, qui a repris le dossier, il n'emp\u00eache, pour le pr\u00e9sident du PLR, Alexandre de Senarclens, les socialistes et les Verts font le jeu d'ensemble, la gauche qui continuent de jeter de l'huile sur le feu alors que des n\u00e9gociations sont en cours et que cette r\u00e9forme est cruciale pour le canton 2 partis gouvernementaux qui entendent toutefois davantage peser dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [98%] :\r\nLe Tour de France 16\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui, \u00e9tape qui va passer par les Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\nLe parcours du jour est long de 218 kilom\u00e8tres il reliera Carcassone \u00e0 Bagn\u00e8res de Luchon, avec 2 cols difficiles en fin d'\u00e9tape, le Britannique Garenne Thomas porte toujours le maillot jaune et juste derri\u00e8re lui au classement son co\u00e9quipier Chris Froome suivi du N\u00e9erlandais Tom Dumoulin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [91%] :\r\nMerci Marielle savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-24T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC2416D8-DBF3-49E2-900B-B1FA49B91A13", "internalArchiveId": "AC2416D8-DBF3-49E2-900B-B1FA49B91A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Xavier Aur\u00e9gan analyse les enjeux de la tourn\u00e9e africaine de Xi Jinping", "publicationDate": "2018-07-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aur\u00e9gan, Xavier\r\nLe pr\u00e9sident chinois Xi Jinping d\u00e9bute ce samedi sa tourn\u00e9e africaine avec le S\u00e9n\u00e9gal. La Chine entretient depuis longtemps des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec certains pays d'Afrique, en mati\u00e8re de commerce notamment. L'interview de Xavier Aur\u00e9gan, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * Xavier Aur\u00e9gan analyse les enjeux de la tourn\u00e9e africaine de Xi Jinping 18h Le pr\u00e9sident chinois en Afrique : les enjeux d'une tourn\u00e9e\r\nInvit\u00e9 : \r\nXavier Aur\u00e9gan, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 Paris, et sp\u00e9cialiste des relations sino-africaines\r\nportable : +**3\r\nApr\u00e8s les Emirats Arabes Unis, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est au S\u00e9n\u00e9gal... \r\nIl entame une tourn\u00e9e africaine qui le conduira au Rwanda, puis en Afrique du Sud pour le sommet des BRICS, les pays aux \u00e9conomies dites \u00e9mergentes... Il terminera son p\u00e9riple par une visite de courtoisie \u00e0 l'\u00eele Maurice.\r\nLa Chine entretient depuis longtemps des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec certains pays africains en mati\u00e8re de commerce, d'investissements mais aussi acad\u00e9miques ou culturels. \r\nL'occasion de faire le point sur les enjeux de cette tourn\u00e9e africaine avec vous, Xavier Aur\u00e9gan, bonsoir... Vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 Paris, et sp\u00e9cialiste des relations sino-africaines...\r\n- Que vient chercher Xi Jinping en Afrique cette fois ? Quel est le motif de sa tourn\u00e9e ?\r\n- P\u00e9kin affirme vouloir promouvoir son grand projet des nouvelles routes de la soie. Ce projet vise essentiellement \u00e0 relier la Chine \u00e0 l'Europe. Comment l'Afrique s'inscrit-elle dans ce contexte ? (G\u00e9ographiquement excentr\u00e9e - pas besoin d'y transiter par route ou par rail, les bateaux n'ont pas besoin de faire escale ; l'Afrique c'est 4% du commerce mondial donc pas beaucoup d'\u00e9changes \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer au passage).\r\n- Diriez-vous que le projet chinois est aussi une initiative politique (pas seulement \u00e9conomique) ? (cherche \u00e0 peser sur la sc\u00e8ne internationale politiquement, culturellement et sur le plan des valeurs).\r\n- Contrairement \u00e0 certains pays europ\u00e9ens, la Chine est un partenaire accomodant : pas tr\u00e8s regardante en mati\u00e8re des droits de l'homme, elle investit partout et massivement... C'est \u00e7a la cl\u00e9 de son succ\u00e8s sur le continent ? (permet aussi de lui assurer le soutien de ces pays africains \u00e0 l'ONU pour faire barrage \u00e0 certaines r\u00e9solutions occidentales, or 54 pays africains = \u00bc des pays de l'ONU) ?\r\n- Qui pour concurrencer la Chine en Afrique ? Les Etats ont globalement d\u00e9sert\u00e9 le continent au profit d'entreprises multinationales. La Chine a-t-elle vraiment le champ libre ?\r\n- Et au niveau de la population ? Est-ce que les Chinois ne sont pas vus comme une puissance n\u00e9ocoloniale (ce que reprochent les voix critiques) ? Pas de sentiment anti-chinois au sein de la population ?\r\n- Au fond, quelle influence culturelle et politique la Chine exerce-t-elle r\u00e9ellement en Afrique ?", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9713735", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Xavier Aur\u00e9gan analyse les enjeux de la tourn\u00e9e africaine de Xi Jinping / FOR_2018-07-21T18:06:00_developpement-4", "Forum du 21.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping d\u00e9bute ce samedi sa tourn\u00e9e africaine avec le S\u00e9n\u00e9gal. La Chine entretient depuis longtemps des liens privil\u00e9gi\u00e9s avec certains pays d'Afrique, en mati\u00e8re de commerce notamment. L'interview de Xavier Aur\u00e9gan, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-9713735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:06Z", "speechToTexts": ["27.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nApr\u00e8s les \u00c9mirats arabes unis, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est au S\u00e9n\u00e9gal, il entame une tourn\u00e9e africaine qui le conduira au Rwanda, puis en Afrique du Sud pour le sommet des prix, \u00e7a les pays aux \u00e9conomies dites \u00e9mergentes Il terminera son p\u00e9riple par une visite de courtoisie \u00e0 l'\u00eele Maurice, la Chine entretient depuis longtemps des Liens privil\u00e9gi\u00e9s avec certains pays africains en mati\u00e8re de commerce d'investissements mais aussi acad\u00e9miques ou culturels, c'est l'occasion de faire le point sur les enjeux de cette tourn\u00e9e africaine avec vous, Xavier Aur\u00e9gan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique \u00e0 Paris et sp\u00e9cialiste des relations sino- africaines alors que vient chercher au juste, Xi Jinping en Afrique, cette fois, quel est le motif de sa tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [87%] :\r\nAlors cette tourn\u00e9e n'a pas vocation \u00e0 r\u00e9volutionner les relations entre la Chine et l'Afrique, elle se place simplement en amont de du prochain Foca que donc le 7\u00e8me jeu combien le forum de coop\u00e9ration Chine- Afrique qui aura lieu en septembre et donc cette visite dans 2 \u00e0 3 pays on va dire les dossiers moi dire se place dans la qu'continuit\u00e9 d'une diplomatie \u00e9conomique proactive de P\u00e9kin en Afrique et rien d'autre, selon moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [95%] :\r\nP\u00e9kin affirme vouloir promouvoir un son grand projet des nouvelles routes de la soie, alors, ce projet vise essentiellement \u00e0 relier la Chine \u00e0 l'Europe, comment l'Afrique s'inscrit -elle dans ce contexte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [90%] :\r\nTr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, elle s'inscrit r\u00e9cemment \u00e0 travers, Djibouti, le Kenya et quelques pays d'Afrique de l'Est orientale en g\u00e9n\u00e9ral, mais vous voyez que le Rwanda o\u00f9 elle S\u00e9n\u00e9gal Dakar ne peuvent pas \u00eatre directement d'Auxerre, dans ce grand projet infrastructurel qui, effectivement, comme vous le rappelez concernent prioritairement la Chine d\u00e9j\u00e0 l'Asie centrale et puis l'Europe \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [88%] :\r\nEst -ce que vous diriez que le projet chinois, finalement, est aussi une initiative politique, pas seulement \u00e9conomique en Afrique un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [90%] :\r\nEn Afrique, la nouvelle route de la soie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nNon, non, c'est-\u00e0-dire le fait de, de, de faire cette tourn\u00e9e le 2 ans en Afrique est -ce que c'est pas une mani\u00e8re aussi de d'essayer de ben voil\u00e0, de peser un peu plus, il cherche \u00e0 peser en quelque sorte la Chine cherche \u00e0 peser sur la sc\u00e8ne internationale, politiquement, culturellement et sur le plan des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui comme je disais, c'est la continuit\u00e9 et non qu'il y a pas de rupture \u00e0 comprendre parler, on voit que la Chine, en tout cas le gouvernement chinois va visiter Dakar le Rwanda et nous l'Afrique du Sud pour le commun des bonnes mani\u00e8res et \u00e9ventuellement Maurice, donc on a pays francophones notamment Dakar et un pays anglophone, la m\u00eame si c'est un peu plus compliqu\u00e9 le donc P\u00e9kin joue sur tous les tableaux n'a pas de barri\u00e8res, de langue, alors moi aux Europ\u00e9ens en g\u00e9n\u00e9ral la France \u00e0 propos et effectivement donc, c'est en ce n', visite de courtoisie politique comme comme le sont toutes les militaires diplomatiques chinoises et elle s'inscrit surtout, peut-\u00eatre, puisque \u00e9voquait les nouvelles routes de la soie ou d'autres choses essence qui surtout apr\u00e8s quelques semaines apr\u00e8s le la reconnaissance de Ouagadougou, P\u00e9kin et donc la fermeture de l'ambassade ta\u00efwanaise oui et donc effectivement sur contre 4 \u00e9tats africains 53 \u00e0 part le Swaziland donc reconnaissent P\u00e9kin et donc l\u00e0, c'est la principale victoire politique de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [96%] :\r\nEt contrairement \u00e0 certains pays europ\u00e9ens, la Chine est un partenaire accommodant non pas tr\u00e8s regardante en mati\u00e8re des droits de l'homme, elle investit partout et massivement, c'est \u00e7a la cl\u00e9 de son succ\u00e8s en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [84%] :\r\nC'est une des clefs, oui effectivement, bon, la Chine ne va pas faire ailleurs ce qu'elle reproduit chez elles ou en tout cas ce qu'elle fait, ce duel, donc c'est un syst\u00e8me on va dire ceci sp\u00e9cifique assez agressif, donc bon, effectivement, il y a, il y a une violence soci\u00e9tale qui qu'on conna\u00eet bien en Chine et que les sinologues aborderai mieux que moi, ou des anthropologues, ethnologues, mais effectivement, ils vont pas modifier leur sch\u00e9ma leur cha\u00eene \u00e0 l'ext\u00e9rieur, vis-\u00e0-vis de ce qu'on veut, donc il \u00e0 ce point l\u00e0, et puis bon le le principe de pointe d\u00e9ment que la Chine, \u00e0 travers sa r\u00e9serve de devises peut se permettre de financer des projets infrastructurel au co\u00fbt cons\u00e9quent d'o\u00f9 les nouvelles routes de la soie aussi un, enfin, dans ce grand jeu de bailleurs de nouveaux bailleurs on va dire et effectivement donc la Chine parce que permettront les voit Djibouti, elle, elle finance et lui disait mais projet important et \u00e9videmment l\u00e0 les enjeux pour le pays africains pour les \u00c9tats et les populations, finalement, \u00e7a va \u00eatre de de rembourser ces pr\u00eats et de limiter les impacts n\u00e9gatifs les cons\u00e9quences n\u00e9gatives de de ces pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [88%] :\r\nMerci beaucoup Xavier Aur\u00e9gan d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci ce prix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-21T17:08:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70782D74-987B-4C83-9232-596D0967764B", "internalArchiveId": "70782D74-987B-4C83-9232-596D0967764B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Le lait maternel, une autre guerre commerciale des Etats-Unis", "publicationDate": "2018-07-11T00:00:00Z", "summary": "Une bataille commerciale autour du lait pour b\u00e9b\u00e9 fait rage depuis quarante ans et resurgit ces jours-ci.\r\n\r\n* * Alter Eco - Le lait maternel, une autre guerre commerciale des Etats-Unis   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nALTER ECO - 11.07.18 - LAIT MATERNEL : UNE AUTRE GUERRE COMMERCIALE DES ETATS-UNIS\r\n***7h26 sur La Premi\u00e8re, on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour Alter Eco...\r\nHier on parlait ros\u00e9...ce matin on change de registre...\r\navec une bataille commerciale qui fait rage depuis 40 ans, qui resurgit ces jours-ci, et qui se d\u00e9roule autour du biberon.. \r\nLait artificiel contre lait maternel : cette opposition est ancienne, c'est le bras de fer entre l'industrie agroalimentaire et l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 et une nu\u00e9e d'ONG. Et bien cette confrontation a encore eu lieu ce printemps, \u00e0 Gen\u00e8ve, au si\u00e8ge de l'OMS. On vient d'en apprendre quelques d\u00e9tails.  \r\nL'aventure est racont\u00e9e cette semaine par le New York Times : c'est une vraie tentative de prise d'otage de l'OMS par l'actuelle administration de Donald Trump. \r\nCette administration a essay\u00e9 en vain ce printemps de boycotter une r\u00e9solution de l'OMS qui promeut l'allaitement maternel et limite le lait artificiel. \r\nLes Am\u00e9ricains ont fait du chantage directement contre des pays du tiers-monde, comme l'Equateur... Il a fallu le contrepoids de la Russie pour sauver la r\u00e9solution. \r\nDans ce dossier, Washington veut faire peser de tout son poids le lobby du lait infantile, une industrie qui p\u00e8se 70 milliards de dollars.\r\n***Et vous le disiez, cette confrontation entre l'industrie du lait en poudre et les promoteurs de l'allaitement.ne date pas d'hier...\r\nL'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence, c'est 1974 : \u00e9clate alors l'un des premiers scandales humanitaires, et l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres aussi, celui des \u00ab baby killers \u00bb. Deux citoyens am\u00e9ricains publient un rapport sur la mortalit\u00e9 infantile en Afrique. Ils impliquent directement Nestl\u00e9 et sa campagne de pub pour inciter les m\u00e8res \u00e0 utiliser du lait en poudre plut\u00f4t que d'allaiter. \r\nVous connaissez la suite. mal inform\u00e9es, des m\u00e8res m\u00e9langent le lait en poudre \u00e0 de l'eau non-potable, c'est la mort de nombreux nourrissons. Et une t\u00e2che difficile \u00e0 gommer dans l'histoire de Nestl\u00e9 . \r\nMais c'est la suite qui nous int\u00e9resse ici sur le plan \u00e9conomique. Apr\u00e8s ce scandale na\u00eetra l'IBFAN (International Baby Food Action Network ) en 1979 lors d'une conf\u00e9rence de l'OMS. C'est donc sur le plan des organisations internationales et de la sant\u00e9 que se d\u00e9place la question de l'allaitement. \r\nAujourd'hui, les fabricants de lait en poudre, Nestl\u00e9 en t\u00eate, continuent leur lobbying. Comme avec le tabac, comme avec le sucre, l'industrie tente de contenir le resserrement des r\u00e8glementations. \r\nCar la question est directement financi\u00e8re : cette industrie voit ses ventes stagner depuis plusieurs ann\u00e9es dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s (?). D'apr\u00e8s un barom\u00e8tre Euromonitor, les ventes mondiales de lait infantile n'augmenteront que de 4% cette ann\u00e9e et la majorit\u00e9 de cette croissance aura lieu dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\nComme avec le tabac, comme avec les boissons sucr\u00e9es - o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont gagn\u00e9 une manche \u00e0 l'OMS - l'industrie du lait artificiel tente de sauver ses parts de march\u00e9s et de saboter la l\u00e9gislation. Et avec ce genre de r\u00e9v\u00e9lations, leurs opposants boivent du petit lait. \r\n((...pas caill\u00e9? j'aime vos jeux de mots! ))", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9707873", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Lait maternel: une autre guerre commerciale des Etats-Unis", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Lait maternel: une autre guerre commerciale des Etats-Unis", "Alter Eco - Le lait maternel, une autre guerre commerciale des Etats-Unis / LME_2018-07-11T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Le lait maternel, une autre guerre commerciale des Etats-Unis / LME_2018-07-11T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["Une bataille commerciale autour du lait pour b\u00e9b\u00e9 fait rage depuis quarante ans et resurgit ces jours-ci.", "Une bataille commerciale autour du lait pour b\u00e9b\u00e9 fait rage depuis quarante ans et resurgit ces jours-ci.", "Une bataille commerciale autour du lait pour b\u00e9b\u00e9 fait rage depuis quarante ans et resurgit ces jours-ci.", "Une bataille commerciale autour du lait pour b\u00e9b\u00e9 fait rage depuis quarante ans et resurgit ces jours-ci."], "variantIds": ["ece-9692962", "ece-9692944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-17T04:39:43Z", "speechToTexts": ["17.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nHier on parlait ros\u00e9 dans Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, change de registre avec une bataille commerciale qui fait rage depuis 40 ans qui resurgit ces jours- ci et qui se d\u00e9roule autour du biberon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nL'aventure est racont\u00e9e cette semaine par le New York Times, l'administration Trump a tent\u00e9 une v\u00e9ritable prise d'otages de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, l'histoire se d\u00e9roule ce printemps \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00c9tats-Unis tentent de bloquer le passage d'une r\u00e9solution de l'OMS qui promeut l'allaitement et limite le lait en poudre, les Am\u00e9ricains font du chantage directement contre des pays du tiers monde comme l'Equateur et il faudra l'appui de la Russie pour sauver la r\u00e9solution dans ce dossier, Washington veut faire peser de tout son poids le lobby du lait infantile, une industrie qui p\u00e8se 70 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nMais vous le disiez, cette confrontation entre l'industrie du lait en poudre et les promoteurs de l'allaitement maternel, ben il date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nL'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence, c'est 1974 \u00e9clate alors l'un des premiers scandales humanitaires de l'\u00e9poque et l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres aussi, souvenez -vous, celui des b\u00e9b\u00e9s Killers de citoyens am\u00e9ricains publient un rapport sur la mortalit\u00e9 infantile en Afrique ils impliquent directement Nestl\u00e9 et sa campagne de pub pour inciter les m\u00e8res \u00e0 utiliser du lait en poudre plut\u00f4t que d'allaiter on vous connaissez la suite mal inform\u00e9es des mamans m\u00e9langent le lait en poudre \u00e0 de l'eau non- potable, c'est la mort de nombreux nourrissons et une t\u00e2che difficile \u00e0 gommer dans l'histoire de Nestl\u00e9 mais c'est la suite qui nous int\u00e9resse ici, sur le plan \u00e9conomique, apr\u00e8s ce scandale na\u00eetra l'international baby-foot Action Network en 1979 lors d'une conf\u00e9rence de l'OMS, c'est donc sur le plan des organisations internationales et de la sant\u00e9 que se d\u00e9place la question de l'allaitement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nAujourd'hui, les fabricants de lait en poudre continuent leur lobbying. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [95%] :\r\nComme avec le tabac, comme avec le sucre, l'industrie tente de contenir le resserrement des r\u00e9glementations, car la question est directement financi\u00e8re cette industrie voit ses affaires stagnait depuis plusieurs ann\u00e9es dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s cette ann\u00e9e les ventes mondiales de lait en poudre n'augmenteront que de 4 pourcent et la majorit\u00e9 de cette croissance aura lieu dans les pays en d\u00e9veloppement, comme avec le tabac, comme avec les boissons sucr\u00e9es, l'industrie du lait artificiel tente de sauver ses parts de march\u00e9 et de saboter la l\u00e9gislation avec ce genre de r\u00e9v\u00e9lations leurs opposants, excusez -moi, boivent du petit lait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [94%] :\r\nTant qu'il n'a pas tourn\u00e9 merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, Pietro Bugnon non. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-11T06:50:38Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-427E13CF-D9FA-4FF4-B82A-6130A98CE7D5", "internalArchiveId": "427E13CF-D9FA-4FF4-B82A-6130A98CE7D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Suisse jouera sans Lichtsteiner et Sch\u00e4r, suspendus pour les 8es de finale", "publicationDate": "2018-06-28T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Suisse de football a d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9s vers les 8es de finale de la Coupe du monde et sur son adversaire la Su\u00e8de. La s\u00e9lection de Vladimir Petkovic a perdu deux pi\u00e8ces ma\u00eetresses de son dispositif, Fabian Sch\u00e4r et Stephan Lichsteiner, suspendus.\r\n\r\n* * Football: la Suisse jouera sans Lichtsteiner et Sch\u00e4r, suspendus pour les 8es de finale L'\u00e9quipe de Suisse de football a d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9s vers les 8e de finale de la Coupe du monde et sur son adversaire la Su\u00e8de. \r\nLa s\u00e9lection de Vladimir Petkovic a obtenu, sans convaincre, sa qualification hier contre le Costa Rica. Elle a surtout perdu deux pi\u00e8ces ma\u00eetresse de son dispositif: Fabian Sch\u00e4r et le capitaine Stephan Liechsteiner, qui seront suspendus pour avoir re\u00e7u un 2e carton jaune dans la comp\u00e9tition. \r\nBernardin Allemann, est-ce que ces deux suspensions vont peser lourd dans la perspective de la rencontre contre la Su\u00e8de, est-ce un vrai souci?\r\nExtro\r\nSuisse-Su\u00e8de, ce sera un 8e de finale \u00e0 suivre mardi d\u00e8s 16h00.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9663106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: la Suisse jouera sans Lichtsteiner et Sch\u00e4r, suspendus pour les 8es de finale / 12H30_2018-06-28T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 28.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse de football a d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9s vers les 8es de finale de la Coupe du monde et sur son adversaire la Su\u00e8de. La s\u00e9lection de Vladimir Petkovic a perdu deux pi\u00e8ces ma\u00eetresses de son dispositif, Fabian Sch\u00e4r et Stephan Lichsteiner, suspendus."], "variantIds": ["ece-9663106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T13:57:52Z", "speechToTexts": ["04.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nRetour en Suisse avec l'\u00e9quipe de football qui a d\u00e9sormais les yeux tourn\u00e9s vers la il vers les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde et sur son adversaire, la Su\u00e8de, la s\u00e9lection de Vladimir Petkovic a obtenu sans convaincre sa qualification hier contre le Costa Rica, elle a surtout perdu 2 pi\u00e8ces ma\u00eetresse de son dispositif, Fabian Sch\u00e4r, Capitaine St\u00e9phan Lichsteiner qui seront suspendus pour avoir re\u00e7u un 2\u00e8me carton jaune dans la comp\u00e9tition Bernardin Allemann est-ce que ces deux suspensions vont peser lourd dans la perspective de la rencontre, comme la Su\u00e8de, est-ce un vrai souci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nAlors oui, c'est un souci, mais \u00e7a ne doit pas constituer un probl\u00e8me majeur : la Suisse s'est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son collectif, il n'y a pas de Cristiano Ronaldo capable de sauver seule la nation dans cette s\u00e9lection helv\u00e9tique St\u00e9phan Lichsteiner sera remplac\u00e9 par Michael Lang, qui est plus qu'\u00e0 simple rempla\u00e7ant, il a les qualit\u00e9s suffisantes pour avoir, en tout cas le m\u00eame rendement que Lichsteiner l'homme qui a montr\u00e9, notamment en Ligue des champions avec le FC B\u00e2le qu'il sait tenir son couloir mais il sait aussi apporter des id\u00e9es offensivement et m\u00eame marquer, on se souvient notamment de son but victorieux en toute fin de match contre Manchester United, seul souci \u00e9videmment elle sera moins dans le rythme, m\u00eame s'il est entr\u00e9 hier en fin de match, la suspension de Fabian Sch\u00e4r est un peu plus probl\u00e9matique, car il est un titulaire indiscutable, bon la relance, m\u00eame s'il n'a pas apport\u00e9 les m\u00eames garanties que Manuel Akanji jusqu'ici de cette Coupe du monde, la lumi\u00e8re Petkovic aura le choix pour remplacer Sch\u00e4r entre Johan Djourou l'exp\u00e9riment\u00e9 ou alors Nico \u00e9lev\u00e9, dit la jeunesse, le futur peut-\u00eatre de la s\u00e9lection, pas certain que la d\u00e9cision ne soit d\u00e9j\u00e0 clair dans l'esprit du s\u00e9lectionneur, les 2 joueurs devront montrer \u00e0 l'entra\u00eenement qu'ils ont envie d'\u00eatre sur le terrain mardi prochain \u00e0 Saint-Petersbourg, \u00e7a tombe bien, le 1er entra\u00eenement, h\u00e9 bien c'est dans 4 heures d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Togliatti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nSuisse- Su\u00e8de : ce sera un 8\u00e8me de finale \u00e0 suivre mardi d\u00e8s 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-28T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53147DA3-0E92-48C5-9146-14516052EA90", "internalArchiveId": "53147DA3-0E92-48C5-9146-14516052EA90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC a recueilli 125'000 signatures contre la libre circulation avec l'UE", "publicationDate": "2018-06-27T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures pour soumettre son initiative visant \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE. Quelque 125'000 paraphes ont \u00e9t\u00e9 recueillis, selon le parti.\r\n\r\n* * L'UDC a recueilli 125'000 signatures contre la libre circulation avec l'UE  \r\nL'initiative contre la libre circulation a d\u00e9j\u00e0 recueilli les signatures n\u00e9cessaires. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti l'a anonc\u00e9 aujourd'hui dans le Blick. \r\nCette initiative vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. Muriel Ballaman, on vous rejoint dans notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Cette initiative a abouti avec une ann\u00e9e d'avance. \r\n125 mille signatures en moins de 6 mois pour cette initiative populaire, alors que la loi donne un an et demi pour recueillir 100 mille signatures. M\u00eame si ces paraphes doivent encore \u00eatre valid\u00e9s, la marge est suffisante pour consid\u00e9rer cette initiative aboutie en un temps \u00e9clair. \r\nSelon le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, l'inqui\u00e9tude pour les places de travail a fortement mobilis\u00e9 les Suisses, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res comme Gen\u00e8ve, Vaud, le Tessin ou encore B\u00e2le-Ville. Des Suisses qui ressentent, selon l'UDC, une pression sur les salaires et une difficult\u00e9 pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s de trouver du travail. \r\net ce n'est pas un hasard si cette annonce est faite aujourd'hui... \r\nNon cette annonce, c'est une pancarte \u00e0 l'attention du conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9uni en ce moment m\u00eame pour discuter des lignes rouges concernant l'accord cadre en n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne. Cette initiative contre la libre circulation va sans doute peser sur ces dicussions... et ce n'est pas le seul texte en attente de vote qui va intervenir dans ces n\u00e9gociations: l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 et fait aboutir une autre initiative, celle dite des juges \u00e9trangers, sur laquelle les suisses devraient voter en novembre.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9660157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC a recueilli 125'000 signatures contre la libre circulation avec l'UE / 12H30_2018-06-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures pour soumettre son initiative visant \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'UE. Quelque 125'000 paraphes ont \u00e9t\u00e9 recueillis, selon le parti."], "variantIds": ["ece-9660157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-03T10:48:19Z", "speechToTexts": ["03.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'initiative contre la libre circulation, a d\u00e9j\u00e0 recueilli les signatures n\u00e9cessaires, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, l'a annonc\u00e9 aujourd'hui dans le Blick cette initiative, rappelons -le, vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne mais bien amant on vous rejoint dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral cette initiative abouti avec une ann\u00e9e d'avance il 125'000 signatures en moins de 6 mois pour cette initiative populaire alors que la loi donne un an et demi pour recueillir 100000 signatures, m\u00eame si ces paraphes doivent encore \u00eatre valid\u00e9s, la marge est suffisante pour consid\u00e9rer cette initiative aboutie en un temps \u00e9clair, selon le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti l'inqui\u00e9tude pour les places de travail a fortement mobilis\u00e9 les Suisses, particuli\u00e8rement dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res comme Gen\u00e8ve, Vaud le Tessin ou encore B\u00e2le- Ville des Suisses qui ressentent selon l'UDC une pression sur les salaires et une difficult\u00e9 pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s de trouver du travail, ce n'est pas un hasard si cette annonce est faite aujourd'hui dans cette annonce, c'est une pancarte \u00e0 l'attention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9uni en ce moment m\u00eame, pour discuter des lignes rouges concernant l'accord cadre en n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, cette initiative contre la libre circulation va sans doute peser sur ces discussions, et ce n'est pas le seul texte en attente de vote qui va intervenir dans ces n\u00e9gociations, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 et fait aboutir une autre initiative, celle dite des juges \u00e9trangers sur laquelle les Suisses devraient voter en novembre une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-27T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5A69F3C-F948-44C8-ACD7-F1A21ADAF40E", "internalArchiveId": "E5A69F3C-F948-44C8-ACD7-F1A21ADAF40E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui", "publicationDate": "2018-06-25T00:00:00Z", "summary": "Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d'abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d'orgue.\r\n\r\n* * La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****** 7h55.. Le billet politique du lundi.. c'est avec vous, St\u00e9phane Deleury.. St\u00e9phane ce matin c'est avec le cour plein de regrets que vous nous parlez de moralit\u00e9 des \u00e9lus politiques. \r\nJe ne sais pas si \u00e7a vous arrive aussi, mais je suis tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9, le plus souvent lors de discussion de fin de soir\u00e9e, sur ces \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus... qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d'abord. Et puis il y a ce type, g\u00e9n\u00e9ralement un abstentionnistes inv\u00e9t\u00e9r\u00e9s, qui lance un tonitruant \u00abde toute fa\u00e7on, il sont Tous pourris !\u00bb qui r\u00e9sonne comme le point d'orgue d'une discussion qui ne volait de toute fa\u00e7on pas bien haut. \r\nAu del\u00e0 de l'anecdote la d\u00e9fiance envers les politiciens est largement r\u00e9pendue. Il y a 5 ans, Transparancy r\u00e9v\u00e9lait que pr\u00e8s d'un Suisse sur deux consid\u00e9rait que les partis politiques \u00e9taient corrompus. Et c'est encore pire en France. et \u00e7a nous r\u00e9conforte, il faut bien l'avouer. Selon une \u00e9tude de 2016, 75 % des Fran\u00e7ais jugaient les hommes politiques corrompus. Une part qui augmente ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e.\r\nEt ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re, c'est que les politiciens ne font rien pour corriger l'image qu'ils ont dans l'opinion publique. Au contraire. \r\n***Vous pensez aux cadeaux accept\u00e9s facilement par certains \u00e9lus ?\r\nCe petit week-end en h\u00e9licopt\u00e8re et h\u00f4tel de luxe offert gracieusement. Des invitations VIP dans les festivals de l'\u00e9t\u00e9. Tout est bon pour s'attirer la sympathie d'\u00e9lus. le lobbying agr\u00e9ment\u00e9 de petits cadeaux. c'est \u00ab normal \u00bb sous la coupole. En tout cas on a pas souvenir d'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral condamn\u00e9 par la justice pour avoir monnay\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une motion, ou un vote au parlement. La semaine derni\u00e8re encore, la commission de l'immunit\u00e9 du Conseil national a r\u00e9pondu n\u00e9gativement \u00e0 une demande du Minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration qui voulait enqu\u00eater sur un cas possible de corruption passive. \r\n***Vous voulez dire que les Parlementaires ont refus\u00e9 que le procureur enqu\u00eate sur l'un des leurs ?\r\nC'est \u00e7a. le bon vieux r\u00e9flexe corporatiste. Christian Miesch, UDC de B\u00e2le campagne avait envoy\u00e9 en 2015 \u00e0 un lobbyiste Kazakh une facture pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF premi\u00e8re classe. L'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir en contrepartie r\u00e9dig\u00e9 une interpellation favorable au gouvernement kazakh. Or Christian Miesch comme tous les \u00e9lus sous la coupole b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de l'AG premi\u00e8re classe. Nos confr\u00e8res du Tages-Anzeiger avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s l'affaire. Bien s\u00fbr Christian Miesch est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, et conteste avoir r\u00e9dig\u00e9 l'interpellation sur commande. Mais l'enqu\u00eate du MPC aurait permis d'y voir plus clair. Et p eut-\u00eatre m\u00eame de disculper l'\u00e9lu soup\u00e7onn\u00e9. \r\n*** Le cas Miesh est un cas assez extr\u00eame.. comment la commission justifie son refus de lever l'immunit\u00e9 ? \r\nEt bien accrochez-vous. Il y a une vraie dimension comique dans le communiqu\u00e9 de la commission du national. \r\nLa majorit\u00e9 UDC PLR estime qu'une lev\u00e9e d'immunit\u00e9, et donc l'ouverture d'une enqu\u00eate, serait disproportionn\u00e9e. on ne parle que de 4635.- et d'une interpellation. Le cas est jug\u00e9 de peu de gravit\u00e9. Je traduis : si la somme demand\u00e9e est modeste, pas de risque d'avoir une enqu\u00eate p\u00e9nale. voil\u00e0 qui ressemble presque \u00e0 un encouragement.\r\nL'autre argument mis en avant n'est pas moins surprenant. Je cite : \u00ab le fait, pour les conseillers nationaux en fonction, de devoir compter avec l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale peut influencer leur comportement, ce qui plaide en faveur du maintien de l'immunit\u00e9. \u00bb Et l\u00e0 on se pince. On relit. On se ressert un caf\u00e9, on relit, on va se jeter dans l'Aar \u00e0 17 degr\u00e9s. et une fois sec, on se doit de saluer l'incroyable contorsion intellectuelle de la commission : un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de la justice, m\u00eame avec un lourd soup\u00e7on de corruption passive, sinon il pourrait adapter son comportement. c'est comme si un chauffard devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 des radars parce que sinon il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de ralentir. vous suivez ? \r\nA l'\u00e9vidence, la commission de l'immunit\u00e9 du Conseil national ne veut pas de jurisprudence en mati\u00e8re de cadeaux et d'influence en politique. Le soup\u00e7on va donc continuer \u00e0 peser sur l'institution parlementaire. et le \u00ab tous pourri \u00bb de fin de soir\u00e9e de beaux jours devant lui.", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9672242", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui", "La chronique politique (vid\u00e9o) \u2013 Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui", "La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui / LME_2018-06-25T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Le \"tous pourris\" \u00e0 l'\u00e9gard des politiques a de beaux jours devant lui / LME_2018-06-25T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d\u2019abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d\u2019orgue.", "Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d\u2019abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d\u2019orgue.", "Lors de discussions sur les \u00e9lus du peuple pr\u00e9tendument corrompus, qui pratiquent les petits arrangements et qui servent les copains d\u2019abord, il y a g\u00e9n\u00e9ralement un type qui lance un tonitruant \"de toute fa\u00e7on, ils sont Tous pourris!\" r\u00e9sonnant comme le point d\u2019orgue."], "variantIds": ["ece-9653989", "ece-9653971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-01T05:09:08Z", "speechToTexts": ["01.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n54 c'est heure le lundi de notre billet politique c'est avec vous ce matin, St\u00e9phane Deleury et St\u00e9phane, c'est avec le coeur plein de regrets, dites -vous que vous nous parlez de moralit\u00e9, celle des \u00e9lus politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nMais je ne sais pas si \u00e7a vous arrive aussi, parfois, moi je suis r\u00e9guli\u00e8rement interpell\u00e9 le plus souvent lors de discussion de fin de soir\u00e9e sur ces \u00e9lus du peuple, pr\u00e9tendument corrompus qui pratiqueraient les petits arrangements et qui Servent les copains d'abord et puis soudain il y a ce type g\u00e9n\u00e9ralement un abstentionnistes inv\u00e9t\u00e9r\u00e9s qui lance un tonitruant : de toute fa\u00e7on ils sont tous pourris, tous pourris, point d'orgue d'une discussion qui ne volait de toute fa\u00e7on pas bien haut le probl\u00e8me, c'est que ce pote avin\u00e9s n'est pas seule la d\u00e9fiance envers les politiciens est largement r\u00e9pandu, il y a 5 ans par exemple Transparency r\u00e9v\u00e9lait que pr\u00e8s d'un Suisse sur deux consid\u00e9rait que les partis politiques \u00e9taient corrompus et c'est encore pire en France \u00e7a nous r\u00e9conforte souvent faut l'avouer que c'est pire en France mais, selon une \u00e9tude de 2016 75 pourcent des Fran\u00e7ais jugeaient les hommes politiques corrompus, une part qui augmente ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ce qui me d\u00e9sesp\u00e8re, c'est que les politiciens ne font absolument rien pour corriger l'image qu'ils ont dans l'opinion publique au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nVous pensez aux cadeaux St\u00e9phane accepter, on va dire, sans trop y regarder par certains \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOui, ce petit week- end en h\u00e9licopt\u00e8re et h\u00f4tel de luxe offert gracieusement des invitations VIP dans les festivals de l'\u00e9t\u00e9, tout est bon pour s'attirer la sympathie d'\u00e9lus le lobbying agr\u00e9ment\u00e9 de cadeaux, c'est entre guillemets normale sous la coupole en tout cas on n'a pas souvenir d'un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral condamn\u00e9 par la justice pour avoir monnay\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t d'une motion ou un vote au Parlement la semaine derni\u00e8re encore, la commission de l'immunit\u00e9 du Conseil national a r\u00e9pondu n\u00e9gativement \u00e0 une demande du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration le MPC, qui voulait enqu\u00eater sur un cas de possibles : corruption passive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [88%] :\r\nConcr\u00e8tement, les Parlementaires St\u00e9phane ont refus\u00e9 que le procureur enqu\u00eate sur l'un des l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, le bon vieux r\u00e9flexe corporatiste, Christian Miesch, c'est de lui qu'il s'agit, conseiller national UDC de B\u00e2le campagne avait envoy\u00e9 en 2015, un lobbyiste Kazakh une facture pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF premi\u00e8re classe, l'argent a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir, en contrepartie, r\u00e9dig\u00e9 une interpellation plut\u00f4t favorable au gouvernement kazakh or Christian Miesch comme tous les \u00e9lus sous la coupole b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 de l'AG, premi\u00e8re classe, nos confr\u00e8res du casse du Tages-Anzeiger avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, alors bien s\u00fbr, Christian Miesch est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, il conteste d'ailleurs avoir r\u00e9dig\u00e9 l'interpellation sur commande, mais l'enqu\u00eate du MPC aurait permis d'y voir clair et peut-\u00eatre m\u00eame de disculper l'\u00e9lu soup\u00e7onn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nOui, St\u00e9phane Lecat Miesch c'est un cas, on va dire qui va, qui va assez loin, assez extr\u00eame, comment est -ce que la commission a justifi\u00e9 son refus de lever l'immunit\u00e9 dans ce cas, ce cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nAlors, accrochez -vous parce qu'il y a une vraie dimension comique dans le communiqu\u00e9 de la commission du National la majorit\u00e9 UDC PLR estime qu'une lev\u00e9e d'immunit\u00e9, et donc l'ouverture d'une enqu\u00eate serait disproportionn\u00e9e on ne parle apr\u00e8s tout que de 4635 francs et d'une interpellation, le cas est donc jug\u00e9 de peu de gravit\u00e9, je traduis si la somme demand\u00e9e, modeste, alors pas de risque d'avoir une enqu\u00eate p\u00e9nale, voil\u00e0 qui ressemble presque \u00e0 un encouragement, l'autre argument mis en avant n'est pas moins surprenant, je cite le fait pour les conseillers nationaux en fonction de devoir compter avec l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale peut influencer leur comportement, voil\u00e0 qui plaide en faveur du maintien de l'immunit\u00e9, alors l\u00e0, on se pince on relit on essaye de comprendre, on se refait un caf\u00e9, on relit mais on doit non final quand m\u00eame saluer l'incroyable contorsion intellectuelle de la commission un \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de la justice, m\u00eame avec un lourd soup\u00e7on de corruption passive, sinon, h\u00e9 bien figurez -vous qu'il pourrait adapter son comportement, c'est comme si un chauffard devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 des radars parce que sinon, attention, il pourrait \u00eatre tent\u00e9 de ralentir, je sais pas si vous suivez alors vous pensez \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 l'\u00e9vidence, la commission d'immunit\u00e9 du Conseil national, ne veut pas de jurisprudence en mati\u00e8re de cadeaux et d'influence au politique le soup\u00e7on, le soup\u00e7on va donc continuer \u00e0 peser sur l'institution parlementaire et le tous pourris de fin de soir\u00e9e, h\u00e9 bien ce tous pourris a de beaux jours devant. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-25T07:30:56Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-186BC37B-1787-4D09-B55D-E4EA3F460322", "internalArchiveId": "186BC37B-1787-4D09-B55D-E4EA3F460322", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote des minorit\u00e9s pourrait faire basculer les \u00e9lections en Turquie", "publicationDate": "2018-06-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sarouane Olu\u00e7, responsable du parti HDP \u00e0 Istanbul\r\nLe d\u00e9tenu le plus c\u00e9l\u00e8bre de la Turquie, Selahattin Demirtas, fait campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se tient ce dimanche. Incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9, le jeune leader kurde ne peut s'exprimer que via ses avocats. Son parti, le HDP, entend toutefois peser sur le scrutin.\r\n\r\n* * Le vote des minorit\u00e9s pourrait faire basculer les \u00e9lections en Turquie > En Turquie, le d\u00e9tenu le plus c\u00e9l\u00e8bre du pays fait campagne pour \r\n> l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de demain ... depuis une prison de haute s\u00e9curit\u00e9...\r\n Le jeune leader kurde Selahattin Demirtas (\u00ab Demirtash \u00bb)  ne peut s'exprimer que via ses avocats.... \r\nMais son parti le HDP entend peser sur le scrutin... \r\nCar le vote des minorit\u00e9s en est l'une des cl\u00e9s..\r\n. Explications de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul Alexandre Habay \r\nMAG\r\n((Son leader, 9 d\u00e9put\u00e9s et 4000 membres sont en prison. Le parti HDP a pay\u00e9 le prix fort de la r\u00e9pression qui s'est abattue sur la Turquie depuis deux ans. Sans lien avec le putsch rat\u00e9 de 2016, ce mouvement pro-kurde est la b\u00eate noire du r\u00e9gime d'Erdogan qui l'accuse de soutenir le terrorisme s\u00e9paratiste. Depuis sa cellule de haute s\u00e9curit\u00e9, Selahattin Demirtas se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Et les militants font campagne tant bien que mal. Sarouane Olu\u00e7 est un responsable du parti \u00e0 Istanbul, il pose les enjeux de dimanche\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Ces \u00e9lections sont cruciales parce qu'elles vont peut-\u00eatre changer le syst\u00e8me dans un sens ou dans l'autre. Le peuple va devoir choisir s'il veut le r\u00e9gime autocratique d'Erdogan ou s'il veut une d\u00e9mocratie forte, avec un parlement fort et \u00e9quilibr\u00e9.\u00a0\u00bb\r\nDemirtas est le prisonnier politique le plus c\u00e9l\u00e8bre de Turquie. Le grand rival d'Erdogan Muharrem Ince, lui a rendu visite en prison. \r\n\u00ab\u00a0C'\u00e9tait un geste important. Mais d'autres candidats comme la nationaliste Meral Aksener ont appuy\u00e9 la campagne pour demander la lib\u00e9ration de Demirtash. Cela prouve malgr\u00e9 tout l'avanc\u00e9e de la culture d\u00e9mocratique. S'il y a un second tour, nous saurons nous en souvenir\u00a0\u00bb\r\nLe vote des Kurdes est surtout d\u00e9terminant pour les l\u00e9gislatives. Si le HDP passe la barre des 10%, il peut envoyer suffisamment de d\u00e9put\u00e9s au parlement pour faire perdre \u00e0 l'AKP sa majorit\u00e9 absolue. Et dans ce cas, m\u00eame s'il obtient un nouveau mandat, Erdogan devra composer avec d'autres forces politiques. De quoi porter un coup \u00e0 ses ambitions de toute puissance. Alexandre Habay, RTSinfo, Istanbul. \r\n))", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9650898", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vote des minorit\u00e9s pourrait faire basculer les \u00e9lections en Turquie / 12H30_2018-06-23T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 23.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9tenu le plus c\u00e9l\u00e8bre de la Turquie, Selahattin Demirtas, fait campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se tient ce dimanche. Incarc\u00e9r\u00e9 dans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9, le jeune leader kurde ne peut s\u2019exprimer que via ses avocats. Son parti, le HDP, entend toutefois peser sur le scrutin."], "variantIds": ["ece-9650898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-29T10:39:51Z", "speechToTexts": ["29.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Turquie, le d\u00e9tenu le plus c\u00e9l\u00e8bre du pays, fait campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de demain depuis une prison de haute s\u00e9curit\u00e9, le leader kurde c'est -l\u00e0 a -t-il D\u00e9mir t\u00e2che ne peut s'exprimer que via ses avocats, mais son parti, le HDP entend peser sur le scrutin, car le vote des minorit\u00e9s en est l'une des cl\u00e9s, explications de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Istanbul, Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nSon leader 9 d\u00e9put\u00e9s et 4000 membres sont en prison, le parti HDP a pay\u00e9 le prix fort de la r\u00e9pression qui s'est abattue sur la Turquie depuis 2 ans, sans lien avec le putsch rat\u00e9 de 2016 ce mouvement pro- kurde est la b\u00eate noire du r\u00e9gime d'Erdogan, qui l'accuse de soutenir le terrorisme s\u00e9paratiste depuis sa cellule de haute s\u00e9curit\u00e9 Selahattin Demirtas, se pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les militants font campagne tant bien que mal sa voix ne louche \u00e9tant responsable du parti, \u00e0 Istanbul, il pose les enjeux de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [74%] :\r\nC\u00e9cile une Turquie a -t-il un chocolat Turquie une syst\u00e8me et d\u00e9iste et j'ai plus essay\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [95%] :\r\nCes \u00e9lections sont cruciales parce qu'elles vont peut-\u00eatre changer de syst\u00e8me dans un sens ou dans l'autre, le peuple va devoir choisir s'il veut le r\u00e9gime autocratique d'Erdogan ou s'il veut une d\u00e9mocratie forte avec un parlement fort et \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [66%] :\r\nJe suis belge mais qui sinon massif Ginger d\u00e9lai du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [97%] :\r\nDemirtas chez le prisonnier politique le plus c\u00e9l\u00e8bre de Turquie, le grand rival d'Erdogan Muharrem lui a rendu visite en prison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [71%] :\r\nMichiko un Namibie et les acacias allait -ilM. mais \u00e0 la la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [94%] :\r\nC'\u00e9tait un geste important, mais d'autres candidats, comme la nationaliste M\u00e9ral Aksener ont appuy\u00e9 la campagne pour demander la lib\u00e9ration de Demirtas j'cela prouve malgr\u00e9 tout, l'avanc\u00e9e de la culture d\u00e9mocratique, s'il y a un second tour, nous saurons nous en souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [72%] :\r\nC'est beau, il y a pour Jordan, allez les choses, la m\u00eame chose analogue, je me d\u00e9brouille de la demande, si je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nLe vote des Kurdes et surtout d\u00e9terminant pour les l\u00e9gislatives, si le HDP passe la barre des 10 pourcent il peut envoyer suffisamment de d\u00e9put\u00e9s au Parlement pour faire perdre \u00e0 l'AKP sa majorit\u00e9 absolue, et dans ce cas, m\u00eame s'il obtient un nouveau mandat, Erdogan devra composer avec d'autres forces politiques de quoi porter un coup \u00e0 ses ambitions de toute puissance Alexandre Habay RTSinfo Istanbul, il vous \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-23T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDFBC8D0-4983-42FE-9874-23964FF704FA", "internalArchiveId": "BDFBC8D0-4983-42FE-9874-23964FF704FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le taux directeur de la Banque nationale suisse reste inchang\u00e9", "publicationDate": "2018-06-21T00:00:00Z", "summary": "Dans sa d\u00e9cision de politique mon\u00e9taire annonc\u00e9e jeudi matin \u00e0 Berne, la Banque nationale suisse (BNS) a laiss\u00e9 son taux directeur \u00e0 -0,75% car elle estime que les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques et r\u00e9duit le risque qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n* * Le taux directeur de la Banque nationale suisse reste inchang\u00e9 12h30: Too big to fail GAUDIANO\r\nLa BNS.... ne va pas... changer... \"son taux... directeur\".\r\nIl reste... n\u00e9gatif... \u00e0 \"moins... 0,75%.\"\r\n\"La Banque nationale suisse\"... est venue... devant la presse ce matin.\r\nFabrice.. Gaudiano...\r\nElle estime... que \"les mesures de r\u00e9gulation\".... \"too big to fail\"....  sont parvenues... \u00e0 renforcer... \"la stabilit\u00e9.. des banques\" et \u00e0 r\u00e9duire... le risque... qu'elles font peser...  sur l'\u00e9conomie suisse: \r\nDIRECT PF\r\nLe corset r\u00e9glementaire mis en place apr\u00e8s la crise financi\u00e8re a fonctionn\u00e9: les banques dites \"syst\u00e9miques\" - \u00e0 savoir trop grandes pour les laisser partir en faillite - ont r\u00e9duit leur exposition aux actifs risqu\u00e9s... et ajust\u00e9 leurs mod\u00e8les d'affaires. Toutefois... la BNS constate qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es de restructuration et de liquidation de produits toxiques... UBS et Cr\u00e9dit Suisse s'affichent \u00e0 nouveau... \u00e0 la fen\u00eatre sp\u00e9culative.\r\nEt comme les 2 grandes banques repr\u00e9sentent chacune l'\u00e9quivalent de 130% du produit int\u00e9rieur brut de la Suisse... le gendarme financier les \"invite\" \u00e0 encore... am\u00e9liorer leurs plans d'urgence. Concr\u00e8tement... UBS et Credit Suisse ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine... pour s'ex\u00e9cuter. Objectif : \u00e9viter de devoir aavoir recours \u00e0 de l'argent public en cas de crise... comme ce fut le cas avec UBS en 2008.\r\nPour m\u00e9moire... de nouvelles r\u00e8gles financi\u00e8res internationales entreront en vigueur \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Notamment... les banques \"too big to fail\"... dont les 2 mastodontes suisses... devront avoir 5% de fonds propres... pour couvrir le total de leurs actifs. Actuellement... UBS et Cr\u00e9dit Suisse affichent un taux est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 3.5%. \r\nBref... il y a encore du pain sur la planche...", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9645877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le taux directeur de la Banque nationale suisse reste inchang\u00e9 / 12H30_2018-06-21T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 21.06.2018"], "alternativeSummary": ["Dans sa d\u00e9cision de politique mon\u00e9taire annonc\u00e9e jeudi matin \u00e0 Berne, la Banque nationale suisse (BNS) a laiss\u00e9 son taux directeur \u00e0 -0,75% car elle estime que les mesures de r\u00e9gulation \"too big to fail\" ont renforc\u00e9 la stabilit\u00e9 des banques et r\u00e9duit le risque qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie suisse."], "variantIds": ["ece-9645877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-27T10:39:14Z", "speechToTexts": ["27.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCelle la BNS ne va pas changer son taux directeur, il reste n\u00e9gatif \u00e0 moins0,75 pourcent, la Banque nationale suisse est venue devant la presse ce matin Fabrice Gaudiano elle estime que les mesures de r\u00e9gulation too Big to fail il sont parvenues \u00e0 renforcer la stabilit\u00e9 des banques et \u00e0 r\u00e9duire le risque qu'elles font peser sur l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, le corset r\u00e9glementaire mis en place apr\u00e8s la crise financi\u00e8re a fonctionn\u00e9, les banques dites syst\u00e9miques, \u00e0 savoir trop grandes pour les laisser partir en faillite ont r\u00e9duit leur Exposition au risque et ajust\u00e9 leurs mod\u00e8les d'affaires toutefois la BNS constate qu'apr\u00e8s des ann\u00e9es de restructuration et de liquidation de produits toxiques UBS et Cr\u00e9dit Suisse s'affichent \u00e0 nouveau \u00e0 la fen\u00eatre sp\u00e9culative et comme les 2 grandes banques repr\u00e9sentent chacune l'\u00e9quivalent de 130 pourcent du produit int\u00e9rieur brut de la Suisse, le gendarme financier les invite encore \u00e0 am\u00e9liorer leurs plans d'urgence concr\u00e8tement, UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine pour s'ex\u00e9cuter, objectif : \u00e9viter d'avoir recours \u00e0 de l'argent public en cas de crise, comme ce fut le cas avec UBS en 2008 pour m\u00e9moire selon les futures r\u00e8gles financi\u00e8res internationales, les banques too Big to fait il dans les 2 mastodontes suisses devront avoir 5 pourcent de fonds propres pour couvrir le total de leurs actifs et actuellement chez UBS, comme au Cr\u00e9dit Suisse, h\u00e9 bien, ce taux est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 3 pourcent et demi, en r\u00e9sum\u00e9, il y a encore du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [93%] :\r\nVos explications Fabrice Gaudiano \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-21T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9911CE1-8D36-4753-92B8-D350B4CFEC32", "internalArchiveId": "C9911CE1-8D36-4753-92B8-D350B4CFEC32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avanc\u00e9e militaire au Y\u00e9men soutenue par les Saoudiens: interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frison-Roche, Fran\u00e7ois \r\nLes forces progouvernementales y\u00e9m\u00e9nites, soutenues par l'Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, disent avoir pris le contr\u00f4le total de l'a\u00e9roport de Hodeida. Interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS et ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men \u00e0 Sanaa.\r\n\r\n* * Avanc\u00e9e militaire au Y\u00e9men soutenue par les Saoudiens: interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche *** Au Yemen maintenant, les forces progouvernementales y\u00e9m\u00e9nites soutenues par l'Arabie Saoudite et les Emirats arabes Unis disent avoir pris le contr\u00f4le total de l'a\u00e9roport de Hodeida. \r\nLes rebelles chiites Houthis, soutenus par l'Iran, y avaient install\u00e9 une importante base militaire. \r\nL'offensive dure depuis une semaine.\r\nHodeida est un port strat\u00e9gique, par o\u00f9 transite 70% de l'aide humanitaire destin\u00e9e \u00e0 la population.\r\nFran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS et ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Yemen \u00e0 Sanaa...\r\n***Cette prise de l'a\u00e9roport, est-ce que \u00e7a change dans le rapport de force, c'est un tournant ?\r\nFFR : \u00e7a fait 3 ans que AS et Emirats cherchent \u00e0 se d\u00e9patouiller de cette guerre co\u00fbteuse et mauvaise image. Ils veulent peser sur le calendrier international pour forcer  les rebelles houthis \u00e0 n\u00e9gocier...\r\nhumiliation...comment 2 pays aussi riches et puissants sont tenus en \u00e9chec par des reblles qui leur tiennent la drag\u00e9e haute..\r\n***Cette avanc\u00e9e militaire soutenue par les Saoudiens, peut-on attendre une riposte des Houthis soutenus par l'Iran, ennemi jur\u00e9 des Saoudiens ?\r\n**N\u00e9gociations..on ne n'esn pas l\u00e0..maintenant la coalition doit encore arriver \u00e0 prendre le port... (point strat\u00e9gique...du pays \r\npar ou transitent  70 % des ressourcrs du pays ?)\r\nFFR : important pour eux de montrer victoire militaire.\r\nQuand guerre a commenc\u00e9, il ya 3 ans, AS disait que ca allait durer 3 semaines ! sans compter grave crise humanitaire, famine et une partie aide d\u00e9tourn\u00e9e...\r\n***des n\u00e9go vous y croyez ?\r\nFFR  : non je n y crois pas.\r\n-Les Houthis plus sont dos au mur plus sont rigides et inflexibles\r\n-si tant est que AS prend le port, va pas forc\u00e9ment permettre acheminement de l'aide car routes dans le pays sont control\u00e9es par les Houthis...\r\nCe sera juste une victoire sur l'opinion publique..\r\n***Et puis AS et Emirats, deux alli\u00e9s de la coalition qui soutient le gvt y\u00e9m\u00e9nite..n'ont pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats ?\r\nFFR : Emirats veulent contr\u00f4le du sud. ont construit base aeronavale en erythree..veulent jouer un r\u00f4le regional.\r\nSi ils cr\u00e9ent un Yemen du sud ind\u00e9pendant AS se retrouvait avec un Yemen du nord...\u00e0 majorit\u00e9 chiite..donc plutot pro-iranienne..donc pas sunnite..donc ing\u00e9rable et c'est le nord qui est le plus peupl\u00e9..\r\nDonc dissenssions en sourdine entre les 2 alli\u00e9s.\r\n.Conference sur le yemen \u00e0 paris dans une semaine mais sans les houthis. pourquoi ne sont ils pas la ?\r\nFFR : pas venus car pas chef clair alliance tribus differentes\r\nQuel interet a la France \u00e0 organiser cela ?\r\nEt \u00e0 proposer de d\u00e9miner le port une fois qu'il sera sous controle ?\r\nFFR France a vendu armes et chars a AS et Emirats..occasion de se faire bien voir de AS. D'autant que USa ne veulent pas intervenir.\r\nQuel role jouent les puissances occidentales dans ce Yemen en guerre?\r\nFFR : EU soutien en sous mains \u00e0 cette coalition avec ecoute et renseignements, drones. car Yemen base arriere Al Qaida.\r\nGB venddes armes \u00e0 AS donc business is business mais ne s'en mele pas meme si nouvel emissaire de l'ONu est brit, ca ne va pas aider.\r\nElles laissent faire pour eviter que ce soit pire ?\r\nFFR : ne veulent pas g\u00e9rer ce chaos..eviter de s'en m\u00ealer..et ca se faitz au detriment des population locales..", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643209", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Avanc\u00e9e militaire au Y\u00e9men soutenue par les Saoudiens: interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche / FOR_2018-06-20T18:10:00_developpement-6", "Forum du 20.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les forces progouvernementales y\u00e9m\u00e9nites, soutenues par l'Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, disent avoir pris le contr\u00f4le total de l'a\u00e9roport de Hodeida. Interview de Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue, chercheur au CNRS et ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men \u00e0 Sanaa."], "variantIds": ["ece-9643209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:00Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa le Y\u00e9men, je vous le disais les forces progouvernementales y\u00e9m\u00e9nites, soutenues par l'Arabie-Saoudite, les \u00c9mirats arabes unis, disent avoir pris le contr\u00f4le total de l'a\u00e9roport de Hodeida, les rebelles chiites Houthis qui sont soutenus par l'Iran, il y avait install\u00e9 une importante base militaire l'offensive dure depuis une semaine et Hodeida il faut le dire est un port strat\u00e9gique par o\u00f9 transite 70 pourcent de l'aide humanitaire, qui est destin\u00e9 \u00e0 la population, population qui vit la guerre depuis maintenant 3 ans, bonsoir Fran\u00e7ois Frison-Roche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [95%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [94%] :\r\nVous \u00eates politologue, chercheur au CNRS, ancien directeur du projet fran\u00e7ais d'aide \u00e0 la transition du Y\u00e9men \u00e0 Sanaa alors Hodeida c'est un port strat\u00e9gique, c'est un point strat\u00e9gique d'entrer au Y\u00e9men, cette prise de l'a\u00e9roport, aujourd'hui qu'est -ce qu'est -ce que c'est un tournant dans ce conflit qui dure depuis maintenant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [94%] :\r\nNon pas vraiment, l'a\u00e9roport ne va certainement pas suppl\u00e9e l'apport n\u00e9cessaire en nourriture et en aide humanitaire, qui devrait arriver par bateau, le port est certainement un objectif militaire \u00e9ventuellement strat\u00e9gique qui va permettre de donner du baume au coeur \u00e0 la coalition de l'Arabie Saoudite et des \u00c9mirats qui sont en guerre maintenant contre le petit Y\u00e9men depuis 3 ans, et donc ils avaient besoin d'une victoire militaire, ils vont nous dire que la prise de cet a\u00e9roport est quelque chose d'essentiel, mais cela ne va certainement pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me essentiel de l'urgence aujourd'hui, qui est l'aide au 10 millions au moins 2 y\u00e9m\u00e9nites qui sont en train de mourir de face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [91%] :\r\nEffectivement, c'est un, c'est une question importante : l'aide \u00e0 cette population qui qui meurent de faim, le fait que, entre guillemets Hodeida c'est c'est \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes de pour pour acheminer l'aide humanitaire qu'est -ce qui qu'est -ce que \u00e7a va changer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [94%] :\r\nIls peuvent prendre le port d'Hodeida, et cela permettra au moins de d\u00e9charger l'aide humanitaire, le probl\u00e8me c'est ensuite d'acheminer cette aide dans les zones o\u00f9 elle se elle est n\u00e9cessaire et on peut \u00e9videmment craindre que les dans les routes de montagne ne permettront pas qu'ils ont perdu la face en n'\u00e9tant oblig\u00e9 de quitter Hodeida tr\u00e8s ne se laisseront pas faire et emp\u00eacheront cette aide de parvenir l\u00e0 o\u00f9 il faut qu'elle arrive, donc \u00e7a sera une victoire militaire, cela peut \u00eatre \u00e9ventuellement une victoire militaire qui va forcer les contacts politiques et d'amener les routiers \u00e0 la table des n\u00e9gociations, mais cela ne r\u00e9glera certainement pas le probl\u00e8me num\u00e9ro 1 \u00e0 l'heure actuelle, il est, qui est l'acheminement de l'aide humanitaire aux populations en d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nSur ces questions quand m\u00eame strat\u00e9gique parce que derri\u00e8re ce qu'il se se passe il y a effectivement des les outils et le le gouvernement enfin les les forces pro- gouvernementales sont chacun soutenue par d'autres pays d'autres forces dites \u00e7a pourrait forcer des discussions des n\u00e9gociations et qu'est ce qu'il faut pour arriver \u00e0 des n\u00e9gociations, \u00e7a fait 3 ans que \u00e7a dure, que le la population dans une situation catastrophique qu'est ce qu'il faut pour que tout le monde se mette autour d'une table. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [90%] :\r\nEh bien pour, si l'on adopte le point de vue de l'Arabie Saoudite et des \u00c9mirats, il faut qu'il y a un rapport de force suffisante pour que les Houthis se sont en situation de faiblesse pour pouvoir aller n\u00e9gocier sinon jusqu'\u00e0 maintenant, les Houthis indique que, ils n'ont pas l'intention de n\u00e9gocier tant qu'ils n'obtiendront pas un certain nombre de garanties, donc voil\u00e0, on est dans une situation de blocage dans la mesure o\u00f9 l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial Making Griffith, le Britannique n'arrive pas \u00e0 mettre les gens autour de la table, d'une part parce que l'et les pays de la coalition, c'est-\u00e0-dire l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats avec les forces gouvernementales qui soutiennent le pr\u00e9sident a dit ne veulent pas que s'il y a ces n\u00e9gociations en situation, j'allais dire o\u00f9 il serait \u00e0 \u00e9gal avec les routiers, il veulent que les routes, il est en situation de faiblesse pour pouvoir imposer leur point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [87%] :\r\nIl y a, j'ai une conf\u00e9rence sur le Y\u00e9men \u00e0 Paris la semaine prochaine mais sans lit Houthis est ce que \u00e7a a un sens de faire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [93%] :\r\nL'urgence, comme je vous disais et l'aide humanitaire et d'apporter cette aide l\u00e0 o\u00f9 elle doit arriver, c'est-\u00e0-dire aupr\u00e8s des populations en d\u00e9tresse, que la France d\u00e9cide de r\u00e9unir cette conf\u00e9rence est un 1er pas certains vont dire que seul et cela n'est pas suffisant, certainement, mais au moins, la France est quelque chose pour permettre \u00e0 ce que l'aide humanitaire soit achemin\u00e9e aupr\u00e8s des populations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [93%] :\r\nIl y a urgence humanitaire effectivement pour le Y\u00e9men en guerre depuis 3 ans, merci beaucoup Fran\u00e7ois Frison-Roche, politologue et chercheur au CNRS, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum et puis on s'excuse pour pour la la qualit\u00e9 de de la ligne un petit moment, il y avait des bruits en arri\u00e8re- fond qui ont disparu, heureusement, donc on a entendu votre votre analyse merci beaucoup nous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:07) [91%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7714E5D3-D55F-4FD8-A898-DFCE464807D1", "internalArchiveId": "7714E5D3-D55F-4FD8-A898-DFCE464807D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Boukari, Fouad;Hani Ramadan, islamologue genevois, directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve;Renato Maurer, Co-fondateur de La Coupole de Bienne;Haris Seferovic, footballeur, attaquant \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/USA RETRAIT CONSEIL DROITS DE L'HOMME DI) C'est un retrait de plus dans la longue liste des d\u00e9sengagements am\u00e9ricains.\r\nLes Etats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme de l'ONU. \r\nNikki Haley, l'ambassadrice americaine aupr\u00e8s des Nations-Unies, et le secr\u00e9taire d'Etat Mike Pompeo ont formalis\u00e9 hier soir la d\u00e9cision de la Maison-Blanche. \r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington. \r\nL'administration Trump juge le Conseil des droits de l'homme biais\u00e9, avec un parti-pris contre Isra\u00ebl...\r\nEXTRO (te laisse voire) : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand\r\nEt De son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, a d\u00e9plor\u00e9 ce d\u00e9part...\r\n(10/USA RETRAIT CONSEIL ITV SOMMARUGA) *** Le retrait am\u00e9ricain qui aura de s\u00e9rieuses r\u00e9percussions \u00e0 G\u00e9n\u00e8ve, \r\nC'est en effet l\u00e0 ou se trouve le si\u00e8ge du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU. \r\nDepuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche d\u00e9but 2017, les Etats-Unis cumulent les retraits: Unesco, l'Accord sur le climat et l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran. \r\nAlors avec ce nouveau d\u00e9part quelles seront les cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois \r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem. \r\nEXTRO ROMAINE : Micheline Calmy-Rey, invit\u00e9e apr\u00e8s le journal.\r\n(07/SOMMET FRANCE/ALL ITV MACRON) Berlin et Paris se sont mis d'accord sur le projet d'un \"budget commun\" pour la zone euro...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et Emmanuel Macron l'ont annonc\u00e9 hier \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union \u00e0 quelques jours du conseil europ\u00e9en. \r\nLe montant de ce budget reste encore flou et promet d'\u00e2pres discussions en Europe.\r\nMais cet accord de principe avec l'Allemagne est d\u00e9j\u00e0 une victoire pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais...\r\n  33''\r\n(Bve Immigration) Emmanuel Macron a vol\u00e9 mardi \u00e0 la rescousse d'Angela Merkel en promettant un contr\u00f4le plus efficace des migrants, au moment o\u00f9 l'UE est confront\u00e9e \u00e0 un \"choix de civilisation\" dit-il face aux eurosceptiques.\r\nAlors qu'un navire des garde-c\u00f4tes italiens a accost\u00e9 hier soir avec plus de 500 migrants en Sicile\r\n(TF4/FONDS GELES ITV RAMADAN) *** Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler les avoirs de l'islamologue genevois Hani Ramadan, fr\u00e8re de Tariq Ramadan, actuellement incarc\u00e9 en France suite \u00e0 des accusations de viols. \r\nUne mesure administrative s'inscrit dans le cadre de la lutte contre le financement du terrorisme. \r\nLe directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 vers la Suisse en avril 2017.\r\nLe minist\u00e8re de l'interieur lui avait reproch\u00e9 des propos faisant, je cite, \"peser une menace grave sur l'ordre public\". \r\nMais pour Hani Ramadan, le gel de ses avoirs, tout comme son expulsion du territoire fran\u00e7ais, ne se justifie pas...\r\n  56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 saisi dans le cadre de ces mesures francaises contre l'islamologue genevois Hani Ramadan...\r\n(Bve Amaudruz) La conseill\u00e8re nationale, C\u00e9line Amaudruz, rempile \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise. Elle succ\u00e8de \u00e0 Marc Fuhrmann \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale du parti. Celle qui est aussi vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale de 2010 \u00e0 2016.\r\n(Bve Miesch immunit\u00e9) Christian Miesch reste pour l'instant prot\u00e9g\u00e9 par son immunit\u00e9 parlementaire. \r\nL'ex conseiller national UDC est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption passive. \r\nLa commission du Conseil National, charg\u00e9e de l'examen, a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas la lever.\r\nChristian Miesch aurait touch\u00e9 plus de 4 mille francs de l'ancien ambassadeur Thomas Borer, dans le cadre de l'affaire kazakhe, pour d\u00e9poser une interpellation au parlement.\r\n(13/UBS/PREVOYANCE EN SUISSE PA) ** Le syst\u00e8me des retraites en Suisse reste dans un \u00e9tat critique. \r\nC'est le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par UBS dans son indice de la pr\u00e9voyance suisse, publi\u00e9 hier. \r\nSelon la banque, les assur\u00e9s se tournent donc toujours plus vers des solutions d'\u00e9pargne priv\u00e9e. \r\nRomain Bardet, UBS appelle les acteurs politiques a engager des r\u00e9formes jug\u00e9es indispensables. \r\n  51''\r\n(06/BIENNE COUPOLE PI (REP 22H30)) La Coupole de Bienne souffle 50 bougies. \r\nLe plus ancien centre autonome de jeunesse de Suisse encore en activit\u00e9 attire toujours les foules et reste fid\u00e8le \u00e0 ses principes d'autogestion. \r\nInstall\u00e9e en plein coeur de la ville, dans une ancienne usine \u00e0 gaz, la Coupole organise son avenir dans un quartier qui change, et qui s'embourgeoise. \r\nAlain Arnaud ... Elle pr\u00e9sentait hier le programme des festivit\u00e9s de cet \u00e9t\u00e9....\r\n  52''\r\n(TF7/CDM CONTEXTE SERBIE/SUISSE PI) En football, l'\u00e9quipe de Suisse s'envole aujourd'hui pour Kaliningrad, ... \r\nC'est dans cette enclave russe, situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie que la Nati affrontera vendredi la Serbie pour son deuxi\u00e8me match de coupe du monde. \r\nEn raison des origines balkaniques de plusieurs joueurs suisses, Bernardin Allemann, cette rencontre sera particuli\u00e8re. \r\n  1'39\r\n(15/FOOT: RUSSIE-EGYPTE PA (REP 22H30)) ***Et toujours dans ce mondial... La Russie est sur la voie royale de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale...\r\nLa Sbornaya continue son carton plein. \r\nApr\u00e8s avoir atomis\u00e9 l'Arabie Saoudite au premier match (5-0), elle a domin\u00e9 hier soir l'Egypte 3 buts \u00e0 1 \u00e0 Saint-Petersbourg... \r\nAnnonc\u00e9s comme moribonds, les russes, Pascal Droz,  port\u00e9s par leur public, font le spectacle depuis le debut du mondial.\r\n  58''\r\nLa qualification de la Russie en huiti\u00e8me de finale sera officielle cet apr\u00e9s midi en cas de victoire ou de match nul de l'Uruguay contre l'Arabie saoudite. Les Egyptiens sont quasiment condamn\u00e9s.\r\n(Bve Resto) L'Osteria Francescana \u00e0 Mod\u00e8ne (dans le nord de l'Italie) sacr\u00e9e \"meilleur restaurant du monde\" par l'influent mais controvers\u00e9 classement \"50 Best Restaurants\" de la revue britannique Restaurant. \r\nUne r\u00e9compense obtenu hier soir \u00e0 Bilbao en Espagne.\r\nL'\u00e9tablissement du chef Massimo Bottura, qui compte trois \u00e9toiles dans le guide Michelin, a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 ce titre il y a deux ans. \r\nLe restaurant espagnol El Celler De Can Roca, bas\u00e9 \u00e0 G\u00e9rone (en Catalogne) se classe \u00e0 la deuxi\u00e8me place.\r\nLe troisi\u00e8me du classement est le restaurant fran\u00e7ais, le Mirazur de Menton a la fronti\u00e8re franco-italienne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9643256", "ece-9643237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:53:53Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de quitter le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, c'\u00e9tait cette nuit une enceinte qualifi\u00e9e d'hypocrite et d'anti- isra\u00e9lienne par Washington, alors m\u00eame si la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, elle provoque une onde de choc qu'on va entendre dans cette matinale, la r\u00e9action \u00e0 chaud de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Micheline Calmy-Rey, qui a beaucoup oeuvr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour un Conseil des droits de l'homme fort et efficace alors quelles cons\u00e9quences aura ce retrait selon elle est -ce que les critiques am\u00e9ricaines ne sont -elles pas justifi\u00e9, Micheline Calmy-Rey, notre invit\u00e9 dans un quart d'heure, autres invit\u00e9s de cette matinale ce sera \u00c9ric Cottier il est procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud, on a beaucoup dit ces derni\u00e8res semaines que la justice \u00e9tait d\u00e9muni face au deal de rue qu'il \u00e9tait difficile d'arr\u00eater les dealers que les prisons sont pleines, alors que peut vraiment faire la justice \u00c9ric Cottier r\u00e9pond \u00e0 Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie et puis \u00e0 la veille de la visite du pape en Suisse, nous entendrons ce matin des catholiques, ceux qui assisteront \u00e0 la messe donn\u00e9e demain par Fran\u00e7ois, ils nous parlent de leur pape et de leurs attentes, une visite papale qui pourrait m\u00eame susciter des vocations, vous l'entendrez t\u00e9moignage \u00e0 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure des infos. \r\nEt c'est avec Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour, Donald Trump faisait planer la menace depuis un an, le retrait des \u00c9tats-Unis, du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 finalement annonc\u00e9 hier soir un d\u00e9part qui pourrait avoir des cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 ses avoirs en France sont \u00e0 pr\u00e9sent geler l'islamologue Hani ramadan, fr\u00e8re de Tariq ramadan est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 au terrorisme, vous entendrez ces r\u00e9actions dans quelques minutes, du football et Serbie Suisse \u00e0 l'affiche, vendredi \u00e0 Kaliningrad en Russie, une rencontre particuli\u00e8re pour les joueurs d'origine balkanique de la Nati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nC'est un d\u00e9part de plus dans la longue liste des retrait am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, Nikki et Lee l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo ont formalis\u00e9 hier soir la d\u00e9cision de la Maison- Blanche Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, l'administration Trump juge le Conseil des droits de l'homme biais\u00e9 avec un parti- pris contre Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [95%] :\r\nOui, cela fait des mois que les \u00c9tats-Unis menacent de quitter le Conseil des droits de l'Homme Washington voulait r\u00e9former en profondeur cette instance onusienne qu'il soit, par exemple, le plus facile d'exclure des pays membres du Conseil qui commettent des atteintes aux droits de l'homme, Washington, qui d\u00e9nonce aussi effectivement les critiques syst\u00e9matiques envers Isra\u00ebl au sein du Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, alors au moment o\u00f9 l'administration Trump entame un rapprochement avec Isra\u00ebl, ce d\u00e9part \u00e9tait attendu et c'est la premi\u00e8re fois qu'un pays quitte volontairement le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, les \u00c9tats-Unis, qui rejoignent ainsi l'Iran, la Cor\u00e9e du Nord, l'\u00c9rythr\u00e9e, parmi les pays qui refuse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de participer aux discussions men\u00e9es au sein de ce Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [95%] :\r\nEn choisissant de retirer les \u00c9tats-Unis de cette commission, Donald Trump confirme aussi une nouvelle fois sa d\u00e9fiance envers les institutions internationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [93%] :\r\n\u00e7a suit effectivement une tendance de fond, le retrait de l'accord de Paris de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien le retrait am\u00e9ricain de l'UNESCO en choisissant de quitter le Conseil des droits de l'homme Trump peut aussi se f\u00e9liciter d'effacer l'h\u00e9ritage de Barack Obama une qu\u00eate qu'il m\u00e8ne depuis le d\u00e9but de son mandat, car c'\u00e9tait Obama qui avait fait entrer les \u00c9tats-Unis au Conseil des droits de l'homme en 2009 alors que George W Bush s'\u00e9tait toujours montr\u00e9 r\u00e9ticents, jugeant ce Conseil onusien, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, trop politiquement orient\u00e9 Ali l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies a tout de m\u00eame rappel\u00e9 dans son discours que les \u00c9tats-Unis restent attach\u00e9s aux droits de l'Homme, ce d\u00e9part ne signifie pas un changement de valeurs mais pour Washington, l'hypocrisie, c'est le terme employ\u00e9 l'hypocrisie au sein du Conseil des droits de l'homme \u00e9tait all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [97%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand et de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9plor\u00e9 ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [95%] :\r\nEt ce retrait am\u00e9ricain aura de s\u00e9rieuses r\u00e9percussions \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [97%] :\r\nC'est en effet l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge du Conseil des droits de l'homme de l'ONU depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, d\u00e9but 2017 les \u00c9tats-Unis cumulent les retraits Unesco l'accord sur le climat ou encore l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran alors avec ce nouveau d\u00e9part, quelles seront les cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Carlo Sommaruga conseiller national PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:14) [88%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 et attrist\u00e9 par par cette d\u00e9marche de s'\u00c9tats-Unis je pense qu'aujourd'hui, le Conseil des droits de l'homme est bien ancr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la ville de droite, c'est la ville du droit humanitaire, donc je pense qu'en tant qu'Gen\u00e8ve internationale, il n'y a pas \u00e0 craindre du d\u00e9part, ce qui va contre plus probl\u00e9matique, c'est, on va dire le regard qui est port\u00e9 sur les institutions onusiennes, la question du Conseil des droits d'homme, c'est donc \u00e0 un affaiblissement, j'esp\u00e8re que les \u00c9tats-Unis par leur prochain pr\u00e9sident ou par des discussions plus appropri\u00e9 en au sein de leur direction pr\u00e9sidentielle et parlementaire puisse revenir sur sur cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [94%] :\r\nMais pas plus, des propos recueillis par Natacha Van Cutsem, Berlin et Paris se sont mis d'accord sur le projet d'un budget commun pour la zone Euro alors Angela mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [94%] :\r\nQuel Emmanuel Macron l'ont annonc\u00e9, hier, \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union \u00e0 quelques jours du Conseil europ\u00e9en, le montant de ce budget reste encore flou et promet d'\u00e2pres discussions en Europe, mais cet accord de principe avec l'Allemagne est d\u00e9j\u00e0 une victoire pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [97%] :\r\nJamais depuis presque 10 ans qu'on en parle un accord franco- allemand n'avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le budget de la zone Euro, il reste beaucoup de travail, beaucoup de questions techniques. \r\nEt il est \u00e9vident qu'on ne peut les purger en quelques heures ou m\u00eame en quelques semaines de discussions, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on ne peut pas les r\u00e9soudre s'il n'y a pas d'abord et avant tout un accord politique, une vision commune de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis contemporains et celle -ci nous l'affirmons aujourd'hui tr\u00e8s fortement et tr\u00e8s clairement, \u00e0 travers ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a \u00e9galement vol\u00e9 hier \u00e0 la rescousse d'Angela Merkel dans un autre dossier en promettant un contr\u00f4le plus efficace des migrants au moment o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne est confront\u00e9e \u00e0 un choix de civilisation, dit -il, face aux eurosceptiques alors qu'un navire des garde- c\u00f4tes italiens a accost\u00e9 hier soir avec plus de 500 migrants en Sicile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [97%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler les avoirs de l'islamologue Genevois Hani ramadan c'est le fr\u00e8re de Tariq ramadan, actuellement incarc\u00e9r\u00e9 en France suite \u00e0 des accusations de viol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [95%] :\r\nUne mesure administrative qui s'inscrit dans le cadre de la lutte contre le financement du terrorisme en France, le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 vers la Suisse en avril 2017, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui avait reproch\u00e9 des propos faisant je cite peser une menace grave sur l'ordre public, mais pour Hani ramadan, le gel de ses avoirs, tout comme son expulsion du territoire fran\u00e7ais, ne se justifie pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:44) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il est sage d'un affichage politique d'une mesure compl\u00e8tement inutile, par ailleurs, parce que je n'ai aucun bien en France, aucun compte non plus et donc cela me semble compl\u00e8tement absurde, d'autre part j'aimerais dire que je me suis toujours engag\u00e9 contre toutes les formes de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [85%] :\r\nComment vous expliquez que vous conf\u00e9rence \u00e9tait peu \u00e0 peu, annul\u00e9 et que vous ayez fait l'objet de cette mesure d'expulsion du territoire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:09) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je m'en suis expliqu\u00e9 en r\u00e9pondant point par point aux arguments du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur par des conf\u00e9rences, des expos\u00e9s depuis Gen\u00e8ve pour montrer que c'est une mesure qui ne se justifie en aucune fa\u00e7on il y a toute une s\u00e9rie d'arguments qu'on a port\u00e9es contre moi qui sont renforc\u00e9s par une forme d'islamophobie qui gagne du terrain alors qu'il s'agirait plut\u00f4t d'engager un dialogue serein dans le sens d'une compr\u00e9hension mutuelle de ce que sont les valeurs de l'Islam, et cela, on peut toujours encore le faire, je pense notamment \u00e0 partir de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 saisi dans le cadre de ces mesures fran\u00e7aises contre l'islamologue Genevois Hani ramadan, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz rempile \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise, elle succ\u00e8de \u00e0 Mark Fuhrman \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale du parti, celle qui est aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale de 2010 \u00e0 2016 Christian Miesch reste pour l'instant, prot\u00e9g\u00e9 par son immunit\u00e9 parlementaire, l'ex- conseiller national UDC soup\u00e7onn\u00e9 de corruption passive, la commission du Conseil national charg\u00e9 de l'examen d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas la lever Christian Miesch aurait touch\u00e9 plus de 4000 francs de l'ancien ambassadeur Thomas Borer dans le cadre de l'affaire kazakhe pour d\u00e9poser une interpellation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [94%] :\r\nAu Parlement, le syst\u00e8me des retraites en en Suisse et reste dans un \u00e9tat critique s'en tout cas le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par UBS hier dans son indice de la pr\u00e9voyance suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [94%] :\r\nSelon la banque, les assur\u00e9s se tournent donc toujours plus vers des solutions d'\u00e9pargne priv\u00e9e Romain Bardet UBS appelle les acteurs politiques, engager des r\u00e9formes jug\u00e9es indispensables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [91%] :\r\nLe pouls du patient bas encore faiblement UBS dresse un bilan de sant\u00e9 assez alarmiste dans son \u00e9tude, la situation de l'AVS se d\u00e9grade, malgr\u00e9 un redressement timide r\u00e9cemment et aucune solution durable n'existe pour l'heure, juge la banque constat s\u00e9v\u00e8re aussi en ce qui concerne la pr\u00e9voyance professionnelle le 2\u00e8me pilier selon les experts, les assur\u00e9s sont ainsi toujours plus nombreux \u00e0 prendre eux- m\u00eames en main leur retraite, il constitue toujours davantage un 3\u00e8me pilier l'\u00e9pargne priv\u00e9e, donc, mais d'autres outils moins connus existe \u00e9galement, rel\u00e8ve la banque notamment des plans de pr\u00e9voyance personnalis\u00e9es au sein du 2\u00e8me, pilier les assur\u00e9s assurent leurs arri\u00e8res, donc, mais UBS appelle \u00e0 une r\u00e9action politique rapide face un syst\u00e8me des 3 piliers jug\u00e9 \u00e0 bout de souffle urgence car en 2015, souligne la banque pour la premi\u00e8re fois en Suisse il y a davantage de personnes qui ont atteint l'\u00e2ge de la retraite que de personnes qui ont atteint l'\u00e2ge de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [94%] :\r\nLa Coupole de Bienne souffle 50 bougies, le plus ancien centre autonome de jeunesse de Suisse, encore en activit\u00e9, attire toujours les foules et reste fid\u00e8le \u00e0 ses principes d'autogestion install\u00e9e en plein coeur de la ville dans un une ancienne usine \u00e0 gaz la Coupole organise son avenir dans un quartier qui change, qui s'embourgeoise Alain Arnaud Elle pr\u00e9sentait hier le programme des festivit\u00e9s de cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [85%] :\r\nLiliane Gauthier le Beaulac de balles douleur d'avion et bien d'autres, ils seront tous sur sc\u00e8ne fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, ceux qui ont fait les grandes heures de ce haut lieu de la culture alternative, une sorte de vestiges des ann\u00e9es baba cool dans un quartier en pleine transformation, immeubles de grand standing, projet d'h\u00f4tel 4 \u00e9toiles, une cohabitation difficile Renato mahorais horaires lundi, fondateur du lieu, moi je suis plut\u00f4t optimiste Petronas, 2, 3, 4 ans de probl\u00e8mes mais je suis plus ou moins sur cinq Systems courrouc\u00e9 dans 10 ans vous allez transformer la Coupole l'agrandir, \u00e7a va devenir une sorte d'attraction, un peu touristique ou les bobos viendront boire leur fl\u00fbtes de champagne peut-\u00eatre oui c'est ne sont pas un probl\u00e8me avec tout le reste qui existe ici, pas de probl\u00e8me, c'est peu pour tout le monde ou c'est pour TF1 pour la ville et ses habitants, en tout cas, ont plusieurs fois exprim\u00e9 dans les urnes leur attachement \u00e0 ce centre autonome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [96%] :\r\nDu football et l'\u00e9quipe de Suisse qui s'envole aujourd'hui pour Kaliningrad c'est dans cette enclave russe situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie que la Nati affrontera vendredi la Serbie pour son 2\u00e8me match de la Coupe du monde en raison des origines balkaniques de plusieurs joueurs suisses Bernardin Lehman, cette rencontre sera particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [88%] :\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le contexte balkanique entourant un match de phase finale de l'\u00e9quipe de Suisse, le dernier exemple avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9motionnel, la Suisse avait affront\u00e9 l'Albanie d\u00e8s son entr\u00e9e en lice du dernier Euro, sur la pelouse de Lens 2 fr\u00e8res \u00e9tait m\u00eame oppos\u00e9 granit et parlant Jacques A vendredi, pas de fr\u00e8re, ni de cousins en face aucun Suisse n'\u00e9tant d'origine serbe, m\u00eame si plusieurs parlent la langue, l'inverse n'est pas vrai agent serbe, on trouve de Suisse Aleksandar Prijovic, n\u00e9 \u00e0 Saint-Gall, ancien attaquant de Lausanne et Sion et Milosz veille Covic n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le contre l'Albanie plusieurs Suisses jouait contre leur pays d'origine, ici, il s'agira d'affronter un pays dont les relations avec leur pays d'origine, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9s de l'histoire contemporaine, pour les joueurs concern\u00e9s, le but est de faire abstraction de tout cela, Haris Seferovic Attaquant d'origine bosnienne de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [84%] :\r\nFaut -il une brosse nage p\u00e9dal\u00e9 pour nous joueurs professionnels, tous les matchs sont pareils, ils veulent des points, nous voulons des points, ce sera du football pour obtenir des points, mais \u00e0 la politique, \u00e0 ce que les gens pensent jeudi r\u00e9fl\u00e9chis par un d'un d'un cr\u00e9neau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:10) [89%] :\r\nDifficile tout de m\u00eame de ne pas penser que ce match sera sp\u00e9cial pour Seferovic et d'autres joueurs d'origines balkaniques hier Granit Xhaka \u00e9tait le joueur annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, mais sa venue a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Fabian Sch\u00e4r d\u00e9cision de Vladimir Petkovic qui veut certainement \u00e9viter, on peut l'imaginer que les joueurs concern\u00e9s doivent s'exprimer sur le sujet, la communication semble verrouill\u00e9 : aujourd'hui, seuls 2 adjoints de Vladimir Petkovic seront autoris\u00e9s \u00e0 s'exprimer de mani\u00e8re plus l\u00e9g\u00e8re en Suisse esp\u00e8re f\u00e2cher son \u00e9pouse serbe, auteur du but contre le Br\u00e9sil et Steven Zuber Abel attention de r\u00e9cidiver vendredi \u00e0 Kaliningrad Bernarda mani\u00e8res rtssport Togliatti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [95%] :\r\nEt toujours dans ce mondial, la Russie, qui est sur la voie royale de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [87%] :\r\nLa borne continue son carton plein apr\u00e8s avoir atomis\u00e9 l'Arabie Saoudite, au 1er match 5 \u00e0 0, elle a domin\u00e9, hier soir, l'\u00c9gypte, 3 buts \u00e0 Saint-Petersbourg, annonc\u00e9e comme moribonds et russes Pascal Dro port\u00e9s par leur public font spectacle depuis le d\u00e9but de ce mondial. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [92%] :\r\nC'est dans une ambiance extraordinaire \u00e0 Saint-Petersbourg, que la Russie a sign\u00e9 une 2\u00e8me victoire dans ce tournoi, apr\u00e8s un 1er match facile compte l'Arabie Saoudite, gagn\u00e9 5 \u00e0 0 l'adversaire propos\u00e9 \u00e9tait plus redoutable \u00e0 l'\u00c9gypte de Mohamed Salah une premi\u00e8re mi- temps d'une telle intensit\u00e9, chaque \u00e9quipe cherchant \u00e0 faire mal \u00e0 l'autre dans la perspective des 3 points mais c'est en 2\u00e8me p\u00e9riode que les Russes ont fait la diff\u00e9rence, un autogoal du Capitaine \u00e9gyptien Fathy d\u00e8s la 47\u00e8me minute a somm\u00e9 les Pharaons qui n'ont pu emp\u00eacher la Russie ensuite de prendre ses distances, Thierry et Djouba a remarqu\u00e9 les 2 et 3 0 et provoquer une v\u00e9ritable mar\u00e9e de bonheur dans le stade un penalty de Mohamed Salah a mis un peu de baume sur le coeur des \u00c9gyptiens, mais sans remettre en question la victoire russe, les joueurs de Cherchesov la confiance venant seront \u00e0 surveiller de pr\u00e8s, dans la suite du tournoi Pascal Dro rtssport Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [95%] :\r\nLa qualification de la Russie en huiti\u00e8me sera officielle cet apr\u00e8s- midi en cas de victoire ou de match nul de l'Uruguay contre l'Arabie Saoudite et puis l'Osteria Francesca n'a Mod\u00e8ne dans le nord de l'Italie, sacr\u00e9 meilleur restaurant du monde par l'influent mais controvers\u00e9 classement Fifty Best restreinte, l'\u00e9tablissement du chef, Massimo Bottura, qui compte 3 \u00e9toiles dans le guide Michelin d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 ce titre il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:25) [93%] :\r\nLe journal de Foued Boukari bon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14, restez avec nous, on va retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T05:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droz, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A9AF09F-B4C3-4526-A444-F2BA3910B74A", "internalArchiveId": "3A9AF09F-B4C3-4526-A444-F2BA3910B74A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez Economie Suisse;Fran\u00e7oise Sauer, Membre Senior Lab;Aliou Ciss\u00e9, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football s\u00e9n\u00e9galaise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/MACRON/MERKEL PA) Un budget de la zone euro\r\nC'est l'une des mesures phares qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9conis\u00e9e hier par Angela Merkel et Emanuel Macron \u00e0 l'issue du sommet franco-allemand de Meseberg, pr\u00e8s de Berlin. \r\nLongtemps r\u00e9ticente, la chanceli\u00e8re allemande a finalement donn\u00e9 son feu vert \u00e0 ce projet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nMais Blandine Milcent... beaucoup de d\u00e9tails restent \u00e0 d\u00e9finir. \r\n  54'' \r\n((Un budget d'investissement avec des recettes et des d\u00e9penses d\u00e9finies annuellement, pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays concern\u00e9s, renforcer aussi leur convergence \u00e9conomique et participer ainsi \u00e0 une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro. ce budget pourrait mis en place \u00e0 partir de 2021, son ex\u00e9cution rel\u00e8verait de la comp\u00e9tence de la commission, il serait donc soumis au contr\u00f4le du Parlement europ\u00e9en. Pour le reste, beaucoup de questions en suspens, et notamment celle fondamentale du montant de ce budget, et de ses modalit\u00e9s, qui restent \u00e0 d\u00e9finir. Et celle, tout aussi compliqu\u00e9e, de son acceptation par les pays d'Europe du Nord, tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 ce projet. Mais Angela Merkel a bien l\u00e2ch\u00e9 le mot de ce \"budget de la zone euro\", hier \u00e0 Meseberg, et pour Emanuel Macron:  \"cela faisait dix ans qu'on en parlait, sans r\u00e9sultat\", donc m\u00eame sans d\u00e9tail, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas dans la bonne direction. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Autres r\u00e9formes EU - immigration) **** Et c'\u00e9tait l'autre gros dossier de ce sommet franco-allemand: la crise migratoire europ\u00e9enne\r\nQuestion \u00e9pineuse... surtout pour Angela Merkel... qui est sous le coup d'un utilmatum lanc\u00e9 par son propre parti... pour la forcer \u00e0 limiter les arriv\u00e9es de migrants. \r\nParis et Berlin ont annonc\u00e9 qu'ils travaillaient \u00e0 un accord qui permettrait de refouler tout demandeur d'asile vers l'Etat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 admis en premier. \r\nIls ont aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des \"centres de tri\"... en Afrique du nord\r\nObjectif: identifier les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection... et bloquer la venue... en Europe... de ceux qui \u00e9migrent pour des motifs uniquement \u00e9conomiques.\r\n(Conseil des droits de l'homme) La d\u00e9cision \u00e9tait attendue... le couperet est tomb\u00e9 hier soir: les Etats-Unis quittent le conseil des droits de l'homme\r\nWashington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl:\r\nEn cause... la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestienne dans tous ses ordres du jour\r\nDepuis un peu plus d'un an... les Etats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres a fait part de sa d\u00e9ception... apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine\r\n((autre version avec citation en premier))\r\n(02/CHIFFRES COUPLES MARIES ITV SAVARY) **** Le projet d'harmonisation fiscale des couples... va prendre du retard... au parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\nLa commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'attendre les d\u00e9cisions de justice... avant de se pencher sur le texte\r\nCar l'administration f\u00e9d\u00e9rale l'admettait la semaine derni\u00e8re... elle avait largement sous-\u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t... \r\nUne erreur qui pourrait avoir influenc\u00e9 le verdict du peuple... en 2016... lorsqu'il a d\u00fb se prononcer sur une initiative du PDC qui voulait mettre fin \u00e0 cette discrimination. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris hier des d\u00e9marches pour obtenir des explications... de la part du d\u00e9partement des finances\r\n  36'' \r\nG\u00e9raldine Savary avec Muriel Ballaman.\r\n(Amaudruz) C\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise. \r\nLa conseill\u00e8re nationale... qui est aussi vice pr\u00e9sidence du parti au niveau suisse...  avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale. entre 2010 et 2016\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Furhmann... \u00e9lu en avril au grand conseil genevois... et qui ne souhaitait pas rempiler\r\nLe conseiller national Yves Nidegger sera lui vice-pr\u00e9sident.\r\n(12/TAXES US/ECO CH PI) ****L'impact des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium devrait \u00eatre supportable... pour l'industrie m\u00e9tallurgique suisse. \r\nC'est ce qu'ont estim\u00e9 les \u00e9conomistes de Credit Suisse dans leur \u00e9tude trimestrielle \"Moniteur Suisse\" publi\u00e9e hier \r\nMais d\u00e9sormais ce sont les entreprises helv\u00e9tiques pr\u00e9sentes aux Etats-Unis qui tirent la sonnette d'alarme.Cynthia Racine\r\n  1'05\r\n((Chiffre \u00e0 l'appui: les taxes am\u00e9ricaines ne devraient pas affecter l'\u00e9conomie dans son ensemble, estime Cr\u00e9dit Suisse.\r\nL'acier et d'aluminium ne repr\u00e9sentaient en effet que 2% des exportations totales l'an dernier... et 4% seulement de ces 2% concernaient les Etats-Unis. L'impact devrait donc \u00eatre minime, estiment les \u00e9conomistes.\r\nAutres acteurs directement concern\u00e9s: les entreprises suisses install\u00e9es aux Etats-Unis. La semaine derni\u00e8re le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB parlait du risque possible que ces mesures font peser sur ses emplois aux Etats-Unis. \r\nPour Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez Economie Suisse, ABB pourrait d'ailleurs ne pas \u00eatre la seule entreprise \u00e0 se trouver en difficult\u00e9 aux Etats-Unis.\r\nSON\r\nLa Suisse, par le biais de son secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a demand\u00e9 il y a trois mois d\u00e9j\u00e0, d'\u00eatre exempt\u00e9e des taxes am\u00e9ricaines... Une demande rest\u00e9e sans r\u00e9ponse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.))\r\n(TF5/SENIOR LAB: MIEUX VEILLIR PI) ***** Trois Hautes Ecoles Vaudoises s'associent pour cr\u00e9er le Senior Lab. \r\nIl s'agit d'une plateforme interdisciplinaire qui cherche des solutions pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais \"le bien vieillir\" :\r\nA savoir faciliter la mobilit\u00e9, la communication, l'ind\u00e9pendance.. bref... la vie... des plus \u00e2g\u00e9s ! \r\nAgathe Birden... Les seniors sont d'ailleurs pleinement int\u00e9gr\u00e9s aux r\u00e9flexions men\u00e9es...\r\n  1'37\r\n((L'autonomie est l'un des mots cl\u00e9s pour faire face au vieillissement d\u00e9mographique. Et c'est l'une des raisons d'\u00eatre de ce Senior Lab ... qui est en fait la concr\u00e9tisation d'un projet pilote men\u00e9 durant deux ans auquel a particip\u00e9 Fran\u00e7oise Sauer ...\r\n----SENIOR LAB 1 \r\nLa Haute Ecole de sant\u00e9 la Source, la Haute Ecole de gestion et l'ECAL r\u00e9coltent ainsi les besoins des seniors ... et transmettent ensuite \u00e0 des partenaires publics ou priv\u00e9s comme les Transports Lausannois ou la Migros...le but c'est toujours de trouver des solution concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret... Fran\u00e7oise Sauer.\r\n---- SENIOR LAB 2 \r\nPour l'instant le budget de ce senior Lab est de 100 mille francs par an, financ\u00e9 par les hautes \u00e9coles partenaires))\r\n(14/FOOT: POLOGNE-SENEGAL ITV CISSE) La Russie fait un pas de g\u00e9ant... vers les qualifications pour les 8e de finale de sa coupe du monde\r\nHier, les russes ont  domin\u00e9 l'Egypte... qui avait pourtant retrouv\u00e9 Mohammed Salah... 3 \u00e0 1\r\nSi l'Uruguay assure le match nul ou la victoire cet apr\u00e8s-midi contre l'Arabie saoudite... la Russie aura officiellement son ticket pour le deuxi\u00e8me tour de la comp\u00e9tition.\r\n**** Et la journ\u00e9e d'hier a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une \u00e9quipe africaine \r\nLe S\u00e9n\u00e9gal s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne, au terme d'un match bien ma\u00eetris\u00e9... m\u00eame si les derni\u00e8res minutes ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es... \r\nEcoutez l'analyse de l'entra\u00eeneur s\u00e9n\u00e9galais Aliou Ciss\u00e9...\r\n  26''\r\n(son pris sur FIFAMAX - ne pas signer)\r\nLe programme du jour...\r\nPortugal-Maroc \u00e0 14h\r\nUruguay- Arabie saoudite \u00e0 17h\r\nIran-Espagne \u00e0 20h", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643245", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9643269", "ece-9643245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:48:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my c'est le journal de Marielle savoir Emmanuel Macron en r\u00eave depuis des mois, il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre Angela Merkel, les 2 dirigeants se sont mis d'accord hier pour pr\u00f4ner un budget commun \u00e0 tous les pays de la zone Euro, un projet ambitieux mais dont les d\u00e9tails restent flous, nous dira notre correspondant \u00e0 Berlin, les couples mari\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard au Parlement les \u00e9lus exigent des explications apr\u00e8s la grosse erreur de calcul admise par le d\u00e9partement des finances et dans ce journal, nous vous parlerons aussi d'un nouveau projet mont\u00e9 par trois hautes \u00e9coles vaudoises, une plateforme qui cherchent des solutions concr\u00e8tes pour simplifier la vie des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nUn budget de la zone Euro, c'est l'une des mesures phare qu'ont pr\u00e9conis\u00e9 hier, Angela Merkel, Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue du sommet franco- allemand de Meseberg pr\u00e8s de Berlin, longtemps r\u00e9ticente, la chanceli\u00e8re allemande a finalement donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 ce projet du pr\u00e9sident fran\u00e7ais mais Blandine Milcent beaucoup de d\u00e9tails restent \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [91%] :\r\nUn budget d'investissements avec des recettes et des d\u00e9penses d\u00e9fini annuellement pour renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 des pays concern\u00e9s renforcer aussi leur convergence \u00e9conomique et participer ainsi \u00e0 une meilleure stabilit\u00e9 de la zone Euro, ce budget pourrait \u00eatre mis en place \u00e0 partir de 2021 son ex\u00e9cution rel\u00e8verait de la comp\u00e9tence de la commission, il serait donc soumis au contr\u00f4le du Parlement europ\u00e9en, pour le reste, beaucoup de questions en suspens et notamment celle, fondamentale, du montant de ce budget et de ses modalit\u00e9s qui restent \u00e0 d\u00e9finir, et celle, tout aussi compliqu\u00e9 de son acceptation par les pays d'Europe du Nord, tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 ce projet, mais Angela Merkel a bien l\u00e2ch\u00e9 le mot de ce budget de la zone Euro, hier \u00e0 Meseberg et pour Emmanuel Macron cela faisait 10 ans qu'on en parlait sans r\u00e9sultat donc m\u00eame sans d\u00e9tail, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas dans la bonne direction, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [96%] :\r\nL'autre gros dossier de ce sommet franco- allemand, c'\u00e9tait la crise migratoire europ\u00e9enne en question explosive, surtout pour Angela Merkel, qui est sous le coup d'un ultimatum lanc\u00e9 par son propre parti pour la forcer \u00e0 limiter les arriv\u00e9es de migrants, Paris et Berlin ont annonc\u00e9 qu'ils travaillaient \u00e0 un accord qui permettrait de refouler tout demandeur d'asile vers l'\u00e9tat o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 admis en 1er, ils ont aussi \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des centres de tri en Afrique du Nord, objectif : identifier les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection et bloquer la venue en Europe, de ceux qui \u00e9migrent pour des motifs uniquement \u00e9conomiques, la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, le couperet est tomb\u00e9 hier soir, les \u00c9tats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme, Washington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl en cause la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestinienne dans tous ses ordres du jour depuis un peu plus d'un an, les \u00c9tats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du Conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez a fait part de sa d\u00e9ception apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [97%] :\r\nEn Suisse, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard au parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [96%] :\r\nLa commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 hier d'attendre les d\u00e9cisions de justice avant de se pencher sur le texte car l'administration f\u00e9d\u00e9rale l'admettait la sc\u00e8ne la semaine derni\u00e8re elle avait largement sous- \u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t, une erreur qui pourrait avoir influenc\u00e9 le verdict du peuple en 2016 lorsqu'il a d\u00fb se prononcer sur une initiative du PDC qui voulait mettre fin \u00e0 cette discrimination fiscale, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste G\u00e9raldine Savary a entrepris hier des d\u00e9marches pour obtenir des explications de la part du d\u00e9partement des finances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, en effet, cette erreur a eu un impact manifestement sur le la d\u00e9cision de la population suisse et comme le d\u00e9partement des finances a fourni des informations erron\u00e9es, il me para\u00eet tout \u00e0 fait indispensable que la commission question puisque c'est son mandat pose un certain nombre de questions au d\u00e9partement des finances sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [96%] :\r\nOn suscite la m\u00e9fiance de la population avec avec ce genre de d\u00e9sinformation finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:53) [89%] :\r\nExactement, \u00e7a veut dire que les messages f\u00e9d\u00e9raux si sont sujet \u00e0 interpr\u00e9tation ou \u00e0 douter bien \u00e7a emp\u00eache ou \u00e7a alt\u00e8re la capacit\u00e9 de la population \u00e0 se prononcer sur un sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [93%] :\r\nG\u00e9raldine Savary avec Muriel, l'impact des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium devrait \u00eatre supportable pour l'industrie m\u00e9tallurgique suisse, c'est ce qu'ont estim\u00e9 les \u00e9conomistes de Cr\u00e9dit Suisse dans leur \u00e9tude trimestrielle Moniteur Suisse publi\u00e9e hier, mais d\u00e9sormais, ce sont les entreprises helv\u00e9tiques pr\u00e9sentes aux \u00c9tats-Unis, qui tirent la sonnette d'alarme cimeti\u00e8re racines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [95%] :\r\nChiffres \u00e0 l'appui, les taxes am\u00e9ricaines ne devraient pas affecter l'\u00e9conomie dans son ensemble, estime Cr\u00e9dit Suisse, l'acier, l'aluminium ne repr\u00e9sentaient en effet que 2 pourcent des exportations totales, l'an dernier et 4 pourcent seulement de ces 2 pourcent concernaient les \u00c9tats-Unis, l'impact devrait donc \u00eatre minime, estiment les \u00e9conomistes autres acteurs directement concern\u00e9s, les entreprises suisses install\u00e9es aux \u00c9tats-Unis la semaine derni\u00e8re, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ABB parlait du risque possible que ces mesures font peser sur ses emplois aux \u00c9tats-Unis pour Jan Atteslander, responsable des relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures chez \u00e9conomie Suisse ABB pourrait d'ailleurs ne pas \u00eatre la seule entreprise \u00e0 se trouver en difficult\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [86%] :\r\nAvec ces mesures douani\u00e8res, la production industrielle am\u00e9ricaine risque de perd la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale alors qu'est -ce qu'on fait, il faut ajuster le taux d'activit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est certainement pas ABB, les seuls qui vont se poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [97%] :\r\nLa Suisse, par le biais de son secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a demand\u00e9 il y a 3 mois d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre exempt\u00e9e des taxes am\u00e9ricaines une demande rest\u00e9e sans r\u00e9ponse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [91%] :\r\nTrois hautes \u00e9coles vaudoises s'associent pour cr\u00e9er le Senior Lab, il s'agit d'une plateforme interdisciplinaire qui cherchent des solutions pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais le bien vieillir, \u00e0 savoir : faciliter la mobilit\u00e9, la communication, l'ind\u00e9pendance, bref la vie des plus \u00e2g\u00e9s agathe Birden Les seniors sont d'ailleurs pleinement int\u00e9gr\u00e9s aux r\u00e9flexions men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [96%] :\r\nL'autonomie est l'un des mots cl\u00e9s pour faire face au vieillissement d\u00e9mographique et c'est l'une des raisons d'\u00eatre de ce Senior Lab, qui est en fait la concr\u00e9tisation d'un projet pilote men\u00e9 durant 2 ans et auquel a particip\u00e9 Fran\u00e7oise Sauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de choses qui se font, il y a des r\u00e9flexions en cours, mais ce que nous souhaitons, c'est d'y \u00eatre associ\u00e9s et m\u00eame d'\u00eatre au centre de la d\u00e9marche, vous savez, la personne ai conna\u00eet ses besoins, mais il n'a plus la force de l'et faire valoir et l\u00e0, elle a besoin de m\u00e9diateur est -ce que le signal Lebedeva faire c'est de venir \u00e0 notre rencontre de r\u00e9colter ont besoin de r\u00e9colter nos observations et de les transmettre et c'est comme \u00e7a que ce sera beaucoup plus recevables par les r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [94%] :\r\nLa Haute \u00e9cole de sant\u00e9 la Source la Haute \u00c9cole de gestion et l'ECAL r\u00e9coltent ainsi les besoins des seniors et transmettent ensuite \u00e0 des partenaires publics ou priv\u00e9s, comme les Transports Lausannois ou la Migros, le but, c'est toujours de trouver des solutions concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret, Fran\u00e7oise Sauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:58) [92%] :\r\nPour une personne, j'ai travers\u00e9 un supermarch\u00e9, c'est extr\u00eamement fatigant, elle a absolument besoin de se reposer au milieu des magasins et l\u00e0 nous avons sugg\u00e9r\u00e9 une cr\u00e9ation de zones de repos c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [87%] :\r\nHier, une zone de repos \u00e0 un ou 2 fauteuils qui sera install\u00e9 pour que vous puissiez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [91%] :\r\nReprendre un peu d'effort, c'est un petit peu de force et puis qu'on les trouve \u00e0 plusieurs endroits, d'une grande surface. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:25) [93%] :\r\nPour l'instant, le budget de ce Senior Lab et 200000 francs par an, financ\u00e9 par les hautes \u00e9coles partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [96%] :\r\nLa Russie fait un pas de g\u00e9ant vers les qualifications pour les huiti\u00e8mes de finale de sa Coupe du monde, hier, les Russes ont domin\u00e9 l'\u00c9gypte qui avait pourtant retrouv\u00e9 Mohammed Salah 3 \u00e0 1 si l'Uruguay, assure le match nul ou la victoire cet apr\u00e8s- midi contre l'Arabie Saoudite, la Russie aura officiellement son ticket pour le 2\u00e8me tour de la comp\u00e9tition, la journ\u00e9e d'hier a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la premi\u00e8re victoire d'une \u00e9quipe africaine, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec Herv\u00e9 Borsier d'ailleurs le S\u00e9n\u00e9gal s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 contre la Pologne au terme d'un match bien ma\u00eetris\u00e9, m\u00eame si les derni\u00e8res minutes ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es, \u00e9coutez l'analyse de l'entra\u00eeneur s\u00e9n\u00e9galais Aliou Ciss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [88%] :\r\nJe crois qu'on va garder surtout le meilleur match ma\u00eetris\u00e9, comme vous le dites, c'est normal qu'il y a des difficult\u00e9s et sur le plan international, c'est une Coupe du monde, c'est quand match de championnat, c'est pas une toute l'Afrique, c'est au tour du monde, je suis satisfait de mes joueurs, vraiment fier d'eux, je crois qu'ils ont, ils sont venus vraiment avec beaucoup de d\u00e9termination et ils ont beaucoup travaill\u00e9, je crois que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui m\u00e9rite vraiment beaucoup de reconnaissance et le respect. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [90%] :\r\nLe programme du jour \u00e0 la Coupe du monde, Portugal- Maroc \u00e0 14 heures Uruguay, Arabie Saoudite, on en parlait \u00e0 17 heures et puis en Espagne \u00e0 20 heures c'\u00e9tait Marielle Savoy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [92%] :\r\nPour le journal, il est 6 heures 39 sur la Premi\u00e8re, bienvenue si vous nous rejoignez au programme de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:47:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58886CBC-B4D8-4939-9AE9-F1AB1129A877", "internalArchiveId": "58886CBC-B4D8-4939-9AE9-F1AB1129A877", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortie des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme: interview de Nadia Boehlen", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nadia Boehlen, porte-parole d'amnesty international suisse\r\nNadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty international Suisse, s'exprime sur ce que signifie symboliquement le retrait de la d\u00e9mocratie la plus puissante du monde du Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n* * Sortie des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme: interview de Nadia Boehlen *** Tania Sazpinar a demand\u00e9 \u00e0 Nadia Boehlen, la porte-parole d'amnesty international suisse, que signifiait symboliquement le retrait de la d\u00e9mocratie la plus puissante du monde du Conseil des droits de l'Homme\r\nNadia Boehlen, porte-parole d'Amnesty international suisse avec Tania Sazpinar \r\nPierre Maudet, symboliquement fort dit Nadia Boehlen... avec pour cons\u00e9quence une m\u00e9fiance et une d\u00e9consid\u00e9ration pour les instances supranationales... c'est ce qui se joue aujourd'hui, petit \u00e0 petit? \r\n\"symboliquement tr\u00e8s fort... \r\nUSA peuvent plus peser pour les r\u00e9formes. \r\npratique de la diplomatie... 2 organes cl\u00e9s... fondamental\r\n\u00e9lectrochoc pour op\u00e9rer des modifications?\r\n- oui des critiques \u00e0 faire. exclure pays qui vont \u00e0 l'encontre des droits de l'homme. \r\ncons\u00e9quences: m\u00e9fiance de plus en plus grande\r\nd\u00e9consid\u00e9ration envers instances supranationales... \"", "durationSec": 219, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643208", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sortie des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme: interview de Nadia Boehlen / FOR_2018-06-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.06.2018"], "alternativeSummary": ["Nadia Boehlen, porte-parole d\u2019Amnesty international Suisse, s'exprime sur ce que signifie symboliquement le retrait de la d\u00e9mocratie la plus puissante du monde du Conseil des droits de l\u2019homme."], "variantIds": ["ece-9643208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:00Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDans le monde, Tania Sazpinar a demand\u00e9 \u00e0 Nadia Boehlen, qui est la la porte- parole d'Amnesty international suisse que signifiait symboliquement ce ce retrait de des \u00c9tats-Unis, du Conseil des droits de l'homme, \u00e9coutez -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:11) [89%] :\r\nSymboliquement, \u00e9videmment c'est c'est tr\u00e8s fort, le Conseil des droits de l'homme, c'est l'organe supr\u00eame dans ce domaine -l\u00e0, il existe des normes, il d\u00e9taille demande aux \u00c9tats membres de de rendre des comptes, qui recueille des t\u00e9moignages de victimes, donc c'est m\u00eame s'il a des d\u00e9fauts, \u00e7a demeure l'organe principal en mati\u00e8re de droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [95%] :\r\n\u00e7a c'est pour le symbole est -ce que concr\u00e8tement, \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [87%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que les \u00c9tats-Unis font plus partie et s'\u00e9tonne diplomatie du Conseil des droits de l'homme, il ne peuvent plus pos\u00e9 pour pour les r\u00e9formes, c'est quand m\u00eame important que que la d\u00e9mocratie la plus puissante, participent \u00e0 ce Conseil des droits de l'homme et je crois que l\u00e0 vraiment la symbolique est importante et la pratique, la diplomatie, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 maintenant 2 organes cl\u00e9s en rappelle les accords de Paris et puis maintenant celui -ci donc c'est fondamental \u00e0 tous niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [90%] :\r\nMais en m\u00eame temps, le Conseil des droits de l'homme est souvent critiqu\u00e9 un par plusieurs partis est -ce que finalement c'est pas un \u00e9lectrochoc suffisamment fort qui peut me permettra peut-\u00eatre au Conseil des droits de l'homme d'op\u00e9rer quelques quelques modifications quelques changements quant \u00e0 son fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, alors effectivement il y a des critiques \u00e0 faire, notamment le fait que des pays qui, comme \u00e0 Toulouse, aussi \u00e0 l'action des troisi\u00e8mement en soit membre du Conseil des droits de l'homme, pourtant le statut de ce qu'on peut dire par l'homme, permettent d'exclure type de pays, donc c'est le probl\u00e8me, c'est au niveau de la pratique au niveau des \u00c9tats qui participent au milieu des scrutins qui ont lieu, l\u00e0 il y a des probl\u00e8mes mais c'est pas en stock, retirant de cette institution de cette enfance, ce combat \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes on les r\u00e9glera beaucoup mieux, d'o\u00f9 l'ant\u00e9rieur et puis justement c'est tellement fort symboliquement que les \u00c9tats-Unis se retirent de ce Conseil des droits du monde sans vraiment des cons\u00e9quences graves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [93%] :\r\nQuelles sont les cons\u00e9quences auxquelles vous vous attendez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:00) [84%] :\r\nLes cons\u00e9quences c'est vraiment une m\u00e9fiance de plus en plus grande, et puis une d\u00e9consid\u00e9ration de plus en plus grande de qu'on d\u00e9mocratie de gouvernements autoritaires, envers des enfants supranationales en qu'elles soient internationales ou europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [90%] :\r\nNadia Bologne la porte- parole d'Amnesty International, qui r\u00e9pondait \u00e0 notre collecte Tania Sazpinar Pierre Maudet, on va vous faire r\u00e9agir sur ce dernier point d\u00e9consid\u00e9ration pour les instances supranationales, c'est assez fort quand m\u00eame, quand on pense, l'importance de faire respecter ces symboles tr\u00e8s important pour la paix dans le monde pour le dialogue pour le multilat\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [90%] :\r\nBon, puisque le symbole, le Conseil des droits de l'homme a introduit le m\u00e9canisme de l'examen p\u00e9riodique universel, donc c'est l'id\u00e9e centrale, me semble -t-il qu'il suffit pas discuter, il faut aussi prouver par des actes que l'on travaille en faveur des plus vuln\u00e9rables et que les droits de l'homme, \u00e7a exige un soutien concret sur le terrain, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui g\u00eane un certain nombre de pays mais c'est l\u00e0- dessus qu'il faut pas c\u00e9der, je pr\u00e9ciserais aussi que la question du du retrait d'un d'un \u00c9tat aussi important que les \u00c9tats-Unis, ben c'est la question des des fonds mais \u00c9tats-Unis c'est un bailleur de fonds, extr\u00eamement important et cet enjeu -l\u00e0 pour les organismes onusiens il il est crucial, alors peut-\u00eatre qu'ils doivent se remettre en question, peut-\u00eatre que l\u00e0 aussi de rien est n'est acquis d\u00e9finitivement, mais c'est aussi un motif de pr\u00e9occupation, y compris pour les autorit\u00e9s suisses et genevoises, en tout cas pour les autorit\u00e9s genevoises de voir la confirmation de 2 fonds substantiels vers\u00e9s \u00e0 des programmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [91%] :\r\nMerci beaucoup Pierre Maudet, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum pour commenter donc ce retrait des \u00c9tats-Unis, du Conseil des droits de l'homme, vous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36BF5082-DF5E-4886-8E51-F88A609346CB", "internalArchiveId": "36BF5082-DF5E-4886-8E51-F88A609346CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sera le r\u00f4le du Parlement britannique lors des derni\u00e8res n\u00e9gociations avec Bruxelles sur le Brexit?", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s un compromis de derni\u00e8re minute avec les d\u00e9put\u00e9s europhiles du parti conservateur, Theresa May s'est une nouvelle fois tir\u00e9e d'affaire en \u00e9vitant l'adoption d'un amendement trop contraignant sur le Brexit.\r\n\r\n* * Quel sera le r\u00f4le du Parlement britannique lors des derni\u00e8res n\u00e9gociations avec Bruxelles sur le Brexit?  \r\nDialogue : vote parlement britannique sur le Brexit\r\nIntro : Apr\u00e8s un compromis de derni\u00e8re minute avec les rebelles pro-europ\u00e9ens du parti conservateur, Theresa May s'est une nouvelle fois tir\u00e9e d'affaire en \u00e9vitant l'adoption d'un amendement trop contraignant sur le brexit. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, le d\u00e9bat est tr\u00e8s technique, mais l'enjeu est important : il s'agit de savoir quel sera le r\u00f4le du parlement britannique lors de la derni\u00e8re ligne droite des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur le Brexit :\r\nOui c'est d\u00e9terminant car c'est l'avenir du Brexit qui se joue dans ce d\u00e9bat. \r\nles d\u00e9put\u00e9s pro-europ\u00e9ens conservateurs luttent depuis des semaines pour que le parlement puisse peser de tout son poids, \u00e0 la fin de la n\u00e9gociation, lorsqu'il faudra examiner l'accord final sur le Brexit. \r\nLe parlement votera sur cet accord cet automne ou cet hiver, mais pour eux, il faut que ce vote ne soit pas uniquement consultatif. il faut qu'il puisse changer le cours des \u00e9v\u00e9nements si besoin.\r\n*** autrement dit, si l'accord final ne leur pla\u00eet pas, ils aimeraient \u00eatre en mesure de le modifier ?\r\nExactement ou autre sc\u00e9nario, s'il n'y pas d'accord \u00e0 Bruxelles, ils aimeraient pouvoir prolonger la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de divorce, limit\u00e9e actuellement \u00e0 2 ans, . certains aimeraient m\u00eame pouvoir demander la tenue d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum. tout cela est inacceptable pour Theresa May, car elle estime que cela la fragiliserait face \u00e0 Bruxelles. \r\n*** Alors Catherine, quel sera finalement le r\u00f4le du parlement lors du vote sur l'accord final sur le Brexit ?\r\nDirect\r\nFIN", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643204", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel sera le r\u00f4le du Parlement britannique lors des derni\u00e8res n\u00e9gociations avec Bruxelles sur le Brexit? / FOR_2018-06-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.06.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s un compromis de derni\u00e8re minute avec les d\u00e9put\u00e9s europhiles du parti conservateur, Theresa May s\u2019est une nouvelle fois tir\u00e9e d\u2019affaire en \u00e9vitant l\u2019adoption d\u2019un amendement trop contraignant sur le Brexit."], "variantIds": ["ece-9643204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:59Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe vote crucial maintenant au Parlement britannique et Theresa May, la Premi\u00e8re ministre qui s'est une nouvelle fois tir\u00e9e d'affaire, en \u00e9vitant l'adoption d'un amendement trop contraignant sur le Brexit, ceci apr\u00e8s un compromis derni\u00e8re minute avec les rebelles pro- europ\u00e9ens de son parti conservateur Catherine Ilitch, vous \u00eates en Direct de Londres alors le d\u00e9bat est tr\u00e8s technique, mais c'est un enjeu important, crucial, il s'agit de savoir quel sera exact le r\u00f4le exact du Parlement britannique lors de la derni\u00e8re ligne droite de n\u00e9gociations avec Bruxelles sur le Brexit oui c'est d\u00e9terminant, car c'est l'avenir du Brexit qui se joue dans ce d\u00e9bat, les d\u00e9put\u00e9s pro- europ\u00e9ens conservateurs luttent depuis des semaines pour que le Parlement puisse peser de tout son poids \u00e0 la fin de la n\u00e9gociation lorsqu'il faudra examiner l'accord final sur le Brexit, le parlement votera sur cet accord cet Automne ou cet hiver et pour eux, il faut que ce vote ne soit pas uniquement consultatif, il faut qu'il puisse changer le cours des \u00e9v\u00e9nements si besoin alors autrement dit, si l'accord un final ne leur pla\u00eet pas, ils aimeraient \u00eatre en mesure de de le modifier exactement ou autre sc\u00e9nario s'il n'y a pas d'accord avec Bruxelles, ils aimeraient pouvoir prolonger la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure de divorce limit\u00e9e actuellement \u00e0 2 ans ou m\u00eame pouvoir demander la tenue d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum, tout cela est inacceptable pour Theresa May car elle estime que cela la fragiliserait face \u00e0 Bruxelles alors vote crucial aujourd'hui Catherine quel sera finalement le r\u00f4le du Parlement lors du vote sur l'accord final sur le Brexit h\u00e9 bien, finalement, son r\u00f4le sera relativement limit\u00e9e, selon le compromis offert par Theresa May il aura donc le Parlement aura un droit de regard, mais sans toutefois pouvoir dicter l'approche du gouvernement sur le Brexit, c'est donc une victoire pour la premi\u00e8re ministre qui est parvenu \u00e0 \u00e9touffer cette r\u00e9bellion et qui franchit une \u00e9tape importante dans ce long et difficile processus vers la sortie, merci Catherine Illitch en Direct de Londres, l'actualit\u00e9 au jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77797E36-C73D-4B71-B93D-82768E351AC5", "internalArchiveId": "77797E36-C73D-4B71-B93D-82768E351AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Question migratoire: interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "L'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir en France. Certains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique en marche ont claqu\u00e9 la porte face \u00e0 la politique d'Emmanuel Macron. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de Marianne.\r\n\r\n* * Question migratoire: interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne  JEAN-FRANCOIS KAHN, direct t\u00e9l\u00e9phone portable (si n\u00e9cessaire, son fixe: +33 1 48 05 74 05)\r\n7h18..\r\nLa d\u00e9rive de l'Aquarius pendant une semaine en M\u00e9diterran\u00e9e avec  629 passagers \u00e0 bord.. continue de provoquer des remous..  \r\nD'abord entre les Etats.. dont on a pu mesurer les divisions sur les questions migratoires.. \r\nMais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des Etats... \r\nAngela Merkel doit g\u00e9rer une crise politique importante au sein m\u00eame de sa famille politique .. \r\nEt en France .. l'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir .. \r\nCertains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique En Marche ont m\u00eame claqu\u00e9 la porte du parti... \r\nMais est-ce possible d'adopter une position tranch\u00e9e - stricte ou ouverte - \u00e0 l'\u00e9gard des migrants ? \r\nLa question migratoire n'est-elle pas un pi\u00e8ge pour les gouvernements mod\u00e9r\u00e9s ?\r\nBonjour Jean-Fran\u00e7ois Kahn! \r\nVous \u00eates \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne. \r\n****La R\u00e9publique en marche qui se d\u00e9chire sur cette question migratoire... c'est parce que le parti va mal.. ou c'est parce que cette question est complexe? \r\n(Selon lui, c'\u00e9tait impossible que les d\u00e9put\u00e9s de LREM continuent ind\u00e9finiment \u00e0 voter tous pareil. Il a dit d\u00e8s le d\u00e9part que \"d'ici 2 ans il y aurait en quelque sorte 3 partis\" : les mouvances de gauche, du centre et de droite. diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s qui s'expriment, c'est un progr\u00e8s \u00e9norme, selon lui)\r\n- Des critiques qui viennent de ses propres rangs, notamment apr\u00e8s les silence et les remarques de Macron envers l'Italie.. c'\u00e9tait pas tr\u00e8s heureux, non? \r\n*****Durant la campagne, Macron s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le centre humaniste.. \r\nR\u00e9alit\u00e9, on le voit, plus complexe.... \r\nPlus facile de faire de beaux discours que de passer \u00e0 l'acte.. (c'est ce qu'on peut lire sur Macron) \r\n(selon Kahn, \u00ab Macron a compris que tout parti qui se prononce pour migration ouverte n'a aucune chance sur le plan \u00e9lectoral \u00bb. Selon lui, \u00ab Macron est sur la bonne ligne de cr\u00eate \u00bb. On peut \u00eatre stricte sans verser dans l'outrance x\u00e9nophobe.)\r\n- C'est un exercice d'\u00e9quilibriste pour Emmanuel Macron, mais aussi pour Merkel par exemple... \r\nAngela Merkel aussi est malmen\u00e9e en Allemagne. la chanceli\u00e8re s'est vue intimer hier un ultimatum au sein de sa propre coalition. elle a 2 semaines pour trouver une solution europ\u00e9enne au d\u00e9fi migratoire. \r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur, le tr\u00e8s conservateur Horst Seehofer, s'est dit pr\u00eat \u00e0 \"refouler imm\u00e9diatement\" les migrants qui arrivent en provenance d'un autre pays si ce n'est pas le cas. \r\nEtre humaniste  - elle l'avait fait en 2015, avec son Wir Schaffen das... Et r\u00e9pondre aux craintes de la population.. c'est le grand \u00e9cart impossible? \r\n- ou alors on se la joue Salvini? \r\n(D'autant plus exercice d'\u00e9quilibriste qu'il y a en France, d'un c\u00f4t\u00e9 une presse \u00ab bien- pensante \u00bb plut\u00f4t favorable aux migrants, et de l'autre la population plut\u00f4t hostile comme le montre ce sondage.) \r\n****** Emmanuel Macron rencontre Merkel aujourd'hui.. \r\nIls veulent mettre au point des id\u00e9es pour relancer l'Europe, mais l'immgiration va peser.. \r\nIls ont perdu la main? Les solutions \u00e0 la Salvini ont davantage de soutien? \r\n((Encore hier (lun), la Bosnie et la Croatie ont bri\u00e8vement ferm\u00e9 un poste-fronti\u00e8re entre les deux pays pour emp\u00eacher le passage de migrants... l'Italie a \u00e9galement durci le ton))\r\n(Les pays de l'Est dictent le tempo... Hongrie notamment)\r\n****Certrains politiciens et observateurs craignent que l'arriv\u00e9e massive de population \u00e9trang\u00e8re mettent en danger rien de moins que la civilisation europ\u00e9enne.. C'est le signe d'une Europe tr\u00e8s fragile... tr\u00e8s peu sure d'elle? \r\n*****Le HCR, dans un rapport diffus\u00e9 ce matin sur les d\u00e9placement forc\u00e9s \u00e0 travers le monde souligne que ce sont surtout les pays en d\u00e9veloppement qui accueillent ce personnes d\u00e9racin\u00e9es... on donne trop d'envergure \u00e0 ce qui se passe en Europe? Le terme \"crise migratoire\" n'est pas un peu fort pour l'Europe quand on voit ce qu'il se passe au Liban ou en Jordanie?\r\n- Aujourd'hui la question migratoire divise-t-elle l'ensemble des pays europ\u00e9ens ? On a l'impression par exemple qu'en Espagne ou au Portugal, c'est moins sensible...\r\n- La question migratoire traverse les Oc\u00e9ans... Aux Etats-Unis la politique men\u00e9e par Donald Trump divise au sein m\u00eame du parti r\u00e9publicain... cherche-t-il \u00e0 s'inspirer ou \u00e0 inspirer les politiques europ\u00e9ennes les plus strictes ?\r\nIls sont 56% en France \u00e0 penser que l'Aquarius ne doit pas accoster dans leur pays.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage diffus\u00e9 hier ((lu)) dans les m\u00e9dias de l'Hexagone. \r\n((Pour les d\u00e9tails:  \r\n- sondage: opinionway pour la cha\u00eene Public S\u00e9nat, le quotidien \u00e9conomique Les \u00c9chos et Radio Classique... cf: d\u00e9p\u00eache: \"Aquarius: qui viendra en France, et quand?\"\r\nhttps://www.publicsenat.fr/article/politique/sondage-56-des-francais-contre-l-accueil-de-l-aquarius-dans-un-port-francais-87220\r\n- sur la politique migratoire Macron qui divise: https://www.nouvelobs.com/politique/**.OBS5590/loi-immigration-le-depute-jean-michel-clement-vote-contre-et-quitte-le-groupe-lrem.html))", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Question migratoire: interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne / LME_2018-06-19T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir en France. Certains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique en marche ont claqu\u00e9 la porte face \u00e0 la politique d'Emmanuel Macron. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de Marianne."], "variantIds": ["ece-9639870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:48:23Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette sur la premi\u00e8re, la d\u00e9rive de l'Aquarius pendant une semaine en M\u00e9diterran\u00e9e avec 629 passagers \u00e0 bord, continue de provoquer des remous, d'abord entre les \u00e9tats dont on a pu mesurer les divisions sur les questions migratoires mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats Angela Merkel doit g\u00e9rer une crise politique importante au sein m\u00eame de sa famille politique et puis en France, l'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir, certains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique en marche ont m\u00eame claqu\u00e9 la porte du parti bonjour Jean-Fran\u00e7ois Kahn bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct, vous \u00eates \u00e9crivain, co- fondateur, on le rappelle, de l'hebdomadaire Marianne, alors la R\u00e9publique en marche qui se d\u00e9chire sur cette question migratoire c'est c'est parce que le parti va pas si bien en ce moment, ou c'est parce que vraiment cette question tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [88%] :\r\nD'abord parce que la la R\u00e9publique en marche, c'est plus un mouvement \u00e0 parti, qui a accueilli des genres de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, des gens qui viennent de la gauche du Parti socialiste, d'autres s'\u00e9taient des centristes et d'autres qui viennent de la droite donc on on retrouve confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me soci\u00e9tal morale comme celui -l\u00e0, par on retrouver les les sensibilit\u00e9s d'origine, cela dit, il y a eu un un, un sondage qui a \u00e9t\u00e9 fait hier, on demande aux Fran\u00e7ais, qu'est ce qu'il pense du refus par le gouvernement fran\u00e7ais d'accueillir les r\u00eaves des r\u00e9fugi\u00e9s, les migrants de l'Aquarius, hein, la gauche, la gauche a critiqu\u00e9 avec beaucoup de violence en c'est une honte, c'est d\u00e9shonorant, qu'on n'ait pas propos\u00e9 \u00e0 l'Aquarius de de 2, raisonner en France la gauche la gauche et et les intellectuels Toulousains intellectuels se sont mobilis\u00e9s, or l\u00e0, le sondage montre que pr\u00e8s de 60 pourcent des Fran\u00e7ais f\u00e9licite le gouvernement d'ou pas avoir accueilli l'Aquarius c'est-\u00e0-dire dit qu'il a eu raison de ne pas la cueillir et c'est int\u00e9ressant parce que, et c'est pas qu'en France, c'est qu'on sent un d\u00e9calage tr\u00e8s inqui\u00e9tant, tr\u00e8s dangereux d'ailleurs un d\u00e9calage formidable entre les \u00e9lites entre les m\u00e9dias, entre la gauche, les progressistes etc et l'opinion qui \u00e9volue de fa\u00e7on extr\u00eamement hostile, enfin pas en Espagne, mais dans la plupart des pays europ\u00e9ens, tr\u00e8s hostile \u00e0 l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [91%] :\r\nC'est, effectivement, mais c'est quand m\u00eame un, un o\u00f9 on a l'impression d'un exercice un peu d'\u00e9quilibrisme entre, d'une partie, un c\u00f4t\u00e9 humaniste que Macron d'ailleurs, a voulu montrer durant la la compagne et puis effectivement, quand on est confront\u00e9 au fait et au ressenti des populations, c'est c'est plus compliqu\u00e9, on pense aussi Angela Merkel avec son Wir Chaffin en 2015, est ce que ce ce, c'est le grand \u00e9cart impossible aujourd'hui entre ces 2, ces 2 p\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [86%] :\r\nMais c'est un grand c'est c'est un grand \u00e9cart pour une raison qui est tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre, c'est que Macron par exemple ou Merkel \u00e0 dans leur for int\u00e9rieur ou leurs convictions, ils sont pour une une une attitude ouverte pour vraiment ouvrir les fronti\u00e8res au au migrants pas \u00e0 tous les immigr\u00e9s mais mais on migrants c'\u00e9tait il Merkel l'a montr\u00e9 Macron la montrer bah en m\u00eame temps il y a ce sondage Anjou mais la r\u00e9alit\u00e9, on le voit dans tous et europ\u00e9en la r\u00e9alit\u00e9 brutale g\u00eanant, c'est qu'aujourd'hui, un p\u00e8re, un parti qui sont en voie d'\u00e9migration qui propose de s'ouvrir \u00e0 l'\u00e9migration n'a plus aucune chance de gagner les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [92%] :\r\nMais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [88%] :\r\n\u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et donc vous l'et du coup on voit, on le voit bien avec moi avec Madame Merkel, c'est encore plus Net que Macron parce que c'est elle qu'elle est le plus loin et et aujourd'hui o\u00f9 elle reste au pouvoir et \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle doit composer avec les ennemis, les adversaires de l'immigration, ou alors elle perd le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [84%] :\r\nJustement, on sent, ils seront contraints tous les 2, cet apr\u00e8s- midi, Emmanuel Macron et et en gamelles gala Merkel ils doivent discuter de de solutions pour relancer l'Europe, mais on sent que ces questions de migrations vont peser, c'est comme s'ils avaient perdu la main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [90%] :\r\nBen vont peser parce qu'ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la la victoire de ce qu'on appelle les populistes en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [97%] :\r\nMais le discours Salvini apparemment fonctionne bien, m\u00eame en France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [85%] :P.V. lequel d'ailleurs, entre parenth\u00e8ses depuis qu'il a pris des positions choquantes durcir sur les migrations sa cote augmente et il ferait un meilleur r\u00e9sultat aujourd'hui qu'hier, mais il y a pas qu'en Italie, on l'a vu en Autriche, par exemple, on l'a vu en Hongrie, en Hongrie, encore un pays comme la France ou l'Allemagne, c'est des pays quand des tr\u00e8s accueillant \u00e0 l'\u00e9migration en g\u00e9n\u00e9ral aux migrants et aux \u00e9migr\u00e9s parce que faudrait voir la diff\u00e9rence aussi entre immigr\u00e9s migrants, la France, par exemple, je crois qu'faut voir qu'en France c'est, c'est c'est pour on compare quelquefois que l'Espagne qui en revanche est montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [72%] :\r\nLes ouverte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [89%] :\r\nTr\u00e8s ouvert, mais en France, vous avez dans dans certaines r\u00e9gions, vous avez des \u00e9coles, des coll\u00e8ges, des lyc\u00e9es, o\u00f9 vous avez 70 pourcent d'enfants musulmans ben c'est, c'est une situation qui n'existe pas en Espagne vont aussi voir la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est, c'est-\u00e0-dire que ce sont des pays qui, qui ont \u00e9t\u00e9 en effet o\u00f9 il avait une un accueil massif de migrants fin d'\u00e9migrer ou de migrants et et l\u00e0 c'est vrai qu'on a une situation de, de, de, de rejet de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [88%] :\r\nAu point que certains ne peut dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [87%] :\r\nJ'ai en Autriche, on a eu son rejet Angry Angry je j'insiste sur la Hongrie Hongrie c'est incroyable la Hongrie a pas des migrants en Pologne, quasiment pas d'immigr\u00e9s et et simplement l'vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des bateaux et aid\u00e9s et de ses fils de migrants qui traversent leur pays a cr\u00e9\u00e9 ce ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Kahn certains politiciens en France Observateur aussi vos coll\u00e8gues \u00e9ditorialistes craignent que l'arriv\u00e9e massive, c'est le terme qui utilisait de population \u00e9trang\u00e8re mettent en danger, rien de moins que la civilisation europ\u00e9enne est -ce que \u00e7a c'est pas ses craintes, c'est pas le signe d'une Europe qui est, qui est tr\u00e8s fragile, qui est devenu tr\u00e8s peu s\u00fbre d'elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [88%] :\r\nOui c'est c'est pas il y a, il y a 2 il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, vous avez alors tant temps ou \u00e0 droite dans la la droite dure, ou bien dans dans l'\u00e9lectorat tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, vous avez une peur terrible, c'est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant cette peur parce que par exemple en France, ce c'est pas les r\u00e9gions o\u00f9 il y a beaucoup d'\u00e9migr\u00e9s qui sont les plus r\u00e9ticentes ou le rejet le plus fort sur 2 des r\u00e9gions comme l'Alsace ou il y en a pas beaucoup, mais o\u00f9 il voit la t\u00eate \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, d'autres r\u00e9gions, il y en a beaucoup et et donc le le r\u00e9action s'y ah non, pas chez nous, surtout pas chez nous, donc moi il y en a plus, ils ont peur qu'il y en a qu'il y en ait, et c'est vrai que c'est, c'est c'est une remise en cause bien s\u00fbr de, de, de, de, d'un certain comment dirais de ski sur quoi \u00e9tait sur la tol\u00e9rance sur l'ouverture sur laquelle \u00e9taient pos\u00e9s nos reposer notre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, que ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure c'est cl\u00e9s Les responsables politiques savent que tr\u00e8s bien au fond le le probl\u00e8me de la voil\u00e0 moi je, je suis g\u00e9n\u00e9reux, je suis un lib\u00e9ral, je suis un progressiste, donc oui, j'accepte, migrants, souvent migrants et puis en m\u00eame temps, h\u00e9 oui, mais si j'ouvre migrants et si j'accepte de plus en plus l'arriv\u00e9e de de migrants, ce qui est mon devoir, je vais avoir l'extr\u00eame- droite au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [77%] :\r\nEn tout cas, on sent que \u00e7a fait \u00e7a bl\u00eame exactement, enfin moi suis une Allemagne exactement et comme non, m\u00eame plus \u00e0 Lyon, Jean-Fran\u00e7ois Kahn. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [98%] :\r\nC'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Kahn rappelle que vous \u00eates \u00e9crivain, co- fondateur de l'hebdomadaire Marianne, grand merci d'\u00eatre venu ce matin en Direct, nous parler de ces questions migratoires, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kahn, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "journaliste, \u00e9crivain, co-fondateur de Marianne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-996ACA23-11C3-4D57-AAE9-A0E90BE06424", "internalArchiveId": "996ACA23-11C3-4D57-AAE9-A0E90BE06424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - 500'000 Genevois, on s'arr\u00eate l\u00e0?", "publicationDate": "2018-06-17T00:00:00Z", "summary": "En juin la population genevoise va passer le cap des 500'000 habitants. Dans son plan directeur cantonal, le gouvernement pr\u00e9voit m\u00eame d'atteindre les 600'000 r\u00e9sidents \u00e0 l'horizon 2030. Une croissance fulgurante qui suscite d\u00e9sormais col\u00e8re et inqui\u00e9tude au bout du lac. Car le petit miracle \u00e9conomique genevois tra\u00eene derri\u00e8re lui une densification galopante, une pression sur la biodiversit\u00e9 et une politique fiscale qui commencent \u00e0 peser sur les Genevois. Barom\u00e8tre de cette grogne, les derni\u00e8res votations cantonales ont vu trois localit\u00e9s s'insurger contre leur futur am\u00e9nagement. Plusieurs initiatives sont d\u00e9sormais en chantier pour limiter ce d\u00e9veloppement, la plus symbolique \u00e9tant certainement celle qui vise \u00e0 plafonner le nombre d'habitants.\r\n5 reportages de Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: \r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nPhilippe Wanner\r\nProfesseur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \r\nA publi\u00e9 en 2014  \"Une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants\" aux \u00e9ditions PPUR\r\n&\r\nBernard Leutenegger \r\nDirecteur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve. \r\nOffice de l'urbanisme, D\u00e9partement du territoire (DT)\r\n\r\n* * En juin la population genevoise va passer le cap des 500'000 habitants. Dans son plan directeur cantonal, le gouvernement pr\u00e9voit m\u00eame d'atteindre les 600'000 r\u00e9sidents \u00e0 l'horizon 2030. Une croissance fulgurante qui suscite d\u00e9sormais col\u00e8re et inqui\u00e9tude au bout du lac. Car le petit miracle \u00e9conomique genevois tra\u00eene derri\u00e8re lui une densification galopante, une pression sur la biodiversit\u00e9 et une politique fiscale qui commencent \u00e0 peser sur les Genevois. Barom\u00e8tre de cette grogne, les derni\u00e8res votations cantonales ont vu trois localit\u00e9s s'insurger contre leur futur am\u00e9nagement. Plusieurs initiatives sont d\u00e9sormais en chantier pour limiter ce d\u00e9veloppement, la plus symbolique \u00e9tant certainement celle qui vise \u00e0 plafonner le nombre d'habitants.\r\n5 reportages de Tristan Miquel\r\nR\u00e9alisation: \r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nPhilippe Wanner\r\nProfesseur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \r\nA publi\u00e9 en 2014  \"Une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants\" aux \u00e9ditions PPUR\r\n&\r\nBernard Leutenegger \r\nDirecteur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve. \r\nOffice de l'urbanisme, D\u00e9partement du territoire (DT)", "durationSec": 3242, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9617671", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 17.06.2018", "LES ECHOS DE VACARME - 500'000 Genevois, on s\u02b9arr\u00eate l\u00e0? / VAC_2018-06-17T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 17.06.2018", "LES ECHOS DE VACARME - 500'000 Genevois, on s\u02b9arr\u00eate l\u00e0? / VAC_2018-06-17T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["En juin la population genevoise va passer le cap des 500'000 habitants. Dans son plan directeur cantonal, le gouvernement pr\u00e9voit m\u00eame d\u02b9atteindre les 600'000 r\u00e9sidents \u00e0 l\u02b9horizon 2030. Une croissance fulgurante qui suscite d\u00e9sormais col\u00e8re et inqui\u00e9tude au bout du lac. Car le petit miracle \u00e9conomique genevois tra\u00eene derri\u00e8re lui une densification galopante, une pression sur la biodiversit\u00e9 et une politique fiscale qui commencent \u00e0 peser sur les Genevois. Barom\u00e8tre de cette grogne, les derni\u00e8res votations cantonales ont vu trois localit\u00e9s s\u02b9insurger contre leur futur am\u00e9nagement. Plusieurs initiatives sont d\u00e9sormais en chantier pour limiter ce d\u00e9veloppement, la plus symbolique \u00e9tant certainement celle qui vise \u00e0 plafonner le nombre d\u02b9habitants.\n\n5 reportages de Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: \nProduction: V\u00e9ronique Marti\nINVITES:\nPhilippe Wanner\nProfesseur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \nA publi\u00e9 en 2014  \"Une Suisse \u00e0 10 millions d\u02b9habitants\" aux \u00e9ditions PPUR\n&\nBernard Leutenegger \nDirecteur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve. \nOffice de l\u02b9urbanisme, D\u00e9partement du territoire (DT)", "En juin la population genevoise va passer le cap des 500'000 habitants. Dans son plan directeur cantonal, le gouvernement pr\u00e9voit m\u00eame d\u02b9atteindre les 600'000 r\u00e9sidents \u00e0 l\u02b9horizon 2030. Une croissance fulgurante qui suscite d\u00e9sormais col\u00e8re et inqui\u00e9tude au bout du lac. Car le petit miracle \u00e9conomique genevois tra\u00eene derri\u00e8re lui une densification galopante, une pression sur la biodiversit\u00e9 et une politique fiscale qui commencent \u00e0 peser sur les Genevois. Barom\u00e8tre de cette grogne, les derni\u00e8res votations cantonales ont vu trois localit\u00e9s s\u02b9insurger contre leur futur am\u00e9nagement. Plusieurs initiatives sont d\u00e9sormais en chantier pour limiter ce d\u00e9veloppement, la plus symbolique \u00e9tant certainement celle qui vise \u00e0 plafonner le nombre d\u02b9habitants.\n\n5 reportages de Tristan Miquel\nR\u00e9alisation: \nProduction: V\u00e9ronique Marti\nINVITES:\nPhilippe Wanner\nProfesseur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \nA publi\u00e9 en 2014  \"Une Suisse \u00e0 10 millions d\u02b9habitants\" aux \u00e9ditions PPUR\n&\nBernard Leutenegger \nDirecteur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve. \nOffice de l\u02b9urbanisme, D\u00e9partement du territoire (DT)"], "variantIds": ["ece-9617672", "ece-9617671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:31:58Z", "speechToTexts": ["24.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [73%] :\r\nCe point com. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:15) [90%] :\r\n500000 Genevois, on s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [81%] :\r\nMarc User V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [87%] :\r\nCommen\u00e7ons par en souffrir, nous sommes dans un quartier de villas qui devraient dispara\u00eetre, c'est un poumon de verdure, une vingtaine de propri\u00e9t\u00e9s verte de ses vertus, donc on imagine difficilement voir partir tout \u00e7a, y compris d'une copie le bas ici etc mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous avons des enfants qu'ont d\u00fb partir se loger dans le canton de Vaud et qui ont des bouchons sur l'autoroute, \u00e9videmment, et je pense que Monsieur Jeff, malheureusement pour nous, il a raison, on a 600 et quelque 1000 passages de v\u00e9hicules entrent \u00e0 payer l'autre, la France et la Suisse, et c'est \u00e7a qui est anormal et il faudrait qu'on arr\u00eate cette croissance, \u00e7a fait 10 ans que je dis qu'il faudra g\u00e9rer la d\u00e9mographie, continuons \u00e0 b\u00e9tonner continue \u00e0 \u00e9liminer ce que la nature nous a donn\u00e9e parce qu'en se croient les rois sur terre, il y a que le fric qui compte continuons. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:20) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est une tendance de fond qu'on peut voir de nombreux signes monsieur Chr\u00e9tien ni comme ind\u00e9pendant, qui prend 20000 voix au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection cantonale genevoise, le d\u00e9veloppement des \u00e0 Gen\u00e8ve dans tous les cantons, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral c'est que Gen\u00e8ve a besoin d'un autre plan de d\u00e9veloppement, les gens circulent plus l'air est pollu\u00e9 les gens aspirent \u00e0 la qualit\u00e9 de lui pour avoir de la qualit\u00e9, il faut forc\u00e9ment donn\u00e9 un peu limite. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:54) [91%] :\r\nJe trouve ind\u00e9cent que des personnes qui sont des privil\u00e9gi\u00e9s, hein, tu as une villa pascalien, un peu de bruit parce qu'il y a une maison devant chez eux, alors que tellement de gens font la queue pour se loger, si on construit, enfin des immeubles avec des prix abordables, h\u00e9 bien il faut plut\u00f4t qu'on se r\u00e9jouisse plut\u00f4t que de penser \u00e0 son petit pr\u00e9 carr\u00e9 le village bip. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:18) [92%] :\r\nSi \u00e7a conna\u00eet c'est pas tellement des villas, mais ce sont surtout des maisons villageoises, c'est le dernier coin un peu villageois de la Ville de Gen\u00e8ve 2\u00e8me chose je tenais \u00e0 dire qu'il y a aussi des maisons ouvri\u00e8res et ce qu'on peut reprocher notamment \u00e0 la gauche, c'est d'avoir oubli\u00e9 cela traiter d'\u00e9go\u00efste, des gens qui ont travaill\u00e9 toute leur vie pour pouvoir cultiver quelques fruits et l\u00e9gumes, j'\u00e9tais \u00e0 la limite de l'insulte, certains ont parfois de ces maisons, il y a donc aussi une part d'affectif et de respect d'un Patrimoine au sens \u00e9tymologique du terme, derni\u00e8re chose, il est \u00e9trange et inqui\u00e9tant de voir que la rive droite, c'est notamment la proximit\u00e9 de l'a\u00e9roport, des citernes de l'autoroute de contournement de Palexpo des grandes p\u00e9n\u00e9trantes, route de Vernier, route de mer en route de Ferney du CERN d'IKEA d\u00e9non\u00e7ant commerciaux type Balexert. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:14) [87%] :\r\nMais il y a pas de terrains de golf, arr\u00eatez d'attirer du monde, \u00e0 Gen\u00e8ve, arr\u00eat\u00e9 la croissance \u00e9conomique de graves, gardons nos campagnes et celle pour monde pour nos enfants, pour le lendemain on b\u00e9tonne partout, mais au nom de quoi arr\u00eatons gardons nos campagnes et nos Pommier et une autre nature, c'est \u00e7a qui va nous faire vivre quand on aura plus \u00e0 aura quoi on aura quoi quand on aura plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [91%] :\r\nBonjour, merci pour ce message que chaque semaine, vous nous laissez fid\u00e8lement sur la bo\u00eete vocale de vacarme, Gen\u00e8ve et sa croissance \u00e9tait au coeur de nos reportages depuis lundi car Gen\u00e8ve est en train de passer une barre symbolique dans quelques semaines, quelques jours, voire, qui sait, aujourd'hui, le canton contrat son son 1000\u00e8me habitant est -ce trop, on peut \u00eatre le double nous a assur\u00e9 Pierre Maudet, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat dans l'\u00e9pisode de vendredi 500000 c'est bien assez, dit pour sa part, Jean Barth, un citoyen qui pr\u00e9pare un projet d'initiative visant \u00e0 limiter la croissance d\u00e9mographique du canton et il a plut\u00f4t du flair Jean-Bart, ils gagnent souvent ses combats politiques, la croissance s'est d'ailleurs invit\u00e9e dans la campagne pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, je ne vois ce printemps Vili ni candidat hors parti n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais il a fait un score plus qu'honorable avec ce slogan pour une prosp\u00e9rit\u00e9 ma\u00eetriser la croissance genevoise a -t-elle atteint une limite et si oui laquelle et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, quel est le nombre id\u00e9al d'habitants dans un endroit donn\u00e9, pour en parler ce matin dans les \u00c9chos de vacarme, j'ai le plaisir d'accueillir, Bernard Leutenegger, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve, vous travaillez pour donc pour le fils de l'urbanisme D\u00e9partement du territoire concr\u00e8tement qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [93%] :\r\nEh bien, la direction de la planification automnal et r\u00e9gionale, elle s'occupe d'une part, d'\u00e9laborer le plan directeur cantonal le plan directeur cantonal, c'est l'instrument qui va nous dire dans les 15 prochaines ann\u00e9es, ou est -ce qu'on va d\u00e9velopper mais aussi ce qu'on va pr\u00e9server et quels moyens on va se donner pour pouvoir assurer de la qualit\u00e9 dans ce d\u00e9veloppement, c'est aussi l'\u00e9quipe qui travaille en collaboration avec les projets du Grand Gen\u00e8ve et qui suit les plans directeurs communaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [80%] :\r\nAlors Plan directeur cantonal qui est assez mise \u00e0 mal par les messages d'et s'auditeurs que vous venez d'antan, comment ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 ces messages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [92%] :\r\nEn quelque sorte, c'est compr\u00e9hensible, parce que le plan directeur cantonal, pas beaucoup de gens le connaissent bien, c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s affriolants comme lecture de chevet, mais \u00e9videmment ce qu'on met en \u00e9vidence, c'est ce que porte, c'est le message que portent certains, c'est-\u00e0-dire c'est un instrument pour attirer la croissance et b\u00e9tonner le canton, c'est pas du tout \u00e7a, non, je crois que le plan directeur cantonal, il est pas l\u00e0 pour susciter la croissance, il est l\u00e0 pour essayer de se donner les conditions de l'accueillir le mieux possible les les d\u00e9mographes nous nous donne des projections d\u00e9mographiques nous disent : ben voil\u00e0, d'ici quelques ann\u00e9es, on devrait \u00eatre tant de personnes de plus donc le r\u00f4le du plan directeur cantonal, c'est dire o\u00f9 est -ce qu'on va les ma\u00eetres quelles infrastructures vont devoir accompagner ce d\u00e9veloppement et comment est -ce qu'on peut se donner les conditions pour que ce d\u00e9veloppement soit de la meilleure qualit\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [90%] :\r\nIl pr\u00e9voit une densification assez importante, ce plan directeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [95%] :\r\nAlors le plan directeur pr\u00e9voit de la densification de quartiers existants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [86%] :\r\nEt c'est vrai, et pardonnez -moi, mais c'est cette densification justement qui est critiqu\u00e9e par par certains de nos auditeurs, et on l'entendra dans le reportage, \u00e9galement dans l'\u00e9mission aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [92%] :\r\nAlors certains critiquent le fait de devoir densifier des quartiers existants, d'autres critiquent le fait de s'\u00e9tendre sur la zone agricole, donc il faut trouver un \u00e9quilibre entre c'est un de ces diff\u00e9rentes tendances, il faut savoir aussi que la population suisse en votant la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire a quand m\u00eame donn\u00e9 un signal clair sur la protection des des Terres agricoles et sur le fait que, pour rependre le jargon f\u00e9d\u00e9ral on doit urbanis\u00e9 vers \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est \u00e0 dire faire muter progressivement des zones qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9volue \u00e0 la construction, mais maintenant on ne peut pas le faire n'importe comment, bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [88%] :\r\nOn serait forc\u00e9ment des ennemis \u00e0 votre place Bernard Leutenegger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [90%] :\r\nAh ben il y a forc\u00e9ment des bars, ce genre de choses tout changement sur l'environnement pose question on peut rappeler aussi que dans les ann\u00e9es 60 on a cr\u00e9\u00e9 autour du centre de Gen\u00e8ve en bonne partie sur de la zone villa mais aussi sur des grands domaines : la 3\u00e8me zone de d\u00e9veloppement, c'\u00e9tait vraiment l'impulsion \u00e0 une nouvelle \u00e9tape sur la croissance de Gen\u00e8ve et on n'a pas termin\u00e9 de le faire, les quartiers comme celui du maire volets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, donc c'est des processus de longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:15) [90%] :\r\nOn va en parler justement du maire mais tout d'abord, permettez -moi de pr\u00e9senter \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Philippe Wanner bonjour, bonjour, vous \u00eates -vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous avez publi\u00e9, c'\u00e9tait en 2014 aux \u00e9ditions Presses polytechniques universitaires romandes se livrent une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, vous \u00eates d\u00e9mographe Philippe Wanner, c'est un m\u00e9tier qui a pris du galon r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [87%] :\r\nAlors je ne sais pas si le m\u00e9tier a pris du galon, mais c'est vrai qu'on ne manque pas de travail, il y a beaucoup de questions actuelles qui qui faut r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9mographie, avec le vieillissement de la population, la croissance tous les ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires et effectivement on peut apporter un regard partiel mais quand m\u00eame assez int\u00e9ressant sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:59) [95%] :\r\nMais c'est vrai que votre expertise est au coeur de nouveaux enjeux et on entend votre voix et celle de vos confr\u00e8res ou consoeurs plus r\u00e9guli\u00e8rement qu'\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la d\u00e9mographie est t\u00e9moin au centre des des pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [88%] :\r\nOui c'est c'est r\u00e9jouissant que soyeux entendu \u00e9coutez c'est pas toujours le cas mais encore nous entend et puis effectivement c'est : c'est une bonne chose pour les d\u00e9mographes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [93%] :\r\nComment est -ce que vous r\u00e9agissez aux messages laiss\u00e9s par nos auditeurs cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:27) [91%] :\r\nEh bien si moi je, je partage assez les pr\u00e9occupations des des auditeurs qui qui se sentent concern\u00e9s, probablement aussi un peu inquiet par la croissance d\u00e9mographique et par les changements que \u00e7a implique en terme de, de, de territoire et de b\u00e9tonnage par exemple un b\u00e9tonnage oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [92%] :\r\nUn mot qui est souvent revenue l\u00e0 c'est c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te, vous avez dit que vous partagiez les les pr\u00e9occupations est -ce que le b\u00e9tonnage vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [90%] :\r\nOui alors comme chaque chaque citoyen je j'ai pas envie de de vivre dans un d'environnement qui qui un environnement de bien- \u00eatre et je pense que c'est encore le cas \u00e0 Gen\u00e8ve plus g\u00e9n\u00e9ralement en Suisse, donc c'est c'est vrai qu'en tant que citoyen plus tant d\u00e9mographe c'est \u00e9vident que je me poserai un b\u00e9tonnage qui soit trop important maintenant le d\u00e9mographe, il est aussi l\u00e0 pour montrer, pour expliquer que la croissance d\u00e9mographique, puisque c'est de cela qu'il s'agit, h\u00e9 bien difficile \u00e0 infl\u00e9chir, on a une population qui vit de plus en plus longtemps et c'est r\u00e9jouissant, on est en bonne sant\u00e9, on a aussi d'autres aspirations par rapport \u00e0 notre cadre de vie par rapport \u00e0 notre surface de 2 villes, la surface de nos nos appartements, etc, et bien entendu, ce sont des des tendances qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 infl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:43) [93%] :\r\nAlors allons voir sur le terrain un peu la concr\u00e9tisation de ces tendances, justement, nous sommes avec Christian Gotshal il est membre de pic vers vous le connaissez Bernard Leutenegger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:53) [91%] :\r\nC'est une bonne chose, alors on a eu souvent l'occasion de se rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:56) [98%] :\r\nDes \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 aimable et fructueux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:59) [88%] :\r\nAlors, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 aimable, on ne sait pas toujours du m\u00eame avis, mais on a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [92%] :\r\nOn va l'entendait, on va le comprendre parce qu'il est membre d'une association de propri\u00e9taires qui se mobilise contre le plan directeur cantonal et son mod\u00e8le de densification il nous emm\u00e8ne rencontr\u00e9 une habitante du maire, un quartier, donc de la rive droite ou des maisons sont en train d'\u00eatre ras\u00e9e au profit d'immeubles d'habitation et \u00e0 l'arri\u00e8re du scooter de Christian Gotshal il y a notre reporter Tristan Miquel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:38) [79%] :\r\nAlors c'est qu'on va rencontrer madame Arte Schelling. \r\nPersonne, tr\u00e8s active dans l'association de du maire veulent une vieille propri\u00e9t\u00e9 l\u00e0 aussi jeune propri\u00e9t\u00e9 effectivement que je connaissais pas. \r\nLes 2 imams qui sont tomb\u00e9s avec les \u00e9chafaudages et et le chantier, ils sont en train de se construire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:08) [82%] :\r\nEh bien l\u00e0, je crois, oui, bon, vous entra\u00eene, au pire, on dirait qu'on est des promoteurs immobiliers, on vient racheter la maison bonjour madame, c'est que les les vues, moi d'abord photo/vid\u00e9o apr\u00e8s en face de nous, on voit votre Elvin oui et puis apr\u00e8s les bars mal avec la grue voil\u00e0 mais c'est normal, on est tr\u00e8s content, ces gens travaillent et qu'il ait des gens apr\u00e8s et leur logement, alors je vous sismique puisqu'il avait, il y avait des arbres comme \u00e7a, il y avait un \u00e9norme l\u00e0 il y avait des s', \u00e9pic\u00e9as, il y avait tout \u00e7a c'\u00e9tait des pommiers, il y avait un \u00e9picier a aussi l\u00e0- bas, alors pour que vous voyez ce qui va devenir ces quartiers si moi je pars, tu va voir et de l'immeuble qui va faire tout le long de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:59) [80%] :\r\nMarcel, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de Pavant pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:01) [90%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas vendre, vous h\u00e9sitez vous mettez la main sur le non non non non non non, je n'h\u00e9site pas du tout, j'essaye de se piquer, pourquoi je ne vois pas tu fa\u00e7on comme comprennent je ne vends pas, d'abord parce que j'ai pas envie, comme les pousse \u00e0 faire quelque chose que je ne veux pas parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis senti coupable et apr\u00e8s je me suis dit je n'ai enfreint aucune loi, j'ai achet\u00e9 cette maison, il \u00e9tait enfant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:25) [84%] :\r\nVous vous \u00eates senti coupable pas vendre en fait de rester, rester pourquoi vous \u00eates senti coupable de Pavant de votre maison. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:31) [83%] :\r\nParce qu'on nous a fait sentir que c'\u00e9tait \u00e9go\u00efste de occuper un terrain qui pourraient \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 des logements publics etc, je suis attach\u00e9 aussi \u00e0 ses quartiers et je ne peux pas imaginer qu'ils vont enlever tout \u00e7a, moi je suis plus pas ses armes, notamment parce que c'est des fait parce que les arbres, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse tout et du coup l\u00e0 si vous vendez qu'est ce qui va se passer, l\u00e0 je vous explique, donc il faut avoir \u00e0 peu pr\u00e8s un m\u00e8tre, donc un b\u00e2timent qui va commencer l\u00e0 et qui va descendre jusqu'\u00e0 la rue dans ce un rectangle comme \u00e7a, c'\u00e9tait m\u00eame grand b\u00e2timent avec plusieurs \u00c9tats ao\u00fbt une autre disposition, il y aura un l\u00e0 s'il joue, il s'abattre ces arbres, je vais devoir partir \u00e0 belle id\u00e9e, \u00e7a s'appelle ici \u00e0 Gen\u00e8ve, j'ai beaucoup de mal, je l'id\u00e9e c'est de Centre pour les les personnes malades, Jean, qui ont des probl\u00e8mes de d\u00e9pression, c'est un Patrimoine, moi je suis plus pas imaginer que tout \u00e7a soit sacrifi\u00e9e, je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:27) [91%] :\r\nJe dis juste une chose que Madame X et la mise sous pression des gens la culpabilisation des gens par rapport \u00e0 un lieu qu'ils habitent, qu'ils aiment et qu'ils ont le droit d'habiter et \u00e7a c'est absolument scandaleux, c'est ce qu'on constate, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, sur le canton, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat d\u00e9cide un certain mode d'am\u00e9nagement, sans concertation, sans dialogue avec la population et en plus, apr\u00e8s, c'est une pression constante sur les habitants, c'est des promoteurs qui t\u00e9l\u00e9phonent, mais toute fa\u00e7on, vous devez partir, vous allez partir un jour ou l'autre, alors vendez -nous votre maison, et les prix permettent pas \u00e0 ces m\u00eames personnes de se loger dans un cadre environnant \u00e9quivalent \u00e0 ce qu'ils avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:07) [95%] :\r\nVoil\u00e0 des citoyens m\u00e9contents au micro de Tristan Miquel Bernard Leutenegger quand quand on entend Christian Gotshal nous dire que l'\u00c9tat d\u00e9cide son dialogue avec la population qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:19) [89%] :\r\nJe pense que, pas tout \u00e0 fait vrai, c'est vrai que pendant un certain temps l'le, la possibilit\u00e9 d'intervenir de la population s'est limit\u00e9, disons au moment des enqu\u00eates publiques sur les plans localis\u00e9s de quartier, il y a d'abord une premi\u00e8re proc\u00e9dure o\u00f9 on o\u00f9 on recueille les avis et puis il y a une 2\u00e8me proc\u00e9dure ou si le projet a pu \u00eatre modifi\u00e9s en fonction des avis recueillis, la vie de la commune et puis la 2\u00e8me proc\u00e9dure ce qui ne sont toujours pas satisfaits sont susceptibles de faire opposition \u00e7a c'est souvent limit\u00e9 \u00e0 \u00e7a maintenant, on ne peut plus travailler comme \u00e7a, je crois, ce qui a chang\u00e9, ce qui a chang\u00e9 c'est que, d'une part, on ne peut plus intervenir au coup par coup, dans ces secteurs -l\u00e0, 2 parcelles se lib\u00e8re, on fait un PLQ timbres-poste on pose une barre et puis le quartier se forme al\u00e9atoirement au fil de ces op\u00e9rations, on est oblig\u00e9 de travailler quand m\u00eame sur une image d'ensemble et \u00e0 plus long terme de l'\u00e9volution d'un quartier, donc cette image, elle doit \u00eatre construite avec les acteurs locaux, avec les autorit\u00e9s communales, bien entendu, les associations, les habitants, ce qui est, il y a un acteur qui manque l\u00e0- dedans, malheureusement c'est, c'est difficile de de l'avoir, c'est pouvoir concert\u00e9 avec les habitants qui enfin les gens qui aimerait bien venir habiter \u00e0 cet endroit -l\u00e0 et qui cherchent des logements parce qu'ils ne sont pas toujours identifi\u00e9s, alors bon il y a un biais possibles, c'est les coop\u00e9ratives d'habitation o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e8s des groupes de personnes qui souhaiteraient habiter l\u00e0 mais la concertation elle est peut-\u00eatre plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, mais en tout cas, elle est un incontournable maintenant pour tous les nouveaux projets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:57) [89%] :\r\nEst ce qu'on n'est pas \u00e0 la limite de mod\u00e8le -l\u00e0 en \u00e9coutant ce qui s'est dit dans ce reportage, entre les gens qui souhaitent habiter dans, o\u00f9 qu'il habite, de fait, dans des logements individuels, des maisons, des villas avec jardin et puis cette croissance, ce nombre d'habitants qui augmentent, il faut bien loger des gens et \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 dans des villas individuelles, donc il faut construire des barres d'habitation cette dame interview\u00e9e par Tristan Miquel disait : On nous traite d'\u00e9go\u00efstes, nous les propri\u00e9taires de maisons individuelles et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a pu \u00eatre entendu dans la bouche de certains politiciens ou d'autres l'ont pens\u00e9 tr\u00e8s fort est -ce que est -ce que ce mod\u00e8le -l\u00e0 justement de du logement individuel, il est d\u00e9pass\u00e9 et puis que finalement ce qui continue de de le faire perdurer ce sont des \u00e9go\u00efstes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:39) [85%] :\r\nDans le mod\u00e8le du logement individuel, on continue \u00e0 construire \u00e9norm\u00e9ment de dans le canton de Gen\u00e8ve, c'est clair que c'est plus les m\u00eames villa qu'on trouve, qui ont \u00e9t\u00e9 construites dans les ann\u00e9es 30, comme dans le quartier du maire de lait, c'est des maisons beaucoup plus resserr\u00e9es de la maison bande m'enfin disons on continuant \u00e0 en construire quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:56) [86%] :\r\nDonc \u00e7a n'est pas \u00e9go\u00efste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:57) [92%] :\r\nCela \u00e9tant, dans ces quartiers -l\u00e0, qui sont bien \u00e9quip\u00e9s, bien desservis par les transports publics et qui sont fl\u00e9ch\u00e9s en l'occurrence l\u00e0 depuis 1960 pour un d\u00e9veloppement c'est effectivement l\u00e0 qu'il faut mettre l'effort de densification mais les propri\u00e9taires gardent une grande marge de manoeuvre ainsi depuis 1960 ce terrain \u00e9tait en zone de d\u00e9veloppement si les parcelles se sont pas c'est bien parce que les propri\u00e9taires ne souhaitait pas le faire, donc il y a cette marge de manoeuvre l\u00e0 et puis il y a quand m\u00eame aussi, \u00e9videmment, si on veut densifier, on ne peut pas le faire sans rien changer, mais il y a quand m\u00eame des endroits qui ont des valeurs particuli\u00e8res ou maire, il y a une bonne partie du quartier qui fait l'objet d'un plan de sites parce que les maisons de qualit\u00e9 patrimoniale reconnue avec leur environnement avec leur jardin avec les all\u00e9es d'arbres, et \u00e7a c'est sous protection et \u00e7a ne va pas bouger, donc il faut arriver \u00e0 avoir approch\u00e9 cette densification de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e avec des lieux qui vont changer et des lieux qui devront \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9s et qui vont apporter de la qualit\u00e9 au quartier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [91%] :\r\nSi on prend un peu de recul avec vous Philippe Wanner au-del\u00e0 du cas Genevois, m\u00eame s'il est assez embl\u00e9matique et c'est pour \u00e7a que nous sommes all\u00e9s cette semaine sur ce terrain -l\u00e0, cette tension qu'on entend qu'on sent entre entre les personnes qui vivent dans un logement individuel et les personnes qui vivent plut\u00f4t, on va dire en communaut\u00e9 est -ce que est -ce que les nouvelles, ce qu'on est l\u00e0 un tournant dans quelque chose de soci\u00e9tal qui qui se dessine un vrai courant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:27) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas qu'elle est nouvelle, il y a toujours eu des personnes qui vivent effectivement dans des maisons individuelles et d'autres qui vivaient dans des logements. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:35) [97%] :\r\nOn les a toujours trait\u00e9 d'\u00e9go\u00efste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:37) [90%] :\r\nNon je pense pas, je pense que le changement, c'est que maintenant \u00e7a devient de plus en plus difficile dans une ville dans une danse dans un centre de l'agglom\u00e9ration a trouv\u00e9 effectivement de l'espace pour des maisons individuelles, donc c'est, c'est peut-\u00eatre cette segmentation de du territoire qui qui s'observe effectivement si vous cherchez de l'espace autour de vous, si vous cherchez des Desarbres, h\u00e9 bien, vous \u00eates en quelque sorte forc\u00e9s de quitter le Centre pour aller dans les les r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques, mais trouver de des quartiers calmes avec beaucoup de verdure dans les centres, h\u00e9 bien \u00e7a devient de plus en plus difficile, c'est probablement l\u00e0 que que que se situe le changement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:19) [89%] :\r\nLe le plan directeur Bernard Leutenegger ne pourrait pas pr\u00e9voir un peu plus de d'Arboris ation de ces zones -l\u00e0, on sent que c'est une demande du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:28) [84%] :\r\nNon mais c'est clairement une demande et c'est, c'est clairement un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est int\u00e9gr\u00e9e dans dans nos d\u00e9marches de projets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:34) [83%] :\r\nPourtant, on entendait cette dame dire ben les arbres, on les a, on les aciers, on les a coup\u00e9s, c'est tous mes pommiers sont partis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:40) [88%] :\r\nBen, effectivement on peut pas, on ne peut pas construire sans enlever ce qui existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 certains endroits et on replanter ailleurs je pense que on replante ailleurs bon pr\u00e9serve ailleurs, je vous le disais qu'avait le plan de sites dans le quartier du maire, on a d'autres d\u00e9marches sur des des quartiers de villas qui sont appel\u00e9s \u00e0 se transformer, je rappelle que c'est 11 pourcent de la zone villas du canton qui est concern\u00e9 par ces d\u00e9marches en et pas le reste donc dans ces quartiers -l\u00e0, on met en oeuvre, parce que le plan directeur pr\u00f4ne depuis fort longtemps, c'est la densification, c'est-\u00e0-dire par exemple ben autour d'une ligne de tram, c'est l\u00e0 qu'il faudra mettre les gens si on veut que, on a eu une mobilit\u00e9 plus durable mais ces endroits -l\u00e0, c'est pas une page blanche, il y a des il y a des b\u00e2timents int\u00e9ressants qui sont \u00e0 conserver, il y a des structures naturel, il y a le encore des restes de l'ancien Bocage \u00e0 cha\u00eene de la campagne, donc il y a tout un travail pour identifier ces \u00e9l\u00e9ments, faire un projet avec dire : l\u00e0 on va pouvoir intensifier par compte CEC par celle -l\u00e0, on va pas les toucher ou tels autres en Inde et recommand\u00e9 interviendra plus mod\u00e9r\u00e9ment le but, c'est les vraiment d'avoir un projet partag\u00e9 avec les \u00e9l\u00e9ments d'int\u00e9r\u00eat public et puis, \u00e0 partir de l\u00e0, on d\u00e9cide o\u00f9 on construit, on d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:55) [88%] :\r\n500000 habitants dans le canton de Gen\u00e8ve est ce trop, on va continuer le d\u00e9bat va continuer \u00e0 se poser la question et surtout quels sont les enjeux autour de ce demi- 1000000 d'habitants dans le canton du bout du lac, ce sera juste apr\u00e8s un titre Genevois, ils sont 2 c'est Genevois Gaspard sommaire Robin Girod, \u00e7a s'appelle Bel-Air. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:20) [86%] :\r\nOn sera aux premi\u00e8res \u00e9tapes pour bien comprendre les enjeux de la mobilit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors, moi, moi je vous proposais d'aller \u00e0 la gare des Eaux-Vives parti si on y arrive, les d\u00e9j\u00e0 coiff\u00e9 dans les embouteillages, la peine Vincent Kaufmann il va passer un endroit strat\u00e9gique, la qui \u00e9nerve beaucoup de jeunes en heures de pointe, le pont du Mont- Blanc, mais c'est un endroit magnifique. \r\nIl y a une vue sur Gen\u00e8ve n'par ailleurs, on a le temps de l'observer en plus solution finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [66%] :\r\nTu fumes ou une grande, c'est 120 secondes s'il y a un an de l'\u00eatre, You je crois la choix exprime pays non oui quel c'est un seul rail Zanni, puis vous avez dit ultra ces pays Wicker \u00e9tiez cage d'un syst\u00e8me installe et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:35) [80%] :\r\nGet oui. \r\nC'est \u00e0 \u00e7a, il para\u00eet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:12) [78%] :\r\nL'tr\u00e8s ou en rien l'\u00eatre plus lundi soir \u00e7a a achet\u00e9 alors ai 4 qui offrit Leyti huge oui c'\u00e9tait a Belle \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:03) [80%] :\r\nLes \u00e9chos de vacarme car. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:06) [91%] :\r\nJean Bart vous fait trembler en ce moment, les milieux \u00e9conomiques, je ne vois pas ce que vous avez dans votre besace une nouvelle initiative \u00e7a d\u00e9j\u00e0 vous avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 5 initiatives, vous en avez gagn\u00e9 4 donc vous \u00eates \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, h\u00e9las, cette 6\u00e8me une initiative, elle va s'appeler 100000 Genevois c'est bien hein, c'est \u00e7a, oui, oui c'est \u00e7a et je pense que \u00e7a correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dont le les citoyens prennent de plus en plus conscience, \u00e0 savoir que la densification inh\u00e9rente \u00e0 cette augmentation de la d\u00e9mographie, dont je pr\u00e9cise bien que c'est une d\u00e9mographie totalement artificiel notre d\u00e9mographie naturelle est extr\u00eamement faible, alors que depuis quelques d\u00e9cennies, on a une augmentation grosso modo de 3 \u00e0 10000 citoyens en plus chaque ann\u00e9e qui sont import\u00e9s par les multinationales et pour le besoin des multinationales vous dites on touche pas dans ce projet d'initiative vous avez dans votre besace et vous allez peut-\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 au courant de l'ann\u00e9e, on ne sait pas, peut-\u00eatre, on touche pas la natalit\u00e9 on touche pas \u00e0 l'immigration, comment on r\u00e9gule comme on arrive \u00e0 mettre un frein \u00e0 ses 500000 en disant voil\u00e0 500000 plus je crois que ce qu'il faut pr\u00e9ciser c'est que on est dans une sorte de fuite en avant qui consiste, gr\u00e2ce \u00e0 des conditions fiscales extr\u00eamement favorable \u00e0 faire venir un grand nombre d'entreprises multinationales qui importe avec elle ses employ\u00e9es, ces gens qui viennent grossir le la population genevoise, d'une mani\u00e8re totalement artificiel et il faut dire que ce mouvement -l\u00e0 est un mouvement, je dirais qu'il y a une une origine purement \u00e9conomique qui vise \u00e0 accro\u00eetre les profits de quelques-uns, notamment des multinationales d'abord puisqu'elle b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 Gen\u00e8ve de conditions fiscales extr\u00eamement avantageuses et puis d'autre part, ce mouvement est aussi impuls\u00e9e par tous ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de la construction, les sp\u00e9culateurs, les constructeurs etc les b\u00e9tonneurs, etc, on accueille plus de multinationales pour ne pas augmenter le nombre de de citoyens \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9guler la population c'est tr\u00e8s Touch hein comme sujet, on a eu \u00e9cho en 2014 qui s'est cass\u00e9 la figure, pourquoi vous auriez plus de succ\u00e8s et est -ce que vous avez pas peur d'\u00eatre un peu diabolis\u00e9s, quand on dit r\u00e9guler la population, \u00e7a fait peur, hein, franchement maintenant je crois qu'on assiste \u00e0 une prise de conscience de la population sur la perte de qualit\u00e9 de vie due \u00e0 la densification \u00e0 l'augmentation de la population \u00e0 la saturation de nos infrastructures, quelles qu'elles soient d'ailleurs et je pense que c'est quelque chose, c'est un th\u00e8me qui est en train de m\u00fbrir dans l'esprit des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:00) [86%] :\r\nJean Bart citoyen engag\u00e9 lanceurs d'initiative, au micro de Tristan Miquel et puis nous sommes toujours dans les \u00e9coutes vacarme ce matin avec Bernard Leutenegger, directeur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve et Philippe Wanner d\u00e9mographe Philippe Wanner 500000 habitants, annonc\u00e9 pour tout soudain \u00e0 Gen\u00e8ve en m\u00eame temps je lisais des articles, disons qu'on l'annon\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 en 2016, 500 1000\u00e8me habitant du canton de Gen\u00e8ve est -ce qu'on peut se filaient aux statistiques est -ce qu'on peut se plier aux d\u00e9mographe il arrivera quand ce 500 1000\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:35) [90%] :\r\nAh c'est difficile \u00e0 dire, en fait, on a beaucoup de probl\u00e8mes par rapport aux projections d\u00e9mographiques, mais effectivement, l\u00e0 on sait qu'un jour on atteindra 500000 et \u00e7a risque d'\u00eatre assez, assez rapidement, ce qu'on ne conna\u00eet pas par code c'est l'\u00e9volution future, parce qu'elle d\u00e9pend d'\u00e9norm\u00e9ment de de facteurs, en particulier des facteurs li\u00e9s au bien- \u00eatre sur de vie \u00e0 la situation \u00e9conomique et l\u00e0 effectivement les d\u00e9mographes jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, se sont toujours tromp\u00e9s lorsqu'il s'installe de de faire des projections d\u00e9mographiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:07) [88%] :\r\nEst ce qu'on peut alors vous avez entendu Jean Bart c'est ce qu'on peut r\u00e9guler sa d\u00e9mographie \u00e0 ce qu'on peut agir dessus, de la mani\u00e8re dont dont il il le souhaiterait, lui, s'il lance son initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:17) [94%] :\r\nNon, alors absolument pas, en fait, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9sir de beaucoup de dictateurs, beaucoup de personnes qui ont essay\u00e9 de r\u00e9guler leur population \u00e0 la hausse ou \u00e0 la baisse, mais on s'aper\u00e7oit que l'\u00e9volution d\u00e9mographique, elle r\u00e9pond \u00e0 des m\u00e9canismes qui sont naturelles et qui sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 infl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:39) [90%] :\r\nEt quels m\u00e9canismes naturels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:41) [91%] :\r\nAlors en ce qui concerne simplement la f\u00e9condit\u00e9 bah \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9sir des hommes et des femmes d'avoir une famille plus ou moins importante, la migration r\u00e9pond \u00e0 des consid\u00e9rations \u00e9conomiques et la dur\u00e9e de vie r\u00e9pond \u00e0 la sant\u00e9 de la population et \u00e0 des politiques sanitaires qu'au d\u00e9sir tous plut\u00f4t positive et d\u00e8s lors qu'aujourd'hui on est dans une situation o\u00f9 la d\u00e9mographie est difficile \u00e0 fl\u00e9chir, sinon en d\u00e9t\u00e9riorant les les conditions de vie en arr\u00eatant de soigner les personnes qui sont malades ou alors en n'imposant des politiques extr\u00eamement restrictif qu'on n'a pas envie d'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:20) [86%] :\r\nOui, elle a Jean Bart, parlait d'une fiscalit\u00e9 tr\u00e8s favorable aux entreprises et que les habitants \u00e9taient finalement, enfin bon nombre des des habitants suppl\u00e9mentaires venaient pour le besoin des multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:30) [93%] :\r\nOui, mais alors l\u00e0, c'est aussi quelque chose dont il faut faire attention parce que la fiscalit\u00e9 favorable \u00e0 ce que la Suisse a une \u00e9conomie qui est plut\u00f4t bien positionn\u00e9e en comparaison internationale, et effectivement il faut ne pas oublier que que Gen\u00e8ve et sa population, quel que soit le type de population donc les natifs ou les les migrants b\u00e9n\u00e9ficient de cette \u00e9conomie donc freiner l'\u00e9conomie par des des politiques fiscales peut entra\u00eener une d\u00e9t\u00e9rioration non seulement des flux migratoires ce que d\u00e9sire certain nombre de de personnes mais aussi des conditions de vie de la population, donc je m'amuserait pas sur ce ce terrain -l\u00e0 qui me sont quand m\u00eame relativement complexe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:15) [88%] :\r\nLa fuite en avant dont on parlait, dont parlait Jean Bart Bernard Le \u00e9tait n'est gu\u00e8re comment est -ce que vous l'entendez \u00e0 ce que, \u00e9videmment, vous ne direz pas que, en effet, la politique est une fuite en avant \u00e0 Gen\u00e8ve mais mais ce ce cette grogne quand m\u00eame qu'on sent monter qu'on a entendu dans les r\u00e9pondeurs en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'on a entendu dans le reportage qui cette grogne qui dit : voil\u00e0 les conditions fiscales sont sont bonnes pour les entreprises, du coup on sait plus mettent les gens attir\u00e9s par par les emplois que g\u00e9n\u00e8rent ces multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:43) [93%] :\r\nAlors effectivement, on a une croissance d\u00e9mographique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 qui a fortement repris, je pense que \u00e7a vaut la peine de prendre un petit peu de recul parce que pendant les ann\u00e9es 90 Gen\u00e8ve avait perdu 20000 emplois, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on avait \u00e9labor\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent plan directeur qui pr\u00e9voyait d'ici 2015 la construction de 32000 logements certains \u00e0 l'\u00e9poque, on dit : mais vous \u00eates fou c'est c'est beaucoup trop, on va pas avoir cette croissance d\u00e9mographique la et en fait la r\u00e9alit\u00e9 a largement d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9visions, donc on s'est retrouv\u00e9 finalement avec une capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des logements insuffisante par rapport \u00e0 la croissance d\u00e9mographique r\u00e9el et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des causes de la crise du logement, la population, elle a quand m\u00eame cru parce que ben les gens sont serr\u00e9s, oh la, la population a cr\u00fb plus vite que le nombre de logements de logements produits donc l\u00e0 aussi le besoin en logements, c'est pas seulement pour accueillir des nouveaux arrivants, mais c'est aussi pour permettre un certain desserrement de la population actuelle \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:54) [90%] :\r\nEst ce qu'il existe un optimum de de population Philippe Wanner alors peut-\u00eatre un optimum de densification mais de nombre d'habitants est -ce que ce qui existe comme \u00e7a un calcul qui permet de dire, en fonction du du territoire, le nombre d'habitants id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:10) [93%] :\r\nNon, absolument pas, en fait, si on devait choisir un optimum, je pense qu'il \u00e9voluerait beaucoup en fonction de la p\u00e9riode en fonction du contexte en fonction des politiques en fonction de l'\u00e9conomie, donc c'est clair, si en 1930 on avait dit Gen\u00e8ve 500000 habitants, h\u00e9 bien, tout le monde aurait saut\u00e9 en l'air en disant c'est absolument pas possible alors qu'aujourd'hui sal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:32) [96%] :\r\nJe crois que tout le monde sauter en l'air dans les ann\u00e9es 30 \u00e0 propos du 2 des 4 millions d'habitants que compte la Suisse toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc en 1930 il y avait une sorte de d'esprit de r\u00e9volte aupr\u00e8s des d\u00e9mographes, qui consid\u00e9rait que le le seuil des 4 millions d'habitants qui allait \u00eatre atteint \u00e9tait une situation de surpopulation Suisse aujourd'hui avec 4 millions d'habitants ne fait pas vivre une \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:58) [90%] :\r\nMais alors vous parlez -vous dans votre livre d'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, \u00e9videmment, c'est la question qu'on a envie de vous poser est -ce qu'aujourd'hui, \u00e7a nous para\u00eet beaucoup 10 millions est -ce que les les les futurs suisse de de 2050, 60 70 se moqueront de nos inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:14) [88%] :\r\nJe pense que ce mot croit effectivement de nos nos inqui\u00e9tudes parce qu'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, qu'est ce que c'est, c'est une Suisse qui vieillit avec des populations qui vivent de plus en plus longtemps, c'est \u00e9galement une Suisse qui arrive \u00e0 avoir une croissance naturelle qui est positive, c'est-\u00e0-dire avoir un renouvellement des populations Axel le site disons le crit\u00e8re n\u00e9cessaire pour avoir une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne avec \u00e0 la fois des jeunes, des actifs et des AG. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:42) [93%] :\r\nMais en m\u00eame temps le le territoire, il est pas extensible, \u00e7a c'est une donn\u00e9e qui est fixe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:47) [91%] :\r\nOui, et c'est pour \u00e7a qu'une Suisse \u00e0 100 millions d'habitants, \u00e7a me semble un petit peu, beaucoup, mais on a encore un certain nombre, une marge de manoeuvre, encore une fois, Park exemple Ilyes la surface disponible, la Suisse se caract\u00e9rise par un march\u00e9 du logement qui est assez statique, ce qui fait que beaucoup de de couples qui ont vu partir les enfants restent pour des raisons X, Y dans le logement familial et se retrouve avec des logements qui sont souvent trop large par rapport \u00e0 leurs attentes, et effectivement je pense qu'ici il y a une certaine marge de manoeuvre qui est toujours possible, avec un march\u00e9 du logement qui serait plus dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:23) [91%] :\r\nPar exemple, ou est -ce qu'on a l\u00e0, on a parl\u00e9 de Gen\u00e8ve, aujourd'hui on en parle encore, on en a parl\u00e9 toute la semaine, est ce que c'est le le probl\u00e8me alors il y a un chiffre de 500000 habitants pour le canton, tout soudain mais est -ce que ces ces, ces probl\u00e8mes de dentiste de densification de croissance et d'augmentation des d\u00e9mographique se posent ailleurs dans d'autres villes de Suisse j'imagine les grandes villes, \u00e9videmment, mais dans des plus petites villes aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:46) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a se pose tout le temps, partout, c'est effectivement le le changement parfois fait peur et le changement d\u00e9mographique fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:53) [85%] :\r\nC'est plus ce changement que le nombre finalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:55) [92%] :\r\nOui, parce que finalement, si on regarde par exemple ce qui se passe sur l'arc l\u00e9manique mais on a eu d\u00e8s des d\u00e9croissance d\u00e9mographique extr\u00eame entre les ann\u00e9es 1960 et 2010, certaines communes agricoles qui sont devenus des des des grandes communes, voire des petites villes et effectivement dans ces communes, \u00e7a fonctionne aujourd'hui relativement bien, mais le changement fait peur mais il faut aussi \u00eatre conscient du fait qu'on a un probl\u00e8me de riches quelque part dans le sens o\u00f9, si on regarde ce qui se passe dans les autres pays, h\u00e9 bien, beaucoup ont peur de la d\u00e9croissance d\u00e9mographique du vieillissement de la population, c'est le cas de certaines r\u00e9gions en Italie, c'est le cas en Allemagne, dans certaines r\u00e9gions de Suisse aussi, peut-\u00eatre, dans certaines r\u00e9gions de Suisse aussi, je me souviens qu'il y a 20 ans au Jura on avait peur d'une population qui qui faut venait \u00e0 diminuer d'on en a plus peur, les choses ont chang\u00e9 la mobilit\u00e9 augmenter la population a augment\u00e9 \u00e9galement, donc il y a un peu moins de craintes sur sur la d\u00e9croissance mais cette crainte elle est elle subsiste nombreux pays comme par exemple l'Allemagne ou dans les pays de l'Est o\u00f9 \u00e7a pose des probl\u00e8mes, donc au plus important que les probl\u00e8mes qu'on observe \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:07) [84%] :\r\nDonc, toute modification de tendance d\u00e9mographique est inqui\u00e9tante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:12) [88%] :\r\nAlors les d\u00e9mographes aiment bien l'un rythme qui est relativement lent, donc une croissance qui est r\u00e9guli\u00e8re, on aime beaucoup \u00e7a, en fait, et d\u00e8s qu'il y a un changement de tendance d\u00e8s qu'il y a des accidents d\u00e9mographique, h\u00e9 bien effectivement d'un petit peu peur mais \u00e7a demande des investissements pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:30) [94%] :\r\nOn aime bien tout ce qui va bien tranquillement voil\u00e0 gentiment pas centriste, je vous propose qu'on entende qu'une autre personne que la croissance genevoise inqui\u00e8te c'est Antoine Vieillard, il est maire de Saint-Julien en Genevois depuis 4 ans, donc en France voisine et il est avec Tristan Miquel, notre reporter pile sur la fronti\u00e8re franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:55) [77%] :\r\nLa voil\u00e0 la abord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:00) [87%] :\r\nEt puis, on entend m\u00eame des oiseaux qui s'en fiche un peu de la fronti\u00e8re oui en fait c'est d'ailleurs un corridor biologique aviaire qui qui passe, pas tr\u00e8s loin, d'ailleurs c'est une des choses sur lesquelles la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re fonctionne tr\u00e8s bien, on arrive beaucoup plus \u00e0 faire passer des animaux que les \u00eatre s'humains, c'est celle -l\u00e0 la fameuse borne 1926 vous voyez donc c\u00e9der en Pierre, avec un peu de mousse dessus voil\u00e0 donc c'est des bornes fronti\u00e8res qui sont tout autour du territoire national, la premi\u00e8re d'ailleurs situ\u00e9 \u00e0 Chancy, la borne num\u00e9ro 1 et si elle est assez frappante parce qu'en fait on voit d'un c\u00f4t\u00e9 la France, et vous avez, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a les ces lotissements c'est un lotissement, donc \u00e7a \u00e7a me seuls 6 \u00e9tages le Les Cyclades l\u00e0 typiquement, c'est vraiment une population plus de essentiellement de frontaliers puisque c'est des logements qui sont parmi les co\u00fbts les plus \u00e9lev\u00e9s et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez des champs, des vignes et des espaces magnifique, c'est tr\u00e8s beau, on voit \u00e0 l'horizon, un certain nombre de grues, vous voyez, l\u00e0, on en voit aujourd'hui on voit 3 grues \u00e0 l'horizon, h\u00e9 bien ces 3 grues construisent des bureaux, elles sont cot\u00e9es Genevois si je vois donc \u00e7a appelant les 21 \u00e0 Perly il compris \u00e7a vous \u00e9nerve, non c'est pas que \u00e7a m'\u00e9nerve, c'est tr\u00e8s bien, c'est plut\u00f4t positif sauf que normalement, il y avait il y a un projet qui s'appelle Les Cherpines qui devrait construire des logements parce que s'il y a des bureaux, il y a des gens qui vont travailler, ces gens qui vont travailler, ils vont vivre ou en fait, ils vont venir \u00e0 Saint-Julien aujourd'hui Gen\u00e8ve produit 5 fois plus de bureau que de logements \u00e0 peu pr\u00e8s non, enfin, 5 fois plus d'emplois que d'habitants suppl\u00e9mentaires et donc ben naturellement, \u00e7a fait 15 pendulaires frontaliers suppl\u00e9mentaires chaque jour, si j'ai on va aujourd'hui c'est parce qu'on va passer dans peu de temps on va passer ce mois -ci le cap des 500000 r\u00e9sidents dans le canton de Gen\u00e8ve, on passe le demi-1000000 c'est assez symbolique, \u00e7a vous fait peur si vous enfin pour moi, le chiffre de 500000 il et il est factice, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'agglom\u00e9ration genevoise, elle compte plus de 900000 habitants o\u00f9 va passer le cap du 1000000, alors donc, en fait, la question c'est de passer le cap du 1000000, c'est pas de passer le cap des 500000 bon Antoine Vieillard, une question qui frappe parce qu'on est vraiment sur cette vieille borne qui a 90 ans, je vais dire 90 parce que je suis, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a ses champs c\u00f4t\u00e9 Genevois et puis l\u00e0 on a vraiment ce b\u00e9ton c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, donc l\u00e0 c'est un peu l'extr\u00eame, hein, on a nos zones agricoles qui sont prot\u00e9g\u00e9es, c\u00f4t\u00e9 suisse, vous avez pas peur que qu'on b\u00e9tonne on b\u00e9tonne qu'on b\u00e9tonne c\u00f4t\u00e9 Saint-Julien pour pr\u00e9server cette campagne genevoise 6 et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que nous, c'est termin\u00e9, maintenant on arr\u00eate. \r\nOfficiellement on ne construira plus \u00e0 la place du canton de Gen\u00e8ve si Gen\u00e8ve de l'hyper- croissance \u00e9conomique, il va falloir qu'elle assume l'hyper- croissance urbaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 les mots assez forts, assez ces volontaire de d'Antoine Vieillard Maire de Saint Julien en Genevois en France voisine Bernard Leutenegger comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 ce que vous le comprenez cet agacement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:01) [91%] :\r\nMoi je trouve que cette intervention, elle pose vraiment la vraie question est ce qu'on peut continuer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en termes de d\u00e9veloppement urbain en terme de de mobilit\u00e9 seulement \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res du canton, non, je crois que d'ores et d\u00e9j\u00e0, on est face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 urbaine qui depuis fort longtemps d\u00e9passe les d\u00e9passe les limites institutionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:25) [68%] :\r\nVous savez, si cela ne rations Franco Valdo genevoise existe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:28) [91%] :\r\nAh \u00e7a existe \u00e7a a largement commenc\u00e9 mais il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, parce que effectivement Gen\u00e8ve en ne produisant pas suffisamment de logements par rapport \u00e0 ces actifs exporte toute une partie de sa population, \u00e7a c'est c'\u00e9tait ces pressions d\u00e9couvrir ben non c'est pas une vue de l'esprit et \u00e7a je crois qu'on le voit, la croissance d\u00e9mographique a explos\u00e9 sur les les territoires fran\u00e7ais voisin de Gen\u00e8ve avec qui avaient souvent de d'importantes r\u00e9serves en zone \u00e0 b\u00e2tir et bon \u00e7a induit un d\u00e9veloppement assez assez dispers\u00e9s avec beaucoup de constructions pavillonnaires, donc des gens qui se d\u00e9placent prioritairement en voiture dans des secteurs qu'on n'arrive pas bien desservir par les transports publics, alors effectivement je pense d'une part, il y a 2 choses : d'une part, dans le cadre du projet d'agglom\u00e9ration Gen\u00e8ve s'est effectivement engag\u00e9 \u00e0 construire davantage de logements, on commence \u00e0 voir les effets de cette politique, le nombre de logements construits par ann\u00e9e il a notablement augment\u00e9 ces ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, avant on \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 1400 logements par an, la maintenance et en 2016, 2017 on est plut\u00f4t aux alentours de 2000 et \u00e7a devrait augmenter, on a quand m\u00eame beaucoup de logements, on demande un jeune en autorisation de construire, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:50) [91%] :\r\nCet \u00e9quilibrage qu'il faut faire et puis d'autre part, il faut avoir un projet de territoire commun \u00e0 l'\u00e9chelle du Grand Gen\u00e8ve pour pouvoir d\u00e9velopper aussi autour des secteurs centraux desservi par les transports publics Saint-Julien Julien en est un exemple effectivement, c'est une petite ville qui s'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e il y a des projets tr\u00e8s int\u00e9ressants autour de sa gare, mais il faut que les infrastructures suivent donc il y a le projet d'amener le tram jusqu'\u00e0 Saint-Julien bah terme il faudrait aussi que la gare de Saint-Julien soient soient partie prenante du r\u00e9seau du lait Express, donc tout \u00e7a c'est des investissements importants et la Conf\u00e9d\u00e9ration l'a bien compris, puisque dans le cas des projets d'agglom\u00e9ration elle cofinancent ces enfants certaines de ses infrastructures aussi sur le territoire fran\u00e7ais, donc l\u00e0 il y a un gros retard \u00e0 rattraper et il y a des solidarit\u00e9s qui sont \u00e0 d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:45) [89%] :\r\nMais l\u00e0, on est pass\u00e9 \u00e0 la phase bras-de-fer, j'ai envie de bien parce qu'Antoine Vieillard le dit nous on construira plus c'est fini, plus un seul logement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:53) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9cout\u00e9 son intervention c'\u00e9tait pas plus un seul logement c'est-\u00e0-dire qu'on il y a un d\u00e9veloppement qui, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort \u00e0 Saint-Julien et qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:02) [93%] :\r\nIl met la pression. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:03) [94%] :\r\nQui va se ralentir, mais c'est clair que dans ce partenariat qu'il faut d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale, il faut effectivement que Gen\u00e8ve fasse sa part il y a la question du d\u00e9s\u00e9quilibre entre emploi et logement qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9, je sais pas si c'est de l'ordre de ce qu'Antoine Vielliard a indiqu\u00e9, mais le plan directeur cantonal pr\u00e9voit un d\u00e9veloppement avec un nouvel emploi, un nouveau logement, on n'y est pas encore et encore beaucoup d'efforts \u00e0 faire pour arriver \u00e0 \u00e9quilibrer ceci parce que c'est s\u00fbr que si on tend pas vers cet \u00e9quilibre, on va continuer \u00e0 exporter nos actifs qui vont r\u00e9sider \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, avec une forte pression sur les r\u00e9seaux de mobilit\u00e9 et aussi des nuisances pour les Genevois par rapport par rapport \u00e0 la circulation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:58) [91%] :\r\nMais rassurez -nous, le dialogue se poursuit avec la France voisine il y a pas d'incident diplomatique \u00e0 craindre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:04) [90%] :\r\nAh, le dialogue se poursuit, d\u00e9j\u00e0 rien que par rapport \u00e0 l'\u00e9valuation \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9valuation de la Conf\u00e9d\u00e9ration du 3\u00e8me projet d'agglom\u00e9ration, je crois que les partenaires ont \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait unanime pour redemander de de reconsid\u00e9rer certains projets qui ont un int\u00e9r\u00eat \u00e9vident pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 transfrontali\u00e8re et qui s'inscrivent dans un un projet de territoire commun qui est coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:31) [88%] :\r\nPhilippe Wanner, comment vous r\u00e9agissez, disons, \u00e0 ces propos assez assez ferme de d'Antoine Vieillard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:38) [88%] :\r\nOui, il y a, il y a certainement une dimension politique, mais aussi peut-\u00eatre une un changement \u00e9galement sociale qui qui appara\u00eet avec maison la place peut-\u00eatre central des une des \u00e9conomies dans l'agglom\u00e9ration et puis effectivement des des mouvements de pendulaires qui sort de plus en plus important, maintenant je me pose objectivement la question poche suis comprend tout \u00e0 fait la pr\u00e9occupation par rapport aux nuisances mais je me pose la question d'une commune fran\u00e7aise, est ce qu'elle n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 se trouver pr\u00e8s de la fronti\u00e8re d'une agglom\u00e9ration o\u00f9 vous avez effectivement une une \u00e9conomie qui fonctionne bien, ou sans il elle en profite aussi, alors profitons 6 tr\u00e8s, tr\u00e8s certainement, effectivement, le fait qu'il y ait des pendulaires et aussi le le signe probablement d'une population qui est active, avec une des opportunit\u00e9s professionnelles qui sont beaucoup plus importante que si vous habitez au P\u00e9rigord ou je ne sais o\u00f9, et finalement, il faut aussi peut-\u00eatre pond\u00e9r\u00e9, voir le la, la, la somme des, des, des avantages et des inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:47) [86%] :\r\nEt donc vos aussi je vous entends bien sec \u00e0 Saint Julien en Genevois on on prend les avantages, mais, mais on ne veut pas les inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:57) [93%] :\r\nNon, je pense que les sans caution sont aussi conscients des inconv\u00e9nients et ils sont assez intelligents pour pour d\u00e9lirer c'est ces 2 \u00e9l\u00e9ments, il y a une statistique qui est assez marquante, c'est celle des transferts de fonds entre pays et la France en 3\u00e8me position des pays qui re\u00e7oivent de l'argent de l'\u00e9tranger par le fait de ses ressortissants, apr\u00e8s l'Inde, la Chine, je crois, le Mexique en 4\u00e8me position, et \u00e7a c'est exclusivement d\u00fb au fait que vous avez une population qui est mobile, donc cette mobilit\u00e9 de la population fran\u00e7aise conduit aussi \u00e0 des transferts de de revenus qui sont d\u00e9pens\u00e9s en France et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est aussi important pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social de la France, que n'a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment besoin, non plus, mais \u00e7a joue aussi un r\u00f4le positif sur le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social et \u00e7a il ne faut pas que nos voisins et amis fran\u00e7ais l'oubli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:50) [91%] :\r\n\u00e7a doit faire partie du d\u00e9bat absolument, vous l'avez dit, vous l'avez \u00e9crit m\u00eame dans votre livre, Philippe Wanner une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants anticiper anticipait un r\u00e9flexe absolument n\u00e9cessaire qui fait malheureusement trop souvent d\u00e9faut vous avez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous quelqu'un qui a eu suffisamment d'anticipation, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s de Bernard Leutenegger, qui est donc directeur de la planification directrice cantonale, c'est un petit peu une pique que vous lui adressez pas lui personnellement mais au aux personnes qui font un m\u00e9tier similaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:23) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 je je dois dire qu'en ce qui concerne Gen\u00e8ve je pense qu'il y a ce ce d\u00e9sir d'anticipation qui est, qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e et une anticipation aussi \u00e0 long terme avec bien entendu chaque fois corps en \u00e9cartant quelque sorte la la dur\u00e9e de de pr\u00e9visions bien on augmente le risque d'erreur, mais il y a cette anticipation \u00e0 long terme qui est, qui est bien, bien consciente parmi les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:47) [91%] :\r\nBon, vous n'avez pas les gratin\u00e9 aujourd'hui sur le participation, je propose qu'on se quitte sur un chiffre, celui de 500000 Tristan Miquel a pos\u00e9 la question \u00e0 ses autres interlocuteurs durant ses reportages bri\u00e8vement rapidement jusqu'\u00e0 combien est -ce qu'on peut vivre agr\u00e9ablement dans le canton de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 combien d'habitants Bernard Leutenegger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:09) [91%] :\r\nMoi je crois que la question fait pas beaucoup de sens, parce que l'approche comme je le disais tout \u00e0 l'heure, elle doit \u00eatre fait au niveau du Grand Gen\u00e8ve on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 on est compl\u00e8tement peu interd\u00e9pendants : il faut qu'on projette ce d\u00e9veloppement avec la qualit\u00e9 voulue et c'est assez Shell cette cette \u00e0 cette \u00e9chelle -l\u00e0 en r\u00e9partissant la croissance entre les diff\u00e9rentes centralit\u00e9 ce Grand Gen\u00e8ve que on pourra avoir encore une bonne marge de manoeuvre pour accueillir des nouveaux habitants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:43) [90%] :\r\nEh bien, vous \u00eates raccord avec le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Pierre Maudet, qui nous disaient la m\u00eame chose durant la semaine Philippe Wanner vous de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez un un chiffre maximum minimum pour pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:54) [89%] :\r\nNon, j'ai j'ai pas d'dessus parce que, comme tous les d\u00e9mographes, je regarde plut\u00f4t le bien- \u00eatre, la qualit\u00e9 de vie et effectivement je me rends compte c'est avec beaucoup de d'exp\u00e9rience, en particulier \u00e0 l'\u00e9tranger que lorsque vous avez une d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 de vie, h\u00e9 bien vous avez une diminution de la population et de l'or, c'est plut\u00f4t rassurant que la population continue \u00e0 augmenter encore un peu, \u00e0 Gen\u00e8ve, encore une fois, un rythme qui qui doit \u00eatre pas trop \u00e9lev\u00e9 non plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:26) [91%] :\r\nCe qui oblige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:52) [87%] :\r\nSans s'arr\u00eater cet \u00e9t\u00e9, tous 2 cherchent des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:21) [98%] :\r\nSans prendre le temps de s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:10) [93%] :\r\nDans l'ombre et ne faisant que traverser des oc\u00e9ans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:05) [80%] :\r\nOn prendra le temps \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:07) [93%] :\r\nMa\u00efs c'\u00e9tait Ga\u00ebtan Roussel pour mettre un terme aux \u00e9coutes vacarme merci Bernard Leutenegger d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, je rappelle que vous \u00eates directeur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous et puis merci \u00e0 vous Philippe Wanner, vous \u00eates professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, puis vous \u00eates l'auteur de ce livre une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, enjeux et d\u00e9bats, merci beaucoup, une belle journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:33) [90%] :\r\nTous les 2 pour r\u00e9aliser cette \u00e9mission aujourd'hui, il y avait Tristan Miquel Bruno s\u00e9rie bat St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie Jovanovic Marc Fauchoux No\u00e9mie Carrard et Marie- Claude Scudery vacarme de 13 heures \u00e0 13 heures 30 le d\u00e9but d'une nouvelle s\u00e9rie de reportages suisse, le paradis des riches Excalibur, c'est le film d\u00e9cortiqu\u00e9 pour vous par Catherine Fabert apr\u00e8s les informations parce que l\u00e0, sur la premi\u00e8re, il est 10 heures, tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-17T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leutenegger, Bernard", "role": "directeur de la planification directrice cantonale et r\u00e9gionale pour le canton de Gen\u00e8ve., ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "D\u00e9mographe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86BA7927-E461-4809-B5C6-A5383C946D3D", "internalArchiveId": "86BA7927-E461-4809-B5C6-A5383C946D3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, une \u00e9tude estime que 30'000 \u00e0 50'000 enfants subissent des maltraitances chaque ann\u00e9e : interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)", "publicationDate": "2018-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018; DIR TEL FIXE 021/691.86.45\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e mercredi estime que 30'000 \u00e0 50'000 enfants subissent des maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse. Interview de l'un des auteurs de cette \u00e9tude, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).\r\n\r\n* * Maltraitance envers les enfants: interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel (UNIL)  12h30: SLV Ren\u00e9 Kn\u00fcsel HALTINER\r\nAvec nous... l'un... des auteurs... de cette \u00e9tude...\r\n\"Ren\u00e9... Kn\u00fcsel\"...\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates... le directeur... de \"l'Observatoire... de la maltraitance... envers les enfants\".... \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nCanevas:\r\n30 \u00e0 50 mille...enfants... victimes...ou t\u00e9moins... de maltraitance chaque ann\u00e9e... C'est un chiffre \u00e9norme... pour la Suisse?\r\n(RK: il faut relativiser: en 1991, premi\u00e8re r\u00e9colte de donn\u00e9es on \u00e9tait \u00e0 40.000 cas, on est donc pas meilleur, mais pas pire - peut mieux faire)\r\nComment vous expliquez... que ce chiffre.. soit encore... aussi \u00e9lev\u00e9? Que la Suisse... n'arrive pas... \u00e0 mieux prot\u00e9ger les enfants?\r\n (RK: oui gros travail \u00e0 faire, exliquer le manque de volont\u00e9 politique plus loin - pas s'alarmer mais y a du boulot!)\r\nEt...vous dites... dans l'\u00e9tude... que ce n'est que la pointe de l'Iceberg... il y aurait donc... pluss de la maltraitance... en r\u00e9alit\u00e9?\r\nLes chiffres... montrent... qu'l y a environ 15% ...de maltraitances sexuelles...  20%... de maltraitance physique.... 19% .... psychique... et 22 % de n\u00e9gligence....que nous dit... ce dernier chiffre ? \r\nLa moyenne d'\u00e2ge... des enfants... qui font appel... aux services d'aide... est de 10 ans... \u00e7a veut dire... Ren\u00e9 Kn\u00fcsel... que les plus jeunes... sont actuellement... moins bien prot\u00e9g\u00e9s en Suisse?\r\nIl y a aussi... de grandes... disparit\u00e9s... r\u00e9gionales... dans le nombre de violences... le  sud ouest de la Suisse romande... particli\u00e8rement... touch\u00e9... Sait-on pourquoi?\r\nIl faut donc un registre... et une base l\u00e9gale f\u00e9d\u00e9rale?\r\nComment pouvez-vous peser sur les politiques?\r\nExtro:... \"Ren\u00e9 Kn\u00fcsel\"... merci d'\u00eatre venu... nous d\u00e9voiler... les dessous de cette \u00e9tude... que vous pr\u00e9sentez...aujourd'hui.\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e... \u00e0 vous.", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9625517", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["maltraitance", "enfance", "violence"], "alternativeTitle": ["Maltraitance envers les enfants: interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel (UNIL) / 12H30_2018-06-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.06.2018"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude publi\u00e9e mercredi estime que 30'000 \u00e0 50'000 enfants subissent des maltraitances chaque ann\u00e9e en Suisse. Interview de l'un des auteurs de cette \u00e9tude, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)."], "variantIds": ["ece-9625517"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:29:28Z", "speechToTexts": ["19.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec nous, l'un des auteurs de cette \u00e9tude, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:03) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [97%] :\r\nVous \u00eates le directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne 30 \u00e0 50000 enfants victimes ou t\u00e9moins de maltraitance, chaque ann\u00e9e, c'est un chiffre \u00e9norme pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [91%] :\r\nAlors c'est un chiffre \u00e9norme, c'est un chiffre surprenant c'est un chiffre m\u00eame inqui\u00e9tant \u00e0 cause du nombre comme vous vous le vous l'avez dit, mais \u00e9galement aussi parce que c'est un chiffre qui \u00e9taient probablement pas attendu \u00e0 ce niveau et en m\u00eame temps, il faut peut-\u00eatre relativiser les choses en disant que peut-\u00eatre que ce nombre montre que les institutions, puisque le travail \u00e9tait fait aupr\u00e8s des institutions qui accompagnent ou qui suivent ces ces enfants, et bien que le travail de ses institutions et performant, parce qu'il rel\u00e8ve beaucoup plus de cas que dans d'autres situations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nDonc une bonne d\u00e9tection en Suisse, mais si on regarde les chiffres des ann\u00e9es 90 on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 40000 cas entre les ann\u00e9es 90 et 2018, \u00e7a ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors, \u00e7a semble ne pas s'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9e si on prend uniquement les chiffres en m\u00eame temps, la population concern\u00e9e, augmenter, donc il faut \u00e9videmment relativiser ce chiffre. \r\nPar ailleurs, ce qu'il faut peut-\u00eatre dire aussi par rapport \u00e0 la d\u00e9tection, ce que nous avons aujourd'hui probablement de meilleurs moyens de d\u00e9tecter et que peut-\u00eatre que le chiffre de 40 \u00e0 50000 qu'on a aujourd'hui sont effectivement des chiffre beaucoup plus repr\u00e9sentatif de la situation, qu'il ne l'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90, donc m\u00eame si les chiffres semblent \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames, la population g\u00e9n\u00e9rale a augment\u00e9, donc \u00e7a veut dire que relativement le nombre d'enfants pourraient \u00eatre un peu moins importante, tout en restant l\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame, mais par ailleurs, on pourrait aussi dire qu'ils sont mieux d\u00e9tecter mieux prises en charge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [89%] :\r\nMieux d\u00e9tecter d'accord enfin c'est quand m\u00eame des chiffres \u00e9normes et ce qu'on a un probl\u00e8me en Suisse avec la maltraitance \u00e0 des des enfants, que ce soit pour la pr\u00e9venir, \u00e7a sera ensuite pour la g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors je pense qu'on a effectivement un probl\u00e8me d'abord parce que je crois qu'on sous- estime tr\u00e8s largement ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on a \u00e9galement un probl\u00e8me parce que, probablement, on ne donne pas aux enfants, la place qui leur revient au qu'il reviendrait naturellement en soutenant en particulier les familles qui parfois ont de grosses difficult\u00e9s \u00e0 tout simplement concilier les attentes, quels que la soci\u00e9t\u00e9 a par rapport \u00e0 elle et que la soci\u00e9t\u00e9 a par rapport \u00e0 elle faisant leur travail d'\u00e9ducation et d'encadrement des enfants, donc on a peut-\u00eatre l\u00e0 un vrai probl\u00e8me, ceci dit, ces chiffres sont tout \u00e0 fait comparables \u00e0 ce qu'on retrouve dans les pays comparables en Europe par exemple, donc il faut pas dramatiser les choses mais en m\u00eame temps \u00eatre extr\u00eamement attentif, c'est notre jeunesse cette effectivement des gens qui, lorsqu'ils sont maltrait\u00e9s, peuvent avoir des s\u00e9quelles longtemps dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui est assez int\u00e9ressant dans votre \u00e9tude, c'est la moyenne d'\u00e2ge des appels qui veut des enfants qui font appel aux services d'aide, la moyenne d'\u00e2ge se disant est -ce que cela veut dire Ren\u00e9 Kn\u00fcsel que les plus jeunes sont actuellement moins bien prot\u00e9g\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors le risque effectivement peut peut \u00eatre not\u00e9 de cette mani\u00e8re d'abord ce sont pas seulement les a les enfants qui font appel \u00e0 ce sont aussi des sp\u00e9cialistes qui signale des situations et donc l\u00e0 on a quand m\u00eame 2 probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire que les petits enfants lorsqu'ils sont maltrait\u00e9s, quand on a 2, 3 ans, \u00e9videmment, quand on n'est pas en mesure de faire appel \u00e0 ses services, on n'est pas en mesure non plus mesurer qu'on est maltrait\u00e9, ce qui est peut-\u00eatre plus important de de noter ce sont effectivement que les et c'est effectivement le fait que des institutions qui les prennent en charge ces enfants ne sont alert\u00e9s que tr\u00e8s tard, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 un indice de effectivement du risque que l'on fait courir aux petits-enfants, beaucoup plus qu'aux enfants qui sont un peu plus \u00e2g\u00e9s ou qui sont victimes, par exemple, de mauvais traitements \u00e0 l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est vraiment la d\u00e9tection aussi qui est tr\u00e8s importante, autre r\u00e9v\u00e9lation de votre \u00e9tude sont les disparit\u00e9s r\u00e9gionales un si je me trompe pas rentrer dans les six quand on regarde comme \u00e7a va votre \u00e9tude impression que Z\u00fcrich le Sud-Ouest aussi de la Suisse romande sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, ce qu'on sait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:21) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi les chiffres sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter, oui, on a effectivement donc une sur- repr\u00e9sentation en particulier \u00e0 Z\u00fcrich, effectivement, dans le bassin rhodanien pour dire les choses plus clairement, on a une sur- repr\u00e9sentation mais aussi une surrepr\u00e9sentation des institutions dans ces r\u00e9gions, donc on a effectivement peut-\u00eatre un probl\u00e8me de mauvais traitements, qui est peut-\u00eatre plus accentu\u00e9e ne sont peut pas le dire, ceci dit, ce qu'on peut effectivement dire c'est qu'il y a une densit\u00e9 plus importante de d'institution, peut-\u00eatre parce qu'il y a plus de mauvais traitements ou tout simplement parce que on s'est rendu compte qu'il y avait des besoins et que dans ces r\u00e9gions, on y r\u00e9pond mieux qu'ailleurs, d'o\u00f9 le risque des disparit\u00e9s \u00e9coutez et vous \u00e9voquiez dans la pr\u00e9sentation de l'\u00e9tude, les disparit\u00e9s r\u00e9gionales, \u00e7a veut dire que les enfants qui seraient dans les cantons non concern\u00e9s par ces 2 r\u00e9gions ont peut-\u00eatre plus de chance de ne pas afin de chance on ou de malchance de ne pas \u00eatre pris en charge ad\u00e9quatement \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 ils sont effectivement maltrait\u00e9s en \u00e2ge o\u00f9 on pourrait mieux les accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [89%] :\r\nConclusion : Ren\u00e9 Cluzel face \u00e0 ces disparit\u00e9s \u00e0 ces chiffres, ce qui n'est pas tant que la Suisse se dote d'une vraie base l\u00e9gale pour prot\u00e9ger les enfants de des maltraitances. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [90%] :\r\nOui, alors l\u00e0 on doit signaler que la Suisse a sign\u00e9 une charte de protection des enfants, les droits de l'enfant et qu'elle a quelques obligations, on se rend compte que parmi ces obligations, il y a pr\u00e9cis\u00e9ment ce travail d'observation, ce que nous avons fait dans cette \u00e9tude, qui n'est que tr\u00e8s partiellement fait, nous n'avons pas d'\u00e9tudes, c'est la premi\u00e8re qui est fait avec cette envergure nationale, donc nous n'avons pas d'\u00e9tudes, et nous n'avons pas de base l\u00e9gale pour g\u00e9n\u00e9rer cette \u00e9tude r\u00e9guli\u00e8rement, donc il est temps aujourd'hui qu'au niveau politique on prenne conscience de ce risque que l'on fait courir \u00e0 notre cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [91%] :\r\nVotre appel est lanc\u00e9, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, merci d'\u00eatre venu nous d\u00e9voiler les dessous de cette \u00e9tude que vous pr\u00e9sentez donc aujourd'hui, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [69%] :\r\nC'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-13T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0899092-833A-49C1-BC3D-7968A4FFEB95", "internalArchiveId": "A0899092-833A-49C1-BC3D-7968A4FFEB95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;Karim Sader, politologue consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe;Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me ()  ;Vincent Ribordy, m\u00e9decin-chef des Urgences HFR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/PREVOYANCE VIEILLESSE PA) La plupart des retrait\u00e9s suisses devront calculer serr\u00e9. \r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 par l' l'Union syndicale suisse (l'USS) et Travail.Suisse,  l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs et travailleuses\r\nKatja Schaer... ils ont analys\u00e9 l'\u00e9volution du deuxi\u00e8me pilier en Suisse.\r\n  0'48''\r\n((Les chiffres sont parlants - en 2000, un capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs. Aujourd'hui se m\u00eame capital ne produit plus qu'un montant de 5870 francs. Et la situation se p\u00e9jore, malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique et l'augmentation des salaires. Preuve en est ... la situation s'est particuli\u00e8rement d\u00e9grad\u00e9e depuis 2012. L'USS est Travail Suisse avertissent que  la situation devrait se d\u00e9grader encore. Les syndicat \u00e9voquent un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, avec une baisse progressive du taux de conversion notamment - malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisse de pension. Le premier pilier, l'AVS ne suffit pas \u00e0 compenser ce d\u00e9clin - l\u00e0 aussi les chiffres sont clairs: il y a 5 ans encore, un revenu de 80'000 francs assurait une couverture \u00e0 80% par les rentes AVS et LPP. En 2017 cette proportion est tomb\u00e9e \u00e0 71%\".))\r\n(Politique agricole) ****Soulagement dans le monde paysan... La strat\u00e9gie agricole de la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas convaincu le conseil national\r\nLes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie... ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9\r\nLa r\u00e9forme du gouvernement pr\u00e9conise un renforcement des accords de libre-\u00e9change... et une r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse\r\nMais pour la plupart des d\u00e9put\u00e9s... une s\u00e9paration entre politique agricole et politique commerciale internationale est n\u00e9cessaire\r\nPour les d\u00e9put\u00e9s.. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi repenser son calendrier.... pour pouvoir prendre en compte... dans sa strat\u00e9gie... plusieurs initiatives populaires lies \u00e0 l'agriculture.... et sur lesquelles le peuple devra se prononcer cet automne.\r\n(Quotas) Le Conseil national... qui a aussi refus\u00e9... hier... d'imposer aux partis politiques des quotas de femmes... sur leurs listes \u00e9lectorales\r\nCette initiative parlementaire n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que la gauche de l'h\u00e9micycle\r\nPour tenter d'am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au parlement... elle proposait que les listes pour l'\u00e9lection au conseil nationalcomprennent au moins un tiers de femmes... \r\nMais la majorit\u00e9 craint des listes remplies de candidates alibi... sans aucune chance d'\u00eatre \u00e9lue\r\nElle estime aussi que les petits cantons auraient du mal \u00e0 mettre en oeuvre ces quotas.\r\n(03/CASSIS UNRWA ITV NIDEGGER) **** Igniazio Cassis change de ton...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu... hier... sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA - l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique... en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me\"... dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien... \r\nMais dans ses r\u00e9ponses aux parlementaires hier, Ignazio Cassis a d\u00fb d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'utilit\u00e9 de cette agence... que la Suisse va continuer \u00e0 soutenir au moins jusqu'en 2020.\r\nUn grand \u00e9cart dans le discours... qui ne d\u00e9range pas Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.\r\nYves Niedegger r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(Iran) **** L'Iran va lancer un programme pour accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement en uranium... d\u00e8s demain.\r\nT\u00e9h\u00e9ran va en informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique... aujourd'hui \u00e0 Vienne\r\nLe guide supr\u00eame de la R\u00e9volution iranienne... l'Ayatollah Ali Khamenei avait pr\u00e9venu l'Union europ\u00e9enne... hier soir... dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\nIl a qualifi\u00e9 de \"r\u00eave\" la possibilit\u00e9 que son pays accepte de continuer \u00e0 brider son programme nucl\u00e9aire... tout en se retrouvant sous le coup de sanctions \u00e9conomiques... \r\nCar les cons\u00e9quences du retrait de Washington du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015... ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire sentir en Iran\r\nHier encore... le constructeur automobile fran\u00e7ais PSA a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait son retrait du pays... pour se conformer aux sanctions am\u00e9ricaines\r\n(TF1/EMBARGO QATAR 1 AN PI) Il y a un an exactement... le Qatar se retrouvait... du jour au lendemain, isol\u00e9 de ses voisins directs... \r\nSous l'impulsion de l'Arabie Saoudite... le Bahre\u00efn, les Emirats Arabes Unis et l'Egypte ont rompu leurs relations avec le pays et impos\u00e9 un blocus... terrestre et a\u00e9rien.\r\nUne crise entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe sur fond d'accusations...\r\nle Qatar soutiendrait le terrorisme et se rapprocherait de l'Iran chiite. \r\nMais un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo... C\u00e9dric Guigon... le Qatar a su r\u00e9sister \u00e0 la pression impos\u00e9e par ses voisins\r\n  1'23''\r\n((La crise a frapp\u00e9 de plein fouet l'\u00e9mirat. \r\nL'activit\u00e9 est au ralenti, les h\u00f4tels sont vides, les prix de l'immobilier ont chut\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 tout, le Qatar s'en sort. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa robustesse \u00e9conomique et \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz.\r\nMais aussi parce que l'embargo n'a pas \u00e9t\u00e9 total. \r\nKarim Sader, politologue consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe. \r\nSON\r\nDoha a largement puis\u00e9 dans les r\u00e9serves financi\u00e8res de son fonds d'investissement pour venir au secours des banques du pays. \r\nLe Qatar s'est aussi appuy\u00e9 sur ses relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les pays occidentaux, mais pas seulement.\r\nSON\r\nSi la r\u00e9sistance actuelle du Qatar pourrait conna\u00eetre ses limites \u00e0 long terme, elle souligne aujourd'hui l'\u00e9chec de la politique isolationniste de ses voisins.))\r\n(10/JORDANIE/DEMISSION 1ER MINISTRE PA) **** La rue a finalement gagn\u00e9. la premi\u00e8re manche. en Jordanie... le premier ministre a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier...\r\nDes milliers de manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission depuis plusieurs jours.. Hani Mulki s'est finalement retir\u00e9 hier \r\nLe gouvernement sortant \u00e9tait fortement critiqu\u00e9. car il souhaitait augmenter les imp\u00f4ts et poursuivre sa politique de hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'essence. \r\nJ\u00e9rome Borusewski ... il a fallut l'intervention du Roi Abdallah pour d\u00e9nouer cette crise. \r\n  0'53''\r\n((C'est une d\u00e9mission rapide. il n'aura fallu qu'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et trois nuits d'intenses manifestations pour obtenir le d\u00e9part de Hani Mulki. le Roi Abdallah est intervenu rapidement pour \u00e9viter que la crise sociale ne se transforme en une crise politique majeure. il veut emp\u00eacher l'agitation de d\u00e9boucher sur une situation chaotique. comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans de nombreux pays arabes en 2011. car tous les ingr\u00e9dients pour un soul\u00e8vement plus important sont en fait r\u00e9unis : une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique ; une crise de la repr\u00e9sentation ; et un fort sentiment d'injustice li\u00e9 \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts.la d\u00e9mission de Hani Mulki ne r\u00e8gle pas tout. les manifestants aspirent \u00e0 un changement de syst\u00e8me. pas simplement \u00e0 un changement de personnes. les syndicats maintiennent d'ailleurs la pression. ils appellent toujours \u00e0 la gr\u00e8ve, mercredi. pour obtenir le retrait du projet de r\u00e9forme fiscale. JB. RTS-Info. Amman.))\r\n(Volcan GUatemala) Le bilan de l'\u00e9ruption du volcan de Fuego s'alourdit... au Guatemala\r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9comptent d\u00e9sormais 65 mort et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s\r\nPlusieurs personnes sont toujours port\u00e9es disparues\r\nDepuis l'\u00e9ruption dimanche... 4500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan\r\nUn \u00e9pais nuage de cendre recouvre toujours les r\u00e9gions avoisinantes... jusqu'\u00e0 la capitale Guatemala City... situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres,\r\n(13/IATA PREVISIONS 2018 PA) **** L'ann\u00e9e 2018 pourrait s'av\u00e9rer plus difficile que pr\u00e9vu... pour les grandes compagnies a\u00e9riennes. \r\nL'Association internationale du transport a\u00e9rien, l'I-A-T-A... a r\u00e9duit ses pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fice... \r\n- 12% par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente estimation.\r\nPrincipal facteur qui inqui\u00e8te le secteur: la hausse des prix du carburant. Romain Bardet.\r\n  0'52''\r\n((C'est un ton plus mesur\u00e9 qu'a adopt\u00e9 hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale Alexandre de Juniac, directeur de l'IATA qui repr\u00e9sente plus de 80% du trafic a\u00e9rien mondial.\r\nLe prix du p\u00e9trole progressent avec en toile de fond le retour des sanctions contre l'Iran et la situation au Venezuela, grands producteurs d'or noir. En moyenne cette ann\u00e9e selon l'association, le barill devrait s'\u00e9changer \u00e0 70 dollars, contre moins de 55 dollars l'an dernier. De quoi peser sur les r\u00e9sultats des compagnies.\r\nUne industrie qui reste fragile selon Alexandre de Juniac avec une capacit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 r\u00e9sister aux grands chocs  D'ailleurs, les vives tensions commerciales autour des taxes impos\u00e9es par les Etats-Unis inqui\u00e8tent le secteur a\u00e9rien. Il pointe du doigt les barri\u00e8res protectionnistes. Elles finiront par peser sur le trafic passager et le fret selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nApr\u00e8s neuf ann\u00e9es cons\u00e9cutives de croissance, 2018 s'annonce donc plus difficile. Mais, note positive....la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait stimuler la demande))\r\n(Bve fin) ***** On termine avec du football... et les 23 heureux qui pourront porter le maillot de la Suisse... dans 10 jours... \u00e0 la Coupe du Monde de football en RUssie\r\nLe s\u00e9lectionneur... Vladimir Petkovic... a d\u00e9voil\u00e9 hier sa liste d\u00e9finitive...\r\nEt pas de grande surprise.... le gardien Gregor Kobel... le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et l'attaquant Edi-milson Fernandes sont \u00e9cart\u00e9s\r\nPour le reste... Vladimir Petkovic a fait dans la continuit\u00e9... \r\nAvec notamment Granit Djaka et Xherdan Shaqiri en milieu de terrain\r\nStephan Lichteiner et Yoan Djourou en d\u00e9fense\r\nValon BErhami disputera quant \u00e0 lui son quatri\u00e8me mondial... une prouesse encore jamais relev\u00e9e par un SUisse jusqu'ici.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Igniazio Cassis change de ton...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu... hier... sur ses d\u00e9clarations sur l'URNWA - l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique... en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me\"... dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien... \r\nSelon le patron de la diplomatie helv\u00e9tique, l'UNRWA ferait miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays\r\nMais Thibault Schaller... hier devant les parlementaires... Igniazio Cassis n'a pas vraiment tenu le m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(06/URGENCES HFR PI) L'H\u00f4pital fribourgeois se dote d'un nouvel outil informatique... pour aider les patients \u00e0 choisir le service d'urgences le plus disponible. Objectif: mieux r\u00e9partir la charge de travail sur les 3 sites ad hoc... et r\u00e9duire le temps d'attente. Concr\u00e8tement... des pictogrammes aiguilleront les personnes... sur le service le moins occup\u00e9 : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'02''\r\nEXTRO\r\nA noter que d'autres syst\u00e8mes pour r\u00e9duire l'attente aux urgences existent en Suisse romande... notamment au CHUV et au HUG.\r\n((\"urgences.h-fr.ch\"... c'est dor\u00e9navant l'adresse internet \u00e0 consulter... avant de se rendre aux urgences. \r\nEn un clic... les Fribourgeois auront un aper\u00e7u du taux d'occupation... des services de Fribourg, Riaz et Tavel. Gr\u00e2ce \u00e0 des petits bonhommes de diff\u00e9rentes couleurs... les patients pourront choisir le site le plus disponible : Vincent Ribordy... m\u00e9decin-chef des Urgences HFR... \r\nIl faut savoir que sur un an... 1 personne sur 4 se rend aux urgences. \r\nEt \u00e0 l'\u00e9chelle fribourgeoise... cela repr\u00e9sente 80'000 patients.))\r\n(Nouveau Traitement) ********\r\n((La contestation sociale a eu raison du premier ministre jordanien. Hani Mulqi a d\u00e9missionn\u00e9 hier... C'est  son projet de r\u00e9forme fiscale qui a mis le feu aux poudres: des milliers de personnes manifestaient depuis plusieurs jours pour r\u00e9clamer la chute du gouvernement.))", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-05T05:59:49_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-05T05:59:49_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9604135", "ece-9604129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:44:53Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe Marielle Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la plupart des Helv\u00e8tes devront compter leurs sous, une fois \u00e0 la retraite, l'avertissement \u00e9mane des organisations de d\u00e9fense des travailleurs, elles se sont pench\u00e9s sur l'\u00e9volution du 2\u00e8me pilier leur diagnostic : la situation se d\u00e9grade depuis plusieurs ann\u00e9es et \u00e7a ne devrait pas s'am\u00e9liorer le changement d'discours d'Ignacio Cassis, c'\u00e9tait hier, devant les parlementaires, apr\u00e8s les critiques sur l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le chef de la diplomatie a d\u00fb la d\u00e9fendre cette agence au nom du gouvernement revirement logique vous l'entendrez, aux yeux de certains d\u00e9put\u00e9s et puis le Qatar a flanch\u00e9, mais il n'a pas sombr\u00e9 un an jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo impos\u00e9 par ses voisins, le pays est toujours debout, alors comment a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister au ralentissement \u00e9conomique, r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nLa plupart des retrait\u00e9s suisses devront calculer serr\u00e9, c'est l'avertissement lanc\u00e9 par l'Union syndicale suisse l'USS et travail Suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs et travailleuses Katia cher, ils ont analys\u00e9 l'\u00e9volution du deuxi\u00e8me pilier en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [94%] :\r\nLes chiffres sont parlants en 2000, un capital de 100000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs aujourd'hui ce m\u00eame capital ne produit plus qu'en montant de 5870 francs et la situation se p\u00e9jore malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique et l'augmentation des salaires, l'USS et travaille Suisse avertissent que cette situation devrait se d\u00e9grader encore les syndicats \u00e9voquent un probl\u00e8me de performance du 2\u00e8me, pilier avec une baisse progressive du taux de conversion notamment malgr\u00e9 un rendement moyen de 5 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension le 1er pilier donc l'AVS ne suffit pas \u00e0 compenser ce d\u00e9clin, l\u00e0 aussi, les chiffres sont clairs, il y a 5 ans encore un revenu de 80000 francs assurait une couverture \u00e0 80 pourcent par les rentes AVS LPP en 2017, cette proportion est tomb\u00e9e \u00e0 71 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nSoulagement dans le monde paysan La strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas convaincu le conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [96%] :\r\nLes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 la r\u00e9forme du gouvernement pr\u00e9conise un renforcement des accords de libre- \u00e9change et une r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, mais pour la plupart des d\u00e9put\u00e9s une s\u00e9paration entre politique agricole et politique commerciale internationale est n\u00e9cessaire pour les d\u00e9put\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi repenser son calendrier pour pouvoir prendre en compte dans sa strat\u00e9gie, plusieurs initiatives populaires li\u00e9 \u00e0 l'agriculture initiatives sur lesquelles le peuple devra se prononcer cet Automne, le conseil national qui a aussi refus\u00e9 hier d'imposer aux partis politiques des quotas de femmes sur leurs listes \u00e9lectorales cette initiative parlementaire n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que la gauche de l'h\u00e9micycle pour tenter d'am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au parlement, elle proposait que les listes pour l'\u00e9lection au Conseil national, comprennent au moins un tiers de femmes, mais la majorit\u00e9 craint des listes remplies de candidates alibi sans aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, elle estime aussi que les petits cantons auraient du mal \u00e0 mettre en oeuvre ces quotas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [100%] :\r\nIgniazio Cassis change de ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'au, \u00e0 l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique, estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, mais non ses r\u00e9ponses aux parlementaires hier Ignazio Cassis a d\u00fb d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'utilit\u00e9 de cette agence que la Suisse va d'ailleurs continuer \u00e0 soutenir, au moins jusqu'en 2020, un grand \u00e9cart dans le discours donc, mais qui ne d\u00e9range pas, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nJe pense que c'est une position courageuse, touch\u00e9 \u00e0 la vache sacr\u00e9e qu'elle organise que Nations-Unies pour le retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, c'est une vache sacr\u00e9e c'est dogmatique et s'est permis de dire que cette organisation pouvait faire partie aujourd'hui du probl\u00e8me je crois que c'est tr\u00e8s sain parce que c'est vrai ensuite chacun est dans son r\u00f4le, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que coll\u00e8ge on peut dire que la position fondamentale de la Suisse n'a pas chang\u00e9, ce qui est juste mais \u00e7a l'emp\u00eache pas que l'on puisse dire quelques v\u00e9rit\u00e9s au passage qui peuvent faire avancer un peu le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [92%] :\r\nYves Nidegger, r\u00e9pondait \u00e0 Marc Linkin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [99%] :\r\nL'Iran va lancer un programme pour accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement en uranium d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [96%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran va en informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, aujourd'hui \u00e0 Vienne, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, avait d'ailleurs pr\u00e9venu : l'Union europ\u00e9enne : hier soir, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il a qualifi\u00e9 de r\u00eave, la possibilit\u00e9 que son pays accepte de continuer \u00e0 brider son programme nucl\u00e9aire, tout en se retrouvant sous le coup de sanctions \u00e9conomiques car les cons\u00e9quences du retrait d'Washington du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015, ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire sentir en Iran, hier encore, le constructeur automobile fran\u00e7ais, PSA a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait son retrait du pays pour se conformer aux sanctions am\u00e9ricaines, c'\u00e9tait il y a un an exactement le Qatar se retrouver du jour au lendemain, isol\u00e9 de ses voisins Directs sous l'impulsion de l'Arabie Saoudite, le Bahre\u00efn, les \u00c9mirats arabes unis et l'\u00c9gypte ont rompu leurs relations avec le pays et impos\u00e9 un blocus terrestre et a\u00e9rien, une crise entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe sur fond d'accusations le Qatar soutiendrait le terrorisme se rapprocherait de l'Iran chiite mais un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo C\u00e9dric Guigon le Qatar assure \u00e0 la pression impos\u00e9e par ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [96%] :\r\nLa crise a frapp\u00e9 de plein fouet l'\u00e9mirat, l'activit\u00e9 est au ralenti, les h\u00f4tels sont vides, les prix de l'immobilier ont chut\u00e9 malgr\u00e9 tout, le Qatar s'en sort gr\u00e2ce \u00e0 sa robustesse \u00e9conomique et \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz mais aussi parce que l'embargo n'a pas \u00e9t\u00e9 total Karim, politologue, consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:25) [90%] :\r\nIl faut savoir que le Qatar fournit quotidiennement du gaz aux \u00c9mirats Arabes Unis qui aujourd'hui appara\u00eet comme son ennemi jur\u00e9, h\u00e9 bien, paradoxalement, le pipeline qui relie les 2 pays et il tourne toujours qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [98%] :\r\nDoha a largement puis\u00e9 dans les r\u00e9serves financi\u00e8res de son fonds d'investissement pour venir au secours des banques du pays, le Qatar s'est aussi appuy\u00e9 sur ses relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les pays occidentaux, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:49) [90%] :\r\nLa strat\u00e9gie du Qatar diplomatique s'est montr\u00e9e payante cette strat\u00e9gie, qui n'a fait que ce pays s'est toujours construit des alliances tous azimuts dans la r\u00e9gion, parfois au-del\u00e0 des clivages traditionnels, par exemple, je pense \u00e0 son alliance avec l'Iran chiite qui est donc le ligne traditionnelle des p\u00e9tromonarchies sunnites notamment \u00e9galement son alliance avec la Turquie non arabe, le Qatar a r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ces diff\u00e9rentes alliances qu'il a lou\u00e9 en temps de paix et \u00e7a lui a servi aujourd'hui depuis qu'il s'est mis ses voisins dos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [98%] :\r\nSi la r\u00e9sistance actuelle du Qatar pourrait conna\u00eetre ses limites \u00e0 long terme, elle souligne aujourd'hui l'\u00e9chec de la politique isolationniste de ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [94%] :\r\nEn Jordanie, la rue finalement gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche le 1er ministre a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [95%] :\r\nDes milliers de manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission depuis plusieurs jours, Hani Mulqi s'est finalement retir\u00e9 hier le gouvernement sortant \u00e9tait fortement critiqu\u00e9 car il souhaitait augmenter les imp\u00f4ts et poursuivre sa politique de hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'essence J\u00e9r\u00f4me Borroso il a fallu l'intervention du roi Abdallah pour d\u00e9nouer cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [93%] :\r\nC'est une d\u00e9mission rapide, il n'aura fallu qu'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et 3 nuits d'intenses manifestations pour obtenir le d\u00e9part d'animaux Liquid le roi Abdallah est intervenu rapidement pour \u00e9viter que la crise sociale ne se transforme en une crise politique majeure : il veut emp\u00eacher l'agitation de d\u00e9boucher sur une situation chaotique, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans de nombreux pays arabes en 2011, car tous les ingr\u00e9dients pour un soul\u00e8vement plus importants sont en fait r\u00e9unis en Jordanie, une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique, une crise de la repr\u00e9sentation a un fort sentiment d'injustice li\u00e9e \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts, la d\u00e9mission de animaux qui ne r\u00e8gle pas tous les manifestants Aspire d'un changement de syst\u00e8me, pas simplement un changement de personne les syndicats maintiennent d'ailleurs la pression, ils appellent toujours \u00e0 la gr\u00e8ve mercredi pour obtenir le retrait du projet de r\u00e9forme fiscale J\u00e9r\u00f4me Borilski rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [95%] :\r\nLe bilan de l'\u00e9ruption du volcan des fois gosse alourdit au Guatemala, les autorit\u00e9s des compte d\u00e9sormais 65 morts et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s, plusieurs personnes sont toujours port\u00e9es disparues depuis l'\u00e9ruption dimanche 4500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan, un \u00e9pais nuage de cendre recouvre toujours les r\u00e9gions avoisinantes jusqu'\u00e0 la capitale Guatemala City, situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e 2018 pourrait s'av\u00e9rer plus difficile que pr\u00e9vu pour les grandes compagnies a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nL'Association internationale du transport a\u00e9rien lies AT a r\u00e9duit ses pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fices : moins 12 pourcent par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente estimation principal facteur qui inqui\u00e8te le secteur, la hausse des prix du carburant Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [95%] :\r\nC'est un ton plus mesur\u00e9 \u00e9tait adopt\u00e9 hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Alexandre de Juniac directeur de l'IATA, qui repr\u00e9sente plus de 80 pourcent du trafic a\u00e9rien mondial, le prix du p\u00e9trole progressent avec en toile de fond le retour des sanctions contre l'Iran et la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, grand producteur d'or noir en moyenne cette ann\u00e9e, selon l'association, le baril devrait s'\u00e9changer \u00e0 70 dollars contre moins de 55 dollars l'an dernier, de quoi peser sur les r\u00e9sultats des compagnies, une industrie qui reste fragile, selon Alexandre de Juniac, avec une capacit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 r\u00e9sister aux grands chocs d'ailleurs les vives tensions commerciales autour des taxes impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis inqui\u00e8te le secteur a\u00e9rien qui pointe du doigt les barri\u00e8res protectionnistes, elles finiront par peser sur le trafic passagers et le fret, selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 9 ann\u00e9es cons\u00e9cutives de croissance 2018 s'annonce donc plus difficile mais note positive, la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait malgr\u00e9 tout : stimuler la demande, le suspense a pris fin hier apr\u00e8s- midi, les 23 heureux qui pourront porter le maillot de la Suisse de l'\u00e9quipe de foot dans 10 jours \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie, h\u00e9 bien on conna\u00eet 23 joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [94%] :\r\nLe s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 hier sa liste d\u00e9finitive et pas de grande surprise, le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvann Widmer et l'attaquant et 10000 SON Fernandez sont \u00e9cart\u00e9s pour le reste, Vladimir Petkovic a fait dans la continuit\u00e9 avec notamment Granit Xhaka et Shaqiri en milieu de terrain, St\u00e9phane Lichsteiner et Yoan Djourou en d\u00e9fense Wallenberg disputera quant \u00e0 lui son quatri\u00e8me mondial, une prouesse encore jamais relev\u00e9e par un Suisse jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [85%] :\r\nMerci beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8F45137-DCFC-4A0E-A6D3-C7591598BB53", "internalArchiveId": "E8F45137-DCFC-4A0E-A6D3-C7591598BB53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9a Geissb\u00fchler, conseill\u00e8re nationale UDC BE;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS VD;Benrabaa;Benrabaa , Najet ;Stan Wawrinka, Joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(*07COURT* /ITALIE GOUVERNEMENT ITV MATTARELLA) L'Italie plonge donc un peu plus encore dans la crise politique. \r\nQuatre jours apr\u00e8s sa nomination, le  juriste Giuseppe Conte renonce finalement \u00e0 son mandat de chef du gouvernement.\r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9bpublique Sergio Mattarella l'a annonc\u00e9 hier soir...\r\n(TF7/ITALIE GOUVERNEMENT DI (7H)) Le pr\u00e9sident italien Sergio Matarella...qui s'est donc exprim\u00e9 hier soir...quelques minutes apr\u00e8s le renoncement de Gisupepe Conte....\r\nEric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome...\r\nGiuseppe Conte.....c'\u00e9tait l'homme design\u00e9 par les deux partis anti-syst\u00e8me...la Ligue...et le Mouvement 5 \u00e9toiles...\r\nQuatre jours seulement apr\u00e8s son intronisation...pourquoi est-ce qu'il rennonce \u00e0 son mandat?\r\n---DIRECT\r\nTout simplement parce que le chef de l'Etat Sergio Mattarella n'a pas valid\u00e9 la nomination de Paolo Savona au poste de ministre des finances. Sergio Mattarella a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait ent\u00e9rin\u00e9 tous les autres ministres propos\u00e9s par Giuseppe Conte au nom de la Ligue et des 5 \u00e9toiles mais que la figure de Paolo Savona faisait peser un risque trop grand pour l'Italie qui est d\u00e9j\u00e0 sous l'observation des march\u00e9s financiers. L'\u00e9conomiste \u00e2g\u00e9 de 82 est en effet ouvertement germanophobe et il s'est par le pass\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 une sortie de l'Italie de l'euro. Pour Sergio Mattarella cette position \u00e9tait incompatible avec les engagements europ\u00e9ens de la p\u00e9ninsule et mena\u00e7ait tant les comptes publics que l'\u00e9pargne des Italiens. Sergio Mattarella a propos\u00e9 aux 5 \u00e9toiles et \u00e0 la Ligue de d\u00e9signer un autre ministres des Finances mais les deux partis ont insist\u00e9: C'est Paolo Savona ou rien. Le pr\u00e9sident Mattarella ne s'est pas pli\u00e9 \u00e0 cette injonction. En cons\u00e9quence de quoi, la Ligue et les 5 \u00e9toiles ont pouss\u00e9 Giuseppe Conte \u00e0 refuser de former le gouvernement et \u00e0 remttre son mandat. \r\n***RELANCE : Eric, presque trois mois apr\u00e8s les \u00e9lections...toujours pas de gouvernement...Concr\u00e8tement, \u00e0  quoi est-ce qu'il faut s'attendre maintenant?\r\nDans l'imm\u00e9diat Sergio Mattarella va mettre sur pied un gouvernement provisoire. Pour cela il d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9 l'\u00e9conomiste Carlo Cottarelli, un ancien dirigeant du fonds mon\u00e9taire interational. Le chef de l'Etat devrait le charger peut-\u00eatre d\u00e8s aujourd'hui de former le nouveau gouvernement en attendant de probables \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. C'est en tout cas ce que demandent la Ligue et les 5 \u00e9toiles qui sont furieux du veto de Sergio Mattarella sur Paolo Savona. Ils d\u00e9noncent une violation de la souverainet\u00e9 populaire, un diktat de l'\u00e9tranger et des agences de notations. Et Luigi Di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles va m\u00eame jusqu'\u00e0 demander d'entamer une proc\u00e9dure de destitution du chef de l'Etat.\r\n(USA-KOR...) Donald Trump et Kim-Jong Un poursuivent leur slalom diplomatique!\r\nIls ont affich\u00e9......ce week-end.....la volont\u00e9...de finalement maintenir le sommet commun...pr\u00e9vu  . pr\u00e9vu le 12 juin \u00e0 Singapour...\r\nPour pr\u00e9parer cette rencontre...une d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaine serait en train de s'entrenir..avec des repr\u00e9sentants nord-cor\u00e9enes....dans la zone d\u00e9-militaris\u00e9e dans la p\u00e9ninsule...\r\nDonald Trump...a soulign\u00e9 cette nuit \"le brillant \u00e9conomique\" de la Cor\u00e9e du Nord.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9...Kim-Jong Eun...s'est dit pr\u00eat...\u00e0 de nouveaux efforts...den mati\u00e8re de d\u00e9-nucl\u00e9arisation...\r\n(TF1/TRAIN DE VIE PARLEMENTAIRES (PF) PI) ***Cette question dans l'actualit\u00e9 en Suisse :  les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont il trop pay\u00e9s?\r\nIl en sera question lors de la session d'\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9bute ce matin....\r\nLes propositions pour r\u00e9duire les revenus et les indemnisations des \u00e9lus foisonnent au parlement....\r\nPar exemple... pour seul u n abonnement CFF 2\u00e8me classe leur soit pay\u00e9....contre la premi\u00e8re classe actuellement. \r\nDes textes qui posent une question de fond: celle de la r\u00e9mun\u00e9ration des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, Muriel Ballaman. \r\n  1'26\r\n((Un peu moins de 100 francs de l'heure, c'est en moyenne ce que gagne un parlementaire sans collaborateur. C'est ce qu'a conclu une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Aujourd'hui, 3 textes seront d\u00e9battus. Parmi eux, la proposition de la conseill\u00e8re nationale UDC Andr\u00e9a Geissb\u00fchler, pour qui les \u00e9lus sont trop pay\u00e9s pour venir expliquer leurs propositions en commission. \r\nTRAD 24\": En fait on ne devrait m\u00eame rien toucher pour d\u00e9fendre notre propre proposition. Donc je trouve qu'un forfait de 200 francs, c'est bien assez. On pourrait ainsi \u00e9conomiser. On demande des \u00e9conomies, donc nous, les parlementaires, on peut \u00e9galement participer.\r\nParmi les textes d\u00e9pos\u00e9s, la proposition de diviser par deux les revenus des parlementaires. Elle \u00e9mane de l'UDC Roger K\u00f6ppel. Selon la socialiste Rebecca Ruiz, \u00eatre parlementaire deviendrait d\u00e8s lors un luxe. \r\nSON 19\"\r\nLe bureau du conseil national - qui organise le travail des 200 d\u00e9put\u00e9s - propose de mettre tout le monde d'accord avec un syst\u00e8me de forfait. Il va en d\u00e9battre lui aussi cette semaine. ))\r\n(TF2/ASSURANCES MALADIES/BENEFICES PA)  \r\nLes dix plus grandes assurances maladie ont fait chacune en moyenne 120 millions de b\u00e9n\u00e9fice en 2017,\r\nMais  que peuvent-elles bien faire de cet argent?\r\nNos coll\u00e8gues d'On en parle se sont plong\u00e9s dans les comptes annuels. \r\nBonjour Yves-Alain Cornu.\r\nLes r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate sont plut\u00f4t surprenants...\r\nOui parce qu'on est partis de cette id\u00e9e couramment admise: l'assurance de base n'a pas le droit de faire de b\u00e9n\u00e9fices, MAIS elle permet d'app\u00e2ter les assur\u00e9s dans des compl\u00e9mentaires qui elles, peuvent maximiser leurs profits. Et l\u00e0: surprise. Toutes les compagnies d'assurance maladie, base et compl\u00e9mentaires, sont en fait d\u00e9tenues par des fondations ou des associations \u00e0 but non lucratif. Dont les buts sont par exemple \"de favoriser la sant\u00e9, la qualit\u00e9 de vie et le bien social de la population\", pour Assura. Autre exemple chez Helsana dont la fondation \"a un caract\u00e8re charitable et ne recherche pas de profit.\" Il y a donc certes des b\u00e9n\u00e9fices, mais qui seraient utilis\u00e9s pour le bien commun uniquement.\r\n***Et est-ce que c'est vraiment le cas?\r\nSur le papier, en tout cas: oui. Mais on peut quand-m\u00eame s'interroger sur la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants, parce que ces entreprises font malgr\u00e9 tout du b\u00e9n\u00e9fice et ce n'est certainement pas pour rien. On peut se demander \u00e0 quoi \u00e7a sert m\u00eame d'exercer dans ce syst\u00e8me s'il ne permet pas de faire de l'argent. \u00e0 moins que les assurances ne s'en tiennent pas aux buts annonc\u00e9s.\r\n***Et vous recevrez tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35 dans On en parle, Jean-Marc Probst, le vice-pr\u00e9sident du conseil d'administration du groupe CSS.\r\n(10/RAIFFEISEN GROGNE SALAIRES PA) La grogne monte au sein de la base de Raiffeisen. \r\nTrois filiales al\u00e9maniques de la banque d\u00e9noncent l'augmentation de 40% des r\u00e9mun\u00e9rations 2017 de son conseil d'administration. \r\nC'est ce qu'indiquait hier  la NZZ am Sonntag. \r\nElles entendent contester cette hausse lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la troisi\u00e8me banque du pays le 16 juin prochain \u00e0 Lugano. \r\nUn incendie de plus \u00e0 \u00e9teindre pour l'actuelle direction de Raiffeisen, sous le feu des projecteurs en raison des agissements de son ancien patron Pierin Vincenz. \r\nOlivier Schorderet. \r\n  55''\r\n((Apr\u00e8s les critiques le mois dernier du ministre des Finances Ueli Maurer, au tour des filiales Raiffeisen du Nord-Ouest, d'Argovie et de Suisse centrale de monter au front. Elles vont d\u00e9poser une motion demandant de revenir sur une hausse salariale d\u00e9cid\u00e9e en 2016. Soit avant le d\u00e9but de l'affaire Vincenz, inculp\u00e9 aujourd'hui de gestion d\u00e9loyale et toujours en d\u00e9tention. Mais leur d\u00e9marche a peu de chances d'aboutir: formellement les 164 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la coop\u00e9rative bancaire n'ont pas prise sur les questions salariales. Reste une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui s'annonce tendue au Tessin, o\u00f9 se jouera la r\u00e9\u00e9lection partielle d'un conseil d'administration en plein processus de renouvellement. Pour l'heure Patrick Gisel, l'actuel patron de Raiffeisen autrefois tr\u00e8s proche de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, fait front. Pour d\u00e9fendre l'honneur de la banque, et le sien. Tout \u00e7a m'a surpris: je n'\u00e9tais pas au courant, dit-il dans la NZZ am Sonntag, r\u00e9f\u00e9rence aux faits reproch\u00e9s \u00e0 Pierin Vincenz. Patrick Gisel conscient d'avoir servi de paratonnerre, mais bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rester \u00e0 la t\u00eate de Raiffeisen.))\r\n(Manif Allemagne) Extr\u00eame droite d'un c\u00f4t\u00e9, anti-fascistes et autres d\u00e9tracteurs de l'autre. \r\nBerlin a connu...hier...un dimanche tr\u00e8s politique....\r\nPr\u00e8s de cinq mille militant...du parti nationaliste...AFD...ont d\u00e9fi\u00e9...hier dans la capitale...\r\nDrapeaux allemand en main...ils ont chant\u00e9 des soglans anti-islam et contre la politique d'Angela Merkel...\r\nEn face...pr\u00e8s de 25 mille personnes ont d\u00e9fil sous la banni\u00e8re  \u00ab Tout Berlin.... contre l'AFD\"....\r\nMalgr\u00e9 les craintes des autorit\u00e9s, ces rassemblement n'ont entra\u00een\u00e9 aucun affrontement majeur...\r\n(05/COLOMBIE PA) Un champion de la droite dure...face \u00e0 un candidat socialiste...\r\nCe sera l'affiche du second du tour de la pr\u00e9sidentielle en Colombie...\r\nLes finalstes sont d\u00e9sormais connus...apr\u00e8s le premier tour hier...\r\nPremier scrutin.....apr\u00e8s de 52 ans de conflit avec...la rebelion marxistes des FARC...\r\nLes d\u00e9tails, \u00e0 Medellin, de Najet Ben--rabaa \r\n-- \r\nEt second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles colombiennes...le 17 juin....\r\n(15/ROLAND GARROS ITV WAWRINKA) ***On passe au tennis....avec le d\u00e9but de Roland-Garros! Stan Wawrinka fera son entr\u00e9e dans le tournois...ce matin...\u00e0 11heurs...\r\nFinaliste l'an dernier...le Vaudois...a v\u00e9cu entre-deux...un long arr\u00eat d\u00fb \u00e0 son op\u00e9ration au genous....\r\nIl sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Espagnol Guillermo Garcia Lopez, 71\u00e8me au classement de l'ATP.\r\nUn adversaire que le Vaudois respecte...m\u00eame s\u00eel a gagn\u00e9   7 de ces 10 confrontations avec l'Espagnol...\r\nMatch \u00e0 suivre en direct sur tous les vecteurs de la RTS. \r\nRafael Nadal et Novak Djokovic feront aussi leur entr\u00e9e en lice...cet apr\u00e8s-midi...\r\nTout commes les Suissesses...V.iktojia Golubic, Belinda Bencic et St\u00e9phanie Voegele\r\nA noter hier...l'\u00e9limination hier...de la tenatne du titre \u00e0 Paris ..la jeune  Lettonne Yelena Ostapenko...\r\n(16/PAVILLON SVIZZERA 240 PA (REP 22H30)) ***7 h....on va partler architecture et habitats....puisque le pavillon suisse cartonne \u00e0 la Biennale d'architecture de Venise, \r\nGr\u00e2ce \u00e9\u00e0  un projet contemporain et ludique qui remporte le Lion d'Or, une premi\u00e8re helv\u00e9tique. \r\nEt dans le m\u00eame temps, Simon Corthay, une \u00e9tude montre que la maison individuelle traditionnelle reste l'habitat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses...\r\n  51'' \r\nCette  Biennale d'architecture de Venise est ouverte jusqu'en novembre.\r\n((L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture a pr\u00e9sent\u00e9 des types d'habitations \u00e0 un millier d'habitants de tout le pays. La villa traditionnelle remporte la majorit\u00e9 des suffrages, loin devant les maisons contemporaines, en bois ou en b\u00e9ton. L'habitat group\u00e9, en agglom\u00e9ration? Les sond\u00e9s les boudent; vive le quartier de maisons individuelles \u00e0 la lisi\u00e8re du village...\r\nCette \u00e9tude est bien \u00e9loign\u00e9e du pavillon suisse distingu\u00e9 \u00e0 Venise. Pas question d'y habiter, mais de le visiter comme l'appartement vide et blanc d'un immeuble tout juste termin\u00e9. D'un local \u00e0 l'autre, les portes ou les am\u00e9nagements de la cuisine changent d'\u00e9chelle - variations ludiques sur notre rapport aux normes... D'ailleurs, le projet s'appelle Svizzera 240, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur de plafond de nos logements... studio urbain ou villa \u00e0 la campagne...))\r\n(Ranz des Vaches....) On vient de l'apprendre...\r\nCe n'est pas un soliste....qui interp\u00e9tera le Ranz des Vahces lors de la prochaine F\u00eates des Vignerons...\r\nCe sera un collectif...de onze chanteurs amateurs..sissus des cantons de Vaud et Fribourg\r\nOnze Messieurs dont le nom...a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 ce matin....\r\nL'id\u00e9e d'un collcetif.... est de renouer...avec la tradition de la F\u00eate...notamment en 1819...premi\u00e8re \u00e9dition...losque plusieurs chanteurs avaient interpr\u00e9t\u00e9 cet hymne...\"\r\nLa f\u00eate des Vignerons aura lieu du 18 juillet au 11 ao\u00fbt 2019\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/RAIFFEISEN GROGNE SALAIRES PA) La grogne monte au sein de la base de Raiffeisen. Trois filiales al\u00e9maniques de la banque d\u00e9noncent l'augmentation de 40% des r\u00e9mun\u00e9rations 2017 de son conseil d'administration. C'est ce qu'indiquait hier (DI) la NZZ am Sonntag. Elles entendent contester cette hausse lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la troisi\u00e8me banque du pays le 16 juin prochain \u00e0 Lugano. Un incendie de plus \u00e0 \u00e9teindre pour l'actuelle direction de Raiffeisen, sous le feu des projecteurs en raison des agissements de son ancien patron Pierin Vincenz. Olivier Schorderet. \r\n  55''\r\n((Apr\u00e8s les critiques le mois dernier du ministre des Finances Ueli Maurer, au tour des filiales Raiffeisen du Nord-Ouest, d'Argovie et de Suisse centrale de monter au front. Elles vont d\u00e9poser une motion demandant de revenir sur une hausse salariale d\u00e9cid\u00e9e en 2016. Soit avant le d\u00e9but de l'affaire Vincenz, inculp\u00e9 aujourd'hui de gestion d\u00e9loyale et toujours en d\u00e9tention. Mais leur d\u00e9marche a peu de chances d'aboutir: formellement les 164 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la coop\u00e9rative bancaire n'ont pas prise sur les questions salariales. Reste une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui s'annonce tendue au Tessin, o\u00f9 se jouera la r\u00e9\u00e9lection partielle d'un conseil d'administration en plein processus de renouvellement. Pour l'heure Patrick Gisel, l'actuel patron de Raiffeisen autrefois tr\u00e8s proche de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, fait front. Pour d\u00e9fendre l'honneur de la banque, et le sien. Tout \u00e7a m'a surpris: je n'\u00e9tais pas au courant, dit-il dans la NZZ am Sonntag, r\u00e9f\u00e9rence aux faits reproch\u00e9s \u00e0 Pierin Vincenz. Patrick Gisel conscient d'avoir servi de paratonnerre, mais bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 rester \u00e0 la t\u00eate de Raiffeisen.))", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-05-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9584013", "ece-9583993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T04:58:33Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, le salaire des parlementaires sont -ils trop pay\u00e9s nos parlementaires, la question sera pos\u00e9e durant la session de printemps qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Berne, toute une s\u00e9rie de propositions sont sur la table, dont la plus radicale, veut carr\u00e9ment divis\u00e9 par 2 les indemnit\u00e9s des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, mais nos parlementaires m\u00e9rite -t-il vraiment \u00e7a \u00e9tant franchement dans l'exag\u00e9ration posera la question \u00e0 Pascal Cherki est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il a publi\u00e9 une \u00e9tude sur le sujet l'an dernier, l'autre invit\u00e9 de cette matinale est \u00e0 la t\u00eate du parti socialiste valaisan Barbara Alain Temman est r\u00e9solument contre l'organisation des Jeux olympiques \u00e0 Sion en 2026 pour elle une telle manifestation, ce n'est tout simplement pas une priorit\u00e9 pour le Valais, elle est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une demi- heure et puis autre votation du 10 juin qui d\u00e9chire un canton, \u00e7a se passe au Tessin autour du parc national du Locarnese, compagnie tendu \u00e9motionnel, vous l'entendrez des voisins ou des membres d'une m\u00eame famille m\u00eame ne se parlent plus, explications et reportage, ce sera avec notre correspondante Nicole della Pietra aux alentours de 8 heures moins quart la tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Morgarten bonjour Julie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, l'Italie, toujours dans l'impasse politique, le juriste Giuseppe Conte elle renonce finalement \u00e0 diriger le gouvernement, le pr\u00e9sident Mattarella a mis son v\u00e9to hier afin d'un d'\u00e9viter un ministre des Finances anti- Euro les partis anti- syst\u00e8mes la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles crient \u00e0 la trahison qui pourra battre Rafa\u00ebl Nadal c'est chaque ann\u00e9e la m\u00eame question \u00e0 Roland Garros, l'espagnol, 10 fois vainqueur du tournoi entre en lice aujourd'hui tout comme Stan Wawrinka apr\u00e8s une p\u00e9riode de gal\u00e8re, le Vaudois dit se sentir bien physiquement et tennistiquement et puis la maison individuelle, la villa reste l'habitat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses, c'est ce que montre un sondage quand bien m\u00eame, c'est un projet helv\u00e9tique bien plus contemporain qui vient de remporter la Biennale d'architecture de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nL'Italie plonge donc un peu plus encore dans la crise politique, 4 jours apr\u00e8s sa nomination, le juriste Giuseppe Conte renonce finalement \u00e0 son mandat de chef du gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, l'a annonc\u00e9 hier soir sur le agitation est face \u00e0 ma sollicitation j'ai enregistre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [92%] :\r\nC'est avec regret l'indisponibilit\u00e9 \u00e0 trouver une autre solution et le pr\u00e9sident du Conseil pressenti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nA remis son mandat messieurs du mandat d'un pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella, qui s'est donc exprim\u00e9 hier soir, quelques minutes apr\u00e8s le renoncement de Giuseppe Conthey et \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome du zapper compter, c'\u00e9tait l'homme d\u00e9sign\u00e9 par les 2 partis anti- syst\u00e8mes la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, 4 jours seulement apr\u00e8s son intronisation, pourquoi est -ce qu'il renonce \u00e0 ce mandat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [91%] :\r\nEh bien, comme nous venons de l'entendre, tout simplement parce que le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella n'a pas valid\u00e9 la nomination de Paolo Savona au poste de ministre des Finances sergio Mattarella pr\u00e9cis\u00e9 qu'il avait ent\u00e9rin\u00e9, tous les autres ministres propos\u00e9s par Giuseppe Conte, au nom de la Ligue et les 5 \u00e9toiles mais que la figure de Paolo Savona h\u00e9 bien faisait peser un risque trop grand pour l'Italie qui est d\u00e9j\u00e0 sous l'observation des march\u00e9s financiers, l'\u00e9conomiste \u00e2g\u00e9 de 82 ans, est en effet ouvertement germanophobes il s'est par le pass\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 une sortie de l'Italie de l'Euro, alors pour Sergio Mattarella h\u00e9 bien cette position \u00e9tait incompatible avec les engagements europ\u00e9ens de la p\u00e9ninsule et mena\u00e7ait tant les comptes publics, que l'\u00e9pargne des Italiens, Sergio Mattarella, propos\u00e9 aux 5 \u00e9toiles et \u00e0 la Ligue de d\u00e9signer un autre ministre des Finances, mais les 2 parties ont insist\u00e9 c'est Paola Paolo Savona ou rien, le pr\u00e9sident Mattarella ne s'est pas pli\u00e9 \u00e0 cette injonction, en cons\u00e9quence de quoi, la Ligue et les 5 \u00e9toiles ont pouss\u00e9 de Giuseppe Conte \u00e0 refuser de former le gouvernement et \u00e0 remettre son mandat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [90%] :\r\n\u00c9ric, on est \u00e0 presque 3 mois apr\u00e8s les \u00e9lections, toujours pas de gouvernement concr\u00e8tement \u00e0 quoi doit -on s'attendent maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [93%] :\r\nEh bien, dans l'imm\u00e9diat, Sergio Mattarella va mettre sur pied un gouvernement provisoire pour cela, il a d\u00e9j\u00e0 convoqu\u00e9 l'\u00e9conomiste Carlo Cottarelli qui est un ancien dirigeant du Fonds mon\u00e9taire international, le chef de l'\u00c9tat devrait le charger, peut-\u00eatre d\u00e8s aujourd'hui de former le nouveau gouvernement et cela en attendant de probables \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es s'en tout cas ce que demande la Ligue et les 5 \u00e9toiles qui sont furieux du v\u00e9to de Sergio Mattarella sur Paolo sur Paolo Savona, il d\u00e9nonce une violation de la souverainet\u00e9 populaire, un diktat de l'\u00e9tranger et des agences de notation et Luigi des maillots, le chef des 5 \u00e9toiles va m\u00eame jusqu'\u00e0 demander d'entamer une proc\u00e9dure de destitution du chef de l'\u00c9tat en mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [94%] :\r\nC'est pour ces pr\u00e9cisions avec Joseph en Direct de Rome, Donald Trump et Kim-Jong Eun poursuivent leur slalom diplomatique, ils ont affich\u00e9 ce week- end, la volont\u00e9 de finalement maintenir le sommet commun pr\u00e9vu le 12 juin \u00e0 Singapour pour pr\u00e9parer cette rencontre une d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine serait en train de s'entretenir avec des repr\u00e9sentants nord- cor\u00e9ens dans la zone d\u00e9militaris\u00e9e de la p\u00e9ninsule, Donald Trump a soulign\u00e9 cette nuit le brillant d'avenir \u00e9conomique possible de la Cor\u00e9e du Nord, de son c\u00f4t\u00e9, Kim-Jong ne se dit pr\u00eat \u00e0 de nouveaux efforts en mati\u00e8re de d\u00e9nucl\u00e9arisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [98%] :\r\nCette question dans l'actualit\u00e9 en Suisse maintenant les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [88%] :\r\nTrop pay\u00e9s, on va en d\u00e9battent lors de la session d'\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9bute ce matin \u00e0 Berne les propositions pour r\u00e9duire les revenus, les indemnisations des indemnisations des \u00e9lus foisonnent au Parlement, par exemple pour la question de l'abonnement CFF 2\u00e8me classe dans les trains, doit -il \u00eatre pay\u00e9 ou faut -il seulement le rembourser un abonnement premi\u00e8re classe des textes qui posent une question de fond : celle de la r\u00e9mun\u00e9ration des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux Muriel bah amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [93%] :\r\nUn peu moins de 100 francs de l'heure, c'est en moyenne ce que gagne un parlementaire sans collaborateur, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve aujourd'hui 3 textes seront d\u00e9battus, parmi eux, la proposition de la conseill\u00e8re nationale UDC Andr\u00e9 Agassi Guebwiller, pour qui les \u00e9lus sont trop pay\u00e9s pour venir expliquer leurs propositions en commission. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:45) [77%] :\r\nAllez, je me demande une a une fois encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [94%] :\r\nEn fait, on ne devrait m\u00eame rien toucher pour d\u00e9fendre notre propre proposition donc je trouve qu'un forfait de 200 francs c'est bien assez, ainsi on pourrait \u00e9conomiser demande des \u00e9conomies, donc nous les parlementaires on peut \u00e9galement participer. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:05) [66%] :\r\nDonc on va \u00eatre pas et qui organise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [97%] :\r\nParmi les textes d\u00e9pos\u00e9s la proposition de diviser par 2 les revenus des parlementaires, elle \u00e9mane de l'UDC Roger Koeppel selon la socialiste Rebecca Ruiz s'\u00eatre parlementaire deviendrait d\u00e8s lors un luxe. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:23) [90%] :\r\nNe pourraient acc\u00e9der au Parlement que des gens qui auraient des revenus annexes importants ou alors des fonctions qui leur permettraient de s'absenter Obam 12 m\u00eame par ann\u00e9e, donc des gens avec un certaines positions et \u00e7a provoquerait une s\u00e9lection par le biais financier, ce qui n'est \u00e9videmment pas souhaitable dans une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [96%] :\r\nLe bureau du conseil national qui organise le travail des 200 d\u00e9put\u00e9s propose de mettre tout le monde d'accord avec un syst\u00e8me de forfait, il va lui aussi en d\u00e9battre cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:52) [93%] :\r\nEt on y revient sur cette question de la r\u00e9mun\u00e9ration des parlementaires avec Pascal Achiary ni notre invit\u00e9 aux alentours de 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [93%] :\r\nMais avant cela, d'autres chiffres 10 plus grandes assurances maladie ont fait chacune en moyenne 120 millions de b\u00e9n\u00e9fice en 2017 mais que peuvent -elles bien faire de cet argent, nos coll\u00e8gues donnant en parle se sont plong\u00e9s dans les comptes annuels bonjour Yves-Alain Cornu bonjour alors les r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate sont plut\u00f4t surprenants. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:15) [94%] :\r\nOui, parce qu'on est parti de cette id\u00e9e couramment admise, l'assurance de base n'a pas le droit de faire de b\u00e9n\u00e9fices, mais elle permet d'app\u00e2ter les assur\u00e9s dont dans des compl\u00e9mentaires qui elles peuvent maximiser leurs profits, h\u00e9 bien l\u00e0, surprise, toutes les compagnies d'assurance maladie, base et compl\u00e9mentaires sont en fait d\u00e9tenues par des fondations ou des associations \u00e0 but non lucratif, dont les buts sont par exemple de favoriser la sant\u00e9, la qualit\u00e9 de vie et le bien social de la population pour Assura autre exemple : chez Helsana, dont la fondation a un caract\u00e8re charitable et ne recherche pas de profit, il y a donc certes des b\u00e9n\u00e9fices mais qui seraient utilis\u00e9s pour le bien commun uniquement alors Yves-Alain est -ce que c'est vraiment le cas, alors sur le papier en tout cas, oui, mais on peut quand m\u00eame s'interroger sur la r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants, parce que ces entreprises font malgr\u00e9 tout du b\u00e9n\u00e9fice et ce n'est certainement pas pour rien, ou alors on peut se demander m\u00eame \u00e0 quoi \u00e7a servirait d'exercer dans ce syst\u00e8me, s'il ne permet pas de faire de l'argent, \u00e0 moins que les assureurs ne s'en tiennent pas aux buts annonc\u00e9s, mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [93%] :\r\nYves-Alain Cornu et puis vous recevrez tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 dans on en parle Jean-Marc Probst, le vice- pr\u00e9sident du conseil d'administration de CSS Association, extr\u00eame droite, d'un c\u00f4t\u00e9 anti- fascistes et autres d\u00e9tracteurs de l'autre, Berlin a connu hier un dimanche tr\u00e8s politique, pr\u00e8s de 5000 militants du parti nationaliste AFD ont d\u00e9fil\u00e9 dans la capitale, drapeaux allemand en main, ils ont chant\u00e9 des slogans anti- Islam et contre la politique d'Angela Merkel en face, pr\u00e8s de 25000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 sous la banni\u00e8re tout Berlin contre l'AFD, malgr\u00e9 les craintes des autorit\u00e9s ces rassemblement n'ont entra\u00een\u00e9 aucun affrontement majeur, un champion de la droite dure face \u00e0 un candidat socialiste sera l'affiche du second tour de la pr\u00e9sidentielle en Colombie, les finalistes sont d\u00e9sormais connus : apr\u00e8s le 1er tour hier 1er, scrutin apr\u00e8s 52 ans de conflit avec la r\u00e9bellion marxiste des Farc les d\u00e9tails \u00e0 Medellin de Nadjette Benrabaa. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:03) [95%] :\r\nAvec un peu plus de 39 pourcent des voix, le parti Centre d\u00e9mocratique incarn\u00e9e par Ivan 41 ans, a pris la t\u00eate de la course le candidat \u00e9tait le favori des sondages, soutenu par l'ex- pr\u00e9sident Alvaro Ribeiro, il d\u00e9fend une politique conservatrice et contre les accords de paix sign\u00e9s avec les Farc, les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie, son adversaire, Gustavo Petro a r\u00e9uni 25 pourcent des voix, l'ancien maire de Bogota propose un programme socialiste pour je cite une Colombie humaine \u00e0 58 ans, il repr\u00e9sente l'espoir d'une partie de la jeunesse, mais aussi la crainte d'une crise \u00e9conomique car il veut changer le mod\u00e8le du pays concernant l'organisation du scrutin, si aucun incident majeur n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s par la commission \u00e9lectorale notamment plusieurs centaines de cas d'achat de votes \u00e0 travers tout le pays Benrabaa pour RTS \u00e0 Medellin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [94%] :\r\nLa grogne monte au sein de la base de Raiffeisen \u00e0 la banque, donc trois filiales al\u00e9maniques de la banque, d\u00e9noncent l'augmentation de 40 pourcent des r\u00e9mun\u00e9rations 2017, de son conseil d'administration, c'est ce qu'indiquait hier la NZZ AM Sonntag, elles entendent contester cette hausse lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la troisi\u00e8me banque du pays, le 16 juin prochain \u00e0 Lugano, un incendie de plus cet indice pour l'actuelle direction de Raiffeisen sous le feu des projecteurs en raison des agissements de son ancien patron Pierin Vicente olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [91%] :\r\nApr\u00e8s les critiques, le mois dernier, du ministre des Finances horaire autour des filiales Falzone du Nord-Ouest d'Argovie et de Suisse centrale de monter au front, elles vont d\u00e9poser une motion demandant de revenir sur une hausse salariale d\u00e9cid\u00e9e en 2016, soit avant le d\u00e9but de l'affaire Vincenzo inculp\u00e9 aujourd'hui de gestion d\u00e9loyale est toujours en d\u00e9tention, mais leur d\u00e9marche a peu de chances d'aboutir formellement les 164 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la coop\u00e9rative bancaire n'ont pas prise sur les questions salariales reste une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui s'annonce tendue au Tessin o\u00f9 se jouera la r\u00e9\u00e9lection partielle d'un conseil d'administration en plein processus de renouvellement pour leur Patrick disait l'actuel patron de Khalifa Isenau, autrefois tr\u00e8s proche de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, fait front pour d\u00e9fendre l'honneur de la banque et le sien tout \u00e7a m'a surpris, je n'\u00e9tais pas au courant, dit -il dans la NZZ AM Sonntag, r\u00e9f\u00e9rence aux faits reproch\u00e9s \u00e0 Pierin, Vincenzo, Patrick Gisel, conscient d'avoir servi de paratonnerre mais bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rester \u00e0 la t\u00eate de Khalifa Ihsane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:23) [97%] :\r\nOn passe au tennis maintenant avec le retour de Roland Garros et de sa terre battue Stan Wawrinka fera son entr\u00e9e dans le tournoi, c'est ce matin \u00e0 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [95%] :\r\nFinaliste l'an dernier le Vaudois avec lui entre 2 un long arr\u00eat d\u00fb \u00e0 son op\u00e9ration au genou, il sera oppos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 l'espagnol Guillermo Garcia Lopez 71\u00e8me au classement mondial, un adversaire que le Vaudois respecte m\u00eame s'il a gagn\u00e9 7 de ces 10 confrontations face \u00e0 \u00e7a, face \u00e0 l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:46) [86%] :\r\nYasser Lopez, c'est un joueur qui joue tr\u00e8s bien, on a, on a jou\u00e9 un r\u00f4le beaucoup de matches sur un complot contre un peu moins ces derni\u00e8res ann\u00e9es la d'un flacon, ce que je vois ici mais Baptiste en 2014, apr\u00e8s c'est clair depuis, j'ai fait d'autres r\u00e9sultats aussi si on a vu la bien jou\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 \u00e0 Nice, donc voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a va d\u00e9pendre de de surtout de comment je me sens beaucoup, moi j'ai pas honte de ce que je fais sur le terrain de simplement donc c'est pour \u00e7a que je me concentre sur ce Rossoz ensuite, donc le but c'est d'\u00eatre d'\u00eatre bien bien frais bien aujourd'hui, j'ai bien pu m'entra\u00eener, j'ai bien tap\u00e9 la balle sans que physiquement je me sens bien intrins\u00e8quement aussi, donc j'ai vraiment tr\u00e8s content d'\u00eatre de d'aide au retour tr\u00e8s content de me sentir aussi bien physiquement et tennistiquement apr\u00e8s retour autant de mois de de gal\u00e8re et de difficult\u00e9s justement \u00e0 retrouver juste tout simplement le niveau donc maintenant, voil\u00e0, j'essaie de continuer pour gagner le plus rapidement possible, beaucoup de matchs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastard, do, notez que Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic feront aussi leur entr\u00e9e en lice, cet apr\u00e8s- midi, tout comme les Suissesses Viktoria Golubic, B\u00e9linda Benchikh Stefanie V\u00f6gele. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [93%] :\r\nEt on a parl\u00e9, architecture et habitats pour terminer ce journal puisque le pavillon suisse a cartonn\u00e9 \u00e0 la Biennale d'architecture de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [94%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un projet contemporain et ludique qui lui permet de remporter le Lion d'Or, une premi\u00e8re helv\u00e9tique et dans le m\u00eame temps, Simon Corthay, une \u00e9tude montre que la maison individuelle traditionnelle reste l'habitat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:03) [95%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, a pr\u00e9sent\u00e9 des types d'habitations \u00e0 un millier d'habitants de tout le pays, la villa traditionnelle remporte la majorit\u00e9 des suffrages, loin devant les maisons contemporaines en bois ou en b\u00e9ton, l'habitat group\u00e9 en agglom\u00e9ration Les sond\u00e9s les boudent vive le quartier de maisons individuelles, \u00e0 la lisi\u00e8re du village c'\u00e9tait \u00e9tude h\u00e9 bien \u00e9loign\u00e9e du pavillon suisse distingu\u00e9 \u00e0 Venise, pas question d'y habiter, mais de le visiter comme l'appartement vide et blanc d'un immeuble tout juste termin\u00e9 d'un local \u00e0 l'autre, les portes ou les am\u00e9nagements de la cuisine changent d'\u00e9chelle variations ludiques sur notre rapport aux normes d'ailleurs le projet s'appelle Svizzera 240 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur de plafond de nos logements Studio urbain ou villa \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [91%] :\r\nEt puis Patrimoine toujours ce n'est pas un soliste qui interpr\u00e9tera le rendez vaches lors de la prochaine F\u00eate des Vignerons, ce sera un collectif de onze chanteurs amateurs issus des cantons de Vaud et Fribourg 11 messieurs dans le nom a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 ce matin l'id\u00e9e d'un collectif, c'est de renouer avec la tradition de la F\u00eate des Vignerons, notamment en 1819 premi\u00e8re \u00e9dition lorsque plusieurs chanteurs avaient interpr\u00e9t\u00e9 cet hymne, la f\u00eate des Vignerons cure un lieu du 18 juillet au 11 ao\u00fbt 2019. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:20) [88%] :\r\nJulian Barnes Carter pour le journal, il est 7 heures 14 c'est la matinale et on est ensemble jusqu'\u00e0 lui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T05:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03604F16-FA72-4042-8E0C-64FCC531F01B", "internalArchiveId": "03604F16-FA72-4042-8E0C-64FCC531F01B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9gion capitale suisse se mobilise contre le d\u00e9part de la radio SRF \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2018-05-28T00:00:00Z", "summary": "L'association R\u00e9gion capitale suisse, la ville et le canton de Berne sont mont\u00e9s au barricades lundi pour d\u00e9fendre le si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique SRF \u00e0 Berne, avec comme objectif d'\u00e9viter son d\u00e9m\u00e9nagement de \u00e0 Zurich.\r\n\r\n* * R\u00e9gion capitale suisse se mobilise contre le d\u00e9part de la radio SRF \u00e0 Zurich 12h30: Berne contre d\u00e9m\u00e9nagement SSR GAUDIANO\r\n\"La Radio... DRS\"... ne doit pas... d\u00e9m\u00e9nager... de Berne \u00e0 Zurich. \r\nC'est ce que sont... venus dire... ce matin... devant la presse... la ville et le canton de Berne... ainsi que la r\u00e9gion... \"Capitale Suisse\". \r\n\"Fabrice... Gaudiano\"... ils montent aux barricades... pour d\u00e9fendre... le si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique... \u00e0 Berne.\r\nDIRECT LUCI (OU STUDIO PF si j'arrive...)\r\nPour peser sur la future d\u00e9cision du conseil d'administration de la SSR. qui devrait trancher d'ici la fin du mois de juin. eh bien. le lobby de la R\u00e9gion  capitale  suisse est venu en force : outre Bernhard Pullver, pr\u00e9sident du Conseil-ex\u00e9cutif du canton de Berne. il y avait le conseiller aux Etats fribourgeois Beat Vonlanthen. 2 conseillers d'Etats dont le valaisan Christophe Darbellay. et le maire de Berne. sans oublier le syndic de Fribourg... Thierry Steiert. Le mot d'ordre : serrer les rangs et d\u00e9fendre bec et ongles... le maintien du si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique DRS \u00e0 Berne. \r\nPour m\u00e9moire. le d\u00e9m\u00e9nagement de DRS radio de Berne \u00e0 Zurich avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en avril dernier. dans le sillage de rejet de l'initiative \u00ab No Billag \u00bb par le peuple suisse. Tout de suite. la SSR avait \u00e9voqu\u00e9 des mesures d'\u00e9conomies et d'optimisation de son parc immobilier outre Sarine. Mais voil\u00e0. cette annonce avait suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension de toute la R\u00e9gion capitale suisse. Pour les politique et l'\u00e9conomie r\u00e9gionale... il est notamment hors de question... de laisser filer \u00e0 Zurich 150 personnes... dont 130 journalistes.\r\nQuels sont... les arguments. pour garder... \"Radio DRS \"... \u00e0 Berne ?\r\nPour le lobby du Mitteland. ce d\u00e9m\u00e9nagement aurait des r\u00e9percussions sur la couverture m\u00e9diatique et r\u00e9gionale. et affaiblirait la position de la SSR. en tant qu'entreprise nationale financ\u00e9e par la redevance.\r\nBref. concentrer la radio al\u00e9manique \u00e0 Zurich. alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 la TV. serait contraire \u00e0 l'id\u00e9e d'une Suisse f\u00e9d\u00e9raliste. Cela pi\u00e9tinerait le principe de service public. et la volont\u00e9 populaire.\r\nEn r\u00e9sum\u00e9. pour les 5 cantons qui repr\u00e9sentent la R\u00e9gion capitale suisse. soit les cantons de Berne, Fribourg, Soleure, Valais et Neuch\u00e2tel. vouloir concentrer la TV et la radio al\u00e9manique \u00e0 Zurich est tout simplement impensable. En outre. cela ne g\u00e9n\u00e9rerait que peu d'\u00e9conomies. \r\nPour le dire autrement... forte de son soutien sans faille \u00e0 la SSR pendant la campagne \"No Billag\"... la R\u00e9gion capitale suisse met une pression maximum... sur le conseil d'administration de la SSR.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9583951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9gion capitale suisse se mobilise contre le d\u00e9part de la radio SRF \u00e0 Zurich / 12H30_2018-05-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'association R\u00e9gion capitale suisse, la ville et le canton de Berne sont mont\u00e9s au barricades lundi pour d\u00e9fendre le si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique SRF \u00e0 Berne, avec comme objectif d'\u00e9viter son d\u00e9m\u00e9nagement de \u00e0 Zurich."], "variantIds": ["ece-9583951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-03T10:39:32Z", "speechToTexts": ["03.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Radio DRS ne doit pas d\u00e9m\u00e9nager de Berne \u00e0 Zurich c'est ce que sont venus dire ce matin devant la presse, la ville et le canton de Berne, ainsi que la R\u00e9gion capitale suisse Fabrice Gaudiano ils montent aux barricades pour d\u00e9fendre le si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nOui, pour peser sur la future d\u00e9cision du conseil d'administration de la SSR, qui devrait trancher d'ici la fin du mois de juin, h\u00e9 bien le lobby de la R\u00e9gion capitale suisse est venu en force outre Bernard pull Vert, pr\u00e9sident du conseil ex\u00e9cutif du canton de Berne, il y avait le conseiller aux \u00c9tats fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen, 2 conseillers d'\u00c9tat dont le valaisan, Christophe Darbellay, le maire de Berne, sans oublier le syndic de Fribourg, Thierry Steiert, le mot d'ordre : serrer les rangs et d\u00e9fendre bec et ongles le maintien du si\u00e8ge de la radio al\u00e9manique DRS \u00e0 Berne pour m\u00e9moire, le projet de d\u00e9m\u00e9nagement de DRS radio de Berne \u00e0 Zurich avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en avril dernier dans le sillage du rejet de l'initiative, No Billag par le peuple suisse tout de suite la SSR, avait \u00e9voqu\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie et d'optimisation de son parc immobilier, mais voil\u00e0, cette annonce avait suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension de toute la r\u00e9gion capitale suisse pour les politique et l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, il est notamment hors de question de laisser filer \u00e0 Zurich 150 emplois, dont 130 journalistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [97%] :\r\nQuels sont les arguments Fabrice pour garder Radio DRS \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [94%] :\r\nPour le lobby du Mitteland, ce d\u00e9m\u00e9nagement aurait des r\u00e9percussions sur la couverture m\u00e9diatique et r\u00e9gionale et affaiblirait la position de la SSR en tant qu'entreprise nationale financ\u00e9e par la redevance, bref concentrer la radio al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich alors qu'il y a d\u00e9j\u00e0 la TV, ce serait contraire \u00e0 l'id\u00e9e d'une Suisse f\u00e9d\u00e9raliste, cela pi\u00e9tineraient le principe de service public et la volont\u00e9 populaire pour les 5 cantons qui repr\u00e9sentent la R\u00e9gion capitale suisse Swat les cantons de Berne Fribourg Soleure Valais et Neuch\u00e2tel vouloir concentrer la TV, la radio al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich est tout simplement impensable en outre cela ne g\u00e9n\u00e9rerait que peu d'\u00e9conomies, en r\u00e9sum\u00e9, pour le dire autrement, forte de son soutien sans faille \u00e0 la SSR pendant la campagne, No Billag, la R\u00e9gion capitale suisse met une pression maximum sur le conseil d'administration de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [82%] :\r\nApr\u00e8s ce que merci en football. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-28T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F69F072-2A5D-414F-904A-D1EFA238607E", "internalArchiveId": "7F69F072-2A5D-414F-904A-D1EFA238607E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Implication russe dans la destruction du vol MH17, interview d'Alexandre Vautravers", "publicationDate": "2018-05-24T00:00:00Z", "summary": "Les enqu\u00eateurs internationaux ont affirm\u00e9 jeudi avoir identifi\u00e9 l'unit\u00e9 militaire russe d'o\u00f9 provenait le missile qui a abattu le vol MH17 en Ukraine en 2014. L'arm\u00e9e russe a rejet\u00e9 toute responsabilit\u00e9. Interview d'Alexandre Vautravers, coordinateur du master en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Implication russe dans la destruction du vol MH17, interview d'Alexandre Vautravers  \r\nAlexandre Vautravers bonsoir !\r\nExpert en s\u00e9curit\u00e9, coordinateur du master en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nOn va parler de la dramatique histoire du vol de ligne MH17 ; on s'en souvient : c'\u00e9tait en 2014, en plein conflit entre l'Ukraine et la Russie au-dessus du Dombass ; ce vol \u00e9tait parti des Pays-Bas, il a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile au-dessus de l'Ukraine. Pr\u00e8s 300 personnes \u00e9taient \u00e0 bord. \r\nAujourd'hui, les enqu\u00eateurs internationaux ont confirm\u00e9 que le missile avait bel et bien \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par une unit\u00e9 de l'arm\u00e9e russe, la 53e brigade. \r\nAlexandre Vautravers : reconstitution avec cr\u00e9dible ?\r\n-\tComment \u00eatre si pr\u00e9cis ? comment ont-ils enqu\u00eat\u00e9s (vid\u00e9os satellites, photos, reconstitutions)\r\n-\tMais sait-on qui a tir\u00e9 ?\r\n-\tLa grande question : qui a donn\u00e9 l'ordre\r\n-\tMoscou ni, affirme qu'aucun missile n'a jamais pass\u00e9 sa fronti\u00e8re, accuse l'Ukraine .\r\n-\tMissile particulier (Bouk) : est-ce possible que des ukrainiens en ai eu la possession ?\r\n-\tQuelles cons\u00e9quences possibles ?? le ministre hollandais des AF parle de cette enqu\u00eate comme d'une pi\u00e8ce tr\u00e8s importante dans le puzzle\r\n-\tDu c\u00f4t\u00e9 des victimes, essentiellement des n\u00e9erlandais, qu'est-ce que ca ouvre comme perspectives, en terme de proc\u00e9dures en justice ?? \r\n-\tCes reproches qui se concentrent sur Moscou, \u00e0 la veille de la coupe du monde, pas anodin .  ca peut peser ?\r\n-\tUn cas similaire : celui d'un boing abattu au-dessus de Vladivostock, rappellez-nous ?", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9575604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Implication russe dans la destruction du vol MH17, interview d'Alexandre Vautravers / FOR_2018-05-24T18:10:00_developpement-6", "Forum du 24.05.2018"], "alternativeSummary": ["Les enqu\u00eateurs internationaux ont affirm\u00e9 jeudi avoir identifi\u00e9 l'unit\u00e9 militaire russe d'o\u00f9 provenait le missile qui a abattu le vol MH17 en Ukraine en 2014. L'arm\u00e9e russe a rejet\u00e9 toute responsabilit\u00e9. Interview d'Alexandre Vautravers, coordinateur du master en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9575604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:15Z", "speechToTexts": ["30.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlexandre Vautravers nous rejoint, bonsoir monsieur, bonsoir, vous avez regard\u00e9 les d\u00e9bats du Parlement sur Swisscom TV vous Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:07) [85%] :\r\nAh je j'\u00e9tais occup\u00e9 \u00e0 autre chose, ce n'est qu'il y a une actualit\u00e9 tr\u00e8s importante \u00e0 Gen\u00e8ve ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'agenda pour le le d\u00e9sarmement du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU qui parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [92%] :\r\nAbsolument monsieur goutti\u00e8res est -ce qu'on entendra sans doute demain matin dans notre matinale, bon on va pas comme TV avec vous, vous \u00eates un expert en s\u00e9curit\u00e9, coordinateur du master en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va parler d'une actualit\u00e9 qui est nettement moins dr\u00f4le, c'est le moins qu'on puisse dire, hein, c'est le dramatique \u00e0 la dramatique histoire du vol en ligne MH17 on s'en souvient, c'\u00e9tait en 2014, en plein conflit entre l'Ukraine et la Russie au-dessus du Donbass, un vol qui \u00e9tait parti des Pays-Bas, il a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile au-dessus de l'Ukraine, faisant plus de 2, faisant 300 morts aujourd'hui les enqu\u00eateurs internationaux ont confirm\u00e9 que le missile avait bel et bien \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par une unit\u00e9 de l'arm\u00e9e russe, la 53\u00e8me, brigade c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, Alexandre Vautravers est -ce que c'est juste, cr\u00e9dible comme comme d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [93%] :\r\nAlors chaque, chaque mot est une source d'erreurs et en fait ce que la commission d'enqu\u00eate a d\u00e9termin\u00e9, c'est que ce missile avait appartenu \u00e0 une unit\u00e9 des forces a\u00e9riennes russes qui n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose donc le le le le l'appartenance est une chose, le fait d'avoir appuy\u00e9 sur le bouton, c'en est une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [90%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans l'enqu\u00eate qu'ils ont pr\u00e9sent\u00e9 les les sp\u00e9cialistes d\u00e9montre \u00e0 travers des vid\u00e9os, des vid\u00e9os satellite des photos le trajet notamment de de de ces camions porte- missile est ce que \u00e7a c'est c'est des \u00e9l\u00e9ments qui vous paraissent encore une fois cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, l'emplacement en grande partie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e, maintenant il subsiste en fait toute une s\u00e9rie encore de de zones d'ombres, le rapport bien s\u00fbr ne peut pas faire toute la lumi\u00e8re sur les sur les nombreuses ann\u00e9es en fait depuis l'acquisition de ces missiles, le stockage, l'entreposage de ces missiles mais vous voyez qu'il y a un lien avec le les efforts de d\u00e9sarmement puisque l'ONU et et d'autres organisations cherchent \u00e0 am\u00e9liorer la tra\u00e7abilit\u00e9 de certaines armes comme par exemple les les missiles sol-air \u00e0 longue port\u00e9e, donc c'est c'est c'est peut-\u00eatre effectivement dans ce dans ce cadre -l\u00e0, qu'on pourrait garantir une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 en fait il, il, il a pu se passer toute une s\u00e9rie de choses qui expliquent que celui -ci ne se soit trouv\u00e9 peut-\u00eatre dans d'autres mains, au moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [89%] :\r\nAlexandre Vautravers est -ce qu'on pourra le savoir un jour enfin comment mener une telle enqu\u00eate, comment \u00eatre s\u00fbr de savoir, on conna\u00eet la provenance de ce missile mais c'est comment savoir qui a tir\u00e9 de avec quel int\u00e9r\u00eat est ce que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e avec des \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [91%] :\r\nAlors vous savez que je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette question des incidents, politique et militaire, c'est tr\u00e8s difficile d'obtenir in fine et au bout de 10 ans, 20 ans, 30 ans, une une solution une explication simple parce que bien s\u00fbr, tous les bellig\u00e9rants, toutes les parties au conflit ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 entretenir un certain doute donc, m\u00eame lorsqu'on sera absolument certain de de l'emplacement du de de l'endroit d'o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 le missile, il subsistera quand m\u00eame un certain nombre d'incertitudes sur qui est ce que les radars East des op\u00e9rateurs de la d\u00e9fense a\u00e9rienne, croyait -il tirer, on sait que, \u00e0 l'\u00e9poque, au moment o\u00f9 le Tir a eu lieu, il y avait plusieurs appareils en vol, en l'occurrence, bien s\u00fbr, il y a ce ce tragique incident et et cet avion civil qui se trouvaient dans la dans la r\u00e9gion, il faut aussi se poser la question pourquoi il se trouvait dans la r\u00e9gion, mais il y avait aussi toute une s\u00e9rie de d'avions de combat militaire des 2 c\u00f4t\u00e9s, qui \u00e9tait en vol, au m\u00eame moment, et encore une fois le l'enqu\u00eate actuelle c'est pas la totalit\u00e9 de de la lumi\u00e8re sur les circonstances de Tir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [94%] :\r\nOn l'a dit, un peu moins 300 personnes qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, c'est une question extr\u00eamement sensible en Hollande, vu que la plupart des victimes \u00e9taient n\u00e9erlandaises quelles cons\u00e9quences \u00e7a peut avoir, on a entendu le ministre hollandais des Affaires \u00e9trang\u00e8res parlait d'une enqu\u00eate comme de cette enqu\u00eate comme d'une pi\u00e8ce tr\u00e8s importante dans le puzzle pour les familles des victimes pour les proches, \u00e7a peut \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment qui leur permet d'aller davantage vers des proc\u00e9dures juridiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr on on a besoin d'un certain nombre de faits qui soit \u00e9tabli et, si j'ose dire qui ne soit pas discuter sans arr\u00eat, donc l'\u00e9tablissement de certains faits par une commission ind\u00e9pendante, je dirais que c'est une \u00e9tape extr\u00eamement importante, maintenant on n'est pas au bout de nos peines dans cette histoire parce que, comme je l'ai dit le le conflit en Ukraine est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent, il est toujours tr\u00e8s latent, toutes les parties au conflit cultive un certain brouillard de guerre, c'est le cas de le dire dans cette, dans cette circonstance, donc un entretien un certain un certain suspense donc, donc voil\u00e0, on n'a pas encore la totalit\u00e9 de ces, de ces \u00e9l\u00e9ments, on a, on a aujourd'hui essentiellement des \u00e9l\u00e9ments techniques, les \u00e9l\u00e9ments proprement tactique ou militaire, il y a encore quelques quelques zones -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [92%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question avec vous, Alexandre Vautravers, le timing de la publication de cette enqu\u00eate aujourd'hui tous les regards se concentrent avec des droits des doigts accusateurs sur Moscou, bien \u00e9videmment, on est \u00e0 la veille de la Coupe du monde, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans un mois \u00e0 Moscou en Russie est ce qu'il y a un lien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [93%] :\r\nBon, je ne sais pas si le si le football \u00e0 l'importance que vous lui donnez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nPas de football mais tous les chefs d'\u00c9tat qui vont se rendre notamment \u00e0 Moscou, on parlait tout \u00e0 l'heure de la possibilit\u00e9 peut-\u00eatre pour Alain Berset de rencontrer Vladimir Poutine, c'est toute une attention autour de la diplomatie du sport, de la politique et du sport qui seront concentr\u00e9s durant ce mois de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:48) [88%] :\r\nAlors, comme je l'ai dit, les tensions sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s vive et depuis 2013, surtout depuis 2015 mais les tensions et les relations autour de de la Russie on enrobe parfois les choses avec beaucoup de de langue de bois diplomatique, on fait beaucoup de de m\u00e9thode Cou\u00e9 et de et de positivisme danser relations cet ouest mais dans la pratique, malheureusement ce n'est pas le seul, incidents qui \u00e9maillent les relations entre voil\u00e0 Leader, pays europ\u00e9ens, pays occidentaux et et la la F\u00e9d\u00e9ration si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [97%] :\r\nMerci beaucoup pour votre \u00e9clairage Alexandre Vautravers tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous et on en parlait. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-24T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "Expert s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B2CB63A-EB21-41AD-B5A4-65DB0AF9AC84", "internalArchiveId": "8B2CB63A-EB21-41AD-B5A4-65DB0AF9AC84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet, va pr\u00e9sider le nouveau Conseil d'Etat genevois durant la l\u00e9gislature 2018-2023. La pr\u00e9sidente du PS Carole-Anne Kast, avait appel\u00e9 \u00e0 lui retirer provisoirement le D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et l'a\u00e9roport, le temps de la clarification concernant le voyage \u00e0 Abu Dhabi\r\n: interviews de Romain de Sainte-Marie, chef de groupe du Parti socialiste (PS) au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2018-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nRomain de Sainte-Marie, chef de groupe PS au Grand Conseil genevois, s'exprime sur la nomination de Pierre Maudet \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat et la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n* * Pr\u00e9sidence de Pierre Maudet: interview de Romain de Sainte-Marie (PS)  Romain de Sainte-Marie, chef de groupe PS au Grand Conseil genevois\r\n- La pr\u00e9sidente du PS, Carole-Anne Kast, avait appel\u00e9 \u00e0 retirer provisoirement le D\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 et l'a\u00e9roport \u00e0 Pierre Maudet, le temps de la clarification concernant ce voyage \u00e0 Abu Dhabi... au final tout s'est pass\u00e9 comme si cette affaire n'avait pas \u00e9branl\u00e9 les consciences, comment l'expliquer?\r\n- Il y avait m\u00eame une demande de d\u00e9mission qui \u00e9manait de votre propre camp politique de la part du pr\u00e9sident des Verts, Nicolas Walder... un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau? aucune influence sur la r\u00e9partition des dicast\u00e8res?\r\n- satisfait / convaincu des r\u00e9ponses de PM?\r\n- le PS s'en sort-il bien avec cette nouvelle r\u00e9partition?\r\n- au lendemain des \u00e9lections, le gain d'un si\u00e8ge au conseil d'Etat et progr\u00e8s au grand conseil vous laissait entrevoir des lendemains qui chantent. Le d\u00e9senchantement aujourd'hui?\r\n- climat?? \r\n- va \u00eatre possible de travailler sereinement \u00e0 l'avenir ?\r\n- Dans cette r\u00e9partition, le PLR prend la pr\u00e9sidence, la S\u00e9curit\u00e9, une partie de l'\u00e9conomie avec le d\u00e9veloppement, la recherche et l'innovation (Pierre Maudet) mais aussi les finances (Nathalie Fontanet)...  au fond on a l'impression que la droite est toujours majoritaire au gouvernement?\r\n- le 6 mai, lors du second tour, vous vous r\u00e9jouissiez d'un renforcement de la gauche au gouvernement avec l'\u00e9lection du socialiste Thierry Apoth\u00e9loz, mais la gauche ne sort pas vraiment renforc\u00e9e de cette r\u00e9partition des D\u00e9partements (Torracinta garde DIP mais perd quand m\u00eame la culture et les sports au profit de Thierry Apoth\u00e9loz qui prend la t\u00eate d'un nouveau D\u00e9partement de la Coh\u00e9sion sociale), c'est pas une d\u00e9ception pour vous?\r\n- les enjeux majeurs de la prochaine l\u00e9gislature seront g\u00e9r\u00e9s par le PLR, PF 17, la caisse de pension des fonctionnaires, comment allez-vous peser sur ces enjeux?\r\n- Nathalie Fontanet reprend les Finances... on change d'interlocuteur pour PF 17? c'est un choix qui vous surprend?\r\n- Serge Dal Busco \u00e0 la mobilit\u00e9 c'est bien non? le D\u00e9partement \"maudit\" reste \u00e0 la droite, il aurait pu revenir \u00e0 l'un des deux nouveaux, Thierry Apoth\u00e9loz par ex.?", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9569957", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "enqu\u00eate parlementaire", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Maudet, Pierre"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sidence de Pierre Maudet: interview de Romain de Sainte-Marie (PS) / FOR_2018-05-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.05.2018"], "alternativeSummary": ["Romain de Sainte-Marie, chef de groupe PS au Grand Conseil genevois, s'exprime sur la nomination de Pierre Maudet \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat et la r\u00e9partition des d\u00e9partements."], "variantIds": ["ece-9569957"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:11Z", "speechToTexts": ["28.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEffectivement, Romain, \u00e7a m'a Sainte-Marie, bonsoir, vous \u00eates \u00e0 asseoir effectivement \u00e7a a \u00e9cout\u00e9 avec beaucoup d'attention ce que disait Pierre Maudet chez grande intention socialiste au Grand Conseil Genevois d'abord sur cette sur on a entendu un la pr\u00e9sidente du Parti socialiste, Carole, Anne Kast, qui avait appel\u00e9 \u00e0 retirer provisoirement certains dossiers du d\u00e9partement de de Pierre Maudet, le temps de la clarification de de tout \u00e7a, au final, tout s'est pass\u00e9, enfin, il ne s'est rien pass\u00e9, on ne se n'a peut-\u00eatre m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 lors de la s\u00e9ance du gouvernement les les dossiers ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, comment vous expliquez \u00e7a, que \u00e7a ne que qui n'ait pas eu de cons\u00e9quence d'incidence sur les discussions internes au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nBon de toute fa\u00e7on, les discussions qui ont lieu au sein du gouvernement pour la r\u00e9partition des d\u00e9partements restent au sein du gouvernement \u00e7a j'ai pas \u00e0 me prononcer dessus selon abord\u00e9 ou pas et \u00e7a reste un secret sur la question de la pr\u00e9sidence pour moi je la vois comme un d\u00e9partement comme un autre, Pierre Maudet, un conseiller d'\u00c9tat, 100 pour 100, donc la question se pose, pas par rapport \u00e0 ses affaires, il y a -t-il un lien ou pas, l\u00e0, c'est encore autre chose concernant l'a\u00e9roport, c'est vrai que j'ai une petite surprise en quantit\u00e9 prenant votre r\u00e9ponse \u00e7a ces moi Romano de Sainte-Marie mais quand m\u00eame, \u00e7a a suscit\u00e9 quand m\u00eame des r\u00e9actions politiques tr\u00e8s vive dans votre camp politique, vous vous posez pas la question, alors je pense que la question de la pr\u00e9sidence \u00e0 une r\u00e9elle, symbolique, ensuite c'est un Pierre Maudet, de faire le choix de savoir s'il porte la responsabilit\u00e9 au nom d'endosser cette fonction -l\u00e0, et qui plus est qui prend une certaine hauteur suppl\u00e9mentaire et si mais l\u00e0 je parle vraiment au conditionnel concernant ce qu'on appelle l'affaire Maudet, s'il devait y avoir en effet corr\u00e9lation entre voyage entre octroi de concessions \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai que la chute et d'plus hautes, moi je propose ce que je demande Carole-Anne Kast elle, elle dit : il faut que le Conseil d'\u00c9tat actuel statut rapidement retire provisoirement \u00e0 Pierre Maudet, dicast\u00e8res de l'a\u00e9roport et de la justice, elle va trop loin. \r\nJe partage pas n\u00e9cessairement lente sa position l\u00e0 mais c'est vrai, je fais part de ma surprise concernant l'a\u00e9roport, je pense que dans le climat actuel, si j'avais \u00e9t\u00e9 Pierre Maudet pour apaiser peut-\u00eatre les critiques concernant ce qu'on appelle cette affaire, je n'aurais peut-\u00eatre pas en effet reconduit l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [81%] :\r\nPierre Maudet, je sais pas si vous voulez r\u00e9agir parce que vous \u00e9coutez souffle tr\u00e8s l\u00e0 on vous entend voir r\u00e9agir \u00e7a sur notre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [88%] :\r\nTr\u00e8s grand mais d'abord, c'est pas la position de Pierre Maudet, c'est la position du Conseil d'\u00c9tat pour pratiquer maintenant dans un ex\u00e9cutif depuis 11 ans, on est solidaire et on doit, on doit d'une part la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues, mais d'autre part la la solidarit\u00e9 entre coll\u00e8gues, alors si on devait c\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re suppositions la premi\u00e8re rumeurs la premi\u00e8re affirmation infond\u00e9es, on a fait la d\u00e9monstration du fait qu'elle \u00e9tait infond\u00e9e sur ce volet a\u00e9roportuaire on gouverne pu imaginer un Conseil d'\u00c9tat qui devrait d\u00e9marrer une l\u00e9gislature l\u00e0- dessus, c'est simplement pas possible, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e0 \u00e0 juste titre, \u00e7a ne fait que renforcer la rejoins Romain de Sainte-Marie, l'exigence de d'exemplarit\u00e9, j'ai comme ici une imprudence, je, je l'ai reconnu aupr\u00e8s de vos coll\u00e8gues la la presse \u00e9crite, l'extension qu'on essaye de lui donner sur sur l'a\u00e9roport est totalement infond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [85%] :\r\nRomain de Sainte-Marie sur on avait entendu que vous, vous savez, vous allez sur voir et et et observer ce qui se passe sur juste parti socialiste on se rappelle du au lendemain des \u00e9lections que le gain d'un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat remplissait le le PS de jour, en tout cas la gauche de joie que progr\u00e8s \u00e9galement au Grand Conseil, \u00e7a vous laissait entrevoir des des lendemains qui chantent aujourd'hui cette r\u00e9partition des des d\u00e9partements, est ce que vous \u00eates satisfait ce que selon vous la la gauche a a retrouv\u00e9 la place qu'elle qu'elle m\u00e9rite, selon vous, dans ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [91%] :\r\nAlors je pense qu'elle a des d\u00e9partements de haute importance, \u00e0 savoir : la formation et la coh\u00e9sion sociale, ensuite c'est vrai que d'un point de vue de la taille des d\u00e9partements, on pourrait \u00eatre un peu sceptique quand on voit en effet que les d\u00e9partements finalement qu'on peut consid\u00e9rer certains comme mammouths sont davantage d\u00e9partements d\u00e9tenus par des magistrats magistrate de l'entente sauf que vous Finances qui sont chez Mattel exactement, exactement et financeurs sur l'aspect des finances le j'aurais peut-\u00eatre certaines critiques \u00e0 \u00e9mettre, \u00e7a c'est la grande surprise pour moi la journ\u00e9e c'est voir finalement le Capitaine du navire des finances qui est quand m\u00eame se pas c'est une temp\u00eate mais qui en tout cas avec les dossiers les plus importants \u00e0 venir pour Gen\u00e8ve, \u00e0 savoir les ressources humaines de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve la refonte avec le projet Score, \u00e0 savoir la caisse de pension de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et enfin le dernier, et non des moindres, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on a l'impression de voir finalement le Capitaine quitter le navire en pleine mer, en pleine mer pour avoir un changement finalement avec Nathalie Fontanet, j'appr\u00e9cie beaucoup et je lui souhaite bon courage et j'esp\u00e8re qu'elle arrivera \u00e0 trouver cette voie du dialogue et du consensus mais qui arrive sur ces r\u00e9formes -l\u00e0, alors qu'en tant que d\u00e9put\u00e9, elle \u00e9tait absolument pas du tout impliqu\u00e9 concernant ses projets Pierre Moussa, c'est pareil, c'est une v\u00e9ritable surprise, Pierre Maudet, vous prenez de tr\u00e8s gros risques pour le canton de Gen\u00e8ve, vu l'importance de ce dossier aussi, pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [76%] :\r\nMais, de nouveau, une approche purement d\u00e9partementales est d\u00e9pass\u00e9, d'abord il y a pas d'D\u00e9partement facile D\u00e9partement maudit, il y a des d\u00e9partements dont on fait ceci, on dit \u00e7a ne d\u00e9part pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [88%] :\r\nSeulement \u00e0 Pierre Maudet en disant non, non, mais Pierre Maudet juste l\u00e0 pour discuter avec ses coll\u00e8gues, vous allez sourire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, souris et c'est pour \u00e7a que je je compl\u00e8te ma r\u00e9ponse et les dossiers sont port\u00e9s \u00e0 plusieurs, d'abord Nathalie Fontanet pas n'importe qui, elle, a \u00e9t\u00e9 chef de groupe, elles arrivent \u00e9galement \u00e0 son exp\u00e9rience professionnelle, issus du monde bancaire, donc elle je rassure Monsieur Sainte-Marie le le navire n'est pas son Capitaine et la barre va \u00eatre et fermement tenue c'est courageux de reprendre ce d\u00e9partement dans une configuration o\u00f9 il n'y a pas de majorit\u00e9 claire donc pour le PLR, c'est pas anodin de reprendre \u00e7a et puis on a on Serge Dal Busco, je rappelle quand m\u00eame les \u00e9ditos qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s \u00e0 2 semaines de \u00e7a, quelqu'un qui, d\u00e8s le d\u00e9part, a manifest\u00e9 son souhait de prendre la mobilit\u00e9 a priori la mobilit\u00e9 \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 maudite, personne n'en voulait, moi je pense que c'est un superbe d\u00e9partement c'est un d\u00e9partement o\u00f9 beaucoup choses hausse r\u00e9alis\u00e9s, notamment avec le l'inauguration du du CEVA et la responsabilit\u00e9, elle est assum\u00e9e mais elle le sera collectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [86%] :\r\nC'est vrai, Romain de Sainte-Marie \u00e7a c'\u00e9tait une volont\u00e9 de la gauche que que ce d\u00e9partement la mobilit\u00e9 ce D\u00e9partement maudit reste soit en main de la droite sur \u00e7a, vous avez \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [90%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9, je ne sais pas, d'ailleurs c'est assez int\u00e9ressant, d'un probl\u00e8me s\u00e9mantique de voir qu'il n'y aura plus de D\u00e9partement d'amabilit\u00e9, ni des transports c'est le D\u00e9partement des infrastructures donc aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, on circule mal, on roule mal en tout cas on ne parlera plus de questions de mobilit\u00e9 et de transport mais d'infrastructures, je crois que d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans le symbole de quelque chose qui, qui n'est pas forc\u00e9ment rassurant, je pense que par compte pour les comp\u00e9tences Serge Dal Busco les a certainement c'est un ing\u00e9nieur de formation, je pense qu'on a fait cinq soit qu'il avait \u00e9mis, s'occuper des infrastructures, c'est quelque chose qui lui correspond simplement je vous le dis, c'est presque le commissaire \u00e0 la fiscalit\u00e9 qui parle, qui est un peu surpris, apr\u00e8s ces 5 ann\u00e9es \u00e0 essayer de n\u00e9gocier sur PF 17 d'avoir quelqu'un qui tente de mener la chose tant bien que mal, et finalement on change le casting, on recommence \u00e0 0, alors j'ai envie de dire, tant mieux, tant mieux si on recommence perf de 17 \u00e0 0 au fond, c'est pas moi qui vais dire l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [89%] :\r\nEn tout cas on va pas en vacances, Colette plein et souris aussi je peux on peut l'attester, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, Romain de Sainte-Marie, chef du groupe socialiste au Grand Conseil Genevois et merci \u00e0 vous aussi Pierre Maudet d'\u00eatre rest\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, interview une bonne soir\u00e9e \u00e0 toi soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-22T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois :  chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 (DS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "de Sainte-Marie, Romain", "role": "d\u00e9put\u00e9 Grand Conseil Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident du parti socialiste genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3FDF560-9CAC-4BF7-8427-8F272E3CD2BF", "internalArchiveId": "F3FDF560-9CAC-4BF7-8427-8F272E3CD2BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors", "publicationDate": "2018-05-14T00:00:00Z", "summary": "La perc\u00e9e populiste et le possible retour des anti-migrants au pouvoir en Italie pourraient mettre \u00e0 mal la volont\u00e9 franco-allemande de r\u00e9former l'UE. L'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors.\r\n\r\n* * L'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors \r\n- quelle est la signification, pour l'UE, de la nouvelle donne politique en Italie, l'un des pays fondateur de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n- cette coalition des extr\u00eames, c'est le sc\u00e9nario du pire pour l'UE?\r\n- cela signifie que l'Italie va se marginaliser, qu'elle ne pourra pas peser sur les grandes orientations de l'UE \u00e0 un moment crucial?\r\n- on parle d'un risque de d\u00e9rapage budg\u00e9taire, au m\u00e9pris des r\u00e8gles europ\u00e9ennes. on va vers un affrontement entre Rome et Bruxelles?\r\n- la crise migratoire a pes\u00e9 sur le r\u00e9sultat des \u00e9lections italiennes, il y a le sentiment que l'UE a un peu abandonn\u00e9 l'Italie dans ce domaine. est-ce que les 27 sont en train d'en tirer les le\u00e7ons?\r\n- les 5 \u00e9toiles ont d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9 \u00e0 leurs propositions les plus radicales (sortir de l'euro), vous pensez que le processus de mod\u00e9ration va se poursuivre?\r\n- il y a eu une tentative de rapprochement (avort\u00e9e) entre les 5 \u00e9toiles et les centristes europ\u00e9ens, emmen\u00e9s par Guy Verhofstadt. cela pourrait redevenir d'actualit\u00e9?\r\nBACKGROUND\r\nL'Italie va-t-elle paralyser l'Europe? La perc\u00e9e populiste et le possible retour des anti-migrants au pouvoir pourraient mettre \u00e0 mal la volont\u00e9 franco-allemande de r\u00e9former l'UE.\r\nQuelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s le feu vert, dimanche matin, des membres du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD) allemand pour une nouvelle coalition gouvernementale avec les conservateurs d'Angela Merkel, Emmanuel Macron saluait \"une bonne nouvelle pour l'Europe\". Depuis, l'absence probable de majorit\u00e9 pour la coalition de droite/extr\u00eame droite comme pour le M5S plonge l'UE dans l'expectative.\r\n\"Nous avons confiance\" dans la capacit\u00e9 de l'Italie \"\u00e0 former un gouvernement stable\", s'est limit\u00e9 \u00e0 commenter hier le porte-parole de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\"Soit on aura un gouvernement tr\u00e8s \u00e0 droite qui bloque, soit un gouvernement faible qui du coup ne p\u00e8se pas. Mais dans les deux cas, l'Italie ne sera pas dans le train de l'Europe\", pr\u00e9dit S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'institut Jacques Delors.\r\n\"On risque d'avoir un pays en sourdine pendant quelque temps, peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es, qui ne pourra pas peser sur les grandes orientations de l'Europe \u00e0 un moment d\u00e9terminant pour son avenir\", ajoute S\u00e9bastien Maillard, voyant dans \"les gouvernements fragiles ou affaiblis\" de l'UE \"le drame d'Emmanuel Macron\". \"On ne peut pas faire l'Europe tout seul\", r\u00e9sume-t-il.\r\nPour Janis Emmanouilidis, directeur d'\u00e9tudes aux Centre de politique europ\u00e9enne, l'Europe va se diviser entre ceux qui estiment que \"la confusion en Italie\" ne permet pas de \"prendre des risques\" et d'avancer sur la r\u00e9forme de l'UE, et ceux pour qui c'est justement \u00e0 cause du ras-le-bol des \u00e9lecteurs sur \"la situation \u00e9conomique et la gestion de la crise des migrants\" que les choses doivent changer.\r\n\"L'une des raisons pour laquelle l'extr\u00eame-droite a r\u00e9alis\u00e9 ce score\" en Italie, \"c'est les questions de migration\", insiste-t-il: \"Vous devez prendre \u00e7a en compte\". Pour ce politologue, l'opposition dans l'UE entre europhiles et eurosceptiques profitera davantage, \u00e0 terme, aux r\u00e9formistes comme Macron.\r\nLe plus grand risque avec l'Italie serait, avertissent les analystes, de la voir accro\u00eetre ses d\u00e9penses budg\u00e9taires au m\u00e9pris des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, au fur et \u00e0 mesure que les nouveaux dirigeants italiens mettront en ouvre leurs promesses de campagne. Cela pourrait cr\u00e9er des \"frictions\" avec la Commission europ\u00e9enne, consid\u00e8re Federico Santi, du think tank Eurasia Group.\r\nJack Allen, analyste au cabinet-conseil Capital Economics, craint lui que le M5S ne demande \u00e0 nouveau \"un r\u00e9f\u00e9rendum sur la place de l'Italie dans la zone euro\", un des points cl\u00e9s de son programme jusqu'\u00e0 il y a quelques mois.\r\n(d\u00e9p\u00eache du 6 mars 2018)\r\n Sebastien Maillard ST PARIS\r\n+33 6 84 26 43 82.", "durationSec": 650, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9548249", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Italie va-t-elle paralyser l\u2019Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l\u2019Institut Jacques Delors  / FOR_2018-05-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.05.2018"], "alternativeSummary": ["La perc\u00e9e populiste et le possible retour des anti-migrants au pouvoir en Italie pourraient mettre \u00e0 mal la volont\u00e9 franco-allemande de r\u00e9former l\u2019UE. L\u2019Italie va-t-elle paralyser l\u2019Europe? Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l\u2019Institut Jacques Delors."], "variantIds": ["ece-9548249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:54Z", "webPublicationDate": "2018-05-14T16:31:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, S\u00e9bastien", "type": "Participant"}]}]}