[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=5000&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=5025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=4975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C51701A0-5790-43BE-81AD-AE8194183C34", "internalArchiveId": "C51701A0-5790-43BE-81AD-AE8194183C34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Emoji Nation\"", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-28T12:21:09Z", "speechToTexts": ["28.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [86%] :\r\nEt transformons aujourd'hui l'informatique en moment artistique avec la s\u00e9rie et mode Ginette jeune de l'artiste Nastia l'unique alias Nastia l\u00e0, ceux qui allument Nick est une jeune artiste ukrainienne, elle est graphiste blogueuses et une grande sp\u00e9cialiste des arts num\u00e9riques, apr\u00e8s des \u00e9tudes de litt\u00e9rature \u00e0 l'universit\u00e9 de Kiev, elle travaille aujourd'hui pour la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9solution m\u00e9dias Ukraine pour le sc\u00e9nario de la s\u00e9rie, et moi j'Ineichen Nastia imaginez un monde o\u00f9 la peinture classique qui viendrait \u00e0 la rencontre de notre monde moderne avec l'ajout dans des tableaux c\u00e9l\u00e8bres de notification en tous genres et autres pop Windows cette id\u00e9e originale et d\u00e9cal\u00e9e, permet de cr\u00e9er un nouveau dialogue entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9 avec une bonne dose d'humour et de second degr\u00e9, la plupart des cas ce photomontage, r\u00e9alis\u00e9 avec Photoshop, nous offre une nouvelle interpr\u00e9tation de l'oeuvre du peintre, une interpr\u00e9tation plus proche de notre quotidien et de nos pr\u00e9occupations de moderne, pour bien comprendre \u00e0 quoi et neige ne ressemble regardons ensemble quelques tableaux m\u00e9tamorphos\u00e9 par l'artiste du jour il y a par exemple la toile Sunday d'\u00c9douard Hopper, il s'agit d'une peinture de 1926 sur laquelle on d\u00e9couvre monsieur assis sur le bord d'un trottoir, il a l'air pensif, avec ses bras crois\u00e9s sur ses genoux dans la version de Nastia, on aper\u00e7oit, au-dessus du personnage principal, l'info Bull 0 amis du r\u00e9seau Google plus, ce qui nous permet donc tout de suite de mieux comprendre ce sentiment d'abattement autres peintures autres d\u00e9tournements avec la grande fresque le Jardin des d\u00e9lices de J\u00e9r\u00f4me Bosch, il s'agit d'un triptyque et dont on retrouve ici la partie centrale, qui repr\u00e9sente un immense jardin f\u00e9\u00e9riques peupl\u00e9s d'\u00e9tranges personnages et d'animaux, dont certains sont magiques, h\u00e9 bien, pour pouvoir s'y retrouver avec facilit\u00e9 Nastia l'unique a volontairement rajouter sur les c\u00f4t\u00e9s du tableau, les \u00e9l\u00e9ments de navigation du service Google Maps, il y a aussi dans cette s\u00e9rie, l'ascension du Christ de Dos au dossier h\u00e9las au beau milieu de cette toile du 16\u00e8me si\u00e8cle appara\u00eet une peu peupl\u00e9e du r\u00e9seau social Facebook nous indiquant qu'h\u00e9las, il est impossible d'\u00eatre ami avec J\u00e9sus, car il a d\u00e9j\u00e0 trop de demandes gr\u00e2ce \u00e0 cette s\u00e9rie pas comme les autres, \u00c9douard Hopper J\u00e9r\u00f4me Bosch ou encore Marcel Duchamp, font une entr\u00e9e tr\u00e8s remarqu\u00e9e dans le 21\u00e8me si\u00e8cle quand la Toile donne un nouveau sens aux toiles c'est \u00e9motif, mais je ne pars Nastia unique pour en voir plus et en savoir plus couleur 3 PoissyH. rubrique apiculture. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D8569BE-5CE6-43AB-A693-9C6FEDFD3000", "internalArchiveId": "9D8569BE-5CE6-43AB-A693-9C6FEDFD3000", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Robert Jahns\"", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 129, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-25T03:20:23Z", "speechToTexts": ["25.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nHappy qu'il tire sur Couleur 3 et si le d\u00e9r\u00e8glement climatique avait pour cons\u00e9quence de plonger l'Europe dans une aire glaci\u00e8re, c'est ce qu'a imagin\u00e9 le directeur artistique allemand Roberti Yann dans une s\u00e9rie d'images surr\u00e9alistes de la ville de Venise une Venise o\u00f9 l'eau a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par la banquise plus connu sur la toile sous le pseudo de No\u00ebl Seven Robert Yann a en fait ici 2 s\u00e9ries de photographies, celle de Venise, r\u00e9alis\u00e9 par Lewis Manoel Osorio Fernando et celle du nord de la Russie de Daniel corps et pour que le mixe soit parfait, Robert a utilis\u00e9 l'incontournable logiciel de retouche Photoshop. \r\nLe r\u00e9sultat est donc impressionnante avec une cit\u00e9 des doges transform\u00e9 en cit\u00e9 de glace, une cit\u00e9 endormie ou les gondoles ont disparu du paysage, le temps semble s'\u00eatre fig\u00e9 dans cette glace omnipr\u00e9sentes, qu'on ne trouve d'habitude que dans les pays nordiques publi\u00e9 sur Instagram ces photomontages sont r\u00e9guli\u00e8rement consult\u00e9s par les internautes, dont certains pensent vraiment que Venise a vu un jour arriver la banquise certes le Grand Canal, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 partiellement gel\u00e9 par le pass\u00e9, comme en 1929 mais rien \u00e0 voir avec ce que nous propose ici Robert y vous trouverez aussi sur le site internet de l'artiste, une autre photographie tout aussi \u00e9trange \u00e9tonnante, une vue du grand canal avec, \u00e0 quelques m\u00e8tres sous l'eau, une immense malaise oui Robert qui annonce un certain talent, voire un talent certain par le nombre de followers qui attendent impatiemment sa prochaine publication sur Instagram car en effet, notre artiste du jour peut se targuer d'avoir plus de 350000 fans pour d\u00e9couvrir une Venise qui ne vous laissera pas de glace Rendez -vous d\u00e8s maintenant sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture \u00e0 noter que, pour 36 euros vous pourrez acqu\u00e9rir le livre de Robert Kahn s'il s'agit d'un recueil photographique de ses plus beaux photomontage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [100%] :\r\nBonjour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CC11E9F-C323-469A-B1A5-C59006D1532E", "internalArchiveId": "6CC11E9F-C323-469A-B1A5-C59006D1532E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Pro Juventute veut \u00e9duquer les parents aux dangers du web. Didier Schaerer, porte-parole de Pro Juventute, nous pr\u00e9sente la nouvelle campagne mise en place par sa fondation pour venir en aide aux parents qui se trouveraient d\u00e9munis face au danger que le web repr\u00e9sente pour leurs enfants", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 287, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:17:20Z", "speechToTexts": ["05.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction foudroyante un ces jours- ci une nouvelle campagne de sensibilisation destin\u00e9e cette fois aux parents, des parents qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise face \u00e0 \u00e9ducation sexuelle de leurs enfants, mais qui le sont encore moins aujourd'hui, avec la multiplication des contenus \u00e0 caract\u00e8re sexuel sur Internet et surtout avec la facilit\u00e9 d\u00e9concertante pour quiconque d'y acc\u00e9der, on va parler de ce sujet avec vous ce matin Didier Scherrer bonjour, bonjour, vous \u00eates l'un des porte- parole de produire une toute et brise encourager donc aujourd'hui les parents \u00e0 accompagner leurs enfants dans leur d\u00e9couverte de la sexualit\u00e9, sur un terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [93%] :\r\nOui, il faut accompagner le feu les guider, l'orienter pour le rassurer et lui donner un cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nMais les premiers contacts avec des contenus \u00e0 caract\u00e8re sexuel ont toujours \u00e9chapp\u00e9 aux parents Monsieur Scherrer, alors que les les magazines et puis les VHS conseil changer dans la cour de r\u00e9cr\u00e9 et aujourd'hui \u00e7a se passe en ligne est -ce que c'est si diff\u00e9rent mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [84%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce qu'aujourd'hui, \u00e7a se passe beaucoup plus t\u00f4t, voyez -vous, les premiers contacts Hallyday \u00e0 caract\u00e8re sexuel en lieu d'de 7 au 8 heures via le flirt sur Facebook ou ou la consultation d'images d\u00e9nud\u00e9es sur Instagram et \u00e0 7 ont vite, h\u00e9 bien, l'infirmi\u00e8re scolaire n'a pas encore une preuve, donner ses premiers cours d'\u00e9ducation sexuelle, elle commen\u00e7ait de petites graines \u00e9taient encore floues pour la plupart des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nLe flirt sur Facebook ou les images de filles en maillot de bain sur Instagram \u00e7a va en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [78%] :\r\nOui, \u00e7a veut quand m\u00eame imaginer les d\u00e9g\u00e2ts pourraient nous faisons de 7 ou 8 qui d\u00e9couvriraient le sexe tombent au hasard d'un clic sur un bouquin qui est impliqu\u00e9 dans des transgenres sur X hamster dans le fond, la MNEF ce est \u00e0 Fazia de faire le lien entre ce qu'il voit le cuivre, une femme qui a une Virginie est \u00e0 l'aide d'un mois la production de plusieurs hommes, dont certains sont \u00e9quip\u00e9s de micro- p\u00e9nis et l'acte reproducteur d'amour \u00e0 notre esp\u00e8ce de perdurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [83%] :\r\nOui, mais alors que peut faire un parent apr\u00e8s que son enfant a vu des images pornographiques, m\u00eame si c'\u00e9tait pas un beau qui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [82%] :\r\nVous le disiez, il faut accompagner les 9 dans le cadre d'une sc\u00e8ne plus soft corps comment dit dans le jargon, il faut lui expliquer que c'est du cin\u00e9ma, mais que c'est extr\u00eamement rare dans la vraie Reed vraie d\u00e9barquer chez une dame avec un frigidaire pour une minute apr\u00e8s finir bouche non, ici, il faut d'abord lui lui \u00e9crire plusieurs WhatsApp il faut te lui offrir qui c'est des, des, des cr\u00e9dits pour Kennedy la au McDo processus cr\u00e9atif du processus avant de pouvoir proc\u00e9der \u00e0 la \u00e0 la coupure, il faut expliquer cela feu il faut donc miser sur la p\u00e9dagogie, la p\u00e9dagogie mais aussi la tr\u00eave notion elle importe la pr\u00e9vention on explique par exemple aller au feu que faire il via une \u00e9jaculation Pascal juste apr\u00e8s une sorte de c'est pas top \u00e0 cause des germes ah bon dans une sc\u00e8ne de ce type au cin\u00e9ma, h\u00e9 bien c'est du cin\u00e9ma, justement, mais on va pas les petits trucs l'armada d'assistante qui d\u00e9barque sur le plateau, entre les pleurs pour entretenir le mat\u00e9riel d\u00e9sinfecter les actrices qui se sont fait perdre devant ce genre de choses p\u00e9dagogie pr\u00e9vention mais aussi l'art de la patience, il faut enseigner l'art de la patience, expliquer \u00e0 leurs 20 ans que Will et films porno c'est bonnet c'est excitant, \u00e7a fait r\u00eaver, oui c'est peu que comme moi vous \u00eates c\u00e9libataire depuis en l'occurrence 12 c'est, mais c'est pour les grands, oui, oui, c'est pour les grands, c'est comme l'alcool, la drogue, LPR amis il faut attendre d'avoir 18 pour acc\u00e9der acc\u00e9der \u00e0 tout, sauf une voix de la raison et si c'\u00e9tait pas bonheur, il n'aurait pas et il y aurait pas autant de demain ou d'ailleurs d'accord mais c'est pour les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [82%] :\r\nEt donc les parents qui ne se sentiraient peut-\u00eatre pas \u00e0 l'aise avec ses outils donc p\u00e9dagogie pr\u00e9vention mise en valeur de la patiente c'est parti, donc vous appelez au 0 58 261 61 61 une nouvelle elle plane que une toute \u00e0 vient de mettre en service, expr\u00e8s pour eux et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [82%] :\r\nEt si ce qu'il ne s'agit pas l\u00e0 d'un t\u00e9l\u00e9phone rose \u00e0 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [71%] :\r\nVoil\u00e0 Didier Scherrer, je rappelle que vous Val\u00e9rie Lindley faudra ouvrir 25 les et je voil\u00e0, que je remercie pour certification je vous souhaite une bonne journ\u00e9e hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [80%] :\r\nSi vous \u00e9tiez au courant que Jane \u00e0 Vienne va sans doute tourner un nouveau film non si mature 120 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance pr\u00e9voyance, la Mobili\u00e8re Point CH Couleur 3. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BF0214E-1824-4A5A-986E-C592631DC8E6", "internalArchiveId": "6BF0214E-1824-4A5A-986E-C592631DC8E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9tiers de l'h\u00f4pital: l'anatomo-pathologiste, dont l'activit\u00e9 consiste \u00e0 \u00e9tudier des pr\u00e9l\u00e8vements physiques du corps \u00e0 l'\u00e9chelle microscopique. Avec Laura Rubbia-Brandt, chef du service de pathologie, Marc Pusztaszeri, cytopathologiste, Adrienne Didio, laborantine, et Thomas McKee, responsable du laboratoire de pathologie mol\u00e9culaire, tous collaborateurs des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 1557, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital", "pathologie", "biologie cellulaire"], "thematicPersons": ["HUG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-18T17:32:48Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nNous continuons notre s\u00e9rie des m\u00e9tiers de l'h\u00f4pital avec une discipline peu connue, est pourtant capital l'anatomo- pathologie Bastien Confino un exercice de d'ici, on avait une arriv\u00e9e au moment pathologie en gros l'anatomo- pathologiste et le pendant du radiologue pour les tissus, donc le radiologue travaille avec des images \u00e0 relativement grande \u00e9chelle l'anatomo- pathologiste travaille avec des pr\u00e9l\u00e8vements physiques du corps en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 plus petite \u00e9chelle, voire \u00e9chelle microscopique et c'est l'une des plus vieilles disciplines m\u00e9dicales, le petit historique avec Laura Rupiah Browntown et le chef de service de pathologies aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nLa pathologie a commenc\u00e9 aux alentours du 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait l'observation des l\u00e9sions souvent sur corps d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'autopsie o\u00f9 on a essay\u00e9 de relier un sympt\u00f4me d'patient j'ai mal au ventre, j'ai mal \u00e0 la t\u00eate avec une des l\u00e9sions dans l'organe comment est le cerveau quand on a mal \u00e0 la t\u00eate, comment l'estomac quand j'ai mal au ventre, donc la pathologie a \u00e9t\u00e9 la discipline m\u00e9dicale qui, pour la 1\u00e8re fois \u00e0 corr\u00e9ler des sympt\u00f4mes et une histoire d'un patient avec l'illustration des l\u00e9sions et donc la description et la caract\u00e9risation de ce que sont les maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [96%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 comprendre finalement le corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [89%] :\r\nExactement, avant on \u00e9tait juste tenter descriptif, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le d\u00e9part de consid\u00e9rer la m\u00e9decine comme une branche scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:50) [76%] :\r\nC'est bien \u00e7a, c'est historique, aujourd'hui c'est quoi votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui, notre travail sur le corps est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur l'autopsie n'est plus qu'une toute petite partie de notre travail, plus de 90 pourcent de de notre travail, ces talk-shows occup\u00e9 du patient vivant et aujourd'hui vous avez plus de probabilit\u00e9 d'\u00eatre biopsie on pr\u00e9l\u00e8ve un petit tissu pour un diagnostic que d'\u00eatre autopsi\u00e9s et donc nous sommes aujourd'hui toujours une branche scientifique \u00e0 la base de beaucoup ce que l'observation de recherches mais \u00e9galement un partenaire incontournable de la prise en charge d'un patient vivant on contribue, par l'analyse du pr\u00e9l\u00e8vement du tissu malade au diagnostic du patient vivant et \u00e0 la d\u00e9cision de son traitement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on comprend bien l'importance de l'anatomo- pathologie comment \u00e7a se passe concr\u00e8tement Bastien je vous propose qu'on prenne un exemple, imaginons qu'un pneumologue fasse une radio de son patient des salles, une petite tache au niveau du poumon c'est jamais tr\u00e8s rassurant, mais une simple radio permettra pas de faire un diagnostic pr\u00e9cis on peut suspecter un cancer, c'est pas non plus certain premi\u00e8res \u00e9tapes de la prise en charge, dans quel cas une ponction cellulaire, explications de Marc pousse au CERI sit\u00f4t pathologiste c'est-\u00e0-dire pathologiste des cellules aussit\u00f4t c'est la cellule d'enqu\u00eate aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [88%] :\r\nLe pneumologue r\u00e9alise en fait des pr\u00e9l\u00e8vements, m\u00eame s'ils ont une aiguille, donc c'est ce qu'on appelle des ponctions \u00e0 l'aiguille par exemple d'un adulte pulmonaires dans le but, en fait de r\u00e9colter par cette m\u00e9thode -l\u00e0, des cellules qui proviennent de la l\u00e9sion qu'on va pouvoir analyser au microscope pour pouvoir donner un diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, justement, bah, vous avez re\u00e7u des ponctions \u00e0 l'aiguille qui sont sur une petite lame dont quelques cellules finalement qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9es \u00e0 l\u00e9gumes, vous avez \u00e9taler \u00e7a sur la lame et puis maintenant, on va la regarder au microscope alors la glisser voil\u00e0 donc je la neige sur le microscope donc donc si je d\u00e9cris un tout petit peu l\u00e0 ce que je vois dans le microscope ces roses le fond et \u00e7a, c'est du sang et puis au milieu de cette esp\u00e8ce de de grand terrain vague rose, on voit des petits ronds des petites billes violette, \u00e7a ce sont des cellules tr\u00e8s petites maladies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [88%] :\r\nEn fait, en toujours une une coloration et en fait, les cellules qui comporte des noyaux seront color\u00e9es en bleu fonc\u00e9 sur tout ce qui nous int\u00e9resse, c'est de cellules, les Ionel, donc avec des gros noyau qui sont irr\u00e9guliers, avec des anomalies du contour nucl\u00e9aire des mythos donc des cellules qui sont en train de prolif\u00e9rer et \u00e7a, c'est des caract\u00e9ristiques morphologiques de cellules malignes, donc de cellules conserve, faisons donc l'a fait mauvaise nouvelle pour ce patient, vous \u00eates en train d'analyser malheureusement pour ce patient, si on a des \u00e9l\u00e9ments pour en diagnostic de concert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [90%] :\r\nCette analyse, l'objectif c'est de la faire tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, c'est-\u00e0-dire que pendant que le patient est endormi, vous recevez la petite ponction de cellules, vous analysez puis tout de suite, vous pouvez dire oui, alors il y a quelque chose ou non, on va regarder ailleurs comment \u00e7a se d\u00e9roule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [91%] :\r\nOn va aller directement sur place, par exemple en salle d'endoscopie o\u00f9 on a de notre mat\u00e9riel \u00e0 disposition pour colorer le mat\u00e9riel qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'aiguille et on a \u00e9galement un microscope qu'on va utiliser pour pouvoir analyser directement ce mat\u00e9riel et le, le but \u00e9tant de pouvoir garantir que le mat\u00e9riel qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 soit repr\u00e9sentatif de la l\u00e9sion qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 et qu'on puisse aboutir \u00e0 un diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [86%] :\r\nQui est dans le cas pr\u00e9sent, visiblement, le diagnostic de cancer et confirm\u00e9 qu'est -ce qu'on en fait, Bastien en fait \u00e7a d\u00e9pend du type de cancer et l'\u00e9tendue de la liaison mais il arrive parfois qu'on doit maintenant enlever une partie du poumon pour sauver le patient toutes issues, quels qu'ils soient pr\u00e9lev\u00e9es sur un patient va \u00eatre analys\u00e9e par les pathologiste pour en savoir un petit peu plus sur la maladie de ce patient et ces pr\u00e9l\u00e8vements arrivent tous dans le service d'anatomo- pathologie et au c'est, entre autres, Adrienne Didio laborantine qui les re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [67%] :\r\nC'est l\u00e9ger, \u00e7a c'est le transporteur qui vient d'artistes voil\u00e0 alors qu'est -ce que la panier, il vient \u00e0 tout ce qu'il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aux diff\u00e9rents points de suite des Op\u00e9ra. \r\nDonc, je ne sais aussi bien des pr\u00e9l\u00e8vements et petite-fille aussi qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 en fort ainsi que des pi\u00e8ces fra\u00eeches plus cons\u00e9quent qu'il va falloir tout de suite, l\u00e0, vous allez devoir tout de suite vous en occuper alors puis tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:52) [79%] :\r\nApr\u00e8s avoir des saisir ordinateur et ensuite j'appelle un terme qui prennent en charge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [86%] :\r\nIl y a des organes entiers comme \u00e7a oui on on coupe les doigts des fois aux patients. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [81%] :\r\nMalheureusement pour le sauver, oui, h\u00e9 bien aujourd'hui, on a re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:21) [78%] :\r\nPour 2 passions des amputations mes jambes analyser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [83%] :\r\nDonc l\u00e0, dans le frigo, l\u00e0 il y a des jambes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:27) [69%] :\r\nOui, enferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:31) [89%] :\r\nAbsolument pas visibles de l'ext\u00e9rieur, et ce sont des pr\u00e9l\u00e8vements qui soit suite \u00e0 un accident, un patient a d\u00fb \u00eatre amput\u00e9, mais malheureusement, la plupart du temps, c'est pour des probl\u00e8mes de sant\u00e9 avec des isch\u00e9mie avec des probl\u00e8mes vasculaires ou des diab\u00e8tes et puis alors pour la sauvegarde du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, on est devant une table, il y a des pr\u00e9l\u00e8vements qui se fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:56) [90%] :\r\nIl s'agit d'un lobe pulmonaire fray\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en formol et qui maintenant a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 en tranches, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir vraiment faire des s\u00e9quences de cet organe et voir o\u00f9 est -ce qu'il y a un nodule, o\u00f9 il y a quelque chose de pathologique qui sera int\u00e9ressant \u00e0 pr\u00e9lever \u00e0 mettre en cassette puis ensuite \u00e0 \u00eatre analys\u00e9s et diagnostiqu\u00e9s au microscope par le le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [67%] :\r\nLa on lui enlever compl\u00e8tement pour mon nom 37 alit\u00e9, il a requis renseigner car l'homme d'un un sur 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [85%] :\r\nOui, donc l\u00e0 \u00e7a permet en fait d'enlever la masse c'est-\u00e0-dire que peut-\u00eatre cette t\u00e2che qui avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, malheureusement, a des ramifications au-del\u00e0 m\u00eame de ce qu'on arrive vraiment \u00e0 voir et puis pour pouvoir se soigner le patient, il faut enlever au-del\u00e0 de juste la petite l\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [79%] :\r\nLa ce qu'on voit devant nous, c'est donc le poumon couper en petites tranches qu'est -ce que vous voyez de plus que je ne vois pas parce que pour le reste, on sait comme voil\u00e0 des tranches de viande si osent dire qu'en visuel, moi je ne suis la bras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [81%] :\r\nSi je ne suis pas m\u00e9decin peut-\u00eatre faut demander vraiment m\u00e9decins internes de pouvoir analyser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [65%] :\r\nEt de 2 petites minutes \u00e0 la puisque lui exige qu'est -ce que tu vois et pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [82%] :\r\nVoici ce que vous cherchez, ce que vous voyez l\u00e0 ces tranches de poumons qu'on a devant nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:17) [90%] :\r\nIl a provoqu\u00e9 la diff\u00e9rence entre \u00e7a et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [83%] :\r\nC'est dire que c'est un petit peu plus clair \u00e0 certains endroits, oui, \u00e7a veut dire qu'il y a un an, l\u00e9sions ici serment et vous pensez que c'est un cancer ouais \u00e7a peut-\u00eatre qui, c'est une sorte de petite boule blanche l\u00e0 qu'on voit \u00e7a n'l\u00e0 oui, maintenant qu'on a enlev\u00e9 les poumons cette analyse elle absolument indispensable, o\u00f9 on peut se dire bon bah voil\u00e0 on a priori, on savait que c'\u00e9tait une tumeur, fin de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:45) [88%] :\r\nIl est n\u00e9cessaire de savoir jusqu'o\u00f9 va la propagation de cette tumeur, de voir s'il n'y a pas autre chose : 2 sous- jacent, qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas identifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [84%] :\r\nDonc, donc \u00e7a veut dire que l\u00e0 ce qu'on voit ici la doctoresse m'a pr\u00e9lev\u00e9 des petits \u00e9chantillons, ce qui est douteux, vous en faites quoi apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:03) [90%] :\r\nAlors ces \u00e9chantillons sont mis dans des petits cassettes en plastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [78%] :\r\nOn voit l\u00e0 en train de le faire, la d\u00e9coupe des petits bouts et les dans la cassette, et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:12) [86%] :\r\nCes cassettes sont referm\u00e9es, elles vont suivre un processus de d\u00e9shydratation, ensuite il passe en quelques heures, dans de la paraffine chaude cette paraffine chaude \u00e0 \u00e9mettre dans le pr\u00e9l\u00e8vement la paraffine pour moi, c'\u00e9tait s\u00fbr de bouger, c'est tout \u00e0 fait de la cire m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de la cire d'abeille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [80%] :\r\nDonc cette paraffine va p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre notre petit pr\u00e9l\u00e8vements, ce qui va le rendre solide rigide, on va pour mieux conserver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [89%] :\r\nC'est pas une question de temps, de conservation, mais surtout de maintien parce que ce pr\u00e9l\u00e8vement, il est juste improbable de r\u00e9aliser des coupes histologiques qui ont une \u00e9paisseur de 3 ou 5 micro- ondes, c'est souvent des milli\u00e8mes de millim\u00e8tre et il est clair que couper au couteau, c'est juste improbable, donc il faut conditionner ce pr\u00e9l\u00e8vement pour qu'on puisse en l'enrob\u00e9 dans un bloc de paraffine qui lui sera mis sur un support sur une machine qui permettra de couper ses fines tranches d'organes qui ensuite seront color\u00e9es Vue au microscope, on va voir \u00e7a, on va voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [84%] :\r\nLes blocs en attendant d'\u00eatre coup\u00e9 son conserv\u00e9es sur de la glace et puis ensuite mis sur ces supports petite machine, je peux pas la machine qui va couper voil\u00e0 c'est la tranche du charcutier, mais version m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:48) [54%] :\r\nAh, donc, ses partisans, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:52) [73%] :\r\nDonc, l\u00e0, maintenant, il y a une tr\u00e8s fines tranches qui vient d'\u00eatre coup\u00e9e 3 oui le train microu, elle va \u00eatre ensuite ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 avec une pince, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fin avec une enfin et il oui alors qu'il ne fournissent dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:09) [84%] :\r\nNice, donc de l'eau ti\u00e8de \u00e0 qui permet de d\u00e9pister la troupe c'est-\u00e0-dire cela paraffine pour qu'elle soit aussi lisse que possible pour ensuite \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es sur une lame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:21) [79%] :\r\nQui permettra de r\u00e9gler ses dans microscope, sans oublier qu'avant, il va falloir pas, il faut que l'horaire, voir comment on alors on va faire une coloration topographiques. \r\nOn va \u00e0 l'autre bout de la pi\u00e8ce avec une machine qui est en train de faire \u00e7a toute seule, elle fait toute seule, la 1\u00e8re coloration qui est effectu\u00e9 est une coloration topographiques, \u00e7a veut dire quoi coloration topographiques, elle met en \u00e9vidence toutes les cellules et toutes les structures, donc l\u00e0 si je regarde la machine \u00e0 voil\u00e0, elle trompe une des petites lames. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:00) [82%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est l'\u00e9tape finale de la coloration, donc on a eu la partie coloration des trams et l\u00e0 maintenant, cette machine pipettes, une petite goutte de l'applique sur la lame il y a une partie s\u00e9chage la pr\u00eates \u00e0 \u00eatre lu et conserver loin loin dans le temps parce qu'il est on ne peut rien jeter tout ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [91%] :\r\nMais le poumon qu'on a vu tout \u00e0 l'heure, vous allez tout garder. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:27) [89%] :\r\nNon pas pas le garder dans sa totalit\u00e9, il y a un d\u00e9lai l\u00e9gal qui fait que nous allons garder ce poumon en formol, le temps de r\u00e9aliser des coupes que le diagnostic soit pos\u00e9 que le rapport ce ton, voyons, m\u00e9decin et que le m\u00e9decin \u00e9ventuellement puissent contester le r\u00e9sultat ou demander avoir lui- m\u00eame la pi\u00e8ce parce qu'il ne comprend pas pourquoi, le comment les choses comme \u00e7a, au-del\u00e0 de ce d\u00e9lai, la pi\u00e8ce va \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 et d\u00e9truites par contre, elle peut \u00eatre conserv\u00e9e \u00e0 des fins d'enseignement pour les universitaires et les larmes et les blocs sont conserv\u00e9s \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:08) [90%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte aujourd'hui dans du m\u00e9tier d'anatomo- pathologiste, autrement dit quelqu'un qui \u00e9tudie de mani\u00e8re macroscopique et microscopique des l\u00e9sions anatomiques, alors tr\u00e8s bien mon cher Bastien Confino on a pr\u00e9par\u00e9 de jolies coupes toute fine de l'organe malade reste encore \u00e0 les analyser oui alors on on a fait tout \u00e0 l'heure avec la si th\u00e9ologie, une analyse des cellules avec une ponction des cellules avec les co\u00fbts qu'on vient de r\u00e9aliser, on va faire de l'histologie, c'est-\u00e0-dire l'analyse du tissu, on retrouve Marc non, je vais y arriver tout \u00e7a, c'est les faveurs des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve pour faire l'analyse de cette coupe histologique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:46) [93%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence de la cytologiste, on ne voyait en fait que les cellules isol\u00e9es, l\u00e0 on va vraiment pouvoir analyser l'ensemble de la tumeur et le degr\u00e9 d'extension de la tumeur dans les tissus avoisinants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:59) [85%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a se fait comme pour la cit\u00e9 logis aussi on microscope, donc l\u00e0, vous \u00eates la petite plaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc une fois qu'on re\u00e7oit les lames, on observera en fait la tumeur dans tout son contexte on pourra examiner son architecture, sa structure et puis surtout, ses rapports avec les organes avoisinants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [89%] :\r\nOui, parce tout \u00e0 l'heure, on voyait juste quelques petits points diss\u00e9min\u00e9s avec du sang autour qui \u00e9taient les cellules malignes, maintenant on voit une grosse t\u00e2che qui est la tumeur dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:30) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 c'est int\u00e9ressant parce que c'est tr\u00e8s riche en cellules pour ce cas pr\u00e9cis, donc c'est : il s'agit de cellules tumorales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:36) [92%] :\r\nDonc l\u00e0 qu'est -ce que vous allez faire de plus sur l'occurrence pour savoir que c'est vraiment un cancer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:42) [88%] :\r\nDiagnostic d'un concert va reposer sur diff\u00e9rents crit\u00e8res, qui sont des crit\u00e8res \u00e0 la fois architecturaux donc est -ce que c'est une tumeur qui est bien d\u00e9limit\u00e9, ou non, et ce qu'il a une infiltration des tissus avoisinants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:55) [90%] :\r\nEt puis il y a un des \u00e9l\u00e9ments importants, c'est de revenir toujours sur l'aspect des cellules tumorales, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale le plus les noyaux sont irr\u00e9guliers, avec une variation de tailles et de formes plus il il y a de de prolif\u00e9ration, donc avec des mythes ose tout \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qu'on va utiliser pour aller vers un diagnostic de concert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [87%] :\r\nL\u00e0 on a zoom beaucoup plus et, du coup, on voit les noyaux des cellules, ils sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:24) [91%] :\r\nAlors ici, donc on voit un grossissement 400 les les cellules dans ce cas, on voit que les les cellules tumorales ont des gros noyau qui sont irr\u00e9guliers, avec une variation de tailles et de formes, un \u00e9l\u00e9ment qui est en faveur d'un cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:42) [91%] :\r\nEn compromis, donc tout le processus d'analyse de de nos tissus mais on peut aller encore plus loin, Bastien oui avec la pathologie mol\u00e9culaire, alors on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle microscopique jusqu'ici on va zoomer, encore un petit peu plus entrer dans le Nano scopique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9chelle des mol\u00e9cules avec Thomas se McKee, responsable du laboratoire de pathologie mol\u00e9culaire aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:03) [95%] :\r\nPendant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:04) [79%] :\r\nPathologie Meda que d'ann\u00e9e listes des maladies surtout les maladies tumorales \u00e0 travers un regard de vraiment prendre plus sur le 21 sur un homme de ces maladies avec un but de mieux caract\u00e9riser cette cellule tumorale pour le diagnostic ou pour dire ce qui va \u00eatre \u00e0 venir de patients ou essayer de trouver des cibles pour des m\u00e9dicaments, donc \u00e7a se nettoie, raison d'\u00eatre de la pathologie mol\u00e9culaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [98%] :\r\nParce que une cellule tumorale par rapport \u00e0 une cellule normale la diff\u00e9rence entre les 2, c'est l'ADN essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:40) [89%] :\r\nOn sait que dans toutes les salles tumorale on va trouver des alt\u00e9rations des mutations dans les g\u00e8nes, on de ces cellules tumorales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:49) [94%] :\r\nUne cellule tumorale donc un ADN qu'a subit beaucoup de mutations, \u00e7a veut dire qu'elle va fabriquer des prot\u00e9ines qui ne correspondent pas \u00e0 ce que l'organisme a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:00) [78%] :\r\nSi on se met dans l'int\u00e9r\u00eat d'une tumeur d\u00e9c\u00e8s de devient un petit peu \u00e9go\u00efstes, ils r\u00e9pondent toujours aussi New-York qui viennent de corps tous les autres, c'est quand ils respectent ces r\u00e8gles et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s peu et donc qui pousse un petit peu dans leur coin, ici il n'y aura un petit peu le signal d'arr\u00eater les pouss\u00e9es, \u00e7a peut devenir totalement incontr\u00f4l\u00e9e et puis faire des grandes et souvent de nombre de mutations, c'est le billet, les d\u00e9crets d'\u00e9go\u00efsme si vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:36) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous quand un patient a une tumeur du poumon puisque cet cet exemple comprend aujourd'hui, vous allez recevoir un petit peu de ces cellules, vous en faites quoi \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:47) [85%] :\r\nDonc quand on on re\u00e7oit et les cellules tumorales on va extraire l'ADN et on va analyser le s\u00e9quencer, c'est-\u00e0-dire pour essayer de trouver des diff\u00e9rences entre la s\u00e9quence qui est dans Les cellules tumorales et la s\u00e9quence qui est dans les cellules normales parce que il y a certains m\u00e9dicaments qui peut agir sur les prot\u00e9ines mut\u00e9es qui permettent de traiter les patients avec une efficacit\u00e9 qui est nettement sont sup\u00e9rieurs aux chimioth\u00e9rapies norme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [89%] :\r\nComment agit une chimioth\u00e9rapie et comment agissent ces m\u00e9dicaments que vous le d\u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:25) [84%] :\r\nLes chimioth\u00e9rapies sont en effet relativement dense pacifique, par exemple, c'est c'est des tumeurs avanc\u00e9es r\u00e9pliquer plus rapidement que les cellules normales et donc on va essayer d'emp\u00eacher les de se r\u00e9pliquer, \u00e9videmment, il y a certaines cellules normales qui ont besoin de r\u00e9pliquer pour la fonction, et \u00e7a c'est des effets c'est con derri\u00e8re les nouveaux m\u00e9dicaments vont vraiment cibl\u00e9 un mutation dans une prot\u00e9ine qui est essentielle pour la tumeur et en bloquant cette mutation, on esp\u00e8re que, on a tout \u00e0 fait qu'assister et moins d'effets, c'est contraire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [93%] :\r\nMais il existe pas pour tous les cancers encore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:05) [82%] :\r\nPas un petit conserve encore non et en plus, m\u00eame ceux qui on trouve qui sont efficaces en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s un homme au monde la tumeur arrivent \u00e0 contourner les faits et reprend son cours, c'est vraiment comme le d\u00e9but des traitements du SIDA avec les traitements initiaux, le virus repris le dessus, mais une fois qu'on a trouv\u00e9 3 ou 4 m\u00e9dicaments efficaces en au totalement le virus, \u00e7a va \u00eatre probablement la m\u00eame chose avec les tumeurs, oui, \u00e7a m'a dit que mon va pas marcher longtemps, mais 2, 3 ou peut-\u00eatre 4, \u00e7a va probablement contre mais \u00e7a, c'est vraiment la musique, de l'avenir, \u00e7a c'est d'ici 5 ans peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [89%] :\r\nDonc beaucoup de recherches encore dans ce domaine de la pathologie mol\u00e9culaire, oui, mais je pense pas uniquement pathologie mol\u00e9culaire oui l'anatomo- pathologie une discipline appliqu\u00e9e pour tout ce qui est diagnostic des maladies, mais c'est aussi un outil formidable pour la recherche puisque ils vont recevoir dans ses services et donc ils auront \u00e0 disposition des \u00e9chantillons de toutes les maladies des patients, et \u00e7a c'est une base de donn\u00e9es extraordinaire pour les chercheurs, leur avocat, Brandt, chef de service de pathologie au \u00e0 juger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:24) [95%] :\r\nAujourd'hui la recherche exp\u00e9rimentale peut se faire par des mod\u00e8les animaux, pas des cultures cellulaires mais tout doit passer par \u00e0 un moment donn\u00e9, de savoir si le m\u00eame m\u00e9canisme est valable chez l'homme et donc votre tissu qu'on a pr\u00e9lev\u00e9 chez vous pour vous soigner. \r\nEn accord avec le patient peut aussi \u00eatre utile pour aider les autres patients, futur \u00e0 mieux comprendre la maladie et des nouvelles d\u00e9couvertes et beaucoup, beaucoup de l'utilisation du tissu humain aujourd'hui est \u00e0 la base de beaucoup de recherches et \u00e0 des constitutions local, national et international de ce qu'on appelle les bio- banque qui sont des banques de tissus biologiques utile \u00e0 la recherche, avec bien entendu le consentement du patient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:20) [99%] :\r\nVous ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [89%] :\r\nC'est sur le consentement du patient, ces \u00e9l\u00e9ments ces organes dont vous parlez, vous les avez donc pourquoi est -ce que c'est important d'avoir le consentement du patient : finalement c'est plus proche, plus son histoire derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:33) [91%] :\r\nCe n'est plus son histoire mais c'est quand m\u00eame \u00e0 lui, c'est son Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, ce sont ces cellules et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment donn\u00e9, son histoire et donc savoir \u00e0 m\u00eame titre ce qu'on fait de vous quand vous \u00eates d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est aussi qu'il a le droit de dire ce qu'on veut qu'on fasse avec son tissu, c'est une question de transparence et d'honn\u00eatet\u00e9 et pour vous dire vrai, il est exceptionnel comme patient inform\u00e9 ne consentent pas \u00e0 ceux qui sont issus solide, utilis\u00e9 pour la recherche, c'est comme quand on est un donneur d'organes pour une greffe d'organes, vous \u00eates d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais on veut avoir quelque part votre consentement soit \u00e9clair\u00e9, soit de vos conjoints, c'est une question aussi de respect de la vie humaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:25) [88%] :\r\nVous pouvez nous donner un exemple de maladies sur lesquelles vous travaillez gr\u00e2ce \u00e0 ces bio- banque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:29) [86%] :\r\nAlors, par exemple, le professeur de Robert Claire travaille sur la scl\u00e9rose en plaques, la scl\u00e9rose en paquet de maladies graves, obtenir des boues tissus c\u00e9r\u00e9braux atteint de scl\u00e9rose en plaques est rare et difficile, donc, effectivement, une collection de bio- banque de tissus de scl\u00e9rose en plaques est quelque chose sur lequel nous travaillons, nous dans notre service, nous avons une Burbank de cancers colorectaux de cancer du colon et pour mieux comprendre une bio- banque de m\u00e9tastases donc de diss\u00e9mination dans le foie, de cancers colorectaux pour comprendre comment le m\u00e9canisme de m\u00e9tastases se fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [94%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que si je prends l'exemple de la scl\u00e9rose en plaques, vous avez des gens qui ont travaill\u00e9 sur des souris et puis ensuite, ils vont comparer ce qu'on trouve dans votre bio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:18) [90%] :\r\nExactement les m\u00e9canismes de compr\u00e9hension des maladies n\u00e9cessitent qu'on diss\u00e8que dans le d\u00e9tail tous les qui les \u00e9tapes m\u00e9caniste Ike biologiques et cellulaires ou biochimiques qui sont \u00e0 la base du d\u00e9veloppement d'une maladie mais tout mod\u00e8le exp\u00e9rimental assez limitation artificielle \u00e7a ne reproduit jamais enti\u00e8rement la complexit\u00e9 de la maladie humaine et donc toute validation d'un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique d\u00e9couvert chez la souris, doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e, c'est le m\u00eame m\u00e9canisme et c'est les m\u00eames alt\u00e9rations que je retrouve c'est le tissu humain la souris permet de faire \u00e7a \u00e0 plus grande \u00e9chelle plus de souris que d'acc\u00e8s au cerveau humain, la validation sur le cerveau humain permet de dire les m\u00e9canismes observ\u00e9s dans le mod\u00e8le exp\u00e9rimental correspond bien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et parfois on a la surprise qui est m\u00eame beaucoup plus int\u00e9ressante que \u00e7a ne confirme pas votre hypoth\u00e8se et l\u00e0, \u00e7a n\u00e9cessite de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 pourquoi on s'est tromp\u00e9, c'est aussi int\u00e9ressant dans l'incident, la d\u00e9marche scientifique de se rendent compte qu'on s'est tromp\u00e9 et que \u00e7a, mais nos certitudes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:36) [88%] :\r\nUn peu en chamboulement, mais c'est aussi comme \u00e7a que la science avance \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:42) [89%] :\r\nC'est sur l'anatomo- pathologiste merci au service de revient Brandt pour la d\u00e9couverte de cette profession peu connu, mais on l'aura compris, capital pour le bon fonctionnement de l'h\u00f4pital, un sujet r\u00e9alis\u00e9 par Bastien confine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [98%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Didio, Adrienne", "role": "laborantine, HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pusztaszeri, Marc", "role": "cytopathologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rubbia-Brandt, Laura", "role": "chef du service de pathologie, HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "McKee, Thomas", "role": "responsable du labo de pathologie mol\u00e9culaire, HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4454072-8A93-4DFF-99EE-5C45DE125B1B", "internalArchiveId": "B4454072-8A93-4DFF-99EE-5C45DE125B1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La plage, l'autre religion de Rio: Copacabana, Ipanema, Leblon... Rencontre avec les \"Bronz\u00e9s\" de Rio, du lever de soleil jusque tard de la nuit", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "summary": "Les plages de Rio sont aussi c\u00e9l\u00e8bres que le Pain de sucre ou le Christ r\u00e9dempteur. Car ici, elles sont prises d'assaut toute l'ann\u00e9e, par les vendeurs, nageurs, sauveteurs, touristes, cariocas, p\u00eacheurs ou joueurs de foot-volley.", "durationSec": 3210, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rio de Janeiro", "Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["plage", "tourisme de masse", "vie quotidienne", "ville"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-26T21:44:29Z", "speechToTexts": ["26.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [84%] :\r\nD'un point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [90%] :\r\nDes tours pluriel n'bonjour \u00e0 vous et bienvenue c'est dans l'air du temps, \u00e0 2 mois de la Coupe du monde des tours vous emm\u00e8ne au Br\u00e9sil, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Rio, gr\u00e2ce \u00e0 notre reporter Fr\u00e9d\u00e9ric Faux nous passeront 3 jours dans cette m\u00e9gapole de plus de 6 millions d'habitants, enfin 12 millions m\u00eame si on tient compte de la p\u00e9riph\u00e9rie Rio c'est la 2\u00e8me, ville du pays, ville qui pendant longtemps fut capital avant de se faire d\u00e9tr\u00f4ner en 1960 par Brasilia, alors certes Rio n'est plus capital mais elle conserve sa r\u00e9putation, ce serait la ville la plus prestigieuse et la plus agr\u00e9able du pays, vous confirmez Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:01:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:06) [80%] :\r\nBen oui, je le confirme, m\u00eame si au il y a beaucoup d'huile en bord de mer comme Portal\u00e8s a investi Salvador de Bahia et c'est vrai que Rio c'est diff\u00e9rent, il en a \u00e9t\u00e9 la h\u00e9r\u00e9sie, la capitale du pays, et surtout, c'est bel qui construit des bonnes partie de l'image du Br\u00e9sil \u00e0 l'\u00e9tranger avec le Pain de sucre, ni triste r\u00e9dempteur et puis plage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:28) [80%] :\r\nEh oui, parce que \u00e7a c'est un des gros atouts de Rio, non c'est plage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [79%] :\r\nOui, je crois que l'comparables \u00e0 quai comme \u00e7a vraiment des des des plages dans toute la ville, c'est tr\u00e8s Sydney en Australie, alors au d\u00e9but, moi quand j'avais pas pr\u00e9vu de faire portail sur les plages de Rio, \u00e7a me paraissait moi qui suis n\u00e9 pour se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence quand on est enfant compte que c'est vraiment l\u00e0 que \u00e7a se passe quand j'arrive, donc, n'est pas seulement prendre sa serviette, car en fait il y a une vraie culture baln\u00e9aire exil qui se d\u00e9cline dans plusieurs domaines : le sport, la mode, la gastronomie la gastronomie et puis il y a la place pour les cariocas c'est aussi Amiens suppl\u00e9mentaire de d\u00e9nigrer Sao Paulo sur la capitale \u00e9conomique du pays, qui n'a pas plage du coup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [79%] :\r\nMais vous dites Hugues truff\u00e9 de plage, il y a combien de plage \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [76%] :\r\nAlors si tient \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine de kilom\u00e8tres de plages n'attention et ne sont pas toutes praticables pour la baignade \u00e0 admirer l'immense baie de Guanabara chiropracteur beaucoup d'industries o\u00f9 nous en tout cas de payer alors que de liaisons construit \u00e0 partir de l\u00e0, de la place de Flamengo ou m\u00eame kilo un peu brumeux \u00e9pisodiquement le lave- mains T\u00e9l que les plages de la zone sud on peut Copacabana l'Ipanema, Leblon et puis apr\u00e8s, on arrive \u00e0 la sortie de Rio dans notre zone qui sur les nouveaux quartiers de choquante avec une immense plage qui est presque 20 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [84%] :\r\nLa Cor\u00e9e, donc vous ce sont justement au plage les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde, Coco Copacabana, Ipanema et Leblon, que vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, avec vous on va aller se balader sur ces plages, mais juste avant sa moi j'aimerais bien revenir, vous avez parl\u00e9 d'Haubourdin ruine \u00e7a \u00e7a veut dire qu'elle s'c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s propre, cette m\u00e8re qui qui entoure Rio. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [81%] :\r\nOui, et puis et m\u00eame forc\u00e9 plage d'Ipanema et Copacabana, le probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me des \u00e9gouts \u00e0 Rio, tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9faillant et donc y avoir pas mal de de papiers, de plastiques qui sont ramen\u00e9 par le vent et parfois devenir sport mais un petit peu de de de d\u00e9chets avec envoie pas quoi capote \u00e7a mais c'est quelque chose de, de, de r\u00e9elles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [89%] :\r\nOui, les noms font r\u00eaver et puis apr\u00e8s, quand on va y regarder d'un peu plus pr\u00e8s, on peut, on peut avoir des surprises moi une autre question que je me suis pos\u00e9 c'est quand on voit des photos c'est plage un Copacabana, Ipanema et les autres, elles sont vraiment en bordure de route dans le fond, il y a des building et et je me disais moi, a priori, \u00e7a me fait pas arriver, on a l'si on arrive \u00e0 \u00e0 se d\u00e9connecter de la ville, quand on est \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [73%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, parce que la plage et la depuis la depuis le cette grande avenue qui longe qui longe la plage Rome pour marcher quand m\u00eame presque sans m\u00eame avoir vis\u00e9 \u00e0 l'eau et puis il y a est constante, le sable blanc et puis vous avez quand m\u00eame le go\u00fbt des des rouleaux de l'Atlantique qui qui \u00e9crase tout, donc effectivement au concours ou du Juliette, on pouvait tout oublier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [88%] :\r\nBon d'accord, et \u00e7a fait quand m\u00eame ce qu'on va d\u00e9couvrir aussi dans votre reportage Fr\u00e9d\u00e9ric Faux c'est que la plage g\u00e9n\u00e8re tout un tas de de petits m\u00e9tiers et qui dit Business dit monnaie, donc on va pas mal parl\u00e9 de de Real dans votre reportage, alors peut-\u00eatre qu'un petit cours du change s'impose ce qu'il faut bien avoir dans la t\u00eate pour pas trop \u00eatre perdu, c'est que sans r\u00e9agir, \u00e7a repr\u00e9sente environ 40 francs suisses avec \u00e7a, on devrait pas \u00eatre trop perdu pour vous suivre et ceci \u00e9tant dit, h\u00e9 ben on enfile nos Tong nos maillots de bain nos shorts on chausse nos lunettes de soleil et l'on vous suit, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, direction la plage de Copacabana. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [83%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est l'un des avantages, les plages de Rio ce qu'on peut y aller en m\u00e9tro. \r\nD'ailleurs, il y a un signe qui ne trompe pas : on va des si\u00e8ges, on voit du sable blanc. \r\nDu sable qui a s\u00e9ch\u00e9 et qui est tomb\u00e9 des tongues ou des basketteurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:30) [86%] :\r\nSort de la station. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:31) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [87%] :\r\nIl n'est que 6 heures du matin mais il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde. \r\nLes livreurs, les employ\u00e9es des des restaurants, des commerces. \r\nMonde s'active pour recevoir les milliers de personnes qui vont venir aujourd'hui. \r\nSur la plage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [66%] :\r\nQuand on sait ce qui va franchir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:05) [85%] :\r\nCopacabana, l'une des plages les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde, et \u00e0 juste titre \u00e0 ce que la c'est le lever du soleil, on va jusque -l\u00e0, la moiti\u00e9 du disque rouge du soleil qui appara\u00eet au-dessus de l'eau, la plage forment un arc parfait d'un peu plus de 4 kilom\u00e8tres de sable blanc quoi derri\u00e8re moi, il y a une tr\u00e8s grande all\u00e9e pi\u00e9tonne, l\u00e0 o\u00f9 les gens font d\u00e9j\u00e0 du jogging ensuite la piste cyclable qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s occup\u00e9 malgr\u00e9 l'heure matinale et derri\u00e8re toute une fa\u00e7ade d'immeuble d'habitation d'h\u00f4tel pour partie du du panorama de Copacabana. \r\nC'est comme tout le monde, ajoute m\u00eame pour une photo parce que c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [86%] :\r\nVoil\u00e0 7 heures de la matin\u00e9e, la plage commence vraiment \u00e0 se r\u00e9veiller, il y a encore tr\u00e8s peu de gens qui vont sur le sable, mais on en voit de plus en plus qui court, qui nage et les clubs de sport qui s'installe, mais aussi les loueurs de chaises et des parasols, c'est une activit\u00e9 tr\u00e8s importante \u00e0 Copacabana. \r\nEt ici, a fini fort, c'est le point de la 6\u00e8me et Ricardo voil\u00e0 on vient d'en livrer des noix de coco. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:41) [98%] :\r\nDe la glace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [79%] :\r\nMwandosya alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:46) [56%] :\r\nMoi, les besoins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [90%] :\r\nLa personne qui livre la glace avec une petite Charette \u00e0 tous les standards, c'est un monsieur qui s'appelle Marco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [63%] :\r\nJe travaille au total Copacabana apr\u00e8s on alors moi aussi dispens\u00e9s \u00e0 des r\u00f4les tout \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [72%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [84%] :\r\nVoil\u00e0, alors que lui, il travaille du du poste 8 au poste 6, parce qu'ici, la plage est divis\u00e9e en poste chaque poste un num\u00e9ro qui correspond en fait \u00e0 la base du travail chaque ma\u00eetre nageur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:16) [59%] :\r\nVoil\u00e0 enfin la fameuse carte soleil Canal et aboutit au Moyen \u00e2ge il y a ici d'un moyen en mai et qui a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:26) [89%] :\r\nJe commence \u00e0 travailler \u00e0 5 heures du matin et \u00e0 lui dit j'arr\u00eate, je livre 755 par jour et l'apr\u00e8s- midi, il y a un autre camion qui vient pour livrer chaque sac co\u00fbte 20 Real. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:38) [59%] :\r\nFi qui r\u00e9alise avoir Sydney le pouvoir le izany pas grand talent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [81%] :\r\n\u00e0 la une, il s'en va et pour ses livraisons. \r\nL\u00e0, ce sont vraiment tous les joueurs qui qui se mettent en place \u00e0 la une, \u00e0 peu pr\u00e8s peut dire tous les 100 m\u00e8tres. \r\nAlors le ram\u00e8ne les chaises pliantes les noix de coco et la glace sur les petites charrettes \u00e0 bras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:05) [73%] :\r\nH\u00f4tesse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:07) [72%] :\r\nVoil\u00e0, il y a Susic est en train d'installer son stand d'venir ici tr\u00e8s t\u00f4t tandis dire jms mince, on s'installe tr\u00e8s t\u00f4t et en \u00e9t\u00e9, on d\u00e9monte au standard de fait par Schneider on arrive ici, entre 6 heures 30 et 7 heures du matin non \u00e7a Mauzac. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:23) [88%] :\r\nComment \u00e7a s'appelle votre travail jamais mais d'un bon match fixe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:28) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc, en fait son travail, c'est vendeurs ambulants fixe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:32) [64%] :\r\nPour Ch\u00e9zy-sur-Marne typique Camille Naples ailleurs il r\u00e9cemment brunch effectivement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:37) [85%] :\r\nEt en fait, voil\u00e0, il y a 2 types de de vendeurs de type de commer\u00e7ants sur la plage et les vrais ambulant ce qui marche sur la plage qui vendent des boissons de la nourriture, des sandwichs et puis \u00e0 ceux qui sont fixes ici donc ils vendent aussi ce ce type de choses mais qui louent aussi des chaises, \u00e7a co\u00fbte combien de de louer une chaise, c'est la fin, c'est un peu pr\u00e8s 5 6 r\u00e9agir, donc c'est c'est moins de 2 euros il y a beaucoup de gens qui font ce travail si on voit et l\u00e0 presque tous les 100 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:02) [67%] :\r\nNon, pour qui et pour qui un sondage qui pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:06) [91%] :\r\nC'est parce qu'il y a beaucoup de personnes qui ont besoin de travailler, alors la pr\u00e9fecture du donne cette chance de pouvoir installer des stands d'ici personne ne travaille sans autorisation, c'est difficile, il y a un concours organis\u00e9 par la mairie et m\u00eame de vous investir pour le. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:23) [63%] :\r\nGodzilla va bien, tout va bien, les voix de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:26) [99%] :\r\nY. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:27) [42%] :\r\n\u00e7a lui belle au monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:35) [75%] :\r\nY a couple qui arrive l\u00e0, donc ils disent qu'ils veulent rester peu de temps, elle leur fait un prix sp\u00e9cial. \r\nVous, c'est votre travail, c'est votre seul travail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:48) [72%] :\r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:49) [75%] :\r\nOui, c'est mon seul travail vers le jeu d\u00e9pend du temps du climat pour gagner de l'argent quand il plus regagnant parce que parfois, il peut pleuvoir pendant un mois, \u00e7a c'est un mois sans travailler alors on gagne on \u00e9t\u00e9 de quoi manger pendant l'hiver avec qui elles ont vers un an \u00e0 la Courmayeur Nevers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:07) [85%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:08) [99%] :\r\nVous venez d'o\u00f9 vous habitez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:10) [69%] :\r\n\u00e0 l'\u00e0, qui est pas mon but, moi pas, je loue un appartement ici de quoi travailler \u00e0 bient\u00f4t ma\u00eetre de mon travail, voil\u00e0 mais je vis beaucoup plus loin, \u00e0 12 heures de Rio, l'enjeu, l'environnement et je me terrorise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:23) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [80%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame temps que vous travaillez ici bah, une 20\u00e8me \u00e0 2 \u00e7a fait 20 ans qu'elle travaille ici \u00e0 cet endroit, oui mais coinc\u00e9 pendant la tout, tout le monde le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:35) [74%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [90%] :\r\nL\u00e0, vous avez le sourire, l\u00e0 vous commencez votre journ\u00e9e, j'ai l'impression que c'est vraiment un travail qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:41) [75%] :\r\nCe qui est ce qui est plus simple, je ne sais que je fais pour l'instant, j'essaie de faire de mon mieux mais j'aime ce que j'ai faisais au malhonn\u00eates Balair Bois-l professeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:52) [78%] :\r\nVoil\u00e0, on voit les gens l\u00e0 qui commence \u00e0 la Lhassa, c'est aller sur les chaises, Me leurs serviettes est -ce que les les gens qui fr\u00e9quentent la est -ce que la la client\u00e8le qui fr\u00e9quentent la plage \u00e7a change du matin jusqu'au soir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:03) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:03) [62%] :\r\nMatou m'avait Perla moyen apaise baisse de poids d'rebelles oui il y a un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [88%] :\r\nQui vient le matin jusqu'\u00e0 10 heures il y a un autre qui vient apr\u00e8s 10 heures \u00e7a change des fois il y a des gens qui s'en vont et qui reviennent, ils sont chez eux et \u00e0 des jeunes et reviennent \u00e0 la plage, je suis ici jusqu'\u00e0 10 heures du soir, mais pas avec ce standard, la mairie Moblin jaloux d\u00e9monter, je dois le d\u00e9faire pour 20 heures je ne suis pas chez moi avant 23 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:29) [84%] :\r\nCar ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:31) [61%] :\r\nDonc avant de voir les pas du voyage William voulait retourner \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:56) [56%] :\r\n\u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:57) [67%] :\r\nJe ne sais pas pourquoi on raconte tous d\u00e9cision histoire pas \u00e7a, c'est ce qu'il y a donc pas de se passer d'pour Paris, pour d\u00e9noncer pas canc\u00e9rig\u00e8ne, des choses comme je suis pas ce qui est de Lovenox et donc on peut dire une bonne trentaine de bouteilles de combat, moi j'ai un enfant de doivent boucler, donc c'est pas fran\u00e7ais, donc il y a de quoi \u00e7a sert de mais, en tout \u00e7a pour \u00e7a sert \u00e0 quoi, donc pas d'autorit\u00e9, de la joie de l'affaire, les bonjour d'une certaine r\u00e9ussite, les m\u00eames depuis la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:41) [56%] :\r\nDonc, de poids, nous ne donc fid\u00e8les de ne peuvent aborder pour de d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9, voil\u00e0 c'est qu'Ingrid point abord\u00e9 : pas de quoi alors d'abord bonjour d\u00e9tendu et d'unit\u00e9 de d'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:01) [67%] :\r\nBien souvent point l'arm\u00e9e et je ne vois pas ce qu'il y a, parce que vous dites qu'il donc jamais, m\u00eame quand on peut entendre et donc l\u00e0, donc, de vous, \u00e7a complique le niveau la donc c'\u00e9tait de mais tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s joli, donc parler je, il est vrai que \u00e7a et que de dans ce soir tout ce climat d'int\u00e9r\u00eat simple d\u00e9chire pour d'autres, pour les municipales sont pass\u00e9es et de. \r\nAh \u00e7a assez grande et donc d'un peu plus et pour \u00e7a, c'est juin grand concours avec l'appauvrissement de mais et car de quoi donc \u00e0 chaque homme fort que j'ai comme une belle suite croirait tout le Jumbo \u00e7a c'est \u00e7a demande d'de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:36) [68%] :\r\nEt encore, donc, et donc d'une part un accord donc c'est d'une part d'collection c'est fini d'pas encore d'un un peu partout que d'au d\u00e9but parce que si super d'il y a donc un public \u00e0 Bordeaux, donc c'est de pas d'invit\u00e9, donc c'est pour \u00e7a quoi d'une si on essaie d'pourquoi ne pas d'c'est bien on un peu d'donc une partie de cette collection, c'est juste une de pointe bon de qualit\u00e9 du un point de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:27) [93%] :\r\nEdith Piaf revisit\u00e9e par un chanteur br\u00e9silien, \u00e7a nous donne cette magnifique version de \u00e0 quoi \u00e7a sert l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [87%] :\r\nChant\u00e9e par Marcio Faraco, c'est tendre, c'est sensuel, c'est lumineux, on oublie qu'il r\u00e9\u00e9dite Piaf \u00e9tait quand m\u00eame une chanteuse plut\u00f4t tragique aujourd'hui, h\u00e9 bien nous harpon tombent dans des tours, une des plages les plus c\u00e9l\u00e8bres du monde, celle de Copacabana, une plage, on l'a entendu, vit du matin jusqu'au soir, et ce que je vous propose, h\u00e9 bien c'est dit retourner de ce pas toujours en compagnie de Fr\u00e9d\u00e9ric Faure. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:12) [77%] :\r\nVraiment sympa bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:20) [84%] :\r\nOn peut voir d\u00e9j\u00e0 des, des gens qui sont dans l'eau, c'est tout un groupe qui nagent entre 2 bou\u00e9es avec bonnets de Bains sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:36) [93%] :\r\nBonjour qu'est -ce que vous faites l\u00e0, c'est un peu comme un club. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:38) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:39) [70%] :\r\n\u00e7a marche pas, r\u00e9sume en passant moment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:43) [97%] :\r\nOn assiste \u00e0 un club de natation seulement natation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:45) [85%] :\r\nOui, mais alors comment la 1\u00e8re classe est \u00e0 7 heures du matin mais les distances \u00e0 parcourir sont variables, c'est peut-\u00eatre un kilom\u00e8tre et demi de kilom\u00e8tres, parfois plus, il y a des gens qui font \u00e7a, juste pour le sport, pour se maintenir en forme et caetera d'autant paysanne \u00e7a pour la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:00) [96%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:01) [94%] :\r\nLes gens ici adorent le sport parce qu'il est tr\u00e8s t\u00f4t, on voit l\u00e0, il y a des gens qui sont en train de, de, de faire de la gym de la natation. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:08) [65%] :\r\nEt ce, \u00e0 GIGN \u00e0 verbaliser au lieu de janvier alors c'est un enfant \u00e7a de physique amer \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:15) [84%] :\r\nOui c'est vrai aujourd'hui et c'est un centre important pour l'activit\u00e9 physique, il y a la motivation des Jeux olympiques et beaucoup de nos adh\u00e9rents quittent les salles de gym, parce qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent les sports en plein air et pour \u00e7a il sur la plage, il y a une pour la natation en mer et faire l'entra\u00eenement physique sur la plage, l'activit\u00e9 physique, \u00e7a renforce l'\u00e9quilibre et la sant\u00e9 \u00e7a r\u00e9gule le cholest\u00e9rol, le glucose, c'est tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:41) [60%] :\r\nC'est au cours pourtant m\u00eame mieux avec sais pas mais ajoute dans \u00e0 \u00e9quilibre ou de coll\u00e8ges au fond de sa pens\u00e9e, d\u00e8s qu'on a vu un la moto bon maire tous de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:53) [89%] :\r\nComme une personne vous avez dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:55) [46%] :\r\nClaude non seulement sa m\u00e8re Nouma face changer 6\u00e8me citoyen population heureusement qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:00) [85%] :\r\nOn a un peu pr\u00e8s 150 personnes dans l'h\u00f4pital, ils viennent sur cette plage, 3 fois par semaine il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui habitent \u00e0 Copacabana, dans les quartiers voisins, mais il y en a aussi qui viennent de la zone nord et qui s'entra\u00eene ici et il y a une tr\u00e8s t\u00f4t pour s'entra\u00eener et si l'abri et 6 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:16) [63%] :\r\nPire, le temps qui a pass\u00e9 de ces oiseaux se que \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a parce qu'on a \u00e9t\u00e9 vendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:21) [78%] :\r\nEt c'est un club priv\u00e9 et en cours de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:25) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un club priv\u00e9, en fait, \u00e7a co\u00fbte combien c'est pas par moi pour participer \u00e0 vous activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:31) [76%] :\r\nOui Sommi\u00e8res celle -ci pr\u00e9voyait un espace sa monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:35) [79%] :\r\nAlors que pour participer aux activit\u00e9s, 3 fois par semaine voil\u00e0 \u00e7a peu pr\u00e8s 150 r\u00e9agit par mois, alors c'est super bien organis\u00e9, hein, parce que vous avez une tente. \r\nUne sorte de cage en fer cadenass\u00e9e, o\u00f9 les gens peuvent mettre leurs sacs en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [91%] :\r\nDes chaises pliantes instant 2 pas de l\u00e0 pour accompagner les nageurs. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:59) [76%] :\r\nNous avons analys\u00e9 j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:01) [90%] :\r\n\u00e0 chaque fois il y a un professeur qui accompagne les nageurs avec un kayak tous nos \u00e9l\u00e8ves ont un bonnet de bain avec leur nom, ce qui permet de les identifier, tout est fait pour la s\u00e9curit\u00e9 des avions. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:12) [61%] :\r\nLa famille est aussi vous lancer quelques-unes se payer cette quid d'Arnaud voil\u00e0 si vous ces hommes ont nolis\u00e9s attrayante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:38) [64%] :\r\nOui, et, et puis non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:58) [88%] :\r\nLa ce qu'on entend, c'est l'hymne br\u00e9silien. \r\n\u00e7a vient de de la caserne de de Copacabana parce que il y a un fort qui est construit \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de la plage. \r\nEn fait, \u00e7a c'\u00e9tait pas les militaires qui sont enr\u00f4l\u00e9s \u00e0 lui le ma\u00eetre nageur ceux qui surveillent la plage qui vont prendre leur service, il a au moins une cinquantaine, v\u00eatus de rouge et jaune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:40) [73%] :\r\nIndiquions voil\u00e0 on peut \u00eatre, c'est le commerce, c'est tout un moyen et voil\u00e0 th\u00e9ropodes voil\u00e0 et travaille \u00e0 peu pr\u00e8s de 7 heures du matin jusqu'au coucher du soleil qui est qui est vers\u00e9e du soir violoniste Rabat image de concessions devenir des j'ai donn\u00e9 un mythe \u00e0 San Conrado voil\u00e0 il y a 60 ans sauveteurs qui travaille de l'ennemi Hassan Corrado donc sur toutes surtout l'ensemble des plages de Rio et appelle igloo Gloaguen la gestionnaire touboniste comme chacun n'a pas pour avoir des vedettes qui fait d\u00e9j\u00e0 ou encore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:12) [90%] :\r\nNotre travail c'est d'indiquer aux gens les endroits dangereux pour qu'elle choisisse le meilleur endroit pour se baigner, il faut pas se tromper, car il y a beaucoup de noyades ici ce qui se passe le plus souvent ce sont des gens ivres qui vont se baigner ou d'autres qui se cognent la t\u00eate contre les rochers sur les plages de l'\u00e9mir du Darfour adorent il y a aussi ceux qui montent sur les rochers, enfin, des photos et qui glisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:34) [67%] :\r\nComme je voulais de l'il suffit rien donn\u00e9, ce sont des jeunes de quel \u00e2ge un mot tout de fl\u00e9chir crade, l'histoire d'vieux de l'\u00e9quipe de, je ne me c'\u00e9tait une bombe Deleuze qui quoi bient\u00f4t conna\u00eetre son point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:47) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s variable, il y a des sauveteurs qui ont 20 ans et des pompiers qui ont 40 45 ans, nous sommes presque tous des pompiers, mais nous avons aussi une formation sp\u00e9cifique de mettre nageurs de 7 \u00e0 9 mois, \u00e7a d\u00e9pend des conditions de la mer, \u00e7a se passe, d'avril \u00e0 d\u00e9cembre. \r\nTous les sauveteurs \u00e0 Rio sont des pompiers, militaires, on est sur la plage, toute l'ann\u00e9e, ce n'est pas qu'\u00e0 travail des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:09) [57%] :\r\nPaul acquis ont acquis au pourra le durcissant tous maronites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:18) [76%] :\r\nVoil\u00e0 la chouette travail va commencer chaque sauveteurs rejoint son poste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:26) [71%] :\r\nOui, dire qu'date c'est une telle et ses nombreux Felipe Millet voil\u00e0 Felipe voil\u00e0 qui sauveteurs ici, il a 30 ans pourquoi tout Tempo Fazer cette nappe arriverait c'est, une fois n'Sigouin 16 \u00e7a fait 5 ans qui qui fait ce travail constamment pour votre travail et puis celle base. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:47) [90%] :\r\nEn pour Kossatchev, c'est un travail fatiguant physiquement Montalban aussi car il faut faire tr\u00e8s attention aux gens, mais c'est le meilleur boulot du monde, il n'y a rien de mieux que de travailler au contact de la nature la plus belle r\u00e9compense bien s\u00fbr, c'est quand on sauve des vies. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:03) [98%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:04) [88%] :\r\nParce que, ici, sur la plage \u00e0 Rio les, les gens ne se contente pas de bronzer sur le sable, il y a beaucoup de gens qui nage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:10) [78%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que non et je m'\u00e9tais ce malaise apr\u00e8s on est all\u00e9 tourner de dire qu'on n'a pas cach\u00e9 que les faits oui et beaucoup de personnes qui ne respectent pas la r\u00e9glementation nous mettons des panneaux et il ne les regarde pas, je crois que c'est pour d\u00e9corer ceux qui ont les sifflets et ils vont quand m\u00eame dans l'eau, de laisser notre travail sauver les vins de ceux qui sont en danger et faire respecter les r\u00e8gles, les fins de semaine, c'est encore pire, les gens ne travaillent pas, bien s\u00fbr, ils viennent \u00e0 la plage pour se rafra\u00eechir, on sent aussi un d\u00e9c\u00e8s, c'est un minimum pour un des Freescale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:05) [89%] :\r\nVoil\u00e0 quand on parcourt les plages d'Ipanema et de Copacabana, on peut passer par le sable mais pour pour aller un peu plus vite on peut emprunter aussi la la grande chose, c'est le grand trottoir qui longe la plage et donc il y a un pavage acquis maintenant c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier, un pavage noir et blanc qui limite un peu les vagues de l'oc\u00e9an. \r\nEt l\u00e0, c'est comme sur la plage, il y a beaucoup beaucoup de marchands ambulants et on peut acheter \u00e0 peu pr\u00e8s tout elle importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:35) [67%] :\r\nEn tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:36) [82%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui sont des chapeaux de paille, des lunettes de soleil, des serviettes au d\u00e9part et au \u00e0 l'effigie de Rio. \r\nOn peut se faire tatouer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:48) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:49) [82%] :\r\n\u00e0 la c\u00f4t\u00e9 et boissons, il y a de tout hein, de la noix de coco \u00e0 l'accueil, qui n'y a cocktail typique d'ici l\u00e0, qui est fait avec de l'alcool de canne a su. \r\nAlors ce, ce bruit de moteur qu'on entend, c'est celui des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes qui sont install\u00e9s par la notamment par les loueurs de chaise, \u00e7a leur permet de de pomper de l'eau dans le sable, \u00e0 au fond de la plage et d'alimenter comme \u00e7a des douches, voil\u00e0, il y a beaucoup de pr\u00e9sence polici\u00e8re, m\u00eame sur la plage, la joie de taux d'appareils \u00e0 bondir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:28) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:29) [62%] :\r\nEt donne au m\u00eame taux d'appareils quoi soumission m\u00eame mission sur nous acquis oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:34) [86%] :\r\nOn est l\u00e0 pour interdire \u00e0 plage aux illicite, les voleurs, les vendeurs ambulants, certains sont ill\u00e9gaux mais c'est un travail sympa, tr\u00e8s agr\u00e9able, on ne se \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:44) [67%] :\r\nNous et services la balle oui tout le monde, et aux dires. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:49) [75%] :\r\nMaheshe difficile o\u00f9 o\u00f9 domine gonorrh\u00e9e dans la Somme, c'est \u00e7a, \u00e7a me donne une autre phase Yves attendons donc attendons une pas voil\u00e0, les gens les plus difficiles, ce sont, vendredi, samedi, dimanche, il y a plus personne dans les, dans les maisons, les appartements, tout le monde dit : \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:06) [85%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:07) [83%] :\r\nEt c'est du boulot parce que la plage ici, elle a occup\u00e9 vraiment de l'aube jusqu'\u00e0 la nuit Autun 117 changement \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:15) [76%] :\r\nRomain : on est l\u00e0 de secteur combattant \u00e0 9 heures du soir pour esp\u00e9rer travailler, \u00eatre bien entra\u00een\u00e9s, bien en forme, il faut lutter contre les bandits courir, nager, on conna\u00eet les bases des arts martiaux le jiu-jitsu le kick-boxing, le plus important, c'est que la plage soit dans la et aucun match pointage qui instrument\u00e9 appareils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:36) [77%] :\r\nIls ont leurs tentes au milieu des parasols. \r\nOui, c'est vrai, c'est par hasard qu'il soit cet endroit parce qu'il y a quelques jours, il y a une bande de jeunes qui est descendue un des phares et l\u00e0 ils sont arriv\u00e9s comme \u00e7a en groupe, ils ont vol\u00e9 tout ce qu'ils ont pu sur la plage et sont reparties en courant, donc il y a quelques uns qui sont fait prendre, donc voil\u00e0, depuis, depuis cette \u00e9v\u00e9nement l\u00e0 une pr\u00e9sence polici\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e, hein, dans cette partie de la plage de Copacabana. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [66%] :\r\nD\u00e9nouement en bas, enfin il y a fort \u00e0 convoiter Rappaz alors, faisant \u00e0 qu'un m\u00e9dicament class\u00e9 dans ce \u00e7a Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:13) [86%] :\r\nIl m'invite \u00e0 aller parler avec eux, avec un de leurs coll\u00e8gues, d'apr\u00e8s ce que j'ai, c'est un chanteur parce qu'il va y avoir un concert ce soir sur la plage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:23) [66%] :\r\nEt voil\u00e0 d'action pouvoir pratiquement \u00e9nergie ne pas une priorit\u00e9, \u00e0 8 pour ce ce qu'elle obtient donc elle avait un certain temps d\u00e9j\u00e0, vous avez consacr\u00e9 \u00e0 la culture \u00e0 la politique auquel \u00e9tait un point d'appartement et de maison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:40) [78%] :\r\nVoil\u00e0, et qu'est -ce qu'on a ici notre chanteur d'autres Didier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:43) [57%] :\r\nIl y a a des chambres quelque chose pour une partie r\u00e9solu tous les 5 6 et voil\u00e0 on observe pas peur c'est gratuit pendant ces 20 alors Monsieur pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:52) [82%] :\r\nDans bien des chasseurs qui passe \u00e0 la radio en ce moment et qui s'appelle la f\u00eate de l'amour, c'est mon ami, Alexandre Loukachenko, qui l'a propos\u00e9, je vais la chanter. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:03) [62%] :\r\nClimat du pays statut pas, elle est du oui mais du Paseo local ont bon vedettes puisqu'autant on sait des \u00e9tudes d'art. \r\nJ'ai plaqu\u00e9 \u00e0 \u00e7a et qui ou AP Turpin Picasso moi je dors, je sais qu'ils vont m\u00e9chamment les ventes surplomb Courard j'ai \u00e9tudi\u00e9, je pensais, ce qui va. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:30) [65%] :\r\nPourtant riche et \u00e7a en plein d'instinct, moi ce que je travaille, le sans porter le badge et quelques voix c'est bien voil\u00e0 bon air populaire quoi quoi quoi ce je n'empoisonne pour je leur poitrine sur la le chanteur Renaud est international. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:45) [61%] :\r\nOui, pour moi, c'est jamais vu au moins c'est Moutanga leur jardin, leur dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:53) [82%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est le genre d'un policier, entre guillemets, qu'on trouve sur la plage de Paris sont tr\u00e8s ouverts, tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:21) [89%] :\r\nEt donc voil\u00e0 les p\u00e8lerins de Rio, o\u00f9 l'on rencontre des policiers qui savent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:29) [91%] :\r\nPousser la chansonnette et qui sont tr\u00e8s sympathiques, enfin moi, peut-\u00eatre que je suis un peu mauvaise langue, mais je me demande quand m\u00eame si ces policiers sont aussi sympa quand il court apr\u00e8s les jeunes qui descendent des favelas ou quand m\u00eame contre le micro d'un journaliste se pointe l\u00e0 tout d'un coup, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s civil on demandera peut-\u00eatre son avis \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Faux tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission, mais pour l'heure, on quitte momentan\u00e9ment Copacabana pour prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:57) [90%] :\r\nO\u00f9 info trafic RTS sur l'axe Lucerne qui assaut 3 kilom\u00e8tres de bouchons sont signal\u00e9s \u00e0 l'approche du portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin soit un temps d'attente de 30 minutes environ, au chapitre du tard Rafik ferroviaire suite au d\u00e9rangement technique d'un train, la ligne Lausanne- puis Douchet bras n'est ouverte que de fa\u00e7on restreinte entre Lausanne et la conversion, les trains r\u00e9gionaux sont supprim\u00e9s sur ce tron\u00e7on, des tours de 13 \u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re encore une chanteuse qui nous vient du Br\u00e9sil dans des tours Vanessa Dark matin. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:52) [70%] :\r\nJ'ai laiss\u00e9 les supports, donc \u00e7a va vous donner point c'est simple exp\u00e9rience Nextel ce n'est pas une le point maintenant qui est 2\u00e8me \u00e0 ce soir d'et j'ai regard\u00e9 une virginit\u00e9 sur les milliers d'arr\u00eater les salari\u00e9s entendent. \r\nMais ce syst\u00e8me d'ailleurs \u00e0 l'heure, c'est pas un PMA, c'est \u00e0 peine non passait. \r\nCelle -ci sur Porque mixte passer l'orage se fait 28 un SMIC pour l'homme et donc il y a domaine c'est souhaitable, mais Michel Gally dire c'est bien s\u00fbr mais mais. \r\nD'ailleurs pas d\u00e9passer \u00e0 terme \u00e0 non, ben \u00e7a alors, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est -ci en diff\u00e9r\u00e9, je sais que \u00e7a vous amuse, c'est celle de son sexe et son celle -ci aussi ce r\u00e9seau, celle -ci, on distingue sont 5 55 fran\u00e7ais c'est c'est son sexe, \u00e7a ressemble, \u00e7a fait encore parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:52) [79%] :\r\nSi le retour sur le stand de Suzy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:55) [75%] :\r\nQuestion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:55) [55%] :\r\nOui, de Montbazon qui est dans la m\u00eame c'est fou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:00) [68%] :\r\n\u00c9tats-Unis, c'est \u00e0 pr\u00e9sent 2 th\u00e8mes phares. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:03) [90%] :\r\nAujourd'hui il y a moins de monde parce que les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 mauvaises, ils ont dit qu'il allait pleuvoir mais non, c'est juste un peu nuageux, on a vu le soleil les beaucoup de gens ne sont pas venus en pourcent qui a le plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:14) [97%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:15) [92%] :\r\nEst -ce que vous avez des, des gens des des gens fid\u00e8les qui sont du quartier qui viennent presque tous les jours ici chez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:22) [52%] :\r\nEt au cou surmont\u00e9 clean, si je dis des hommes \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:26) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, j'ai des clients que je connais depuis 10 ans, je passe le Nouvel An avec ce ne sont pas que des clients, ce sont des amis partis de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:35) [55%] :\r\nPas parler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:36) [86%] :\r\nElle montre un de ses fid\u00e8les, c'est le monsieur l\u00e0, qui, qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je vois qu'il a une revue en fran\u00e7ais vous parlez fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:43) [79%] :\r\nOui, c'est pas comment vous vous appelez d\u00fbment un tournoi et je suis un m\u00e9decin qui, ici, \u00e0 Rio et vous habitez dans le quartier, oui j'habite, j'habite un jeu jusqu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 stade \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, c'est surtout des retrait\u00e9s, merci beaucoup, il est venu avec avec sa femme et son fils, donc vous habitez ici ont peut-\u00eatre que vous pouvez m'expliquer un petit peu comment fonctionne la place qu'on m'a dit que Ipanema comme Copacabana il y avait diff\u00e9rents secteurs, comment \u00e7a se s\u00e9pare, comment les gens se se r\u00e9partissent ici. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:14) [77%] :\r\nBon, il faut savoir qu'est, ce n'est pas de, de, de division rigide, il y a certaines places de droit de la plage ou certains types de personnes ils font on se re\u00e7oit, on se rassemble par affinit\u00e9, on peut dire oui, c'est vrai, par exemple, jusqu'ici sur le place ou le gu\u00e9risse le le le le les personnes homosexuelles homosexuel vont plus loin devant le 48 loupe jusqu'\u00e0 fin d'apr\u00e8s, ce n'est pas d\u00e9mentie, c'est cela la part de la page o\u00f9 le le personne moi plus riches vont parce qu'il habite presque de l\u00e0- bas, que c'est une zone plus riche en plus on va dans le fond plus si riche en fait oui jusqu'au fond de place, l\u00e0 c'est la page de c'est le m2 plus cher de Rio de Janeiro mais les Blancs aussi cette fameuse parce que il est il y a, il y a certaines nouvelles de la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:13) [77%] :\r\nEt des telenovelas vraiment des feuilletons t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qui se d\u00e9roulent l\u00e0 \u00e0 l'aube. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:17) [69%] :\r\nParce qu'il ne l'auteur habite l\u00e0- bas et et Leblon femmes partout Br\u00e9sil Ipanema ces fameux, et aussi \u00e0 cause de la musique d\u00e8s que le fond Ipanema, tu peux me chanter un peu \u00e0 votre cible, mais rappelle qui cause en main, signe d'un march\u00e9 du gr\u00e2ce minima qui finit qui passe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:38) [76%] :\r\nDemain \u00e7a pas une tr\u00e8s belle cible du Mondial avec \u00e7a, \u00e7a symbolise vraiment les les plages de Rio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:53) [76%] :\r\nOui, \u00e7a j'ai tout Kinshasa ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:58) [73%] :\r\nEt le o\u00f9 la musique a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e jusqu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 l\u00e0- bas et \u00e7a c'est mod\u00e8le face ou dont le les artistes reste comme il vient ici Marc dont la question verrait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:14) [83%] :\r\nAlors effectivement, ici dans un quartier tr\u00e8s riche, mais on peut voir aussi a son il y a des gamins aussi bien des se baigner ici, l\u00e0, c'est quand m\u00eame un endroit tr\u00e8s particulier pour la ville. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:24) [73%] :\r\nComme la plage ici au Br\u00e9sil, ce gratuite, personne n'est pay\u00e9 pour pour entrer \u00e0 la plage, c'est vrai qu'il y a pas de plage priv\u00e9e a vraiment semaine importante, n'en a pas, donc tout le monde, vont \u00e0 la page, la plage, c'est le le mis\u00e8re la et si vous compareront Rio avec son parle sans parler, c'est le m\u00eame l'la grande capitale \u00e9conomique sur le compte du Br\u00e9sil, mais ils n'ont pas de page la la division sociaux se sont plus marqu\u00e9s \u00e0 San Paolo, c'est une rivalit\u00e9 entre iOS en paroles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:57) [77%] :\r\nEt qu'est -ce qui disent les Paulista, les habitants de San Paolo sur Rio. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:00) [82%] :\r\nLes polices, les gens de Rio travaille pas parce que cariocas passent leur temps \u00e0 la plage, c'est tout, je voudrais Alex, aller \u00e0 la plage sur prix je travaille beaucoup pour ma femme, c'est, c'est la m\u00eame chose, elle n'a pas du temps de pour y aller, nous habitons ici et prenez -vous le prix, nous n'avons pas de temps pour aller \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:24) [79%] :\r\nOui, et il y a une chose qui m'impressionne, ici sur la plage, c'est que, ici, \u00e0 Rio, les gens sont tr\u00e8s \u00e9quip\u00e9s pour la la plage, ils ont le parasol aussi ah oui, disons -le, parasol, par exemple, seuls \u00e0 la maison le parasol la glaci\u00e8re, les chaises, les serviettes, il y en a qui ils ont beaucoup de jeunes isol\u00e9s, les gens les gens beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:42) [68%] :\r\nNous, on les glaci\u00e8res c'est pas en grande chose, c'est chose nous nous fait rappeler des personnes de suburbaines qui vont ici avec la glaci\u00e8re avec le la pri\u00e8re, la, la, le d\u00e9jeuner et donc la guerre laisse la place comme sa salle nous apportons c'est Mundo c'est la celle -ci la cession, ce qui nous a pourtant si j'nous voulons de la bi\u00e8re, non, non, nous nous achetons beaucoup c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:14) [76%] :\r\nAlors oui, il y a eu moins c'est aussi un truc typique des des plages, ici il y a beaucoup de vendeurs qui passe pour vendre, boissons, nourriture, sur la plage, mais il y a des vendeurs qui sont assez l'accord comme celui -l\u00e0, qui sont des vendeurs Arafat d\u00e9guis\u00e9 en arabe, ce sont des Arabes r\u00e9moise, ils ont \u00e9t\u00e9 sur la t\u00eate, il y a tout \u00e7a vient cette tradition. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:31) [78%] :\r\nIl n'y a pas d'arabe et si seulement prendre mais David v\u00eatements pour re- semble \u00e0 Rabat et pour vendre des \u00e0 \u00e9quilibrer les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:59) [55%] :\r\nA pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:01) [79%] :\r\nNon, je crois que a mont\u00e9, moi, moi j'ai \u00e7a, \u00e7a on trouve \u00e7a partout sur les plages ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:07) [86%] :\r\nPuisqu'on ne globaux c'est fait avec quoi parce que \u00e7a ressemble \u00e0 rien, alors voil\u00e0, j'en garde \u00e0 l'int\u00e9rieur du du paquet, voil\u00e0, c'est une sorte d'anneau blanc beige, on dirait un peu des des rondelles de calamars frits. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:19) [85%] :\r\nAh le Patrimoine culturel de Rio, on peut parler Rio sur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:26) [76%] :\r\nEt ce symbole du tout du tout dire que c'est pas tr\u00e8s bon, mais mon \u00e7a parce que si les habitudes quand on est cariocas 5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:32) [74%] :\r\n\u00e0, de m\u00eame qu'il y a bien longtemps qu'on qui s'voil\u00e0 quel int\u00e9r\u00eat, vous, votre impression bah \u00e7a bout de pain grill\u00e9 notre avec de l'air, quoi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait comme une Pain non et et c'est typique de Rio le la Fabrique son produit acquis sont vendus de tous les plages de Rio de Janeiro, seulement la place sur la plage, la plage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:01) [84%] :\r\n\u00e0 caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:02) [78%] :\r\nSi surpris de la plage de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:05) [76%] :\r\nToi, tu es -tu cariocas de de naissance jeunesse ici. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:09) [82%] :\r\nCe que je, je, j'ai v\u00e9cu ici toute ma vie, mes fils sont n\u00e9s ici, tout le monde essaie de ce quartier de Copacabana, Ipanema, nous sommes d'ici non parce que le fait de mettre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:23) [74%] :\r\nNon au donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0, je suis un endroit strat\u00e9gique pour les couchers de soleil \u00e0 Rio, c'est la pointe de la voix d'or alors normalement arrivent les plages de Copacabana et de d'Ipanema sont orient\u00e9s de telle fa\u00e7on que le soleil ne se couche pas en face, mais la nature est bien faite, puisque entre ces 2 plages une pointe rocheuse l\u00e0 qui qui s'avance sur sur 100 150 m\u00e8tres et quand on est sur cette pointe, h\u00e9 bien on a le soleil qui se couche, juste en face, avec \u00e0 gauche l'oc\u00e9an \u00e0 droite, la plage de Copacabana sur fond de molosses donc ces fameuses montagnes rocheuses tr\u00e8s abrupte qui cernent toute la ville de Rio, on voit les derniers rayons du soleil et qui se refl\u00e8te dans les fen\u00eatre des immeubles, on a eu des centaines de milliers de personnes acquises d'honneur, rendez- vous ici. \r\nLes gens sont ainsi se hier sortent les appareils photos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:48) [82%] :\r\nVoil\u00e0, soyez le le soleil dispara\u00eet derri\u00e8re la ligne d'horizon qu'est -ce que j'ai c'est que les gens applaudissent. \r\nCoup de poker alg\u00e9rienne chez vous, c'est \u00e0 vous de ce rapport, Hollywood, au nombre de son spectacle comme chaud ou chaude car la pour nos soldats qui est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:11) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:11) [86%] :\r\nEt l\u00e0, ce couple, ils me disent que le coucher du soleil, ici, voil\u00e0, c'est comme un spectacle, et donc comme tout spectacle quand il termine, on applaudit remercie l'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:21) [95%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:22) [68%] :\r\nComme si un mental Mazarine nous p\u00e9niches passion parce que ce monsieur pas au cours de son proc\u00e8s 20 pas de Giotto de quoi commencer moi ils aient \u00e9chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:33) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:34) [76%] :\r\nLa mort Moise, lui il y a presque chaque soir et me dit qu'il a toujours plein de gens ici sont le le week- end, c'est plein, on peut pas passer et un jeune qui cariocas mais \u00e0 rachetant moins tordu vers. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:46) [90%] :\r\nLes gens adorent \u00e7a, le coucher du soleil, c'est devenu une tradition, tout l'\u00e9t\u00e9, les gens se mettent ici sur le Rocher et applaudissent le gaucher du sol. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:55) [79%] :\r\nDonc, c'est comme le point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:03) [67%] :\r\nIl il a envoy\u00e9 dans la semaine, dans le secondaire alors et bonsoir, il n'est pas. \r\nParce qu'il a dit quoi, et puis sur l'actualit\u00e9 de ce c'est \u00e7a oui, \u00e7a va, \u00e7a c'est un point avoir. \r\nAh, \u00e7a y est, \u00e7a a fait parti c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:22) [83%] :\r\nAnne Fr\u00e9d\u00e9ric o\u00f9 on entendait, on entend des belles choses sur les plages \u00e0 Rio c'est ce morceau, c'est vous qui l'avez enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:46:33) [70%] :\r\nOui, et d'ailleurs, j'ai un coup de blues, alors voil\u00e0, vraiment que nous envie, de retour de la les bars, les concerts, \u00e7a c'est reparti de l'avis de la plage, conseiller la plage que vraiment que la plus grande place publique de Rio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:46) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que Coco quand vous disiez en intro que la vie ne s'arr\u00eate jamais sur cette plage va sur ces plages, c'est vraiment vrai. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:46:55) [78%] :\r\nOui, c'est vrai, donc il y a tout, il y a 18, comment vont se baignent, c'est aussi un lieu o\u00f9 on fait beaucoup, beaucoup de sport en fait pour les baigneurs quitte la plage on des terrains pour des jeux de raquettes du foot, du volet et commente jamais les choses \u00e0 moiti\u00e9, et pas seulement des des familles qui joint il y a des clubs, des entra\u00eenements et aussi un sport qu'on voit beaucoup \u00e0 Rio, c'est le football, et en fait, c'est comme si vous voulez, l'\u00c9tat joue avec les pieds, on passe comme sur la base d'un peu plus \u00e0 l'autre si les \u00e9ch\u00e9ances qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 Copacabana, \u00e0 Rio m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:28) [80%] :\r\nEt et un sport auquel a m\u00eame jou\u00e9 \u00c9ric Cantona : \u00eatre alors. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:47:33) [75%] :\r\nOui, mais c'est ce que m'a dit \u00e0 \u00e0 un des entra\u00eeneurs l\u00e0- bas que quand on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et quelques ann\u00e9es pour faire la promotion de ce sport qui est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que faut imaginer \u00e0 l'ONU, le volet et juste avec bon \u00e7a certains d\u00e9mentent socialiste, d\u00e9put\u00e9 de la t\u00eate et du tort pour vraiment \u00eatre, d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:51) [83%] :\r\nEt vous, vous y est essay\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric Faure. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:47:54) [85%] :\r\n\u00e0 lire : oui, bien s\u00fbr, mais bon, on a jou\u00e9 avec moi pendant 2 minutes 30, on m'a fait comprendre qu'il fallait que je sors du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:00) [84%] :\r\nParce que vous \u00e9tiez mauvais quoi, en gros, voil\u00e0 pourquoi pas \u00e9coutez \u00e0 l'heure, l\u00e0 je je Charrier un peu sur votre remarque comme quoi la police est tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique sur les plages de Rio, vous pensez pas que c'est parce que vous \u00eates journaliste, qui sont \u00e0 ce point l\u00e0 sympathique. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:48:16) [76%] :\r\nBon, peut-\u00eatre arm\u00e9 d'un petit moi je me suis pr\u00e9sent\u00e9, j'ai pas de rendez- vous, j'\u00e9tais comme tout le monde aimerait on dans et en tongues et puis surtout qui nous emmener voir du chanteur, mais quand m\u00eame chose de particulier \u00e0 arriver au plut\u00f4t de l'Union g\u00e9n\u00e9rale, moi je on parisien oui se battent pour arracher la moindre parole coton par portage \u00e0 Rio, j'ai vraiment conquis une ambiance tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, ce sont les gens qui viennent vraiment vers et pas seulement avez un micro Raouf la cure, la banque, les gens qui sont les plus entre quoi c'est quelque chose de naturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:49) [91%] :\r\nMais quoi, et demain, on poursuit donc cette exploration de Rio, vous nous emmenez o\u00f9 demain Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:48:56) [83%] :\r\nAlors on va d\u00e9couvrir une autre facette de Rio \u00e0 travers le regard d'un couple suisse ou br\u00e9siliens dans le et Fran\u00e7ois \u00e0 l'avenir du son, install\u00e9 depuis 7 ans au Rio et la Br\u00e9silienne qui qui a v\u00e9cu 12 ans en Suisse, alors on va notamment voir avec Dieu \u00e0 quel point la ville de Rio a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:19) [88%] :\r\nEt puis on va aussi aller en for\u00eat, parce qu'apparemment vous aimez pas la ville, hein Fr\u00e9d\u00e9ric Faux vous allez \u00e0 la plage, je vous allez dans la for\u00eat admirer de magnifiques cascades, en fait, on est dans une \u00e9norme vivier dont vous reportage, on a l'impression qu'on est pas dans une ville, c'est \u00e7a qui est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:49:36) [76%] :\r\nOuais, mais c'est moi, c'est l'impression aussi que j'ai eu en tout cas fait zone sud de Rio, ben non, on n'a pas cette oppression urbaine d'une part, parce que vous avez d'un c\u00f4t\u00e9 la plage lotions et surtout de de l'autre c\u00f4t\u00e9, son on en parle, moi une for\u00eat urbaine qui effectivement qui est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus importante du monde \u00e0 la for\u00eat Tijuca o\u00f9 marchaient pas ou nous en parlons par quartier ni marcher pendant 2, 3 minutes pour non pas une tourn\u00e9e avec quelque part dans les arbres de cascades, c'est vraiment tr\u00e8s ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:04) [86%] :\r\nAlors, on se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir sa demain merci Fr\u00e9d\u00e9ric Faux et Bellevue journ\u00e9e alors du c\u00f4t\u00e9 de La Paz, o\u00f9 vous vivez en Bolivie alors voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:13) [57%] :\r\nPas \u00e9vident, et 2 1 2. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:26) [66%] :\r\nNous qui nous filons Fauritte point pour la vie priv\u00e9e, lors d'un peu de voitures pour camion pour v\u00e9hicules ah donc tout bon wagon de stations nouveaux sera \u00e0 ces grandes d\u00e9finitions avions Bellevue de de stations de ce qui se passe toujours de belles de nous, c'est un peu l'espace de cosmos sous tous venir une lev\u00e9e de formol et pour la revoir pouvoir toujours non pas de v\u00e9lo qui nous ciblons Fauritte tout pour la vie v\u00e9lo veulent que nous obtenons mais qui en ou 10 sur de bonnes et belles, et comme \u00e0 bras Guillaume Couderc turbo quorum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:34) [69%] :\r\nDeschamps. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:12) [60%] :\r\n\u00e0 noter que pr\u00e9c\u00e9demment des avec son 11 heures vous \u00e9coutez de femmes la d'un objet qui sont dans les avec ses pieds de pour piano ou peu continuer dont le beau et pas n'pas clos \u00e9viter rien vaut le jeu non dans Fribourg et vu que l'on voit poindre la revoir, pas de nouvel homme ou femme, jeune, ou pire, diviser l'ont vu politique publique pour la vie, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:12) [90%] :\r\nC'\u00e9tait dit qu'ann\u00e9e Garneu pour se dire au revoir d\u00e9tour c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, trop nombreuses pour que je les cite avant 14 heures apr\u00e8s les informations vous retrouverez Lydia Gabor qui pr\u00e9sente, entre nous soit dit, il est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:27) [78%] :\r\nBonjour point RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "usagers des plages de Rio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-70729", "internalArchiveId": "AA1402070731", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2013 - 2014 - finale play-offs : Kloten Flyers - Zurich SC match 2 ENTOURAGE", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 8179, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "imageURL": "http://www.rts.ch/5766863.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Championnat de Suisse, Kloten - Zurich, Play off, finale, match 2"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nKloten - Zurich\nPlay off, finale, match 2"], "variantIds": ["ece-5663130"], "isOnline": false, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508450462", "durationSec": 11854, "title": "Championnat de Suisse LNA 2013 - 2014 - finale play-offs : Kloten Flyers - Zurich SC match 2"}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONGRAIN, Bob", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "72321", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011558", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-269859", "internalArchiveId": "GE1404269860", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "KLOTEN - ZURICH PLAY OFF, FINALE, MATCH 2 KLOTEN - ZURICH. CHAMPIONNAT DE\n\nSUISSE ENTOURAGE - 14.04.15", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1404076902", "durationSec": 578, "title": "KLOTEN - ZURICH PLAY OFF, FINALE, MATCH 2 KLOTEN - ZURICH. CHAMPIONNAT DESUISSE ENTOURAGE - 14.04.15", "excerpt": "D\u00e9faite des Kloten Flyers, qui ont perdu contre le Zurich SC sur le score de 1 \u00e0 2 lors du match 2 de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1404076903", "durationSec": 23, "title": "KLOTEN - ZURICH PLAY OFF, FINALE, MATCH 2 KLOTEN - ZURICH. CHAMPIONNAT DE\n\nSUISSE ENTOURAGE - 14.04.15", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1404076904", "durationSec": 95, "title": "KLOTEN - ZURICH PLAY OFF, FINALE, MATCH 2 KLOTEN - ZURICH. CHAMPIONNAT DE\n\nSUISSE ENTOURAGE - 14.04.15", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1404076905", "durationSec": 63, "title": "KLOTEN - ZURICH PLAY OFF, FINALE, MATCH 2 KLOTEN - ZURICH. CHAMPIONNAT DE\n\nSUISSE ENTOURAGE - 14.04.15", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1404076906", "durationSec": 35, "title": "KLOTEN - ZURICH PLAY OFF, FINALE, MATCH 2 KLOTEN - ZURICH. CHAMPIONNAT DE\n\nSUISSE ENTOURAGE - 14.04.15", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"id": "asset-1450481", "internalArchiveId": "AA1508450462", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2013 - 2014 - finale play-offs : Kloten Flyers - Zurich SC match 2", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "durationSec": 11854, "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-04T13:22:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1402070731", "durationSec": 8179, "title": "Championnat de Suisse LNA 2013 - 2014 - finale play-offs : Kloten Flyers - Zurich SC match 2 ENTOURAGE", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONGRAIN, Bob", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "medias": [{"id": "78699", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU014342", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-71845", "internalArchiveId": "AA1402071847", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "H2O LA LA : OK CORAIL (TANZANIE) - 14.04.15", "publicationDate": "2014-04-15T00:00:00Z", "summary": "Les coraux des mers tanzaniennes sont d\u00e9truits par le minage ill\u00e9gal, la p\u00eache \u00e0 la dynamite et la pollution humaine. Le 1er sanctuaire marin de Tanzanie, Chumbe Island Coral Park, financ\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par l'allemande Sybille Riedmiller il y a plus de 20 ans. Le tourisme au Chumbe couvre les co\u00fbts de la r\u00e9serve naturelle, sans pour autant avoir d'impact \u00e9cologique sur la r\u00e9gion.", "durationSec": 191, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5776661", "imageURL": "http://www.rts.ch/5776660.image", "thematicGeographicals": ["TANZANIE"], "thematicThemes": ["CORAIL", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "alternativeTitle": ["H2O LA LA - Tanzanie : OK corail ", "H2O LA LA : OK corail (Tanzanie)", "Le court du jour", "Le court du jour", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["OK corail (Tanzanie)", "On estime que la plan\u00e8te pourrait perdre 70% de ses massifs coraliens d'ici 2050. Les coraux des mers tanzaniennes sont d\u00e9truits par le minage ill\u00e9gal, la p\u00eache \u00e0 la dynamite et la pollution humaine.", "H2O LA LA\nOK corail (Tanzanie)", "H2O LA LA\nOK corail (Tanzanie)", "H2O LA LA\nOK corail (Tanzanie)"], "variantIds": ["ece-5663518", "ece-5663120"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2018-07-31T20:02:12Z", "webPublicationDate": "2014-04-15T17:10:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507446543", "summary": "Tanzanie : Plage tanzanienne. Vues subaquatiques sur des poissons et des coraux. V\u00e9g\u00e9taux luxuriant avec un cours d'eau. Vues sur la plage et la mer. Itw Sybille Riedmiller, fondatrice du Chumbe Island Coral Park. Vues subaquatiques de coraux. Plongeur sous-marin prenant des photographies de corail. Diff\u00e9rentes vues sur l'\u00eele de Chumbe. Bungalow \u00e9cologique vue de l'ext. Itw Godfrey Mioka, membre de la s\u00e9curit\u00e9 du Chumbe Island Coral Park. Plan en coupe du bungalow \u00e9cologique. Panneaux solaires install\u00e9s sur le toit. Chambre \u00e0 l'int du bungalow, avec possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir une vue sur la mer. Itw Omari Nyange, membre de la s\u00e9curit\u00e9 du Chumbe Island Coral Park. Groupe de touristes dans la for\u00eat avec un guide, puis sur la plage. T\u00e9moignages de 2 touristes, qui respectent et font attention \u00e0 leur empreinte \u00e9cologique.", "id": "1446562", "visualThemes": ["CORAIL", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["TANZANIE"]}], "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "73471", "comment": "images sous-marines saccad\u00e9es", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011735", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7AA8A3CA-D5AE-41BE-A2D0-5073AC72EE0B", "internalArchiveId": "7AA8A3CA-D5AE-41BE-A2D0-5073AC72EE0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 36 entreprises du canton du Jura et du Jura bernois ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9es par Saab dans le cadre des affaires compensatoires que l'avionneur doit conclure du Gripen \u00e0 l'arm\u00e9e suisse : Interviews de Philippe Cordonnier, responsable romand de Swissmem et avec Michel Godinat, directeur d'achat ad int\u00e9rim du Gripen au sein d'Armasuisse", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs contrats ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s avec deux entreprises de la r\u00e9gion. Afin de faire le point sur l'\u00e9tat des lieux de ce programme d'affaires plus commun\u00e9ment appel\u00e9es Offset, une s\u00e9ance d'information a r\u00e9cemment r\u00e9uni \u00e0 Del\u00e9mont une quarantaine de d\u00e9cideurs en pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e, de Swissmem et d'Armasuisse. ", "durationSec": 113, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Jura bernois"], "thematicThemes": ["achat", "avion civil"], "thematicPersons": ["SAAB"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T00:37:20Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nGrippe n'a pas encore d\u00e9coll\u00e9 mais plusieurs contrats sont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9s entre l'avionneur Saab et les entreprises jurassiennes 36 au total ont \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s par le Su\u00e9dois dans le cas des affaires compensatoires Ga\u00ebl Klein Saab et les fournisseurs d'armements doivent \u00e9tablir des contrats pour un montant de 2 milliards et demi de francs aupr\u00e8s des entreprises suisses selon suisse m\u00eame l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, ces contrats vont surtout permettre aux entreprises de rester comp\u00e9titif dans un march\u00e9 global toujours plus concurrentiel, le responsable de l'antenne romande de Suisse m\u00eame Philippe Cordonnier, \u00e7a permettra industrie d'\u00e9voluer et d'investir dans les une production d'investir dans la formation de personnes ou de jeunes, donc c'est un instrument \u00e0 lanterne, \u00e7a n'est pas vital, puisque, \u00e9videmment, c'est qu'une petite partie de ce qui fait aujourd'hui puisque l'industrie exporte pour 65 milliards par ann\u00e9e mais \u00e7a permettra, je pense, a n\u00e9anmoins industrie d'investir dans des Hommen novateur et d'\u00eatre concurrentiel par rapport \u00e0 nos entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger sur le plan suisse, pr\u00e8s de 400 millions de francs de contrats sur les 300 avant la votation d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conclus \u00e7a repr\u00e9sente plus de 500 contrats, seuls 250 millions ont pour l'instant \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par Rama suisse l'avionneur ne peut pas \u00e9chapper aux r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s pour une p\u00e9riode de 10 ans, Michel Godina et le directeur d'achat ad int\u00e9rim du Gripen au sein d'Armasuisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nL'entreprise qui fournit l'avion ou le missile s'engage avec des p\u00e9nalit\u00e9s et si jamais elle n'atteint pas la somme pr\u00e9vue en l'espace de 10 ans en plus faut bien savoir que ces entreprises sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 compenser le montant pr\u00e9vu pour \u00e9viter une perte de confiance d'acheteurs potentiels dans d'autres pays ou peut-\u00eatre aussi les obs\u00e8ques peuvent avoir un r\u00f4le encore plus important dans la d\u00e9cision d'achat d'un avion que pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nIl y a un industriel jurassien qui souhaitait conna\u00eetre l'avenir de ces contrats, si le non l'emporte le 18 mai Armasuisse r\u00e9pond que les contrats sign\u00e9s et valid\u00e9s ne peuvent plus \u00eatre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cordonnier, Philippe", "role": "responsable romand de Swissmem", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godinat, Michel", "role": "directeur d'achat ad int\u00e9rim du Gripen au sein d'Armasuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BB30D44-1B49-4A7B-9789-1E04808062F5", "internalArchiveId": "3BB30D44-1B49-4A7B-9789-1E04808062F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Le gouvernement de Kiev a lanc\u00e9 un ultimatum aux s\u00e9paratistes pro-russes de l'Est de l'Ukraine et menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre les s\u00e9paratistes pro-russes : Correspondance de Damien Simonart. - 2. Didier Burkhalter, pr\u00e9sident en exercice de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, \u00e9tait \u00e0 Kiev o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le chef provisoire de la diplomatie ukrainienne : Correspondance de Christian Favre", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Les s\u00e9paratistes pro-russes n'ont toujours pas d\u00e9pos\u00e9 les armes. L'ultimatum lanc\u00e9 par le gouvernement ukrainien a expir\u00e9 sans que la situation ne change vraiment sur le terrain. - 2. Didier Burkhalter a d\u00e9clar\u00e9 vouloir d\u00e9velopper l'engagement et la visibilit\u00e9 de l'OSCE dans la r\u00e9gion. \r\n\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n ", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["relations internationales", "crise politique", "m\u00e9diateur"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:31:19Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'Est de l'Ukraine et Kiev, menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre les s\u00e9paratistes pro- russes, ces derniers n'ont pas d\u00e9pos\u00e9 les armes, ce matin, l'ultimatum lanc\u00e9 par le gouvernement ukrainien a expir\u00e9 sans que la situation ne change vraiment sur le terrain, \u00e0 Donetsk, la correspondance de Damien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nApr\u00e8s une nuit calme, aucun affrontement n'a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9, lundi matin, dans l'est de l'Ukraine \u00e0 cela vient s'coup la situation est la plus tendue, les s\u00e9paratistes russes arm\u00e9s d\u00e9tiennent toujours les si\u00e8ges de la police et des services de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 60 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Donetsk, les manifestants pro- russes occupent toujours le si\u00e8ge de l'administration r\u00e9gionale et sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 y rester, malgr\u00e9 l'annonce d'une op\u00e9ration anti- terroriste de grande ampleur, faite hier soir par le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Olexandre Tourtchinov, ce dernier a \u00e9voqu\u00e9 pour la 1\u00e8re fois devant le Parlement, la possibilit\u00e9 d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur le statut du pays, il pourrait avoir lieu le m\u00eame jour que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 25 mai prochain, par ailleurs, le ministre de l'Int\u00e9rieur ukrainien annonce vouloir former des unit\u00e9s de protection civile face aux formations de bandits, les effectifs de ces unit\u00e9s pourraient atteindre 12000 personnes, ils seraient entra\u00een\u00e9s par des personnels du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, de son c\u00f4t\u00e9, la Russie a appel\u00e9, qui a effac\u00e9, c'est la guerre contre son propre peuple et se tient pr\u00eate \u00e0 faire usage de ses 40000 soldats mass\u00e9s \u00e0 sa fronti\u00e8re avec l'Ukraine Damien si Menart Donetsk rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [92%] :\r\nUne centaine de s\u00e9paratistes prorusses attaqu\u00e9 ce matin le si\u00e8ge de la police de Orly les une ville de 300000 habitants de l'Est de l'Ukraine, c'est ce qu'ont rapport\u00e9 des t\u00e9moins le pr\u00e9sident en exercice de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe Didier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 Kiev ce matin o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le chef provisoire de la diplomatie ukrainienne Christian Favre, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine Didier Burkhalter avec l'arr\u00eat vouloir d\u00e9velopper l'engagement et la visibilit\u00e9 de l'OSCE et dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [82%] :\r\nMais c'est la mission que de l'\u00e9quipe, mais bon on s'intitule aujourd'hui, il y a toutes 2 aspects centraux qui me \u00e0 apaiser la tension dans la r\u00e9gion, tout d'abord renforcer les missions d'observation des observateurs de l'OSCE, ils sont actuellement 130 terrain il ce serait d'arriver \u00e0 peu pr\u00e8s 300 observateurs le petit d'am\u00e9liorer nos discuter la communication du rapport, c'est essentiel pour r\u00e9unir les diff\u00e9rents acteurs de subsides autour d'une table, nous permettent de dialoguer comme de o\u00f9 \u00e7a devrait \u00eatre le cas jeudi prochain, Gen\u00e8ve, la participation de la Russie est encore incertaine 2\u00e8me aspect central d\u00e9velopper certaines parties des Burkhalter, c'est la volont\u00e9 de soutenir le projet de dialogue national d'Ukraine, on volont\u00e9 c'est d'impliquer toutes les r\u00e9gions de la reconstruction du pays, avec en toile de fond bien s\u00fbr la pr\u00e9sidentielle du 25 mai d\u00e9mocrate c'est-\u00e0-dire politiques sont optimistes pour qu'elle puisse \u00eatre, il a offert \u00e9galement \u00e0 lyc\u00e9enne la l'expertise de la acier si elle ne souhaite pour acc\u00e9l\u00e9rer cette centralisation de son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, ce matin, \u00e0 qui a -t-il dit, pour avoir des preuves que des actions terroristes, donc du pays sont soutenus par la Russie qui Burkhalter lui a affirm\u00e9 plus tard ne pas pouvoir confirmer ces \u00e9l\u00e9ments une latitude doivent se de ont des \u00e9l\u00e9ments, h\u00e9 bien ils ne donneront puis pour la petite histoire ce matin Didier Burkhalter sera contraint de tout 1er ministre ukrainien a \u00e9t\u00e9 accueillie avec le drapeau du Danemark peut quitter l'autre protocole qui n'a pas \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e par les diff\u00e9rents ministres qui ont ferm\u00e9 l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nChristian Favre, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine et en pr\u00e9sident, on pr\u00e9cise que vous \u00eates en train de vous diriger vers l'a\u00e9roport pour suivre cette visite de Didier Burkhalter. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Simonart, Damien", "role": "correspondant RTS Donetsk", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Favre, Christian", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Kiev", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EC953EF-EF3D-4D4B-8684-60A084D52207", "internalArchiveId": "0EC953EF-EF3D-4D4B-8684-60A084D52207", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9tiers de l'h\u00f4pital: la m\u00e9decine l\u00e9gale. Reportage lors d'une autopsie pratiqu\u00e9e par Cristian Palmiere, m\u00e9decin l\u00e9giste au Centre universitaire de m\u00e9decine l\u00e9gale au CHUV de Lausanne [Ne pas diffuser sans avertissement]", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 1554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["h\u00f4pital", "autopsie", "m\u00e9decine l\u00e9gale"], "thematicPersons": ["CHUV"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-20T22:41:16Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le groupe Carrousel qui chantait, j'avais rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:04) [88%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 quelque chose qui, r\u00e9cemment encore, \u00e9tait un homme. \r\nBr\u00fbler le \u00e0 vos enfants, si je puis me permettre, en qualit\u00e9, nous ignorons les causes du d\u00e9c\u00e8s, quand on les rep\u00each\u00e9s dans le fleuve, la cause du d\u00e9c\u00e8s et la moyenne c'est possible s'il y a de l'eau dans les poumons, cependant l'anatomo- pathologie permettrait d'\u00e9tablir si le d\u00e9c\u00e8s est intervenu apr\u00e8s ou avant l'immersion, il faut que j'examine \u00e9galement le d\u00e9couper ben si, on va Xamax \u00e9cologique mais ici entre matricule tu \u00e0 l'instrument contondant sur le c\u00f4t\u00e9 droit \u00e0 la elle respirer de l'air charg\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [87%] :\r\nIl peut le les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et les m\u00e9dias ils font parler les morts, il travaille en collaboration avec la justice, il ce sont les m\u00e9decins l\u00e9gistes un m\u00e9tier particulier qu'une vous nous proposez aujourd'hui pour d\u00e9couvrir cette s\u00e9rie pour ouvrir dans cette s\u00e9rie autour des des m\u00e9tiers de de l'h\u00f4pital \u00e7a va dire N la m\u00e9decine l\u00e9gale ou dites m\u00e9decine Forensic hein, est en fait une tr\u00e8s vieille discipline de de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [87%] :\r\nElle remonterait au Code de Hammourabi \u00e0 Babylone il y a plus de 3 millions puisque le m\u00e9decin se doit de soigner, certes, mais, mais il se doit aussi de donner les causes d'un d\u00e9c\u00e8s et des trains, un arbitre impartial \u00e0 travers son expertise ensuite au XVIe si\u00e8cle, que Charles Quint a fait \u00e9dicter une loi imposant que toutes les morts violentes ou suspectes soient port\u00e9es \u00e0 la connaissance du royaume, la peine encourue \u00e9tant proportionnel aux l\u00e9sions faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [97%] :\r\nParler les morts, c'est donc le coeur du travail du m\u00e9decin l\u00e9giste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [89%] :\r\nOui, ben, pas forc\u00e9ment un mais bien s\u00fbr la thanatologie, c'est-\u00e0-dire la lev\u00e9e de corps la datation du cadavre de l'autopsie est une partie du travail au centre universitaire de m\u00e9decine l\u00e9gale \u00e0 Lausanne, o\u00f9 je me suis rendu les m\u00e9decins l\u00e9gistes pratique environ 211 autopsie par ann\u00e9e, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la thanatologie il y a, il y a plein d'autres domaines, la recherche en paternit\u00e9, les expertises autour des violences conjugales ou autres, il y a maltraitance infantile tr\u00e8s difficile souvent \u00e0 diagnostiquer le diagnostic toxicologiques, on voit bien \u00e0 travers ces exemples, on pourrait dire que le m\u00e9decin l\u00e9giste n'a pas une une fonction th\u00e9rapeutique, mais \u00e0 une fonction diagnostic et pour bien comprendre le vaste au r\u00f4le du m\u00e9decin l\u00e9giste, qui oeuvre vraiment au coeur de la cit\u00e9, je vous propose d'aller sur notre site, \u00e9coutez l'entretien que m'a accord\u00e9e Patrice Mangin, responsable du centre de m\u00e9decine l\u00e9gale, nous n'avons malheureusement pas eu le temps de de diffuser son \u00e9clairage durant cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\nMais interview int\u00e9ressante effectivement retrouv\u00e9 en bonus sur RTS Ajdarevic CQFD, pas eu le temps parce que ben voil\u00e0, vous vous \u00eates rendu en salle d'autopsie et que il y avait de quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait donc une autopsie demand\u00e9e, comme souvent, un par le procureur, le m\u00eame la mort \u00e9tant suspecte, il fallait en d\u00e9couvrir les causes et vous avez entendu, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, alors avant d'ouvrir le corps, le m\u00e9decin l\u00e9giste, \u00e9coute le r\u00e9sultat du scanners, une 1\u00e8re vue d'ensemble qui peut d\u00e9j\u00e0 permettre de donner quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [71%] :\r\nIl y a une ancienne encore en fracturant donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cass\u00e9, poids 4 avecD.D. diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [76%] :\r\nDonc \u00e7a c'est le r\u00e9sultat des scanners. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [88%] :\r\nAlors on va passer \u00e0 la salle d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, celle de l'autopsie autour du corps de m\u00e9decins l\u00e9gistes dont Christian pas lumi\u00e8re qui sera notre guide, un guide vraiment pr\u00e9cieux et bienveillant, je l'en remercie ici il y a aussi le pr\u00e9parateur en l'occurrence Alain Bouvet c'est le pr\u00e9parateur s'\u00e9tant fait lui qui am\u00e8ne le corps le pr\u00e9pare avant l'autopsie c'est lui aussi qui va le recoudre et enfin autour de ce corps, une 3\u00e8me personne, un repr\u00e9sentant de la police, vous \u00eates tr\u00e8s, on y va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, et je crois que ce qu'il faut souligner, c'est ce qu'on va entendre l\u00e0 dans les minutes \u00e0 venir quelque chose d'assez d\u00e9licat, \u00e2mes sensibles s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:08) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [74%] :\r\nPlut\u00f4t d'offrir de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:15) [87%] :\r\nD'abord sur la trach\u00e9e il y a des situations o\u00f9 on peut adapter la technique en commen\u00e7ant par exemple par la t\u00eate, l'exemple le plus classique, tout ce qui est pendaison strangulation donc tous ceux qui appr\u00e9cient en niveau, du coup, afin d'\u00e9viter toute contamination par le sang est -ce que \u00e7a change en fonction de ce qu'on cherche donc de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on cherche la cause UBS, donc forc\u00e9ment on suit quand m\u00eame des des protocoles standards qui sont les m\u00eames, je dirais partout dans le monde, donc la dissection entrera qu'abdominale passe forc\u00e9ment par l'ouverture un Y, la mise en \u00e9vidence de la Gr\u00e8ce, donc du tissu adipeux sous- cutan\u00e9e ensuite des muscles \u00e0 la recherche de l\u00e9sions traumatiques et ensuite \u00e0 des organes, coeur, poumon, foie rate estomac et jusqu'au petit bassin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 elle est en train d'enlever la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:11) [90%] :\r\nOui, elle a mis en \u00e9vidence la Gr\u00e8ce donc ce que vous voyez maintenant le jaune et la graisse du corps, on ne peut pas exclure que pour ce cas, il y a une cause naturelle ou une cause traumatique, donc on va justement \u00e0 r\u00e9pertorier chaque l\u00e9sion de la graisse des muscles des eaux des cartilages et ensuite des organes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, les comptes ont \u00e9t\u00e9 et la cage thoracique a \u00e9t\u00e9 ouverte il y a les intestins qui sont fortes et l'estomac oui est -ce qu'on va devoir par exemple l'int\u00e9rieur du de, de l'estomac pour savoir ce qu'il a mang\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:56) [83%] :\r\n\u00e7a fait 6 ans pr\u00e8s de Laon standard, donc il y a une s\u00e9rie de pr\u00e9l\u00e8vements qui comprennent du son, l'urine le contenu gastrique et plein d'autres, donc le contenu liquide de l'oeil, on n'a pas l'humeur vitr\u00e9e le contenu liquide qui entoure le cerveau qu'on appelle le but liquide c\u00e9phalo-rachidien le contenu du sac Pericard dit que donc l'enveloppe du coeur il y a avec en fragments de fois en fragments de muscles, c'est, c'est vraiment le stock que si vous voulez de pr\u00e9l\u00e8vement de base de toute autopsie m\u00e9dico- l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [89%] :\r\nMais finalement, celui qui touche le plus, le corps, c'est finalement le pr\u00e9parateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [82%] :\r\nIl n'aura pas forc\u00e9ment, non, il faut dire que \u00e7a d\u00e9pend effectivement du pr\u00e9parateur du maintien et du type d'autopsie, imaginez des autopsie tr\u00e8s particuli\u00e8re o\u00f9 il y a des enterrements sont chirurgicale complexe qui ont \u00e9t\u00e9 faites, ou la personne d\u00e9c\u00e8de dans les suites d'une enterrement Sion autour du cou, il faut op\u00e9rer constitu\u00e9, entre guillemets, le type d'dentaire, alors l\u00e0, oui, le pr\u00e9parateur n'a pas la formation pour donc le matin doit lui diss\u00e9quer chaque centim\u00e8tre de dans d'estomac de poumons de coeur pour retrouver le vaisseau l'art\u00e8re, la veine la partie dans le test, hein, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par l'intervention par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [84%] :\r\nSur l'autre table d'autopsie est arriv\u00e9 encore pour un corps tr\u00e8s frais, il est de couleur verd\u00e2tre, un peu rouge il y a des lambeaux de Chair. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [81%] :\r\nLorsque la personne de l'endive lui \u00e0 domicile \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, par exemple en hivers avec les fen\u00eatre ferm\u00e9e avec en chauffage moyen bah la personne d\u00e9c\u00e8de, il y a plein d'chose qui se passe de la peau change de couleur, les organes \u00e0 l'ant\u00e9rieur, change de couleur, effectivement, il y a ce qu'on appelle en liquide d'alt\u00e9ration cadav\u00e9rique qui forment des comme des colloques qu'on appelle des flics teigneux, donc la peau ce cas s'il y a du liquide fonc\u00e9 qui sort \u00e7a fait effectivement cet aspect de l'embout on peut d\u00e9chirer on peut ouvrir comme de chlore que casser en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:46) [74%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [89%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour ce quart non, voil\u00e0, donc on n'\u00e9tait pas non plus sur les lieux et c'est vrai que pour faire une estimation de l'\u00e9poque du d\u00e9c\u00e8s, il faudrait conna\u00eetre plein d'autres \u00e9l\u00e9ments, donc l'endroit, la temp\u00e9rature plainte chose. \r\nLa douche ma coll\u00e8gue est en train de faire un examen externe du corps tr\u00e8s soign\u00e9 le corps \u00e9videmment a \u00e9t\u00e9 a eu des examens radiologiques pour voir s'il y a des proth\u00e8ses d\u00e9range de genoux des clous tout signe Total c'est-\u00e0-dire intervention chirurgicale qui pourraient nous aider pour d'identification. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:41) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [87%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame avoir un flotteur un peu solides parce que c'est pas simple hein d'aller tr\u00e8s fouill\u00e9 dans les yeux de farfouiller sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [89%] :\r\nJe pense que ma coll\u00e8gue comme tout m\u00e9decin l\u00e9giste ne voit pas le geste comme vous venez de le d\u00e9crire pour Alice, \u00e2g\u00e9e de rechercher scientifiquement les \u00e9l\u00e9ments qui pourront nous aider \u00e0 l'identification, donc je crois chaque geste technique, mais je veux pas dire qu'on a d\u00e9personnaliser la personne mais \u00e0 quelque part on on cherche de mani\u00e8re pr\u00e9cise des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9dicaux utiles. \r\nAlors il y a aussi l'odeur, je vous avais dit ce matin qu'il fallait faire attention, moi, \u00e7a c'est une odeur tr\u00e8s particuli\u00e8re, je peux vous faire plein de blagues, mais quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 Lens, t\u00eatu, \u00e0 20 m\u00e8tres jamais pu vous dire qu'il y avait encore en alt\u00e9ration cadav\u00e9rique en salle d'autopsie, on peut m\u00eame le sentir quand on descend de la voiture pour faire le corps, on pourra m\u00eame deviner dans quel immeuble se trouve le corps existe \u00e7a vient d'o\u00f9 cette odeur, c'est quoi, bah, imaginez, il y a tous les tissus qui se de composants, il y a toutes les bact\u00e9ries qui prolif\u00e8rent, il y a bah, sur le plan vraiment biochimique, il y a la Gr\u00e8ce et les prot\u00e9ines qui sont en train de de se d\u00e9faire, donc il y a plein de Gaza qui sont produits en m\u00eame temps et c'est \u00e7a qui donne ce type de de tr\u00e8s tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:13) [73%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re et on peut dire si ces terrains encore ou masculin ou f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [90%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:18) [84%] :\r\n\u00e0 l'heure dans le corps tr\u00e8s alt\u00e9r\u00e9e, donc, en tout cas on peut pas voir les organes g\u00e9nitaux externes, donc si on se base sur cet aspect tr\u00e8s macroscopique g\u00e9n\u00e9rale, l\u00e0 on peut pas le dire au niveau thoracique, \u00e9videmment, il y a une destruction de 2 t\u00e9gument donc de la peau des muscles tout \u00e7a donc on on ne voit m\u00eame pas les seins nus de devra Jean on ne peut rien dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [77%] :\r\nLe t\u00e9gument avec une perte de la je pass\u00e9 au moindre retour l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [79%] :\r\nCe que je propose une petite question, alors l\u00e0, ce corps qui \u00e9tait en en alt\u00e9ration cadav\u00e9rique avanc\u00e9e, vous l'avez donc pas autopsi\u00e9 qu'est -ce qu'on dit Audio Topsy identifi\u00e9 qu'est -ce que vous avez fait comme Damon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:11) [87%] :\r\nEt voil\u00e0, j'ai fait un examen externe, c'est-\u00e0-dire j'ai regard\u00e9 la surface de la peau, donc c'est pour voir, surtout si, sur le corps, il y a des l\u00e9sions mes c\u00f4t\u00e9 il y a une alt\u00e9ration cadav\u00e9rique tr\u00e8s avanc\u00e9, c'est surtout un budget d'identification, effectivement, si on trouve des des l\u00e9sions importantes qui pourraient quand m\u00eame donner une piste sur sur la cause du d\u00e9c\u00e8s, donc l\u00e0 on va surtout chercher malheureusement ce corps l\u00e0 n'avait plus de dents le corps avait eu des proth\u00e8ses dentaires, il n'y a pas de famille connue, donc il n'a pas de mat\u00e9riel de comparaison pour pouvoir identifier \u00e0 l'aide de la g\u00e9n\u00e9tique, donc maintenant on va faire un examen radiologique du corps pouvoir est -ce qu'on trouve des proth\u00e8ses sur le sur le corps pour pouvoir avoir peut-\u00eatre du mat\u00e9riel pour pouvoir identifier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:13) [79%] :\r\nCe corps en alt\u00e9ration cadav\u00e9rique avanc\u00e9e vient d'\u00eatre emball\u00e9 le m\u00e9decin l\u00e9giste l'Est \u00e0 va poursuivre ses investigations en vue d'une note identification on nous St\u00e9phane, nous allons poursuivre l'autopsie du 1er corps oui 2 mois moins alt\u00e9r\u00e9e bien s\u00fbr demander au frais \u00e9tait mort depuis 4 jours, alors oui, les organes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s un bout Buengo boude testicules plein plein d'organes, donc nous ne poursuivons cette autopsie en compagnie toujours de Christian Palmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:07) [82%] :\r\nQu'est -ce que c'est comme comme organe un peu Orange. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [85%] :\r\nAlors c'est une la glande qui se trouve \u00e0 droite et \u00e0 gauche, donc il y a 2 tout pr\u00e8s du Rhin, on les appelle les glandes surr\u00e9nales, donc sur les raves qui produisent plein d'hormones notamment du cortisone y a il y a plein d'hormones pr\u00e9sent portantes \u00e0 ce qu'on appellerait en ad\u00e9nome de la surr\u00e9nale l'ad\u00e9nome de la surr\u00e9nale peut \u00eatre responsable d'une production excessive de de plaintes chose alors c'est vrai que, il y a des situations d'hypertension art\u00e9rielle qui sont dus \u00e0 ce type d'ad\u00e9nome et donc il y a l'hypertension qui peut \u00eatre une des cons\u00e9quences avoir plein d'autres, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai que la personne hypertendu peut faire en piqu\u00e9 l'hypertension il h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale et donc la perdre connaissance alors le fait d'avoir trouv\u00e9 en ad\u00e9nome de la surr\u00e9nale \u00e7a nous oblige \u00e0 faire des en baisse gation pour chercher si effectivement il y a plus de cortisone le plus d'Aldo de Styron que d'habitude, donc c'est l\u00e0 que justement l'enqu\u00eate m\u00e9dicale d\u00e9marre peut-\u00eatre tout est parfaitement normal mais c'est toutes les donn\u00e9es qu'on va en terre \u00e0 la fin de l'autopsie avec l'histologie la toxicologie, si et \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a et on aura peut-\u00eatre quelques r\u00e9ponses de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:10) [74%] :\r\nBien, vous allez prendre, du type Stefano rachidien. \r\nOui encore d'autres choses dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:27) [90%] :\r\nAlors on va pr\u00e9lever le cerveau en lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:37) [74%] :\r\n\u00e9nervons tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:40) [69%] :\r\nAlors plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [93%] :\r\nSur la mol\u00e9cule hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:54) [73%] :\r\nJe comprends pas, parce que le cerveau est vraiment \u00e0 vous avez de la peine \u00e0 d\u00e9coller de la bo\u00eete cr\u00e2nienne \u00e9poque Google Colin, selon le maire, qui est pas. \r\nLe geste est technique pr\u00e9cis en vue de de chercher les causes du d\u00e9c\u00e8s, donc il y a une distance qu'on met en tant que m\u00e9decin l\u00e9giste face au corps mais est -ce qu'il y a des types d'autopsie qui sont plus difficiles durant rapport parfois encore plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:34) [84%] :\r\nAlors, elle aussi, \u00e7a je pense des raisons individuelles donc personnellement je trouve difficile, pas l'autre option en tant que telle, mais par la suite le le contact avec la famille du fait que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'expliquer aux familles quand un enfant en adolescent est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 imaginez parfois pour les enfants, on n'a pas forc\u00e9ment la cause du d\u00e9c\u00e8s, alors c'est \u00e7a qui est difficile \u00e0 l'heure, voil\u00e0, moi \u00e7a m'arrive de pleurer en parlant avec des familles donc parce qu'ils ont Onem des personnes disons peu d\u00e9passant les et tout ce que vous voulez, mais finalement reste aussi des \u00eatre humains, donc pour les enfants, les adolescents, les jeunes personnes, c'est \u00e9videmment beaucoup plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:26) [83%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la moelle \u00e9pini\u00e8re, alors \u00e7a c'est du populisme Philippe fils toute petite oui et pourtant ce importante, c'est quand m\u00eame assez \u00e9trange parce que tous les organes ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame coup\u00e9, alors l\u00e0 c'est baiser du bout de foi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:40) [84%] :\r\nEt l\u00e0, il y a tous les organes qui a \u00e9t\u00e9 et qui seront remis \u00e0 l'ant\u00e9rieur du corps \u00e9videmment au corps mais dans le corps et vous allez remettre aussi le cerveau alors non \u00e7a c'est particulier le dans la cavit\u00e9 cr\u00e2nienne ouverte aux du mat\u00e9riel absorbant et on referme la bo\u00eete cr\u00e2nienne avec l'office et le cerveau \u00e9mis avec les autres organes un nouveau aussi en 2\u00e8me, expert d'intervenir, bah il a tous les organes, tous ensemble, donc il avoir besoin de r\u00e9ouvrir la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:14) [83%] :\r\nSeul recours, le corps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:16) [93%] :\r\nLe pr\u00e9parateur en gestes techniques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:32) [75%] :\r\nOui, recoudre les actionnaires on va reconstruire le camp voil\u00e0 je vais commencer par la t\u00eate, une fois que le m\u00e9decin a autoris\u00e9. \r\nL'arm\u00e9e monsieur Dumont alors quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0, ni vu ni connu, c'est ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:00) [87%] :\r\nVous lui avez remis le visage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:02) [69%] :\r\nOn ne produisons point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:06) [95%] :\r\nOn appelle les coll\u00e8gues. \r\nLe le r\u00e9sum\u00e9 de l'autopsie pour leur expliquer les pens\u00e9es parce qu'on s'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:14) [88%] :\r\nPourquoi il est important effectivement que toutes ces informations soient donn\u00e9s, donc le r\u00e9sum\u00e9 de l'autopsie c'est important que tout le monde l'entende puisque ben voil\u00e0, bon, donc, qui va durer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:26) [86%] :\r\nOui, mais il y a aussi, \u00e7a fait parti de la formation, nous avons eu le cadavre maintenant depuis 2 heures sous les yeux, les coll\u00e8gues viennent de l'ext\u00e9rieur, ils ont peut-\u00eatre des id\u00e9es aussi des propositions dans l'estimation qu'on pourra faire choses auxquelles on n'a pas forc\u00e9ment pens\u00e9, bien s\u00fbr, on a pens\u00e9 \u00e0 beaucoup d'chose mais parfois la vie, donc d'une autre personne, toujours tr\u00e8s utile utiles pour l'enqu\u00eate et pour la formation des personnes aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:56) [90%] :\r\nMais finalement, ce qui est int\u00e9ressant dans le m\u00e9tier de 2 m\u00e9decins l\u00e9gistes c'est alors bien s\u00fbr, on a compris le geste chirurgical le geste scientifique pour trouver la cause du d\u00e9c\u00e8s mais s'est finalement aussi l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:13) [88%] :\r\nC'est aussi l'enqu\u00eate justement le fait de travailler en parall\u00e8le avec la justice et les enqu\u00eateurs, il y a tout un travail d'\u00e9changes en formation et de g\u00e9rer, de construction de l'enqu\u00eate et c'est \u00e7a finalement qui donne une hypoth\u00e8se de de travailleurs, mais c'est vraiment en travail qui est fait en parall\u00e8le avec plusieurs antennes venant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:38) [87%] :\r\nMais ce que c'est \u00e7a qui vous motive est -ce que c'est \u00e7a le moteur parce que quand on fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine, on veut soigner les vivants non allez c'est aussi sauver des vies toutefois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:51) [85%] :\r\nDonc, \u00e9coutez, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de donner des cours \u00e0 l'universit\u00e9 donc aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine et d'avoir apr\u00e8s des films est tr\u00e8s n\u00e9gatif oh tr\u00e8s pol\u00e9mique justement dans le sens, on fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine pour sauver des vies pour soigner des gens pas pour couper des morts, alors voil\u00e0, \u00e7a enl\u00e8ve le second je caricature mais c'est un peu \u00e7a, non, c'est vrai, on ne soigne pas des maladies, on soigne des morts, mais en fait on soigne des morts si vous voulez, on cherche des r\u00e9ponses chez des personnes qui ne peuvent plus donner leur version des faits et pour cela fait l\u00e0- bas, il faut avoir des connaissances m\u00e9dicales, comme toute autre maintient donc nos patients ne sortent pas de notre cabinet avec une ordonnance soit bec en pansements mais ils sortent avec une une suture apr\u00e8s l'autopsie, mais avec peut-\u00eatre des r\u00e9ponses \u00e0 des questions qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime des familles et de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Christian Palmieri m\u00e9decin l\u00e9giste au Centre universitaire de m\u00e9decine l\u00e9gale \u00e0 \u00e0 Lausanne il y avait, lui, \u00e9videmment le remercie grandement de vous avoir accueilli avec toute l'\u00e9quipe aussi Sarah Diren Bourges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:08) [84%] :\r\nLes les remercier parce qu'effectivement ce pas simple d'arriver avec un micro, donc de les les d\u00e9ranger, ils ont \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dispo, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:16) [89%] :\r\nFaire parler les morts trouver co\u00fbte que co\u00fbte les causes d'un d\u00e9c\u00e8s, voil\u00e0 c'est le travail des des sciences Forensic on l'aura bien compris en immersion, je me dis finalement ceux qui v\u00e9hiculent, hein, on n'avait pas l'image, on n'est pas l'odeur, mais on a imagin\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 vous, tout cela, Sarah, c'est la magie de la radio finalement d'une certaine mani\u00e8re, quand on sort de l\u00e0, lorsqu'on est professionnel et ce qu'on a besoin d'avoir r\u00e9guli\u00e8rement des d\u00e9briefing pour parler non pas de l'enqu\u00eate, mais vraiment de du ressenti de de tout l'aspect \u00e9motionnel qu'on peut, qu'on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:45) [87%] :\r\nAlors j'\u00e9tais s\u00fbr j'\u00e9tais s\u00fbr qu'il y avait un d\u00e9briefing de l'une autopsie parce que c'est vrai que lorsque je suis sorti de de cette autopsie, j'ai un petit peu emb\u00eater mes coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:54) [80%] :\r\nOui, alors vous avez reparl\u00e9 le lendemain enfin voil\u00e0 c'est vraiment manquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:59) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qu'il fallait que je disais j'\u00e9vacue tout ce que j'avais v\u00e9cu, et j'\u00e9tais s\u00fbr qu'il le faisait d'une mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame informel, h\u00e9 bien pas du tout le mandat Patrice Mangin son interview et sur notre site et non il y a pas de d\u00e9briefing certains d\u00e9briefing ont d\u00fb \u00eatre organis\u00e9 lorsqu'il y a eu lieu l'accident de car \u00e0 Sierre oui parce qu'effectivement c'\u00e9tait des jeunes victimes les les m\u00e9decins l\u00e9gistes travaillent 36 40 heures d'affil\u00e9e, c'\u00e9tait rude, et puis effectivement, c'est aider des enfants, des adolescents, alors l\u00e0 oui, il y a eu pour certains des des briefings comme un soutien psychologique, mais autrement, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:41) [74%] :\r\nEst -ce que vous- m\u00eame vous mari\u00e9e, m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:43) [81%] :\r\nOui, oui, oui, justement, ben vous en l'occurrence c'\u00e9tait non, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Jean, on est tellement parl\u00e9, lorsque j'ai termin\u00e9 mon mon autopsie j'emb\u00eater tout le monde vraiment ici, \u00e0 la radio, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une sorte de d\u00e9briefing pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait bon c'\u00e9tait fait, du moment que j'avais dit vous emb\u00eater m\u00e9t\u00e9o m'a un jour \u00e9t\u00e9 tout le monde n'est -ce pas rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:03) [86%] :\r\nOui, mais bon voil\u00e0, on a bien compris que c'\u00e9tait un reportage assez \u00e9prouvant pour vous et qu'il fallait vous puissiez voil\u00e0 nous transmet tout cela vous lib\u00e9rer un peu de de cela, en tout cas merci beaucoup, Sarah Rennes votre interview avec Patrice Mangin, responsable du centre de m\u00e9decine l\u00e9gale \u00e0 Lausanne, \u00e9tat en bonus sur notre page RTS Point CH barres obliques CQFD et vous pouvez donc r\u00e9\u00e9couter \u00e9videmment cette rencontre avec Christian Palmieri et toute cette \u00e9quipe de 2 m\u00e9decins l\u00e9gistes \u00e0 Lausanne, en passant par notre page internet et demain matin, nous serons dans un peu dans un domaine assez assez proche en bassin confinant dans un autre m\u00e9tier de l'h\u00f4pital, si ce n'est qu'on va s'occuper des vivants cette fois -ci avec l'anatomo- pathologique, c'est-\u00e0-dire l'analyse de tissus, on va effectivement pr\u00e9lever des tissus chez des patients, mais les patients vivants pour essayer de d\u00e9couvrir quel est leur maladie, rendez- vous demain matin avec vos Bastien dans CQFD. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Palmiere, Christian", "role": "m\u00e9decin l\u00e9giste, Centre universitaire de m\u00e9decine l\u00e9gale, CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-83AB8686-130C-452B-A330-FBD3C18F38C8", "internalArchiveId": "83AB8686-130C-452B-A330-FBD3C18F38C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Parlez-nous d'oeufs (1/5) : La couleur des oeufs", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la f\u00eate de P\u00e2ques, chaque jour de la semaine du 14 au 18 avril 2014 Huma Khamis vous propose un gros plan sur une particularit\u00e9 des \u0153ufs. (1/5) : Ce premier \u00e9pisode est consacr\u00e9 aux diff\u00e9rentes couleurs des \u0153ufs. Les explications de Laurent Vallotton.", "durationSec": 568, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["oeuf (denr\u00e9e)", "oiseau", "ornithologie", "zoologie", "poule"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-19T14:43:53Z", "speechToTexts": ["19.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\n8 heures France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [81%] :\r\nCe dimanche, vous n'\u00eates pas sans savoir, c'est P\u00e2quier, et cette semaine au mois Khamis vous nous proposer une s\u00e9rie de chroniques de saison, je vais vous parler de vous parler de de qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [87%] :\r\nGrise, parler de l'oeuf, on va le d\u00e9couvrir sous toutes ses coutures qui soit de ou de n'importe quel oiseau et vous verrez qui nous r\u00e9duire r\u00e9serve beaucoup de surprises, aussi bien dans la recherche que dans les aspects nutritionnels ou encore dans leur forme ou dans leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [81%] :\r\nCouleurs allez la couleur aussi vous nous en avez d\u00e9cor\u00e9 quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nJe suis pas tr\u00e8s dou\u00e9e pour \u00e7a, vous savez, et d'ailleurs, il faut savoir que la nature ne nous a pas attendu, nous les humains et la tradition de P\u00e2ques pour cr\u00e9er des oeufs, toutes les couleurs, ce sera d'ailleurs le th\u00e8me de la chronique aujourd'hui oui, direction le mus\u00e9e d'histoire naturelle de la Ville de Gen\u00e8ve avec pr\u00e8s de 60000 E le Museum poss\u00e8de une des plus grandes et une des plus remarquables collections aux logiques du monde dromologie aux logique c'est une collection d'office des oeufs d'ailleurs qui font l'objet d'une d'une partie de l'Exposition sur les oiseaux ne fait une Exposition absolument fabuleuse avoir et il y a tout un mur qui est recouvert de photos de et la 1\u00e8re chose qui saute aux aux yeux, c'est qu'ils sont de loin pas tous blanc ou brun on \u00e9coute Laurent Vallotton adjoint scientifique au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [82%] :\r\nVoir ce magnifique mur de 20 4 m\u00e8tres de long de 3 m\u00e8tres de haut, pour son convaincre vraiment, ils sont tous assez diff\u00e9rent, alors peut-\u00eatre le plus fou de tous ces r\u00e9seaux de Tina, qui sont des donc des Oiseaux d'Am\u00e9rique du Sud qui nichent au sol et qui ont des magnifiques surtout qu'une esp\u00e8ce de, comme \u00e7a, d\u00e9tection de porcelaine assez unique et puis qui ont des couleurs qui varient du violet mauve au Vert passant par le gris anthracite comme \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, on dirait qu'ils sont vernis, donc les gens qui viennent visiter l'Exposition croit tout ce que ces d\u00e9fauts du sexe et des oeufs de P\u00e2ques qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 expr\u00e8s alors non, c'est des est tout \u00e0 fait naturel sont pendus par ces oiseaux, la grande question c'est de savoir pourquoi ces oiseaux, c'est un peu unique hein, donc pourquoi ces oiseaux ont assez des oeufs qui ont cette texture, et alors apparemment, il y a une il y a une th\u00e9orie qui dirait que avoir des yeux voyant comme \u00e7a, on dirait qu'ils sont lustr\u00e9e mouill\u00e9e, \u00e7a inciterait le mal \u00e0 venir les couv\u00e9es parce qu'on s'est rendu compte que les couv\u00e9es plus h\u00e9 ben il y avait un meilleur succ\u00e8s reproducteur, donc on une des th\u00e9ories inqui\u00e9ter \u00e9chafaud\u00e9 il y a plusieurs cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, l\u00e0- dessus, dit que ces oiseaux donc en disons color\u00e9e pour mal c'est investissent plus, et donc il est amer succ\u00e8s reproducteur. \r\nOn y voit qui sont visibles, il aura tendance \u00e0 l'\u00e9lection, les cacher, c'est-\u00e0-dire se mettent dessus pour les trouver, les tunnels semble, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, si vous voulez une esp\u00e8ce de petite poule bon serait alors avec les poulains mais \u00e7a ressemble \u00e0 une esp\u00e8ce de petit poussin dans qui veulent, on voit tr\u00e8s rarement tr\u00e8s tr\u00e8s discret qu'on entend pas longs cris plaintifs qui qui font un peu toute l'ambiance de l'Amazonie pour ceux qui sont all\u00e9s le soir ils ont entend entendu son m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [86%] :\r\nEt puis le fait d'avoir une couleur si particuli\u00e8re, \u00e7a permet aux oiseaux aussi de reconna\u00eetre l'jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [81%] :\r\nAlors effectivement, donc il y a d'autres raisons, parce qu'il faut imaginer quand m\u00eame que toutes ses couleurs et ses textures, c'est quelque chose qui co\u00fbteux pour l'oiseau, c'est-\u00e0-dire que l'oiseau va devoir fournir l'\u00e9nergie pour trouver des pigments, donc a priori les oeufs sont plus troublant \u00e0 la base dans ceux qui ont le moins d'\u00e9nergie mais milans, tous les oiseaux, ceux qui font des oeufs qui sont amen\u00e9s \u00e0 diviser par exemple sont pos\u00e9es dans un ni Indulis on va, on voit les donc on ira peut-\u00eatre diff\u00e9rentes teintes diff\u00e9rentes t\u00e2ches qui vont permettre \u00e0 l'homme d'\u00eatre mieux dans l'agitation surtout vrai pour les oiseaux qui pondent leurs oeufs par terre et beaucoup d'oiseaux qui pondent leurs oeufs par terre, mais il y a ceux qui pendent vraiment leurs oeufs terre directement dans le sable et vont avoir des yeux comme par hasard, qui ressemble \u00e0 du sable avec des petites taches brun\u00e2tres et noir, ce qui limite les sables et puis et grave, l'eau qui qui pendant ce parterre pas tous les oiseaux qui ont comme \u00e7a laisse apparents pour avoir des oeufs \u00e0 plus ou mort- donc critique comme on dit, c'est-\u00e0-dire qui se cachent dans la dans l'environnement et puis tous les oiseaux qui font leur nid dans les 3 qu'on appelle les oiseaux Kader Nicole typiquement certaines chouette Quick et d'autres, d'autres oiseaux qui vont \u00e0 des oeufs blancs, \u00e7a \u00e9vite de devoir produire donc des pigments et puis apparemment aussi, h\u00e9 ben on les voit mieux dans le noir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [75%] :\r\nEt sur la banquise vers les zones seront. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [82%] :\r\nSur la banquise a peu d'oiseaux quand m\u00eame qui se reproduit sur la mont\u00e9e, il y a, il y a que le donc le manchot empereur est lui un oeuf blanc, une des raisons pour lesquelles aussi les oeufs des oiseaux en couleurs particuli\u00e8re et il y a eu d'autres th\u00e9ories qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s, parce que c'est vrai que certains oiseaux comme par exemple la bourse Karl de ses tics, un petit passereau d'Europe, h\u00e9 bien il a les yeux vraiment tout rouge en effet de rouge fonc\u00e9, un point rouge brique et des gens sont pos\u00e9 la question si \u00e9ventuellement ils avaient peut-\u00eatre mauvais go\u00fbt, \u00e7a donne un mauvais go\u00fbt, alors il y a des gens qui ont go\u00fbt\u00e9 des comme \u00e7a, toute sorte de pour voir si c'\u00e9tait bon ou pas bon, il y a Royal concluant que sorti de \u00e7a et apparemment alors une autre raison, plus s\u00e9rieuse, en tout cas, typiquement chez les oiseaux qui sont un peu coloniaux certains Pittis sur les oiseaux qui construisent des nids souvent bien visibles conduit d\u00e9sarmer in souvent plein et donc d'avoir des oeufs color\u00e9s, \u00e7a permet d'\u00e9viter de cire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un autre oiseau qui vient de prendre dans votre, dans votre si vous avez des oeufs qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s color\u00e9, h\u00e9 ben, il faut que celui qui les imitent l'int\u00e9r\u00eat bien les imiter parce qu'on va tout de suite voir o\u00f9 est le faux, alors il y a 2 esp\u00e8ces d'oiseaux qui qui peuvent prendre des oeufs tr\u00e8s variable, c'est justement le coucou qui qui lui va devoir imiter les yeux des des oiseaux, telle qu'elle va pondre et puis les oiseaux qui sont comme \u00e7a coloniaux, donc en fait chez les tisserands certaines femelles vont prendre des oeufs tout blanc et certaines autres vont prendre des oeufs tout Brown avec des petites taches et ceux qui ont des oeufs troublant, h\u00e9 ben non, tout de suite voir si y a une autre femelle qui est venu pondre dans leur, dans leur nid, sauf si \u00e9videmment c'est mais l\u00e0 aussi, des oeufs blancs mais enfin voil\u00e0 \u00e7a diminue les les risques de ce genre de parasitisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [89%] :\r\nEt les taches sur les je sais pas mais aussi aux oiseaux de les reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [83%] :\r\nAlors il y a un cas tr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre enfin c\u00e9l\u00e8bre, ce qui est celui donc du Guillemot du de travail donc ippon \u00e0 9 qui a il n'ornementation tr\u00e8s particuli\u00e8re qui permet \u00e0 la femelle et au mal de reconna\u00eetre 9 dans une colonie o\u00f9 il peut y avoir des centaines de milliers de couples et donc retrouver 109, il le fait qu'on reconnaisse en fait sont 9 qui est diff\u00e9rent de tous les autres, chacun fait diff\u00e9rents, chacun des t\u00e2ches diff\u00e9rentes et donc c'est aussi un moyen, les t\u00e2ches pour les oiseaux de reconna\u00eetre leur parmi des milliers d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [79%] :\r\nOn a parl\u00e9 des jeux un peu des jeux de couleur brique il y a aussi des gens qui sont multiples, qui tire sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [76%] :\r\nOui, alors le typiquement de chez nous, il y a l'accent, auteur chez qui un petit passereau assez commun tr\u00e8s curieux la l'action, donc il y a 11 autres for\u00eats mais par exemple si on va \u00e0 Paris, il est dans les parcs publics comme les moines ont c'est assez marrant, alors chez nous, il y a pas dans les parcs publics, mais enfin bon et lui prend des oeufs bleus et il y a d'autres oiseaux comme Jean-Pierre hoche la front blanc qui parle aussi des oeufs qui sont bleut\u00e9s hier ont aussi pendant des oeufs d'un bleu un peu p\u00e2le et \u00e7a honn\u00eatement il y a pas beaucoup d'explications pourquoi ces ces hollandaise des oeufs bleus et surtout ce qui est marrant c'est que typiquement l'Accenture dont on mange dont je parlais tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien il accepte facilement \u00e0 9 de coucou, m\u00eame s'il est mal imit\u00e9 donc donc voil\u00e0 qui font des oeufs, c'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [74%] :\r\nEt que si les miettes en plus, il y a peut-\u00eatre pas bonne, ce qu'il y a des gens qui changent de couleur sont en cours de route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [86%] :\r\nAh oui, alors il y a le FDD les CD tr\u00e8s beaux et qui comme \u00e7a passe du du Vert p\u00e2le ou Vert fort tr\u00e8s fonc\u00e9 pendant la couvaison par conc\u00e9der The que si on si on les laisse au au soleil Vert deviennent blancs, donc il y a des pigments \u00e0 l'int\u00e9rieur qui s'alt\u00e8re avec la lumi\u00e8re, peut-\u00eatre que c'est aussi li\u00e9 au camouflage ou \u00e0 l'absorption de la chaleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [76%] :\r\n\u00e9coutez LCD je trouve diff\u00e9rentes qui vont du plan comprend, c'est d\u00fb \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [72%] :\r\nC'est g\u00e9n\u00e9tique, donc c'est c'est vraiment les races de poules y adh\u00e8re \u00e0 ceux qui font des jeux comme \u00e7a brin une intrigue et des d'autres \u00e0 ceux qui font des eaux blanc c'est g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [92%] :\r\nEt les hommes blancs sont meilleurs que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:02) [79%] :\r\nNon apparemment, il y a aucune diff\u00e9rence de go\u00fbt vraiment, enfin bref, tout le monde peut faire le test sur lui, il n'y a aucune diff\u00e9rence de go\u00fbt entre ces eaux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [52%] :\r\nIl avait du rose, ce qu'il contient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [73%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la question qu'on entend souvent il a des oiseaux tr\u00e8s color\u00e9 et ce que leur disent : alors non, l'avenue flamants roses et un magnifique ici, il a, il a un aspect particulier il tr\u00e8s allong\u00e9, il a une texture crayeuse l\u00e0 on dirait qu'il a envie de mais il est parfaitement bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [61%] :\r\nDonc, on aurait pas oui ouais m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [79%] :\r\nIl raconte plein de choses \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:33) [87%] :\r\nOui, d'ailleurs, vous savez qu'il discute aussi entre les oeufs, les oeufs discutent entre c'est cela, bien s\u00fbr, non mais vraiment, vraiment, vraiment, chez certaines esp\u00e8ces, les oiseaux commencent \u00e0 piailler pendant qu'ils sont encore dans le oui et \u00e7a s'entend parfois de chez chez les eaux qui sont assez gros et c'est aussi ce qui permet aux parents de reconna\u00eetre leur prog\u00e9niture, une fois que les oisillons seront sortis de l'autre et \u00e7a, \u00e7a m'am\u00e8ne au dicton du jour : donc je vous ai pr\u00e9par\u00e9 sp\u00e9cialement pour vous et qu'on doit Frantz-Olivier Giesberg la poule qui fait cocorico, ne fera pas de oeuf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [90%] :\r\n\u00e7a vole tr\u00e8s haut, merci beaucoup, bravo au moins en tout cas merci de nous avoir fait d\u00e9couvrir l'extraordinaire vari\u00e9t\u00e9 de couleurs dans les oeufs, on vous retrouve demain, vous nous parlez de quoi demain de la forme et la taille des oeufs \u00e0 demain donc, pour nous parler de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Khamis, Huma", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallotton, Laurent", "role": "adjoint scientifique au Museum d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C894244F-C264-437E-8AF7-43995151C0BD", "internalArchiveId": "C894244F-C264-437E-8AF7-43995151C0BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Lausanne les citoyens ont refus\u00e9 la construction de la Tour Taoua : Interview de Fran\u00e7ois Jolliet, un des fondateurs du bureau d'architecte Pont 12 qui avait dessin\u00e9 cette tour, qui dit sa d\u00e9ception et il pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avenir", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Cette tour de 87 m\u00e8tres qui devait voir le jour sur le site de Beaulieu  a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e hier dans les urnes \u00e0 pr\u00e8s de 52%. ", "durationSec": 70, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["votation", "tour (monument)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-22T15:19:37Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e7a ne restera qu'une maquette des ballons blancs suspendus dans les airs, la tour Taoua s'est envol\u00e9 hier les Lausannois lui ont dit non \u00e0 52 pourcent les les 87 ME de logements, bureaux et chambres d'h\u00f4tel pr\u00e9vus sur le site de Beaulieu ne sortiront pas de terre satisfaction des opposants regret du syndic Daniel Br\u00e9laz d\u00e9ception aussi du bureau d'architecture qui avait dessin\u00e9 la tour compte 12, m\u00eame si l'un de ses fondateurs Fran\u00e7ois ge\u00f4liers pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nBien s\u00fbr on est d\u00e9\u00e7u, la question c'est comment est -ce qu'on va rebondir parce que il n'y a pas que ce projet il y a d'autres projets \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un d\u00e9m\u00e9nagement pour nous en perspective \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens qui d'ailleurs a r\u00e9cemment accept\u00e9 une tour, on voit que l'Ouest est aussi extr\u00eamement dynamique, c'est la question de maintenant du centre- ville de Lausanne de Beaulieu, de comment \u00e7a va se d\u00e9velopper, comment \u00e7a va se poursuivent sur ce site, voici que Lausanne n'est plus aussi dynamique et que c'est l'Ouest qui perd maintenant montrer la voie sur le d\u00e9veloppement traditionnellement d'Lausanne s'est plut\u00f4t fait du c\u00f4t\u00e9 de de l'Ouest a du c\u00f4t\u00e9 de l'Est on est bloqu\u00e9 par la g\u00e9ographie par par des consid\u00e9rations peut-\u00eatre politique, \u00e9conomique et puis \u00e7a \u00e7a bouge fortement du c\u00f4t\u00e9 de de loin c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [93%] :\r\nPropos recueillis par Julien Magnollay, l'autre votation de dimanche 7. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jolliet, Fran\u00e7ois", "role": "architecte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71C91319-CABD-4D02-AC58-4097EE5CBBF2", "internalArchiveId": "71C91319-CABD-4D02-AC58-4097EE5CBBF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Le chef de l'arm\u00e9e fait des r\u00e9serves de guerre. Le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure, nous explique l'importance de suivre l'exemple du chef de l'arm\u00e9e en constituant des r\u00e9serves de guerre", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 215, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:15:17Z", "speechToTexts": ["05.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction fonderie Blattmann a confi\u00e9 ce week- end \u00e0 acheva il Sam zone il avait d\u00e9cid\u00e9 de constituer des r\u00e9serves de guerre, le chef de l'arm\u00e9e ainsi chez lui de l'eau min\u00e9rale, des bo\u00eetes de conserves Dubois chemin\u00e9es, il s'agit l\u00e0 d'une initiative personnelle qui l'encourage toutefois la population \u00e0 suivre puisqu'il d\u00e9clare, je cite, qu'il est bon d'avoir quelques r\u00e9serves \u00e0 la maison pour un cas d'urgence, on va en parler avec vous ce matin, lieutenant- colonel Carinthie Dominique bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates le suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [74%] :\r\nOui, comment avancer le calendrier r\u00e9el Gu\u00e9ant Palace vous salue bien malheureusement pas \u00eatre relancement en Iran une carie, une carie, Ta\u00efwan, l'art et il m'envoyait autant si vous voulez voir l'enfant dans leur fils la non c'est vrai, le jeu apparemment elle a mang\u00e9 quelque chose tant Suquet, il a pas bien fait le le service des parcs sans bouche et maintenant il doit aller chez les dentistes, il est chez le Docteur Ting assembleur aujourd'hui visiteurs le top non pas assez, un tr\u00e8s tr\u00e8s bon dentiste oui mais il est b\u00e8gue, bah, oui, oui et alors, c'est difficile de comprendre \u00e7a, qu'est ce qu'il dit, mais heureusement il y a son assistante \u00e0 mi- temps qui traduit quant on a chez le Docteur T d'accord voulait parler des r\u00e9serves de guerre, \u00e7a, je suis en effet notre sujet du genre, oui, oui, il faut faire des r\u00e9serves de guerre circulaient alors vous- m\u00eame V impose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [76%] :\r\nBen vous- m\u00eame l'exemple d'Andr\u00e9 Blattmann et qui raconte avoir par exemple stocker 30 \u00e0 46 pages, r\u00e2lant, plus d'une citerne ou reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [80%] :\r\nMoi, j'ai 3 citernes avant 3 voil\u00e0, on sait jamais oui, ai aussi 300 kilos de farine vite \u00e7a en pl\u00e2tre de Chokri chez 120 de go\u00fbt l\u00e2che et 3 vaches 3 vaches oui elle s'appelle Ath\u00e9na, Tania et Ana\u00efs Ana\u00efs, qui a d'ailleurs aussi une carie oui oui j'ai chez le tort Christophe mais il a dit, et j'y venir tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s Crestron de tirs, alors je ne suis pas un v\u00e9t\u00e9rinaire oui, alors il n'a pas voulu s'occuper d'Ana\u00efs oui alors maintenant elle elle elle pleure, elle a mal \u00e0 la danse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nVoil\u00e0, vous pensez r\u00e9ellement qu'il est important d'avoir des r\u00e9serves de guerre aujourd'hui 14, \u00e7a semble \u00eatre une mesure de mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [76%] :\r\nCela vous est indispensable, imaginez -vous, s'il y a une guerre oui, par exemple, parce que si vous avez pas au moins une citerne, alors comment vous va faire pour vous rassurer, et si vous Alain pas au moins une vache comment ou alors au moins une ch\u00e8vre, comment vous voir venir pour pour vous nourrir vous -m\u00eame vous avez combien de ch\u00e8vres, moi j'ai pas de c'est pas je crois comme non mais vous \u00eates ben, vous devez prendre une ch\u00e8vre ou donner tout le monde doit avoir au moins, attendez, j'ai ici une harpe ou on peut commander, c'est un site web, oui, on peut commander des citernes et des ch\u00e8vres, alors on peut faire ensemble si vous voulez -vous commencer \u00e7a va, il y a une fin, je en pas il faut enqu\u00eate One Florissimo, je vous le comme \u00e7a, vous avez 5 chefs vous \u00eates tranquille mais reste donc j'ai un jour d'\u00e9mettre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [82%] :\r\nC'est merci beaucoup surtout merci d'\u00eatre venu ce matin le droit inali\u00e9nable en tout cas, ben voil\u00e0 nous parler de l'important volet donc elle qui voulait dire une rose bon Joseph de guerre qui se sera fait que vous \u00eates le suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure, oui je vous souhaite une mesure merci 120 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance la Mobili\u00e8re Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Vaudan, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B0786C8-8D0F-415D-9DE8-1CDE19B553BC", "internalArchiveId": "5B0786C8-8D0F-415D-9DE8-1CDE19B553BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Michel Verg\u00e9-Franceschi, historien sp\u00e9cialiste de l'Ancien R\u00e9gime et professeur d'histoire moderne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Tours, auteur de la biographie de la courtisane du Grand Si\u00e8cle, \"Ninon de Lenclos\"", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 3346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["noblesse", "prostitu\u00e9e", "17e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Lenclos, Ninon de"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:09Z", "speechToTexts": ["19.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPoint de entre nous soit dit, point, il y avait \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous \u00c9lite une libertine courtisane au si\u00e8cle de lui 14, lui, est professeur d'histoire moderne, sp\u00e9cialiste de la marine, 4 si\u00e8cles les s\u00e9parent, pourtant, ils se sont rencontr\u00e9s dans un ouvrage intitul\u00e9 Ninon de Lenclos libertine du Grand Si\u00e8cle, aux \u00e9ditions biographie Payot et c'est sign\u00e9 Michel Verger qu'est -ce qui est notre invit\u00e9e du jour, bonjour Michel Verger bonjour Lydia, alors comment avez -vous rencontr\u00e9 cette belle courtisane Ninon de Lenclos il y a 400 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [92%] :\r\nEh bien, je suis comme vous venez de le dire, donc professeur donc d'histoire moderne et sp\u00e9cialiste de la marine et quant j'\u00e9tais \u00e9tudiant et que je faisais mon master donc \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice, j'avais travaill\u00e9 sur jeune officier de marine de la Marine de Louis XV. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:07) [92%] :\r\nGeorges Louis XV qui \u00e9tait monsieur de La Boissi\u00e8re et cet officier avait eu s\u00fbrement pas mal de difficult\u00e9s pour s'installer \u00e0 Toulon, lorsqu'il avait 20 25 ans, car c'\u00e9tait le fils de Ninon de Lenclos, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s connue, qui \u00e9tait la plus c\u00e9l\u00e8bre courtisane et libertine du si\u00e8cle de Louis XIII et de Louis XIV puisque elle a travers\u00e9 tout le 17\u00e8me si\u00e8cle, elle a connu un de ses premiers amants, le cardinal de Richelieu et elle a connu Voltaire lorsqu'elle avait 80 3 ans c'est-\u00e0-dire qu'elle a connu des gens qui \u00e9taient aussi bien au milieu du XVIe si\u00e8cle que des gens qui sont morts \u00e0 la fin du XVIIIe comme Voltaire et donc \u00e0 travers Ninon de Lenclos on traverse une tr\u00e8s tr\u00e8s grande partie de tout l'ancien r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [93%] :\r\nEst -ce qu'on pourrait dire que Ninon de Lenclos \u00e9tait une sorte de people comme on dirait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [91%] :\r\nLe mot est tr\u00e8s tr\u00e8s bien choisi, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait d'une people parce qu'on oublie de dire assez souvent que c'est une artiste Ninon de Lenclos et tu\u00e9 une jeune femme issues de la noblesse de de Touraine, qui n'a pas eu beaucoup de chance dans sa jeunesse parce que, alors que les duels viennent d'\u00eatre interdits son p\u00e8re va se battre en duel ou plus exactement assassiner celui qui aurait pu \u00eatre son adversaire, donc elle se trouvent priv\u00e9s de toute la succession des biens paternels puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 saisis sur ordre de Louis XIII et donc elle n'a plus pour elle comme moyen d'existence que le lutte que son p\u00e8re lui a appris lorsqu'elle \u00e9tait enfant et cet enfant qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es va se produire dans les salons, tout d'abord comme musicienne, donc c'est vrai que c'est une people, c'est une vraie artiste c'est pas du tout une femme de lettres comme on l'a cru pendant tr\u00e8s longtemps, et comme on l'a \u00e9crit assez souvent, il n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s dou\u00e9 pour l'\u00e9criture, mais elle est tr\u00e8s dou\u00e9e pour la musique et c'est une jeune et jolie femme qui est une v\u00e9ritable artiste et qui deviendra lorsqu'elle aura 50 60 70 ans, ce que l'on appelle aujourd'hui une cougar, pour employer un autre mot anachronique mais tr\u00e8s contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [91%] :\r\nAlors on va on va d\u00e9rouler le parcours de de sa vie, mais vous \u00eates historien Michel Verger fran\u00e7ais, ceux qui ont la donc vous avez travaill\u00e9 comme un historien, c'est-\u00e0-dire sur sur des lettres sur des archives sur des des papiers de l'\u00e9poque, enfin, comment vous avez pu retracer dans les d\u00e9tails, cette vie de Mademoiselle de Lenclos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [94%] :\r\nAlors n'est Ninon de Lenclos a la chance d'appartenir \u00e0 un milieu aristocratique, donc par rapport \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [88%] :\r\nCourtisane moins c\u00e9l\u00e8bres et moins connus, elle a pour elle un atout consid\u00e9rable pour une femme du 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est qu'elle sait \u00e9crire et par cons\u00e9quent elle entretient une correspondance avec certains, certains billets et surtout avec son ami de toujours, qui est vraiment cet \u00e9crivain \u00e9galement tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre qui est mort en exil \u00e0 Londres au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, lui aussi, et donc on a cette correspondance entre Ninon et \u00e7a vraiment donc \u00e7a constitue une partie des sources archiviste hic, l'autre partie est plus difficile \u00e0 d\u00e9couvrir, mais n\u00e9anmoins tr\u00e8s tr\u00e8s riche et tr\u00e8s int\u00e9ressante, ce sont les archives du central parce que Ninon est une v\u00e9ritable femme d'affaires, c'est une femme qui entrent dans la galanterie comme on le disait au 17\u00e8me si\u00e8cle qui entre tr\u00e8s t\u00f4t, tr\u00e8s jeunes, \u00e0 14 ans et qui va avoir un nombre consid\u00e9rable d'amants jusqu'\u00e0 74 ans, elle reste sexuellement actives pendant une soixantaine d'ann\u00e9es et sa m\u00e8re est r\u00e9inject\u00e9e ici savants sont donc en partie des payeurs et s'ils sont des payeurs, h\u00e9 bien on retrouve leur trace dans les archives, y avait refus\u00e9 Jaguar aussi faciliter voil\u00e0 il y a de tr\u00e8s nombreuses exact o\u00f9 elle le fait certaines transactions chez un notaire, qu'elle d\u00e9nonce l'apr\u00e8s- midi chez un autre, notaire et \u00e7a lui permet d'acheter un bel h\u00f4tel particulier pr\u00e8s de la place des Vosges, qui est toujours existant, rue des Tournelles aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [89%] :\r\nAlors Michel Verger fran\u00e7ais, ce qui, pour l'historien, que vous \u00eates quel \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat de 10 ans et elle, elle faisait pas partie de la marine, que je sache, si ce n'est pas sans fils ill\u00e9gitime, vous vous communistes, hein, qu'est -ce qui vous a plu dans cette aventure d'\u00e9crire sa biographie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [89%] :\r\n\u00e0 Ninon de Lenclos est une femme d'exception parce que on revisite finalement tout le 17\u00e8me si\u00e8cle depuis son 1er amant qui est Richelieu, puis ensuite un neveu du P\u00e8re Joseph, et puis apr\u00e8s, le mari de Madame de S\u00e9vign\u00e9, le fils de madame de S\u00e9vign\u00e9, elle a m\u00eame failli avoir une liaison, il \u00e9tait vraiment trop petit, il n'avait que 14 15 ans avec le petit fils de madame de S\u00e9vign\u00e9, elle s\u00e9duit des familles enti\u00e8res Le Grand Cond\u00e9, le neveu du Grand Cond\u00e9 le gendre du Grand Cond\u00e9 et elle finit dans sa vieillesse par gays, une somme rondelette de 2000 livres office de son notaire, c'est-\u00e0-dire le jeune Voltaire qu'il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, 11 ans et donc avec elle, on revisite tout l'ancien r\u00e9gime \u00e0 travers plusieurs prisme, il y a un prisme d'abord qui est celui de l'impi\u00e9t\u00e9 puisqu'on parle toujours du 17\u00e8me si\u00e8cle, comme du si\u00e8cle de la grandeur des des armes Le Grand Si\u00e8cle des le si\u00e8cle un petit peu bigot et Ninon de Lenclos s'inscrit tout \u00e0 fait \u00e0 180 degr\u00e9s \u00e0 l'oppos\u00e9 de cette vision du 17\u00e8me si\u00e8cle, elle balance des des maisons de poulet sur le cur\u00e9 de Saint-Sulpice pendant la p\u00e9riode du Car\u00eame, ce qui fait scandale, \u00e9videmment, donc elle a inspir\u00e9 un peu provocatrice, elle est provocatrice et c'est une femme qui affirme avec hauteur sa vie libertine sa sa libert\u00e9 de penser et sa libert\u00e9 de moeurs alors vis-\u00e0-vis de la marine, elle a un grand nombre d'officiers dans son lit, essentiellement des mar\u00e9chaux des mar\u00e9chaux de France, le petit-fils de de Coligny qui est le mar\u00e9chal de Ch\u00e2tillon, les Bourbons Vend\u00f4me un officier qui n'est pas connu du grand public mais qui est Monsieur Husson de Bonrepaux, qui est celui qui a cr\u00e9\u00e9, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'inscription maritime et c'est un d\u00e9fil\u00e9 permanent dans son salon de dans le Marais, rue des Tournelles et dans ce salon pr\u00e9c\u00e9dent, du c\u00f4t\u00e9 de la rue des Saints-P\u00e8res et c'est le d\u00e9fil\u00e9 de tous les grands de tous les puissants de la Reine Christine, la reine de Su\u00e8de qui la trouve absolument exceptionnel, notamment lorsqu'elle va \u00eatre enferm\u00e9 par Anne d'Autriche, elle va conna\u00eetre une ann\u00e9e 2 de prison dans dans un couvent et la reine Christine de Su\u00e8de intervient en disant \u00e0 Louis XIV une telle femme il faut la mettre \u00e0 la cour, et non pas dans un couvent de religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [90%] :\r\nMichel Verger pointer ce qui ne nous ne nous dit pas tout, parce qu'on va d\u00e9couvrir le parcours de cette Ninon de Lenclos, c'est le titre de votre ouvrage libertine du Grand Si\u00e8cle, c'est aux \u00e9ditions biographie Payot, le temps d'une premi\u00e8re chanson et on va voyager dans le temps, on peut le dire bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent en ce moment m\u00eame sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [58%] :\r\nIl est bon \u00e7a et Soissons et l\u00e0 pass\u00e9 \u00e7a G\u00e9rard \u00e7a son enfant. \r\nFils de paysan et \u00e7a fonctionne un peu non, vous savez tout ce qu'on apprend \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:26) [83%] :\r\nPoint du point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [73%] :\r\nIl est n\u00e9 et o\u00f9 on a la fin les all\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [85%] :\r\nSaint John, Franck Monnet sur la 1\u00e8re o\u00f9 nous allons parler de la courtisane du 17\u00e8me si\u00e8cle, Ninon de Lenclos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:42) [88%] :\r\nParis d'abord, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 design\u00e9 en centre de la sc\u00e8ne de l'\u00eele Saint-Louis, l'\u00eele de la cit\u00e9 et puis la ville s'est d\u00e9velopp\u00e9 plut\u00f4t vers le nord, c'est-\u00e0-dire sur la rive droite de la Seine, dans un endroit o\u00f9 il y avait des qui ont \u00e9t\u00e9 ass\u00e9ch\u00e9s, petit \u00e0 petit, \u00e7a s'appelle le quartier du Marais et \u00e7a va donc de l'H\u00f4tel de Ville, la mairie de Paris, la rue de Rivoli, continue vers l'Est, il y a le m\u00e9tro Saint-Paul et ensuite il y a la Bastille et la place de la Bastille, donc tout ce qui se situe sur la rive droite, s'appelle le marais, il y a des endroits tout \u00e0 fait int\u00e9ressant tout \u00e0 fait charmant dont par exemple la place des Vosges, la place des Vosges, o\u00f9 on voit la maison o\u00f9 est n\u00e9, madame de S\u00e9vign\u00e9, c'est une place carr\u00e9e entour\u00e9e de 2 maisons en briques rouges avec des arcades sur lesquels on peut passer \u00e0 la maison de madame de S\u00e9vign\u00e9 il y a la maison o\u00f9 a habit\u00e9 v\u00e9cu Victor Hugo, il a fabriqu\u00e9 ses propres meubles d'ailleurs cette maison, voil\u00e0 c'est le quartier du Marais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [85%] :\r\nMichel Verger fin qu'est ce qui Ninon de Lenclos n'est pas n\u00e9 dans le Marais \u00e0 Paris, mais pas tr\u00e8s loin, il y a, c'est un quartier qu'elle a fr\u00e9quent\u00e9 en quelle ann\u00e9e et dans quelle partie de Paris est n\u00e9 Ninon de Lenclos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [90%] :\r\nOn l'a cru pendant tr\u00e8s longtemps, n\u00e9 tout d'abord en 1620 parce que on confondait son acte de bapt\u00eame avec celui d'une de ses soeurs a\u00een\u00e9es qui s'appelle comme elle Anne de Lenclos double 10 minutes Yves de Ninon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:22) [88%] :\r\nEt Ninon elle- m\u00eame a cru pendant longtemps qu'elle \u00e9tait n\u00e9e en 1620 ce n'est qu'en 1669 justement en allant chez un notaire ayant besoin de fournir son n'acte baptistaire que le cur\u00e9 de, de, de, de sa paroisse natale de la rue et l'V\u00e9zier \u00e0 Paris, \u00e0 rechercher son acte de bapt\u00eame et s'est aper\u00e7u qu'elle \u00e9tait n\u00e9e en 23, d'o\u00f9 les lettres de Saint-Simon qui \u00e9crit \u00e0 Ninon c'est merveilleux, nous prenons non, nous prenons un an tous les ans, alors que vous venez de rajeunir de 3 ans en quelques heures, et effectivement, elle est n\u00e9e en 1623 dans cette rue o\u00f9 se trouve aujourd'hui le Mus\u00e9e Cognacq-Jay qui appartenait \u00e0 la famille maternelle d'une autre tr\u00e8s tr\u00e8s grande courtisane qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Ninon et qui a une dizaine d'ann\u00e9es de plus, elle qui est Marion Delorme et la proximit\u00e9 de ces 2 amis de ses 2 voisines qui sont dans de Zottel ne face \u00e0 face, h\u00e9 bien, explique en grande partie la future carri\u00e8re de Ninon parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 introduite aupr\u00e8s de Richelieu par Marion Delorme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, elle plus \u00e2g\u00e9s et qui \u00e9tait la ma\u00eetresse du cardinal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [84%] :\r\nAlors, Ninon dans quelle famille est ce qu'elle est arriv\u00e9e au monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [87%] :\r\nAlors on ne le savait pas trop, on disait parfois qu'elle \u00e9tait sans doute originaires de champagne etc et en fait, Ninon est une Tourangelle, ce qui explique aussi, d'ailleurs, la protection du cardinal de Richelieu parce que au XVIIe si\u00e8cle, on est dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de protection de client\u00e9lisme donc Richelieu r\u00e8gne entre guillemets dans cette r\u00e9gion o\u00f9 il va construire, d'ailleurs, la ville de Richelieu, c'est-\u00e0-dire le Poitou qui peut la Vend\u00e9e, la Touraine et Ninon et elle est n\u00e9e dans la r\u00e9gion de Loches, dans une famille de noblesse r\u00e9el authentique, il y a dans le livre, les armoiries donc de cette famille de Lenclos et son p\u00e8re est un bon gentilhomme qui est \u00e9cuyer au service de quelques grands du royaume et il fait partie de ces bandes de ces jeunes qui sont un petit peu comme les gardes du cardinal de Richelieu, comme dans tous ce romans de cape et \u00e9p\u00e9e 3 secr\u00e9taire les 3 mousquetaires, exactement, c'est, c'est la m\u00eame \u00e9poque, et son p\u00e8re est n\u00e9 comme Richelieu \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame ann\u00e9e, vers 1585 et il participe donc assez petit peu d\u00e9linquants ou d'ailleurs, ce sont les duels qui sont permanents, tant qu'ils ne sont pas interdits jusqu'en 1626 on est dans cette noblesse qui se bat, on n'est pas encore dans cette monarchie y va devenir absolue entre Guillaumet, c'est-\u00e0-dire administrative \u00e0 partir de Louis XIV, \u00e0 partir de 1661 aurions n\u00e9 dans cette \u00e9poque et qui sera celle de la r\u00e9gence apr\u00e8s la mort de Louis XIII en 1643 jusqu'\u00e0 la prise de pouvoir par Louis XIV en 61, donc le monde qui est assez libertin qui est assez agit\u00e9 et qui ne va pas encore entr\u00e9s dans ce que l'on appellera parfois ce carcan Louis XIV dans une monarchie administrative beaucoup plus absolu beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re et toute la jeunesse du coup de Ninon de cesse de 123 jusqu'aux ann\u00e9es 1660 participent \u00e0 ce courant, extrait de Bangai extr\u00eamement joyeux qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les guerres de religion, il faut pas oublier que l'\u00e9dit de Nantes, donc, est assez r\u00e9cente, que les guerres entre catholiques et protestants sont tr\u00e8s r\u00e9centes et que donc \u00e7a a engendr\u00e9 toute ph\u00e9nom\u00e8ne toute une philosophie de jeunes gens que l'on qualifierait au type aujourd'hui de d\u00e9boussoler si vous voulez, et qui qui se cherche, pour employer un langage contemporain et donc Ninon appartient \u00e0 cette jeunesse dans ce milieu aristocratique, avec eux, donc qui est Monsieur de la marche qu'il a re\u00e7u ce soir dans un ch\u00e2teau en tant que grand veneur du du Duc de Vend\u00f4me et l'appartient donc \u00e0 ce milieu de la noblesse petit peu agit\u00e9e disent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:40) [90%] :\r\nAlors son p\u00e8re on on comprend un peu un libertin libres-penseurs et sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [88%] :\r\nAlors \u00e7a pr\u00e9tendez r\u00e9guli\u00e8rement que barbarie de la marche \u00e9tait une grande des votes et je n'en suis pas s\u00fbr du tout bon, c'est vrai qu'elle allait r\u00e9guli\u00e8rement au couvent des p\u00e8res minimes qui se trouve qui se trouvait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place des Vosges est -ce qu'elle y aller en tant que p\u00e9nitent ou est -ce qu'elle y aller en tant que chanteuse parce que Ninon conna\u00eet tr\u00e8s bien le lutte gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re, mais c'est \u00e9galement une excellente chanteuse et on peut penser que c'est gr\u00e2ce \u00e0 sa m\u00e8re, qui fr\u00e9quentait donc le couvent qui \u00e9tait dirig\u00e9 par le p\u00e8re Mersen, \u00e0 l'\u00e9poque et qui est un des plus grands mill\u00e9simes du 17\u00e8me si\u00e8cle, des plus grands savants et cette m\u00e8re n'est s\u00fbrement pas aussi des votes que cela parce que d'abord elle a \u00e9pous\u00e9 un homme qui est tr\u00e8s tr\u00e8s libertin, donc on peut penser : qui se ressemble s'assemble et surtout d\u00e8s que son mari fui \u00e0 l'\u00e9tranger est tr\u00e8s vraisemblablement au Pi\u00e9mont apr\u00e8s avoir tu\u00e9 en quelque sorte, non pas le mari de sa ma\u00eetresse, mais l'ami du mari de l'une de ses ma\u00eetresses, h\u00e9 bien d\u00e8s que se marient dispara\u00eet barbarie de la marche va introduire Ninon dans ce qu'on pourrait appeler aujourd'hui la prostitution de luxe avec une esp\u00e8ce de de vente comme le diront les contemporains \u00e0 Richelieu, qui \u00e0 57 ans \u00e0 l'\u00e9poque, Ninon dans laquelle 14 et Richelieu va offrir une pension de 2000 livres annuels \u00e0 cette jeune personne dont Voltaire dira que c'\u00e9tait la derni\u00e8re ma\u00eetresse du cardinal et que le cardinal a \u00e9t\u00e9, par contre, son 1er amant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:18) [90%] :\r\nMais pour pouvoir donner une courtisane aussi fameuse aussi connu, elle a re\u00e7u une \u00e9ducation assez exceptionnel pour l'\u00e9poque et pour une fille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:26) [87%] :\r\nOui, elle a re\u00e7u une une \u00e9ducation tout \u00e0 fait exceptionnel et les filles uniques, on ne lui conna\u00eet ni fr\u00e8re ni soeur bon quelques cousins germains et qu'elle fr\u00e9quente d'ailleurs tout au long de sa vie, elle a re\u00e7u une \u00e9ducation typiques de ces jeunes filles de la bonne noblesse de province, c'est-\u00e0-dire le Clave seule lutte la guitare dans tous les instruments de musique du 17\u00e8me si\u00e8cle, elle a acquis aupr\u00e8s du p\u00e8re Mersen, en particulier un int\u00e9r\u00eat r\u00e9el pour les sciences en particulier, donc ils sont tr\u00e8s \u00e0 la mode, comme ces sciences qui seront pratiqu\u00e9s par Madame de Rambouillet par exemple et donc elle a un esprit qui est tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 \u00e0, aux jeunes filles de son \u00e9poque et puis elle a s\u00fbrement un apprentissage peut-\u00eatre physique peut-\u00eatre de de ma\u00eetresses gr\u00e2ce \u00e0 Marion Delorme et elle- m\u00eame, dira qu'elle a peu \u00e9t\u00e9 le mentor dans l'art des mais d'une femme \u00e9galement plus jeunes qu'elle d'une douzaine d'ann\u00e9es, qui sera la fameuse madame de Maintenon avec et le partage auront d'ailleurs un amant comme le marquis de Villarceaux qui est le p\u00e8re naturel de cet officier de marine dont on parlait en introduction qui sera le seul fils vivant de Ninon de Lenclos au port de Toulon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:45) [90%] :\r\nMais une femme de cette qualit\u00e9, enfin, une jeune fille de qui a re\u00e7u une \u00e9ducation comme \u00e7a c'est assez riches pour pour l'\u00e9poque et pour une fille pourquoi est -ce qu'elle se destine \u00e0 \u00eatre courtisane alors qu'elle pourrait se marier, elle pourrait, je sais pas \u00e9pouser un chevalier en compte un prince et se retrouver dans quelque chose de plus de plus classique courtisane h\u00e9 oui, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait raison mais il y a un d\u00e9tail capital bon auquel on pense, par exemple, quand on lit l'avare de Harpagon lorsqu'il veut marier sa fille Harpagon \u00e0 3 reprises, dit sans d'autres sans doute, sans doute, et je pense que le probl\u00e8me majeur est unique de la pauvre Ninon lorsqu'elle a 9 ans, donc en 1632 1633 c'est la confiscation totale pour duel des biens de son p\u00e8re et par cons\u00e9quent Ninon n'a pas su pour \u00eatre une jeune fille \u00e0 marier, alors elle a une certaine beaut\u00e9 mais elle dira elle- m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises qu'elle a la mine grave, et qu'elle n'est pas tr\u00e8s belle, ce qui est exact, mais elle a un tr\u00e8s beau corps apparemment tous les contemporains par le dessin, une tr\u00e8s belle poitrine de sa taille la taille bien prise, et surtout de sa fa\u00e7on de marcher, d'\u00e9voluer, c'est une fille qui est tr\u00e8s lascive, mais qui est sans aucun bien et donc m\u00eame un jeune homme comme le neveu du p\u00e8re Joseph, par exemple, qui sera son 2\u00e8me maman apr\u00e8s Richelieu ne pouvait pas \u00e9pouser une fille qui ne lui apportait pas une fortune, on l'oublie souvent, \u00e9quivalente \u00e0 celle du mari le le principe de la dot, c'\u00e9tait d'apporter une somme qui repr\u00e9sentait en gros la fortune du mari. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:42) [91%] :\r\nMichel Verger, ce qui je rappelle \u00e0 nos auditeurs que gr\u00e2ce \u00e0 vous, nous d\u00e9couvrons la vie de Ninon de Lenclos et vous avez choisi un morceau de Jean-Baptiste Lully de l'\u00e9poque, on va dire c'est pas fr\u00e9quent sur notre cha\u00eene, ce genre de musique, pourquoi vous avez choisi ce morceau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:58) [78%] :\r\nAlors j'ai, je vous ai de Vend\u00e9e d'avoir la gentillesse de me passer \u00e0 morceaux de de Lully, parce que bon, tout le monde conna\u00eet le lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:05) [75%] :\r\nMais non, d'o\u00f9 l'on ne conna\u00eet pas les lire, \u00e7a c'est vrai si vous pouvez le pr\u00e9senter tr\u00e8s bri\u00e8vement, donc c'\u00e9tait un compositeur du si\u00e8cle de Licata ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:13) [89%] :\r\nC'est un immense compositeur donc du du 17\u00e8me si\u00e8cle, lorsque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par l\u00e0 en France on passe r\u00e9guli\u00e8rement un morceau de Lully sur nos cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision avant tous les discours depuis le le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle depuis mon enfance, j'ai toujours entendu du du lit et le Liban est originaire de Florence est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 et le donc le plus grand compositeur fran\u00e7ais du 17\u00e8me si\u00e8cle que l'on continue \u00e0 jouer jusqu'\u00e0 aujourd'hui, oui c'est, c'est parce qu'il repr\u00e9sente le pouvoir, il repr\u00e9sente le pouvoir et il a fr\u00e9quent\u00e9 Ninon de Lenclos alors ce que l'on sait peu, c'est que le lit \u00e9tait \u00e0 la fois mari\u00e9 mais homosexuel et qu'il avait des enfants avec son \u00e9pouse mais une vie donc parall\u00e8le avec de jeunes pages, y compris de la chapelle du Roi \u00e0 Versailles et il est mort d'ailleurs apr\u00e8s une aventure homosexuelle avec un de ses 2 adolescents de 14 ou 15 ans et il repr\u00e9sente justement ce libertinage du 17\u00e8me si\u00e8cle et ce livre, il y a un peu fait parce que on l'entend beaucoup aujourd'hui peu partout dans la presse et, surtout, dans, dans, dans le langage courant que l'on serait une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9cadente et quelque part il y a de plus en plus de d\u00e9linquance que que l'homosexualit\u00e9, ce d\u00e9veloppement \u00e0 condition de mettre homosexualit\u00e9 \u00e9videmment dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:37) [91%] :M. dans une cat\u00e9gorie \u00e0 part de la population, h\u00e9 bien j'ai voulu montrer que, en plein 17\u00e8me si\u00e8cle l'homosexualit\u00e9 dont lui, qui est quand m\u00eame l'un des grands personnages du 17\u00e8me si\u00e8cle et quelque chose de tr\u00e8s fr\u00e9quent et qui ne choquait pas grand monde, alors que dans les textes \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e au b\u00fbcher, il y a eu quelques exemples d'ailleurs au 17\u00e8me si\u00e8cle de d'homosexuel qui ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s en place de Gr\u00e8ve et Ninon au au centre de de ce courant de libert\u00e9, de libert\u00e9 de moeurs de libert\u00e9 d'esprit de libert\u00e9 physique et donc il y a une un grand rapprochement \u00e0 faire entre lui et Ninon de Lenclos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:18) [86%] :\r\nEt Ninon aussi qui \u00e9tait courtisane est ce qu'elle est -ce qu'elles b\u00e9n\u00e9ficient, justement dans d'une libert\u00e9 induite par Louis XIV est -ce que c'est lui 14 qui a donn\u00e9 cette signature \u00e0 son si\u00e8cle parce que on sent en m\u00eame temps que l'\u00e9glise n'est pas d'accord avec tout ce qui se passe, mais n\u00e9anmoins, cela se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:36) [90%] :\r\nExactement les l'\u00e9glise est repr\u00e9sent\u00e9e par un groupe tr\u00e8s puissant, tr\u00e8s fort, qui a pour chef de file, notamment Nicolas Fouquet donc le surintendant que Louis XIV va faire interner \u00e0 Pignes r\u00f4le jusqu'\u00e0 sa mort, donc de 61 \u00e0 sa mort en 1680 et puis donne autre c\u00f4t\u00e9 le roi qui a beau avoir le titre de roi tr\u00e8s chr\u00e9tien, h\u00e9 bien il y a une vie extr\u00eamement licencieuses avec la duchesse de La Valli\u00e8re avec Madame de Maintenon avec Madame de Montespan il y a quand m\u00eame 8 ou 9 enfants, avec Madame de Montespan, il a 21 b\u00e2tard l\u00e9gitimer sans compter ceux qui ne sont pas l\u00e9gitimer et donc il y a une opposition entre ce parti d\u00e9vot qui s'oppose d'ailleurs \u00e0 Ninon de Lenclos qui va faire enfermer Ninon de Lenclos dans un couvent, pas tellement, d'ailleurs, parce qu'elle est liberticide, mais surtout pour une question d'argent, une question d'int\u00e9r\u00eat, c'est-\u00e0-dire pour sauvegarder ce que l'on appellerait aujourd'hui les droits de la famille parce que Ninon de Lenclos s'installe en face, l'h\u00f4tel particulier du marquis de Villarceaux et de son \u00e9pouse, \u00e0 laquelle il a donn\u00e9 4 enfants et donc Villarceaux vit dans une bigamie tout \u00e0 fait officiel d'un c\u00f4t\u00e9 avec une \u00e9pouse et 4 enfants et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue, un h\u00f4tel particulier qui appartient \u00e0 l'abbaye de bois Robert qui lui- m\u00eame est homosexuel et qui entretient de nombreuses liaisons avec des adolescents extr\u00eamement jeunes de 12 \u00e0 14 ans, et donc ce qui va pousser les d\u00e9vots \u00e0 l'internement de Ninon de Lenclos, c'est le fait que cette bigamie s'installe et que Villarceaux envisage d'acheter l'h\u00f4tel au nom de Ninon de Lenclos, c'est-\u00e0-dire une spoliation en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage et \u00e0 ce moment -l\u00e0, madame de Villarceaux va voir Anne d'Autriche et Ninon va faire un an de couvents forc\u00e9 \u00e0 cause de de ses int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels plus qu'\u00e0 cause de sa d\u00e9bauche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:34) [91%] :\r\nLouis XIV est un travailleur assidu et pour accomplir tout ce que Le Devoir r\u00e9clame de lui, il faut que la journ\u00e9e soit r\u00e9gl\u00e9e \u00e0 la minute, on sait \u00e0 quelle heure il sortira de sa chambre \u00e0 coucher pour se rendre \u00e0 la messe \u00e0 laquelle il assiste chaque jour. \r\nLa porte s'ouvre \u00e0 2 bateaux. \r\nIl se fait un profond silence. \r\nEt l'huissier annonce d'une voix sonnant messieurs Leroy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:09) [78%] :\r\n3 t\u00eates quand quitt\u00e9 la canne \u00e0 la main, il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:15) [84%] :\r\nDans la chapelle royale, les musiciens s'appr\u00eate \u00e0 ex\u00e9cuter un morceau du c\u00e9l\u00e8bre valeurs. \r\nLe plus remarquable compositeur fran\u00e7ais de musique religieuse moi ce 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\nIl a pourtant commenc\u00e9 bien notablement ce Michel. \r\nIl est le 15\u00e8me, fils d'un pauvre tailleur mais gr\u00e2ce au roi qui sait reconna\u00eetre les talents et qui en cela ne se trompe gu\u00e8re ce s\u00e9rieux musicien et honn\u00eate homme a pu laisser \u00e9panouir son g\u00e9nie et parvenir \u00e0 la gloire, mais l'offre est arriv\u00e9 \u00e0 La chapelle, \u00e9coutons avec lui et ses courtisans cette belle musique de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:07) [84%] :\r\nVoil\u00e0 Michel Verger qui, lui, 14 participer tous les matins, un moment de spiritualit\u00e9 pour payer la d\u00eeme \u00e0 oh oh Biko et et \u00e0 l'\u00e9glise et il \u00e9tait, il \u00e9tait extr\u00eamement comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:22) [88%] :\r\nIntelligent finalement inattaquable celui 14 Gilles \u00e9lu et je crois que vous leur apportez dans votre livre, il disait, par rapport \u00e0 Ninon et aux \u00e9v\u00e9nements du royaume mais que dit Ninon comme si c'\u00e9tait une amie, quelqu'un de proche ou aussi comme si c'\u00e9tait une personne de r\u00e9f\u00e9rence est -ce que c'est vrai, c'est historique, on le raconte comment, comment anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:47) [89%] :\r\nAlors on ne peut pas \u00eatre s\u00fbr en g\u00e9n\u00e9ral des mots historiques du Style l'est c'est moi pour Louis XIV, mais ce sont des mots historiques et qui correspondent tout de m\u00eame \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 d'autant plus vrai que Louis XIV et qui est quand m\u00eame le plus grand roi de l'univers qui est un personnage extraordinaire dans toute la dynastie des rois de France et dans la dynastie des Bourbons, en particulier, h\u00e9 bien Louis XIV n'h\u00e9siteraient, je le dis au conditionnel parce qu'on n'est pas certain, on n'a pas l'acte de mariage, il a quand m\u00eame \u00e9pous\u00e9 celle qui est devenue Madame de Maintenon, donc Fran\u00e7oise d'Aubign\u00e9, c'est-\u00e0-dire que son roi tr\u00e8s chr\u00e9tien qui va abolir l'\u00e9dit de Nantes en 1685 par l'Lady de Fontainebleau \u00e9pouse quand m\u00eame Fran\u00e7oise d'Aubign\u00e9 qui est la petite-fille du c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8te, Agrippa d'Aubign\u00e9 qui est n\u00e9 dans une famille protestante qui elle- m\u00eame est n\u00e9e protestante en 1635 Fran\u00e7oise d'Aubign\u00e9 ne passera au catholicisme qu'en 1649 donc \u00e0 14 ans, et elle est quand m\u00eame n\u00e9 dans une prison, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une contradiction extraordinaire entre le plus grand des Bourbons, le plus grand des Cap\u00e9tiens et puis madame de Maintenon qui est n\u00e9 dans les ge\u00f4les de Niort, parce que c'\u00e9tait la fille de faux- monnayeurs, donc il n'y a pas du tout une femme sorti socialement au grand Louis XIV, or cette madame de Maintenon qui est n\u00e9 en 35 \u00e0 12 ans de moins que le Ninon de Lenclos et elle est rest\u00e9e veuve tr\u00e8s jeune de ce po\u00e8te et tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre qui \u00e9tait Polska \u00e9tant un petit peu comme Ninon sans aucune, d'autres, elle avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e justement d'\u00e9pouser tr\u00e8s jeune ce pauvre Scaron qui ne se d\u00e9placer que dans une petite chaise roulante, une petite voiture sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9e et qui \u00e9tait totalement impotent et Madame de Maintenon auraient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'art d'aimer par Ninon de Lenclos, au point qu'elles auraient partag\u00e9, nous dit -on, plusieurs fois le m\u00eame lit dans leur jeunesse et qu'elles auraient ensuite partager le m\u00eame amant qui \u00e9tait le marquis de Villarceaux et elles vont s'installer pendant 3 ans \u00e0 Villarceaux, en partageant donc l'amour du beau Villarceaux et par cons\u00e9quent, Louis XIV, \u00e9pousant ou m\u00eame s'il ne l'a pas \u00e9pouser vivant maritalement avec Madame de Maintenon pendant plus de 30 ans de \u00e7a de 183 lorsque la course installe \u00e0 Versailles jusqu'\u00e0 la mort du roi en 1715 donc pendant 32 ans, il est \u00e9vident que ce mot historique m\u00eame sur la forme post\u00e9riori il est \u00e9vident que par madame de Maintenon Louis XIV s'int\u00e9resser \u00e0 Ninon qui \u00e9tait ce que l'on appellerait aujourd'hui une sorte, si je puis dire de relais d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:35) [88%] :\r\nParce que c'est vrai que le Salon de Ninon \u00eatre recevez aussi bien les plus grands, l'eccl\u00e9siastique parfois, mais surtout les plus grands personnages les plus grands astronomes Louis Garrel, par exemple, les plus grands diplomates comme le p\u00e8re de Week-End, ce qui \u00e9tait ambassadeur en France et qui, de Hollande et il y avait un tr\u00e8s grand nombre de savants, l'abb\u00e9 de bois Robert des musiciens Moli\u00e8re Ninon d'ailleurs \u00e0 participer \u00e0 la correction du Tartuffe, Tartuffe dans le personnage de Fouquet, celui que Louis 14 on va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:12) [79%] :\r\nB\u00fclacher on vend par la alors oui pas au \u00e0 l'impact qu'elle a eu aussi sur sur la vie culturelle, Michel Berger pointer ce qui je rappelle Ninon de Lenclos, c'est aux \u00e9ditions biographie Paillot, sous- titre libertine du Grand Si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:41) [61%] :\r\nOui beaucoup du monde Laurent Blanc va avant j'y avais pas r\u00e9v\u00e9latrice, c'est parti tr\u00e8s et \u00e7a marche. \r\nInhumain \u00e0 leur demande. \r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:52) [97%] :\r\nHymne \u00e0 la mort, Edith Piaf et je crois qu'ici en Studio, on a tous la Chair de poule. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:59) [77%] :\r\nJe pense que Tartuffe, aujourd'hui je serais patron d'une grande chaque tr\u00e8s intelligent qui aime l'argent qui aime le pouvoir, qui aime le sexe, et donc il \u00e9tait n\u00e9 pour \u00eatre un patron de, de, de, de secte, moi je joue beaucoup les yeux au ciel au jeu des relations \u00e0 Dieu, on lui parle, je lui reproche des choses je me et \u00e0 la fin, d'ailleurs, lorsqu'il est remis en prison celui qui crache au visage d'Orgon parce qu'ils n'aient pris cette bourgeoisie, vous savez, j'ai dit que pourrait diriger une grande et pour \u00eatre votre si on lui donner la police il apprendrait il mettrait tout \u00e7a au pas, cet ancien gal\u00e9riens, il a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de femmes pendant des ann\u00e9es, un homme tr\u00e8s costaud, se d\u00e9crit d'ailleurs dans la pi\u00e8ce, toujours, ils mangent 4 morceaux de Giscours qui boit des, de 20 il a envie de baiser Almiron une fois, 2 fois la fille tout \u00e7a fait des muscles gal\u00e8re pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:49) [69%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:51) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la voix de Roger Hanin lorsqu'il interpr\u00e9tait le Tartuffe de Moli\u00e8re, Michel Verger fran\u00e7ais, ce qui, on l'a dit rapidement, il para\u00eet que Ninon de Lenclos aurait influenc\u00e9 Moli\u00e8re dans la construction de la pi\u00e8ce et surtout dans le personnage de de Tartuffe \u00e0 quelle occasion, elle a pu rencontrer Moliere. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:12) [92%] :\r\nAlors, le salon de Ninon re\u00e7oit bon plusieurs \u00e9crivains re\u00e7oit les po\u00e8tes connus du moment re\u00e7oit des gens comme lui qui travaille en collaboration tr\u00e8s \u00e9troite avec Moli\u00e8re, m\u00eame si les 2 hommes ne s'appr\u00e9cient pas beaucoup Moli\u00e8re n'appr\u00e9cient pas notamment l'homosexualit\u00e9 de Lully mais Moli\u00e8re lui- m\u00eame comme le lit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:37) [87%] :\r\nComme Ninon n'est pas aim\u00e9 du tout par les d\u00e9vots et puisque on pr\u00e9tend que sa liaison avec la famille B\u00e9jart la m\u00e8re et la ni\u00e8ce, c'\u00e9tait peut-\u00eatre la m\u00e8re et la fille, et c'\u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame la fille de Moli\u00e8re et les d\u00e9vots lorsque Moli\u00e8re va se marier vont pr\u00e9tendre que Moli\u00e8re a \u00e9pous\u00e9 sa propre fille qui l'aurait eu donc avec sa ma\u00eetresse, la 1\u00e8re donc des 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:05) [86%] :\r\nDemoiselle B\u00e9jart et donc tout ce milieu, constitue le milieu libertin libertins qui est aux prises avec les d\u00e9vots et c'est d\u00e9vots ils ont \u00e9videmment une politique ext\u00e9rieure qui est tr\u00e8s contraire \u00e0 celle du roi de France puisque ce lui qui est le chef des d\u00e9vots, c'est forc\u00e9ment en Europe, le roi catholique, c'est-\u00e0-dire le roi d'Espagne et on a toujours eu, paru dans \u00e0 peu pr\u00e8s 2 si\u00e8cles et demi Madrid qui a fait la m\u00eame politique que Rome que et que Venise c'est-\u00e0-dire rempart contre l'Islam, rempart contre le monde ottoman et contre les barbaresques et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, Louis XIV et Colbert les esprits tol\u00e9rants, qui ont besoin du sultan, notamment parce que c'est la seule force capable d'ennuyer sur les fronti\u00e8res orientales, l'Empereur, et par cons\u00e9quent quant aux Louis XIV regarde vers l'Alsace, qui n'est pas fran\u00e7aise \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 ben il est bien content de pouvoir avancer parce que le sultan menace l'empereur et s'il n'avait pas cette menace, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que l'Alsace ne deviendrait pas fran\u00e7aise en 1648 et que Strasbourg ne deviendrait pas fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es \u00e7a, ce sont 80, revenant \u00e0 un Tartuffe \u00e0 Ninon de Lenclos, si vous voulez, il y a un nous avons Fouquet qui repr\u00e9sente des d\u00e9vots, c'est-\u00e0-dire une politique ext\u00e9rieure que ne veut pas Louis XIV et donc Louis XIV veut enfermer Fouquet, pas du tout pour le ch\u00e2teau de Vaux-le-Vicomte, ils veulent enfermer parce que c'est un personnage important qui veut changer la politique ext\u00e9rieure de la France et donc s'\u00e9tonne des veaux et c'est un faux d\u00e9vots comme vient de le dire, Roger Hanin, c'est un personnage les faits par ailleurs 7 Arte c'est Tartuffe et on le sait, que Moli\u00e8re a \u00e9crit Tartuffe qui d\u00e9crit en fait Fouquet, d'o\u00f9 les phrases tr\u00e8s choc qui sont cach\u00e9es Madame ce sein que je ne saurais voir puisque Fouquet a une gar\u00e7onni\u00e8re donc \u00e0 Paris \u00e0 des liaisons multiple avec de tr\u00e8s jeunes femmes et donc ces Tartuffe, d'o\u00f9 le titre, le sous- titre de Tartuffe, Tartuffe ou le faux d\u00e9vots mais mais mais Ninon de Lenclos a pu intervenir ou dans la pi\u00e8ce, h\u00e9 bien, pour faire une description de ce qu'est un eccl\u00e9siastique puisqu'elle- m\u00eame s'est trouv\u00e9 au parfois aux prises avec certains eccl\u00e9siastiques et qui lui disent : pour \u00eatre d\u00e9vot, je n'en suis pas moins homme donc, cette phrase est une phrase de Tartuffe, mais c'est aussi une phrase que Ninon a d\u00fb entendre dans la bouche de plusieurs eccl\u00e9siastiques du moment et donc elle intervient, il faut pas oublier que le Tartuffe et jouer pour la 1\u00e8re fois le 1er jour de la 1\u00e8re audience du proc\u00e8s de Fouquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:45) [86%] :\r\nOui est -ce que vous pouvez nous d'expliquer exactement ce qu'\u00e9taient ces salons parce qu'on dit salon est -ce que c'est comment un salon litt\u00e9raire aujourd'hui, \u00e7a, \u00e7a, c'est un lieu de rencontres \u00e0 une certaine heure de la journ\u00e9e, ce sont des heures fixes finalement de de r\u00e9ception, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:00) [87%] :\r\nOui mais Ninon sa longue, qui est un salon litt\u00e9raire o\u00f9 on re\u00e7oit beaucoup de monde, mais peu de monde \u00e0 d\u00eener, puisque il y a 5 couverts en argent, donc simplement dans son inventaire apr\u00e8s d\u00e9c\u00e8s, donc il n'y a jamais plus de 5 personnes qui restent pour le repas, soit de midi qu'on appelait le d\u00eener \u00e0 l'\u00e9voque soit le repas du soir, qui est le souper et donc il y a une vingtaine de personnes l\u00e0 aussi dans l'inventaire apr\u00e8s d\u00e9c\u00e8s, j'ai compt\u00e9 le nombre de fauteuils de si\u00e8ges de 6 le canap\u00e9 bon qui existe, \u00e7a ne peut pas recevoir plus de 14 ou 15 personnes \u00e0 la fois et donc on discute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:35) [81%] :\r\nAcqu\u00e9reur \u00e0 quelle heure on invite les gens pour le salon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:38) [90%] :\r\n\u00e0 partir de 17 heures, \u00e0 partir de 17 heures, l'heure du th\u00e9 jusqu'\u00e0 21 heures les personnes voil\u00e0 ce sont des 5 \u00e0 9 et donc les plus intimes, reste au d\u00eener et les plus plus intimes, \u00e9videmment, reste apr\u00e8s le souper du soir et vont partager la nuit avec Nino. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:56) [68%] :\r\nMais \u00e9quip\u00e9, c'est qu'elle est monsieur plut\u00f4t finalement elle \u00e9tait pourquoi socialement \u00e7a repr\u00e9sentait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:01) [88%] :\r\nAh, socialement, \u00e7a repr\u00e9sente l'\u00e9l\u00e9vation des femmes du XVIIe si\u00e8cle par l'esprit plus que par le corps, donc, de ces femmes sont des femmes libres, qui ont un ou plusieurs amants mais elle dominent leur salon par la musique comme Ninon par le luth le clavecin et les \u00e9changes re\u00e7oit ce que l'on appelle les beaux esprits bon quelqu'un, comme l'astronomie gaz par exemple est un tr\u00e8s bel esprit du 17\u00e8me si\u00e8cle, Moli\u00e8re, Lully, on re\u00e7oit les architecte Hardouin-Mansart les mains, \u00e7a on re\u00e7oit les beaux esprits du moment qui se regroupent quotidiennement chez Nino jusqu'\u00e0 ce qu'elle est \u00e0 peu pr\u00e8s 75 60 et 18 ans et apr\u00e8s elle finit quand m\u00eame dans la solitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:44) [93%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire aussi que c'\u00e9tait un lieu pour se faire conna\u00eetre, il a dit qu'il y avait diff\u00e9rents salons, c'\u00e9tait pas la seule qui tenait salon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:50) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, toutes les grandes femmes de Paris du 17\u00e8me si\u00e8cle au des salauds qui sont plus ax\u00e9es sur la philosophie ou plus ax\u00e9e sur les sciences ou plus comme elle sur le libertinage et qui s'adresse donc \u00e0 une client\u00e8le, si je puis dire masculine g\u00e9n\u00e9ralement ou f\u00e9minine mais surtout masculine de niveau quelque part hi\u00e9rarchiser les les les Dukett pr\u00e8s, c'est la bonne bourgeoisie il y a des salons petit peu diff\u00e9rente si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:23) [89%] :\r\nEt donc Ninon de Lenclos \u00e9tait \u00e9tait une r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e9ventuellement pour des publications pour comment il y a par exemple pour faire repr\u00e9senter ces pi\u00e8ces, c'est, c'est c'est un lieu donc dont on cause, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:36) [85%] :\r\nExactement 7 cette c'est ce qu'on appelle un relais d'opinion aujourd'hui, on s'est montr\u00e9 chez Ninon de Lenclos et Ninon de Lenclos se montre de son c\u00f4t\u00e9, au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'op\u00e9ra, elle va voir danser justement des adolescents comme le j'lire qui a 14 ans et juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:54) [91%] :\r\nPlus de 75 ans, elle a une vie sociale extr\u00eamement active mais \u00e9videmment lorsqu'elle arrive \u00e0 la fin de sa vie, elle a cette phrase qui est magnifique je trouve parce qu'elle est octog\u00e9naire, elle \u00e9crit \u00e0 Saint\u00e9 vraiment nous serons l\u00e0 pour \u00e9crire l'\u00e9pitaphe du monde est vraiment je trouve cette phrase magnifique parce que tous les 2 ont 80 de 83 et 89 ans, et donc, effectivement, ils ont vu tout ce qui a \u00e9t\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 avant eux avant 1703 \u00e0 1705 \u00e0 peu pr\u00e8s la mort de Ninon et ils ont vu dans cette soci\u00e9t\u00e9, des gens qui \u00e9taient n\u00e9s dans les ann\u00e9es 1540 et c'est absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:39) [64%] :\r\nEt l'amertume, il est bien d\u00e9cid\u00e9 de et que vous semblez savoir pas mais pour syst\u00e9mique. \r\nInfo avec sinistre comment la la m\u00eame pourquoi polonais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:57) [73%] :\r\n\u00e0 m\u00eame 300 euros pire dans plusieurs mois, donc s'am\u00e9liorer Nicolas. \r\nVoil\u00e0 point vous savez ce qu'impossible la ici de moins si on arrive que \u00e7a, il aurait marqu\u00e9 13 points nouveau scandale dans la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:03) [63%] :\r\nOuais ben quant au Burundi soit r\u00e9ellement donc extr\u00eamement de leur porte, donc je ne dis pas que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:25) [53%] :\r\nM\u00e9c\u00e8ne Scapin si \u00e0 la lessive point si on parle de tout \u00e7a, va m\u00eame jusqu'\u00e0 donc la Eternit \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:39) [59%] :\r\nOui, et puis oui m\u00eame et 2 points qui \u00e9met point sur la victoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:51) [78%] :\r\nOscar dans la hyper. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:13) [89%] :\r\nRien n'est souvent plus convenable que mais sa cousine, on peut aussi aimer sa ni\u00e8ce, mais il en co\u00fbte 18000 livres payable \u00e0 Rome pour \u00e9pouser une cousine et 80000 francs pour coucher avec sa ni\u00e8ce en l\u00e9gitime. \r\nJe suppose 40 par an Marie avec leurs oncles et 200 cousins et cousines conjoint. \r\nCela fait en sacrement 6 1000000 800000 livres par an qui sortent du royaume. \r\nJe Taizy environ 600000 francs pour ce qu'on appelle les annales, terre de France que le roi de France donnera des Fran\u00e7ais en b\u00e9n\u00e9ficient Johnny Asie encore quelques menus frais, c'est environ 8 millions 400 1000 livres que nous donnons lib\u00e9ralement au Saint-P\u00e8re chaque ann\u00e9e j'ai pri\u00e9 un Docteur de Sorbonne de mes amis, de me dire dans quel endroit de l'\u00e9criture, on trouve que la France. \r\nDoivent payer \u00e0 Rome la somme dites il n'a jamais pu le trouver, j'en ai parl\u00e9 un j\u00e9suite, il m'a r\u00e9pondu que cet imp\u00f4t par Saint-Pierre sur l'\u00e9go d\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e qu'20 et comme j'ai dout\u00e9 que Saint-Pierre eut fait ce voyage, il m'en a convaincu en me disant qu'on voit encore \u00e0 Rome, les cl\u00e9s du paradis qu'il portait toujours \u00e0 sa ceinture, il est vrai, Mathilde que nul auteurs canoniques ne parle de ce voyage de Simon par John mais nous avons une belle lettre de lui dat\u00e9 de Babylone, or certainement Babylone, je veux dire. \r\nVous devez de l'argent au pape quand vous \u00eates pos\u00e9 beaucoup si. \r\nJ'avoue que j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 de la force de cet argument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:55) [83%] :\r\nVoil\u00e0, avant de nous quitter, Michel Berger ce qui cet exc\u00e8s d'archives de de la RTS c'est un nul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:03) [90%] :\r\nPr\u00e8s de Voltaire, qui se r\u00e9volte par rapport \u00e0 tout ce qu'il faut payer \u00e0 Rome par rapport \u00e0 sa vie amoureuse et si on veut la rendre officielle toutes les taxes qu'on doit payer, on sent bien et si les l'esprit rebelle de Voltaire par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 toute l'affaire religieuse \u00e0 l'\u00e9glise et on sent, on se sent proche de Ninon de Lenclos, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cet esprit, je veux dire qui \u00e9tait tr\u00e8s avant- gardiste au fond dans sa fa\u00e7on de vivre par rapport \u00e0 ce qui a suivi sans parler plus tard de la de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, Voltaire l'a connue il avait 11 ans, ils se sont rencontr\u00e9s donc par le biais du p\u00e8re de Voltaire, qui \u00e9tait le notaire de Ninon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:41) [87%] :\r\nExactement, Voltaire et le fils de mettre un rou\u00e9 qui \u00e9tait tabellion \u00e0 Paris puis notaire et donc Voltaire a vu ce qu'il avait 11 ans Ninon qui en avait plus de 80 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et elle le restera pour lui le symbole de la libert\u00e9, car il y a beaucoup de femmes libertines au 17\u00e8me si\u00e8cle, mais elles sont souvent presque toujours adult\u00e9rines elles ont Marie officiel et plusieurs amants et \u00e7a n'est pas le cas de Ninon qui a refus\u00e9 de toute fa\u00e7on de se marier tout au long de sa vie pour avoir donc dans son lit, si on peut dire, le 11 vous du 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:17) [83%] :\r\nEst -ce que c'est vrai que c'est Voltaire qui a cr\u00e9\u00e9 ce mot courtisane et qui l'aurait mis dans l'encyclop\u00e9die de d'Alembert n'a sonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:25) [93%] :\r\nPas impossible, effectivement, on parlait plut\u00f4t de 2 femmes galantes que que de courtisane et on retrouve effectivement sous la plume de Voltaire, donc dans l'encyclop\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:36) [88%] :\r\nJe rappelle le titre de votre ouvrage Ninon de Lenclos libertine du Grand Si\u00e8cle, c'est aux \u00e9ditions biographie Payot merci beaucoup Michel Berger, ce qui, bonne apr\u00e8s- midi merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, Lydia merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:07) [78%] :\r\nIsabelle Barth \u00e9tait en r\u00e9gie Nathalie Sandaga choisi les musiques d'ann\u00e9es cela ne s'occupe de notre site Internet et Monique Orthez il est notre assistante de production. \r\nPauline, c'est vous attend, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des infos et vous invite dans passag\u00e8re, il est 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\nRTA sens. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Verg\u00e9-Franceschi, Michel", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3BC4AE7-5A23-434F-A239-9CB8D339158E", "internalArchiveId": "D3BC4AE7-5A23-434F-A239-9CB8D339158E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plein Sud : Joe Driscoll, rappeur new-yorkais et Sekou Kouyate, musicien guin\u00e9en", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 434, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["hip hop", "pop", "musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Driscoll, Joe", "Kouyat\u00e9, S\u00e9kou"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-12-10T08:40:27Z", "program": {"href": "/programs/AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "id": "AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "name": "Plein Sud"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46DDD631-E69C-4B2F-9CA4-DBDF0DE6DCA5", "internalArchiveId": "46DDD631-E69C-4B2F-9CA4-DBDF0DE6DCA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros progr\u00e8s dans la reconstruction nasale", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs b\u00e2lois ont r\u00e9ussi \u00e0 faire pousser un bout de cartilage du nez pour aider des patients atteints d\u2019un cancer de la peau au niveau de cet appendice. Outre l'avantage de pouvoir \u00e9viter tout rejet lors de la greffe, la production de cartilage - effectu\u00e9e \u00e0 partir des cellules du patient et d\u00e9velopp\u00e9e dans une boite de Petri - permet d'\u00e9viter les pr\u00e9l\u00e8vements de peau sur le patient. ", "durationSec": 497, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["cancer", "biologie cellulaire", "chirurgie plastique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-20T22:10:26Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [85%] :\r\nVoil\u00e0, gros progr\u00e8s donc l'un dans la reconstruction faciale et qui nous vient de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le II. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nC'est un confinant, en fait, les chercheurs se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 5 patients atteints d'un cancer de la peau, au niveau du nez, le nez et souvent tr\u00e8s atteint par les cancers de la peau, puisqu'il est forc\u00e9ment tr\u00e8s expos\u00e9e au soleil, donc c'est l\u00e0 que \u00e7a se d\u00e9veloppe, le probl\u00e8me c'est que ces cancers n'ont pas touch\u00e9 que la peau ils ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 un petit peu plus en profondeur et en touch\u00e9 la sorte de cartilage qui forme les narines, les petites l\u00e0 qu'on a juste au au bout du nez qui sont un peu souple, r\u00e9sultat, il a fallu enlever cette partie du nez pour sauver le patient, et c'est l\u00e0 que nos chercheurs b\u00e2lois interviennent pour la 1\u00e8re fois ils ont pu pr\u00e9lever un petit bout de cartilage dans la paroi nasale au centre- ils ont mis ce petit \u00e9chantillon en culture et les cellules cartilage une \u00e0 se multiplier, alors \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 puisqu'au final on obtenu un bout de cartilage 40 fois plus grand que l'\u00e9chantillon de d\u00e9part, c'est bien, c'est bien rien et du coup, on a pu r\u00e9implanter un cartilage 9 dans le nez des patients pour leur redonner une forme et forc\u00e9ment moins comme les cellules de base venait des patients eux- m\u00eames, il y a eu aucun rejet de de greffons, si on peut appeler \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nAvec nous en Direct dans CQFD Sylvie Millot bonjour donc, merci d'\u00eatre avec nous en duplex des studios de SRF travaille \u00e0 B\u00e2le, vous \u00eates biologiste et chercheuse au d\u00e9partement de bio- m\u00e9decine \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le, vous \u00eates coauteur de cette \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans de laine cette quel est le but de de votre d\u00e9marche, c'est uniquement pour de la chirurgie esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [89%] :\r\nNon, en fait, pour le moment, on est tr\u00e8s content parce que la la 1\u00e8re application, en effet, c'est pour la chirurgie reconstructrice du nez, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re, preuve que l'\u00e9tude, un march\u00e9 que c'est faisable, c'est s\u00fbr, pour le patient, et bien s\u00fbr apr\u00e8s on aimerait \u00e9tendre cette ing\u00e9nierie tissulaire donc cette formation de cartilage on l'aimerait l'appliquer pour d'autres indications cliniques, notamment au niveau du genou, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [79%] :\r\nMais vous dites but esth\u00e9tique, le nez, la forme d'une, elle est quand m\u00eame importante pour des questions respiratoire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, en fait, il y a eu plusieurs plusieurs constituants dans cette \u00e9tude, c'est-\u00e0-dire que, un an apr\u00e8s la chirurgie reconstructrice ou on a implant\u00e9 donc notre greffon de cartilage, qu'on avait produit, on a observ\u00e9 bien s\u00fbr l'aspect esth\u00e9tique pour le patient, c'est important, mais bien s\u00fbr aussi l'aspect de la stabilit\u00e9 de l'aile du nez et donc \u00e7a, c'est important pour la fonction respiratoire, on s'est aper\u00e7u que les patients avaient les mains, la m\u00eame capacit\u00e9 respiratoire avant et apr\u00e8s cette op\u00e9ration \u00e9tait satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [85%] :\r\nAvant que votre technique soit mise au point, comment est -ce qu'on faisait pour reconstruire un nez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nEh bien, en fait, il existe une m\u00e9thode d\u00e9j\u00e0 standard en qui fonctionne bien, mais c'est-\u00e0-dire que dans cette m\u00e9thode standard, on est oblig\u00e9 de pr\u00e9lever un morceau de cartilage directement sur le patient, soit au niveau du nez de l'oreille ou des c\u00f4tes, le probl\u00e8me c'est qu'on va prendre un morceau qui a exactement la taille du morceau d\u00e9finitif dont on aura besoin, donc plus grand forc\u00e9ment et puis aussi que bien s\u00fbr comme toute petite op\u00e9ration, il peut y avoir des complications associ\u00e9es \u00e0 ce pr\u00e9l\u00e8vement comme des h\u00e9matomes d\u00e9sinfection aussi mauvaise cicatrisation, par exemple, donc \u00e7a \u00e7a peut-\u00eatre un petit probl\u00e8me pour le patient aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [89%] :\r\nDonc \u00e7a des avantages finalement quels avantages votre m\u00e9thode a -t-elle sur le fait de pr\u00e9lever justement un bout d'oreille par exemple, on \u00e9vite les h\u00e9matomes on \u00e9vite ces complications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on \u00e9vite toutes ces complications et puis l'donc les chirurgiens plastiques ont donc pr\u00e9lev\u00e9 un tout petit fragment de cartilage dans la cloison nasale qui fait seulement quelques millim\u00e8tres donc l'Avantage bien s\u00fbr, c'est que \u00e7a ne se voit pas, c'est dans les 7 tomes et puis ce apr\u00e8s au niveau de ce petit pr\u00e9l\u00e8vements il n'y a aucun probl\u00e8me, le tissu se gu\u00e9rit par lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [89%] :\r\nPour r\u00e9aliser, c'\u00e9tait patient mais il a fallu faire cro\u00eetre ses cellules cartilagineux The comment est -ce qu'on fait \u00e7a, \u00e7a se passe dans des bo\u00eetes de p\u00e9tris comment, comment vous y prenez ce petit bout de nez que vous avez pris au d\u00e9part de cartilage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors on a pris un une petite biopsie de 6 millim\u00e8tres seulement l'emporte dans une salle de culture qui s'appelle une salle blanche o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 on dig\u00e8re donc ce petit fragment avec des enzymes un obtient ainsi les cellules qui composent cartilage et \u00e0 partir de l\u00e0, on les met dans des bo\u00eetes de p\u00e9tris avec un milieu de culture et des facteurs de croissance et on les fait se multiplier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [85%] :\r\nMais, mais vous dites \u00e7a veut dire que c'est -ci moi je d\u00e9pose simplement un petit bout de de cartilage dans une bo\u00eete de Petri avec la vous utiliser du collag\u00e8ne \u00e0 la maison, les 2 \u00e0 la maison, il va pas, c'est pas un seul comment est -ce qu'on on d\u00e9clenche cette croissance comment \u00e7a peut pousser tout seul sans \u00eatre dans le corps humain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [90%] :\r\nEh bien en fait dans le milieu de culture, il y a d\u00e9j\u00e0 tous les nutriments qu'il faut pour la bonne, le bon fonctionnement des cellules, ces cellules, elles sont aussi incuber dans un incubateur en pr\u00e9sence d'oxyg\u00e8ne, la temp\u00e9rature est ad\u00e9quate de 37 degr\u00e9s et aussi bien s\u00fbr et puis on leur donne des facteurs de croissance qu'elles aiment et qui provoque leur division. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [85%] :\r\nAlors, vous obtenez un petit carr\u00e9 de de cartilage, on part de 6 millim\u00e8tres et on en est \u00e0 quelque chose qui est 40 fois plus grand que \u00e7a au final on a combien, quelle taille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [83%] :\r\nFinale : on a 12 centim\u00e8tres et demi de 12 centim\u00e8tres carr\u00e9s de surface je voulais de douane 25 ans 25 millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [87%] :\r\nD'accord, et \u00e7a c'est c'est la c'est g\u00e9n\u00e9ralement la la la taille correspondant \u00e0 ce qu'on doit mettre sur le nez, ou il y a pris font encore un peu de tailler dans ce cartilage pour lui donner la bonne forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [87%] :\r\nPierre fait pour \u00eatre s\u00fbr, on a produit m\u00eame de carr\u00e9s de 25 par 25 et pour pouvoir faire des analyses suppl\u00e9mentaires aussi, donc, au final, on arrivait \u00e0 on a re\u00e7u beaucoup, on a produit beaucoup plus de cartilage que ce dont on avait finalement besoin mais on a donn\u00e9 aux chirurgiens tout ce morceau de cartilage et lui- m\u00eame a pu avec des scalpel d\u00e9couper la forme exacte dont il avait besoin dans ce carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [85%] :\r\nEt, et, une fois que le chirurgien l'a remis en place dans le nez, ce que le corps l'a reconnu comme faisant partie int\u00e9grante du patient, \u00e7a, \u00e7a devient un \u00e9l\u00e9ment du patient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce qu'on n'a plus absolument aucune r\u00e9action de rejet, parce que ce petit morceau de cartilage il est produit \u00e0 partir des propres cellules du patient et en plus pour faire pousser ces cellules, donc dans les bo\u00eetes de Petri, on ajoute du s\u00e9rum qui est produit \u00e0 partir du propre sang du patient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [86%] :\r\nOn va Kaminis et une fois que ce ce cartilage a \u00e9t\u00e9 greff\u00e9 il bouge plus, il se d\u00e9veloppe plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [90%] :\r\nNon, en fait, hein, apr\u00e8s il est un peu difficile de dire ce qu'il en advient exactement il faudrait proc\u00e9der \u00e0 beaucoup d'\u00e9tudes scientifiques encore, mais ce qu'on a vu, c'est que, au bout de 6 mois, les chirurgiens ont pu pr\u00e9lever un petit morceau de tissu et ce tissu ressemblait exactement aux tissus d'origine, qui se trouve normalement dans l'aile du nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [91%] :\r\nEt donc \u00e7a \u00e7a compl\u00e8tement r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme un vrai mais finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [80%] :\r\nComme le tissu d'origine voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [91%] :\r\nAlors vous avez fait \u00e7a pour le nez est -ce qu'on pourrait imaginer la m\u00eame chose pour d'autres parties du corps, si on a un probl\u00e8me \u00e0 l'oreille, par exemple, je ne vous parlez du genou tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, il y a beaucoup d'applications qui sont possibles, bien s\u00fbr, au niveau de la chirurgie faciale, comme vous dites, au niveau de l'oreille, \u00e9videmment, pour le moment, on a, on est aussi en train de proc\u00e9der \u00e0 un autre essai clinique o\u00f9 l\u00e0 on implante exactement ce m\u00eame type de cartilage, qu'on a produit en bo\u00eetes de Petri mais on va l'implanter au niveau du genou du patient chez les patients qui ont eu des traumatismes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [89%] :\r\nMerci beaucoup Sylvie Milhaud pour aux explications biologiste, chercheuse au d\u00e9partement de bio- m\u00e9decine \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le, des chercheurs, dont vous, hein, on l'a, on l'a compris, ont r\u00e9ussi \u00e0 faire pousser un bout de cartilage du nez pour aider des patients atteints d'un cancer de la peau, au niveau du nez justement merci beaucoup Sylvie mieux vous \u00e9tiez accueilli par Basic n'a eu l'air techniciens et certains \u00e0 B\u00e2le, c'est une tr\u00e8s belle journ\u00e9e b\u00e2loise merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t invit\u00e9 ce matin pour CQFD par Bastien Confino. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miot, Sylvie", "role": "biologiste et chercheur au d\u00e9partement de biom\u00e9decine de l\u2019h\u00f4pital universitaire de B\u00e2le", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE04CD65-9EF5-4F6E-AD41-AD83120AD485", "internalArchiveId": "FE04CD65-9EF5-4F6E-AD41-AD83120AD485", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Joseph Moingt et Maurice Bellet, t\u00e9moins en libert\u00e9 (1/5) : Lib\u00e9r\u00e9s d\u00e8s les origines", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Joseph Moingt et Maurice Bellet sont tous deux pr\u00eatres, \u00e9crivains et intellectuels au long cours et \u00e0 la parole lib\u00e9r\u00e9e. A vue d'esprit les fait se rencontrer pour les mettre en dialogue et capter leur regard sur l'\u00c9glise \u00e0 laquelle ils appartiennent et qu'ils questionnent. L'exp\u00e9rience de l'\u00e2ge et la pratique de la r\u00e9flexion intellectuelle participent certainement \u00e0 ce sentiment que donnent Maurice Bellet et Joseph Moingt de ne plus rien avoir \u00e0 prouver, de ne plus craindre de s'exprimer. S'ils ont l'un et l'autre g\u00e9n\u00e9reusement \u00e9crit au fil de leur existence, il est int\u00e9ressant de les entendre \u00e9changer sur les th\u00e9matiques qui les ont port\u00e9 et qu'ils ont port\u00e9es, telles que la libert\u00e9 du croyant, la place des la\u00efcs dans l'\u00c9glise, la n\u00e9cessit\u00e9 de renouveler l'annonce de l'\u00c9vangile, le nom de Dieu, et bien d'autres encore. Et ces deux hommes ont une conviction centrale, tr\u00e8s forte, celle qu'au lieu de valider des r\u00e9ponses, il s'agit d'abord de bien habiter les questions et les transformer en qu\u00eate. Joseph Moingt est n\u00e9 en 1915 \u00e0 Salbris (Loir-et-Cher). J\u00e9suite, th\u00e9ologien sp\u00e9cialis\u00e9 en christologie, il a enseign\u00e9 la th\u00e9ologie successivement \u00e0 la Facult\u00e9 j\u00e9suite de Lyon-Fourvi\u00e8re, \u00e0 l'Institut Catholique de Paris et aux Facult\u00e9s de Philosophie et de Th\u00e9ologie de la Compagnie de J\u00e9sus \u00e0 Paris (Centre S\u00e8vres). Il a \u00e9galement dirig\u00e9 la revue Recherches de Science religieuse de 1968 \u00e0 1997 et publi\u00e9 de nombreux ouvrages. Maurice Bellet, n\u00e9 en 1923 \u00e0 Bois-Colombres, en r\u00e9gion parisienne. Apr\u00e8s un doctorat en th\u00e9ologie, il a \u00e9crit un doctorat de philosophie, sous la direction de Paul Ricoeur. Il a enseign\u00e9 la philosophie dans diff\u00e9rents \u00e9tablissements, dont l'Institut catholique de Paris. Il est un collaborateur permanent \u00e0 la revue j\u00e9suite Christus et a publi\u00e9 une cinquantaine d'ouvrages. (1/5) :  A peine la th\u00e9matique de la libert\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, que Joseph Moingt et Maurice Bellet t\u00e9moignent de ce qu'elle a pu nourrir et susciter chez eux. Une libert\u00e9 travaill\u00e9e au fil des d\u00e9cennies, mais qui trouve ses racines dans leurs origines respectives. Ainsi, Maurice Bellet insiste sur l'intime conviction, tr\u00e8s t\u00f4t, que le c\u0153ur de l\u2019\u00c9vangile est une pens\u00e9e critique, et qui invite donc le croyant \u00e0 se situer devant sa libert\u00e9. Une position que rejoint Joseph Moingt, pour qui la libert\u00e9 de la foi doit se reconqu\u00e9rir \u00e0 toute \u00e9poque de l'histoire et \u00e0 tout instant de la vie du croyant. Et s'ils se sont l'un et l'autre attach\u00e9s \u00e0 donner place \u00e0 cette libert\u00e9, en osant porter des pens\u00e9es et des paroles critiques \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9glise catholique, ils n'ont jamais cess\u00e9 d'y appartenir et de s'y engager. D'ailleurs, Maurice Bellet l'affirme :  \u00ab je ne peux pas \u00eatre seul devant Dieu. Je ne peux \u00eatre devant Dieu qu\u2019en communion \u00bb.", "durationSec": 1762, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "j\u00e9suite", "th\u00e9ologie", "christianisme", "catholicisme", "libert\u00e9"], "thematicPersons": ["Moingt, Joseph", "Bellet, Maurice"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "available", "lastModifiedDate": "2015-07-01T06:24:57Z", "speechToTexts": ["01.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [85%] :\r\nEvelyne Oberson leur franc- parler a d\u00e9rang\u00e9 parfois, mais il en a stimul\u00e9, plus d'un an, nous vous proposons toute cette semaine, une double rencontre \u00e0 la fois pr\u00eatre et intellectuels Joseph moins et Maurice Belay sont 2 personnes \u00e0 l'exp\u00e9rience honorable qu'\u00e0 vue d'esprit se propose de faire dialoguer ensemble autour des id\u00e9es qui les ont port\u00e9 et qu'ils ont eux- m\u00eames porter une s\u00e9rie intitul\u00e9e Joseph moi et Maurice Belay t\u00e9moins en libert\u00e9, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Alexandre avoine et Jean-Claude Gayssot. \r\nBienvenue dans cette nouvelle s\u00e9rie avait d'esprit une semaine que vous nous proposez Pierre-Yves Moret bonjour oui bonjour alors Joseph Moingt et Maurice Belay, ce sont 2 noms qui \u00e9voquent peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 nos auditeurs parce que nous avons d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de les entendre dans certaines \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes, mais c'est la 1\u00e8re fois que nous les entendons ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nOui, en tout cas dans dans la vie d'esprit \u00e7a me semblait int\u00e9ressant de leur proposer cette rencontre commune pour les ma\u00eetres justement dialogue autour des questions qui les ont int\u00e9ress\u00e9 tout au long de leur parcours \u00e0 parcours d'ailleurs tr\u00e8s honorable, un assez long et assez long pr\u00e9cis\u00e9ment Maurice Belay \u00e0 91 ans et Joseph moi \u00e0 99 ans, alors c'est pas la seulement qui les rangs respectable, \u00e9videmment, mais c'est bel et bien leur parcours, les id\u00e9es qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de la r\u00e9flexion de leurs \u00e9crits, parce que les 2 ont \u00e9crit de nombreux livres et d'ailleurs, ils en ont publi\u00e9 r\u00e9cemment encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nRappelez -nous en quelques mots qui sont Maurice Belay et Joseph moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0 rapidement Maurice Bellet, pr\u00eatre, il est th\u00e9ologien donc sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions de la r\u00e9flexion th\u00e9ologique aussi, il est aussi philosophe, il est psychanalyste, donc la diff\u00e9rentes casquettes Joseph moins lui, il est \u00e9galement pr\u00eatre il est j\u00e9suite les th\u00e9ologien aussi, c'est un sp\u00e9cialiste des questions de cristaux logis et puis vous l'entendrez cette \u00e9glise qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent et vous l'avez dit on introduction, ils ont une parole tr\u00e8s libre qui parfois peut d\u00e9ranger d'ailleurs parce que ce sont des personnes qui paraissent r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re tr\u00e8s affranchi maison l'occurrence ils sont toujours tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise, ils sont toujours quelle \u00c9glise, l'\u00c9glise \u00e0 catholique romaine et cette \u00c9glise catholique romaine fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire celle qui les a vus na\u00eetre Joseph moi vient de la r\u00e9gion de Lyon Maurice Belay vient de la r\u00e9gion parisienne, mais l'\u00e9glise qui les a vus na\u00eetre, elle reste tr\u00e8s importante pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nMais en quoi, du coup, c'est int\u00e9ressant pour nous ici en Suisse romande, les entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [85%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que les questions qu'il pose \u00e0 l'\u00c9glise questions vraiment de mani\u00e8re beaucoup plus large et notamment la place des la\u00efcs et c'est des questions qui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement ici avec la Suisse romande puisque les la\u00efcs en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique \u00e9galement ont une place tr\u00e8s forte et une voix, une pr\u00e8s leur voix, il s'exprime et \u00e7a du coup ce que Joseph Moingt et Maurice Belay peuvent revendiquer bah \u00e7a r\u00e9sonne avec certaines r\u00e9alit\u00e9s qui existe ici peut-\u00eatre moins ailleurs mais en tout cas les la\u00efcs en Suisse, ils existent vraiment alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [78%] :\r\nJoseph moi Maurice Belay de personnalit\u00e9 que vous \u00eates all\u00e9 Pierre-Yves Moret, rencontr\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [91%] :\r\nOui, nous nous sommes retrouv\u00e9s \u00e0 la r\u00e9sidence de 2 Joseph moins c'est une r\u00e9sidence j\u00e9suite dans le 7\u00e8me arrondissement, on s'est install\u00e9 dans un par pendant 2 heures pour dialoguer, c'\u00e9tait le parois Ignace de Loyola, pour la petite anecdote, alors je voulais sortir de la Formule un intervieweur interview\u00e9 des questions des r\u00e9ponses, j'ai essay\u00e9 d'instituer un dialogue entre, pour vraiment essayer de les faire se parler, vous l'entendrez \u00e7a fonctionne au fur et \u00e0 mesure de la semaine, \u00e9videmment, ils vont pas se contredire \u00e9norm\u00e9ment puisqu'ils partagent des id\u00e9es similaires mais vu leur \u00e2ge et leur esp\u00e9rance quand m\u00eame int\u00e9ressant de les de favoriser ce dialogue -l\u00e0 et puis vous l'entendrez, moi j'aurais bien voulu entendre des choses tr\u00e8s personnelles de leur parcours, quelque chose de leur du t\u00e9moignage intime alors on surfe pas ce sont des intellectuels et tr\u00e8s rapidement, vous allez constater tout de suite dans les id\u00e9es prennent le dessus sur le v\u00e9cu ou alors il faudrait peut-\u00eatre le dire plut\u00f4t diff\u00e9remment id\u00e9es et convictions se m\u00ealent et puis t\u00e9moignages tendent \u00e0 se confondre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [87%] :\r\nPetite remarque encore avant de de les entendre, vous avez intitul\u00e9 Pierre-Yves Moret, cette s\u00e9rie, Joseph Moingt et Maurice Belay t\u00e9moins en libert\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [85%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a 2 sens : \u00e0 ce titre, il y a les t\u00e9moins qui sont en situation d'libert\u00e9 puisque d'une certaine mani\u00e8re, il parle d'un point de vue un peu avec une parole assez libre et puis ce sont les termes davantage la le p\u00e8re le leur permettait d'une certaine mani\u00e8re, mais se sont permis plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 et puis c'est comme des sp\u00e9cialistes en mati\u00e8re de libert\u00e9 t\u00e9moins est -ce libert\u00e9 quelque chose de \u00e7a et puis leur grand \u00e2ge, c'est justement la question du t\u00e9moignage de quoi ce qu'ils sont t\u00e9moins de quelle \u00e9volution de quelle pens\u00e9e qui m'int\u00e9ressait alors pr\u00e9cis\u00e9ment pour commencer je voulais revenir sur leurs souvenirs, donc je leur ai demand\u00e9 de d\u00e9crire quel \u00e9tait l'\u00c9glise de leur temps, puisqu'ils ont toujours appartenu \u00e0 l'\u00c9glise catholique et qu'ils sont donc des eccl\u00e9siastiques comment est -ce que l'\u00e9glise de leur temps \u00e9tait pour comprendre le contexte aussi 1915 la naissance de Joseph moi 1923 pour Maurice Maurice Bellet, comment est -ce que le christianisme \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, en France notamment, l'\u00c9glise catholique, on commence par Joseph moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [85%] :\r\nNon, avant de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je voudrais me d\u00e9barrasser de d\u00e9penser que 2 titres que vous venez de nous donner suscite en moi t\u00e9moin en libert\u00e9, alors je suis croyant, tr\u00e8s tr\u00e8s religieux, vous venez de le rappeler, je suis th\u00e9ologien je suis Dieu alors quelle est la libert\u00e9 du croyant de th\u00e9ologien du vieillard que je suis, c'est une diversit\u00e9 qui s'invente tout le temps, elle n'est pas acquise une fois pour toutes aux yeux au jugement de beaucoup de nos anciens coll\u00e8gues universitaires par exemple un croyant des pas libre dans sa recherche, parce qu'il y attach\u00e9s \u00e0 sa \u00e0 plus forte raison si il appartient \u00e0 une tradition dogmatique comme tout th\u00e9ologien catholique et le vieillard est aussi toujours prisonnier de ce qu'il y a \u00e9t\u00e9 dans son pass\u00e9, la la libert\u00e9 s'invente \u00e0 la question que vous lui poser, voil\u00e0 c'est premi\u00e8res remarques fondamentales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [81%] :\r\nAlors je profite de me tourner vers vous, Maurice Bellet, parce que je vous voyez acquiescer aux propos de Joseph Moingt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [83%] :\r\nBen oui, oui, je pense qu'effectivement, il est n\u00e9cessaire, profond\u00e9ment n\u00e9cessaire quant \u00e0 la fois que la croyant, un homme libre, y compris librement sa pens\u00e9e : L \u00e0, pour moi cela retentit en effet du c\u00f4t\u00e9 de mon enfance parce que mes parents, mes parents \u00e9taient si intimiste, je ne sais pas si \u00e7a dit grand- chose \u00e0 nos contemporains, mais ils appartenaient \u00e0 un mouvement chr\u00e9tien catholique, mais tr\u00e8s d\u00e9mocratique et ceux qui, \u00e0 l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas \u00e9vident et marqu\u00e9e par une conviction que le coeur de l'Evangile, c'\u00e9tait quand m\u00eame la charit\u00e9 fraternelle, l'amour entre nous, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait fondamental et je crois que de cette enfance j'ai gard\u00e9 cette conviction et que la phrase de changement qui comptait mener de Dieu et conna\u00eet Dieu est un peu ou centres de ma foi, mais il faut dire aussi que dans cette enfance o\u00f9 j'\u00e9tais la situation de l'\u00e9glise n'\u00e9tait pas celle d'aujourd'hui, il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de d'une initiative cr\u00e9atrice mais il y avait en m\u00eame temps tout de m\u00eame, il faut bien le dire, une certaine rigidit\u00e9 et je me suis trouv\u00e9 un peu non, j'ai une situation ou \u00e0 la limite, si \u00e0 la limite, c'\u00e9tait comme si j'avais eu de religieux ou une religion du Ground dans la tradition de l'autorit\u00e9, c'\u00e9tait une religion beaucoup plus ouverte enfin et nous, l'action a \u00e9t\u00e9 vraiment mis sur ce que nous pouvons \u00eatre les uns pour les autres, alors bon, dire que j'avais de religion je tr\u00e8s excessif, mais c'est une mani\u00e8re un peu grossi\u00e8re d'indiquer l'attention que j'ai pu conna\u00eetre, c'\u00e9tait pas Path\u00e9 qui, et \u00e7a m'a touch\u00e9, \u00e0 heure \u00e0 penser que, contrairement \u00e0 ce qu'a imagin\u00e9 que j'\u00e9tais assez fortement l'\u00e9poque moderne de situation de l'Evangile n'est pas celle d'une croyance en face de la critique. \r\n\u00e0 la fois en face de la r\u00e9gion et quand on est dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, dans cette opposition la critiquer l'instant de v\u00e9rit\u00e9, on est mal barr\u00e9 la croyance est toujours en train de se d\u00e9fend comme elle peut devant la force de la raison et si elle se tient par elle- m\u00eame, sans avoir besoin d'ob\u00e9ir aux consignes de l'autorit\u00e9, ni m\u00eame au texte \u00e7a et \u00e7a m'a de plus en plus pouss\u00e9e, \u00e0 croire que l'Evangile n'est pas une croyance en phase accr\u00e9dite l'Evangile critique. \r\nQue le coeur de l'Evangile est une pens\u00e9e critique radicalement critique et d'une certaine mani\u00e8re, m\u00eame la plus critique qu'on puisse concevoir, bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [91%] :\r\nMaurice Bellet \u00e7a cette conviction, vous pensez que vous la devez \u00e0 qui vous l'avez pens\u00e9, vous l'avez h\u00e9rit\u00e9e de qui, plut\u00f4t de votre filiation justement de vos parents ou de l'affiliation religieuse de l'\u00c9glise de l'enseignement du cat\u00e9chisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:52) [78%] :\r\nBien je pas qu'il y a de mes parents, certainement, et le milieu que j'ai, par mes parents, et l'\u00c9glise, mais l'\u00c9glise d'abord non pas comme l'autorit\u00e9 eccl\u00e9siastique, m\u00eame si \u00e0 son go\u00fbt mais n\u00e9glige per\u00e7u comme un abat pas, peu de gens qui et pour qui l'Evangile sur la v\u00e9rit\u00e9 sur, vous avez bien s\u00fbr et je me suis toujours senti et voulu j'ai connu une \u00e9poque, c'est pas si on l'\u00e9voquera oui, il y avait m\u00eame parmi les plaintes et les religieux de grandes difficult\u00e9s en rapport avec les, les, et j'ai vraiment des gens \u00e0 MAM qui l'ont quitt\u00e9 et pour moi, m\u00eame si \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sans difficult\u00e9 et j'en question, j'ai toujours voulu rester d'\u00c9glise pas ce qui me para\u00eet essentiel aux croyant d'\u00eatre dans la communion et dans une communion r\u00e9elle et r\u00e9aliste, passant pas dans l'id\u00e9e de communion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [92%] :\r\nOn viendra peut-\u00eatre au fil de nos discussions effectivement sur la question du de l'adh\u00e9sion de l'appartenance du d\u00e9saccord de la libert\u00e9 de parole aussi mais Joseph moi je me tourne peut-\u00eatre vers vous \u00e0 pr\u00e9sent pour savoir si comment chez vous dans votre parcours, c'est jouer peut-\u00eatre si je reprends ces 2 cat\u00e9gories de la filiation eccl\u00e9siale pour le dire ainsi, et la filiation humaine avec vos parents, comment les 2 choses dans votre appartenance \u00e0 la \u00e0 la communaut\u00e9 catholique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [89%] :\r\nJ'ai souvent cit\u00e9 le mot de Tertulia 3\u00e8me si\u00e8cle on ne na\u00eet pas chr\u00e9tien, on le devient. \r\nCela \u00e9tait vrai de son temps, d\u00e9but du IIIe si\u00e8cle 3 ch\u00e8ques plus tard je n'\u00e9tait plus vrai car le bapt\u00eame des enfants \u00e0 la naissance, c'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et m\u00eame impos\u00e9e dans le monde occidental, on essaie chr\u00e9tien pour avoir droit de cit\u00e9 dans l'Empire Romain devenu chr\u00e9tien, il fallait \u00eatre baptis\u00e9 donc la libert\u00e9 de la foi. \r\nDoit se reconqu\u00e9rir \u00e0 toute \u00e9poque. \r\nDe l'histoire et \u00e0 tout instant. \r\nDe l'avis du croyant. \r\nC'est sans doute cela le drame de de nous sortons. \r\nCar maintenant on ne plus chr\u00e9tien parce que le bapt\u00eame ne fait d\u00e9j\u00e0 plus partie de la tradition, de nombreuses familles d'origine chr\u00e9tienne, cependant, et donc un chr\u00e9tien, un croyant un baptis\u00e9 pardon qui n'a pas fait l'effort de devenir chr\u00e9tien Perche sarthois tr\u00e8s rapidement, je crois que c'est le drame de l'\u00c9glise actuelle un drame dont le magist\u00e8re de l'\u00c9glise ne se rend pas compte car il continue \u00e0 s'appuyer sur sa tradition tant qu'il peut et le probl\u00e8me de l'avenir de la foi chr\u00e9tienne, c'est de savoir si des croyances seront assez libre pour revendiquer leur foi et m\u00eame dans une certaine mesure la r\u00e9inventer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [90%] :\r\nMais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 vous entendre, je pourrais vous opposer la r\u00e9flexion que enfin le fait d'\u00eatre chr\u00e9tien le temps jamais vraiment est -ce qu'on peut l'\u00eatre une fois pour toutes ou est -ce qu'il s'agira pas plut\u00f4t de le devenir dans une r\u00e9flexion justement d'une adh\u00e9sion pens\u00e9e critique comme vous le disiez, Maurice Bellet \u00e0 des questions de convictions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:59) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, on le devient, mais au lieu devient donc par l'exercice de sa des vertes et libert\u00e9 dans la foi libert\u00e9 dans la r\u00e9gion aussi que l'on re\u00e7oit et la culture que l'on re\u00e7oit les traditions politiques etc, que l'on re\u00e7oit et \u00e7a, c'\u00e9tait un travail constant et pour moi il y a mani\u00e8re de leur foi chr\u00e9tienne, c'est l\u00e0 la question de savoir si les chr\u00e9tiens ont suffisamment de libert\u00e9 pour retrouver pour r\u00e9inventer et transmettre transmettre enfin t\u00e9moigner de leur foi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:43) [85%] :\r\nMaurice Bellet oui mais moi je me sens tout \u00e0 fait en consonance ce que vient de dire le p\u00e8re moi, mais je crois que c'est une question \u00e0 double d\u00e9tente, si je puis ainsi, mais il y a le fait effectivement que nous ne sommes plus dans cette situation o\u00f9 le bapt\u00eame allait de soi pour toute une population et si il y a quelque chose d'aussi tr\u00e8s caract\u00e9ristique, l'\u00e9glise n'a plus le pouvoir qu'elle avait nagu\u00e8re oui \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle \u00e9tait tout \u00e0 fait les mettons \u00e0 l'empire Romain ou m\u00eame au temps de la monarchie fran\u00e7aise au pouvoir politique, ou m\u00eame un \u00e9poque de ma jeunesse o\u00f9 il y avait des milieux catholiques ou vraiment l'autorit\u00e9 de l'\u00e9glise Saint-Paul ai j'en difficult\u00e9 aujourd'hui, on rencontre des catholiques qui prennent leur libert\u00e9, pas toujours de fa\u00e7on opportune, mais qui ne sont plus dans cette je mission inconditionnel mais alors c'est \u00e0 double d\u00e9tente, parce que m\u00eame si on est dans une situation de libert\u00e9, on devient -on continuer \u00e0 devenir chr\u00e9tien je pense que ce j'ai aussi ce que vous disiez, il ne faut pas oublier que le 1er mot d'apr\u00e8s les actes des imp\u00f4ts qui servait aux chr\u00e9tiens eux- m\u00eames de d\u00e9signer leur foi c'\u00e9tait la voix ou pas, et je pense qu'aujourd'hui, je suis pas mal de gens se d\u00e9sint\u00e9ressent du christianisme au profit par exemple de l'Extr\u00eame- Orient, c'est parce que \u00e7a leur appara\u00eet comme des voix, et pas seulement comme des appartements la religion d'appartenance et durement, comme c'est une appartenance vraiment collective qui ne fait pas question, mais m\u00eame si vous \u00eates dans la libert\u00e9, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que vous \u00eates dans la libert\u00e9, vous marchez, vous n'\u00eates pas immobile vous marcher, alors si on est vraiment dans la foi, c'est une marche qui avant et on est \u00e0 ce moment -l\u00e0, en dehors des 2, il doit l'\u00eatre humain par rapport \u00e0 ces r\u00e9gions -l\u00e0 le bancaire et le marais la bancaire : vous \u00eates dans les murs, \u00e7a bouge pas, vous n'avez, vous pouvez rester assis ou couch\u00e9s, vous \u00eates toujours dehors et le Marais, c'est les gens, alors ceux qui n'ont qu'une conception de la libert\u00e9 qui n'est pas celle de l'Evangile, parce que il verra de Moita gaucher sont vraiment avancer mais \u00e0 propos de cette avanc\u00e9e, il faut se rappeler le moule qui est, je crois, de Gr\u00e9goire \u00e0 Gerland sur Gr\u00e9goire qu'on pardonne, je les confonds toujours tout et 2, qu'il y avait, Abraham, sans savoir o\u00f9 il allait, c'est pourquoi il \u00e9tait dans la v\u00e9rit\u00e9, c'est quand m\u00eame un mot \u00e9norme mais il indique \u00e0 quel point enfin croire dans la page de l'Evangile, ces march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:42) [93%] :\r\n\u00e7a veut donc dire qu'il n'y a jamais aucune conviction \u00e9tabli une fois pour toutes dans cette logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [78%] :\r\nAh, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas qu'on puisse r\u00e9sulter le je crois en Dieu, en effet, en pensait second\u00e9 et qu'on ne pr\u00e9tende pas enlever, je crois avoir lieu ce qui d\u00e9range c'est autre chose, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a un rapport qu'il va toujours \u00eatre red\u00e9couvert entre la libert\u00e9 que quel p\u00e8re moi qui me para\u00eet essentiel et puis ce qui constitue la substance de la foi et d'une foi partag\u00e9e, mais une fois, on est dans la communion, \u00e7a correspond \u00e0 leur d\u00e9j\u00e0 savourer sur la question de l'\u00c9glise et moi j'ai une d\u00e9finition de l'\u00e9glise qui est extr\u00eamement rudimentaires et qui demande \u00e0 \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e, mais l'\u00c9glise, c'est que je ne peux pas \u00eatre \u00e7a devant Dieu. \r\nJe ne peux \u00eatre devant Dieu vous avez d\u00e9but continuons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [85%] :\r\nMaurice Bellet vient de de voter le mot voil\u00e0 qui d\u00e9signait le christianisme au temps des actes d\u00e9j\u00e0, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0 le christianisme \u00e9tait per\u00e7ue comme une voie \u00e0 l'int\u00e9rieur du Juda\u00efsme \u00e0 l'int\u00e9rieur et on voit de nos jours d\u00e8s des historiens juifs insister l\u00e0- dessus pour dire que le christianisme est n\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du Juda\u00efsme, c'est peut-\u00eatre vrai, mais c'est une voie qui Charl\u00e9ty, tr\u00e8s vite, autrement dit, et il a fallu que le christianisme prenne sa libert\u00e9 \u00e0 des de ce qui est devenu du coup l'Ancien Testament, donc une ancienne voie et du christianisme, \u00e9tait une nouvelle voie, alors o\u00f9 va nous entra\u00eener cette voie, elle est d\u00e9j\u00e0 en train, elle a entra\u00een\u00e9 beaucoup de croyants en dehors de l'\u00e9glise. \r\nElle va peut-\u00eatre entra\u00eener encore beaucoup de croyants en dehors de la tradition de l'\u00c9glise catholique et de fait, la tradition sur lesquels s'appuyer l'\u00c9glise est quelque chose de de mouvements. \r\nCe qu'elle n'a d\u00e9couvert que tr\u00e8s tardivement, on a longtemps cru que la tradition c'\u00e9tait la force du pass\u00e9 et qui s'accumuler et s'est impos\u00e9, oui, la tradition a toujours \u00e9volu\u00e9, toujours, toujours, les temps modernes contre lesquels se dresser bien \u00e9galement l'\u00e9glise du 19\u00e8me si\u00e8cle ces temps modernes sont est en pleine chr\u00e9tient\u00e9 encore bon et et nous ont entra\u00een\u00e9s o\u00f9 nous sommes, o\u00f9 va nous entra\u00eener la modernit\u00e9 si l'\u00c9glise catholique la rejette parce que elle trouble sa tradition. \r\nQue restera -t-il de de chr\u00e9tiens dans le monde d'ici quelque temps 2, je r\u00e9p\u00e8te que la vie du christianisme, c'est bien la libert\u00e9 qu'elle saura susciter et \u00e0 seulement ce qui pose tout le probl\u00e8me d'ailleurs 2 Toulouse actuellement que vous, j'\u00e9voquerai sans doute par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:30) [90%] :\r\nJe vous pose une question \u00e0 ce stade, Joseph moi et Maurice Bellet, vous pensez, l\u00e0, j'allais dire du haut de votre exp\u00e9rience et de vos \u00e9tudes, il faudrait plut\u00f4t peut-\u00eatre parler de la depuis la profondeur de votre exp\u00e9rience et de vos \u00e9tudes, en l'occurrence, vous avez une une r\u00e9flexion sur la libert\u00e9, alors on a entendu Maurice Bellet, elle vient de tr\u00e8s t\u00f4t dans votre histoire, cette question de la libert\u00e9 est -ce que vous avez jamais toutefois h\u00e9siter appartenir est -ce que vous avez parfois envisag\u00e9 de ne pas appartenir et par exemple de ne pas devenir pr\u00eatre presque l'ann\u00e9e, l'autre, vous vous \u00eates engag\u00e9, et vous \u00eates pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:08) [82%] :\r\nJe ne pense pas que j'ai jamais envisag\u00e9 s\u00e9rieusement de quitter l'\u00e9glise comme on dit, mais \u00e7a ne signifie pas que sa pr\u00e9sence dans l'\u00c9glise et des des sans probl\u00e8me, sans difficult\u00e9, loin de la noix noix mais c'est cette difficult\u00e9 qui m'ont oblig\u00e9 \u00e0 chercher. \r\nLa voix telle que je peux aller vivre je pense alors que ce qui est en cause c'est le rapport de la foi, avec la mise \u00e0 l'\u00e9preuve, alors je ne suis pas o\u00f9 j'avais pour l'inqui\u00e9tude syst\u00e9matiquement language le crois enfin qui mettrait les chr\u00e9tiens dans une situation perp\u00e9tuelle, donc c'\u00e9tait tristesse, alors vous savez ce n'est pas mon Style, mais je crois que il y a bien la foi la foi au Christ un l'Evangile, un c\u00f4t\u00e9 \u00e9preuve qui doit \u00eatre per\u00e7ue avec justesse, parce qu'alors, en effet, \u00e7a peut donner ce christianisme doloriste toujours inquiets du p\u00e9ch\u00e9 de l'\u00e9chec, j'ai rat\u00e9 Terra mais qu'il y a \u00e9preuve qu'il est, les premiers qui doit \u00eatre cr\u00e9atrice, \u00e7a oui, et j'ai, j'ai vraiment traverser les p\u00e9riodes de ma vie o\u00f9 c'\u00e9tait pas \u00e9vident donc nous mais l'un des aspects tr\u00e8s qui court dans ce que nous sommes en train de dire il me semble qu'il y aura, parce qu'il peut y avoir entre r\u00e9p\u00e9titions et cr\u00e9ation le croyant \u00e0 plus forte raison la aussi th\u00e9ologien paraissent dans une situation difficile par rapport aux philosophes qui, lui, \u00e0 la des cartes, commen\u00e7ons par la table rase, on se met au point 0 et on d\u00e9marre mais les chr\u00e9tiens, il h\u00e9rite les m\u00e9moires mais je crois que d\u00e9j\u00e0 chercheur aujourd'hui, c'est de voir comment ces 2 dimensions de m\u00e9moire est essentiel \u00e0 la libert\u00e9 elle- m\u00eame li\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation, alors on \u00e9voquait la situation de l'\u00c9glise recours des temps modernes, je crois que ce qui l'a rendu tr\u00e8s difficile, c'est que, en effet, comme l'\u00e9voquait le p\u00e8re moi j'ai temps modernes jusque dans leurs incr\u00e9dulit\u00e9 sont sortis d'un milieu chr\u00e9tien ou suppos\u00e9s chr\u00e9tien et que donc l'\u00c9glise et en particulier les autorit\u00e9s de l'\u00c9glise se sont trouv\u00e9s dans une position d\u00e9fensive et pas seulement envers le pa\u00efen du mais venir ce qui est du Gargan risquait de mettre en p\u00e9ril la foi et alors quand on est dans une position diff\u00e9rente, on est proche de feu contre lequel on se d\u00e9fend parce qu'on est sur le m\u00eame Champ de bataille et c'est tr\u00e8s dangereux parce que si c'est l'autre qui est \u00e0 l'initiative ont d\u00e9pens\u00e9, initiatives et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez fortement la situation m\u00eame de la pens\u00e9e dans l'\u00e9glise, ce qui l'avons d\u00e9pendante \u00e0 l'heure avec le risque, c'\u00e9tait, en particulier dans la pens\u00e9e ou bien vous serez dit dans des positions forteresse vis-\u00e0-vis des envahisseurs encore plus vis-\u00e0-vis de \u00e0 l'int\u00e9rieur manage de travailler ou bien on essaye de rejoindre les gens qui ont suivi, et est par exemple je comment la foi chr\u00e9tienne et la pens\u00e9e chr\u00e9tienne vont arriver \u00e0 suivre, j'ai mis les les gros philosophiques qui sont ailleurs et je pense que la situation la fin mais on parlera peut-\u00eatre plus long \u00e0 la situation actuelle du monde ouvre \u00e0 l'\u00e9glise et aux gens qui sont dans l'\u00c9glise des possibilit\u00e9s in\u00e9dites d'initiative et que pour la foi, retrouvez la puissance d'initiatives qu'elle avait au 1er si\u00e8cle encore moyen\u00e2geux chez lui une question assez capital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:17) [87%] :\r\n\u00e0 la fois pr\u00eatres et intellectuels, le Fran\u00e7ais Maurice Bellet et Joseph non \u00e0 votre micro Pierre-Yves Moret donc 2 intellectuels qui ont \u00e9crit des choses novatrices sur l'\u00c9glise, l'\u00c9glise catholique, ils ont une certaine parole mais en m\u00eame temps et n'ont jamais cess\u00e9 de se r\u00e9clamer de cette m\u00eame \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:35) [87%] :\r\nOui, en somme, bien pour cette cette importance de la question du du renouvellement de l'\u00c9glise, mais une \u00e9glise \u00e0 laquelle ils appartiennent pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 laquelle au fond s'il pense la renouveler, c'est bien parce qu'ils y tiennent \u00e0 cette \u00c9glise et qu'ils y sont tr\u00e8s attach\u00e9s, et \u00e7a je pense assez int\u00e9ressant, m\u00eame pour les personnes qui viennent de cette tradition -l\u00e0 mais qui s'en sont d\u00e9tach\u00e9s, \u00e7a c'est int\u00e9ressant d'entendre ces 2 hommes qui ont quand m\u00eame un parcours tr\u00e8s, tr\u00e8s long, avoir toujours essayer de se dire m\u00eame, voil\u00e0 comment est -ce qu'il faut la repenser, pourquoi, au fond, elles ne correspondent aussi, y compris \u00e0 ceux qui ont peut-\u00eatre d\u00e9cid\u00e9 de la quitter c'est \u00e7a d'ailleurs qui parle beaucoup et qui fait que certains de leurs ouvrages ont \u00e9t\u00e9 des succ\u00e8s de librairie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:09) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Yves, on vous retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions avec Joseph Moingt et Maurice Belay je mentionne encore notre page internet, elle propose des indications compl\u00e9mentaires RTS Point CH barres obliques esprit merci encore \u00e0 Alexandra Voynet Jean-Claude Galy pour la r\u00e9alisation de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:48) [99%] :\r\nLe point tr\u00e8s social. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:33) [60%] :\r\nPoint et le d\u00e9fil\u00e9 s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour pour quoi au les personnes point et est -ce qu'on n'a qu'\u00e0, aussi, et point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:03) [85%] :\r\nAvec esprit, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui retrouvez -nous demain pour un 2\u00e8me volet de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et si vous souhaitez avoir des informations compl\u00e9mentaires sur les publications de Joseph et Maurice Bellet consultez notre page internet RTS Point si Achbar Blick esprit RTS pas Ch barres obliques esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moingt, Joseph", "role": "j\u00e9suite, th\u00e9ologien, sp\u00e9cialis\u00e9 en christologie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bellet, Maurice", "role": "professeur de philosophie, collaborateur \u00e0 la revue j\u00e9suite \"Christus\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15F5AC9B-F163-4D08-A092-78558C6335D4", "internalArchiveId": "15F5AC9B-F163-4D08-A092-78558C6335D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La composition de l'eau chaude sanitaire. L'eau chaude ne contient-elle que de l'eau? Une auditrice, qui souffre de d\u00e9mangeaisons depuis que le chauffe-eau de son immeuble a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9, fait part de ses doutes. Enqu\u00eate avec Eric R\u00e4tz, chef de l'inspectorat de l'eau potable du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (SCAV) du canton de Vaud et Alessandro Circelli, responsable commercial pour la soci\u00e9t\u00e9 Entretec", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "traitement de l'eau", "eau potable"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T00:11:02Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, bonjour, on va parler d'eau chaude avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric que contient l'eau chaude sanitaire, est-ce vraiment que de l'eau, pas si s\u00fbr, l'une de nos auditrices vous a fait part de ses doutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [88%] :\r\nOui, Anne-Lise habite \u00e0 Nyon le chauffe- eau de son immeuble a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 derni\u00e8rement un changement qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [83%] :\r\n\u00e0 chaque fois que je fais couler l'eau chaude en masse, par exemple, une douche, une odeur d\u00e9gage et depuis, l'homme, j'ai des probl\u00e8mes de peau avec des formes d\u00e9mangeaisons, d'o\u00f9 mon interrogation et mes questions, par exemple, quels sont les risques encourus pour la sant\u00e9, c'est l'eau chaude est utilis\u00e9 pour la consommation et aussi quels sont les risques d'analyser au niveau de la peau ou bien, autre pays me poser aussi la cr\u00e9ation du fait que cette eau tr\u00e8s tr\u00e8s chaude qu'aussi, quel impact cela peut -il avoir si la temp\u00e9rature de l'eau sortant des robinets a \u00e9t\u00e9 surchauff\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [93%] :\r\nBeaucoup de questions, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, vous avez men\u00e9 votre petite enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nOui, non, peut-\u00eatre pas toute simple, parce qu'\u00e0 Nice, locataires, elle n'a donc aucun contr\u00f4le Direct sur le r\u00e9glage de l'eau chaude sanitaire de son immeuble, elle peut s'adresser aux propri\u00e9taires parfaitement mais la communication ne passe pas tr\u00e8s bien avec le propri\u00e9taire, j'ai donc solliciter une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement de l'eau qui je pr\u00e9cise n'a rien \u00e0 voir avec les m\u00e9saventures d'analyse Alessandro Turquie alli\u00e9 responsable commercial pour la soci\u00e9t\u00e9 entre Tech, il a sa petite id\u00e9e sur le probl\u00e8me d'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [82%] :\r\nAlors \u00e7a certainement un silicates le Slick captait un m\u00eame produit utilis\u00e9 pour la protection des conduites donc chaude sanitaires ce produit normalement n'a pas d'odeur et pas de go\u00fbt, il peut arriver, disons que certaines personnes plus sensibles que d'autres peuvent avoir des de d\u00e9mangeaisons si la douche n'est pas tr\u00e8s bien nettoy\u00e9 ou la qualit\u00e9, disons -le, la peau, disons un peu sensible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [84%] :\r\nQue peut -elle faire est -ce qu'elle peut demander \u00e0 l'entreprise qui entretient son chauffe- eau de n'intervenir ou de cesser de ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [83%] :\r\nIl y aura pas d'autre solution, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a des probl\u00e8mes de corrosion sur le circuit pour prot\u00e9ger ces ces conduites, on est oblig\u00e9 d'utiliser du d\u00e9fil\u00e9, 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nSi on n'utilise pas ce produit qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [81%] :\r\nAlors, on aurait une guerre des conduites, \u00e9tant donn\u00e9 que la guerre corrosion est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 sur les conducteurs, on aura d'un vieillissement plus rapide et une coloration de l'eau qui disent : on sera dans 20 ans, rouge, rouge, orange et qu'on retrouvera sur toutes les parties blanches de la station sanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [80%] :\r\nC'est rouge parce que c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [88%] :\r\nOui, c'est donc \u00e7a veut dire que la la couche de protection qui \u00e9tait \u00e0 l'origine a \u00e9t\u00e9 disons avec le temps supprimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nDonc il est possible que les probl\u00e8mes d'analyses viennent de se silicate mais il n'y a pas de certitude, si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nNon, parce que le calcaire pourrait aussi \u00eatre la cause de ces d\u00e9mangeaisons, un avis partag\u00e9 par \u00c9ric R\u00e4tz, chef de l'inspectorat de l'eau potable du service de la consommation du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:55) [89%] :\r\nL'odeur peut-\u00eatre plut\u00f4t caus\u00e9s par de l'eau qui stagne, comme on dit dans le langage commun qui croupit dans les tuyaux, la question des d\u00e9mangeaisons n'\u00e9tait pas vraiment connu \u00e0 l'\u00e9chelle scientifique ou autre, mais on peut pas exclure que les individus, les personnes \u00e0 une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente selon le type d'certains individus se plaignent de l'eau douce, alors que d'autres se plaignent de l'eau durant qui leur cause tout autant de d\u00e9mangeaisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [85%] :\r\nEt le silicate c'est quoi comme substances exactement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:31) [81%] :\r\nEn fait les 400 des d\u00e9riv\u00e9s de roche et puis on peut faire r\u00e9agir, c'est les roches cette avec diff\u00e9rents produits comme la soude ou bien la potasse pour obtenir des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [82%] :\r\nDes silicate souvent utilis\u00e9 d'ailleurs comme Additif alimentaire, les fameux code, on en trouve notamment dans les \u00e9pices pour \u00e9viter qu'il coagule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [86%] :\r\nDonc ils sont comestibles, on peut se poser la question de la comestible IT de de l'eau \u00e0 la potabilit\u00e9 de l'eau, de l'eau chaude additionn\u00e9e de de ces silicates visiblement donc c'est sans danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nOui, parfaitement, mais pour autant que la concentration de silicate ne d\u00e9passe pas 5 milligrammes par litre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [74%] :\r\nEst -ce qu'on on peut v\u00e9rifier \u00e7a justement ce pourrait faire analyser Loulou chaude de son immeuble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [89%] :\r\nOui, elle peut s'adresser au service de la consommation du canton nouveau qui lui expliquera la marche \u00e0 suivre pour la seule Alain du silicates le coup \u00e7a l\u00e8ve \u00e0 50 francs, il faut compter davantage si vous d\u00e9sirez faire analyser d'autres substances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nAlice poser encore la question de la temp\u00e9rature est -ce qu'une substance comme le silicate \u00e0 temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e pourrait poser probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [98%] :\r\nNon, la temp\u00e9rature n'a aucune influence, on retrouve \u00c9ric R\u00e4tz. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:38) [83%] :\r\nPlus la temp\u00e9rature est \u00e9lev\u00e9e, plus ceci les Sevran soluble, la raison de porter la temp\u00e9rature assez haut, c'est certainement un souci sanitaire pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries ind\u00e9sirables, donc il n'y a pas de risque pour la sant\u00e9, par contre office de le signaler, l'utilisation de l'eau chaude comme derri\u00e8re alimentaire n'est pas \u00e0 conseiller, il est bien mieux d'utiliser l'eau froide, qui a un trajet Direct aucune r\u00e9servoir communal jusqu'\u00e0 votre robinet on a avec le la chaleur avec tes circuit compliqu\u00e9, on n'a m\u00eame plus de choses dans l'eau, on d\u00e9grade la qualit\u00e9 de l'eau c'est un veut avoir le l'eau de la meilleure qualit\u00e9, il faut qu'jour dans les conduites par le plus court possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [88%] :\r\nEh bien, on retiendra le Conseil du service de la consommation du canton de Vaud privil\u00e9gier l'eau froide pour cuisiner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, merci aussi \u00e0 Anne Lise pour ces questions, et si vous aussi vous d\u00e9sirez nous sugg\u00e9rer un sujet d'\u00e9mission, vous pouvez nous adresser un courriel, on en parle \u00e0 te RTS H ou nous contacter via notre r\u00e9pondeur c'est gratuit 0 800 108 208. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Volery, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Circelli, Alessandro", "role": "responsable commercial pour la soci\u00e9t\u00e9 Entretec", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00e4tz, Eric", "role": "chef de l'inspectorat de l'eau potable, Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "auditrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ABED12F-C47B-4292-B35E-666CBBD19461", "internalArchiveId": "7ABED12F-C47B-4292-B35E-666CBBD19461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une semaine qui vous parle : la voix (1/4) : Visite de l'exposition \"La voix qui vous parle\" \u00e0 la Cit\u00e9 des Sciences de Paris avec Evelyne Hiard, commissaire et Jean-Fran\u00e7ois Novelli, chanteur", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Autour de l'exposition \"La voix, l'expo qui vous parle\" \u00e0 la Cit\u00e9 des Sciences de Paris (jusqu'au 28 sept. 2014). Elle peut \u00eatre rauque, enj\u00f4leuse, cass\u00e9e ou virtuose\u2026. La voix, instrument \u00e0 la fois familier et m\u00e9connu, est le premier reflet de notre personnalit\u00e9 et de nos \u00e9motions. ", "durationSec": 3576, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["voix (musique)", "exposition th\u00e9matique", "voix"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'20''", "lastModifiedDate": "2017-04-23T05:31:09Z", "speechToTexts": ["23.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonjour, je vous propose d'\u00e9couter cette semaine Musique en m\u00e9moire une semaine qui vous parle, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [89%] :\r\nIl y a beaucoup plus de gens au monde qui ont une voix commune il y a des gens qui ont une jolie voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [64%] :\r\nLe cheval, donc c'est tuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [86%] :\r\nBonjour ni \u00e0 laver pour Jean-Luc, vous nous parlez la voix Daniel L\u00e9veill\u00e9 aux auteurs parce que cette semaine nous allons beaucoup parler, on apprendra beaucoup sur la voie sur les voies en fait sur les voix chanter les voix parler les dimensions pulsionnelle de la avoir, on va vraiment faire une exploration de haut en bas, en fait explorer toutes les facettes physiologiques, mais aussi des c\u00f4t\u00e9s plus psychanalytique, comment vous est venue l'UDF y avait en fait, il y a une Exposition \u00e0 Paris en ce moment qui s'appelle la voix, l'Expo qui vous parle, elle a lieu jusqu'28 septembre prochain la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie et je me suis dit que \u00e7a serait le cas en fait de plonger dans la voix dans le conduit vocal et c'est vraiment le le mot puisque d\u00e8s l'entr\u00e9e d'expression l'entendrez on est en plein dans les cordes, les r\u00e8gles du jeu aujourd'hui ce que vous nous prenez par la main, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, l'une des commissaires de cette Exposition, Evelyne hier et puis de l'autre vous avez un ami chanteur il \u00e9tait nourri ses heures, il \u00e9tait \u00e9norme, les patineurs \u00e0 16 heures il \u00e9tait nord tout court, il s'appelle Jean-Fran\u00e7ois Novelli rien \u00e7a magnifique chanteur et donc, en fait, ils m'ont pris par la main pour me m'expliquer toutes les facettes de la voix, alors on vous suit, Anya la veille. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [77%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 un expos\u00e9 sur la voix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:39) [90%] :\r\nOn a vraiment voulu montrer les facettes de la voix, qui est un instrument \u00e0 la fois familier pour tout le monde est tr\u00e8s mal connu et on a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9velopper 3 th\u00e8mes : le 1er c'est comment on produit la voix comment le corps va produire la voix et les caract\u00e9ristiques de la voie, donc qui vont \u00eatre donn\u00e9s par la vibration des cordes vocales et la forme du cours du vocales et donc les caract\u00e9ristiques des voix, on va d\u00e9velopper les 3 grandes caract\u00e9ristiques de la voix, qui sont la la hauteur per\u00e7u aigu\u00eb grave de la voix, les harmoniques qui constitue la voix et qui vont donner ce temps tr\u00e8s particulier, \u00e0 chaque fois et puis la prosodie la fa\u00e7on de prononcer qui va aussi beaucoup r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les origines sociales, la personnalit\u00e9, etc, et on va ensuite d\u00e9velopper une 2\u00e8me partie sur la voix et l'expression en quoi \u00e7a r\u00e9v\u00e8le la personnalit\u00e9 de la personne et l'importance de la voix, qui est quand m\u00eame le le grand support du langage dans les communications avec les gens, et enfin la 3\u00e8me partie, l\u00e0 on est beaucoup plus dans l'art et l'interpr\u00e9tation, comment les les professionnels surtout les chanteurs, les com\u00e9diens vont utiliser leur voix cet instrument unique pour incarner des personnages chanter voil\u00e0, faire vivre des textes avec cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:58) [94%] :\r\nLa voix qui est quand m\u00eame le seul instrument qui a pour particularit\u00e9 d'\u00eatre invisible et pour les chanteurs et pour les, pour nous tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [90%] :\r\n\u00e7a fait donc justement on va essayer de montrer ce qui se passe \u00e0 la terre hier du conduit vocal mais effectivement c'est une un d\u00e9fi parce que comment parler d'une chose : si, qui \u00e0 la fois provient du corps, mais d\u00e8s qu'elle est sortie de la bouche s'envolent, d'une certaine fa\u00e7on, alors bien s\u00fbr, on a d\u00e9couvert des appareils qui permettent de r\u00e9cup\u00e9rer le signal acoustique de la voix et de l'analyser et voir m\u00eame de transformer, on va voir, on a fait un partenariat avec l'Ircam, qui nous a donn\u00e9 des logiciels que l'on a d'adapter et ces logiciels permettent de transformer la voix rajeunir, vieillir transform\u00e9e en femme ou en homme voix chanter ou voix parler et donc c'est des logiciels tr\u00e8s impressionnant et tr\u00e8s amusant, on a voulu que l'Expo soit ludique et que les gens exp\u00e9rimentent leur voix et la compare \u00e0 celle des autres \u00e9coutez surtout soit \u00e0 la fois, objet et sujet de leur action. \r\nLa premi\u00e8re, animaux, on a 4 t\u00eates de chanteuse et on est invit\u00e9 \u00e0 soulever la manip ouvrir envoie au lieu de voir les 4 t\u00eates des chanteuses envoie larynx entre avec les cordes vocales, juste avec des cordes vocales qui vibre et c'est tr\u00e8s impressionnant, c'est des chanteuses qui ont accept\u00e9 d'avoir un fibroscopie souple pour qu'on les enregistre, coupl\u00e9 avec une cam\u00e9ra, donc l\u00e0 on voit vraiment la voix en train de, notamment, les corps de mots calanques qu'on peut d\u00e9j\u00e0 voir que quand on fait des notes aig\u00fces les cordes vocales s'\u00e9tire quand on fait des notes Gravel se raccourci CCP. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [84%] :\r\nQui est tr\u00e8s impressionnant, plonge dans l'on entre en fait donc voil\u00e0 tous les, tous les petits organes il y a le larynx les cordes vocales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [95%] :\r\nM\u00eame les pilotes qui sert \u00e0 \u00e0 couvrir la trach\u00e9e quand on mange, sinon on s'\u00e9tranglerait et c'est pour \u00e7a qu'il faut pas parler en mangeant parce que on peut faire des fausses routes et heureusement qu'on a ce petit clapet qui vient fermer la trach\u00e9e, pendant que l'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:29) [90%] :\r\nFaut bien concevoir que la voix s'articule dans un corps en entier et que du coup \u00e9videmment, nous n'avons pas, moi je suis instrumentistes avant d'\u00eatre chanteur j'\u00e9tais fl\u00fbtiste, pianiste, donc du coup \u00e9videmment l\u00e0 on a voil\u00e0, on fait des gammes au piano, parce qu'on sait que plus on va travailler plus le le discours pass\u00e9 fluidifier voil\u00e0 en on est un peu n'ai rien puisque il y a un son qui arrivent comme \u00e7a et qui effectivement est invisible pour nous en termes de alors, apr\u00e8s les perceptions sont importantes et puis apr\u00e8s, on se rend compte que, finalement, c'est notre corps entier qui chante pas seulement ces 2 cordes vocales quand on vient de voir qui est absolument hallucinante avec l'on voit les vibrations des cordes vocales, comme \u00e7a, c'est fantastique, mais on se rend compte que c'est li\u00e9 aussi \u00e0 une d\u00e9tente physique \u00e0 \u00e0 tout \u00e0 une utilisation des des r\u00e9sonances en t\u00eate, enfin voil\u00e0, donc \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s long terme et c'est \u00e9tonnant, vraiment tr\u00e8s \u00e9tonnant de voir les les cordes vocales comme \u00e7a, vibrer dans un Champ, comme on vient de le voir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:18) [82%] :\r\nLes voil\u00e0 nos contre Canal, c'est de repli de membranes blanch\u00e2tres de larynx, voyez comme elle vibre au centre de l'image, elles sont loin de ressembler \u00e0 d\u00e9corner les scientifiques, les appels des Poliveau coup leurs vibrations sont primordiales dans la production de notre voix crient rires pleurs pas en Champ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:39) [89%] :\r\nL\u00e0 on va faire tout le du vocal, y compris l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, qui permet de donc de cr\u00e9er ce timbre tr\u00e8s particulier pour chacun, c'est-\u00e0-dire le une fois qu'il y a eu vibrations des cordes vocales, h\u00e9 bien le son va \u00eatre transform\u00e9 dans les cavit\u00e9s sup\u00e9rieures qui sont dans la gorge, la bouche et le nez et donc toutes ces cavit\u00e9s vont raisonner d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente et donc s\u00e9lectionn\u00e9e, plus ou moins certaines harmonies qui c'est pour \u00e7a que je peux avoir un temps nasillard, je peux avoir un temps tr\u00e8s tr\u00e8s grave, je peux avoir atteint tr\u00e8s aigu\u00eb, mais enfin bon, on peut jouer sur le temps, mais on a quand m\u00eame tous atteindre o\u00f9 on est plus \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:14) [80%] :\r\nEt donc, le timbre plus naturel, donc l\u00e0 on plonge dans le l'appareil respiratoire, donc d'abord les poumons qui permettent d'apporter l'air et la transformation de l'ran\u00e7on mais aussi mais on voit bien justement le palais et toute la tout le m\u00e9canisme et, oui, tout un travail en Champ pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:33) [85%] :\r\nEt l\u00e0, on se rend compte que tous les les \u00e9l\u00e9ments par exemple le voile du palais effectivement la langue qui peut obstruer qui compte certains chanteurs dans le combat, toutes ces choses -l\u00e0 avec la m\u00e2choire qui peut avancer la langue qui observer derri\u00e8re et du coup, on a une esp\u00e8ce de de son gorges comme \u00e7a avec le voile du palais qui se doit et qui qui se doit d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s voil\u00e0 parce que sinon c'est pas la cr\u00e9atrice, effectivement, c'est tr\u00e8s impressionnant cette parce que c'est vrai que, comme vous dites, on ne voit rien de \u00e7a, \u00e0 part quand on va chez Fogiel justement qu'\u00c9lisabeth pour voir o\u00f9 l\u00e0 justement, on voit o\u00f9 elle filme les cordes vocales effet au ralenti pour voir si le la fluidit\u00e9 Sicile long de d\u00e9cor vocale et ce qui est le cas, par exemple, \u00e0 les cantons sont tr\u00e8s blanche du quoi force nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:15) [86%] :\r\nL\u00e0 on est en tout cas, on est en plein dans l'dans les cordes vocales, l\u00e0 on les voit qui sont qui se referme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:19) [88%] :\r\nAbsolument, on voit que les cordes vocales en fait vibrer et formes effectivement c'est c'est la lib\u00e9ration des 2 cordes vocales ensemble qui forment le son et \u00e7a nous \u00e9videmment quand on a un petit souci qu'on va chaque fen\u00eatre, on le voit comme le voil\u00e0 tr\u00e8s passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:31) [89%] :\r\nNon, c'est que si vous faites un la 441 le la 440 Hertz h\u00e9 bien vos cordes vocales vibrent 440 fois la seconde, c'est \u00e9norme, en fait, elles ont, elles font un travail qui est monumentale monter dans les notes aig\u00fces \u00e0 \u00e0 2000 Hertz, donc c'est 2000 fois par seconde, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que chanter dans les aigus et quand m\u00eame beaucoup plus fatiguant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:53) [87%] :\r\nNous notre travail vocal de vocalistes classiques, c'est justement de g\u00e9rer les registres, justement pour \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:58) [63%] :\r\nSimon \u00eatre y aura voil\u00e0 des trains. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:00) [87%] :\r\nFinalit\u00e9 dans les ou de rel\u00e2chement est en totale dans le gras voil\u00e0 fait tout le travail du chanteur classique, c'est la gestion des registres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:08) [88%] :\r\nTravail donc du chanteur, c'est de trouver le bon geste vocale, c'est ce qu'on appelle en gros placer sa voix, alors tous les sp\u00e9cialistes sont pas d'accord sur sur qu'est -ce que \u00e7a veut dire, mais en gros. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [90%] :\r\nC'est r\u00e9ussir \u00e0 produire des sons bien timbr\u00e9e et juste pour un chanteur donc et qui soit sans difficult\u00e9 bien projeter savoir bien respirer, avoir un un une bonne posture, c'est tout un ensemble qui constitue le geste qui fait que on va produire des sons harmonieux, sans se faire mal \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [81%] :\r\nOui, l\u00e0 je Jordan d'Espagne, c'\u00e9tait \u00e0 S\u00e9ville et donc j'ai entendu beaucoup de flamenco et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que, dans cette technique vocale, ils sont dans un geste vocale compl\u00e8tement diff\u00e9rents, mais qui correspond \u00e0 la musique avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [82%] :\r\nJuste comme \u00e7a, que nous n'qui est tr\u00e8s fort, c'est en fait on comprend pas comment est -ce qu'il tienne je vous savez CG. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:50) [93%] :\r\nDonc c'est vrai que la la gestion de de d\u00e9tente, elle est quand m\u00eame particuli\u00e8re parce que pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:56) [80%] :\r\nQuand je vais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [82%] :\r\nUn son bocal comme \u00e7a ben voil\u00e0, je me dis il bien \u00e9quilibr\u00e9e il est libre, il est tranquille pour un geste de tentant de flamenco par on n'est pas dans la r\u00e9alit\u00e9 de leur Champ, donc c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de voir aussi comme la voix quand m\u00eame peut se peut s'adapter absolument et d'estime et l\u00e0 on on parlait tout \u00e0 l'heure de l'argot du chanteur ben l\u00e0, voil\u00e0, on est tout \u00e0 fait dans cette, dans plein de tradition la utilis\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente, l\u00e0 on est dans un contexte de musique occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:22) [86%] :\r\nEn fait, on a 4 instruments a on a 4 modes de vibration laryng\u00e9 et on emploie souvent que 2 des plus connus, s'appelle voix de t\u00eate, voix de poitrine et on en a encore 2 autres hein dans les ultra aigu\u00eb un dans les ultra basse et il y a des groupes dans des communaut\u00e9s qui dans le monde ont utilis\u00e9 d'autres techniques vocales et donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:46) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que, il y a des des techniques vocales avec des vis\u00e9es esth\u00e9tiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes du chant occidental, et c'est vrai, par exemple, il y a des genres musicaux ou \u00e0 la limite, si on a un nodule, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 le garder, parce qu'on va avoir une voix rauque qui est produit qui est demand\u00e9e par le Style aupr\u00e8s de rejet Skandia hostiles et il y a certains chanteurs de femmes un coup notamment, qui ont des nodules ou m\u00eame des chanteurs de jazz, de blues, si on leur enl\u00e8ve leurs nodules, h\u00e9 ben on perd ce c\u00f4t\u00e9 qui est profond de la voix et juste un Odile dit qu'est -ce que c'est exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:17) [80%] :\r\nC'est une l\u00e9sion un nodule c'est suite \u00e0 un affrontement extr\u00eame, \u00e7a fait comme coma de rayon, on va dire, l\u00e0 c'est l'\u00e9quivalent d'un Rio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:27) [93%] :\r\nL'excroissance un peu sur la. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:29) [76%] :\r\nBordeaux Alain qui ne permet plus accorde car de se coller compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:31) [82%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:49) [84%] :\r\nNous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie et nous d\u00e9ambuleront dans ce que l'Expo intitul\u00e9e La voix l'Expo qui vous parle en compagnie Daniel L\u00e9veill\u00e9 et l\u00e0 son micro tendu \u00e0 Evelyne il y a marqu\u00e9, commissaire de cette Exposition et Jean-Fran\u00e7ois Novelli qui \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:06) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 l'expos\u00e9 sur la voie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:09) [88%] :\r\nPlan dans une petite grotte une \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s plaisant pour les pour les chanteurs parce que l\u00e0 on a adapt\u00e9 le foot est au grammes qui est utilis\u00e9 par les faune y a 4 est en r\u00e9\u00e9ducation vocale et aussi par les profs de chant et donc on va vous demander d'explorer votre voix dans les aigus et dans les graves et vous allez donc faire une sorte de de diagrammes et vous allez pouvoir comparer ce diagramme \u00e0 celle de chanteur professionnel et donc on va vous dire pour les hommes si vous \u00eates plut\u00f4t basses ou t\u00e9nors et pour les femmes, si vous \u00eates plut\u00f4t Alto ou soprano. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:43) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Melissa, occasion de voir si vous \u00eates vraiment t\u00e9nors c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:47) [78%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez ici l'intensit\u00e9 su trouver les micros ici l'intensit\u00e9 des fr\u00e9quences, on vous a vite \u00e0 fait et \u00e0 faire surtout des id\u00e9es. \r\nFait une empreinte de la voil\u00e0 donc on va voir si vous \u00eates plut\u00f4t t\u00e9nors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:13) [63%] :\r\nSi vraiment j'ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:15) [81%] :\r\nVous devez pas recommencer vocation Jean-Fran\u00e7ois, c'est encore une. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:14:19) [71%] :\r\nC'\u00e9tait mort, on appelle Eternity exalt\u00e9, Paris, Lyon, si on va. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:27) [83%] :\r\nMais \u00e0 la diff\u00e9rence avec tr\u00e8s bonne atteint, on voit bien que vous \u00eates quand m\u00eame loin de la basse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:33) [77%] :\r\nJusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e jusque dans l'\u00e9toile \u00e0 Ottawa, et vous savez que la Douma, c'est par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:49) [93%] :\r\nCe qui est dr\u00f4le c'est qu'il a commenc\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 on se dit que, effectivement, les d\u00e9finitions vocation li\u00e9 au r\u00e9pertoire parce que l\u00e0, il a commenc\u00e9 dans une voie plut\u00f4t dans le haut de son registre mais voil\u00e0 il descend et l\u00e0 on voit que il va dans une dans une source tr\u00e8s basse de son registre oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:03) [73%] :\r\nC'est un tr\u00e8s int\u00e9ressant, Jean-Pierre Pierre Notte instant d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 l'instant v\u00e9rit\u00e9 j'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:14) [67%] :\r\nOui, c'est un bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:03) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Novelli il \u00e9tait noir, il chante, il est aussi \u00e0 votre micro Anya Leveill\u00e9 pour visiter cette l'Expo qui vous parle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris jusqu'au 28 septembre oui Anya Leveill\u00e9, vous \u00eates aussi en compagnie du commissaire de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:16:19) [77%] :\r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, c'est un petit peu amusant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, des voix connues Grataloup gestuelle adapt\u00e9es suite \u00e0 notre partenariat avec l'Ircam on adapt\u00e9 donc ce ce logiciel de transformation de l'avoir, on va changer le genre f\u00e9minin masculin de la voix, c'est la rage rajeunir, vieillir, on va prendre Gender qui me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:40) [88%] :\r\nElle a un accent anglais, on voit bien que le mod\u00e8le de la voix est maintenu et qu'elle est, c'est vraiment le mod\u00e8le de la voix qui est transform\u00e9e avec un phras\u00e9 donc propret d'une guerre qui n'y vont donc il le l'ordinateur va prendre non seulement la fr\u00e9quence fondamentale qui est donc l'harmonique, la plus basse qui donne la hauteur per\u00e7ue de la voix, donc il va transformer cette hauteur fondamental mais il va aussi changer les caract\u00e9ristiques du timbre en partant d'un mod\u00e8le de conduit vocal f\u00e9minin pour f\u00e9miniser la voix ou un produit vocal masculin pour masculiniser la voix parce que vous savez que les hommes et les femmes une anatomie un peu diff\u00e9rente, pareil pour les enfants et donc souvent les hommes ont des cordes vocales plus grande et a conduit vocal plus important, ce qui explique la voix plus basse, explique la voix plus et ce qui explique ce qui se passe \u00e0 l'adolescence pour les f\u00e9ticheurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:31) [69%] :\r\nJe r\u00e2le \u00e0 la Croix de chanteur avec c'est c'est une cata. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:36) [88%] :\r\nSauf pour ses fils chanteur donc genre \u00e0 la croix de bois parce que ils ont des voix cristalline et puis au moment de la couleur verte et h\u00e9 ben l'afflux de d'hormones va les transformer en en homme progressivement et il y a toute cette p\u00e9riode de couacs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:48) [84%] :\r\nEt on sait pas d'ailleurs ce que donnera la promesse, une voix d'enfant peut \u00eatre magnifique, le timbre d'entreprise magnifique et apr\u00e8s on ne sait pas en fait ce que donnera le voil\u00e0 la voix de ce qui est alors apr\u00e8s nous les hommes on peut \u00eatre faite comme \u00e7a, mais c'est le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:02) [80%] :\r\nOn a peur de la p\u00e9nulti\u00e8me peu voil\u00e0, c'est par exemple, c'est, c'est c'est peut \u00eatre une catastrophe ce chanteur qui savent peu apr\u00e8s ou se mettent se d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:14) [84%] :\r\nSeulement et massive avec cette p\u00e9riode pour les dire pas trop longtemps r\u00e9f\u00e9rence papier, des fois, \u00e7a ne se g\u00e8re pas aussi de mani\u00e8re aussi casser \u00e7a d\u00e9pend un peu des voix par exemple, comme j'ai une voix de t\u00e9nor plut\u00f4t aigu\u00eb Tom bah j'ai pas eu cette cassure trop trop fort et trop trop longtemps par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:30) [83%] :\r\nIl faut savoir quand m\u00eame que c'est environ une octave qui est perdu dans la question des femmes mieux c'est un p\u00e8re de dire ceci qu'on sans moins mais gu\u00e8re plus d'une tierce, c'est-\u00e0-dire 3 notes alors que les hommes, les enfants, les gar\u00e7ons perdent une octave, c'est-\u00e0-dire lui note en moyenne, donc c'est quand m\u00eame \u00e9norme, alors ce qui est amusant, l\u00e0 on va voir, c'est que dans le vieillissement on se rejoint, parce que les femmes ont la voix qui baisse dans les gravats environ d'une tierce 3 notes et les hommes de la voix qui devient aigu pareil d'environ une tierce, donc c'est assez amusant, donc l\u00e0, on va s'amuser, on va \u00e9couter John qui normal la Voix de du. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:07) [82%] :\r\nComique si je n'arrivais pas tr\u00e8s bien en dehors de la personne ne le Proche et si je m'\u00e9tais moi moi il y a le contraire sa mignonne et et moi j'\u00e9tais d\u00e9termin\u00e9, hein, parce que les gens r\u00e9guli\u00e8res de Metz avec des gens, je croyais que je quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:22) [86%] :\r\nAh, Olympe n'est plus la qui m\u00eame avec ses inflexions et sa prosodie reconna\u00eet son accent anglais, donc c'est bien s\u00fbr toujours le mod\u00e8le de Savoie mais il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par le la manip par le logiciel. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:33) [79%] :\r\nParce que c'est pas de du temps, les films comiques, ici les gens arriver apr\u00e8s bien prendre le dialogue personne me reprocher si je mettais mes mots \u00e0 moi, bien au contraire trouver sa mignonne et et moi j'ai \u00e9t\u00e9 les derni\u00e8res de parce que des gens avaient l'air Belmer certes mais je il y a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:55) [86%] :\r\nImpossible de pr\u00e9voir le vieillissement d'une voix \u00e9pini\u00e8re \u00e9lev\u00e9 tout \u00e0 fait alors justement le les mod\u00e8les de l'Ircam permettent de transformer le signal de la voix et donc pour finir, une voix de femme : on va baisser la fondamentale qui donne ce c\u00f4t\u00e9 cet auteur per\u00e7us, on va la la baisser dans les graves, et au niveau du timbre, on va aussi rajouter des harmoniques plus grave et puis on va changer la prosodie quand on vieillit, l'appareil vocal et moins souple et donc, en gros, h\u00e9 bien on a plus de bruit, on ma\u00eetrise moins et et donc on a des bruits de souffle, des bruits de de bouche vont royaume ralentit beaucoup et donc, les hommes ont la voix qui monte de 3 notes et les femmes ont la voix qui descend dans les graves, de 3 notes donc on fait on revient au m\u00eame niveau que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:39) [85%] :\r\nLa m\u00eame vieux nous sommes au m\u00eame point d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:42) [93%] :\r\nAlors on va \u00e9tudier une voix d'homme f\u00e9minis\u00e9 en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:46) [81%] :\r\nMoi, j'essaye de pas trop me poser le probl\u00e8me du public, moi je me pose \u00e9videmment avant mise \u00e0 ce que les gens vont venir, puis apr\u00e8s c'est le rappelez on non, je moi j'ai jamais cru cette th\u00e8se qui consiste \u00e0 dire des choses \u00e0 ce week- end et ai franchement je dis pas \u00e7a para\u00eet d\u00e9j\u00e0 groggy, moi j'essaie de pas trop me poser le probl\u00e8me du public, enfin, je me pose \u00e9videmment avant parce que j'aimerais, \u00e7a leur a plu, mais sur le moment, je vois, j'aime qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:27) [84%] :\r\nLa premi\u00e8re, ralenti la prosodie quand on vieillit, on est moins dynamique en gros le l'appareil vocal et moi, souvent moins dynamique, comme je vous disais, par contre, on a de la chance, l'appareil vocal si on travaille beaucoup sa voix, h\u00e9 bien, c'est que la voix, et qui est quand m\u00eame quelque chose qui ne vieillit pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:44) [81%] :\r\nH\u00e9di Taboubi qui nous grande chanteuse une immense chanteuse de chant lyrique qui continue \u00e0 \u00e0 chanter tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, alors qu'elle a peu pr\u00e8s de 65 ans, et c'est une soprano aigu et c'est vrai que c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant parce que l'on a, effectivement, certaines voix qui dure tr\u00e8s longtemps son utilit\u00e9 absolument sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:01) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:28:25) [79%] :\r\nEt bienvenue \u00e0 l'Exposition sur la voie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:28) [87%] :\r\nVous invite \u00e0 \u00e0 parler devant un spectrographe ou sauna grammes et en fait on va pouvoir analyser toutes les caract\u00e9ristiques de la voix, on a d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc les les notes de piano ou le sexe, correspondant \u00e0 la fr\u00e9quence des notes et donc on peut s'amuser, par exemple, faire la note la plus aigu\u00eb possible et la note la plus grave possible et voir donc votre \u00e9tendue avec des notes joli \u00e7a donne votre tessiture avec des notes moi joli, \u00e7a donne une \u00e9tendue plus grande qu'on appelle l'\u00e9tendue vocale, vous allez voir aussi en envoie chanter quand vous allez faire la voix chant\u00e9e, vous allez voir votre vibrato naturel et pour les chanteurs professionnels, on va voir ce qu'on appelle le Singing for more, c'est-\u00e0-dire des zones dans les aigus dans les harmoniques aig\u00fces des zones qui sont \u00e0 nouveau plus intense et correspondent aussi d'une forme, c'est-\u00e0-dire des harmonies qui vont beaucoup plus voyag\u00e9 dans l'espace, malgr\u00e9 des bruits ambiants et \u00e7a correspond \u00e0 la zone de l'oreille qui est la plus sensible, et donc c'est \u00e7a : entre 2000 et 4000 Hertz en gros et ceci dit, une forme en fait que l'on peut entendre une cantatrice dessus 91 instruments de l'orchestre etc etc, donc on va voir, donc l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre aussi l'instant de v\u00e9rit\u00e9 si on travaille bien savoir normalement on a sign\u00e9 une formant et en France, Hamel et vous installer derri\u00e8re le micro et aussi pour la voix parl\u00e9e, on voit la prosodie la vitesse, le d\u00e9bit accentuation et on voit la modulation de fr\u00e9quence, par exemple, les d\u00e9pressifs de modules que sur une ou 2 notes alors que un professionnel de la voix, un animateur, un com\u00e9dien, un enseignant qui, bon orateur, h\u00e9 bien il faut moduler beaucoup plus la fr\u00e9quence et c'est ce qui se passe, que quand on vieillit souvent cette modulation de la fr\u00e9quence, c'est moins rapide et moins les moins riches, est, elle, est moins grande, parce que bon, il y a, il y a plus de fatigue et donc on Module moins les orateurs peuvent aller jusqu'\u00e0 une octave de modulations, c'est-\u00e0-dire lui note. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:24) [82%] :\r\nDonc l\u00e0 on voit vraiment tout, alors \u00e7a va, une note regardez par exemple, alors il faut savoir aussi que les les voyelles, c'est pour \u00e7a qu'on comprend rien accord\u00e9 tr\u00e8s les voyelles on un spectre qui permettait reconna\u00eetre facilement, par exemple, si je fais au et que vous voulez fait on va retrouver les principales harmonique de ses voyelles, quel que soit le locuteur par compte, apr\u00e8s c'est mix\u00e9 avec votre vous harmonique personnel mais donc les les voyelles on ont donc une un spectre et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur par exemple pour des cantatrices de faire certains sont notamment o\u00f9 je parle m\u00eame pas des consonnes, l\u00e0, c'est tr\u00e8s dur \u00e0 garder les consonnes, donc plus on chante et moi, on va comprendre et bon c'est l'oreille qui reconstitue le cerveau bien s\u00fbr qui reconstitue ce que dit la la chanteuse, par exemple, donc l\u00e0 je vous a vite \u00e0 faire une note tenue. \r\nAlors l\u00e0, on voit le vibrato naturel de la voix, alors on voit la note et toutes ses harmoniques sonne et le fameux Singing for dans les 2004 1000 ce, quand on travaille, c'est ce qui est une bonne moyenne Jean-Fran\u00e7ois Novelli, que voulez -vous, pratiquez vous chantez bien donc une voix travailler et c'est un instrument qui peut \u00eatre utile pour un travail justement des professionnels de la voix pour des animateurs radio pour les com\u00e9diens qui travaillent dans ce type de dispositif pour savoir o\u00f9 se rep\u00e9rer, on peut vraiment savoir tout sur sa voix, donc je vous disais, tester les les aigus jusqu'\u00e0 combien de hauteur de fr\u00e9quence, vous pouvez chanter dans les \u00e9lus et m\u00eame chose dans les graves, vous pouvez voir votre mani\u00e8re de prononcer ou les paroles ici vous avez des intensit\u00e9s correspondant en d\u00e9cibels chaque sont coupl\u00e9es avec les fr\u00e9quences et tout cela dans le temps, donc l\u00e0 on voit toutes les caract\u00e9ristiques de la voix, on voit les harmoniques qui constitue le timbre qui sont cens\u00e9s c'est donc ces notes qui sonne en plus de la note vis\u00e9e c'est comme quand on joue une clarinette si fait un, il va y avoir tous les dos \u00e0 l'octave ose toutes les octave sup\u00e9rieure, les 2 vont sonner ainsi que les milliers et les sols et c'est comme \u00e7a qu'on construit ce qu'on appelle des accords parfaits en musique occidentale, c'est que l'oreille reconna\u00eet des proportions entre les notes, et c'est ce qu'on appelle l'harmonie parce que \u00e7a sonne bien \u00e0 l'oreille, au contraire du bruit, qui par d\u00e9finition n'est pas organis\u00e9 en harmonie que si je fais voil\u00e0, j'ai pas d'harmoniques si je chante. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:04) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:06) [85%] :\r\nJe vois tout de suite les harmoniques organis\u00e9, sachant que la premi\u00e8re note vis\u00e9e, qui est donc la la fondamentale, h\u00e9 bien toutes les autres Monique vont des multiples de la fondamentale 12 cette r\u00e9gularit\u00e9 dans comme des barreaux de chaises parce qu'il y a une loi math\u00e9matique derri\u00e8re tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:24) [63%] :\r\nJe reviens sur \u00e7a ne il harmonie elle chante parce que trouve c'est int\u00e9ressant quand pas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:33:33) [85%] :\r\nOn entend l'harmonie qu'est je reviens \u00e7a parce que c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident quand on sait pas, mais c'est vrai qu'un son g\u00e9n\u00e8re en fait toute une suite d'harmoniques l'Octave Lapize presque voil\u00e0 et donc quand on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:48) [74%] :\r\nOn entend bien l'harmonie l\u00e0 vous entendez justement les les \u00e0 la figure dans le sens produisirent de ronger l\u00e0 on verra des femmes sur le Champ dit phonique voil\u00e0 bien au mois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:57) [82%] :\r\nComment d\u00e9velopper, vous avez fait du choc des non, non, mais c'est ce que se d\u00e9velopper des voil\u00e0 voil\u00e0 donc voit qu'il y a 2 chanteur on entend sont tr\u00e8s graves et en m\u00eame temps une m\u00e9lodie voil\u00e0 hyper et en fait c'est une technique vocale tr\u00e8s complexe, et en fait on fait sonner des harmoniques aig\u00fces, en plus de de la base et \u00e7a implique d'avoir la capacit\u00e9 de de transformer son produit vocal en plusieurs voil\u00e0 compartiment des c'est travail des articule. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:27) [91%] :\r\nC'est exactement, enfin quand je faisais le. \r\nAvec le son, alors moi je ne sais pas moduler la voix parce que ce n'est pas enfin je n'ai pas d\u00e9velopper cette part mais en tout cas c'est vrai que nous chanteur classique quant on d\u00e9veloppe \u00e9videmment le syst\u00e8me des harmoniques forc\u00e9ment se retrouve avec les harmoniques on peut prononcer et donc c'est exactement \u00e7a, c'est la base de ce Champ dit phonique possible voil\u00e0, c'\u00e9tait juste \u00e7a, je voulais montrer parce que je crois c'est int\u00e9ressant d'avoir sur ce tableau, la voix et les harmonies qui se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:53) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a m\u00eame une technique tr\u00e8s \u00e9trange qui s'appelle la comptine \u00e0 la 5\u00e8me, c'est en polyphonie Sarda, il chante \u00e0 4 et il y a tout \u00e0 travailler pour faire sonner une cinqui\u00e8me harmoniques aig\u00fces qui est en fait pour eux, la voix de la Vierge, la Vierge Marie et donc on entend quand on \u00e9coute vraiment un quatuor sarde on entend une 5\u00e8me voix f\u00e9minine et enfin bref cours est une voix fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:22) [75%] :\r\nMoi qui est d\u00e9velopp\u00e9 sur les quatre leur encadrement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qu'ils arrivent \u00e0 faire soigner par la technique, une 5\u00e8me harmonique commune et du coup elle est renforc\u00e9e et on croit qu'il y a une une femme qui chante avec et \u00e7a s'appelle \u00e0 coup une Tina, alors peut-\u00eatre que les les fid\u00e8les effectivement penser qu'il y avait un miracle se produisait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:43) [83%] :\r\nC'est vrai que quelque part le miracle est l\u00e0 puisque la voix, la voix, qui par d\u00e9finition est un sont neutres, qui vient d'une personne d\u00e9veloppe une autre harmonie y a est notre voie, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:55) [77%] :\r\nCeci est ma voix sur l'Exposition \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences, ceci est ma voix, je l'exposition Cit\u00e9 des sciences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:04) [84%] :\r\nLa plupart des gens n'aiment pas leur voix enregistrer la premi\u00e8re fois qu'il \u00e9coutait leurs bizarre pourquoi, parce que la voix, le son de la voix, voyage dans 3 canaux diff\u00e9rents par 3 canaux diff\u00e9rents, le 1er canal c'est directement donc de la bouche \u00e0 l'oreille, les plus Direct, c'est le meilleur retour c'est pour \u00e7a que beaucoup de chanteurs mettent la main au coquillage, comme j'ai Gilbert B\u00e9caud ou les, les, les polyphonies. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:27) [89%] :\r\nDe Corse et il n'\u00e9tait la marque aussi vous parler comme \u00e7a, vous entendez tr\u00e8s bien votre voix, vous entendez tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est le meilleur retour pour entendre sa voix, ensuite il y a, il y a un 2\u00e8me retour la voix voyage dans l'espace acoustique, si vous \u00eates dans une cath\u00e9drale, elle va \u00eatre r\u00e9verb\u00e8re et diff\u00e9remment si vous \u00eates dans votre salle de bain ou dans une cave ou dans la nature et la 3\u00e8me, le 3\u00e8me Canal, c'est \u00e7a qui va perturber votre id\u00e9e de votre voix, c'est que la voix traverse le cr\u00e2ne, les os du cr\u00e2ne et il y a certaines harmonies qui ne traversent pas les eaux du cr\u00e2ne, notamment les aigus et quand on va \u00e9couter sa voix, elle va para\u00eetre beaucoup plus aigu\u00eb qu'elle n'est en r\u00e9alit\u00e9 pour nous et donc le la meilleure fa\u00e7on de savoir comment les autres \u00e9coutent votre voix, c'est de l'enregistrer et de l'\u00e9couter parce que l\u00e0, vous n'avez plus la voie osseuse et vous entendez la voix comme les hommes, les horizons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:26) [100%] :\r\nMercredi, jeudi, vendredi, samedi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:33) [86%] :\r\nUne voix souffler comme celle -ci peut avoir diff\u00e9rentes causes, parfois il s'agit d'une paralysie du larynx une corde vocale demeure oppositions plus ou moins ouverte dans d'autres cas, il s'est produit un surmenage vocal le larynx et trop contract\u00e9e et les cordes vocales, tendu \u00e0 l'extr\u00eame, ne peuvent fibrer librement et laisse passer 2. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:55) [86%] :\r\nDes pathologies de la voix, on parlait tout \u00e0 l'heure de moduler alors on \u00e9coute des tr\u00e8s alt\u00e9r\u00e9e, voix rauque asth\u00e9nie ou au contraire voix souffler et donc, on explique que la plupart de ces troubles viennent souvent d'un mauvais geste vocale d'un ou d'un for\u00e7age mal menace de la voix par exemple professeur souvent les professeurs sont tr\u00e8s atteints, un professeur va se sentir oblig\u00e9 de crier ce qu'il ne faut absolument pas faire parce que \u00e7a vous ab\u00eeme la voix et \u00e7a ne veut pas dire que les \u00e9l\u00e8ves ont mieux vous entendre, il vaut mieux plut\u00f4t travailler le geste vocale, c'est-\u00e0-dire une bonne posture, une bonne respiration bien projeter sa voix bien timbr\u00e9e, savoir ce qu'on appelle donc poser sa voix, au mieux, pour ne pas fatiguer son appareil vocal, mais c'est le 1er enseignants qui ne suivent pas, \u00e9videmment, tout le travail pr\u00e9paratoire sur la sur la voie \u00e0 la pause, la voix, contrairement, chanteur ce que les chanteurs \u00e9videmment le travail de base fait. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:58) [92%] :\r\nDe base arriv\u00e9s \u00e0 effectivement pouvoir g\u00e9rer quand l'op\u00e9ra classique 19\u00e8me disons comme g\u00e9n\u00e9rer de cette musique, la musique classique, c'est une musique qui demande beaucoup \u00e0 la voix quand effectivement tout \u00e0 l'heure on parlait de passer sur 80 musiciens, c'est quand m\u00eame une chose qui est pas tout \u00e0 fait normal entre guillemets et donc sans micro, donc il faut et il faut vraiment faire appel \u00e0 les r\u00e9tros r\u00e9sonance et puis pour refaire et il faut pas se fatiguer dans sa donc c'est pour \u00e7a que nous, on apprend, besoin de travailler quotidiennement sur la gestion du souffle \u00e0 la gestion de la d\u00e9tente physique et puis la gestion des harmonies pour donc c'est notre travail quotidien qui n'est pas le cas d'un professeur de coll\u00e8ge, de lyc\u00e9e qui voil\u00e0, n'a pas cette notion -l\u00e0 du travail mais qui peut-\u00eatre pourrait s'envisager d'ailleurs dans l'apprentissage de du r\u00f4le de professeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:46) [89%] :\r\nApr\u00e8s voix et corps passe dans la 2\u00e8me partie qui s'appelle donc expression d\u00e9cors et l\u00e0 on voit toute l'importance de la voix dans notre quotidien, vous disiez quand on est aphone, on devient un v\u00e9ritable handicap et social on objet de faire des gestes ou \u00e9crire sur des papiers et donc il faut vraiment avoir v\u00e9cu \u00e7a une fois dans sa vie pour se rendent compte de de l'importance de la flotte dans tous les jours avec dans nos relations avec les autres, donc ici, on va parler de cette importance, tous les jours, donc de la voix pour communiquer mais aussi qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e8le de la personnalit\u00e9 parce que la voie elle va v\u00e9hiculer, elle va r\u00e9v\u00e9ler nos \u00e9motions, on voit que \u00e7a va r\u00e9v\u00e9ler l'\u00e2ge dans certains cas, pas toujours, hein, comme je vous disais la voix vivent bien, mais au moins a quand m\u00eame l'\u00e2ge l'\u00e9tat physique l'humeur, les \u00e9motions, les origines sociales linguistique r\u00e9gional etc donc \u00e7a trahit beaucoup de la personnalit\u00e9 et bon m\u00eame si on est tr\u00e8s fort, on a les imitateurs, on a des, des gens qui sont tr\u00e8s com\u00e9diens etc, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile sur le long terme, de tricher avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:51) [78%] :\r\nOui, mais \u00e9coutez maintenant quelques messages personnels de la R\u00e9sistance martyris\u00e9s dans des caves de regarder de tes yeux disparus, toutes ces femmes noirs qui veille nos compagnons. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:07) [92%] :\r\nSi on \u00e9coute les informations, les actualit\u00e9s d'apr\u00e8s- guerre en g\u00e9n\u00e9ral, on rigole parce que il y a un ton tr\u00e8s emphatique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:15) [89%] :\r\nComme \u00e7a, on a perdu quand on entend m\u00eame les films de Cocteau, par exemple, on entend Jean-Marais dans La Belle et la b\u00eate, on entend parler comme \u00e7a, avec une voix un hasard, la voil\u00e0 maintenant parler comme \u00e7a, c'est \u00eatre compl\u00e8tement dat\u00e9 et on ne parle plus comme \u00e7a et c'est m\u00eame le discours de Malraux, par qui, qui est un bon exemple aussi de la vos qualit\u00e9s qui \u00e9volue, donc je pense \u00e0 \u00e7a parce que pour nous dans la musique ancienne par exemple qui, cherchant \u00e0 reconna\u00eetre des choses du 17\u00e8me du 18\u00e8me si\u00e8cle, quand on voit d\u00e9j\u00e0 en 40 ans, l'\u00e9volution de la voix, on se dit quand m\u00eame qu'on serait tr\u00e8s surpris, en tout cas, si on avait la possibilit\u00e9 d'un enregistrement de musique 7\u00e8me on serait probablement absolument surpris parce qu'on entendrait probablement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:50) [82%] :\r\nEt du coup, Jean-Fran\u00e7ois Novelli comment est -ce que vous faites, vous, les chanteurs qui est -ce qui de reconstituer des Oeuvres de mani\u00e8re historiquement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:57) [88%] :\r\nAlors nous, on a des trait\u00e9s, donc en terme d'ornementations en terme de de gestion du sont peut savoir comment \u00e7a se fait apr\u00e8s pour le placement exact du timbre, tous les gens disent toujours : il faut que la soit libre, il faut que la voix vibre naturellement il faut bon voil\u00e0, donc, toute fa\u00e7on, on est toujours un petit peu dans les m\u00eames codes apr\u00e8s dans le dans le fond, on est toujours un petit peu dans les m\u00eame comme dans la forme, quand on voit que, en 40 ans la voix nous semble aujourd'hui extr\u00eamement dat\u00e9, on peut s'imaginer qu'en 2 si\u00e8cles, effectivement, serait quand m\u00eame tr\u00e8s surpris. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:24) [71%] :\r\nJe comprends cela s'est d\u00e9j\u00e0 oui, je voulais d\u00e9j\u00e0, c'est un petit essai et que j'ai faite entre foi et d'ici l\u00e0, elle se portillon que peut exprimer la musique fran\u00e7aise, il y a, il faut figurer qu'ils sont arriv\u00e9s pour prouver toujours des plats, on ne voit que la partout lorsqu'on a les personnes \u00e0 parler \u00e0 la musique, il faut bien une que pour la vraisemblance sont donc dans la belle ne sera m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 de tout nous affecter au berger et il est gay naturel un dialogue au d\u00e9part, ce sont des pour jouer de la r\u00e9pression, c'est pas voyons. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:46:31) [69%] :\r\nBon, sont -ils si sais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:57) [88%] :\r\nQui est int\u00e9ressant dans avoir d'en parler tout \u00e0 l'heure, c'est qu'elle r\u00e9v\u00e8le beaucoup la personnalit\u00e9, la preuve, c'est quand on \u00e9coute une voix des personnes disparues, on a l'impression d'un seul coup, elle fait irruption dans la dans la pi\u00e8ce, donc c'est vrai que la voix, c'est \u00e9tonnant ce que \u00e7a transporte d'une personnalit\u00e9 et donc maintenant on a des logiciels qui arrivent \u00e0 partir de quelques minutes d'enregistrement \u00e0 reconstituer le mod\u00e8le d'une voix et \u00e0 lui faire dire ce qu'on veut, je vais explique, par exemple, o\u00f9 il y avait au mus\u00e9e d'Art moderne, il y a quelques semaines, on pouvait l'\u00e9couter la voix de Marylin Monroe qui lisait ses carnets intimes, chose qu'elle n'a jamais fait de son vivant, alors donc sont venir des voix, on en fait, c'est que l'on nous dit : h\u00e9 oui, c'est des voies que leur on a oui, on a pris la voix et on lui fait dire ce qu'on veut alors bient\u00f4t, on pourra mettre sa proie. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:47:46) [87%] :\r\nTrouver la bo\u00eete Callas, par exemple dans un air d'aujourd'hui qu'elle n'aurait pas chant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:50) [86%] :\r\nIl y a des chercheurs d'ailleurs qui essaye au Japon de faire un karaok\u00e9 o\u00f9 on pourra choisir sa voie et imm\u00e9diate imm\u00e9diatement sa voix sera transform\u00e9e en voie d'un chanteur de votre chanteurs ou chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, il y avait de plus en plus en recherche a et par exemple, va sortir un film g\u00e2teau sur P\u00e9tain ou l'acteur \u00e0 la voix de P\u00e9tain, \u00e0 partir d'enregistrements de l'\u00e9poque, il faut dire \u00e0 \u00e0 P\u00e9tain pour les les besoins du sc\u00e9nario, des choses qui n'a jamais dit de son vivant, qu'il a dite mais qui n'\u00e9taient pas enregistr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait juste transcrit sur le papier, et l\u00e0, l'acteur en prenant la voix de PETA va lui faire redire ce qu'il a dit de son vivant, mais qu'on n'a pas pu enregistrer en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:32) [75%] :\r\nMais ce genre de manipulation pose aussi quadrupler, m\u00eame probl\u00e9matique \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:48:35) [86%] :\r\nQui, avec le clonage imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:37) [89%] :\r\nLe m\u00eame probl\u00e8me qu'avec Photoshop et l'image, il y a tout, on pourra compl\u00e8tement trafiquer les voix et donc c'est quand m\u00eame \u00e7a posera des probl\u00e8mes d'imposture et de sa posture vocale et il y aura des bons c\u00f4t\u00e9s, par exemple, pour sa sa propre voix sur le GPS, on pourra voil\u00e0 faire pour les personnes malvoyantes aussi j'imagine toute une s\u00e9rie d'applications qui vont les aider les op\u00e9rer de la voix qui notamment ceux qui ont eu des cancers apr\u00e8s ils perdent leur voix et donc maintenant on peut enregistrer leurs voix avant l'op\u00e9ration et ensuite ils disposeront d'un outil de synth\u00e8se vocale qui leur permettra de parler tout en n'ayant pas de possibilit\u00e9s vocales. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:49:58) [77%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:50:16) [90%] :\r\nC'est une crise. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:51:44) [89%] :\r\nPour l'autre, alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:16) [80%] :\r\nJe jure. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:53:27) [80%] :\r\nA. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:53:32) [67%] :\r\nIl dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:53:36) [63%] :\r\nC'est pas il avait du en de bombes, donc bon de. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:54:03) [67%] :\r\nVous devez vous avez dit de ne pas bon, je vais lui nous au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:16) [84%] :\r\nEt et et et. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:40) [79%] :\r\n\u00e9tudiant, j'ai dit : tu tu. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:46) [77%] :\r\nOui, oui, vv oui \u00e7a j'aime bouger pour vous aider. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:54:59) [89%] :\r\nPourquoi m\u00eame. \r\nJe ne n'pas. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:55:13) [74%] :\r\nBah, \u00e7a sera limit\u00e9e, mais ils vont pas se le l'\u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:55:30) [63%] :\r\nBon, moi, c'\u00e9tait un Dieu voil\u00e0. \r\nIl y a eu un \u00e0 Oran et je vais la bombe et de p\u00e9pins et puis. \r\nLes lanceurs, si on vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:56:19) [65%] :\r\nLe les donc il y a 7 num\u00e9ros oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:29) [77%] :\r\nJ'ai pas pas pas dit. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:56:36) [68%] :\r\nIl \u00e9tait pas du pour une id\u00e9e des mini- mini Evelyne \u00e9videmment les m\u00eames Dick, il restera je voudrais il y avait rien vous d\u00e9voiler voulait aider. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:56:49) [67%] :\r\nAdada dadada la tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:57:21) [82%] :\r\nJe me dis que les bobos banking m\u00eame d'agriculture sont d\u00e9clin\u00e9s aux banques, comme il y a une seule femme. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:57:44) [74%] :\r\nLes d\u00e9munis, c'est un c'est vrai qu'il y a \u00e0 peine de planning. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:58:17) [82%] :\r\nUne t\u00e9l\u00e9 mais j'aime bien le lait, porc Daniel. \r\nLa langue qu'on n'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:59:31) [71%] :\r\nComme 2000 ou non. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiard, Evelyne", "role": "commissaire d'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Novelli, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BDF43F3-1A28-4FF9-A11F-79E589CEDFDA", "internalArchiveId": "0BDF43F3-1A28-4FF9-A11F-79E589CEDFDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Patrice Leconte, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur du film \"Une promesse\" [brute]", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["mise en sc\u00e8ne", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Leconte, Patrice"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-12T09:46:08Z", "speechToTexts": ["12.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [78%] :\r\nOui bonjour, bonjour, on a jamais sur la mise \u00e0 la rue voit \u00e7a vous \u00eates pardonn\u00e9. \r\nBon, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien ce milieu et bien eau qui est accord\u00e9, qui va, qui va vous luttez parce qu'il y a urgence, n\u00e9anmoins, ne le par une chose : non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [88%] :\r\nMerci, bonjour Patrice Leconte bonjour, on parle donc ce ce nouveau film, une promesse attirer de cette nouvelle de St\u00e9phane Zweig, \u00e7a donne un film court, vous avez d\u00fb quand m\u00eame \u00e9lagu\u00e9s malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Zweig \u00e9tait un auteur vraiment pr\u00e9cieux parce que il d\u00e9crivait d\u00e9livrent tr\u00e8s court, il y a jamais de de gros pav\u00e9s chez eux et l\u00e0 c'est c'est m\u00eame encore mieux parce que c'est une longue nouvelle qui fait 80 pages ce qui se passe sur des tas d'ann\u00e9es mais il avait ce ce ce go\u00fbt ce talent de la concision qui est vraiment merveilleux, c'est que c'est quand on adapte un gros, un gros livre de 600 pages qu'on a des probl\u00e8mes, parce qu'il faut \u00e9laguer supprimer 3 trucs, trouver des raccourcis la l\u00e0 au moins on a, on a le temps de raconter l'histoire d'adapter l'histoire qu'il a racont\u00e9, donc il y a pas eu de face, il y a tout l'aspect d'adaptation comme on adapte comme on raconte \u00e0 tout \u00e7a, qui est absolument passionnant au niveau d'\u00e9criture mais c'est on sait pas retrouv\u00e9 devant l'Everest, que nous n'saurions d\u00fb grimper \u00e0 mains nues, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus confortable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nCe qui vous a donn\u00e9 envie de de raconter cette histoire au cin\u00e9ma cette romance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a faisait je longtemps que j'avais pas raconter l'histoire d'amour, et sans doute que \u00e7a manquait et dans dans ce livre de veille, les \u00e9motions raconter le sentiment amoureux qu'il qu'il d\u00e9crit si bien, je suis trouv\u00e9 le d\u00e9sir amoureux surtout, me suis trouv\u00e9 tellement en phase en \u00e9cho sentimentale avec ce qu'ils d\u00e9crivent et que je me suis o\u00f9 il faut vraiment ce film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [89%] :\r\nCe d\u00e9sir amoureuse cette histoire tient parce qu'on est en 1912 moi je me disant en 2012, 2014, \u00e7a pourrait punir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\nIl y a un truc qui tiendrait plus en 2012, 2014 c'est, c'est les moyens de communication, c'est que le la les, les, les amoureux qui se promettent l'un \u00e0 l'autre pour plus tard et puis ce plus tard devient plus long que pr\u00e9vu parce que la guerre etc, ils ne peuvent plus communiquer entre eux, si on \u00e9tait, aujourd'hui il se parleraient par Sky pas quoi, \u00e9videmment, on pourrait pas raconter l'histoire de la m\u00eame mani\u00e8re, certes, mais le le le sentiment amoureux d\u00e9crit par Zweig, cette femme qui dit \u00e0 ce jeune homme, moi aussi je t'aime, je ne peux pas t'appartenir, maintenant je appartiendrait quand il reviendra dans 2 ans, du Mexique, remettre \u00e0 plus tard le, le fait d'appartenir \u00e0 quelqu'un est quelque chose qui, qui me semble absolument pas d\u00e9mod\u00e9, c'est pas d\u00e9mod\u00e9 parce que c'est magnifique, d\u00e9j\u00e0 c'est surtout magnifique \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 tout se consomme \u00e0 toute vitesse sur tous les sentiments, je dis pas qu'on consomme les aventures sentimentales \u00e0 toute vitesse, mais il y a un petit peu de \u00e7a quand m\u00eame, et alors que, il y a quelque chose de plus de plus romantique, c'est vrai, mais de de plus lumineux de plus resplendissant, ce que nous raconte est ce que raconte le film alors est -ce que des jeunes filles, des jeunes femmes aujourd'hui peuvent promettre un homme qu'elles aiment de de leur appartenir plus tard pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [83%] :\r\nOn r\u00e9pond. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 faire il faut \u00e7a pour dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [94%] :\r\nJ'ai que le la promesse, la promesse, elle tient parce que justement il y a pas de on consomme pas il y a pas de passage \u00e0 l'acte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [91%] :\r\nJe j'avais j'avais ador\u00e9 quand j'avais fait ce film qui s'appelait la fille sur le pont, on sentait bien au-dessus de la t\u00eate de Daniel Auteuil de Vanessa Paradis, on sentait planer le d\u00e9sir, il y avait, il y avait de l'amour qui \u00e9tait l\u00e0, on \u00e9tait au courant avant, et en fait il tombaient dans les bras l'un de l'autre, \u00e0 la derni\u00e8re seconde sur le pont de Galata \u00e0 Istanbul, j'avais ador\u00e9 \u00e7a parce que, ou m\u00eame le c\u00f4t\u00e9 contemplatif de de dans dans le mari de la coiffeuse, les choses comme \u00e7a, mais \u00e7a j'avais ador\u00e9 \u00e7a, parce que quand, quand on dit volontiers que que dans l'amour, le meilleur moment, c'est quand on monte escalier ce qui veut dire tout ce qui est avant le passage \u00e0 l'acte, m\u00eame si le passage \u00e0 l'acte n'est pas d\u00e9plaisant non plus mais d'entretenir le d\u00e9sir de de s\u00e9duire, de se maintenir dans un \u00e9tat de de sentir, c'est cet amour l\u00e0 miraculeux qui qui est au-dessus des t\u00eates des jeux, c'est \u00e7a, \u00e7a me trouble autoroute \u00e7a me trouble, infiniment quand m\u00eame de l'amour qui ne s'avoue pas encore savoir qu'on est amoureux et se demander si l'autre 12 avons enfin toutes ces choses que, encore une fois, par si joliment et moi \u00e7a me \u00e7a moi \u00e7a, \u00e7a me parle au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [89%] :\r\nLe film est pas sp\u00e9cialement avare de mots, mais quand m\u00eame, il est surtout tr\u00e8s bavard dans le sens o\u00f9 ce sont les les silences qui raconte \u00e9norm\u00e9ment de choses est -ce que c'\u00e9tait \u00e7a le le d\u00e9fi majeur de film pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [89%] :\r\nLe le le le film n'est pas tr\u00e8s bavard mais d\u00e9j\u00e0 pour l'instant tr\u00e8s simple, c'est que dans la nouvelle de Zweig, il y a pas de dialogue, il y a aucune phrase au dialogue, il d\u00e9crit, il raconte, mais il ne dialogue pas et donc c'\u00e9tait plut\u00f4t agr\u00e9able d'avoir invent\u00e9 tous les dialogues de des personnages parce que dans le film, s'ils \u00e9taient tous, mais ce serait un peu un peu rude mais c'est mais c'est vrai que \u00e7a nous a donn\u00e9 le le l'occasion avec J\u00e9r\u00f4me Tonnerre, avec qui j'ai \u00e9crit le le film l'adaptation, \u00e7a nous a donn\u00e9, occasion de faire un film qui ne repose pas que sur les dialogues et qui repose aussi sur d\u00e9cideront sur des non- dits sur des gestions et regard des sons, des odeurs m\u00eame m\u00eame si c'est cin\u00e9ma n'est pas heureux de rendre enfin et j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de \u00e7a quoi qu'on qu'on qu'on ait gard\u00e9 une une r\u00e9elle \u00e9conomie dans le dans le dialogue, mais les, les, les silences. \r\nIl y a un auteur, mais j'ai, j'oublie tout en son nom, il y a un auteur qui parle quand il parle du du silence pour Christian se soit pas cru, il parle d'un silence assourdissant, j'adore cette expression qui est qui semblent antinomiques mais \u00e7a signifie simplement que le que les silences sont habit\u00e9s de de tellement d'\u00e9motions et de sentiments qui ne sont jamais des des moments de creux ou des moments vague toujours pareil parce parce que le d\u00e9sir est l\u00e0 et et les, les, de faire alterner des des sc\u00e8nes relativement dialoguer quand ils prennent le th\u00e9 et discutent, ils se racontent et puis des sc\u00e8nes de de pur regard et tout \u00e7a, c'est bien moi j'ce qui \u00e7a va vous sembler extravagant ou peut-\u00eatre pas d'ailleurs, mais ce qui m'a donn\u00e9 le. \r\nLe culot aussi, enfin peut-\u00eatre pas le culot, mais ce qui m'a donn\u00e9 un peu confiance dans ces moments de o\u00f9 les gens ne se disent pas les choses, que personne ne pas eu, chose qui m'a donn\u00e9 confiance et de repenser au film donc qui s'appelait il ne boude Mood for Love, parce que il s'est pass\u00e9 tellement de choses d'une telle intensit\u00e9, alors qu'il ne se disait rien, on \u00e9tait sous un charme incroyable, alors je ne me compare pas Kar-wa\u00ef j'ai pas cette pr\u00e9tention, mais, mais c'est vrai que c'est ce qui m'a qui m'a qui m'a donn\u00e9 le un peu de confiance en moi pour pour une province. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [86%] :\r\nAujourd'hui compte Patrice Leconte se pointe avec ce projet -l\u00e0 c'est c'est difficile \u00e0 \u00e0 trouver du financement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [89%] :\r\nCurieusement, curieusement, ce film a \u00e9t\u00e9 assez facile \u00e0 monter parce que on a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, les producteurs que je connaissais, on avait \u00e9crit avec J\u00e9r\u00f4me Tonnerre pour nous un peu un 1er traitement actif \u00e0 compte d'auteur, comment dire, n'avait pas \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par un produire pour le faire et et je suis all\u00e9 trouver des des producteurs avec qui j'avais d\u00e9j\u00e0 fait un film qui \u00e9tait ravi \u00e0 la perspective qu'on soit retrouve qu'on travaille ensemble parce que c'est parce que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 et quand on leur a propos\u00e9 ce film adapt\u00e9 de Zweig et le traitement qu'on avait fait quand ils ont entrevu l'id\u00e9e de faire le film en en en langue anglaise exactement anglais tout \u00e7a c'est c'est a pris corps assez vite et m\u00eame le comble du luxe, nous avons \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour \u00e9crire le sc\u00e9nario d'habitude les sc\u00e9naristes, ils \u00e9crivent vraiment \u00e0 compte d'auteur et le sc\u00e9nario complet, c'est un sc\u00e9nario c'est \u00e7a s'\u00e9crit pas pendant le week- end donc pendant les, les, les mois d'\u00e9criture du sc\u00e9nario, J\u00e9r\u00f4me Tonnerre, en tout cas \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, ce qui est devenu tr\u00e8s rare de nos jours, au cin\u00e9ma, l'anglais, c'est quelque chose qui est venu tr\u00e8s vite dans le dans le projet, l'anglais \u00e9tait s'est impos\u00e9 tr\u00e8s vite comme \u00e9tant la seule solution possible parce que le faire le film en fran\u00e7ais avec des acteurs fran\u00e7ais aurait \u00e9t\u00e9 vraiment vraiment bizarre quoi de la bl\u00e2me, la meilleure preuve, c'est que le film existe en France et aussi parce que j'ai j'ai j'ai dirig\u00e9 et cette nuit \u00e0 diriger moi- m\u00eame la version fran\u00e7aise le doublage mais. \r\nMoi je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re en version originale en anglais bien s\u00fbr, mais quand quand quand on voit ces personnages qui sont des Allemands qui vivent en Allemagne en 1912 \u00e0 premi\u00e8re guerre mondiale \u00e9clate, etc, et quand ils se parlent en fran\u00e7ais dans la version doubl\u00e9e, h\u00e9 ben \u00e7a fait tr\u00e8s bizarre et il y a un truc qui marche pas alors que l'anglais dirait il parle anglais alors qu'ils sont allemands, h\u00e9 ben oui, mais l\u00e0 \u00e7a marche parce que l'anglais, langue universelle parce que il y a, il y a, il y a une certaine qualit\u00e9 presque exotique dans l'anglais, enfin je sais pas, c'est surtout parce que c'est une langue universelle et que qu'on a vu des tas de films qui qui qui mettent pas en sc\u00e8ne des des anglo- saxons qui parle anglais et c'est et \u00e7a marche tr\u00e8s bien, mais en fran\u00e7ais, s'arr\u00eater vraiment enfin absurde vraiment absurde, j'ai m\u00eame pas pens\u00e9, j'ai pens\u00e9 pendant une matin\u00e9e \u00e0 le faire en allemand, parce que je trouvais \u00e7a respectueux par rapport \u00e0 0 et puis on n'on dit non on allemand, enfin, s'il ne parle pas allemand du tout face l\u00e0 vraiment c'\u00e9tait un peu surr\u00e9aliste arrive peut-\u00eatre pas pu travailler cr\u00e9ent des 15 et alors en plus en plus en plus de \u00e0 Ch\u00e2teauroux, je ne suis pas bilingue \u00e0 \u00e0 3000 pourcent,, loin de l\u00e0, mais enfin, mais \u00e7a va et mais j'ai tr\u00e8s, un go\u00fbt formidable pour la langue anglaise, je trouve qu'il y a une m\u00e9lodie dans l'Anglais surtout quand c'est jou\u00e9 par des com\u00e9diens comme il y a quelque chose de quelque chose de musical de l'anglais, qui moi me touche infiniment et puis c'est vrai que quand on a d\u00e9cid\u00e9 de la production m'a dit : faut faire le film en anglais, c'est la seule solution intelligente tout de suite j'ai entrevu en l'espace d'une demi- seconde, la possibilit\u00e9 de travailler enfin avec des acteurs anglais je savais m\u00eame pas que \u00e7a m'arriverait un jour que j'aurai un projet de ce genre, et quand je voyais les acteurs anglais dans dans les films des autres dans les \u00e9chine anglais, donc je crois que les r\u00e9alisateurs anglais avait beaucoup de chance d'avoir des acteurs anglais et j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u parce que entre Rebecca Hall, Alan Rickman ch\u00e8re madone que lui, j'avais jamais vu parce que j'avais pas vu la s\u00e9rie Game of Thrones et m\u00eame des seconds r\u00f4les comme la enfin la la petite une toute jeune com\u00e9dienne qui qui joue la la la la premi\u00e8re fianc\u00e9e de Friedrich, une gamine quoi on a f\u00eat\u00e9 ses 20 ans pendant le tournage, est d'une telle intensit\u00e9, une telle justesse de \u00e9motionnel, enfin l\u00e0, franchement, jour apr\u00e8s jour pour un pour un r\u00e9alisateur, c'est, c'est c'est des cadeaux chaque instant vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [88%] :\r\nPour Richard Madden c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de g\u00e9rer son emploi du temps enfin Game of Thrones \u00e9taient des gens ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [87%] :\r\nQuand on a tourn\u00e9 film des mots forts \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait bien commenc\u00e9 et la la s\u00e9rie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s \u00e9norme, alors je ne me souviens plus ce qui m'avait racont\u00e9, mais \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me de toute fa\u00e7on il avait furieusement envie de faire ce film parce que il sentait que c'\u00e9tait important pour lui, il pouvait pas rompre son contrat de Game of Thrones mais je sais plus qui m'a racont\u00e9, je sais plus si la, si le film s'est bien goupill\u00e9 parce qu'il est tomb\u00e9 entre 2 saisons de tournage ou s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mort lors des beaufs tourne parce qu'il est, il est mort, \u00e0 un moment ou un autre, c'est pas je connais pas la s\u00e9rie mais non, il \u00e9tait totalement libre, il a pas fait des allers-retours entre Game of Thrones avec une fausse barbe et enfin Lens absurde et puis des acteurs font pas \u00e7a, les acteurs consciencieux font pas \u00e7a, la s\u00e9rie nous vous en consommez ou pas du tout, non, je consomme pas de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 mais mais je consomme pas s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 parce que j'ai une approche de la t\u00e9l\u00e9vision un peu particuli\u00e8re des d\u00e9j\u00e0 je consomme pas de s\u00e9ries parce que j'essaye d'aller le plus possible au cin\u00e9ma de lire, d'aller au th\u00e9\u00e2tre, de prendre le temps de de fl\u00e2ner aussi d'\u00e9crire pour moi, enfin bon, les journ\u00e9es ne font que 24 heures je sais pas si vous remarqu\u00e9 marqu\u00e9 donc si en plus constater des s\u00e9ries, je sais plus comment on fait et puis les je j'ai c\u00e9d\u00e9 des amis, des proches ou mes propres enfants, mes propres filles qui sont notre fille a\u00een\u00e9e du 9 une folle s\u00e9rie avec son mari \u00e0 la r\u00e9bellion super t'as pas vu la saison 3 de machin truc avec Arnaud, on a commenc\u00e9, vendredi soir, et on s'est arr\u00eat\u00e9 dimanche soir \u00e0 quand ils ont pass\u00e9 le week- end \u00e0 se taper la saison compl\u00e8te de truc machin bidule et et moi \u00e7a me rend dingue, c'est sa vie et c'est la respecter mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas de passer un week- end devant une t\u00e9l\u00e9, m\u00eame si pour faire un truc g\u00e9nial je je peux pas, enfin c'est c'est donc et puis en plus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision j'je ai j'aime regarder la t\u00e9l\u00e9, il regardait la t\u00e9l\u00e9vision, ce qui est purement t\u00e9l\u00e9visuel, j'aime regarder les reportages et sujets des documentaires la s\u00e9rie r\u00e9cente sur la premi\u00e8re guerre mondiale, Apocalypse d\u00e9j\u00e0 l'autre Syriza faites sur la 2\u00e8me guerre mondiale \u00e9t\u00e9 \u00e7a c'est c'est Activision et nulle part ailleurs \u00e7a moi je, je suis vis\u00e9 dans son poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [79%] :\r\nPour pouvoir \u00e7a revient sur le le casting d'autres film Alan Rickman jouer dans dans ce la une promesse a d\u00fb changer je pense des fonds verts d'Harry Potter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [88%] :\r\nAlan Rickman c'est dr\u00f4le parce qu'il a, il a jou\u00e9 souvent des des m\u00e9chants, des tr\u00e8s m\u00e9chant dans le dans Pi\u00e8ge de cristal, je crois, \u00e9tait mais il a, il a pas souvent eu l'occasion de de jouer des personnages comme comme ce refrain Easter dans dans le film et et sans doute, il a compris imm\u00e9diatement pass\u00e9 quand il a lu le sc\u00e9nario, il revenait de de faire 2 2 grosses productions aux \u00c9tats-Unis, il \u00e9tait un peu Ratatouille et pardon pour le foie, Ratatouille et de de cin\u00e9ma, tournage Ypres et mais il a aim\u00e9 le sc\u00e9nario il y a aim\u00e9 le le personnage que j'ai propos\u00e9, on sait tr\u00e8s bien entendu et puis il y a eu cette phrase qui m'a honor\u00e9e au plus haut point, quand nous sommes rencontr\u00e9s, que nous avons pris le th\u00e9 ensemble Vivendi, toute fa\u00e7on, je peux pas refuser un film au type qui a fait ridicule, moi j'ai \u00e9t\u00e9 Krantz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [90%] :\r\nC'est vrai, alors je sais pas si c'\u00e9tait de la poche croit pas, c'\u00e9tait la politesse, j'esp\u00e8re que non et puis quand bien m\u00eame si c'\u00e9tait de la politesse \u00e9tait vraiment une extr\u00eame politesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:18) [90%] :\r\nEt quelque chose de travail Gerets et l\u00e0, il se passe l\u00e0, mais on on la voit pas \u00e9norm\u00e9ment finalement ce que c'est une mani\u00e8re de dire que quand on est amoureuse, l'amour rend aveugle, on est imperm\u00e9able \u00e0 ce qui se passe autour de soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [89%] :\r\nBen, c'est que le le le foot c'est c'est tr\u00e8s juste, et l\u00e0, et l\u00e0 pour le coup, j'ai rien invent\u00e9 parce que, parce que ce veille de traite la guerre de la m\u00eame mani\u00e8re, et elle il traite la guerre du point de vue de cette femme qui se dit \u00e0 cause de la guerre, mon amoureux est loin et c'est pas pr\u00e8s de revoir donc pour elle, la, la, la, la guerre n'existe pas, ce qui existe, c'est l'\u00e9loignement de de de son amoureux et et j'aimais bien c'est, c'est cette id\u00e9e qui consiste \u00e0 \u00e0 \u00e0 penser qu'effectivement, les amoureux sont seuls au monde, mais c'est, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire pour pour des gens tr\u00e8s \u00e9pris l'un de l'autre, le reste du monde, n'existe plus de la m\u00eame mani\u00e8re, mais d'une mani\u00e8re plus plus plus intime ou plus quotidienne, quand on voit des dans un jardin public ou sur un banc, vous voulez des, des, des amoureux tr\u00e8s \u00e9pris l'un de l'autre, c'est tenir serr\u00e9s l'un contre l'autre sont pas d'une mani\u00e8re impudique, mais sans le monde autour n'existe pas, les passants passent et les autoroutes ou l'et les amoureux s'embrassent en pleine rue d'une mani\u00e8re sublime quoi et on et on se dit mais la terre peut s'\u00e9crouler autour de ces gens -l\u00e0 ils continueront \u00e0 s'embrasser et pour et pour le le les, les, les, le couple du film, c'est \u00e7a qui se passait il y a d'ailleurs un moment. \r\nQue j'aime et qu'illustre tr\u00e8s joliment \u00e7a c'est que c'est quand le personnage jou\u00e9 par Rebecca Hall et elle est seule dans la maison, son son son amour est partie depuis maintenant 6 ans, elle est veuve, elle se elle se dess\u00e8che sur place se maquille plus les rideaux sont ferm\u00e9s, enfin c'est vraiment cr\u00e9pusculaire quoi sa vie et puis et puis il y a le majordome qui arrive dans son dos et qui lui dit Madame nous avons perdu la guerre et elle est ailleurs, elle se ressent se tourner \u00e0 lui dit : vous avez perdu quoi non madame, l'Allemagne a perdu la guerre et l\u00e0. \r\nElle entreb\u00e2ille un tout petit peu le rideau, elle a un peu plus de lumi\u00e8re sur le visage et on voit qu'elle sourit y \u00e0 2000 alors qu'elle est allemande et que son pays vient de faire la guerre, mais elle sourit amis parce qu'elles se dit mon amoureux va peut-\u00eatre revenir et \u00e7a illustre id\u00e9alement ce que vous venez de dire qui est que, pour des gens qui s'aiment passionn\u00e9ment le reste du monde, n'existe pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [91%] :\r\nEn termes de de r\u00e9alisation, j'ai l'impression par instants que vous \u00e9tiez presque en train de faire un documentaire en immersion avec une cam\u00e9ra qui a tr\u00e8s rapidement, tr\u00e8s vite, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s courte, hein, comme \u00e7a on on cherche le cadrage exacte pour pourquoi cette mani\u00e8re de de proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [82%] :\r\nCe qui est ce qui c'est ce qui se passe c'est que depuis, depuis longtemps, puisque j'ai commenc\u00e9 sa sur le tandem sur le film s'appelle tandem je je je cadre moi- m\u00eame les films, c'est \u00e0 ce pour parler de mani\u00e8re plus prosa\u00efque : je tiens la cam\u00e9ra. \r\nEt et c'est ce et c'est et \u00e7a rapport\u00e9 beaucoup beaucoup \u00e0 mon travail surtout dans avoir \u00e0 mon rapport, rapport que j'ai les acteurs, il y a plus interm\u00e9diaire, on est entre nous, il y a une il y a une une complicit\u00e9, une intimit\u00e9 m\u00eame les les acteurs se ce livre encore plus parce qu'ils savent que que le type qui est derri\u00e8re la cam\u00e9ra, c'est le type qui est en train de faire le film, donc il y a, il y a une connivence, une confiance surtout et \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre assez assez sensuel de de films et d'observer, de regarder les acteurs et et c'est vrai que je je ne je ne r\u00eave pas d'un d'un d'une cam\u00e9ra, d'un cadre qui aurait pardon pour l'expression qui aurait le cul en plomb, c'est-\u00e0-dire d'une cam\u00e9ra trop bourgeoise install\u00e9e comme au th\u00e9\u00e2tre, et pour filmer Champ contrechamp machin, donc j'ai tout le temps besoin de vivre avec les les personnages de sentir leur fr\u00e9missement et presque de fr\u00e9mir moi- m\u00eame comme s'faisais partie de la sc\u00e8ne, c'est un peu confus quand c'est expliqu\u00e9 comme \u00e7a, mais, mais, c'est, c'est \u00e7a, c'est que le le retour au d\u00e9but du film pendant assez longtemps, puisque le film est vu du point de vue Friedrich dans un 1er temps ce Friedrich et et sans doute tr\u00e8s agit\u00e9e parce que parce que il y a, il y a, il y a, il y a un feu int\u00e9rieur qui l'qui l'anime qui qui le d\u00e9vore parce que parce que l'amour lui est tomb\u00e9 dessus de mani\u00e8re lumineuse \u00e9tincelante et tout \u00e7a et et et et donc puisqu'il est agit\u00e9 par ce sentiment amoureux, il n'est pas serein, \u00e9panoui et et moi j'ai envie que le coeur de ma cam\u00e9ra comme son coeur \u00e0 lui apr\u00e8s quand quand le film avance et que qu'ils retrouvent une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ou quand il est parti et qu'on adopte le point de vue de de l'autre de Charlotte, la mise en sc\u00e8ne se calme beaucoup parce qu'elle est, j'aime l'id\u00e9e que la mise en sc\u00e8ne, puisse \u00eatre \u00e0 l'unisson des sentiments des personnages assure para\u00eet cons\u00e9quence expliquer \u00e7a peut devenir un peu balourd mais vous posez la question, donc, je vous r\u00e9ponds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [89%] :\r\nC'est important de savoir justement ce ce parti pris quoi, enfin, que vous l'expliquer quelque chose d'important si c'est la musique, vous avez travaill\u00e9 avec Gabriel Yared, pourquoi travailler avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:22) [87%] :\r\nJe ne pourrais pas faire un film dans lequel y aurait pas de musique, ce serait incapables parce que musique fait intimement partie de parce que le cin\u00e9ma musical parce que le le le fin il y a et il y a une osmose qu'\u00e0 laquelle je tiens et Gabriel, j'avais jamais eu l'occasion de travailler avec lui mais je connaissais bien s\u00fbr, je connaissais pas, lui, dans la vie, j'ai \u00e0 peine quelle t\u00eate il avait. \r\nMais je connaissais bien son travail et il a, il avait \u00e9crit des des partitions qui qui m'ont que j'ai beaucoup beaucoup beaucoup \u00e9cout\u00e9, notamment la partition du Patient anglais, mais quelques autres partitions bien s\u00fbr aussi et et puis vous savez, \u00e7a, \u00e7a fait partie des, des, des gens, \u00e7a peut, \u00e7a peut exister avec des acteurs, ce que je suis en train de vous dire, \u00e7a fait partie des gens qu'on aime, quand on dit : tiens, ce serait bien qu'un jour l'occasion se pr\u00e9sente et puis c'\u00e9tait franchement l'occasion id\u00e9ale pour lui parce que il a, il a un sens de l'\u00e9motion et du lyrisme mais en restant tout le temps dans une dignit\u00e9 formidable cirque, jamais, jamais il n'ira, j'aurais pas permis et jamais il n'ira tartiner une sc\u00e8ne avec du miel musical, c'est quelqu'un qui, qui a la la rigueur dans le dans le lyrisme et \u00e7a me touche infiniment quand j'avais fait, monsieur, il y a, par exemple, j'ai travaill\u00e9 qu'un musicien anglais Michael Neiman qui lui aussi \u00e0 cette cette \u00e9l\u00e9gance qui qui le pousse \u00e0 ne qui qui qui qui l'emp\u00eache de tomber dans le dans la facilit\u00e9 et \u00e9motionnelle et Gabriel est tr\u00e8s fort pour \u00e7a, il y a beaucoup de talents surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [89%] :\r\nLa musique, c'est quelque chose auquel vous pensez en au d\u00e9but du processus cr\u00e9atif, on mon milieu \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:55) [86%] :\r\nNon, la, la, la, la musique de de je suis pense quand on est en train d'\u00e9crire le film et je et je contacte le le compositeur auquel je r\u00eave avant de tourner, film, j'ai fait lire le sc\u00e9nario, je raconte les images qui 30 entend-elle je vais raconte quel qu'elle se 2 ne suit pas musicien du tout mais je j'essaie de communiquer au mieux, c'est ce qui me trotte en t\u00eate comme comme musique, je parle pas, je lui fais pas \u00e9couter les r\u00e9f\u00e9rences que \u00e7a, c'est une catastrophe pour les musicien mais je je le jette celle de et et le musicien en fonction de \u00e7a et c'est arriv\u00e9 plusieurs fois, notamment sur ce film avec Yared le musicien, parfois on arrive m\u00eame \u00e0 composer certains th\u00e8mes qu'il Vienne avant que je tourne le film, pas pour qu'qui me Servent tournage, mais simplement parce que voil\u00e0 et et la Gabriel, il avait \u00e9crit 2 th\u00e8mes avant que je tourne le film et c'\u00e9tait parfait, parce que les 2 th\u00e8mes qui sont ces ces th\u00e8mes qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 Point musiques du film pas par paresse ou parce qu'il avait pas d'autre id\u00e9e mais \u00e7a plan parce que c'\u00e9tait parfait, \u00e7a vous arrive justement d'utiliser une musique sur le tournage, j'ai j'ai sais \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 d'utiliser des musiques sur le tournage, mais assez rarement, j'ai pu faire \u00e7a quand j'ai tourn\u00e9 un film qui s'appelait la fille sur le pont, parce que c'\u00e9tait, il y avait pas de compositeurs c'\u00e9tait de musiques, de source et il y a, il y avait des des s\u00e9quences enti\u00e8res qui \u00e9taient les s\u00e9quences en dialogue parce que si vous balancer de la musique, mais pas avant la fin des questions basiques de son et il y avait avait ce ce ce ce th\u00e8me d'une coupe axe appelle Sing Sing Sing, qui est absolument formidable et je balancer \u00e7a sur le tournage, chaque fois qu'il y avait des sc\u00e8nes dont je savais qu'elle serait illustr\u00e9 enfin qu'elle s'accompagnerait d'sur ce th\u00e8me, alors c'est c'est bien parce que \u00e7a \u00e7a met tout le tout le monde dans dans le rythme exacte de de ce qu'on fait quoi, on bouge en fonction de la musique, m\u00eame la cam\u00e9ra, enfin tout \u00e7a, sauf que quand vous avez tourn\u00e9 un certain nombre de fois d\u00e9cern\u00e9s trucs comme \u00e7a et vous balancez \u00e0 nouveau le m\u00eame th\u00e8me, vous \u00eates un petit peu, vous avez un peu ras la casquette et et je me souviens que Daniel Auteuil, Vanessa Paradis, me disent : on a vraiment besoin de continuer la musique depuis le matin, on avait \u00e7a dans les oreilles, j'ai bah on va la couper si vous voulez, et puis on a fait une prise suppl\u00e9mentaire d'un d'un autre plan, et tout \u00e7a et et et le rythme \u00e9tait pas l\u00e0 et et Vanessa m'a dit non, mais on va mettre en musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [86%] :\r\nJe parle beaucoup de musique parce qu'on va faire une journ\u00e9e th\u00e9matique sur la musique de film sur Couleur3 je pense qu'on va l'appeler d'Arlit Darla Dada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:33) [84%] :\r\nSi vous voulez, droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:35) [85%] :\r\nVous avez carr\u00e9ment le droit belge par parenth\u00e8se rien, vous avez juste le le film publicitaire pour le club M\u00e9diterran\u00e9e dernier le dernier \u00e0 l'op\u00e9ra A\u00efda des radars ce \u00e9tourdissant le concept et moi, j'aurais ador\u00e9 faire \u00e7a aux Amandiers, non l\u00e0 on l'a pas propos\u00e9 non mais je, je, j'aurais ador\u00e9, ador\u00e9 \u00e0 ces c'est belles parce que je j'aime r\u00e9pondre en bas \u00e0 cet excellent journaliste qui me disait qu'il ne poser \u00e0 la fin, c'est des questions et m\u00eame question pour tout le monde et qui qui est parmi les questions, c'est la derni\u00e8re personne que vous ayez envi\u00e9 suis r\u00e9pondu tout \u00e0 fait autre chose mais je, je, j'aurais d\u00fb me souvenir j'ai envi\u00e9 Xavier Giannoli qui a r\u00e9alis\u00e9 le spot de spots pour le club mais si magnifiquement r\u00e9alis\u00e9, donc c'est parfait que \u00e7a qui compte, mais je, je l'ai envi\u00e9 aussi parce que c'est, c'est un film publicitaire g\u00e9nial vous parle, la pub, pardon, \u00e7a vous parle, vous la pub \u00e0 la pub et \u00e7a me parle, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais enfin, je suis un peu calm\u00e9 parce que enfin calm\u00e9 son effet de plusieurs centaines des film publicitaire, mais \u00e0 une \u00e9poque, enfin c'est quand m\u00eame m\u00e9tier de mode et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre j'ai r\u00e9alis\u00e9 mes premiers films publicitaires, c'\u00e9tait en 1900 et en 1900 \u00e0 1912 malheureusement l'mais c'\u00e9tait en en 1900, je me souviens 1985 3 je crois et et de continuer en 2014 \u00e0 tourner des films publicitaires, c'est d\u00e9j\u00e0 une une long\u00e9vit\u00e9 assez spectaculaire mais je comprends qu'il y a des jeunes gens plus dans la mouvance mode que moi qui qui occupent le march\u00e9, moi \u00e7a m'arrange un peu parce que je, je menais une vie un peu d\u00e9raisonnable que l'arriv\u00e9e tourner de films publicitaires par semaine tout en pr\u00e9parant un long m\u00e9trage, enfin c'est, c'\u00e9tait pas \u00e7a me \u00e7a m'amuser mais bon, on peut se calmer avec un certain \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:37) [88%] :\r\nOn pr\u00e9pare une autre journ\u00e9e th\u00e9matique sur Gotlib, si je vous dis, Gotlib, alors vous me r\u00e9pondez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:42) [87%] :\r\nAh ben si Odile Gotlib je vous r\u00e9pondrai Rubrique-\u00e0-brac je r\u00e9pondrais surtout, je peux vous r\u00e9pondre P\u00e9kin Barack coccinelles Newton et tout \u00e7a, mais je peux surtout et pilote parce que b\u00e2ti pour moi, il y a, pilote, et c'est l\u00e0 que j'ai fait sa connaissance et puis surtout je, je, je vous r\u00e9pondrai 1er film parce que c'est avec Gotlib que \u00e0 force de d'aller au cin\u00e9ma en ensemble de boire un verre ensemble Carraz\u00e9 caf\u00e9 de r\u00eavasser ensemble de rire des m\u00eames choses et sentir qu'on avait une longueur d'onde, commune \u00e0 propos d'humour en tout cas c'est avec eux, Gotlib conc\u00e9der un jour \u00eatre et si on \u00e9crivait un long m\u00e9trage et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait mon 1er long m\u00e9trage avait fait du un certain nombre de courts-m\u00e9trages avant mais c'est Gotlib, que j'ai tourn\u00e9 que j'ai \u00e9crit mon 1er long m\u00e9trage Les WC \u00e9taient ferm\u00e9s de l'int\u00e9rieur avec Jean Rochefort et Coluche donc Gotlib s'il y a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:35) [86%] :\r\nRecevoir a longtemps dit que c'\u00e9tait le film le pire, de soutien r\u00e9el vous \u00eates rattrap\u00e9 plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, c'est pour \u00e7a qu'on lui avait propos\u00e9 tandem pour vous rattraper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:44) [91%] :\r\nJe, je, j'ai propos\u00e9 alors le canton Rochefort dit que que les WC de fermer l'int\u00e9rieur, c'\u00e9tait le pire film de sa carri\u00e8re, je trouve que qu'il est pas juste parce qu'il en a fait les pires trouve mais je je veux vraiment des pilotes, la, la, la seule chose, la seule chose, c'est que c'est sur le tournage, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s laborieux, parce qu'on s'entendait pas du tout, enfin il s'entendait pas avec moi, il m'a pris pour un jeune blanc- bec incomp\u00e9tent, ce que j'\u00e9tais peut-\u00eatre, mais je crois pas quand m\u00eame pas \u00e0 ce point- l\u00e0 et et quand j'ai fait tandem, c'est vrai que moi je, je fais pas mal d'ann\u00e9es apr\u00e8s c'est, c'est c'est vrai que je, je, j'avais continu\u00e9 \u00e0 le voir dans les films des autres que je souhaite, c'est un bon acteur et que pensais qu'il qu'il qu'il s'\u00e9tait tromp\u00e9 sur mon compte et j'ai propos\u00e9 tandem d'abord parce que c'\u00e9tait l'acteur id\u00e9al pour jouer \u00e7a et en plus, parce que je voulais oui vous avez raison, lui prouver que j'ai que j'\u00e9tais un type bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:35) [90%] :\r\nQuand on regarde votre carri\u00e8re, vous avez commenc\u00e9 les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es sur des des com\u00e9dies populaires est -ce que c'est parce que vous en avez une marge demande vous \u00eates orient\u00e9e vers des films peut-\u00eatre moins grand public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:46) [87%] :\r\nNon, non j'ai pas eu marre de faire des com\u00e9dies, mais c'est c'est un c'est un producteur Christophe esp\u00e8rent que j'aime \u00e9norm\u00e9ment, qui m'a qui m'a un jour poser cette question, que je n'\u00e9tais pas pos\u00e9 moi- m\u00eame tout seul, Patrice, avez -vous envie de faire toute votre vie, des com\u00e9dies et j'ai dit : \u00e9coutez, je sais pas, oui, non, pourquoi, et c'est l\u00e0 qu'il m'a propos\u00e9 un film qui \u00e9taient les sp\u00e9cialistes, un film d'action et d'aventure avec Lanvin et Giraudeau et que j'ai ador\u00e9 faire et et le la la vraie prise de libert\u00e9, c'est pas l'avoir fait tandem, le mari de la coiffeuse ou Monsieur Hire, c'est d'avoir fait les sp\u00e9cialistes c'est c'est ce film parce que, comme en plus, comme en plus, ce film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s au Box-Office, ce formidable, \u00e7a m'a donn\u00e9 des ailes pour je suis y apr\u00e8s je peux il faire tandem difficile enfin, puis apr\u00e8s tandem qui a \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7u furent page faire Monsieur hier et puis \u00e7a s'est encha\u00een\u00e9 comme \u00e7a le parfum d'Yvonne oui enfin, Picasso, le parfum d'Yvonne tournaient pas loin d'ici, \u00e7a pose exactement qui va partir de la reine des belges exact, la reine des belges non mais c'est parce qu'on a tourn\u00e9 Parfum d'Yvonne la \u00c9vian et Thonon et je me souviens tr\u00e8s bien, qu'on prenait le bateau avec roues \u00e0 aubes pour traverser, aller voir du chocolat chaud \u00e0 Lausanne dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [77%] :\r\nBonne ben boum, un bon motif aurait un film ici, merci beaucoup, Patrice Laffont, merci infiniment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:15) [67%] :\r\nBonjour, alors il vous savez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leconte, Patrice", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E838C971-B2FC-435A-B107-5C616AC3A219", "internalArchiveId": "E838C971-B2FC-435A-B107-5C616AC3A219", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Antonio Pappano, chef lyrique et symphonique", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Antonio Pappano a le feu d'un Italien et l'humour d'un Britannique. A 54 ans, le chef d\u2019orchestre, n\u00e9 de parents \u00e9migr\u00e9s de l\u2019Italie du Sud, partage sa vie entre Londres et Rome. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019op\u00e9ra \u00e0 Covent Garden, l\u2019une des sc\u00e8nes lyriques les plus cot\u00e9es de la plan\u00e8te. De l\u2019autre, la musique symphonique \u00e0 l\u2019Orchestre de l\u2019Acad\u00e9mie nationale de Sainte-C\u00e9cile de Rome qu'il dirige depuis 2005. Rencontre \u00e0 Rome et \u00e9vocation du bicentenaire Verdi-Wagner, mais aussi sa carri\u00e8re, aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019immenses chanteurs comme Angela Gheorghiu, Jonas Kaufmann et Bryn Terfel.", "durationSec": 3197, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Pappano, Antonio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-23T06:44:01Z", "speechToTexts": ["23.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [90%] :\r\nOn a une grande magma vous propose une s\u00e9rie de rencontres dans cette quinzaine de P\u00e2ques on commence aujourd'hui avec le chef d'orchestre, Antonio Pappano, vous entendrez au micro de Julian \u00e7a ex bonjour et bienvenue. \r\nAntonio Pappano, il a 54 ans cette ann\u00e9e, chef d'orchestre et pianiste britannique n\u00e9 de parents \u00e9migr\u00e9s italiens, d'o\u00f9 son nom de famille partage sa vie entre Londres et Rome, d'un c\u00f4t\u00e9 l'op\u00e9ra \u00e0 Covent Garden, d'une d\u00e9cennie avec les plus cot\u00e9es de la plan\u00e8te et puis de l'autre la musique symphonique \u00e0 l'Orchestre de l'Acad\u00e9mie nationale de Sainte-C\u00e9cile de Rome, qu'il dirige depuis 2005 Julian \u00e7a ex a rencontr\u00e9 Antonio Pappano \u00e0 Rome il y a tout juste un an, il dirigeait la Passion selon Saint Matthieu de bar, ensemble, ils \u00e9voquent le bicentenaire, Verdi, Wagner mais aussi sa carri\u00e8re aux c\u00f4t\u00e9s d'immenses chanteurs comme Angela Gheorghiu Jonas Kaufmann Bryn Terfel, on retrouve le chef dans sa loge, avec en toile de fond un extrait de Don Carlos de Verdi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [81%] :\r\nPoint\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [64%] :\r\nPour en finir, du sport, voil\u00e0 merci \u00e7a si vous signez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [84%] :\r\nMoi, je, je suis n\u00e9 en Angleterre, mes parents sont italiens : je suis je suis \u00e9l\u00e8ve et \u00e0 partir de 13 ans, les \u00c9tats-Unis, alors je suis dans un certain sens un polyglotte personnellement et et mais mes go\u00fbts dans la musique sont oui \u00e7a sent tr\u00e8s vaste, parce que je suis fascin\u00e9 aussi par les langues et et par les styles et les les divers les divers Coolture qui a, dans la musique et je suis pas sp\u00e9cialiste notamment, on peut dire que moi dans l'op\u00e9ra au coeur quand m\u00eame mais c'est pour \u00e7a que je voulais \u00eatre pas coincer dans un coin et auquel il dirige Traviata la boh\u00e8me, alors je oui des du d\u00e9but, j'ai vraiment essay\u00e9 de d'\u00eatre ouvert disons et comme vous savez l'histoire de la musique symphonique italienne est pauvre, parce que c'\u00e9tait une ville, pays qui a v\u00e9cu pour l'op\u00e9ra et alors moi j'ai pas de choix, je dois, je dois aller dans les autres pays alors dans cette tourn\u00e9e en jours c'est la 6\u00e8me de Mahler en fait et puis c'\u00e9tait un mode car ils ne savent \u00e0 la et j'aime vivre comme \u00e7a et je et je pense l'orchestre aussi moi je, je, j'esp\u00e8re qui dans quelques ann\u00e9es, ils ont une flexibilit\u00e9 parce que moi j'ai, je suis pas tellement pourra c'est une enqu\u00eate, c'\u00e9tait donc est-allemand que fran\u00e7ais, c'est vrai que l'Italie Anita et le le chant italien, si \u00e7a ne vient pas de notre caisse alors il y a quelque chose qui ne marche pas, alors moi je, je vote \u00e0 tout prix qu'ils sont le plus Italien possible, mais il doit avoir une r\u00e9pertoire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [81%] :\r\nVous parlez justement de cet orchestre italien parce qu'on imagine difficilement alors qu'est -ce Italien faire du Mahler par exemple et vous avez enregistr\u00e9 la rive, la 6\u00e8me, c'est un film \u00e0 l'air, qui vraiment une se trouve une tr\u00e8s belle ex\u00e9cution qui est extr\u00eamement structur\u00e9 en m\u00eame temps tr\u00e8s libre mais cette musique- l\u00e0 est tr\u00e8s difficile, je pense au final en particulier qu'il y plus d'une demi- heure, c'est une grande arche une construction tr\u00e8s difficile \u00e0 tenir : est-ce qu'avec les musiciens et si vous arrivez \u00e0 leur faire sentir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [81%] :\r\nMoi, j'ai dirig\u00e9 beaucoup de Wagner \u00e0 l'Op\u00e9ra un oui la t\u00e9tralogie par ces fameux ma\u00eetre- chanteur Tristan Lohengrin alors \u00e0 part \u00e7a me donne une vision, on peut peut-\u00eatre de la longue lign\u00e9e je suis habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre devant l'pour de longues, longues trajet alors il laisse \u00e7a \u00e0 moi, moi je l'ai j'ai j'ai j'ai fait le tra\u00eener pour mais je pense que c'est important avec un compositeur comment justement dans le final de la 6\u00e8me de comprendre que c'\u00e9tait une \u00eele, l'autre contre la mort et il veut vivre, alors il y a 7 et il retourne c'est c'est comme une banque qui est non il non mais il se l\u00e8ve de nouveau et plusieurs fois et \u00e7a je trouve comme dramaturgie tr\u00e8s int\u00e9ressant, il faut communiquer \u00e7a quelque chose, un exemple comme \u00e7a qui les tient \u00e0 Pau, c'\u00e9tait est meilleur, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [90%] :\r\nLes votants, vous pensez que les 3 coups du marteau \u00e0 la fin, ce sont vraiment quelque chose qu'on peut prendre \u00e0 la lettre d'une mani\u00e8re litt\u00e9rale, parce que la musique souvent elle d\u00e9passe quand m\u00eame le contenu du programme d'ailleurs Mahler lui- m\u00eame \u00e0 partir de sa 5\u00e8me Symphonie n'a plus voulu d\u00e9crire, \u00e9crire des programmes pour ses symphonies au d\u00e9but, il l'a fait pour la 3\u00e8me avec Nato des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la nature, mais la musique, c'est une forme qui parlent d'elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [85%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement d'accord, sauf que la plus autobiographique, c'est la 6\u00e8me, c'est plein de secrets, point de quand on dirige la musique de mal \u00e0 l'autre, musique de Mahler, c'est vraiment, c'est l'aspect histoire de son mariage avec une femme tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, et le 1er mouvement et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [94%] :\r\nAvec le 2\u00e8me, th\u00e8me qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Alma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [80%] :\r\nOui, exactement, et non mais c'est c'\u00e9tait une une fois ma m\u00e8re which Disneyland de et alors non, je trouve cela la 6\u00e8me la plus personnelle, naturellement, il y a des autos symphonique qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s je m'la 6\u00e8me quelque part, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:26) [85%] :\r\nAntonio Pappano, vous \u00eates n\u00e9 en Angleterre, mais vous avez un nom qui est italien, comment est -ce que vous \u00eates en fait vos parents sont \u00e9migr\u00e9s italiens quels \u00e9taient leur profession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [81%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait chanteur et professeur de chant, oui, mais il travaille, il a fait tout pour cr\u00e9er une famille pour nous soutenir, il a travaill\u00e9 dans le restaurant comme on chef et que il y a, il \u00e9tait chef cuisinier alors cuisini\u00e8re et mais ils ont mes parents ont fait au et une \u00e9thique de travail vraiment vraiment d'immigrants, et ma m\u00e8re aussi elle a fait tout, et c'est une votre m\u00e8re elle faisait de la musique non, elle a une belle voix mais mais elle faisait pas de la musique, mais c'\u00e9tait, ils ont donn\u00e9 des le c'est l'importance du travail et l'importance de cette toujours aller avant tout droit et la droite, je les admire beaucoup et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [76%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a sonne un peu allemande non l'en allemand Die Arbeit macht Marthe fera et mesquin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:45) [83%] :\r\nOui, mais mais mais \u00e9coute la la n\u00e9cessit\u00e9 que quand vous si vous imaginez, mes parents, vous venez de village tr\u00e8s tr\u00e8s petite et tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres et et alors de psychologiquement d'en sortir et d'avoir une meilleure vie oui et \u00e7a, c'\u00e9tait pour vraiment important et pour leur fils. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:11) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [89%] :\r\nPour mon fr\u00e8re aussi, voil\u00e0, vous vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9cole, en Angleterre, donc jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans mais comment est -ce que vous vous \u00eates bien int\u00e9gr\u00e9s avec un nom pareil ou est -ce que on vous moquez par exemple le fait que vous appelez Antonio Pappano. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [83%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai entendu plusieurs versions de monde non pas capable, alors et et m\u00eame le plus bus qui lan\u00e7a c'\u00e9tait quand je je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 les \u00c9tats-Unis \u00e0 13 ans et j'avais un accent anglais ah oui, et \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait un peu difficile et charmant, en m\u00eame temps, mais naturellement il les gens \u00e7a rigole de \u00e7a mais \u00e9coutez \u00e7a fait part de la jeunesse non oui oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:28) [78%] :\r\nIl est tout \u00e0 fait, si \u00e7a se tient. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:14:34) [77%] :\r\nVous vous Philippe Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:42) [60%] :\r\nOu non, non, parce qu'on est rentr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00c9lys\u00e9e les situations en. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:14:54) [46%] :\r\n\u00e0 300 bon tout \u00e0 c'est c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:59) [72%] :\r\nFrance O si tu fais savoir o\u00f9 RMC donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:11) [99%] :\r\nOlivier. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:15:14) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:35) [66%] :\r\nEt on a vu \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:46) [98%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:48) [64%] :\r\nAh, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a oui, volontiers, c'est le bourdon qui aura plus vraiment. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:16:00) [77%] :\r\nEt et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:06) [65%] :\r\nMonsieur en Italie et c'est voil\u00e0 et 16 points. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:18) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:33) [61%] :\r\nNotre pouvoir assister \u00e0 lui jeu oui je. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:39) [62%] :\r\nOui, oui, la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:44) [87%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:58) [76%] :\r\nOu pas oui et qui a lieu ce qu'on a raison, alors l\u00e0 c'est mal de tuer oui le point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:14) [85%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:21) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:32) [56%] :\r\nNous aussi on ou c'est-\u00e0-dire qu'on vous dit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:39) [74%] :\r\nOui, dit le grand point de ce qui porte. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:47) [49%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chissez et c'est bien ou pas Patrick, c'est-\u00e0-dire j'avais envie pas tout ouais. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:17:54) [54%] :\r\nEt oui, et le ukul\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:17:59) [72%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:07) [69%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:11) [63%] :\r\nAli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:13) [92%] :\r\nAntonio Pappano, vous avez commenc\u00e9 par jouer du piano, vous auriez pu devenir pianiste qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [80%] :\r\nChez moi, naturellement, la voie \u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s important, mon p\u00e8re professeur de chant, j'avais, j'ai entendu tous les excercices \u00e0 tous les les Erl\u00e9 Leser antique ancienne italiens etc etc j'adore le th\u00e9\u00e2tre quelque part, \u00e7a c'est commun m'a fascin\u00e9 avec avec l'op\u00e9ra, c'est la combine sur de la musique et le th\u00e9\u00e2tre et le danger de \u00e7a, les possibilit\u00e9s de \u00e7a il y a port\u00e9 un social pour exprimer des grands \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:58) [84%] :\r\nVous avez des souvenirs en tant qu'enfant, par exemple, de la 1\u00e8re, d\u00e9couverte de l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:05) [82%] :\r\nLa m\u00e9moire plus forte, c'est quand j'ai vu mon p\u00e8re fait dans une une production amateur mais m\u00eame mon p\u00e8re fait il parle yatch et de lait en cavale, nous sommes all\u00e9s acheter le couteau de plastique, avec qui il devait tuer Net \u00e0 et \u00e0 la fin du spectacle, j'ai c'\u00e9tait terrifiant parce que j'ai, j'ai vu le et c'\u00e9tait tout cass\u00e9 dans la main de mon p\u00e8re, il a tellement haute tenue \u00e7a fort et \u00e7a quelque part a r\u00e9veill\u00e9 ou veiller dans moi une fascination avec le danger de de du th\u00e9\u00e2tre, elle et l'intensit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre et j'ai fait une vie avec \u00e7a, j'adore les chanteurs d'aujourd'hui travaillent de bien de mani\u00e8re incroyablement intense et maintenant Jean sans coupures sont tous \u00e9tait int\u00e9gral mais mais quand des grands chanteurs du pass\u00e9 ont jamais chant\u00e9 une version int\u00e9grale, dans leur vie, mais tout le monde attend que les chanteurs d'aujourd'hui et qu'ils doivent \u00eatre tr\u00e8s bon sur sc\u00e8ne et et c'est une mais c'est une vraiment une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle vie mais maintenant et cette somme c'est c'est mon 1er amour naturellement, mais la musique symphonique et apr\u00e8s une grande partie de mon int\u00e9r\u00eat, c'est mon coeur maintenant parce que c'\u00e9tait des d\u00e9couvertes et et pour moi \u00e7a pour d\u00e9velopper, il faut, il faut toujours \u00eatre expos\u00e9 \u00e0 les choses nouvelles non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:07) [76%] :\r\nPoint c'est \u00e7a, alors il est voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:02) [91%] :\r\nVous parlez des chanteurs d'op\u00e9ra, souvent, on dit qu'il y a eu un \u00e2ge d'or dans les ann\u00e9es 50 60 70 on a dit que Verdine se chantait plus aussi bien dans les ann\u00e9es 80 est -ce qu'on trouve encore des chanteurs pour d\u00e9fendre ce r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:20) [89%] :\r\nOui, mais pas beaucoup pour la technique n\u00e9cessaire pour chanter Verdi est formidable et et pour tenir le coup et pour d\u00e9clamer et pour s'exprimer et de tenir tout \u00e7a parce que vers, c'est : \u00e7a va \u00eatre toujours aussi li\u00e9 au bel Canto, \u00e7a vient d'une tradition, il a chang\u00e9 cette tradition, il a d\u00e9velopp\u00e9 cette tradition, il a fait plus r\u00e9el et mais mais la technique est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, peut-\u00eatre, la difficult\u00e9 c'est de r\u00e9unir dans une production 5 aussi chanteur d'envergure souvent pour les productions, donc je suis all\u00e9 voir il y a peut-\u00eatre un ou 2 grands chanteurs et le reste de la distribution est un peu plus bas, alors qu'on a l'impression que dans le pass\u00e9, on arrivait \u00e0 r\u00e9unir d\u00e8s des distributions avec domine Mayence et des grands chanteurs comme \u00e7a, non, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:20) [83%] :\r\nOui, oui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un peu, mais \u00e7a c'est vous avez touch\u00e9 un ce geek et c'est tr\u00e8s difficile de casting d'un op\u00e9ra, c'est on est sur le papier, on a des chanteurs \u00e0 la fin, quelqu'un nul ou quelque chose, il y a toujours cette c'est en fait le mieux qu'on peut et on doit choisir les pi\u00e8ces selon les chanteurs quand on a la possibilit\u00e9 d'avoir naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:49) [85%] :\r\nVous avez eu la chance, en tout cas l'op\u00e9ra de chanter vraiment avec la cr\u00e8me de la cr\u00e8me parce que par exemple si on pense au ring que vous avez fait 2 fois \u00e0 l'op\u00e9ra quand m\u00eame garde-\u00e0-vue, vous avez eu des chanteurs comme domine Go encore en 2005 pour faire faire Zig Monde, vous avez vu, Eva-Maria vespr\u00e9e qui est une magnifique de John ne qui avait annul\u00e9 en cours de partie qui a repris, finalement, tout cet immense sa guerre qu'est -ce que \u00e7a vous fait de travail des chanteurs de ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:25) [86%] :\r\n\u00e9coute quant on est avec des g\u00e9ants comme \u00e7a, il faut \u00eatre vraiment au au m\u00eame niveau, je pense que les possibilit\u00e9s avec des chanteurs comme \u00e7a sont pas seulement musicale mais th\u00e9\u00e2trale, \u00e7a c'est tr\u00e8s riche quand on a une compilation de c'est ce gendre de chanteurs, moi j'adore \u00e7a, mais vocalement, je dois dire que et que oui j'vraiment splendeur et pouvoir et vraiment intensit\u00e9 qui est vrai, vrai intensit\u00e9 vocale c'est c'est c'est c'est vraiment formidable d'\u00eatre dans la pr\u00e9sence de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:10) [94%] :\r\nEt vous avez aussi fait beaucoup de disques avec Roberto Alagna et Angela Guerro Guillaume bon \u00e7a c'\u00e9tait il y a d\u00e9j\u00e0 une dizaine ou une douzaine d'ann\u00e9es, donc j'imagine qu'une cantatrice comme Angela est aussi une tr\u00e8s grande cantatrice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:25) [82%] :\r\nOui, un jeu- l\u00e0 et une une tr\u00e8s que grand cantatrice et j'adore faire des disques avec elle parce que, dans le Studio, elle est incroyable oui incroyable il y a pas quelqu'un quand m\u00eame un petit creux dans la, \u00e7a c'est vraiment fascinant, c'est parce que c'est au niveau et une autre \u00e0 l'art de t\u00eate, cr\u00e9er quelque chose de rien parce que il y a pas de th\u00e9\u00e2tre, il y a pas, il faut cr\u00e9er tous tr\u00e8s inspirant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:55) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile d'enregistrer en Studio justement des op\u00e9ra, c'est ce qu'il chose pour retrouver, en fait, l'\u00e9nergie de la sc\u00e8ne, \u00e7a veut dire qu'il faut vous mettez dans un \u00e9tat particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [82%] :\r\nOui, mais je suis habitu\u00e9, je fais beaucoup de disques, alors je connais l'le m\u00e9tier, le directeur d'orchestre doit \u00eatre quand m\u00eame aussi une r\u00e9gisseur commune une metteur en sc\u00e8ne, je dois dire, metteur en sc\u00e8ne de tout \u00e9tait, il faut penser allemande actuellement et la perfection de l'du performance mais il y a jamais la perfection mais il y a la conviction si tout le monde est convaincant, alors \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:37) [85%] :\r\nMais j'imagine que pour certains op\u00e9ra par exemple comme Tristan et Isolde, comme quand vous l'aviez enregistr\u00e9 Placido Domingo, Nina, je t'aime, \u00e7a doit demander des jours de travail, enfin \u00e7a doit \u00eatre extr\u00eamement difficile avec une oeuvre pareil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:50) [85%] :\r\nOn a fait, je dois dire qu'on a fait assez vite dans 12 jours, je pense, et pour une op\u00e9ra comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est pas beaucoup, dans 12 \u00e7a je sais, je sais, c'est je me rappelle bien, et \u00e7a c'\u00e9tait fascinant, parce qu'on n'avait pas beaucoup de temps, mais alors l\u00e0 l'inspiration tout \u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait quand m\u00eame fort oui est -ce que \u00e7a aide naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:19) [86%] :\r\nEst -ce que vous faites des enregistrements et des tr\u00e8s longues prises parce que c'est \u00e7a le probl\u00e8me en plus chez Wagner, c'est tr\u00e8s difficile de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:26) [80%] :\r\nOui, je fais des tr\u00e8s longs prises oui mais et parfois naturellement on doit couvrir un moment o\u00f9 la mais j'ai fait pour 2 mesures et j'ai et j'ai fait 3 pages, parce que tout \u00e7a est une est une tout d\u00e9veloppe dans une autre fa\u00e7on, quand on r\u00e9p\u00e8te alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:22) [66%] :\r\nPlus tard si on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:07) [90%] :\r\nAntonio Pappano est -ce que pourriez \u00e9voquer vos d\u00e9buts \u00e0 l'Op\u00e9ra, vous avez travaill\u00e9 en fait aupr\u00e8s de Daniel Barenbo\u00efm, qui \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait au Festival de Bayreuth comment c'\u00e9tait la rencontre avec Daniel Barenbo\u00efm parce qu'au fond, c'est un peu un un personnage qui lui aussi vient du piano, vous avez un parcours un peu similaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:29) [88%] :\r\nNaturellement, le piano pour Daniel Barenboim c'est c'est pas facile parce que on a toujours en t\u00eate que lui, il \u00e9tait un grand grand pianiste mais j'ai beaucoup appris de comment construit une p\u00e9riode de r\u00e9p\u00e9tition parce que si on a une longue p\u00e9riode de r\u00e9p\u00e9tition, il faut savoir comment Steer en salle et il faut avoir quelque chose \u00e0 dire et comment et comment d\u00e9velopper les chanteurs et comment d\u00e9velopper la mise mise en sc\u00e8ne est comment penser de l'orchestre et pour joindre rejoindre donc tous les \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents comment regarder une partition, comment, quels sont les \u00e9l\u00e9ments les plus importants auxquels la balance interne et avec les chanteurs, \u00e7a semble tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'il y a, il y a peut-\u00eatre vraiment beaucoup de d\u00e9tails mais c'est quelque chose que un musicien doit dans une certain fa\u00e7on danser avec tous ces \u00e9l\u00e9ments au m\u00eame temps \u00e7a fait une chef d'orchestre je Winchester se battre le temps c'est c'est le minimum, c'est le reste qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:47) [91%] :\r\nEt par rapport \u00e0 vos mod\u00e8les peut-\u00eatre de chef d'orchestre parce que Barenbo\u00efm c'est toujours r\u00e9clamer de l'h\u00e9ritage de Furtw\u00e4ngler, qui est une certaine conception finalement pour diriger Wagner, on peut penser \u00e0 Cl\u00e9mence Kraus ou qu'Albert, ce qui \u00e9tait, c'\u00e9tait une autre mani\u00e8re de concevoir Wagner encore peu par exemple comment est -ce que vous vous situez par exemple pour la musique de Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:12) [83%] :\r\nOui, les \u00e9l\u00e9ments sont la musique et les paroles, les mots sont tr\u00e8s importants, quelque part, moi je te je suis tir\u00e9 par une combine ascension de la musique, les paroles et la mise-en-sc\u00e8ne oui alors \u00e7a cr\u00e9e pour moi le le Tempo, mais il faut une nature la langue et nature, quant on est naturel avec la langue, moi je trouve, alors on est dans la v\u00e9rit\u00e9, contenait des tempos tr\u00e8s large, tr\u00e8s \u00e0 l'la il faut une tr\u00e8s bonne raison et parfois il y a, dit -on, il y a des tr\u00e8s bons raison pour vraiment \u00e9largir pour donner le temps et pour exprimer quelque part, l'espace, elle ne manque du temps oui que nous dans la vie, nous sommes pris par l'horloge quelque part et il y a des sc\u00e8nes dans Wagner qui ils ont il y a pas d'horloge, il y a pas quelqu'un qui aide mais chaque sc\u00e8ne est diff\u00e9rent, c'est une dramaturgie c'est un op\u00e9ra, il faut trouver le contraste, mais moi je dirais la m\u00eame chose pour tous les autres op\u00e9ra baisser, moi j'ai pas une qui insiste, il va payer un Dieu sait que beaucoup plus vite, disons que pots-de-vin de la mais aussi je pense, pour des raisons th\u00e9\u00e2tral il dirigeait les les productions de Wieland Wagner qui \u00e9tait assez statique dans leur ils \u00e9taient \u00e9conomie oui, il y avait une \u00e9conomie sur sc\u00e8ne, qui doit \u00eatre je pense que devait \u00eatre Energizer par la musique alors la combine \u00e0 Sion \u00e9t\u00e9 fait vraiment quelque chose, \u00e7a vient petit \u00e7a c'est relatives \u00e0 des autres \u00e9l\u00e9ments oui pour vraiment avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ainsi. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:36:09) [80%] :\r\nPoint grave. \r\nPour avoir \u00e0 la maison. \r\nPour avenir \u00e7a. \r\nOui bien alors oui. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:37:31) [64%] :\r\nLes Europ\u00e9ens s'voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:37:37) [81%] :\r\nBien s\u00fbr qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:48) [84%] :\r\nOn parla de Wagner et cet \u00e9t\u00e9, par exemple, vous allez reprendre donc Carlo \u00e0 Salzbourg, alors \u00e7a c'est un op\u00e9ra de grande dimension normalement Verdi est capable d'une concision incroyable, si on prend Rigoletto par exemple trouv\u00e8rent c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9, Carlo est un op\u00e9ra un peu probl\u00e9matique parce qu'il est revenu, toute sa vie \u00e0 cette oeuvre il y a 5 actes, vous vous r\u00e9jouissez de pouvoir reprendre cette oeuvre en italien cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:17) [83%] :\r\nOui, oui, oui, j'adore la pi\u00e8ce -ils vraiment, il a choisi de quelque part accepter la qualit\u00e9 \u00e9pique de Schiller, donc le temps marche dans une autre fa\u00e7on que Rigoletto Traviata trouv\u00e8rent etc et alors le m\u00eame le d\u00e9veloppement dramaturgique est assez lent mais \u00e7a donne une grandeur aussi, oui, qui est rare, je pense, alors il faut \u00eatre patient et c'est une oeuvre qui est tr\u00e8s sp\u00e9cial, il y a des on parle de version, la version fran\u00e7aise, mais aussi importante des versions, il y a plusieurs versions, par exemple, le duo entre le baryton posa et le roi Philippe il y a 4 versions diff\u00e9rentes de cette du haut, d'accord, moi j'ai fini quand je l'ai fait pour la pr\u00e9voit \u00e0 trouver mon une ne m\u00e9lange de 2 versions et ici, elle a dit ne pas prendre du 3\u00e8me au 4\u00e8me mais oui, c'est une probl\u00e8me la pi\u00e8ce, mais c'est une pi\u00e8ce tr\u00e8s important et \u00e7a a une force \u00e9norme, le 4\u00e8me et 5\u00e8me acte sont peut-\u00eatre les choses plus belle que faire des jamais \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:41) [87%] :\r\nEt l\u00e0, vous aurez une distribution avec notamment Jonas Kaufmann qui va chanter, on parle beaucoup de Jonas Kaufmann qu'en mettant un un t\u00e9nor exceptionnelle est -ce vous pensez vraiment qu'il m\u00e9rite cette reconnaissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:53) [84%] :\r\nIl a une compilation et on a ce Kaufmann de Intelligence musicale et c\u00e9r\u00e9bral, la voix est une voix important, il a une technique splendide et c'est ce qu'il fait, il est un bon acteur, il y a une bonne pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne et il chante en allemand et il parle le fran\u00e7ais et l'Italien tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien alors il il a une, il est \u00e0 l'aise avec les, les, les langues diff\u00e9rents et \u00e7a, c'est rare, oui et alors, aujourd'hui, il est le t\u00e9nor pour le le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais, italiens et allemande, on parle de cette qualit\u00e9, Barry tonight, mais c'est savoir quoi est -ce qu'une voix sensuelle oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:41) [88%] :\r\nMais vous pensez aussi que pour le r\u00e9pertoire, par exemple pour Pucci, ni sa voix, convient aussi parce qu'on a dit qu'il avait peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait la couleur de voix id\u00e9ale par exemple pour un op\u00e9ra comme Tosca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:51) [83%] :\r\n\u00e7a c'est ridicule, je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait ridicule, il a une voix tr\u00e8s personnel, tout le monde cherche la voie comme ils ont en t\u00eate, mais il faut accepter quelqu'un qui, il le chante dans une autre fa\u00e7on que les Italiens, moi je connais tr\u00e8s bien et j'ai fait en ce cas plusieurs fois avec lui, alors que certains phrase on r\u00eave de les entendre comme Nascar l'affaire parce qu'il y a un contr\u00f4le de respire et sinon, normalement on on est quand m\u00eame galope parce que il y a pas le contr\u00f4le technique normalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:12) [88%] :\r\nVous avez d\u00e9clar\u00e9 que le en tout cas sur l'Internet, on voir vous avez d\u00e9clar\u00e9 que les chanteurs d'aujourd'hui ont tendance \u00e0 annuler des repr\u00e9sentations parce que probablement ils ont trop de stress est -ce que vous avez le sentiment que les chanteurs d'aujourd'hui ne sont pas aussi fiable qu'autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:30) [85%] :\r\nJe dis que la pression sur les chanteurs aujourd'hui \u00e9tait normal oui et je pense que il quand il planifi\u00e9, je pense qu'il doit tenir compte de la responsabilit\u00e9 d'accepter un contrat quand une carri\u00e8re fait d'un contrat apr\u00e8s une autre sans respirer sans reposer la la gorge d\u00e9licate et alors c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:58) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:59) [80%] :\r\nUne \u00e9norme frustration quand la grande chanteuse ou le grand chanteur annule et le public, acheter les tickets pour ce alors je pense que c'est une combine de de beaucoup de stress et sur les chanteurs que jeudi avant le soleil \u00c9douard chanter des version int\u00e9grale de fois 1er et 2\u00e8me strophe de tout \u00e7a, sans coupure, mise en sc\u00e8ne de longue p\u00e9riode de r\u00e9p\u00e9tition et, naturellement, \u00e7a travaille sur ce sur une voie, mais alors il faut \u00eatre vraiment conscients que les maisons compte sur des chanteurs aussi, il faut vraiment \u00eatre je parle pas de de la grande majorit\u00e9 des chantages parle, on note qu'il a, il y a beaucoup de chanteurs aujourd'hui qui qui annule oui et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:49) [92%] :\r\nMais vous- m\u00eame, vous avez un rythme de travail qui est incroyable, vous \u00eates l\u00e0, vous faites une tourn\u00e9e mais vous ne faites pas les choses, sa mani\u00e8re facile parce que vous allez \u00e0 Vienne, ensuite vous allez en Allemagne, vous allez en Suisse avec des programmes diff\u00e9rents, est qu'on n'a pas tent\u00e9 des fois de simplifier les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:06) [84%] :\r\nOui, oui, j'arrive, moi je j'ai j'ai 53 ans, et je je me demande si je dois simplifier les choses exactement \u00e7a oui toucher quelque chose, ma femme serait content que vous avez \u00e7a, merci beaucoup, merci. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:46:48) [54%] :\r\nSon alors je suis je ne pas \u00e7a va pas pas or s'il l'est. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:47:06) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:10) [53%] :\r\nL'c'est les normes, d\u00e9clarations, 3, ou alors \u00e7a c'est ou pas et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:47:48) [60%] :\r\nVous vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:47:57) [68%] :\r\nOuais, ouais, vraiment, c'est-\u00e0-dire am\u00e9liorable voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:04) [97%] :\r\nPoint voil\u00e0 merci Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:48:10) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:48:13) [65%] :\r\nLorient, \u00e0 l'appel pour autant point et l'. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:48:33) [65%] :\r\nOn r\u00e9ussi l'\u00e9nur\u00e9sie sur son pass\u00e9, les risques. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:48:43) [69%] :\r\nIl sa valeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:49:05) [79%] :\r\nOn aime la mise du 9 mois vous verrez bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:49:20) [80%] :\r\nOui. \r\nOui, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:49:28) [65%] :\r\nBonjour Rama oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:49:37) [70%] :\r\nOn et c'est. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:49:45) [61%] :\r\nAh bon, et \u00e0 et s'il. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:49:59) [87%] :\r\nOuais, c'est fini, a fait rire. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:50:01) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:08) [61%] :\r\nOui, voir circuler ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:50:12) [69%] :\r\nOptions pour lui dans les turbulences. \r\n\u00e0 Reims, pour 2, 3, il se trouve que la science \u00e0 Rouen par la lecture, vous avez vu moi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:50:32) [54%] :\r\nDe suivent bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:50:46) [67%] :\r\nCyril travaille l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:50:49) [68%] :\r\n\u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:50:50) [68%] :\r\nAlors avoir un passeport, si, si, non, non, m\u00eame si les choses \u00e0 ce qui, \u00e0 3 et. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:51:08) [77%] :\r\nPoint la chirurgie par. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:26) [78%] :\r\nPoint la. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:37) [93%] :\r\nAlors oui, \u00e7a je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:51:41) [58%] :\r\nOh oui. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:45) [65%] :\r\nOui, poids toutes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:51:55) [54%] :\r\nOui de homme. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:52:04) [79%] :\r\n\u00e7a nous savoir au minist\u00e8re pour. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:52:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:52:23) [63%] :\r\nC'est tout, point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:30) [88%] :\r\nLe duo entre Don Carlos et le Marquis de nous sommes au 2\u00e8me vague de Don Carlos de Verdi, avec les voix de Roberto Alagna et de Tom ashram sonne, Antonio Pappano, qui dirige l'Orchestre de Paris, portrait du chef britannique qui vous \u00e9taient propos\u00e9es aujourd'hui par Julian Sa\u00efd, c'est l'occasion d'une rencontre, il y a tout juste un an, on avril 2013 \u00e0 Rome, vous avez \u00e9galement pu entendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:50) [86%] :\r\nComment la 6\u00e8me symphonie de Mahler \u00e0 la t\u00eate de leur caisse nationale de l'acad\u00e9mie Sainte-C\u00e9cile de Rome et \u00e9galement une m\u00e9lodie de Britain, interpr\u00e9t\u00e9 par Antonio Pappano au piano avec le t\u00e9nor il y a une posture Jay, demain on continue notre s\u00e9rie de rencontres, vous entendrez Yannis Fran\u00e7ois qui est un jeune baryton et danseurs \u00e9galement une double carri\u00e8re il est tr\u00e8s souvent pr\u00e9sent en Suisse cette Isabelle car c'est ce qui est all\u00e9 \u00e0 sa rencontre, je vous souhaite de passer une excellente apr\u00e8s- midi les 13 heures sur Espace 2 c'est le journal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pappano, Antonio", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EE91182-D1B6-4E9D-87E1-72BD5AA29C61", "internalArchiveId": "8EE91182-D1B6-4E9D-87E1-72BD5AA29C61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude publi\u00e9e par l'association suisses des m\u00e9decins-assistants et des chefs de clinique d\u00e9montre que de nombreux h\u00f4pitaux ne respectent pas la loi sur le travail, dit autrement 70% des m\u00e9decins travaillent dans l'ill\u00e9galit\u00e9 : Interview de Nico Van Den Heiden, responsable politique de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "Cette \u00e9tude, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Berne, se base sur un sondage effectu\u00e9 aupr\u00e8s de 3300 m\u00e9decins. La dur\u00e9e de travail hebdomadaire est point\u00e9e du doigt : 56 heures et demi en moyenne au lieu des 50 pr\u00e9vues par la loi. Un quart des m\u00e9decins travaillent plus de 60 heures par semaine. Une situation encore plus pr\u00e9occupante en Suisse romande.", "durationSec": 207, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["rapport (document)", "condition de travail", "m\u00e9decin", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T13:48:03Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n70 pour 100 des m\u00e9decins assistants et chefs de cliniques suisses travaillent dans l'ill\u00e9galit\u00e9, une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin \u00e0 Berne par l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et des chefs de clinique d\u00e9montre que de nombreux h\u00f4pitaux ne respectent pas la loi sur le travail, elle se base sur un sondage effectu\u00e9 aupr\u00e8s de 3300 m\u00e9decins, la dur\u00e9e de travail hebdomadaire est point\u00e9e du doigt 56 heures et demi en moyenne au lieu de 50 pr\u00e9vues par la loi, un quart des m\u00e9decins travaillent plus de 60 heures par semaine, il situation donc encore plus pr\u00e9occupant d'ailleurs en Suisse romande reparler avec Nico Van donne Hayden bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable politique de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique, les m\u00e9decins assistants sont soumis \u00e0 un \u00e0 la loi sur le travail depuis 2005, comment expliquez -vous que cette situation ne se soient pas am\u00e9lior\u00e9es depuis 2005. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nHonn\u00eatement ce on ne sait pas vraiment parce que, comme vous l'avez dit, \u00e7a a beaucoup am\u00e9lior\u00e9 la situation en 2006 apr\u00e8s la loi a \u00e9t\u00e9 introduit, mais apr\u00e8s 2006 rien se passer, on reste chez les 56 heures par semaine, rien n'a chang\u00e9, pensais honn\u00eatement pas vraiment pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [85%] :\r\nAlors il y a une surcharge de travail tr\u00e8s claire du coup chez les m\u00e9decins \u00e7a quelles cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [90%] :\r\n\u00e7a a des cons\u00e9quences pour les m\u00e9decins, beaucoup de m\u00e9decins sont fatigu\u00e9s, ils disent que j'en peux plus, \u00e7a c'est un danger parce que on perd les m\u00e9decins, on sait que 16 pourcent des des m\u00e9decins quittent leur travail, c'est un probl\u00e8me pour notre soci\u00e9t\u00e9, on a pass\u00e9 des m\u00e9decins dans les h\u00f4pitaux, mais ce qu'on a vu dans le sondage aussi que c'est un probl\u00e8me pour les patients, on a, on a demand\u00e9 \u00e0 ce que vous avez vu qu'cas impatients \u00e9tait en danger \u00e0 cause de la fatigue et d'un m\u00e9decin et 38 pourcent de de nos membres ont dit oui, j'ai vu \u00e7a dans les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es mais c'est \u00e9norme 38 pourcent des des patients en danger non non pas 38 pourcent des des des patients en danger, mais 38 pourcent des des m\u00e9decins ont vu que \u00e7a, c'est que \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait parce que \u00e7a s'est pass\u00e9 au moins une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nLa dur\u00e9e des conditions de travail provoque aussi des d\u00e9parts de la de la profession, \u00e9videmment, vous disiez : p\u00e9nurie de m\u00e9decins est -ce qu'on arrive \u00e0 chiffrer les abandons de de ce m\u00e9decins en cours de parcours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [83%] :\r\nOui, de 200 pourcent 200 personnes qui finit les \u00e9tudes de m\u00e9decins, il y a huitante IV qui travaille finalement comme m\u00e9decin et 16 pourcent perd perd et ce qui est int\u00e9ressant dans ces chiffres, c'est que ce qu'on perd 20 pourcent des des femmes et 12 pourcent des des hommes, donc effectivement avec la comparabilit\u00e9 vie priv\u00e9e vie famille et travailler comme m\u00e9decin, nous avons un probl\u00e8me avec les femmes sp\u00e9cifiquement l'ill\u00e9galit\u00e9, c'est plus fort en Suisse romande Suisse al\u00e9manique oui, un peu plus fort comment l'explique, l\u00e0 on a, on n'arrive pas vraiment l'expliquer non pas vraiment, on sait pas pourquoi les gens travaillent plus, est ce qu'on a aussi vu que les m\u00e9decins R\u00e9gis, un peu moins de des heurts qui travaillent en Suisse romande, donc ce qui peut, ce qui se passe \u00e9videmment souvent c'est on arrive, on finit les heures qu'on a travaill\u00e9 quand la R\u00e9gis tr\u00e8s dans le 18 heures on fini mais, apr\u00e8s, on travaille encore 2 heures ou 3 heures pour fini les rapports et ce qui n'est pas R\u00e9gis tr\u00e8s donc c'est ce fait, on a constat\u00e9 \u00e7a, on a vu \u00e7a en Suisse romande, un peu plus quand c'est \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [83%] :\r\n\u00e7a rajoute \u00e9videmment les rallonges \u00e9videmment les journ\u00e9es non Campbell ce chiffre 70 pourcent des des m\u00e9decins, c'est un chef de clinique en Suisse travaillent dans l'ill\u00e9galit\u00e9, merci Nicole van den Hayden, vous \u00eates responsable politique l'Association suisse des m\u00e9decins Systems et chefs de clinique belle journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Van Den Heiden, Nico", "role": "responsable politique de l'Association suisse des m\u00e9decins assistants et chefs de clinique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-71844", "internalArchiveId": "AA1402071846", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "H2O LA LA : LE RHIN SOUS HAUTE SURVEILLANCE (ALLEMAGNE) - 14.04.14", "publicationDate": "2014-04-14T00:00:00Z", "summary": "50 millions de personnes vivent dans le bassin du Rhin et 20 millions d'entre elles d\u00e9pendent du fleuve pour leur consommation d'eau potable. Une petite station \u00e0 Weil-am-Rhein, en Allemagne, surveille la qualit\u00e9 de l'eau du Rhin. Suite \u00e0 un accident qui a pollu\u00e9 le Rhin en 1986, l'Allemagne et la Suisse ont d\u00e9cid\u00e9 de mieux surveiller le Rhin, en pratiquant des analyses quotidiennes et en amendant les industries chimiques polluant le fleuve.", "durationSec": 191, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5772940", "imageURL": "http://www.rts.ch/5772541.image", "thematicGeographicals": ["RHIN", "SUISSE", "WEIL-AM-RHEIN", "BALE"], "thematicThemes": ["EAU (RESSOURCE)", "ANALYSE CHIMIQUE"], "alternativeTitle": ["H2O LA LA - Allemagne : Le Rhin sous haute surveillance ", "H2O LA LA : Le Rhin sous haute surveillance (Allemagne)", "ID DAHU FREY PILOTE MAQUETTE", "Le court du jour", "Le court du jour", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Le Rhin sous haute surveillance (Allemagne)", "50 millions de personnes vivent dans le bassin du Rhin et 20 millions d'entre elles d\u00e9pendent du fleuve pour leur consommation d'eau potable.", "H2O LA LA\nLe Rhin sous haute surveillance (Allemagne)", "H2O LA LA\nLe Rhin sous haute surveillance (Allemagne)", "H2O LA LA\nLe Rhin sous haute surveillance (Allemagne)"], "variantIds": ["ece-5663591", "ece-5662679"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2018-07-31T20:02:32Z", "webPublicationDate": "2014-04-14T16:24:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507446530", "summary": "Bords du Rhin, Weil-am-Rhein et B\u00e2le : Vue du Rhin depuis un pont. Ext station d'analyse. Int station d'analyse avec de nombreux tuyaux. Itw docteur Jan Mazacek, chef de la station de surveillance du Rhin. Gros plan sur des d\u00e9chets \u00e0 la surface du Rhin. Pont au-dessus du Rhin avec une l\u00e9g\u00e8re circulation. Gros plan sur de l'eau clapotant. Analyse d'\u00e9chantillon d'eau dans un laboratoire. Itw Ingrid Langlois, chimiste au laboratoire de B\u00e2le. Eaux du Rhin tourbillonnant devant une porte de barrage. Bateau sur le Rhin. Bateau passant le barrage. Int du laboratoire o\u00f9 sont faites les analyses.", "id": "1446549", "visualThemes": ["ANALYSE CHIMIQUE", "EAU (RESSOURCE)", "STATION DE MESURE", "POLLUTION DE L'EAU"], "visualGeographicals": ["RHIN"]}], "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "73470", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011734", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 5000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 732JGgvX62nRCoMxxREyU7uYRFB1"}]