[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6300&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C6AFF8F6-8366-4D6A-BB82-E14AEB70E774", "internalArchiveId": "C6AFF8F6-8366-4D6A-BB82-E14AEB70E774", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Trash Tag : salades dans le m\u00e9tro", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "Deux entrepreneurs ont le projet de r\u00e9habiliter les tunnels d\u00e9saffect\u00e9s de la gare de Clapham North et de d'y faire pousser des l\u00e9gumes.", "durationSec": 253, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-31T08:24:11Z", "speechToTexts": ["31.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nTrace point est. \r\nEt avec Leila, cette semaine, on parle de lieux que l'on va peut-\u00eatre r\u00e9habiliter pour en faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\nEh oui, et aujourd'hui on part \u00e0 Londres c'est Londres qui a une longue tradition de production de cultures indoor ah oui, le non il y a quand m\u00eame la fameuse 15 7 vari\u00e9t\u00e9s de cannabis cultiv\u00e9 en hydroponique par des entrepreneurs on va dire un petit peu louches qui veulent faire de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, je plaisante, je savais m\u00eame pas qu'on a la longue, moi je crois qu'on allait \u00e0 Amsterdam pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [78%] :\r\nMais non, normalement rarement les enfants aussi et sinon il y a aussi, \u00e0 Tokyo, on pr\u00e9f\u00e8re la l\u00e9galit\u00e9, on cultive des esp\u00e8ces plus conventionnel comme du riz tout b\u00eatement \u00e0 l'int\u00e9rieur des immeubles, mais c'est plus pour les entreprises qui veut se faire un petit coup de pub, tu sais, genre nous on est Vert et on fait pousser des trucs int\u00e9rieur h\u00e9 ben Steven dring Richard Ballard de 2 entrepreneurs anglais, justement, ils ont \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s par ces exemples londonien et tokyo\u00efte et ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'en faire quelque chose un peu entre les 2, alors leur projet qui s'appelle 0 carbone flood consiste \u00e0 recycler les tunnels d\u00e9saffect\u00e9s de la station de m\u00e9tro Clapham North qui Servent \u00e0 l'origine comme abri pendant la Seconde Guerre mondiale et l\u00e0, ceux qui veulent faire ceux qui veulent cultiver non pas des champignons qu'on on pourrait s'y attendre, hein, parce que en g\u00e9n\u00e9ral les champignonni\u00e8re c'est sous terre, voil\u00e0, ils veulent vraiment les champignons de la ce que les plusieurs inconnues peut-\u00eatre mais non, l\u00e0 on parle de salades, des herbes aromatiques, des l\u00e9gumes et plein de bonnes choses, sp\u00e9cialement destin\u00e9 aux restaurateurs de Londres mais oui, et en tout, en fait, la superficie offert par ces ces tunnels d\u00e9saffect\u00e9s, elle avoisine les 2, z'5 hectares, donc je suis pas tr\u00e8s bon en foot, mais je crois que \u00e7a doit faire \u00e0 peu pr\u00e8s 3 terrains et demi \u00e0 l'autre, il y a la place, il y a la place, les avantages sont assez \u00e9vident parce que premi\u00e8rement les faibles co\u00fbts de de transport d\u00e9j\u00e0 \u00e7a aller en campagne pour aller chercher des carottes tout son sort et hop, \u00e7a remonte \u00e0 la surface rejoint voil\u00e0 exactement et puis aussi d'un acc\u00e8s beaucoup plus rapide pour les clients, parce qu'ils ont pas besoin de faire une commande et attendre une semaine que se soit livr\u00e9, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de c'est presque comme aller au march\u00e9, mais en grande quantit\u00e9 et, ce qui a encore de bien aussi, c'est comme \u00e7a sous terre et que c'est un environnement assez h\u00e9 ben il y a pas de parasites, donc tu as plus besoin de pesticides ou autres insecticides, ce qui est bio, d'accord pas mal l'avion au sous- officiers souvenirs non par le salades c'est v\u00e9g\u00e9tarien Babylone les, les, raconte -t-il, le rejet, il est super l\u00e9ger parce que ce syst\u00e8me permettrait aussi d'\u00e9conomiser 70 pourcent d'eau en comparaison \u00e0 une culture conventionnelle avec Champ normal h\u00e9 bah \u00e7a r\u00e9duit une empreinte de carbone aux \u00e9cologique et \u00e9conomique de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [82%] :\r\nOn aime beaucoup par contre la la chose \u00e0 laquelle je tout suite pens\u00e9 qui va peut-\u00eatre co\u00fbter cher, c'est de trouver la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [82%] :\r\nBen oui, ben \u00e7a c'est le gros inconv\u00e9nient alors batatas l'apport de lumi\u00e8re, donc l'\u00e9lectricit\u00e9 qui me dira en Angleterre, ils arrivent quand m\u00eame \u00e0 faire pousser des trucs sans soleil, mais c'est donc, en effet, en fait, ils peuvent pas, ils peuvent pas faire pousser quand m\u00eame souvent dans la totale obscurit\u00e9 donc l\u00e0 o\u00f9 ils ont besoin de l'an pass\u00e9, puissante et \u00e7a co\u00fbte cher, du coup, les 2 protagonistes du projet donc Steven de r\u00e9gner, ils font comme tout le monde, ils demandent de l'aide \u00e0 la communaut\u00e9 de l'internet gr\u00e2ce \u00e0 la technique du cloud phoning qui veulent chercher du de l'argent aupr\u00e8s des internautes que s'int\u00e9resse et ils ont besoin de 300000 livres ah oui quand m\u00eame, ah oui, Robert, \u00e7a fait cher la salade, \u00e7a veut dire la femme s'il y a tous les Londoniens Martine peut, s'il y arrive alors normalement il devrait pouvoir commencer leur exploitation cet \u00e9t\u00e9 et c'est super m\u00e9diatis\u00e9e cette histoire donc, moi, je crois, je pense que \u00e7a va se faire et empoche le le lien de leur site sur notre Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [84%] :\r\nVolontiers, \u00e7a me fait rire de dire que peut-\u00eatre que je prendrai mes 3 jours \u00e0 Londres avec mon petit panier pour aller chercher une salle sous terre, pourquoi pas, c'est dramatique bucolique la r\u00eavons un peu, on se on sait gr\u00e2ce \u00e0 Nathalie Kosciusko-Morizet Morizet que c'est vraiment un moment de gr\u00e2ce que d'aller prendre son mal, terre et puis c'est un lieu de charme \u00e0 la fois anonyme et familier, voil\u00e0, tu vois, elle a raison \u00e0 la raison sur toute la ligne de m\u00e9tro, bien entendu, tapis, merci la m\u00e9daille Katia. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B95DF614-162F-45E1-8E18-DBC34308F7BE", "id": "B95DF614-162F-45E1-8E18-DBC34308F7BE", "name": "Le Trash Tag"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roelli, Leila", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6D6F8DA-D124-4BF2-B1D0-F8102F63EC3E", "internalArchiveId": "D6D6F8DA-D124-4BF2-B1D0-F8102F63EC3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Kool Shen, fondateur du groupe de rap NTM, pour son r\u00f4le dans le film de Catherine Breillat, \"Abus de faiblesse\"  o\u00f9 il incarne Christophe Rocancourt, escroc international", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 570, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "escroquerie", "film (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Kool Shen", "Breillat, Catherine", "Rocancourt, Christophe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:43Z", "speechToTexts": ["26.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [53%] :\r\nMoi suis arriv\u00e9 sur RTL groupe de produits RSR ou \u00e9tait -ce les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Djamel, je pr\u00e9cise que c'est un peu clich\u00e9, nous allons parler d'abus de faiblesse au film de Catherine Brillat, elle sort la semaine prochaine mais on en parle avec un petit peu d'avance Abus de faiblesse dans lequel Kool Shen, interpr\u00e8te le r\u00f4le de Christophe Rocancourt ce fameux escroc qui escroc qui est pas mal de gens Hollywood notamment ce faisant passer pour un petit ou arri\u00e8re- petit-fils de la famille Rockefeller et qui a escroqu\u00e9 aussi Catherine Breillat, la r\u00e9alisatrice de Romance ou encore de \u00e0 ma soeur, sur un projet de film Catherine Breillat qui \u00e9tait lourdement handicap\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque, suite, qu'il est toujours d'ailleurs, c'est un petit peu moins mais suite \u00e0 une une attaque c\u00e9r\u00e9brale et elle a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un film pour raconter cette histoire et cette histoire, c'est donc Abus de faiblesse, Rapha\u00ebl, donc comme vous l'ai dit c'est Kool Shen, qui d\u00e9croche la timbale, il y a, aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Huppert, qui joue l'alter \u00e9go \u00e0 l'\u00e9cran de Catherine Breillat alors bon, les \u00c9tats-Unis sont habitu\u00e9s depuis pas mal de temps \u00e0 placer des des rappeurs dans le cin\u00e9ma hollywoodien en France, c'est un peu notre chanson alors en dehors de Stomy Bozzi, on voit quelques films et, surtout, de l'autre ex- MTM Joey Starr qui l\u00e0 pour le coup, fille d'une brillante carri\u00e8re au cin\u00e9ma, on voit pas vraiment de rapport connus qui ont perc\u00e9 au cin\u00e9ma en tout cas en France, on attendra encore un peu pour l'affirmer, mais Kool Shen, alias Bruno Lopez risque fort de rejoindre s'\u00eatre cette short- list, ce qui est s\u00fbr c'est qu'apr\u00e8s pas mal d'apparition amicale dans les films ou se contentait plut\u00f4t de jouer son propre r\u00f4le, rappelez -vous la besoin par exemple de Micha\u00ebl Youn a besoin exactement alors Kool Shen obtient avec abus de faiblesse, son 1er vrai grand r\u00f4le au cin\u00e9ma, il vient aussi de terminer le tournage du prochain film d'\u00c9ric Zonca, le r\u00e9alisateur de La Vie r\u00eav\u00e9e des anges, bref une nouvelle carri\u00e8re s'ouvre \u00e0 l'ancien rappeur qui vous allez l'entende prend son travail d'acteur tr\u00e8s au s\u00e9rieux, tout en restant d'une modestie r\u00e9ellement sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [72%] :\r\nOn parle de terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [72%] :\r\nFait venir, c'est pour nos prochains films, \u00e7a n'int\u00e9resse \u00e0 condition de pas faire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [76%] :\r\nParce acteur quoi enfin, ai je j'ai fait des petites apparitions pour pas d\u00e9panner des potes mais pour me faire plaisir, parce qu'il m'appelait notamment Vincent de Sanya amical Young Kim demander de de d\u00e9jouer dans la 2\u00e8me r\u00f4le de rappeurs machin, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t dr\u00f4le quoi une participation, un clin d'oeil, donc si je dis ce n'est pas du tout \u00e0 faire, \u00e7a fait partie des app\u00e2ts en disant : tiens, j'aimerais bien faire du cin\u00e9ma, j'ai pas j'ai pas l'agent je connaissais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [57%] :\r\nJ'ai pas, donc c'\u00e9tait triste qui rentre a c'est monsieur voitures, voil\u00e0 la situation ouais ah oui oui et oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:51) [87%] :\r\nMoi j'ai pas pr\u00e9vu sp\u00e9cialement de faire du cin\u00e9ma, donc je vais pas dire que je suis all\u00e9 \u00e0 reculons et je me poser des questions en tous les cas et les gens dans mon entourage vous. \r\nTous ceux qui n'en m\u00eame temps c'est c'est une cat\u00e9gorie, il faut y aller, Isabelle Huppert, en face, qui va dire non, tu \u00e9tais malade pas c'est pas comme quand tu fais un disque, c'est, c'est c'est toi qui a les tenants, les aboutissants donc si tu te plante c'est c'est toi quoi la la, c'\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur du truc, c'est quand m\u00eame des gens qui produisent, qui, si vous vous sentez plus de responsabilit\u00e9s, oui, absolument, oui, m\u00eame si je ne sent \u00e9norm\u00e9ment de responsabilit\u00e9s quand c'est moi, mais c'est moi, donc c'est moi qui produit, c'est moi qui rap voil\u00e0 donc je peux en de la plan\u00e8te, enfin, un film sur la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [68%] :\r\nC'\u00e9tait une merde je voulais 135 millions de dollars, 102 nous ont rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [85%] :\r\nMoi, je suis peut-\u00eatre un voyou, personne n'a jamais dit, moi je \u00e9tais pas intelligent, on parle du personnage que vous jouez dans le film s'appelle tout le monde le sait maintenant, qui sera personnages qui s'inspirent de de Christophe du vrai Christophe Rocancourt Catherine Breillat pas cach\u00e9 son \u00e2me, sa fascination par rapport \u00e0 ce ce personnage vous vous partagez cette fascination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [85%] :\r\nPas sp\u00e9cialement, je je connaissais pas, donc voil\u00e0, j'\u00e9tais quand je peux, j'ai appris d'histoire au d\u00e9part de ce type qui ne partait de rien \u00e9t\u00e9 capable d'arnaquer est tout Hollywood, puis apr\u00e8s New-York en se faisant passer pour le petit-fils de Rockefeller, quand on voit l'histoire de loin et qu'elle est compt\u00e9e comme \u00e7a j'ai pas dire qu'on le prend pour un esp\u00e8ce de Robin des Bois dans tous les cas, on peut avoir une certaine admiration pour pour ce type, il se trouve que par la suite, quand on conna\u00eet un peu mieux l'histoire est en r\u00e9alit\u00e9 Kid arnaquer et pas mal de petites gens aussi de fa\u00e7on pas super sympathique, ouais, \u00e7a me rend un peu moins brillant et puis mais mais mais r\u00e9ellement, moi je me suis attel\u00e9 en tous les cas, d'ailleurs, c'est ce que m'a dit Catherine par moments mais sous de de la pr\u00e9sidentielle, il y a \u00e9norm\u00e9ment Kim tenant sympathique, donc il y a des moments je dois pas trop lui ressembler, non plus, quoi, c'\u00e9tait pas le butin non l\u00e0 je me suis quand m\u00eame raccrocher \u00e0 des choses qui pouvaient me ressemblait par moments, je pense qu'il y a des r\u00f4les qui sont beaucoup plus compliqu\u00e9es, il y a des sc\u00e8nes que Isabelle joue dans le film, je le disais, heureusement que c'est pas moi qui doit jouer \u00e7a parce que \u00e7a, je ne saurais pas faire je pense quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [89%] :\r\nEt d'\u00eatre face \u00e0 Isabelle Huppert dans dans un film de de cette ampleur c'est c'est quelque chose qui est qui fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [80%] :\r\nQui est de l'ensemble du projet faisait peur au d\u00e9part h\u00e9 oui, effectivement, de de face \u00e0 Isabelle, c'\u00e9tait on apprend vite d\u00e9cevoir quoi j'ai -je donc quant j'ai rencontr\u00e9 au d\u00e9part, je suis arriv\u00e9 avec les cl\u00e9s dans la main, en lui disant voil\u00e0, s'il y a quelque chose qui va pas, si tu trouves que ce qu'elle n'h\u00e9site pas, je vais pas me dire j'en ai pour qui elle se prend, elle se propos personnel et Isabelle hyper, les patrons de se prendre pour Isabelle hyper et et et donc voil\u00e0 je, moi je suis un novice, j'arrive, si tu s'il y a quelque chose qui d\u00e9range que tu peux arranger que tu veux que je joue autrement que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [87%] :\r\nVous consid\u00e9rez vraiment ce film comme votre 1er vrai film de cin\u00e9ma, oui vraiment pour vous ce ce film l'abus de faiblesse, justement, il d\u00e9clenche une envie de cin\u00e9ma, oui, oui, oui, oui, mais j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [84%] :\r\nJ'ai fait d'autres choses, depuis j'ai fait une s\u00e9rie pour Arte, et l\u00e0 je je rentre du Cambodge o\u00f9 j'ai tourn\u00e9 \u00e0 un film avec \u00c9ric, son cas o\u00f9 c'\u00e9tait Rolain, colonel pendant la guerre d'Indochine donc vrai r\u00f4le l\u00e0 de composition et qui \u00e9taient \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc nous ce qui couvrait finalement plaisir d'acteur absolument, absolument, au point que parfois on se dit m\u00eame que ce 1er r\u00f4le qui arriv\u00e9 l\u00e0 est peut-\u00eatre arriv\u00e9 vite quoi c'est avec plus d'exp\u00e9rience, peut-\u00eatre que toi et on aurait pu donner peut-\u00eatre encore un peu mieux \u00e9tait autre chose quoi c'est un perfectionniste, enfin c'\u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [83%] :\r\nOn ne connaissait pas, jamais entendu parler, c'est vrai, donc bien s\u00fbr, j'en connaissais rien de mon histoire non c'est vous qui m'int\u00e9ressait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [90%] :\r\nJ'ai aper\u00e7u \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour pour le cin\u00e9ma, je fais confiance \u00e0 mon agent qui est l\u00e0 pour me ramener des projets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:08) [90%] :\r\nEt puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire le mieux possible pour qu'on am\u00e8ne d'autres voil\u00e0 mais puisqu'il est l\u00e0, on peut peut-\u00eatre lui poser une question \u00e0 l'agent les projets qui arrivent dans vos mains et que vous jugez int\u00e9ressant pour Kool Shen c'est c'est quoi, comment vous voudriez finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [89%] :\r\nEn d\u00e9j\u00e0 en fonction de la personnalit\u00e9 de du client qu'on qu'on repr\u00e9sente, en l'occurrence, Bruno et il a, il a son passif, il a une image, il a une sensibilit\u00e9, il y a des endroits o\u00f9 il n'a pas envie d'aller tout de suite parce que c'est un perfectionniste, vous avez eu le bon mot et je pense que c'est comme tout le monde quand on a des nouvelles chaussures, on a besoin de les faire pour \u00eatre pour sentir \u00e0 l'aise, donc il a besoin d'r\u00f4le pour l'instant o\u00f9 ils que, \u00e0 un m\u00e8tre de lui ou \u00e0 2 m\u00e8tres de va pouvoir transformer l'essai, donc j'essaie d'apporter dans un 1er temps des, des, des propositions o\u00f9 o\u00f9 il se sent \u00e0 l'aise voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [84%] :\r\n\u00e9coutez, vous avez l'impression en arrivant comme \u00e7a dans dans le monde du cin\u00e9ma maintenant de remettre tout \u00e0 plat tout \u00e0 0 et de voir vos refabriquer presque nouvelles images o\u00f9 un nouveau personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:09) [92%] :\r\nPas une nouvelle image, mais totalement parce que j'arrive dans un truc que je ne connais pas quoi donc dans l'absolu et dans l'avenir, je j'esp\u00e8re aller beaucoup plus loin, mais oui, je, je, je pars \u00e0 0, parce que ce serait pr\u00e9tentieux de se dire que que parce que j'ai fait. \r\nJoueur de poker que j'ai fait un peu de rab dans ma vie, \u00e7a, \u00e7a me donne des facilit\u00e9s que je pourrais me permettent de faire des r\u00f4les qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9, moi j'ai envie de faire les choses bien, quoi donc doucement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [76%] :\r\nD\u00e9barrassons imm\u00e9diatement de ce type, il est dangereux mais toi, tu fais un ch\u00e8que de 500000 6 mois comme quoi c'\u00e9tait parti pour 2 mois l'avoir pr\u00e9vu, on est parti pour la caution, j'ai besoin de rembourser la banque pour qu'il y a combien maintenant je peux paradoxale \u00e0 quelques jours. \r\nJ'ai un commandement de la des banques ai pay\u00e9 800000 euros. \r\nPlainte ce conseil de leur tirer vite fait cirque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [78%] :\r\nIl est toujours plein d'espoir, bonsoir. \r\nLa vraie voix de Catherine Brillat, que vous avez entendu \u00e0 la fin de cet \u00e9l\u00e9ment Catherine voyez -vous pas entendu vendredi dans cette \u00e9mission, donc, \u00e0 propos de ce film Abus de faiblesse qui raconte son histoire malheureuse avec Christophe Rocancourt, interpr\u00e9t\u00e9 par Kool Shen, que l'on vient d'entendre, et s'\u00e9tait une interview r\u00e9alis\u00e9e par Rapha\u00ebl Wolf nous avons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kool Shen", "role": "rappeur, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-417EBC7B-B5D1-4A34-8E83-7363469F90EC", "internalArchiveId": "417EBC7B-B5D1-4A34-8E83-7363469F90EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - entre Novosibirsk et Irkoutsk, int\u00e9rieur 3e classe, ambiance, portes, roulement, bips", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 651, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["transport", "\u00eatre humain", "transport ferroviaire"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:46Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-006CFA74-E80F-4474-B03D-3F6F797B11F3", "internalArchiveId": "006CFA74-E80F-4474-B03D-3F6F797B11F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Invaded by Little Aliens\"", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 115, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-24T14:21:32Z", "speechToTexts": ["24.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [84%] :\r\nOui, aujourd'hui ils sont encore parmi nous, ces cr\u00e9ateurs compl\u00e8tement fou, mais aussi les extraterrestres, l'art, qui estime tri maximum ne les a pas vu mais il les a imagin\u00e9es imaginez joue Pinay il ressemble beaucoup \u00e0 ces petits et grands personnages invent\u00e9s par le r\u00e9alisateur Hayao Miyazaki du Studio Ghibli dans sa s\u00e9rie une veille by Little Alien notre cr\u00e9ateur russe a mix\u00e9 avec talent illustration et photographie la partie photographie c'est pour le d\u00e9cor, les sc\u00e8nes, la partie illustration c'est pour peupler notre terre de ces \u00eatre plein de myst\u00e8res, ils sont tous diff\u00e9rents, il y a des grands et des petits, la seule chose qu'ils ont en commun, c'est qu'ils ont l'air gentils et qu'il nous invite \u00e0 un peu plus de r\u00eaves et de po\u00e9sie, de jeunes enfants innocents regards \u00e9bahis, il d\u00e9couvre les 1001 facettes de notre plan\u00e8te avec fascination et envie mais tout n'est pas si rose ou plut\u00f4t si verts dans le monde des Alien, selon Dimitri car il se d\u00e9gage de ces photomontages comme une sensation de solitude, voire de m\u00e9lancolie, nous sommes donc bel et bien \u00e0 la rencontre de 2 mondes, le n\u00f4tre et celui d'autres \u00eatre vivants dans l'univers, mais aussi \u00e0 la rencontre du monde de l'enfance, celui du r\u00eave et de l'imaginaire confront\u00e9 ici \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 plus triste voire d\u00e9senchant\u00e9, car personne ne semble parmi les adultes pr\u00e9sents sur certaines photographies r\u00e9ellement s'\u00e9mouvoir ou s'int\u00e9resser \u00e0 ces petits personnages qui ne sont pas d'ici. \r\nUne outre des Alien de Mangas japonais Aufhauser de peluches, le jeune cr\u00e9ateur russe explore d'autres mondes, po\u00e9tique et fantastique avec une bonne dose d'humour qui se traduit par une locomotive \u00e0 vapeur qui traverse le ciel une fus\u00e9e au d\u00e9collage remplac\u00e9 par un extincteur g\u00e9ant un Canadair qui balancent au-dessus d'un feu, des camions de pompiers pour \u00e9teindre l'incendie, \u00e0 noter qu'une grande partie des photomontages sur son blog, sont accompagn\u00e9s d'une musique dont le but est de soutenir les \u00e9motions provoqu\u00e9es par ces productions visuelles \u00e9tranges et d\u00e9cal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [81%] :\r\nFanny. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CC70AF9-799F-472E-9A09-2DEECEF387F8", "internalArchiveId": "9CC70AF9-799F-472E-9A09-2DEECEF387F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - Moscou, station de m\u00e9tro, d\u00e9part pour la gare du Transsib\u00e9rien, annonces haut-parleur, trajet rame, arr\u00eats, portes, voix", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 788, "thematicGeographicals": ["Moscou", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["\u00eatre humain", "ville", "transport ferroviaire", "transport"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut. Crissements \u00e9lectroniques par moments", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:44Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-08AEE037-D179-4ED1-8AD4-41AD83BAD04F", "internalArchiveId": "08AEE037-D179-4ED1-8AD4-41AD83BAD04F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - int\u00e9rieur, trajet Moscou-Novosibirsk, soir, portes, roulement", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 1100, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire", "\u00eatre humain", "transport"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:45Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-5F402F19-F773-4C38-9725-3EB23E4052FA", "internalArchiveId": "5F402F19-F773-4C38-9725-3EB23E4052FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - int\u00e9rieur, trajet, portes, roulement", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 301, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire", "transport", "\u00eatre humain"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:45Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-B582D16E-9A3D-48E6-884A-1D552A963190", "internalArchiveId": "B582D16E-9A3D-48E6-884A-1D552A963190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - place devant la gare de Novosibirsk, ambiance, voix, v\u00e9hicules, bagages", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 420, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "Novosibirsk", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire", "\u00eatre humain", "transport"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut. Crissements \u00e9lectroniques par moments", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:44Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-71C3C17A-13B9-4B03-ACF9-14C286145842", "internalArchiveId": "71C3C17A-13B9-4B03-ACF9-14C286145842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - en gare, annonce haut-parleur Moscou-Vladivostok, autres annonces depuis int\u00e9rieur train", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 66, "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["transport", "signal acoustique", "transport ferroviaire", "\u00eatre humain"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:47Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-0C6EB1FB-D8A7-4567-868A-1B9ADD56010D", "internalArchiveId": "0C6EB1FB-D8A7-4567-868A-1B9ADD56010D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - Novosibirsk, depuis fen\u00eatre h\u00f4tel, gare, ambiance, avec commentaire", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 39, "thematicGeographicals": ["Novosibirsk", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Sib\u00e9rie"], "thematicThemes": ["\u00eatre humain", "lieu public"], "thematicPersons": ["Rossat, Didier"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-23T08:18:36Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-CDA8AB50-5F6C-4793-9D3C-A56399981514", "internalArchiveId": "CDA8AB50-5F6C-4793-9D3C-A56399981514", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve. L'avocat Bernard Ziegler a rendu public son rapport final sur l'affaire Adeline, une expertise command\u00e9e suite au meurtre d'Adeline, socioth\u00e9rapeute, assassin\u00e9e le 12 septembre 2013 : 1. Interview de Bernard Ziegler, avocat. - 2. Commentaire de Pierre-Antoine Preti. - 3. Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "Les conclusions du rapport de Bernard Ziegler seront suivies dans leur ensemble par le Conseil d'Etat. Il pr\u00e9conise principalement un changement de logique, un transfert de responsabilit\u00e9 entre le D\u00e9partement de la sant\u00e9 et celui de la s\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9tenu", "rapport (document)", "homicide"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-16T09:14:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ziegler, Bernard", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Preti, Pierre-Antoine", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED94B22A-21FB-4B0E-8588-11BE52860D8D", "internalArchiveId": "ED94B22A-21FB-4B0E-8588-11BE52860D8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - ambiance gare d'Irkoutsk, bruit de pas, heurts de wagons, voix, passage de tracteur, annonces", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 203, "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Irkoutsk", "Sib\u00e9rie"], "thematicThemes": ["transport", "lieu public", "\u00eatre humain", "transport ferroviaire"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-23T08:18:37Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-444EFBD3-FEA1-4738-8EE5-B857DFFA008A", "internalArchiveId": "444EFBD3-FEA1-4738-8EE5-B857DFFA008A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - bord du lac Ba\u00efkal, ambiance, vagues, voix, commentaires", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 72, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Lac Ba\u00efkal"], "thematicThemes": ["\u00eatre humain", "ph\u00e9nom\u00e8ne physique", "nature"], "thematicPersons": ["Rossat, Didier", "Gillot, Anne"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-22T14:53:35Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-38F9B6F0-C8F9-4639-BF37-EA1BFD03B5B5", "internalArchiveId": "38F9B6F0-C8F9-4639-BF37-EA1BFD03B5B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etudes sur les mouvements \u00e9vang\u00e9liques en Suisse et aux Etats-Unis", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "\"Babylone\" m\u00e8ne l'enqu\u00eate et s'interroge sur l'expansion des mouvements \u00e9vang\u00e9liques en Suisse et aux \u00c9tats-Unis. En compagnie du sociologue Philippe Gonzalez, auteur d'un ouvrage sur la question intitul\u00e9 \"Que ton r\u00e8gne vienne. Des \u00e9vang\u00e9listes tent\u00e9s par le pouvoir absolu\".  \"Le recul du protestantisme classique accompagnant la s\u00e9cularisation de nos soci\u00e9t\u00e9s pousse les \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 s\u2019engager dans l\u2019espace public, afin de s\u00e9curiser ce qui reste des appuis institutionnels qui garantissaient la dimension chr\u00e9tienne de la soci\u00e9t\u00e9. Cet ouvrage restitue une enqu\u00eate sociologique portant sur la fa\u00e7on dont sont confectionn\u00e9s, diffus\u00e9s et acclimat\u00e9s ces sch\u00e8mes th\u00e9ologiques, mais aussi sur les agissements des acteurs, tant locaux qu\u2019internationaux, qui en sont les porteurs ou qui y ont recours en vue de rechristianiser la nation. Men\u00e9e \u00e0 partir de la Suisse et focalis\u00e9e sur la sc\u00e8ne genevoise, cette investigation se poursuit aux \u00c9tats-Unis, permettant d\u2019appr\u00e9hender des fonctionnements globalis\u00e9s qui affectent similairement les continents dans lesquels l\u2019\u00e9vang\u00e9lisme est en pleine expansion (l\u2019Afrique, l\u2019Asie, l\u2019Am\u00e9rique latine).\"", "durationSec": 3199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9vang\u00e9lisme", "protestantisme", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Labor et Fides"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-10T13:19:23Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [84%] :\r\nDepuis 14. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [98%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [82%] :\r\nNancy Ypsilanti s'il Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [89%] :\r\nBonjour, et que la paix soit avec vous aujourd'hui dans Babylone nous allons poser un regard sociologique sur les mouvements \u00e9vang\u00e9liques qui sont de plus en plus pr\u00e9sents et actifs un peu partout en Suisse romande, alors lorsque vous entendez ce mot \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques qui sont les images qui vous viennent Metz fervente joyeuse en tous les cas, diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:38) [77%] :\r\nDieu notre cr\u00e9ateur, c'est celui qui a cr\u00e9\u00e9 le monde qui est autour, tout accus\u00e9 doit quitter qui malgr\u00e9 moi et tu sais quoi, moi quand je me souviens de \u00e7a quand je le rappelle, \u00e7a, \u00e7a donne une seule envie, c'est de venir a la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Little du Sud ingr\u00e9dients surtout existe vraiment conquis pour moi et \u00e7a, j'ai un bon plan pour vous avez fait, voil\u00e0 donc un plan pour nous, c'est quand m\u00eame rassurant : il y avait un plan qui \u00e9tait con\u00e7u par Dieu pour moi et du coup \u00e7a appartenant Montesson Twitter savent rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [89%] :\r\nLa chastet\u00e9 avant le mariage, \u00e7a n'qui est beau donc sexualit\u00e9 c'est quelque chose que l'habilet\u00e9 clairement que c'est pas dans la logique de la cr\u00e9ation de Dieu, c'est pas quelque chose de bien l'avortement, l'avortement est un martyr et la Bible dit de ne pas de ne pas commettre de meurtres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [90%] :\r\nPhilippe Gonzalez bonjour, bienvenue, bonjour, merci \u00e0 vous \u00eates ma\u00eetre assistant sociologie \u00e0 l'Institut des sciences sociales, Universit\u00e9 de Lausanne et vous signez, que ton r\u00e8gne Vienne on va parcourir cet ouvrage tout \u00e0 l'heure, Laurence Froidevaux nous en dira plus, mais juste une r\u00e9action sur cette bulle sonore pleine d'images et et de sens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [91%] :\r\nOn y voit beaucoup d'chose : on y voit d'une part la joie qu'on peut rencontrer dans les cultes \u00e9vang\u00e9liques, on y voit \u00e9galement la mention de la conversion, la n\u00e9cessit\u00e9 de se confier dans un plan que Dieu aurait pour nous, on y voit aussi une dimension de leur comp\u00e9titivit\u00e9 que soulignent nombre de sociologues, c'est-\u00e0-dire une forme de religion qui fonctionne beaucoup en ce moment sur le march\u00e9 religieux mais on y voit aussi des consid\u00e9rations sur la morale et la culture, qui sont tr\u00e8s conservatrices, notamment sur les causes que sont l'homosexualit\u00e9, la chastet\u00e9 avant le mariage ou l'avortement, mais je crois qu'on y reviendra tout au long de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [87%] :\r\nAbsolument, votre ouvrage que ton r\u00e8gne Vienne et sous- titr\u00e9 des \u00e9vang\u00e9liques tent\u00e9s par le pouvoir absolu, les questions de cela Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:48) [92%] :\r\nExact, il est question de pouvoir, c'est une somme ses livres, plus de 450 pages, il est bien question ici de se questionner sur l'influence de ce mouvement au niveau politique en Suisse et dans le monde, je pr\u00e9cise que ce livre d'une enqu\u00eate sociologique rigoureuse, sign\u00e9 d'un sp\u00e9cialiste des mouvements religieux notre invit\u00e9 donc Philippe Gonzalez qui est sociologue des m\u00e9dias et la d\u00e9marche combine donc une approche historique ethnographique et tente d'expliquer comment fonctionne le monde \u00e9vang\u00e9liques le livre parle de la Suisse, mais aussi des \u00c9tats-Unis et de leur influence chez nous, en passant par l'Afrique, alors juste quelques chiffres sur lesquels on reviendra certainement dans cette \u00e9mission il y a au moins 550 millions d'\u00e9vang\u00e9liques dans le monde, je fais une pause oui Voltaire ces chiffres : 550 millions au moins matin un chr\u00e9tien sur 4 sont des chefs qu'il faudra analyser alors bien s\u00fbr on ne peut pas mettre ces centaines de millions d'\u00e9vang\u00e9liques dans le m\u00eame panier, qui sont -ils ce qu'ils sont tous conservateurs, comment expliquer leur pouvoir, leur attractivit\u00e9 qui est de l'influence r\u00e9elle leur influence r\u00e9elle sur les d\u00e9cisions politiques de notre pays, autant de questions que l'on se posera dans cette \u00e9mission, on va entendre \u00e9galement un reportage r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 lors des rencontres \u00e9vang\u00e9liques de jeunesse, puisqu'il faut savoir que ce mouvement conna\u00eet un tr\u00e8s grand succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes et nos aussi dans cette \u00e9mission, une autre archives avec un Pasteur \u00e9vang\u00e9lique qui fait du lobbying aupr\u00e8s des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [90%] :\r\nAu Palais f\u00e9d\u00e9ral Philippe Gonzalez pour cet ouvrage, c'\u00e9tait un travail d'immersion, c'est le le fruit d'une longue enqu\u00eate, comment avez -vous \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, est ce que les portes sont grandes ouvertes \u00e0 l'enqu\u00eateur que vous avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [89%] :\r\nAlors, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est le cas, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, parfois on a, on a refus\u00e9 de de me laisser enqu\u00eater, c'est arriv\u00e9, mais tr\u00e8s rarement choisir par ailleurs j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur sur des rencontres qui \u00e9taient ouvertes donc je pouvais assez facilement me glisser parmi les publics, prendre des notes, toutes ont ensuite signal\u00e9 ma pr\u00e9sence et j'ai aussi beaucoup travailler sur du mat\u00e9riau m\u00e9diatique sur les traces qui sont laiss\u00e9s parce que les rencontres, vous savez cette \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il y a diff\u00e9rents modes de participation des gens sont l\u00e0, ils sont pas forc\u00e9ment toujours conscience des implications de ce qui est racont\u00e9 par les pr\u00e9dicateurs, il sera m\u00eame certains pr\u00e9dicateurs n'ont pas toujours conscience des propos qui colporte, donc j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur sur du mat\u00e9riau m\u00e9diatique au cours des des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui m'a permis aussi de retracer une \u00e9volution que j'ai vu dans le discours dans le vocabulaire dans les champs, peut-\u00eatre on y reviendra, et ce qui m'a donn\u00e9 un acc\u00e8s \u00e0 leur pr\u00e9sence \u00e0 la fa\u00e7on dont eux- m\u00eames se pr\u00e9sentent dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [82%] :\r\nAlors notre r\u00e9alit\u00e9 \u00eates acteur ma Thuram Zaher pour r\u00e9aliser ses premi\u00e8res petites bulles et justement aller sur internet, o\u00f9 il a trouv\u00e9 l\u00e0, il me l'a fait, voil\u00e0 c'est sid\u00e9rant, le nombre d'or enregistrements qu'on peut trouver sur le Net de tous les pr\u00eache souvent une \u00e0 2 par par Cult, c'est ainsi qu'il faut pas absolument donc tout d'un coup une somme m\u00e9diatique qu'on n'a jamais vu auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:49) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est vrai que, une des caract\u00e9ristiques du mouvement \u00e9vang\u00e9liques, c'est d'avoir toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de la technologie et \u00e7a, on le voit d\u00e8s d\u00e8s sa cr\u00e9ation, on peut m\u00eame remonter on pourrait remonter au 17. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [88%] :M. si\u00e8cle au 18\u00e8me si\u00e8cle, mais je pense que nous mouvements \u00e9vang\u00e9liques, le visage qu'il a aujourd'hui remonte au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a a commenc\u00e9 par une formidable campagne de diffusion gratuite de pamphlet de pamphlets, faisons essayant de d\u00e9fendre une conception plut\u00f4t conservatrice de la foi chr\u00e9tienne et on voit tout au long de de de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle un un lien tr\u00e8s \u00e9troit entre la radio les publications des magazines, la t\u00e9l\u00e9vision par le t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste aux \u00c9tats-Unis, c'est pas pour rien, donc c'est c'est vraiment une forme de de christianisme qui est tr\u00e8s en prise avec les m\u00e9dia contemporains et qui a beaucoup d'avance l\u00e0- dessus et c'est vrai, une tr\u00e8s grande partie non mat\u00e9riau provient aussi d'Internet \u00e9videmment je choisis avec soin, j'ai choisi, qui \u00e9taient les les acteurs que que je suivais parce que on ne peut pas mettre sur le m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9, le petit Pasteur qui diffuse un poste sur sur le site de son \u00e9glise avec un un repr\u00e9sentant des organe fa\u00eetier suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:00) [90%] :\r\nOui, qui vont \u00e0 l'Est, dans votre livre que ton r\u00e8gne Vienne des et Jean des \u00e9vang\u00e9liques tent\u00e9s par le pouvoir absolu, vous ne parlez pas de tous les \u00e9vang\u00e9liques, j'ai donn\u00e9 ce chiffre tout \u00e0 l'heure 550 millions au moins c'est une religion qui est en progression dans le monde, mais vous pouvez concentrer essentiellement sur ce que l'on appelle les charismatiques, je pense que c'est important que que vous nous expliquiez de qui on parle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [88%] :\r\nOui, alors je fais un tout petit peu d'histoire et je vais \u00eatre essayer d'\u00eatre le plus simple possible au XVIe si\u00e8cle dans la r\u00e9forme, il va y avoir plusieurs elle au sein de la r\u00e9forme protestante et l'une de ses ailes, qu'on va appeler la r\u00e9forme radicale, c'est-\u00e0-dire il faut s\u00e9parer l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, et \u00e7a va donner naissance \u00e0 une nouvelle forme d'\u00e9glise qu'on va appeler l'\u00c9glise libre et cette \u00e9glise libre, elle va beaucoup les \u00e9glises am\u00e9ricaines parce que les gens qui immigr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, souhaitait en fait une libert\u00e9 religieuse et donc qui ne souhaitait pas que leurs \u00e9glises souhaite sous la tutelle de l'\u00c9tat en Suisse, on a eu d\u00e9s\u00e9quilibre depuis le XVIe si\u00e8cle, mais \u00e9videmment elle \u00e9tait marginalis\u00e9e, parce que les r\u00e9formateurs comme les catholiques ont choisi de s'allier avec l'\u00c9tat et donc on a des petites communaut\u00e9s qui sont libres, donc de l\u00e0, on a cette veine qu'on appelle les \u00e9vang\u00e9liques classique on aujourd'hui, on les appelle comme \u00e7a, mais il y a aussi notre influence qui a lieu aux \u00c9tats-Unis au milieu du XXe si\u00e8cle dans les ann\u00e9es 40 qu'on appelle les n\u00e9o- \u00e9vang\u00e9liques alors qui sont ces \u00e9vang\u00e9liques ben c'est un courant tr\u00e8s tr\u00e8s conservateur, en fait, qu'on appelait avant les fondamentalistes qui va choisir de revenir dans l'espace public de pr\u00e9senter une fois une fois tr\u00e8s conservatrice et puis alors \u00e7a, c'est toute la difficult\u00e9 de mon livre, c'est qu'on a en m\u00e9lange entre ces 2 influences qui fonctionnent ensemble parfois qui fonctionne de fa\u00e7on contradictoire et puis alors c'est un un degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire de complexification mais je crois que c'est important de de bien distinguer, on a \u00e9galement un ph\u00e9nom\u00e8ne charismatiques qui donc c'est, on en parle charismatiques sont, on va entendre un son, je pense tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on a des gens qui pensent qu'ils ont un contact tr\u00e8s Direct avec l'esprit de Dieu et donc ils vont parler des langues qu'ils imputent aux engins donc il parlerait une langue que Dieu leur r\u00e9v\u00e9lerait directement ce qu'on appelle le parler en langue, voil\u00e0 le parler en langues, ce sont des gens aussi qui croit dans les miracles, le fait que il peut, on peut \u00eatre gu\u00e9ri d'un cancer gu\u00e9rit m\u00eame un membre amput\u00e9 gu\u00e9ri de de gu\u00e9ri du SIDA et donc, c'est des gens qui pensent que par la puissance du Saint-Esprit, on peut \u00eatre gu\u00e9ri de ces maladies l\u00e0 et il se tient, en d\u00e9pit des conventions de gu\u00e9rison \u00e0 la patinoire de Malley, hein, c'est chaque ann\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement donc ce courant charismatiques et aussi dans les exhibe et il a progressivement fusionn\u00e9es en fait avec le niveau \u00e9vang\u00e9lisme, ce qui veut dire que, aujourd'hui, si on fait une petite distinction il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les \u00e9vang\u00e9liques classique, dont les racines remontent au XVIe si\u00e8cles, on a ce qu'on appelle les conservateurs, qui eux sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des fondamentalistes et qui ont plut\u00f4t choisi une sorte de retrait par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et puis qui attendent que le le monde aille \u00e0 sa fin et puis on a plut\u00f4t un courant qui est charismatiques alors l\u00e0- dedans, il faut encore subdiviser mais qui pense qu'on a une action tr\u00e8s puissant du Saint-Esprit pr\u00e9sente aujourd'hui et donc c'est plut\u00f4t dans ce courant charismatiques l\u00e0 que se situe mon enqu\u00eate parce qu'il faut le dire aussi, c'est le courant le plus dynamique au sein d'\u00e9vang\u00e9lisme, alors on a une forte assise des \u00e9vang\u00e9liques classique en Suisse romande, hein, et en Suisse, en lien avec l'histoire de la r\u00e9forme, mais ce que j'ai envie de dire ce qu'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de charisme attise \u00e0 Sion, c'est-\u00e0-dire que par la pi\u00e9t\u00e9 et en particulier par les chants par les formes de pi\u00e9t\u00e9 ordinaire du culte, c'est le mod\u00e8le charismatiques, est en train de se diffuser dans toutes les \u00e9glises et Ang\u00e9lique il y un des acteurs de cette diffusion l\u00e0 un des acteurs principaux, c'est ce que j'appelle, alors l\u00e0 \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est ce que j'appelle l'et des organismes para- \u00e9closion, c'est-\u00e0-dire c'est c'est pas des \u00e9glises en fait c'est des associations, c'est plut\u00f4t des mouvements qui fonctionnent un petit peu comme des entreprises un peu capitaliste avec un un chef \u00e0 sa t\u00eate un leaders charismatiques et qui se donne une mission qui est celle de faire l'unit\u00e9 entre ses diff\u00e9rents courants d'\u00e9glise libre pour en faire des \u00e9vang\u00e9liques et c'est l\u00e0- en fait que que que que ce g\u00e9n\u00e8re certaines id\u00e9es des id\u00e9es qui ne sont pas forc\u00e9ment, qui ne sont assez rarement en fait \u00e9voluer th\u00e9ologiques ment, il y a pas, elles sont pas pass\u00e9s au crible de la de la critique, c'est plut\u00f4t des id\u00e9es qui fonctionne, c'est plut\u00f4t le mod\u00e8le du march\u00e9 qui fonctionne l\u00e0 et \u00e7a c'est un des probl\u00e8mes que j'essaie de pointer dans mon livre et en fait ces ces organisations qui vont cr\u00e9er l'identit\u00e9 \u00e9vang\u00e9liques parce que, au d\u00e9part, vous avez pas une identit\u00e9 \u00e9vang\u00e9liques vous avez d\u00e9s\u00e9quilibre, vous avez des gens qui sont des mennonites, vous avez dit m\u00e9thodiste, vous avez l'Arm\u00e9e du Salut, vous avez une pl\u00e9thore d'\u00e9glise en fait qui vont progressivement se constituer comme des \u00e9vang\u00e9liques, la cat\u00e9gorie \u00e9vang\u00e9liques si vous remonter avant les ann\u00e9es 40 \u00e7a signifie tout simplement protestant et moi, il n'est question auquel j'ai essay\u00e9 de r\u00e9ponses et comment \u00e7a se fait que cette cat\u00e9gorie qui avant signifier protestant aujourd'hui signifie elle signifie un pan conservateurs au sein du protestantisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [83%] :\r\nEst -ce qu'on les reconnaisse qu'ils ont un signe de distinctif, comme certains mouvements religieux l'ont eu et puis quelle quelle population quelle classe d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:23) [90%] :\r\nAlors les \u00e9vang\u00e9liques, on les reconna\u00eet, c'est-\u00e0-dire ils vont, ils vont mettre l'accent sur une forme de spiritualit\u00e9 tr\u00e8s directe, tr\u00e8s imm\u00e9diate, donc g\u00e9n\u00e9ralement les sociologues 4 caract\u00e9ristiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:36) [91%] :\r\nPour un peu les identifier, donc c'est c'est les croyants qui vont mettre l'accent sur une conversion personnelle une conversion personnelle au fait que le Christ est mort sur la croix pour nous emp\u00eacher, donc c'est c'est un acte un petit peu mais il faut que chacun de vivre de fa\u00e7on personnelle, prennent conscience de \u00e7a, ensuite une pi\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s centr\u00e9 sur la lecture de la Bible et on va pas lire la bible en fait comme un livre d'histoire ou comme comme des traces du pass\u00e9 de l'Antiquit\u00e9 on va la lire comme une parole que Dieu adresse directement aux croyants aujourd'hui et on voit aussi la lire comme un code moral sur comment il faudrait vivre soi -m\u00eame et certains chr\u00e9tiens certains \u00e9vang\u00e9liques aimerait m\u00eame que ce soit le code moral de la soci\u00e9t\u00e9, donc l\u00e0 on entre sur la question politique et puis c'est des chr\u00e9tiens aussi qui vont faire beaucoup d'\u00e9vang\u00e9lisation beaucoup de promotion de leur foi, donc ils vont \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sents sur dans dans la rue, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'espace public, sur les m\u00e9dias sociaux pour t\u00e9moigner de leur foi cet activisme les conduit aussi \u00e0 des engagements sociaux, hein, donc \u00e7a on le voit, il y a pas que des engagements conservateur, il y a des engagements sociaux mais dans certains cas, les bas ce qui justifie l'engagement social sont les m\u00eames que celles qui justifient des engagements conservateur et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment de de mon livre sur lequel j'ai j'ai j'ai essay\u00e9 d'attirer l'attention, c'est le fait que, il faut r\u00e9fl\u00e9chir au type de th\u00e9ologiques, on se donne pour entrer dans l'espace public, parce que certaines fois \u00e7a peut cautionner des causes progressistes, alors on se dit c'est plut\u00f4t bien dans d'autres, d'autres fois, \u00e7a peut cautionner des causes tr\u00e8s conservatrice, avec des effets tr\u00e8s d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour des populations qui ne sont pas \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:13) [89%] :\r\nVous pensez notamment \u00e0 la population homosexuelle qui est stigmatis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:17) [90%] :\r\nVoil\u00e0, je pense, donc au luttes autour de la question du mariage homosexuel, je pense aux luttes autour de l'avortement, on a aussi pas mal de d\u00e9bats autour de l'enseignement de la entre guillemets th\u00e9orie du genre on voit ses d\u00e9bats en France, mais il existe \u00e9galement Suisse et aussi avec Lucien ou de l'\u00e9volution, le cr\u00e9ationnisme tout \u00e0 fait, c'est un \u00e9l\u00e9ment important dans dans mon livre, c'est que c'est vrai que je parle beaucoup de la Suisse, mais en fait je, je l'ai construit de fa\u00e7on comparative, on fonctionne un peu comme \u00e7a, les sociologues, donc c'est un peu un mod\u00e8le se livre un mod\u00e8le au sens d'une mod\u00e9lisation la Suisse est un lieu o\u00f9 je peux voir les r\u00e9percussions les r\u00e9verb\u00e9ration d'un ph\u00e9nom\u00e8ne que je suis sur la plan\u00e8te en fait aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a prend d'autres proportions et en Afrique, \u00e7a prend des proportions qui sont dramatiques et l'id\u00e9e c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre plus visible en Afrique s'amener ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:08) [87%] :\r\nAbsolument, mais ce que je voulais montrer c'est qu'on a souvent tendance \u00e0 dire oui, mais vous savez, \u00e7a c'est l'\u00e9vang\u00e9lisme am\u00e9ricain, vous savez, \u00e7a c'est les exc\u00e8s de la culture africaine est ce que je voulais montrer c'est que \u00e7a traverse aussi des courants de l'\u00e9vang\u00e9lisme suisse est beaucoup plus que ce qu'on ce qu'on ne pense en r\u00e9alit\u00e9 et pour revenir sur les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur la population, on nous j'ai montr\u00e9 comment les campagnes, les guerres culturelles, c'est le m\u00eame le mot utilis\u00e9 on a on am\u00e9ricain guerre culturelle contre l'homosexualit\u00e9, que m\u00e8nent certains \u00e9vang\u00e9liques tr\u00e8s tr\u00e8s mobilis\u00e9s ont les r\u00e9percussions dramatiques on Ouganda les politiques absolument et \u00e7a conduit au passage de loi tr\u00e8s violentes contre l'homosexualit\u00e9, donc \u00e0 la Crim\u00e9e a une criminalisation n'homosexualit\u00e9 et compris jusqu'\u00e0 la peine de mort dans certains cas et \u00e7a conduit \u00e0 des lynchages m\u00e9diatiques, c'est-\u00e0-dire des noms d'homosexuel, ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s en p\u00e2ture dans les journaux avec leurs adresses priv\u00e9es et professionnelles et des gens sont morts lynch\u00e9 par la foule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:06) [90%] :\r\nOn peut justement Cioni un excellent film documentaire G\u00f6rgl of The Ouganda qui retrace la progression de cette \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique en augmentant en au grand dam sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [89%] :\r\n\u00e7a fait on y suit les les les terrifiants absolument ne suit le le travail d'activistes de la droite chr\u00e9tienne am\u00e9ricaine des \u00e9vang\u00e9liques qui vient de conseiller le gouvernement et on voit les effets de, de, de, de ce conseil de ces textes soi-disant expertise et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que le r\u00e9alisateur de ce film grandi lui- m\u00eame dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques c'est un noir am\u00e9ricain et qu'il \u00e9tait homosexuel et qu'il a eu toute une une une pratique tr\u00e8s int\u00e9ressant de sensibilisation des milieux \u00e9vang\u00e9liques a circul\u00e9 dans les \u00e9glises, dans les facult\u00e9s de th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique pour pr\u00e9senter son film et dialoguer avec ses interlocuteurs, donc c'est un film tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, extr\u00eamement fin qui souhaite montrer \u00e0 des \u00e9trangers, quelles sont les cons\u00e9quences des combats qu'ils m\u00e8nent ici mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:00) [90%] :\r\nAlors, ici aussi, on porte un regard Laurence les m\u00e9dias porte un regard sur ces mouvements, vous \u00eates all\u00e9 visionner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:08) [84%] :\r\nPlein \u00e9mission finalement, on a, on a \u00e7a la maladie d'archives aussi sur des, des, des rencontres \u00e9vang\u00e9liques qui se parlent, qui se d\u00e9roule en Suisse alors Philippe Gonzalez nous l'a expliqu\u00e9, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 des conservateurs les charismatiques et les classiques sont lire se concentre essentiellement sur ce qu'on appelle les charismatiques pour faire simple, alors on va se rendre \u00e0 Bulle tous ensemble \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg, o\u00f9 notre coll\u00e8gue Jean-Christophe s'est rendu pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 une rencontre des \u00e9vang\u00e9liques, ils \u00e9taient 1500 ce jour- l\u00e0 et Jean-Christophe \u00c9mery et c'est rendu, accompagn\u00e9 du sociologue Christophe Monnot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:47) [64%] :\r\nOn va peut-\u00eatre voir dans le halal principal et ce qui se passe une. \r\nC'est pas 4 mois qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:55) [69%] :\r\nPour en parler, donc je comprends Avantage non non juste avant vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:04) [82%] :\r\nLa nouvelle de question de r\u00eave, non, non, non, peut-\u00eatre une mani\u00e8re d'enthousiasmer, ces jeunes, de leur donner une perspective. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:11) [83%] :\r\nJe crois pour leur propre avenir la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:14) [78%] :\r\nUn aspect du succ\u00e8s de ces rencontres repose justement sur des messages, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, on va pousser les jeunes \u00e0 cultiver leurs r\u00eaves qu'ils ont des r\u00eaves par toutes sortes de de messages qui viennent de explique, on va montrer comment des h\u00e9ros de la foi ont accompli le r\u00eave, tu as 13 et 20 ans et tu peux r\u00e9aliser un r\u00eave et voil\u00e0 qui veut vivre un r\u00eave et \u00e7a c'est quelque chose qui vient chaque ann\u00e9e enfantine, donc on va dire aux je ne pas oui, oui, ce qui va souffrir, \u00e7a va \u00eatre dur, voil\u00e0 oui parce qu'il ne tous lever la main qui vous qui veut avez \u00e9l\u00e8ves, tout cela n'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:54) [87%] :\r\nComme le versement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:58) [81%] :\r\nOn a un autre aspect tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que l\u00e0 o\u00f9 nous parle du rayon d'etc, et l\u00e0, une personne vient donner son t\u00e9moignage comme Dieu ladies, dit -il, donc il est ces jeunes, non seulement il y a un r\u00eave mais doit suivre une trace qui est celle, celle de Dieu qui a d\u00e9fini doit d\u00e9couvrir ce chemin, donc il n'y a, finalement, il choisit, mais cette libert\u00e9 individuelle cette choisir quelque part une fois trac\u00e9e \u00e0 l'avance et \u00e7a c'est c'est toujours c'est c'est quelque chose qui revient tr\u00e8s fr\u00e9quemment dans ces milieux, dans ces reportages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:40) [77%] :\r\nLe monde entier, tr\u00e8s tr\u00e8s importante qu'on peut porter le poids, c'est-\u00e0-dire que la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:46) [77%] :\r\nC'est une sc\u00e8ne libre dans le village des exposants et \u00e7a fait une saign\u00e9e, les groupes de Lyonnaise quoi que Suisse romande qui sont inscrits qui pr\u00e9sentent leurs leurs leurs morceaux de musique s'il expose son cas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:02) [76%] :\r\nIls sont 2 a frapp\u00e9 mardi avec une bonne centaine de Genissel ultime devant la sc\u00e8ne Nielsen, petite, celle qui nous l\u00e0, c'est vraiment, on est au coude-\u00e0-coude savoir demande, on est dans ce village de stands, il y a des affiches \u00e0 des ballons et des t-shirts \u00e0 est ce que je suis ici, valeurs chr\u00e9tiennes politique humaine, c'est le parti \u00e9vang\u00e9liques voil\u00e0 il y a effectivement des ambitions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:35) [86%] :\r\nAlors justement, je suis assez \u00e9tonn\u00e9 de voir ces stands premi\u00e8rement de l'int\u00e9r\u00eat de certains partis comme l'UDF ou le p\u00e8re pour une rencontre de jeunes plut\u00f4t adolescent donc c'est d\u00e9j\u00e0 intrigant de voir que des partis viennent ira chercher des jeunes jusque -l\u00e0, de l'autre point de vue, c'est aussi du point de vue des organisateurs de laisser des stands politique : \u00eatre sur place, je trouve \u00e7a s'\u00e9tonnant et c'est nouveau, j'avais pas vu \u00e7a dans dans des rencontres de Stipe avant, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, oui, je pense qu'il y a une recherche de ces groupes aussi \u00e0 s'affirmer, de la famille \u00e9vang\u00e9liques nous soutenons vos cause nos valeurs, je pense qu'il y a aussi une politique \u00e9lectorale plus qu'une politique de recherche de de militants parce que il y a des personne au stand UDF donc on cherche pas tellement le contact avec les jeunes, on cherche juste une pr\u00e9sence montrer l\u00e0 et j'y vois moi une une affiche publicitaire : votez pour nous puisque nous sommes solidaires avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:54) [94%] :\r\nChristophe Monnot est -ce que ce type de rencontre vous dit quelque chose par rapport \u00e0 l'\u00e9volution du monde \u00e9vang\u00e9liques en g\u00e9n\u00e9ral et en Suisse romande, en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:04) [85%] :\r\nLes \u00e9vang\u00e9liques deviennent malgr\u00e9 eux dans le sens que on sait par des enqu\u00eates qu'on a fait en Suisse, environ le 30 pourcent des des gens qui se d\u00e9placent pendant Louis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:18) [80%] :\r\nKendal dans un lieu de culte, ce sont des personnes qui savait pas sans une communaut\u00e9 et venger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:25) [87%] :\r\nIl y a 33 pourcent qui qui sont catholiques et 14 pourcent qui qui sont r\u00e9form\u00e9s tout \u00e0 coup le confessant en Suisse, h\u00e9 bien la la couleur \u00e9vang\u00e9liques devient importante, mais c'est pas qu'elle est en augmentation, c'est simplement que les autres sont plut\u00f4t en baisse et que, et que l'\u00e9vang\u00e9lisme est constant dans dans sa mani\u00e8re puisque c'est par nature plut\u00f4t une sensibilit\u00e9 de confession, donc elle reste constante, elle devient dans l'espace public visibles, puisque \u00e7a tue un ph\u00e9nom\u00e8ne particulier parce que les autres, c'est de ne pas y aller, puisqu'il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:05) [72%] :\r\nLa vid\u00e9o, s\u00e9curit\u00e9, les lumi\u00e8res se sont atteints. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:43) [58%] :\r\nSur l'ours site c'est ce point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:51) [83%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui, bien compris l'orateur principal fait la morale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:54) [91%] :\r\nCeux qui ont bu de l'alcool dans les docteurs il y a 10. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:09) [67%] :\r\nC'est pour lui les autres et \u00e7a passe quoi niveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:33) [88%] :\r\nQue ton r\u00e8gne Vienne l\u00e0 aujourd'hui dans Babylone que ton r\u00e8gne viennent c'est votre ouvrage Philippe Gonzalez on a entendu J\u00e9sus r\u00e9pond J\u00e9sus r\u00e9pond mais l'un des acteurs principaux, c'est le diable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:46) [92%] :\r\nOui, alors il y a, il y a une pr\u00e9sence des entit\u00e9s surnaturelles, c'est vrai qu'une forte pr\u00e9sence du Christ de l'esprit avec des manifestations qui se ressentent particulier pendant ces moments de louanges vient de parler l'orateur, mais c'est vrai qu'il y a aussi une pr\u00e9sence d'entit\u00e9s qui sont des entit\u00e9s inqui\u00e9tante d\u00e9moniaque qui peuplent le monde et qu'il s'agirait d'exercer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [90%] :\r\nLisez de chasser de repousser alors ce qui para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ce sont l\u00e0, c'est le fait que on invite les jeunes \u00e0 r\u00eaver \u00e0 entrer dans un r\u00eave mais c'est-\u00e0-dire ce r\u00eave, c'est aussi un r\u00eave proph\u00e9tique, un contact Direct avec les Saint-Esprit, donc c'est un engagement pour une meilleure vie pour un meilleur est -ce mieux, il peut se donner des objectifs qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et on voit ici, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'\u00e0 la pr\u00e9sence d'acteurs politiques qui sont dans sa rassemblement l\u00e0 et on a la possibilit\u00e9 de transformer un engagement religieux on une forme d'activisme politique, elle est en politique d'ailleurs, c'est \u00e7a les stands sont l\u00e0, il y a le Parti \u00e9vang\u00e9lique, il y a un instant, il y a l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale qui est le parti le plus conservateur \u00e9vang\u00e9liques est pr\u00e9sent \u00e9galement, donc on voit comment cet engagement pour un mieux pour une pr\u00e9sence de Dieu, une pr\u00e9sence dans ma vie peut devenir la pr\u00e9sence de Dieu dans la soci\u00e9t\u00e9 et du coup, par contrecoup, on peut dire, le diable est aussi pr\u00e9sent dans la soci\u00e9t\u00e9 et peut-\u00eatre se trouver sur des entit\u00e9s comme la ville comme mon canton comme mon mon pays et depuis les ann\u00e9es 2000, le milieu des ann\u00e9es 2000 je suis des c\u00e9l\u00e9brations de louanges qui vise \u00e0 exorciser pr\u00e9cis\u00e9ment la pr\u00e9sence du diable du pays du canton du village et ses exorcismes alors c'est une frange particuli\u00e8re du monde charismatiques, on est d'accord, mais ces pr\u00e9sents et \u00e7a des Liens Directs en fait il y a des contacts, des passerelles qui s'\u00e9tablissent avec les partis politiques et avec une entr\u00e9e politique cette fois dans l'espace public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:35) [88%] :\r\nIl fallait choisir une musique et c'\u00e9tait pas simple n'avait pas envie de choisir et de musique, et qui visait \u00e9vang\u00e9liques stades de football, nous sommes en Afrique, c'est beaucoup plus qu'un et c'est un all\u00e9luia que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:57) [64%] :\r\nL'int\u00e9gralit\u00e9 qui du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9cemment le et, pourquoi pas, et puis un peuple le pourquoi, c'est il y a aussi, qui n'ne qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\nAujourd'hui, beaucoup d'eau, c'est dans la m\u00e9moire, ils sont pour le oui, la guerre que quelqu'un qui est oui, peut-\u00eatre, vous savez qu'il dormait. \r\nC'\u00e9tait seulement aller au McDo, donc voyez donc m\u00eame la capitale comme l'est double regard, on n'a pas qui tue un monologue de 2 importants ce qu'il y a \u00e9galement le nord qui n'a jamais la t\u00e9l\u00e9 si. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:51) [87%] :\r\nAll\u00e9luia ou Aziz Diop, vous l'aviez reconnu Philippe Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:55) [81%] :\r\nAh, vous avez un petit peu aid\u00e9, mais c'est vrai qu'on entend bien les et r\u00e9verb\u00e9rations de L\u00e9onard Cohen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:00) [86%] :\r\nAlors que ton r\u00e8gne Vienne livre qui vient d'\u00eatre surnomm\u00e9 le livre orange de par sa couverture des \u00e9vang\u00e9liques tent\u00e9s par le pouvoir absolu c'est paru aux \u00e9ditions Labor et FidesS. A on a parl\u00e9 de cette figure diabolique des exorcismes est -ce qu'on pratique r\u00e9guli\u00e8rement des exorcismes dans ces lieux de culte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:20) [88%] :\r\nAlors le le le l'\u00e9vang\u00e9lisme charismatiques, est tr\u00e8s sensible aux entit\u00e9s surnaturelles, donc oui il y a une pratique de l'exorcisme lors de rencontres de gu\u00e9rison, on ne gu\u00e9rit pas simplement les malades, on va chasser les d\u00e9mons en pensant aussi que certaines maladies sont li\u00e9es \u00e0 l'influence de certains d\u00e9mons particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:38) [98%] :\r\nComme l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:39) [89%] :\r\nL'homosexualit\u00e9 peut absolument peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une forme de de possession d\u00e9moniaque, alors il y a \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments dans la Bible que c'est chr\u00e9tien pense discerner qui qui leur permettrait de faire cette interpr\u00e9tation l\u00e0 est ce que j'aimerai dire, c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matis\u00e9 cette ce rapport 2 qui s'appelle le combat spirituel en fait donc le combat spirituel, c'est la lutte contre le d\u00e9mon et la prise d'autorit\u00e9 au nom du Christ sur une personne, mais aussi sur un territoire et ces formes de pratiques ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matis\u00e9s dans des universit\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques notamment, je me suis int\u00e9ress\u00e9 un petit peu \u00e0 l'histoire de ces pratiques dans les ann\u00e9es 80 en Californie dans le plus grand centre de formation de missionnaires au monde qui s'appelle la facult\u00e9 de flair, qui est une facult\u00e9 qui soit \u00e0 l'ENA et qui a \u00e9t\u00e9 central pour la cr\u00e9ation de l'identit\u00e9 \u00e9vang\u00e9liques dans les ann\u00e9es 40 dans cette facult\u00e9 -l\u00e0 pendant 30 ans, vous avez eu des enseignements sur l'exorcisme des personnes, alors \u00e9videmment, vous aviez d\u00e9missionnaire qui rentrait de 2 pays en Asie, en Afrique et qui rapportaient \u00e0 leurs enseignants, les confrontations qu'ils avec le chaman local et puis une relecture a \u00e9t\u00e9 faite de ces esprits de ces divinit\u00e9s locales comme de des mots qu'il s'agirait d'exorciser pour permettre une meilleure \u00e9vang\u00e9lisation de ces lieux -l\u00e0 c'\u00e9tait syst\u00e9matiser \u00e0 Fuller et puis on a un acteur tr\u00e8s, tr\u00e8s important, qui \u00e9tait professeur pendant 30 ans dans cette universit\u00e9, qui s'appelle Peter Wagner, lui il a eu l'id\u00e9e de d\u00e9placer \u00e7a un cran plus haut et de dire mais on va faire \u00e7a pour les pays, on va faire \u00e7a pour les pays notamment les pays musulmans et on va chasser les d\u00e9mons parce qu'en chassant les d\u00e9mons on va permettre 2 choses : la 1\u00e8re c'est des conversions de masse qu'on appelle des r\u00e9veils, donc vous avez des franges enti\u00e8res de la population qui se convertissent qui deviennent chr\u00e9tiens et donc c'est une bonne chose pour et donc ils vont am\u00e9liorer la soci\u00e9t\u00e9, ce qui conduit \u00e0 la seconde \u00e9tape, qu'on appelle la r\u00e9forme et cette id\u00e9e l\u00e0 c'est de p\u00e9n\u00e9trer dans les structures du pouvoir pour inscrire dans la loi du pays, la loi de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:46) [78%] :\r\nEst -ce que les pouvoirs politiques suisses ont \u00e9t\u00e9 je suis utilis\u00e9 ce mot infiltr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:52) [87%] :\r\nAlors non, j'aimerais pas \u00eatre alarmiste, c'est ce que j'aimerai dire, c'est que mon enqu\u00eate et c'est pour \u00e7a qu'elle est comparative, elle s'int\u00e9resse \u00e0 diff\u00e9rentes pays qui ont diff\u00e9rentes histoires diff\u00e9rentes architectures politique mais aussi diff\u00e9rentes d\u00e9mographie ce que j'ai montr\u00e9 c'est qu'aux \u00c9tats-Unis, le Parti r\u00e9publicain et tr\u00e8s infiltr\u00e9e par ces id\u00e9es -l\u00e0 et les membres du type sont des chr\u00e9tiens, je pense \u00e0 Mich\u00e8le Bachmann, je pense \u00e0 \u00e7a rappelle Line je pense aussi \u00e0 notre King Reach, je pense \u00e0 t\u00eate Cruise donc \u00e7a, c'est le nom de repr\u00e9sentants r\u00e9publicains tr\u00e8s actif \u00e9tait qui est l'un des plus actifs r\u00e9cemment Ted Cruz a \u00e9t\u00e9 la cheville ouvri\u00e8re du cheddar, qui a bloqu\u00e9 l'administration am\u00e9ricaine pendant un mois, d'accord, donc le papa de t\u00eate Cruise est un Pasteur qui est ultra charismatiques qui est compl\u00e8tement dans ces id\u00e9es l\u00e0, qui est d'ailleurs le porte- parole de son fils certains de en certaines occasions, et son fils partagent exactement les m\u00eames croyances donc saisi d\u00e8s la sont au coeur de l'appareil politique am\u00e9ricain, vous avez des politiciens \u00e9vang\u00e9liques de ce type qui, par exemple, la commission sur le climat pour tenir un discours cr\u00e9ationniste pour dire il faut pas s'inqui\u00e9ter du r\u00e9chauffement climatique, c'est un leurre, \u00e7a ne va pas arriver parce que Dieu a promis \u00e0 No\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9luge, qu'il n'y aurait plus jamais de d\u00e9luge sur la Terre, donc la personne qui tient ce discours- l\u00e0 n'est pas n'importe quel politicien, c'est le vice- pr\u00e9sident de la commission d'environnement au S\u00e9nat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:29) [84%] :\r\nCette religion la qui gagne du terrain, Philippe Gonzales est -ce que \u00e7a veut dire que ces id\u00e9es -l\u00e0 conservatrice, voire carr\u00e9ment r\u00e9actionnaire gagne aussi du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:38) [87%] :\r\nAbsolument, alors c'est l\u00e0 qu'on peut faire leur retour en Suisse, c'est-\u00e0-dire que ses id\u00e9es circulent de fa\u00e7on mondiale et ces UD sont reprises notamment par certains partis, et on a, on a des figures de l'ennemi, la figure de l'ennemi, c'est c'est l'homosexuel, on en a parl\u00e9, donc la question du mariage pour tous, \u00e7a c'est la question aussi du musulman, donc on comprend un petit peu mieux certaines logiques derri\u00e8re l'initiative antiminarets et puisque j'aimerais dire, c'est que la droite am\u00e9ricaine \u00e0 passer des alliances avec les catholiques, conservateurs et on voit, on peut retracer tr\u00e8s tr\u00e8s clairement le retour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, pas dans le monde \u00e9vang\u00e9liques uniquement fran\u00e7ais mais dans le monde catholique fran\u00e7aise et, par exemple, les inqui\u00e9tudes autour de la th\u00e9orie du genre et les manifestations qu'on a vu autour de la question de la faim Family phobie je crois ou Fanny phobies ce sont sont des id\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans les airs de en fabriquer, voil\u00e0 les Am\u00e9ricains a tr\u00e8s joli terme manufacture vraiment fabriqu\u00e9 dans des lobbies politiques \u00e9vang\u00e9liques de la droite conservatrice et ils font retour en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:48) [92%] :\r\nEt un assentiment effectivement qu'on assiste ces derniers mois, voir ces derni\u00e8res ann\u00e9es une sorte de retour des valeurs morales, vous parliez des manifestations anti- mariage pour tous, des initiatives pour tenter de limiter l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement est -ce que vous y voyez l\u00e0 \u00e9galement une une sorte de succ\u00e8s de ces milieux \u00e9vang\u00e9liques fondamentalistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:05) [92%] :\r\nAlors pour pour pour notre espace public et et notre d\u00e9mocratie, ce qui est clair c'est que la d\u00e9mocratie directe permet \u00e0 \u00e0 des mouvements qui savent se mobiliser dans l'espace public de lancer des id\u00e9es conservatrices et ce que je constate c'est que pour ces 3 initiatives dont on a parl\u00e9 donc tant l'avortement que l'initiative anti- minarets que la la votation sur laquelle on va devoir bient\u00f4t se prononcer l'initiative relative \u00e0 l'enseignement d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 l'\u00e9cole, on a des acteurs \u00e9vang\u00e9liques qui sont parmi les plus mobilis\u00e9es et qui portent ces projets -l\u00e0 donc oui \u00e0 mon avis, il y a une diffusion je ne suis pas en train de dire que les \u00e9vang\u00e9liques en Suisse pourrait prendre le contr\u00f4le de l'\u00c9tat, c'est pas possible, ils sont, ils sont 3 \u00e0 4 pourcent de de la population, il y a pas la base d\u00e9mographique pour constituer un petit parti en Suisse, par contre, ce sont des partis d'id\u00e9es Le Pen veut donc le Parti \u00e9vang\u00e9lique suisse ou l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale UDF sont pendant plus conservateur sont des partis qui sont des lanceurs d'id\u00e9es dans l'espace public et ils peuvent trouver des relais dans la droite conservatrice catholique ou m\u00eame r\u00e9form\u00e9e et on voit bien, c'est cette alliance -l\u00e0 qui s'est profil\u00e9e autour des diff\u00e9rentes initiatives dont on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:18) [86%] :\r\nAlors justement je vous propose d'\u00e9couter un petit extrait \u00e0 nouveau une archive : il s'agit d'un d'un temps pr\u00e9sent Philippe Gonzalez on parle de ses Liens entre politique et et religion, il se trouve que qu'une \u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent avait suivi il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait en avril 2011 avaient suivi Jean-Claude Chabloz Jean-Claude Ch\u00e2ble est un Pasteur \u00e9vang\u00e9lique pr\u00e9sents au Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il fait en quelque sorte du lobbyisme plus qu'actif. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:45) [99%] :\r\n7 heures du matin dans la banlieue de Berne. \r\nC'est l'heure du d\u00e9part pour ce dr\u00f4le de Pasteur en mission au coeur de notre d\u00e9mocratie. \r\nCet important peut pas entrer au Palais f\u00e9d\u00e9ral sans \u00e7a, alors je suis lobbyiste pour J\u00e9sus, j'ai eu l'accr\u00e9ditation et je travaille en relation avec. \r\nJe repr\u00e9sente aussi les \u00e9vang\u00e9liques au palais, etc, et je suis tr\u00e8s heureuse d'\u00eatre dans les coulisses, dans les corridors \u00eatre contre les gens. \r\nSa mission a men\u00e9 l'Evangile sous la Coupole, sa cible, les \u00e9lus du peuple sa cause, le fondamentalisme chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique. \r\nMais au fait, ce que veut le Pasteur et son lobby. \r\nIl r\u00eave de moraliser la soci\u00e9t\u00e9 de revenir aux valeurs de nos anc\u00eatre s', on a des fondations chr\u00e9tiennes dans notre pays dans la Constit. \r\nQui rappelle, j'ai su s\u00fbr dans l'hymne national ou ou la pri\u00e8re patriotique, tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je crois que c'est des choses que qui font, d'autres pas cette et culturel aussi et souci religieux, ils sont des hommes et des femmes qui font la politique, j'ai entendu plusieurs fois ici dire on est un pays avec des racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes, et \u00e7a, c'est donc ce sont donc, et \u00e7a c'est not\u00e9 taxi. \r\nVous qui connaissez bien Monsieur Chabaud, vous pensez \u00e7a pr\u00e9sence ici au Palais f\u00e9d\u00e9ral ah je crois qu'elle est le signe que ce qui se passe au Palais f\u00e9d\u00e9ral est sans doute important mais que l'essentiel se situe ailleurs : les \u00e9lecteurs de Claude Ruey l'Euro compris l'emprise de l'aurait vu sur la chose politique et finalement assez relative les politiques savent que c'est par le qui d\u00e9cide tout, et qu'il y a un Dieu tout-puissant conditions. \r\nSans appartenance politique, le Pasteur c\u00f4toie Toulouse, \u00e9lus et en particulier ceux de foi chr\u00e9tienne. \r\nAu-dessus de ce petit monde vieux veillerait il y avait une votation par rapport \u00e0 l'avortement O'Neil lib\u00e9raliser l'avortement et nous avons \u00e9t\u00e9 simplement nous asseoir dans le public, et puis nous avons pri\u00e9 int\u00e9rieurement, chacun d'entre nous et pour la m\u00eame chose, donc \u00e7a ne passe pas et \u00e7a n'a pas pass\u00e9, et c'\u00e9tait l'\u00e9tonnement g\u00e9n\u00e9ral, donc l\u00e0 pour vous, c'est la manifestation d'une intervention, tout est bien fait, oui, alors nous avons pens\u00e9, c'est qui est intervenu et puis c'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres prisons aussi certains chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques en t\u00eate, pris sous la Coupole, persuad\u00e9 que la pri\u00e8re, combat les d\u00e9mons, y compris en politique, ils s'en remettent au Pasteur pour \u00e9clairer leurs d\u00e9cisions, moi je pense qu'a pris grandissent beaucoup de parlementaires pris en tout d\u00e9cid\u00e9 de voter, je crois que la pri\u00e8re, c'est une tr\u00e8s grande forme des politiciens qui commenceraient leur journ\u00e9e \u00e0 genoux, \u00e7a serait magnifique \u00e9videmment secr\u00e8tement c'est bien peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:58) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un temps pr\u00e9sent de 2011 avec ce Pasteur \u00e9vang\u00e9lique Claude chat Blot Philippe Gonzalez Dieu au-dessus du politique et au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:10) [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant la fa\u00e7on donc la la pri\u00e8re est appr\u00e9hend\u00e9e comme un moyen d'action politique et je crois que \u00e7a d\u00e9note en fait d'une transformation importante qu'ont connu les \u00e9vang\u00e9liques, il y a 30 ans, les \u00e9vang\u00e9liques \u00e9taient pr\u00e9sents en politique, mais ils \u00e9taient pr\u00e9sents, si vous voulez sur la forme de citoyens qui avaient des opinions conservatrices mais je me souviens pas, en fait, en tout cas dans mes souvenirs de \u00e7a fait longtemps chez les milieux \u00e9vang\u00e9liques, je me souviens pas d'une pr\u00e9dication d'un pr\u00e9dicateur qui se permettrait de faire des allusions politiques, il y avait une une une \u00e9tanch\u00e9it\u00e9 en Suisse entre les questions politiques et les questions religieuses, m\u00eame si les communaut\u00e9s votez plut\u00f4t \u00e0 droite, avec Jean Claude Chapleau on a un acteur qui a \u00e9t\u00e9 un des acteurs qui a r\u00e9alis\u00e9 une forme de transformation de l'atmosph\u00e8re du monde \u00e9vang\u00e9liques suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, il est entr\u00e9 en fait sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:04) [90%] :\r\nOn en parlant d'une vision donc j'en parle un peu dans mon livre, en parlant d'une vision qu'il aurait re\u00e7u d'une n\u00e9cessaire pr\u00e9sence sous la Coupole et en fait il a sensibilis\u00e9 les \u00e9vang\u00e9liques \u00e0 la dimension politique et la pri\u00e8re est devenu un vecteur extr\u00eamement important de transformation des \u00e9vang\u00e9liques en des activistes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:23) [86%] :\r\nPour des causes comme celle qu'il vient de mentionner la question de l'avortement, alors il y a un \u00e9l\u00e9ment a soulev\u00e9 dans dans l'entretien de Jean Claude Chapleau, c'est qu'il va, il va par les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de la culture suisse, qui sont des \u00e9l\u00e9ments qui sont des marques du christianisme et qui en fait t\u00e9moigneraient des racines chr\u00e9tiennes de la Suisse, il a parl\u00e9 de la croix sur le drapeau parmi les \u00e9l\u00e9ments qui sont invoqu\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement aussi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:46) [90%] :\r\nPr\u00e9ambule de la Constitution qui s'ouvre par au nom du Dieu tout puissant et je crois que \u00e7a montre tr\u00e8s bien un ph\u00e9nom\u00e8ne important qui est d'une part le fait que ces chr\u00e9tiens ces \u00e9vang\u00e9liques ressentent assez fortement et m\u00eame parfois violemment la transformation de la culture suisse la culture suisse \u00e9tait \u00e9tait nimb\u00e9 dans une forme de de christianisme culturel et puis avec la s\u00e9cularisation, on en est sorti, et puis les symboles comme la croix suisse, on ne croit, la croix sur le drapeau suisse ou ou le pr\u00e9ambule de la Constitution, aujourd'hui, pour nous, ce sont des reliques d'un pass\u00e9 culturel, mais ils ne sont pas investis dans un sens d'une divinit\u00e9 chr\u00e9tienne, or ici ce que ce que propose le Pasteur Chabot c'est de relire le destin national, \u00e0 l'Automne en fait de la providence divine et c'est comme \u00e7a qu'il aimerait le relire et en fait, il aimerait aller \u00e0 rebours de la s\u00e9cularisation et c'est aussi le projet qui est port\u00e9 par certains de ses \u00e9vang\u00e9liques qui se sont mobilis\u00e9s politiquement ou en tout cas qui qui sont qui s'agrippe parce qu'ils voient que la culture change et que \u00e7a devienne culture dans laquelle les param\u00e8tres chr\u00e9tien ne sont plus pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:55) [90%] :\r\nVous parlez toujours de ce mouvement l'situant historiquement, mais pour nous, on a l'impression que ce mouvement \u00e9vang\u00e9liques n'a pas d'histoire d'une naissance spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:07) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a assez peu d'histoire pour pour diff\u00e9rentes raisons : d'une part \u00e7a des \u00e9glises qui en \u00e9tant libre ont \u00e9t\u00e9 quelque peu en Suisse et sa folie dire donc les travaux d'historiens, de sociologues, sont relativement r\u00e9cent par rapport \u00e0 une ensuite les \u00e9vang\u00e9liques tendent \u00e0 ne pas avoir de m\u00e9moire historique donc eux- m\u00eames sont susceptibles de re\u00e7oit des influences dont ils ne savent pas tr\u00e8s bien d'o\u00f9 \u00e7a vient, comment \u00e7a circule comment \u00e7a s'\u00e9tait \u00e9tabli quand quand je leur dis : mais d'o\u00f9 \u00e7a vient, cette pratique qui vont bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:36) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une mode \u00e7a va et \u00e7a vient mais jamais cette question de se demander par exemple l'exorcisme des territoires politique d'o\u00f9 \u00e7a vient, h\u00e9 ben c'\u00e9tait fabriqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 aux \u00c9tats-Unis par un monsieur qui s'appelle Peter Wagner mais \u00e7a tr\u00e8s peu d'\u00e9vang\u00e9liques le savent, quand bien m\u00eame ils auraient pratiqu\u00e9 ce genre de ce ce ce ce ce genre d'exorcisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:56) [85%] :\r\nEt puis il y a une autre chose que j'aimerais dire sur sur monsieur Chapleau, c'est que, et l\u00e0, \u00e7a c'est un lien tr\u00e8s tr\u00e8s directe avec l'Am\u00e9rique dont je parle dans les 2 derniers chapitres de mon livre, c'est quand, en d\u00e9cembre 2012, c'est des pasteurs \u00e9vang\u00e9liques, je ne vois sous couvert du du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:15) [84%] :\r\nQui est l'organe fa\u00eetier en fait des anges quelqu'Suisse donc des membres de la pastorale genevoise du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9liques ont et qu'on entend \u00e9viter un un pr\u00e9dicateur am\u00e9ricain qui s'appelle Winckel gueule aux \u00c9tats-Unis il est connu comme l'aum\u00f4nier de la droite chr\u00e9tienne am\u00e9ricaine si vous tapez louer une vous tapez Mich\u00e8le Bachmann, vous tapez notre King which donc des politiciens du petit parti, vous allez voir des vid\u00e9os ou l'elle impose les mains ces politiciens il est b\u00e9ni et puis, il les envoie avec une mission divine pour gouvernement donc en campagne politique dans ce cas -l\u00e0, pour la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien ce monsieur une gueule depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a une organisation qui s'appelle de quorum, l'appel est une organisation qui produit des m\u00e9ga- rassemblement de jeunesse, donc le 1er m\u00e9ga- rassemblement c'\u00e9tait souffert en en 2000 \u00e0 Washington, il a rassembl\u00e9 400000 jeunes se devant le Capitole pour prier pour 2 choses : alors le th\u00e8me principal, c'est ramener Dieu ramen\u00e9 par dans la nation am\u00e9ricaine \u00e0 Dieu et il y a 2 th\u00e8mes de campagne pour lesquels il milite tr\u00e8s fortement depuis depuis plus de 10 ans, c'est le : la lutte contre l'avortement et contre le mot sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:29) [80%] :\r\nEt on voit dans le Ouganda en revient \u00e0 ce film on voit selon Angel ces \u00e9coles o\u00f9 ils forment de jeunes missionnaires \u00e0 amen\u00e9 la bonne parole \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:41) [84%] :\r\nAlors le elle s'est rendu en Ouganda pour soutenir les mesures du gouvernement relative \u00e0 la question homosexuelle, donc les mesures extr\u00eamement restrictive et loin, \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:52) [84%] :\r\n\u00e0 \u00e0 2 reprises d\u00e9j\u00e0, il va revenir au mois de mai prochain et sur l'estrade, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, h\u00e9 ben, il y avait Jean Claude Chapleau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:01) [79%] :\r\nQuel succ\u00e8s -t-il rencontr\u00e9 lorsque de Cholet est venu \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:05) [87%] :\r\nAlors le succ\u00e8s il y a eu plusieurs manifestations, on pourrait dire que le grand moment c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:12) [88%] :\r\nC'est la c\u00e9l\u00e9bration de l'escalade, au soir de l'escalade dans la cath\u00e9drale de Gen\u00e8ve, la cath\u00e9drale qui avait \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e, l\u00e0 il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 \u00e9vang\u00e9liques qui sont venus c\u00e9l\u00e9brer, alors je dis pas que les 1500 \u00e9vang\u00e9liques sont des partisans de la droite chr\u00e9tienne, \u00e7a passe action train dire mais ce que je dis, c'est que c'est vrai, ce rassemblement qui \u00e9tait organis\u00e9e par les principales organisations repr\u00e9sentatives de l'\u00e9vang\u00e9lisme suisse a attir\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de fid\u00e8les et en fait, les a mis en contact avec un discours extr\u00eamement r\u00e9actionnaire alors \u00e0 la cath\u00e9drale de discours \u00e9tait att\u00e9nu\u00e9e, mais dans les jours pr\u00e9c\u00e9dents, il y a eu une \u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 tenu, donc c'\u00e9tait des ateliers pendant la journ\u00e9e avec des orateurs \u00e9trangers dont loin une gueule, une \u00e9cole qui s'appelait l'\u00e9cole de la r\u00e9forme et de la restauration ou la les propos ont \u00e9t\u00e9 nettement plus virulent et on pourrait dire que certains propos \u00e9taient de nature quasiment th\u00e9ocratique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:07) [86%] :\r\nMais ce que les \u00e9vang\u00e9liques dits classiques se distance d'une mani\u00e8re ou d'une autre de ce type de discours extr\u00e9miste et et ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:15) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est : c'est l'une des difficult\u00e9s parce que c'\u00e9tait, c'est l'une des difficult\u00e9s que j'aborde dans mon livre, c'est qu'il y a pas eu de r\u00e9gulation de la part des \u00e9vang\u00e9liques classique, il y a pas eu de r\u00e9gulation de la part des instances fa\u00eetier elles ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le silence plut\u00f4t que le positionnement du coup \u00e7a ne veut pas dire que les \u00e9vang\u00e9liques classique avalise ce discours- l\u00e0, mais \u00e7a veut dire que leur silence peut-\u00eatre pris comme un acquiescement il y a eu, par contre, alors \u00e7a je dois le dire, il y a eu des repr\u00e9sentants eccl\u00e9siaux qui ont tap\u00e9 du poing sur la table aupr\u00e8s des organisations fa\u00eeti\u00e8res pour leur demander de se positionner, et l'une des cons\u00e9quences \u00e0 la fois je pense ont un petit peu dict\u00e9 par la controverse qui \u00e9taient lanc\u00e9es par certaines sa formation relativement travail dans la presse et et par ses interventions de responsables d'\u00e9glises, c'est qu'aujourd'hui le r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9lique suisse est en train de penser \u00e0 une d\u00e9claration de de r\u00e9fl\u00e9chir un d\u00e9claration avec sa commission th\u00e9ologique sur le fait de savoir si la Suisse est une nation chr\u00e9tienne ou pas, la r\u00e9ponse sera vraisemblablement non, j'ai eu un document pr\u00e9paratoire entre les mains, mais mais mais \u00e7a signale que alors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que c'est la 1\u00e8re fois que la commission th\u00e9ologique du r\u00e9seau \u00e9vang\u00e9liques qui existe depuis plus d'une ann\u00e9e, se mobiliser et de de plus de 10 ans se mobilisent pour traiter une question sur la pr\u00e9sence politico- ou socialement dans l'espace public des \u00e9vang\u00e9liques, donc voil\u00e0, on a, on a eu un d\u00e9faut de r\u00e9gulation qui en fait permet \u00e0 ces discours l\u00e0 extr\u00e9miste de continuer \u00e0 circuler et d'\u00eatre avalis\u00e9e par des instances qui font autorit\u00e9 dans le monde \u00e9vang\u00e9liques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:51) [84%] :\r\nCe qui les unifie c'est l'emballage du discours, on l'a dit festive, on dirait des concerts de rock, la musique, le r\u00f4le de la musique, on n'a pas v\u00e9ritablement parler mais il est important : les femmes dans ses mouvements o\u00f9 est leur place alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s variable, vous allez vous vous pouvez sourire os\u00e9 poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:12) [91%] :\r\nEt puis c'est c'est variable parce que \u00e7a peut aller, \u00e7a peut aller de la des conceptions les plus les plus r\u00e9trogrades \u00e0 des prises de pr\u00e9sence qui sont extr\u00eamement autoris\u00e9, voire parfois autoritaire dans les milieux conservateurs donc chez les \u00e9trangers conservateurs ont plut\u00f4t tendance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:29) [88%] :\r\nFondamentalistes, les femmes sont exclues du Pastora sont exclus des responsabilit\u00e9s spirituelles, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 elles maintiennent l'infrastructure de ces \u00e9glises la font vivre chez les classiques, vous avez diff\u00e9rentes tendances, mais vous avez des femmes qui acc\u00e8dent chez les charismatiques, vous en avez aussi \u00e7a, \u00e7a peut arriver, ensuite le le r\u00f4le en fait du genre c'est-\u00e0-dire masculin/f\u00e9minin est relativement classique et \u00e7a peut s'accompagner d'appel \u00e0 la soumission des femmes mais c'est pas, c'est de loin pas toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:02) [87%] :\r\nPhilippe Gonzalez, je vous remercie, je rappelle le titre de votre ouvrage la couverture orange le livre orange que ton r\u00e8gne Vienne des \u00e9vang\u00e9liques est tent\u00e9 par le pouvoir absolu c'est paru aux \u00e9ditions Labor et FidesS.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:50) [87%] :\r\nLes mouvements \u00e9vang\u00e9liques vous \u00e9tait propos\u00e9 par Laurence Froidevaux \u00e9mancipe silently \u00e7a c'est Matthieu Ramsauer qui signait r\u00e9alisation \u00e9cole Corcovado notre assistante de production demain on se retrouve d\u00e8s 9 heures avec notre s\u00e9rie en nouvelle diffusion consacr\u00e9 au don \u00e0 l'offrande, demain nous parlerons du don du corps en compagnie de Jean-Daniel Tissot vous \u00e9coutez Espace 2 merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonzalez, Philippe", "role": "ma\u00eetre-assistant en sociologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, auteur de \"Que ton r\u00e8gne vienne. Des \u00e9vang\u00e9listes tent\u00e9s par le pouvoir absolu\" (Ed. Labor et Fides, 2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A42BCB41-23CA-4ECA-8901-E1B37F6213AA", "internalArchiveId": "A42BCB41-23CA-4ECA-8901-E1B37F6213AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Olympisme (3/5) : Entretien avec Daniel Bermond, journaliste (1/2)", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Daniel Bermond: l'aventure des Jeux Olympiques, c'est d'abord et surtout un combat contre l'Angleterre qui consid\u00e8re le sport comme une chasse gard\u00e9e nationale, et contre la France qui ignore Pierre de Coubertin et snobe les jeux de 1900 \u00e0 Paris.", "durationSec": 3609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Angleterre", "France"], "thematicThemes": ["sport", "olympisme", "19e si\u00e8cle", "jeux olympiques", "ann\u00e9es 1900"], "thematicPersons": ["Coubertin, Pierre de"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-06T00:24:15Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 sur la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [80%] :\r\nAllez olympisme moderne comme contradictoires dans Paris, c'est-\u00e0-dire moral quel bourbier la crise cette semaine l'olympisme, les jeux olympiques, c'est une mani\u00e8re pour Bertin le p\u00e9dagogue de r\u00e9aliser une partie de son projet de l'oubli \u00e0 la Renaissance, itin\u00e9raire d'un mal compris Coubertin, projet de soci\u00e9t\u00e9 Total explicite, c'est en disant projet anthropologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [98%] :\r\nParce que le sport est un facteur de paix internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [84%] :\r\nC'est la r\u00e9volution, ouverte il y a une si on peut dire, c'est de faire appel au monde entier et d\u00e8s 1896 d\u00e8s les premiers jeux il va r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [85%] :\r\nIl va vous toute sa vie et toute sa fortune, la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation, plus \u00e0 l'Olympique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nL'aventure des Jeux olympiques, c'est d'abord et surtout un combat, un combat contre l'Angleterre, qui consid\u00e8re le sport comme une chasse gard\u00e9e nationale un combat contre la France qui ignore Pierre de Coubertin et snobe les Jeux de 1900 \u00e0 Paris, un combat contre les f\u00e9d\u00e9rations sportives qui tol\u00e8rent mal la tutelle olympiques un combat contre les \u00c9tats apr\u00e8s 1918 quand ceux -ci r\u00e9alisant enfin l'impact des jeux veulent se les accaparer Pierre de Coubertin est un combattant, un combattant qui d\u00e9range car il pratique en permanence l'art du contre- pied ce soir nous recevons Daniel Bermond, auteur d'une importante biographie du baron, paru aux \u00e9ditions Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [91%] :\r\nPuis je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Silvouplay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [85%] :\r\nDaniel Bermond je suis journaliste et biographe en m\u00eame temps, journaliste \u00e0 l'histoire, la revue L'Histoire depuis d\u00e9j\u00e0 une petite vingtaine d'ann\u00e9es, j'ai longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e9galement au magazine Lire o\u00f9 j'avais en charge le d\u00e9partement histoire \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Pierre Assouline, assurer la direction de la de la r\u00e9daction, donc j'ai dit : j'ai \u00e9t\u00e9 aussi biographe alors biographes alors effectivement donc Pierre de Coubertin qui nous occupe aujourd'hui mais aussi, vous savez, Bartoli avec mon ami Robert lot Armand Colin, j'ai \u00e9crit \u00e9galement : c'est mon dernier livre, il y a 2 ans, une l'affaire Salengro et j'ai commis un roman historique, moi j'ai l'air que nous air qui est en f\u00eate, Charlotte Robespierre fr avec 3 points de suspension, parce que, \u00e0 une certaine \u00e9poque, apr\u00e8s la r\u00e9volution, le nom de Robespierre \u00e9tait difficile \u00e0 porter, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [88%] :\r\nIl est encore maintenant pour un certain nombre de milieux oui toujours non mais Daniel Bermond ce sont donc avant tout les individus qu'il soit homme, femme, m\u00eame si les hommes ont pour le moment dans votre bibliographie une plus grande part qui vous int\u00e9resse ou vous les utilisez, si j'ose dire, pardon pour ce ce terme pour parler d'un temps d'une \u00e9poque un d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [85%] :\r\nAlors, moi, c'est alors qu'\u00e0 l'exception \u00e9videmment moins \u00e9vidente de Mademoiselle R o\u00f9 il est question que de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ma p\u00e9riode fait objet de pr\u00e9dilection, c'est la 3\u00e8me R\u00e9publique en France et vous voyez qu'travers effet le Coubertin Bartoli Armand-Colin, nous avons des personnages qui ont marqu\u00e9 en fait la 3\u00e8me R\u00e9publique pour des raisons \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [75%] :\r\nPourquoi cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [90%] :\r\nC'est venu un peu par hasard, si vous voulez, c'est, c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, donc il y a dans dans une autre vie, hier j'ai enti\u00e8re de son cancer, c'est une p\u00e9riode qui me fascinait et en m\u00eame temps j'avais beaucoup de de questions \u00e0 poser justement quand je lisais ou quand j'ai \u00e9tudi\u00e9 cette p\u00e9riode et, notamment, c'est une p\u00e9riode dont 1870 1940 \u00e7a d\u00e9marre par une d\u00e9faite contre la Prusse en 1870 et \u00e7a se termine par une d\u00e9faite contre l'Allemagne en 1940. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [91%] :\r\nDonc c'est une parenth\u00e8se en effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [87%] :\r\n70 ans c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la plus longue R\u00e9publique que la France est connue jusqu'ici, on ne sait pas ce que nous r\u00e9serve la 5\u00e8me et qui n'a que 55 56 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [91%] :\r\nElle d\u00e9marre \u00e9galement par ailleurs par un vaste soul\u00e8vement populaire parisien dont nous aurons l'occasion de parler dans cet entretien autour de de Pierre de Coubertin, la commune oui \u00e0 des Terres inond\u00e9es de litt\u00e9rature de de Zola va laisse plus une France dont on va parler autour de l'affaire Dreyfus, \u00e7a c'est vrai que c'est un moment de r\u00e9volution industrielle de tumulte politique plus guerrier qui est foisonnant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [87%] :\r\nHein, c'est une une p\u00e9riode tr\u00e8s tr\u00e8s passionnante pour l'historien, je ne suis pas s\u00fbr qu'elle \u00e9tait aussi passionnantes pour les contemporains pour ceux qui l'ont v\u00e9cue, mais quand on regarde, vous avez cit\u00e9 dans la commune o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 l'affaire Dreyfuss, par exemple, pour en rester assez de ces 2 \u00e9v\u00e9nements, on a l'impression quand on cherche ce qu'on peut encore en dire et \u00e7a, c'est \u00e7a qui me pla\u00eet beaucoup aux femmes les archives, je veux dire, appel d'autres recherches et c'est \u00e7a qui me passionne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [82%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment Daniel Bermond les archives, vous pensez, non, c'est un mot dont on entend souvent sur au micro d'histoire vivante, vous les archives travailler avec quel type d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [88%] :\r\nLes archives poursuit par exemple si on parle de Coubertin, alors que le gros des archives, c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne au Mus\u00e9e olympique o\u00f9 toute la correspondance de Coubertin avec ses pairs de elle est l\u00e0, l\u00e0, il y a, il y a beaucoup \u00e0 faire, sinon, bon, il y a les archives nationales \u00e0 Paris, les archives familiales, ce que j'ai rencontr\u00e9 donc le le petit neveu de Pierre de Coubertin, monsieur de Novacel, mais \u00e9videmment il y a aussi toutes les archives publiques et les archives nationales, les archives de Paris toujours pour Pierre de Coubertin les archives priv\u00e9es par exemple, la correspondance de de Coubertin avec lui \u00f4ter ou la la correspondance peut-\u00eatre on parlera d'ailleurs de ce personnage de Coubertin avec Jules Simon, qui est un personnage important notamment au d\u00e9but de la fin de la 3\u00e8me R\u00e9publique les journaux \u00e9videmment qui sont une mine et les journaux d'\u00e9poque \u00e7a, \u00e7a va sans dire, et puis bon, tout y est : les travaux faire \u00e9videmment mes devanciers sur Coubertin y associer Coubertin a fait \u00e9crire, il a fait \u00e9crire oui et il continue d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [98%] :\r\nJe crois que une th\u00e8se a \u00e9t\u00e9 soutenue \u00e0 la Sorbonne, il y a tout juste 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [89%] :\r\nDe ce qu'on a pu vous en dire \u00e0 Lausanne, parce que ses archives concernant Pierre de Coubertin sont fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:34) [94%] :\r\nNon, pour une raison simple, c'est que l'histoire du sport, du moins en France, ce n'est pas bon et l'histoire du sport en France gr\u00e2ce \u00e0 de tr\u00e8s bons universitaire maintenant a repris du poil de la b\u00eate, mais tr\u00e8s longtemps le sport \u00e9tait mis un peu sur la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [91%] :\r\nTouche par l'universit\u00e9 fran\u00e7aise, alors j'imagine que tous ceux qui travaillent sur le mouvement olympique et \u00e7a c'est en France, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s nette depuis quelques ann\u00e9es autour de d'une \u00e9quipe, bien \u00e9videmment, j'imagine que les archives sont sont d\u00e9pouill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [86%] :\r\nEst -ce que c'est un homme qui \u00e9crit beaucoup qui cr\u00e9ent \u00e9norm\u00e9ment Coubertin c'est alors il \u00e9crit des livres bien s\u00fbr donc essentiellement sur des livres de de p\u00e9dagogie, il \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment d'articles et peut \u00e9crire des articles dans la revue olympiques tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, il y a un certains num\u00e9ro c'est c'est lui qui \u00e9crit l'int\u00e9gralit\u00e9 du du num\u00e9ro, il \u00e9crit des articles aussi, alors \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le l'olympisme des articles de diplomatie, par exemple dans le Figaro au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, la diplomatie au sens le plus \u00e9lev\u00e9 de de l'Asie que Baudelaire de politique \u00e9trang\u00e8re, politique \u00e9trang\u00e8re, il est un des chroniqueurs du Figaro au d\u00e9but du XXe sur les affaires \u00e9trang\u00e8res, la diplomatie, donc c'est c'est c'est vraiment quelqu'un qui est cr\u00e9\u00e9e la rumeur, c'est une sorte de de polygraphe attentif \u00e0 son temps. \r\nAttentif \u00e0 son temps, oui, je dirais que oui, il est parfois en avance d'ailleurs sur son temps, l'aventure des Jeux, c'est quand m\u00eame une cr\u00e9ation, on peut penser tout ce que l'on veut du du personnage, mais c'est quand m\u00eame quelque chose, je veux dire qui est \u00e0 son cr\u00e9dit, on peut le dire, il est aussi de son temps, je dirais, avec tous les a priori et tous les pr\u00e9jug\u00e9s de son temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:40) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre y reviendrons -nous sur le la place de la femme dans la soci\u00e9t\u00e9, pas de \u00e9videmment pas de femmes jeux olympiques, m\u00eame en mati\u00e8re de sport, \u00e7a y est, c'est quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s pudibond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [94%] :\r\nDaniel Bermond qu'est -ce qui vous a mis l'id\u00e9e de faire cette grande biographie tr\u00e8s \u00e9paisse, Pierre de Coubertin, quand l'id\u00e9e vous est -elle venue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [90%] :\r\nElle m'est venue assez subitement en juillet 2005, pourquoi, juillet 2005, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Poclain que Londres avait \u00e9t\u00e9 choisi pour les les jeux qui ont eu lieu, comme vous le savez, en 2012 et Londres \u00e9tait en concurrence avec Paris avec Madrid et d'autres villes et \u00e7a s'est pass\u00e9 en Asie, \u00e0 Singapour, me semble -t-il et le le chef de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise pour remobiliser ses troupes et pour porter la candidature de Paris leur avait dit : surtout, ne parlez pas de Coubertin. \r\nParce que Coubertin appartient au Patrimoine olympiques il n'appartient pas au Patrimoine fran\u00e7ais et je disais : tiens, c'est curieux alors comme vous savez, a \u00e9t\u00e9 battu, Londres a \u00e9t\u00e9 choisi, mais cette phrase d'un haut responsable du sport en France, elle r\u00e9sume parfaitement l'id\u00e9e que l'on se fait encore de nos jours de Pierre de Coubertin, il y a ce d\u00e9samour de la France pour Coubertin qu'il a mal v\u00e9cu, et il y a aussi cette du c\u00f4t\u00e9 des Anglais cette revanche oui, ils ont battu les Fran\u00e7ais qui leur ont vol\u00e9 la renaissance des Jeux olympiques, et j'ai voulu creuser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:05) [83%] :\r\nIl est remarquable qu'on est appliqu\u00e9e l'\u00e9pith\u00e8te olympiques aux manifestations que Robert Devin avait organis\u00e9 en fort peu de temps sur le versant Des hauteurs dominant la vall\u00e9e de c'est je tenais leur privil\u00e8ge du roi Jacques Ier, il se d\u00e9roulait le jeudi et le vendredi de la Pentec\u00f4te et proposer des exercices qu'on venant aux hommes de toutes les classes sociales, course de chevaux et de chiens tirent et preuve d'adresse ou de force, tels que la lutte \u00e0 Manu le lancer du marteau, la lutte au b\u00e2ton tout ceci devant la tribune en forme de tour o\u00f9 se tenait d'. \r\nL'id\u00e9e de ce d\u00e9cor d\u00e9montable lui avait certainement \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e par les grands spectacles costum\u00e9 que l'ont donn\u00e9 \u00e0 Londres et auquel il avait assist\u00e9 quand il \u00e9tait \u00e9tudiant \u00e0 Cuisine : la f\u00eate cr\u00e9\u00e9e par Robert Devin avait un caract\u00e8re royaliste d\u00e9montr\u00e9 par le fait, quand la pr\u00e9sidente l'organisateur portait le costume du roi Jacques Ier, il y a eu probablement des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9di\u00e9vaux assez jeux et aux exercices qu'il proposait, mais pour autant que l'on sache ce sont les seuls jeux qui \u00e0 l'\u00e9poque et jamais \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme olympiques non seulement en Angleterre mais dans tout le continent europ\u00e9en. \r\nFrancis Barthe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:41) [87%] :\r\nDaniel Bermond il y a un avant Pierre de Coubertin concernant ce fant\u00f4me de l'Olympie il y a cet Anglais Rob d'qui organise c'est joli Mpix voil\u00e0 qui essaye de les am\u00e9liorer un peu parce que on passe tr\u00e8s vite \u00e0 la bagarre ou disons aux muscles dans ce qu'il a de plus affirm\u00e9 emmenant joli vent un peu avec des musiques et des choses comme \u00e7a, enfin bref, en tout cas avant Pierre de Coubertin, il y a d\u00e9j\u00e0 de l'Olympique dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:09) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait, il y a, par exemple, vous avez cit\u00e9 effectivement bonjour, vous avez Brooks, par exemple, au Pays de Galles qui fait \u00e9galement des jeux olympiques, les scandinaves font des Jeux olympiques d'hiver bien avant 1924 \u00e0 Chamonix, vous avez des Jeux olympiques en Gr\u00e8ce \u00e9galement au 19\u00e8me si\u00e8cle, hein, je dis bien au 19\u00e8me si\u00e8cle, je parle pas de l'Antiquit\u00e9, moi, \u00e7a va de soi mais au XIXe si\u00e8cle, vous avez des jeux olympiques et quand Coubertin d'ailleurs va lancer les jeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [87%] :\r\nEn 1894 pour le le congr\u00e8s de la Sorbonne, d\u00e8s les premiers jeux r\u00e9ellement qui ont lieu donc \u00e0 Ath\u00e8nes en 1896 les Grecs vont vouloir tout de suite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 cette cr\u00e9ation qui ne vient pas de ce qui est de la France, mais ils sont pas les seuls ailleurs vouloir les r\u00e9cup\u00e9rer les Anglais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [84%] :\r\nMessieurs c'est r\u00e9f\u00e9rence, que ce soit en Angleterre, que ce soit en Scandinavie, elles font clairement r\u00e9f\u00e9rence aux Jeux olympiques antiques ou c'est la vraie question d'autre chose en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [84%] :\r\n\u00e7a va pas vraiment, en plus, bon, ce sont des, des, des jeux qui ne sont pas internationaux, les jeux olympiques, enfin les jeudis olympiques en Angleterre ne concerne que les Britanniques, les Jeux \u00e0 Ath\u00e8nes disons regardons nationaux purement nationaux, la r\u00e9volution Coubertin viennent si on peut dire, c'est de faire appel au monde entier et d\u00e8s 1896 d\u00e8s les premiers jeux il va r\u00e9ussir, m\u00eame si la presse ne va pas se bousculer pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [86%] :\r\nMilieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, la Gr\u00e8ce se dit apr\u00e8s tout pourquoi pas, on pourrait revenir un petit peu aux sources, il se lance dans une 1\u00e8re aventure implique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:55) [86%] :\r\nOui au milieu effectivement du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc \u00e0 partir de 1859 il faut pas oublier que la Gr\u00e8ce est ind\u00e9pendante de l'Empire ottoman, depuis 30 ans tout juste, donc c'est une jeune nation qui se red\u00e9couvre et qui red\u00e9couvre son pass\u00e9 et en 1859 donc il y a un humaniste, dirons -nous, un humaniste grec est rude hell\u00e9nisme par une forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, c'est qu'il bien plac\u00e9 pour l'donc \u00e9vang\u00e9listes \u00e7a passe qui va l\u00e9guer sa fortune \u00e0 sa mort pour qui vieillit des Jeux olympiques, effectivement, qui se d\u00e9roule en Gr\u00e8ce, mais qui n'aurait vu ce sont des jeux qui ne r\u00e9unissent que des Grecs uniquement, donc c'est tr\u00e8s via pass\u00e9 mesquin, mais enfin je veux dire c'est c'est c'est tr\u00e8s peu d'chose je ne suis pas s\u00fbr m\u00eame que la la presse H\u00e9l\u00e8ne dans les ann\u00e9es 1860 70 80 par le beaucoup de ces Jeux olympiques, je suis pas tr\u00e8s s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [91%] :\r\nCe qui laisse entendre on ne Daniel Bermond que nous ne sommes pas dans quelque chose qui est sous la cendre, si j'ose dire que le peuple n'attendrait que de voir \u00e0 nouveau \u00e9clore fin apr\u00e8s la fin de l'empire de, disons de l'occupation ottomane, on est dans quelque chose qu'on r\u00e9active mais c'est peut-\u00eatre du point de vue un petit peu intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [90%] :\r\nCulture oui c'est, c'est quelque chose c'est c'est peu d'chose qui faut bien le dire, c'est c'est tr\u00e8s peu d'chose ce qui se passe en en Gr\u00e8ce, m\u00eame si les gr\u00e8ves que sont tr\u00e8s fiers justement de de relancer les jeux olympiques, ils en sont les les cr\u00e9ateurs leurs anc\u00eatre bon tout \u00e7a fait partie aussi d'un processus de renaissance nationale dirons -nous 30 ans ou 40 ans apr\u00e8s l'occupation turque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [92%] :\r\nDaniel Bermond peut -on dire que dans ce que l'on a l'intention de r\u00e9activer au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle en Gr\u00e8ce correspond exactement \u00e0 l'id\u00e9e des parcs, je vais le dire autrement que retiendra -t-on que veut -on comprendre ou de ce que cette olympisme antique que l'on a l'intention d'installer dans la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:21) [92%] :\r\nJe dirais que c'est un un saut dans l'Antiquit\u00e9 on reprend son vieux pass\u00e9 antique, quand je dis on, bien \u00e9videmment, les Grecs c'est vrai que reprennent ce vieux pass\u00e9 antique pour l\u00e9gitimer dans une certaine mesure le pr\u00e9sent, c'est une jeune nation certes elle n'est ind\u00e9pendante que depuis une trentaine d'ann\u00e9es, mais elle a pour elle tout un pass\u00e9 antique qui est le creuset de la civilisation occidentale, \u00e7a c'est ce qu'on peut pas le nier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:51) [86%] :\r\nDaniel Bermond va passer \u00e0 la personnalit\u00e9 complexe de Pierre de Coubertin, alors je vais commencer avec une proposition qui, \u00e9videmment, d\u00e8s lors qu'on a des complexes, on verra que les adjectifs n'y suffiront point un jeune homme mondain Dilettante consacrant pas mal de temps au sport, voil\u00e0, je fais des petits points de suspension, et je vous laisse faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [77%] :\r\nOui, oui, mondain, oui, il fait partie de l'aristocratie fran\u00e7aise vieilles souches normande et Mirville, ce qui est pas tr\u00e8s loin de du Havre et est le berceau de la la famille, il est un pays cauchois, il \u00e9tait en pays cauchois oui puis de coups monde un aristocrate, il est issu d'un milieu catholique et l\u00e9gitimiste, vieille tradition dirons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:50) [85%] :\r\nCette famille a toujours v\u00e9cu dans l'est de la France, j'ai froid, de la vache folle, petit neveu de Pierre de Coubertin et c'est jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle que le p\u00e8re de Pierre qui s'appelait Charles de Coubertin, parce que les frais dits ont achet\u00e9 cette propri\u00e9t\u00e9 ce domaine ce ch\u00e2teau les choses de Coubertin et ils en ont pris le nom et le fief de Coubertin, le p\u00e8re de Pierre Charon \u00e9tait un artiste peintre de grande qualit\u00e9 pour son \u00e9poque et habitant Paris a \u00e9pous\u00e9 une Normande une descendante d'un compagnon du Viking 1er Duc de Normandie et Pierre \u00e9tait donc le petit dernier d'une famille de 4 enfants et dans le petit dernier, comme on dit dans le pays normand \u00e0 petit ravis\u00e9 et on peut dire que l'\u00e9ducation de Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:43) [86%] :\r\nAu d\u00e9but \u00e9tait particuli\u00e8rement soign\u00e9 par sa m\u00e8re qui lui a donn\u00e9 une \u00e9ducation classique, le grec, le latin et autres bien s\u00fbr, c'est une \u00e9ducation tr\u00e8s tr\u00e8s raffin\u00e9, le p\u00e8re de Pierre lui \u00e9tait \u00e0 un monsieur qui passe son temps dans son atelier, il avait un h\u00f4telier ici \u00e0 Merville avait un dans son h\u00f4tel particulier de la rue Oudinot \u00e0 Paris et travailler beaucoup sa peinture il voyageait beaucoup aussi, il allait en Italie est en \u00c9gypte, il allait pour y faire de la peinture et relev\u00e9 des aquarelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:18) [84%] :\r\nLe milieu aristocratique de l'\u00e9poque \u00e9tait tr\u00e8s ferm\u00e9, on \u00e9tait l\u00e9gitimiste, on \u00e9tait royaliste et long r\u00e9publicain, on avait un certain nombre de traditions certainement, certainement, mais il \u00e9tait \u00e0 une des caract\u00e9ristiques de la famille des Coubertin et tout au long de son histoire, \u00e7a se r\u00e9v\u00e8le, ce sont des gens qui \u00e9taient extr\u00eamement ind\u00e9pendant d'esprit et qui refusait presque syst\u00e9matiquement toute id\u00e9e re\u00e7ue qui ont \u00e9t\u00e9 les id\u00e9es en question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:00) [88%] :\r\nIl est le dernier, le dernier rejeton d'une famille nombreuse, ils sont 4, il a 2 fr\u00e8res a\u00een\u00e9s qui ont beaucoup d'\u00e9cart avec lui quand Pierre de Coubertin, n\u00e9 en 1863 son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 est un grand adolescent il y a d\u00e9j\u00e0 16 \u00e0 peu pr\u00e8s 16 ans si la m\u00e9moire ne fait pas d\u00e9faut, donc il y a ces 2 fr\u00e8res et il y aura, il y a \u00e7a serait \u00e9galement sa soeur avec laquelle ailleurs il sera tr\u00e8s proche mais les fr\u00e8res non il sera jamais proche pour des raisons essentiellement politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:33) [91%] :\r\nOn devine d\u00e9j\u00e0 mais on aura l'occasion probablement de le d\u00e9couvrir, \u00e9tape par \u00e9tape, le bonhomme, appelons -le le jeune homme, pour le moment \u00e0 son caract\u00e8re bien tremp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [86%] :\r\nOui, oui, c'est un gar\u00e7on qui sait ce ce qu'il vaut, il fait des \u00e9tudes ailleurs tout tr\u00e8s brillante chez les j\u00e9suites, il passe un Baccalaur\u00e9at litt\u00e9raire et l'ann\u00e9e suivante un Baccalaur\u00e9at scientifique, j'ai eu acc\u00e8s, d'ailleurs, aux archives nationales, son dipl\u00f4me, bon c'est quelqu'un qui, manifestement, qui est tr\u00e8s dou\u00e9, il \u00e9crit d'ailleurs tr\u00e8s facilement, parfois un peu trop facilement, je pense, par exemple, qui fait souvent des des petits pastiche par exemple qui fait des pastiches de La Bruyere, il aime beaucoup comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:24) [70%] :\r\nEn prison, qui vous \u00e9crit La Bruy\u00e8re parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est s\u00fbr, oui, non, non, non pas comme nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:29) [84%] :\r\nCaract\u00e8re non j'ai en t\u00eate, il avait \u00e9crit \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e je crois d'ailleurs dans dans la revue olympiques le faux sportif mal parce qu'on on ne sait pas sportif et c'\u00e9tait pas clair miser sportif mal, non c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s cultiv\u00e9e, le latin, le grec, \u00e9videmment, les jeux olympiques finir c'est un latiniste c'est un hell\u00e9niste \u00e9galement c'est un amoureux il il est tr\u00e8s, tr\u00e8s f\u00e9ru d'histoire \u00e9galement, c'est un grand patriote patriote comme pouvait l'\u00eatre par exemple un Jules Ferry, c'est-\u00e0-dire il est r\u00e9publicain, r\u00e9publicain, patriote, Jules Ferry, qui, c'est l'aventure coloniale Coubertin et il le dira lui- m\u00eame : je suis et j'ai \u00e9t\u00e9 un colonial fanatique d\u00e8s la 1\u00e8re heure, vous voyez, alors que les monarchistes les monarchistes ne sont pas tous des colonialistes, pas du tout ce qui vous int\u00e9resse, c'est de r\u00e9tablir le roi sur son tr\u00f4ne l'aventure coloniale, c'est bon pour la R\u00e9publique pour la gueuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:47) [82%] :\r\nLa tradition dans ces grandes familles, c'\u00e9tait d'\u00eatre officier de l'ISI Astiz etc en fait, cette famille a donn\u00e9 des grands serviteurs de l'\u00c9tat et m\u00eame des n\u00e9gociants et Pierre donc \u00e0 pr\u00e9parer sa si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:16) [87%] :\r\nQuand il a 17 ans, en 1880 il est n\u00e9 en 1863 1er janvier d'ailleurs, il se rend avec son p\u00e8re et sa m\u00e8re affreusement o\u00f9 r\u00e9side le vieux comte de Chambord et sa femme, le comte de Chambord, c'\u00e9tait l'enfant du miracle n\u00e9 en 1820 fils du Duc de Berry, assassin\u00e9 par Louvel en 1820 petit-fils de Charles 10 et c'est le comte de Chambord, c'est celui qui a, en 1980 donc il a 60 ans, qui dit les derni\u00e8res cartes du l\u00e9gitimisme en France mais ce sont des cartes qui vont tomber, il y ici, on a tr\u00e8s vite puisque il n'a pas descendance mais la la famille de de Pierre de Coubertin et tr\u00e8s tr\u00e8s admiratif de ce personnage, il se rendent donc en 1880 \u00e0 France Dorff et Coubertin 20 ans plus tard \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, racontera cette visite dans un un hebdomadaire ou un mensuel am\u00e9ricain et en quels termes avec une sorte de d\u00e9f\u00e9rence ironique, je dirais, on sent qu'il voit \u00e7a de tr\u00e8s loin le pour lui, entre- temps, il a fait le il a choisi la R\u00e9publique est choisi la R\u00e9publique en 1887 contre sa famille, c'est pour \u00e7a que la complexit\u00e9 du personnage est stup\u00e9fiante en 1887 il a juste 24 ans, il tourne le dos, intellectuellement et politiquement \u00e0 sa famille, il aura d'ailleurs beaucoup de probl\u00e8mes avec sa famille, des probl\u00e8mes purement affectif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:05) [91%] :\r\nAncien sportif et ancien r\u00e9sistant Pierre Boulogne a \u00e9t\u00e9 membre du conseil de recherche du mus\u00e9e Olympique et vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 fran\u00e7ais et international, Pierre de Coubertin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:17) [90%] :\r\nCoubertin, autre grand dam de sa famille va tourner le dos \u00e0 la royaut\u00e9 et il va se rallier ce qui d'ailleurs du roman qui les produits qui s'appelle le roman de : il va se rallier \u00e0 la R\u00e9publique, la r\u00e9publique, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, c'est la grande, la grande le\u00e7on qu'il va recevoir de Tocqueville en m\u00eame temps qu'il va trouver chez Tocqueville, la grande passion pour la grande d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine et on ne peut pas comprendre Coubertin, y compris son oeuvre si on ne saisit pas l'importance de l'attrait du monde anglo- saxon sur la pens\u00e9e des sur de Coubertin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [94%] :\r\nDaniel Bermond cette fa\u00e7on de tourner le dos \u00e0 sa propre famille, de la part de Pierre de Coubertin, doit -on la lire comme \u00e9tant un conflit intra- familial ou quelque chose qui rel\u00e8ve de la formation intellectuelle et culturelle et des nouvelles valeurs qu'il se met \u00e0 c\u00f4toyer tout simplement par l'\u00e9ducation qu'il re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:25) [82%] :\r\nJe dirais pas pas par l'\u00e9ducation, qui re\u00e7oit, parce que justement les duquel a eu Sanofi-Aventis, l\u00e0, il s'en \u00e9carte tout \u00e0 fait Coubertin ne ne rencontre pas la la R\u00e9publique au sein de sa propre famille, \u00e7a va de soi, il va la rencontrer \u00e0 travers ses \u00e9tudes, notamment \u00e0 travers quelques bons ma\u00eetres de de Sciences Po, on appelait sur ce point, s'\u00e9tait proclam\u00e9 peut importe qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rue rue Saint-Guillaume \u00e0 travers aussi un personnage qui va \u00eatre un ma\u00eetre pour lui, qui est un \u00e9conomiste lib\u00e9ral Fr\u00e9d\u00e9ric Le Play qui progressivement ses lectures vont le d\u00e9tacher de ce vieux fond monarchistes et et catholique, m\u00eame s'il restera catholique, mais si vous voulez encore pour prouver si vous voulez qui est vraiment qui tourne le dos \u00e0 sa famille, c'est qu'il se Marie avec une protestante, vous vous rendez compte, je dirais, c'\u00e9tait pas, c'est en 1895 il se Marie avec une protestante et il y aura d'ailleurs un culte au temple, suivie d'une messe \u00e0 l'\u00e9glise par une messe catholique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:42) [86%] :\r\nJe froide Novacel, petit neveu de Pierre de Coubertin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:46) [88%] :\r\nIl a pris certainement plaisir aux sport il y a la pratiquer beaucoup et je pense, dans le but de pouvoir en parler car il a \u00e9crit des quantit\u00e9s de choses sur la psychologie du sport sur la pratique sportive qui sont encore d'actualit\u00e9, aux dires des sp\u00e9cialistes bon y monter \u00e0 cheval, \u00e7a c'est \u00e9vident, tout le monde, monter \u00e0 cheval, bon il a fait de l'aviron, il adorait l'aviron et pr\u00e9tendait que c'\u00e9tait un des sports les plus complets, il adorait la bicyclette, bon on faisait les bicyclettes, il a m\u00eame \u00e9crit un petit ouvrage tr\u00e8s qui est tr\u00e8s amusant, c'est que l'humanit\u00e9 doit la bicyclette escrime \u00e9tait de tr\u00e8s bonne escrimeurs il a pratiqu\u00e9 le ballon, dit -on, \u00e7a je pense que c'est une chose assez classique aussi \u00e9poque il est donc un peu toucher si vous voulez, \u00e0 tous les sports mais, et ce n'est pas un sportif au sens propre du terme, comme on entend aujourd'hui, c'est monsieur qui pratiquait des sports pour pouvoir en parler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:39) [99%] :\r\nDaniel Bermond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:40) [90%] :\r\nAlors c'est curieux parce que quand on le voit, il est pas b\u00e2ti en athl\u00e8te, d'ailleurs il y a un article dans le Figaro, au moment o\u00f9 ils commencent \u00e0 parler de la renaissance des Jeux olympiques dans les ann\u00e9es 1890 il y a un article du Figaro qui \u00e9videmment ne croit pas \u00e0 la renaissance du juge olympiques quelle id\u00e9e mais qui se moque aussi du physique de Pierre de Coubertin, parce que on se demande comment ce ce petit bonhomme ch\u00e9tif, Malingre peut penser \u00e0 r\u00e9nover les sports de l'Antiquit\u00e9, mais ils ne savent pas \u00e9videmment que c'est un bon c'est on peut \u00eatre petit et ch\u00e9tif, apparemment, mais on peut faire de l'escrime, faire du tennis, faire de la bicyclette etc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:29) [98%] :\r\nYves Pierre Boulogne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:31) [88%] :\r\nD\u00e8s la cr\u00e9ation de la IIIe R\u00e9publique, l'enseignement physique que l'enseignement de l'\u00e9ducation physique a \u00e9t\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e aussi bien dans les \u00e9coles primaires de gar\u00e7ons que dans les \u00e9coles primaires de filles ainsi que dans les \u00e9coles normales d'instituteurs qui venait d'\u00eatre nouvellement cr\u00e9\u00e9 mais de sport on n'en parle pas, c'est une manne assez mal vu que de parler sport dans les milieux de la facult\u00e9 de m\u00e9decine parmi des parents qui craignent la phtisie parmi les 10 catholique qui est tr\u00e8s pr\u00e9pond\u00e9rant qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s grand \u00e0 l'\u00e9poque et qui craint les d\u00e9viations morale par la comp\u00e9tition sportive, nous nous situons donc dans les ann\u00e9es 1880 disons 1900, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la d\u00e9faite de la France contre la Prusse en 1870 et surtout apr\u00e8s les graves moments de la Commune de Paris chacun dans ce pays, l'urgent besoin d'une r\u00e9forme de l'\u00e9ducation, quels choix faire est ce que l'on va s'orienter vers le Dream prussien, est ce que l'on va s'orienter vers une gymnastique su\u00e9doise de d'origine luth\u00e9rienne assez r\u00e9barbatif pour les latins que nous sommes et ce que nous allons les chercher notre mod\u00e8le ailleurs et en particulier du c\u00f4t\u00e9 anglo- saxon qu'est -ce que l'on fait dans les \u00e9coles, on fait une gymnastique de plain-pied, c'est une gymnastique su\u00e9doise, c'est la gymnastique en gros du soldat sans armes mais du sport on n'en parle pas, hormis quelques jeux qui sont tol\u00e9r\u00e9s des jeux plus ou moins folkloriques, il est \u00e9vident que Coubertin va consid\u00e9rer que le le sport va \u00eatre le b\u00e9lier qu'il va introduire au \u00e0 l'int\u00e9rieur de la forteresse qui va faire \u00e9clater les murs, c'est son id\u00e9e profond par le sport par l'association sportive qui est un condens\u00e9 de la vie sociale de l'association sociale selon ses vues, il est certain que le sport va \u00eatre pour lui le b\u00e9lier qu'il va faire \u00e9clater la forteresse de l'universit\u00e9 fran\u00e7aise, les appuis les plus s\u00e9rieux qu'a pu trouver Coubertin dans sa croisade pour en parler, sa croisade pour le sport scolaire sont d'abord venus de l'enseignement priv\u00e9, beaucoup moins contraint par les directives acad\u00e9miques que l'enseignement public en ce qui concerne le sport, c'est de l'int\u00e9rieur m\u00eame des \u00e9tablissements scolaires, que le mouvement sportif va se lever, le milieu m\u00e9dical, la facult\u00e9 \u00e9tait contr\u00f4le la comp\u00e9tition sportive car il ne faut pas oublier que la grande crainte d'alors, c'\u00e9tait la crainte de la phtisie, c'\u00e9tait la cas de la tuberculose et Coubertin toute sa vie \u00e0 lutter contre les m\u00e9decins gymnastes qui occupait, selon lui, une part trop pr\u00e9pond\u00e9rante dans les amphith\u00e9\u00e2tres universitaires et je crois que cela rejoint un concept g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9ducation le disons que le pouvoir, le pouvoir politique d'alors les pouvoirs en g\u00e9n\u00e9ral craignez le sport qui aurait pardon par trop les ardeurs \u00e7a enfantines ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une gymnastique militaire de gymnastique de plain-pied qui cadre r\u00e9el non seulement le corps qui dresserait le corps cors\u00e9, tr\u00e8s le corps mais qui a \u00e9galement Corse est tr\u00e8s diverse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:47) [75%] :\r\nJe froide Novacel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:48) [89%] :\r\nIl avait pens\u00e9 que, il y avait \u00e9t\u00e9 une crise morale et une crise physique, le sport \u00e0 l'\u00e9poque en France n'existait pas dans les lyc\u00e9es, on faisait du maniement d'armes et en faisait du et en faisait de de la culture physique, militaire et Coubertin au fond a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par l'inad\u00e9quation si je puis dire des m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques sportives de l'\u00e9poque et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il s'est dit mais il faut que nous fassions une r\u00e9forme p\u00e9dagogique profonde de la France, c'\u00e9tait le r\u00e9gime napol\u00e9onien, l'ob\u00e9issance extr\u00eamement rigide, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on forme des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:28) [98%] :\r\nYves Pierre Boulogne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:30) [92%] :\r\nQu'est -ce qui le pr\u00e9occupe, ce qui nous pr\u00e9occupe c'est la grandeur de la France, je parle d'avant 1914 ce qui nous pr\u00e9occupe c'est la grandeur de la France en ce sens qu'il enrage de voir la France \u00e0 la tra\u00eene des grandes puissances industrielles et en particulier \u00e0 la remorque de l'empire anglo- saxon et de l'empire colonial britannique, il va donc aller chercher son mod\u00e8le, l\u00e0 o\u00f9 ils pensent que se trouve la force, la puissance et il va partir en Angleterre d\u00e8s 1880 83 pour visiter visiter la Grande-Bretagne visiter les coll\u00e8ges anglais et voir ce qui s'y pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:07) [91%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie lib\u00e9rale cr\u00e9\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9ric Le Play dont vous nous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 Daniel Bermond c'est sans doute ce qui va nous permettre de franchir la Manche, si j'ose dire, alors, est -ce que vous pourriez nous aider \u00e0 franchir justement cette Chanel oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:27) [89%] :\r\nLa tr\u00e8s jeune, m\u00eame avant m\u00eame coll\u00e9gien d\u00e9j\u00e0 de par sa famille Coubertin \u00e9tait attir\u00e9 par l'Angleterre, il fait un voyage d\u00e8s 1883 en Angleterre pour voir l'\u00e9ducation comment \u00e7a s'est pass\u00e9, il est tout de suite sous le charme de cette, de cette Angleterre qui, contrairement \u00e0 la France ne n'\u00e9crase pas ses enfants par des \u00e9tudes, le jour de longues dans des locaux poussi\u00e9reuse, sinistre au contraire c'est une et une \u00e9ducation ouverte sportive alors qu'\u00e9videmment en France on ne pratique pas le sport du tout, c'est une \u00e9ducation qui laisse beaucoup de libert\u00e9 aux enfants, m\u00eame s'il y a une discipline quand m\u00eame tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:25) [90%] :\r\nYves Pierre Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:26) [87%] :\r\nIl rend visite \u00e0 beaucoup de coll\u00e8ges priv\u00e9s de coll\u00e8ge anglais \u00e0 Oxford, Cambridge, ils se rendent \u00e9galement dans les coll\u00e8ges de j\u00e9suites britanniques qui sont d'ailleurs tenus pour la plupart par des j\u00e9suites fran\u00e7ais et ils d\u00e9couvrent quelque chose qui lui semble merveilleux \u00e0 lui qui est n\u00e9 et rebelles \u00e0 lui qui a souffert infiniment de la, de les 3 disciplines du coll\u00e8ge des j\u00e9suites de la rue de Madrid, o\u00f9 il est all\u00e9 quand il \u00e9tait enfant et il d\u00e9couvre quoi ils d\u00e9couvrent que les adolescents britanniques sont libres \u00e0 l'int\u00e9rieur intramuros sont libres de leurs mouvements, libres de leur association associations caritatives, association de chorales et en particulier de l'Association sportive et ils d\u00e9couvrent en Grande-Bretagne et en particulier \u00e0 Rugby qui, de 1828 \u00e0 1842 a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 par \u00e0 ananas et de master 2 de g\u00e9nie qui s'appelle Tomasz Arnold, il d\u00e9couvre que l'oeuvre de Thomas s'Arnold a \u00e9t\u00e9 continuer et que le jeune adolescent britannique fait fabrique lui- m\u00eame sa propre libert\u00e9 \u00e0 partir de ses propres mat\u00e9riaux d'ordre psychologique et et physiologique, et qu'il le fait dans un climat de libert\u00e9 d'association. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:41) [99%] :\r\nDaniel Bermond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:42) [88%] :\r\nCe personnage Tomasz Arnold qui est le film Master du coll\u00e8ge de l'abbaye rugby o\u00f9 est n\u00e9 le rugby Tomasz Arnold c'est les ann\u00e9es disons 1830 il meurt au d\u00e9but des ann\u00e9es 1840 c'est lui qui va imprimer \u00e0 l'\u00e9ducation en Angleterre, cette libert\u00e9 et en m\u00eame temps cette discipline ses rapports parfois un peu je dirais troubles qu'il peut y avoir au sein d'un d'un coll\u00e8ge entre les a\u00een\u00e9s et les plus jeunes mais ce m\u00e9lange de comp\u00e9titions d'ouverture d'esprit et d'\u00e9rudition en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a les fascine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:27) [85%] :\r\nYves Pierre Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:29) [83%] :\r\nLorsque Coubertin arriva Rugby en 1883 ce n'est plus t\u00f4t masse Arnold qui est directeur de rugby puisque Tomasz Arnold a \u00e9t\u00e9 directeur jusqu'en 1842 ce sont les successeurs de Tomasz Arnold qui sont arriv\u00e9s, mais cependant loft de Tomar Arnold est toujours pr\u00e9sente, Arnold a pas laiss\u00e9 devront p\u00e9dagogique, il a laiss\u00e9 des lettres, des lettres qui laisse entrevoir ce qu'il entendait en mati\u00e8re d'\u00e9ducation Arnold \u00e9tait pas sportif, il avait dit -on lancer quelque peu le disque une fois ou 2 le disque mais c'\u00e9tait surtout un hell\u00e9niste et il \u00e9tait particuli\u00e8rement impr\u00e9gn\u00e9 de la culture gr\u00e9co- latine alors qu'est -ce que voit Coubertin rugby il voit l'oeuvre de successeur d'Arnold c'est-\u00e0-dire de Tomasz Arnold de son fils de aussi de Thomas et qui fut un \u00e9l\u00e8ve d'Arnold et qui avait \u00e9crit le Tom Brown se connaissent, il voit le travail de qui ne c'est-\u00e0-dire de toute cette mouvance sociale- chr\u00e9tienne et sociale qui va se retrouver dans ce que l'on a appel\u00e9, ce qu'on appelle dans l'histoire du sport britannique la musculaire christianit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:45) [83%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves qui fr\u00e9quentent ce coll\u00e8ge de rugby qui sont, il y a quelques classes appartiennent oui, non, ce sont des \u00e9l\u00e8ves \u00e9videmment tri\u00e9s sur le volet social des ce sont des enfants issus de l'art, soit de l'aristocratie anglaise soit de la tr\u00e8s bonne bourgeoisie britannique, donc \u00e7a c'est c'est dingue \u00e7a va de soi, autrement dit Pierre de Coubertin mettent en comparaison ce type d'\u00e9ducation en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:13) [92%] :\r\n\u00e0 une \u00e9ducation qui est pratiqu\u00e9e en France mais \u00e9galement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une certaine classe sociale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:21) [81%] :\r\nOui, ben c'\u00e9tait pas clos \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en France, tout le monde ne faisait pas des \u00e9tudes, on se dit enfin tout le monde allait pas au lyc\u00e9e quand on a fait son certificat d'\u00e9tudes pour les classes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, c'\u00e9tait vraiment le summum de ce qu'un enfant de issus de ces classes pouvait pouvait esp\u00e9rer, sauf si l'\u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un seul ses ma\u00eetres, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il pouvait \u00eatre boursier et acc\u00e9der au lyc\u00e9e, mais c'est quand m\u00eame l'exception. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:55) [92%] :\r\nYves Pierre Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:56) [98%] :\r\nCoubertin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:59) [87%] :\r\nUn tr\u00e8s grand ami en France qui est le r\u00e9v\u00e9rend p\u00e8re Didon qui est directeur de l'\u00e9cole d'Arcueil, avec qui il a des relations tr\u00e8s suivie, ils devront au moins une fois par semaine \u00e0 Paris et Didon entend mettre au service de l'\u00e9ducation de ces adolescents qu'trouve Arcueil dans une situation morale assez mauvaise, le sport comme moyen de socialisation moyen associatif et l\u00e0 c'est du temps, vous le savez, qui a donn\u00e9 lors du 1er Championnat des sports Arcueil la devise qui au qui au soir tout ce qui va devenir la devise des Jeux olympiques et que Coubertin va faire sienne il est \u00e9vident qu'\u00e0 partir de 1880 83 il vous enti\u00e8rement sa vie \u00e0 la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation, il ne sera pas militaire, il aurait pu l'\u00eatre, il ne sera pas pr\u00eatre comme sa m\u00e8re voulait tant qu'il fut, il ne le sera pas, il ne sera pas ambassadeur, il aurait pu l'\u00eatre il va vou\u00e9 toute sa vie et toute sa fortune \u00e0 la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation, plus \u00e0 l'olympisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:04) [85%] :\r\nL'\u00e9ducation anglaise, communication de Pierre de Coubertin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:09) [85%] :\r\nInstruire n'est pas \u00e9lev\u00e9 entre l'instruction qui donne des connaissances pour l'esprit et fait des savants et l'\u00e9ducation qui d\u00e9veloppe les facult\u00e9s \u00e9l\u00e8ve effet des hommes il y a une diff\u00e9rence profonde. \r\nCela pourrait passer pour une v\u00e9rit\u00e9 de monsieur de La Palice si de nos jours en France une d\u00e9plorable confusion ne s'\u00e9tait \u00e9tabli entre ces 2 notions. \r\nOn a pu le dire hier, on peut encore mieux le r\u00e9p\u00e9ter aujourd'hui l'instruction et tout l'\u00e9ducation rien, or la fin supr\u00eame des aux Anglais, c'est de faire des hommes et de les amener ensuite \u00e0 s'instruire eux- m\u00eames du caract\u00e8re et une bonne m\u00e9thode, voil\u00e0 leur butin toutefois, il serait erron\u00e9 de croire que ce principe les am\u00e8ne \u00e0 n\u00e9gliger le travail mais l'extr\u00eame diff\u00e9rence qu'ils reconnaissent entre l'instruction et l'\u00e9ducation fait que l'une est s\u00e9par\u00e9e de l'autre, qu'elle ne marche pas ensemble qu'ne sont surtout pas \u00e9galement r\u00e9partis sur les diverses p\u00e9riodes de la vie aux yeux des Anglais, la vie de coll\u00e8ge n'est admissible qu'\u00e0 condition d'\u00eatre une continuation de la vie de famille, prendre un enfant l'enfermer avec d'autres enfants le sevrer absolument de toute communication avec les siens et avec le monde ext\u00e9rieur, c'est pour eux une monstruosit\u00e9, il faut entourer les coll\u00e9giens de tout le confort possible veiller \u00e0 ce qu'il ne perd aucune des habitudes de la bonne soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 ceux qui ne n\u00e9glige aucun des soins hygi\u00e9niques et m\u00eame des recherches dont on a entour\u00e9 leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:44) [88%] :\r\nDaniel Bermond, Pierre de Coubertin a rep\u00e9r\u00e9 quelque chose en Angleterre, il a devin\u00e9 que probablement peut-\u00eatre l'empire britannique culturellement \u00e0 son assise quelque part dans un endroit qui s'appelle tout simplement le coll\u00e8ge l'art\u00e8re re\u00e7oit l'\u00e9ducation tout fait et vous faites bien de de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:03) [88%] :\r\nD'insister l\u00e0- dessus, Coubertin dans ces projets p\u00e9dagogiques ne vise que le secondaire, c'est-\u00e0-dire donc grosso-modo, ce qu'on appelle aujourd'hui, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es, il consid\u00e8re que pour le primaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et c'\u00e9tait fait par qui ben par Jules Ferry Jules-Ferry qui son idole r\u00e9publicaine lui qui consid\u00e8re que l'oeuvre de Jules Ferry doit se poursuivre dans le secondaire, c'est pour \u00e7a qu'il va chercher en Angleterre, ainsi d'ailleurs qu'aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il est ni o\u00f9 il va se rendre un peu plus tard, tout ce qui manque \u00e0 l'\u00e9ducation en France, cette libert\u00e9, encore une fois, et puis ce go\u00fbt de la comp\u00e9tition sportive que l'on pas \u00e9videmment les petits Fran\u00e7ais \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:52) [98%] :\r\nYves Pierre Boulogne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:54) [89%] :\r\nEt il est certain que lorsqu'on s'appelle Coubertin que l'on est n\u00e9 et bien n\u00e9 de coiffer comme il est n\u00e9, que l'on fr\u00e9quente les cercles politiques parisiens les plus hauts et les plus hupp\u00e9s, m\u00eame s'il est particuli\u00e8rement gentil, il ne reste pas moins que Coubertin c'est Coubertin et que Coubertin \u00e0 une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9 et qui n'entendent pas quand de jeunes dans cette passion qui a, pour la r\u00e9forme de l'\u00e9ducation et pour l'introduction du sport dans les milieux scolaires et je dirais dans les milieux scolaires strictement parce que, au sein de l'US a fait \u00e7a, il va se heurter, en particulier \u00e0 George Sinclair qui lui veut que dans cet US affaissa se retrouve non seulement les scolaires mais \u00e9galement les civils et Coubertin veut cr\u00e9er un fer de lance uniquement scolaire universitaire, pensant que c'est l\u00e0 que se trouve l'Intelligence du pays, il va essayer de faire bouger l'universit\u00e9 alors pour faire bouger l'universit\u00e9 et il va faire de nombreuses d\u00e9marches, il a un entregent politique tr\u00e8s grand, il est re\u00e7u par les Ministres par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par les Premiers ministres, mais surtout il va essayer de convaincre les chefs d'\u00e9tablissement, alors les chefs d'\u00e9tablissements qui sont all\u00e9s nomm\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9fectoral le des chefs d'\u00e9tablissement sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 prendre des d\u00e9cisions qui risquent de les mettre en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 l'opinion publique et par rapport \u00e0 la hi\u00e9rarchie acad\u00e9mique et le trait de g\u00e9nie de Coubertin, c'est qu'il va passer outre, il va cr\u00e9er une v\u00e9ritable subversion int\u00e9rieure en demandant aux adolescents eux- m\u00eames aux coll\u00e9giens eux- m\u00eames de cr\u00e9er leur propre aux associations sportives et c'est ainsi que vont na\u00eetre \u00e0 Paris \u00e0 Chaptal \u00e0 mon jeu \u00e0 l'\u00e9cole alsacienne avec les orateurs rien que font na\u00eetre des associations sportives mais qu'\u00e9galement ces associations sportives vont na\u00eetre dans diff\u00e9rentes villes de France, \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Rouen, \u00e0 Nancy, etc, est ce que c'est de cette fa\u00e7on -l\u00e0 qu'il va faire \u00e9clater par l'int\u00e9rieur, le corset universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:13) [86%] :\r\n\u00e0 quel moment de 1000 Bermond va -t-il \u00eatre question de cette expression. \r\nIl vous faudra affiner l'bronzage p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:21) [88%] :\r\nJustement, \u00e7a c'\u00e9tait Poclain, c'est donc 1889 il parle de robes roses et la France \u00e0 travers le sport que ne pratiquent pas encore les Fran\u00e7ais ce sport qui semble le vraiment le le monopole des anglo- saxons, que ce soit des, des Anglais ou ou des Am\u00e9ricains, certes, mais pourquoi l'expression reprend 11 \u00e0 rendre aux sages l\u00e0 pour muscler le le jeune Fran\u00e7ais qui est assomm\u00e9 d'\u00e9tudes latines et grecques qui passent des heures enti\u00e8res dans des classes d'\u00e9tudes sont entre 4 au mur avec des plafonds noircis et qui, quand il sort de son lyc\u00e9e se rend chez lui pour \u00e9tudier encore parce que, on lui a donn\u00e9 des devoirs \u00e0 rendre pour le lendemain des le\u00e7ons \u00e0 apprendre ce qui n'est pas du tout le le syst\u00e8me anglais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0, plus pour qu'il n'y ait pas d'ambigu\u00eft\u00e9 quand Pierre de Coubertin, parle de Res bronzage, il n'est pas en train de parler d'un continent africain, Afrique noire ou Afrique du Nord, il part bien tout simplement d'\u00e9tudiants blond et ch\u00e9tif, qu'il faudrait simplement, \u00e7a serait un peu \u00e0 prendre l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:42) [86%] :\r\nRemuscler quoi remuscler oui c'est uniquement de cet esprit -l\u00e0, oui, oui alors tr\u00e8s curieusement je vous disais tout \u00e0 l'heure qu'il \u00e9tait brillante \u00e9l\u00e8ve au lyc\u00e9e chez chez au coll\u00e8ge j\u00e9suite il va un peu, c'est l'impression, moi, qu'il m'a donn\u00e9, apr\u00e8s son bac, un peu perdre son temps, c'est-\u00e0-dire, il va pas tr\u00e8s bien savoir ce qu'il veut faire, il s'oriente un moment donn\u00e9, vers l'arm\u00e9e veut faire Saint-Cyr comme un de ses fr\u00e8res a\u00een\u00e9s il va renoncer et il va commencer \u00e0 il va entamer des \u00e9tudes de droit, il ne va pas tr\u00e8s loin, il entre \u00e0 Sciences Po, ce qu'on appelait, donc ce n'est pas clos l'\u00c9cole libre des sciences politiques qui le marquent beaucoup l\u00e0 pour le coup, mais il ne va pas jusqu'au bout, il termine pas sa scolarit\u00e9, donc vous voyez pendant 3, 4 ans, il touche \u00e0 plusieurs domaines, on ne sait pas tr\u00e8s bien ce qu'lui faire lui- m\u00eame le sait -il c'est l'\u00e9poque o\u00f9 il sort beaucoup, il est tr\u00e8s mondain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:51) [92%] :\r\nEt l\u00e0, il est dans les les milieux aristocratiques et apparemment il aime beaucoup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:58) [87%] :\r\nOui, ce qu'il \u00e9crit beaucoup ce qu'on a des traces de justement de ce de cette zone un peu d'incertitudes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:04) [90%] :\r\nEt et on a des traces mais apr\u00e8s coup, oui, oui, il a \u00e9crit des des m\u00e9moires, il a \u00e9crit plusieurs livres que l'on peut assimiler \u00e0 des m\u00e9moires et il revient effectivement sur cette p\u00e9riode de sa jeunesse, alors \u00e9videmment il ne dit pas qu'il perd son temps qu'il h\u00e9site entre plusieurs aux orientations, \u00e7a va de soi, parce qu'il a quand m\u00eame une certaine id\u00e9e de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:26) [90%] :\r\nEt puis apr\u00e8s tout, quand il \u00e9crit ses m\u00e9moires, c'est d\u00e9j\u00e0, sur le tard, donc il y a, il est quand m\u00eame le fondateur de le refondateur des Jeux olympiques, donc il peut pas pour la post\u00e9rit\u00e9, ne peut pas laisser entendre qu'il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:45) [88%] :\r\nDans un c'est la ronde oui non mais pourtant, je veux dire, il n'a pas termin\u00e9 ses \u00e9tudes, hein, c'est, c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s curieux, cela dit, bon tr\u00e8s vite alors, au bout de 4 ans quand m\u00eame 10 ans ses voyages en Angleterre, ce qu'il voit sur place, il veut \u00eatre, c'est une vocation de p\u00e9dagogue, qui l'a d'ailleurs il le dira beaucoup plus tard dans un opuscule qu'il intitulera la symphonie inachev\u00e9e, qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, qui appartient \u00e0 la famille Coubertin dans la symphonie inachev\u00e9e, il dit avec les Jeux olympiques, je n'ai fait que la moiti\u00e9 de ce que je voulais faire, parce que les jeux olympiques n'\u00e9tait qu'une partie d'\u00e9thique que que la la moiti\u00e9 d'un grand tout, et ce grand tout, c'\u00e9tait justement le projet p\u00e9dagogique malheureusement les conservatismes \u00e9tant ce qu'ils sont, il n'y arrivera pas, mais sa vocation, c'est bien celle -l\u00e0, peut-\u00eatre un p\u00e9dagogue et les Jeux olympiques, c'est \u00e7a que je trouve int\u00e9ressant, c'est que les Jeux olympiques, c'est une mani\u00e8re pour Coubertin le p\u00e9dagogue de r\u00e9aliser une partie mais une partie seulement de son projet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:11) [88%] :\r\nDemain, avec nos invit\u00e9s, nous \u00e9voquerons la suite de l'entreprise de Pierre de Coubertin, celle qui le conduira notamment \u00e0 la cr\u00e9ation de l'olympisme moderne cette semaine et r\u00e9alis\u00e9e par David Kohl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:32) [83%] :\r\nL'histoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Daniel Zac Isacker Val\u00e9rie d'antan David Delos et les voix de Jean-Marie ch\u00e2taignier et Franck sommet, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH bat Regli histoire vivante ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bermond, Daniel", "role": "journaliste, auteur d'une biographie du baron Pierre de Coubertin (\u00e9ditions Perrin, 2008)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1417525-731E-4848-AB31-AA601A6AE1C4", "internalArchiveId": "B1417525-731E-4848-AB31-AA601A6AE1C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - Transmongolien, roulement, passage zone industrielle, rythme des voies, annonce", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 159, "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Sib\u00e9rie", "Mongolie"], "thematicThemes": ["\u00eatre humain", "transport", "transport ferroviaire"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut. Crissements \u00e9lectroniques par moments", "lastModifiedDate": "2016-12-22T13:33:44Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6C8FB42F-C6C8-46F7-A3BD-82FFD496B4A8", "internalArchiveId": "6C8FB42F-C6C8-46F7-A3BD-82FFD496B4A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un sondage aupr\u00e8s des fid\u00e8les catholiques demand\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois surprend les \u00e9v\u00eaques suisses : Interview de  Roland Campiche, professeur honoraire en sociologie des religions, fondateur de l'observatoire des religions", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "Les fid\u00e8les ne suivent plus les dogmes et enseignement de l'Eglise catholique, mais restent attach\u00e9s \u00e0 l'institution.", "durationSec": 1434, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["catholicisme romain", "sondage", "dogme"], "thematicPersons": ["Fran\u00e7ois (pape)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-15T10:32:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Campiche, Roland", "role": "professeur honoraire en sociologie des religions, fondateur de l'Observatoire des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBB8F2F1-B4F9-437D-9B18-9E99E852E823", "internalArchiveId": "EBB8F2F1-B4F9-437D-9B18-9E99E852E823", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - gare de Zima, portes, voix, bruit de pas dans la neige, annonces haut-parleur, bagages, bouteilles, v\u00e9hicule", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 495, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["lieu public", "transport ferroviaire", "\u00eatre humain", "transport"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-23T08:18:37Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-CD27E85B-6949-4533-BD6D-66530B278CFB", "internalArchiveId": "CD27E85B-6949-4533-BD6D-66530B278CFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La face cach\u00e9e de l'immat\u00e9rialit\u00e9. Le point sur l'impact des technologies de l'information et de la communication sur l'environnement avec Fran\u00e7oise Berthoud, ing\u00e9nieure de recherche en informatique au CNRS, co-auteur de l'ouvrage \"Impacts \u00e9cologiques des TIC, les faces cach\u00e9es de l'immat\u00e9rialit\u00e9\" et co-cr\u00e9atrice et responsable du groupe EcoInfo, et Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de \"La Revue Durable\"", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 1415, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["d\u00e9veloppement durable", "environnement", "t\u00e9l\u00e9communication", "smartphone", "pollution", "Internet", "informatique", "t\u00e9l\u00e9phone mobile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-23T11:23:28Z", "speechToTexts": ["23.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nVoici \u00e0 pr\u00e9sent un sujet intitul\u00e9 La face cach\u00e9e de l'immat\u00e9rialit\u00e9 Adrien Zammit ou fait dans la po\u00e9sie Jouvet semble pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\n3, mais en fait pas du tout, on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'impact des TIC, donc les techniques de l'information et de la communication, un monde virtuel le o\u00f9 rien n'existe vraiment, nous dit -on, r\u00e9fute une \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on achetait des disques puis et on recevait des factures en papier par la poste, et tout ceci a \u00e9t\u00e9 et les promoteurs des des TIC, les technologies, donc d'information de la communication, nous ont expliqu\u00e9 que, tr\u00e8s logiquement, tout ceci \u00e9tait globalement favorable \u00e0 l'environnement aujourd'hui, donc on parle du cloud un joli nuage qui sont totalement et dans lequel on peut stocker des milliers d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [91%] :\r\nPour mieux comprendre ce monde pas si virtuel que \u00e7a nous accueillant en Fran\u00e7oise Berthoud tout d'abord bonjour Fran\u00e7oise Berthoud. \r\nQu'on devrait entendre, bonjour, vous \u00eates ing\u00e9nieur de recherche en informatique au CNRS et vous \u00eates avec nous en duplex de 2 Grenoble- \u00e9galement Jacques mie, r\u00e9dacteur en chef de la revue Durable bonjour \u00e0 vous, bonjour la revue durable qui a consacr\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment un dossier complet sur l'impact justement de de de City, qu'un de ces technologies de l'information et de la communication, pourquoi avoir consacr\u00e9 presque un num\u00e9ro entier asc\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [91%] :\r\nParce que c'est un sujet qui est tr\u00e8s tr\u00e8s mal connu, le sujet c'est l'impact sur l'environnement, sur la biosph\u00e8re sur la nature des des TIC, hein, il y a des probl\u00e8mes qui sont bien mieux identifier sinon compris comme le r\u00e9chauffement climatique, l'\u00e9rosion de la vie diversit\u00e9 mais les ponctions qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'\u00e9thique sur les ressources mini\u00e8res sur les mati\u00e8res premi\u00e8res et les rebuts qui sont engendr\u00e9es par la prolif\u00e9ration d'des ne sont pas, c'est pas un sujet qui est, qui est tr\u00e8s connu dans le dans le public, l'\u00e9thique pour la plupart des gens, c'est une \u00e9vidence, hein, \u00e7a fait partie maintenant du paysage, on sort sa de sa poche, le nombre de gens qui ont des \u00e9couteurs parce qu'ils ont un smartphone dans la poche et maintenant tr\u00e8s, tr\u00e8s important et on assiste, \u00e0 mon avis de plus en plus \u00e0 des aberrations du genre on fabrique maintenant des tablettes pour DDB 18 mois on voit les enfants qui envoient leurs dessins, leurs parents sur leur smartphone on prend une photo, on voit la plan\u00e8te enti\u00e8re et on pense que tout \u00e7a c'est c'est juste femme c'est c'est compl\u00e8tement anodin, on peut y aller en r\u00e9alit\u00e9 le co\u00fbt \u00e9cologique de ces comportements qui qui formule qui sont multipli\u00e9s aujourd'hui par des millions et des millions et faramineux, donc \u00e7a nous semble extr\u00eamement pertinent de documenter un minimum cet impact justement en quoi consiste -t-il et pourquoi est -il probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nFran\u00e7oise Berthoud pour vous ce terme d'immat\u00e9rialit\u00e9 et et trompeur dans la mesure o\u00f9 pour acc\u00e9der \u00e0 ce monde qu'on appelle virtuel, il faut toujours des machines finalement bien r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [90%] :\r\nOui, alors juste je voudrais reprendre par rapport \u00e0 l'introduction, c'est vrai que l\u00e0 on va parler des face cach\u00e9e des TIC, mais l'id\u00e9e n'est \u00e9videmment pas de casser compl\u00e8tement ou de d'apporter une image que n\u00e9gative ces objets puisque ils apportent aussi des des solutions pour r\u00e9duire d\u00e8s des gaz \u00e0 effet de serre qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans d'autres secteurs non je voulais, je voulais juste rappeler ce point l\u00e0, mais effectivement pour pour reprendre votre question, on parle beaucoup, on a beaucoup d'images autour du virtuel, vous avez parl\u00e9 de Claude cloud hein le le cloud ou l'immat\u00e9rialit\u00e9 \u00e7a \u00e9voque du nuage, quelque chose qui n'existerait pas et, de fait, l'information, si on regarde un peu ce que c'est, c'est juste une s\u00e9rie de 0 et de un, donc c'est compl\u00e8tement virtuel sauf que ces informations ne circulent ni dans le vide, ni son \u00e9nergie et de fait, tous ces \u00e9quipements co\u00fbtent cher \u00e0 la plan\u00e8te, il y a, il y a plusieurs aspects qui qu'il faut consid\u00e9rer d'abord si on regarde leur fabrication, donc l\u00e0 on parle des des tablettes des smartphones, des ordinateurs, on parle aussi des \u00e9crans qui nous envahissent, et pas seulement dans nos maisons, donc tous ces tous ces \u00e9quipements, ils sont fabriqu\u00e9s et pendant leur fabrication d\u00e9j\u00e0 et g\u00e9n\u00e8re une grande part des gaz \u00e0 effet de serre qui vont \u00e9mettre pendant toute leur vie en fait si on regarde, m\u00eame pour un smartphone, par exemple, l'essentiel des gaz \u00e0 effet de serre g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pendant la fabrication d'\u00e9quipements et non pas pendant son usage je pourrais donner un exemple \u00e0 la fabrication d'un d'un t\u00e9l\u00e9viseur \u00e0 \u00e9cran plat comme comme on a actuellement dans dans nos maisons, \u00e7a engendre \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent de 5000 kilom\u00e8tres de voitures de de moyenne si Andr\u00e9 hein, donc c'est \u00e9norme, c'est 12 pourcent des des gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par un fran\u00e7ais par an, \u00e7a c'est c'est le 1er point le 2\u00e8me point, c'est que ces ces \u00e9quipements donc comme vous l'avez soulign\u00e9 concentre \u00e9norm\u00e9ment de de m\u00e9taux rares et pr\u00e9cieux, un un smartphone moderne hein, \u00e7a \u00e7a contient plusieurs id\u00e9es dizaines de de m\u00e9taux diff\u00e9rents et ces m\u00e9taux critique en fait pour beaucoup d'entre eux \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te pour pour 2 raisons : d'abord parce que ben de depuis le d\u00e9but d'un industriel, on a d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9 \u00e0 beaucoup des mines with a \u00e9t\u00e9 fortement concentr\u00e9e et malheureusement pass\u00e9 m\u00e9taux, ils sont pas concentr\u00e9es partout de la m\u00eame fa\u00e7on sur la plan\u00e8te et la plupart du temps ils sont tellement faiblement concentr\u00e9s que \u00e7a serait une h\u00e9r\u00e9sie que de vouloir les r\u00e9cup\u00e9rer ici, donc, du coup, h\u00e9 ben h\u00e9 ben au rythme o\u00f9 on les exploite actuellement et dans les les r\u00e9serves diminuent, on estime par exemple que pour l'indium qu'on utilise dans les \u00e9crans plats dans les r\u00e9serves sont entre 10 et 15 ans, c'est pas beaucoup, et puis en plus, et \u00e7a c'est assez li\u00e9 \u00e0 leur caract\u00e8re pr\u00e9cieux aussi, ils sont l'objet de conflits qui sont violents, on a, on a tous entendu parler du probl\u00e8me du coltan, qui est utilis\u00e9 pour les les t\u00e9l\u00e9phones portables et qui font l'objet de guerre tr\u00e8s tr\u00e8s violente, \u00e7a c'\u00e9tait donc les des 2 premiers points et puis enfin, il faut pas oublier les pollutions qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par par ses \u00e9quipements, alors \u00e9videmment pas pendant que vous l'utilisez dans votre bureau ou dans votre hormis la pollution \u00e9lectromagn\u00e9tique, mais pendant la phase de fabrication d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs d'extraction mini\u00e8re et pendant la phase de traitement de fin de vie, il y a \u00e9norm\u00e9ment de pollution aux m\u00e9taux lourds et et par des diff\u00e9rentes substances chimiques qui sont potentiellement graves pour la sant\u00e9, alors on pourrait se dire, h\u00e9 bien recyclons mieux recyclons plus et et tout ira bien dans le meilleur des mondes, sauf que, actuellement, d'ailleurs, on parle de cycle de vie, un r\u00e9pit quand on parle de cycle de vie, on a en t\u00eate un cercle bien l\u00e0, on se dit : bon, ben, tout va bien, mais malheureusement la r\u00e9alit\u00e9 est bien loin d'atteindre ce r\u00eave, si on regarde les les m\u00e9taux qui sont dans un smartphone hein donc jeudi plusieurs dizaines aujourd'hui on aurait qu'on est capable d'en r\u00e9cup\u00e9rer au maximum 20 sur c'est plusieurs dizaines et c'est seulement dans 5 usines y a 5 usines au monde capable de faire \u00e7a et les 20, je crois qu'on a une soldats donc il y a ce probl\u00e8me -l\u00e0, donc, la plupart des m\u00e9taux, ils sont, ils sont aujourd'hui non tout simplement les les \u00e9crans plats, par exemple, aujourd'hui, on sait \u00e0 peine les recycler, \u00e7a \u00e7a commence tout juste 1 donc l'indium qui est contenu l\u00e0- dedans, ben pour l'instant, il est perdu, il est enfoui et puis, et puis surtout, il y a des niveaux de pollution dramatique dans certaines zones du monde o\u00f9 les d\u00e9chets \u00e9lectroniques sont recycl\u00e9s de fa\u00e7on impropre pour l'environnement et l\u00e0, on pourrait citer des tas d'exemples de probl\u00e9matiques de sant\u00e9 des enfants de probl\u00e9matiques de m\u00e9taux qui se retrouvent dans le riz dans les l\u00e9gumes etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [91%] :\r\nOn a, on a l'impression que les ordinateurs, c'est un peu comme les ampoules \u00e9lectriques, c'est-\u00e0-dire que, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait des vieilles tours un peu grosse avec des ventilateurs dedans des \u00e9crans cathodiques \u00e9norme et puis qu'aujourd'hui, on est pass\u00e9 des machines beaucoup plus petite, beaucoup plus \u00e9conomes en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9, donc il y a quand m\u00eame eu pas mal de progr\u00e8s de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [89%] :\r\nOui, oui, compl\u00e8tement, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a nourrice ce sentiment d'immat\u00e9rialit\u00e9 mais en fait il y a un principe, enfin il y a un \u00e9chec qu'on observe au niveau scientifique, hein, c'est ce qu'on appelle l'effet rebond, c'est quoi l'effet rebond h\u00e9 ben c'est ce que vous observez quand il y a une nouveaut\u00e9 technologique dont vous avez \u00e0 un moment donn\u00e9, une nouveaut\u00e9 en gros progr\u00e8s qui est fait, qui va permette de faire des \u00e9conomies qu'est -ce qui se passe, et l\u00e0 on tombe dans les comportements humains, ces \u00e9conomies vont vont d\u00e9gager du temps ou d'argent et ce temps o\u00f9 cet argent, ils vont \u00eatre investis ailleurs, alors je vais prendre 2 exemples, l'exemple des \u00e9crans \u00e7a c'est c'est un exemple s\u00e9ance embl\u00e9matique, donc effectivement on avait les \u00e9crans cathodiques sont sortis des \u00e9crans plats a m\u00eame taille les \u00e9crans plats consomme beaucoup moins, donc \u00e7a c'est c'est vraiment un gros Avantage pour la plan\u00e8te sauf que qu'est -ce qui se passe, regardons autour de nous, les \u00e9crans, ils sont de plus en plus grand, y compris les \u00e9crans qui sont dans nos bureaux, mais aussi les \u00e9crans, les \u00e9crans t\u00e9l\u00e9, les \u00e9crans qu'on trouve maintenant dans les villes, un support de publicit\u00e9 h\u00e9 bien ces \u00e9crans finalement, globalement, ils consomment beaucoup plus que les \u00e9crans cathodiques, on avait, on peut citer l'exemple du papier, le papier, on pensait qu'avec l'ordinateur on allait supprimer le papier, en fait, on consomme beaucoup plus de papier maintenant, a tout simplement parce que avant on n'avait pas d'imprimante chez soi, maintenant on a des imprimantes donc, chacun y va de sa petite impression et du coup, finalement \u00e7a augmente dans dans le monde \u00e0 une augmentation des effets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [80%] :\r\nDans la Revue durable Jacques Milosevic, vous parlez de d'un th\u00e8me qui est l'anorexie informatique, c'est-\u00e0-dire des, des appareils toujours plus petit, toujours, toujours plus fins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [87%] :\r\nOui, oui, c'est on peut, on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, une se passe de de cure d'amaigrissement de de ces appareils, en fait, comme l'a soulign\u00e9 Fran\u00e7oise Berthoud, en r\u00e9alit\u00e9, en 1981 il fallait 10 \u00e9l\u00e9ments de la table p\u00e9riodique pour fabriquer un t\u00e9l\u00e9phone, mais aujourd'hui elle a parl\u00e9 plusieurs dizaines en fait, il en faut \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine, elle, a soulign\u00e9 le fait que ce sont des des m\u00e9taux critique donc ont \u00e9t\u00e9 c'est plus petit, c'est miniaturis\u00e9 mais le le potentiel d'impact et de probl\u00e8mes et beaucoup plus, beaucoup plus fort et elle a aussi cit\u00e9 le l'indium dans les dans les \u00e9crans \u00e0 affichage \u00e0 cristaux liquides basse et ses \u00e9crans ponctionne 80 pourcent des des ressources d'indium qui sont limit\u00e9es \u00e0 10 \u00e0 15 ans et qui sont n\u00e9cessaires, souvent aux technologies dites vertes typiquement pour fabriquer des panneaux photovolta\u00efques, donc si on continue \u00e0 lui dire, \u00e0 les utiliser la vitesse \u00e0 laquelle on les utilise, on est confront\u00e9 \u00e0 un grave probl\u00e8me et j'aimerais aussi donc Fran\u00e7oise Berthoud nous a \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer, se pr\u00e9parer ce dossier, mais l\u00e0 j'aimerais exprimer un tout petit d\u00e9saccord avec ce qu'elle a dit, bien s\u00fbr, les TIC peuvent avoir un impact positif sur nos vies sur la soci\u00e9t\u00e9, et moi je pense plut\u00f4t \u00e0 des choses comme Occupy Wall Street o\u00f9 les r\u00e9volutions arabes en terme d'usage qui qui nous aident \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:59) [71%] :\r\nVous \u00eates un \u00e9v\u00e9nement sauvage voil\u00e0 voil\u00e0 Mostra pigments \u00eatre connue du monde entier oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [86%] :\r\nCe que tout le monde en a donc tout le monde est rapidement inform\u00e9 de la chose pertinente, donc \u00e7a c'est bien, \u00e7a s'est plut\u00f4t bien \u00e0 mon point de la, de mon point de vue, mais sur la question des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est vrai que l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de promesses qui sont affich\u00e9s en terme de r\u00e9duction potentielle des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais pour l'instant on assiste absolument pas \u00e0 cette \u00e9volution, tout au contraire le le les \u00e9missions qui sont dus aux TIC, c'est2,3 pourcent des des \u00e9missions globales, ils augmentent de 6 pourcent par par an, ce qui est 3 fois plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne globale, or je vous rappelle qu'on a besoin d'ici 2020, d'une r\u00e9duction, probablement de 30 pourcent pour pour rester des \u00e9missions globales pour rester dans les clous d'climat stable, c'est pas \u00e7a qui va nous aider, on voyait probl\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [87%] :\r\nAlors, bien entendu, tout le syst\u00e8me \u00e9conomique sans plus entrer dans la th\u00e9orie du complot, tout syst\u00e8me \u00e9conomique des fabricants de machines et de ceux qui nous les vendez bas\u00e9e sur l'id\u00e9e qu'il faut souvent souvent changer de machine, on peut donner quelques exemples frappants parce que les chiffres 2013 viennent de sortir, donc Apple a vendu sur les 3 derniers mois 2013 51 millions d'iPhone 5 la plupart des clients qui avaient un iPhone4 et d'ailleurs leurs leurs actions se sont effondr\u00e9es parce c'\u00e9tait beaucoup moins que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu et pour donner un chiffre encore beaucoup plus d\u00e9mesur\u00e9 : Samsung a vendu 1 1000000000 de t\u00e9l\u00e9phone en 2013 un 1000000000 juste 7 sur sur sur sur cette terre qu'est -ce qu'on peut faire face \u00e0 \u00e7a, Jacques Jacques Milanovic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [90%] :\r\nAlors merci de me poser la question, j'imagine, c'est ensuite j'aimerais beaucoup avoir la r\u00e9ponse \u00e0 une question aussi aussi forte, c'est vrai que sur sur le smartphone, on peut dire que la pression pour changer sans cesse de mod\u00e8le atteint son paroxysme absolue en fait, on n'a jamais vu des objets de valeur, en bon \u00e9tat parfaitement fonctionnels, \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 ni plus ni moins comme un mouchoir je jetable, donc l\u00e0, sur la question de l'attrait de la nouveaut\u00e9 de ces appareils sur les gens, moi je ne vois pas ce qu'on peut faire d'autre, \u00e0 part ce que fait Fran\u00e7oise Berthoud et ce qu'on a fait dans ce num\u00e9ro de La Revue durable informer au maximum pour essayer de changer un minimum le regard des gens sur la signification de ce comportement qui consiste \u00e0 acheter un objet apr\u00e8s l'autre elles balancer sans se pr\u00e9occuper du du reste donc l\u00e0 il faut il faut je pense plus de sobri\u00e9t\u00e9, c'est un probl\u00e8me culturel apr\u00e8s c'est vrai qu'il faut comprendre que, il y a un probl\u00e8me, non pas seulement du syst\u00e8me \u00e9conomique dans l'absolu, mais le fait est que les fabricants de ces appareils ont le m\u00eame int\u00e9r\u00eat que les op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie, ils ont int\u00e9r\u00eat au renouvellement permanent de l'achat de ces appareils, parce que, \u00e0 mesure que le temps passe, ces appareils ont de plus en plus de fonctionnalit\u00e9s, donc le vieux t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait la voir hein, c'\u00e9tait je vous parlais comme je vous parle maintenant, maintenant il y a eu le texto le courriel, les jeux, Internet, les \u00e9changes de photos, les \u00e9changes de vid\u00e9os et maintenant les derniers forfaits sur les smartphones \u00e0 la pointe, vous permet de regarder le smartphone le la t\u00e9l\u00e9vision sur votre smartphone et l\u00e0 il faut faire comprendre, il faut absolument faire comprendre aux gens que \u00e7a a un impact tr\u00e8s tr\u00e8s importants sur sur notre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:09) [84%] :\r\nAlors l\u00e0 on parle des des machines Fran\u00e7oise Berthoud, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, aussi, de mani\u00e8re un peu br\u00e8ve le le r\u00e9seau Internet et ce fameux cloud hein qu'est -ce que \u00e7a signifie exactement ce mot Cloud le nuage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:23) [87%] :\r\nAlors je vais je vais r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais il faut jusque -l\u00e0 l'introduisent avec expliquer ce que c'est qu'un Data Centre rapidement, en 2 mots, hein, quand vous utilisez vos vos smartphone ou vous vous tablettes toutes vos donn\u00e9es ne sont pas localis\u00e9s sur votre \u00e9quipement en fait \u00e0 son la localiser ailleurs sur ce qu'on appelle des serveurs dans des Data Sand qui sont des immenses b\u00e2timents qui font quelques centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 quelques centaines de milliers de m\u00e8tres carr\u00e9s, allez les plus gros data-send \u00e7a consomme l'\u00e9quivalent d'une ville de 120000 habitants, donc c'est \u00e9norme hein, c'est 10 millions d'euros par an, \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente alors l'id\u00e9e du Claude, c'est une id\u00e9e int\u00e9ressante, qui est n\u00e9e du constat que il y a des pics d'utilisation de ces Data centre et l'est, tout est dimensionn\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 ces pics d'utilisation moins le le soir \u00e0 20 heures ou ou \u00e0 midi, etc, mais en fait l'essentiel du temps, les machines sont largement sous- donc l'id\u00e9e du clone c'est de construire une architecture o\u00f9 on va voir, on va rassembler des machines dit machines virtuelles sur une seule machine physique de fa\u00e7on \u00e0 optimiser cette utilisation, c'est bien, c'est, c'est c'est un progr\u00e8s, sauf que, il faut pas oublier donc l'id\u00e9e de d\u00e9mat\u00e9rialisation, elle vient de la de du du utilisation de ces machines virtuelles mais in fine, et il y a quand m\u00eame des serveurs, ces serveurs qui consomment beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9 et puis en plus, ils ont l'inconv\u00e9nient de chauffer un il se comporte un peu comme un radiateur et donc il faut les refroidir et dans un Data Sand classique, il faut \u00e0 peu pr\u00e8s autant d'\u00e9nergie dans les architectures classiques, il faut \u00e0 peu pr\u00e8s autant d'\u00e9nergie pour refroidir les serveurs que d'\u00e9nergie pour les faire fonctionner, donc en fait on on a une consommation d'\u00e9nergie pour les Data Sand qui est \u00e9norme, qui est qui et de quelques 100 sur la totalit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e sur terre par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [86%] :\r\nMais finalement, pas parce qu'effectivement on est tous devenus utilisateurs d'une mani\u00e8re ou d'une autre, de ce qu'on appelle le cloud il y a cette Dropbox est tr\u00e8s \u00e0 la mode que tout le monde installe sur son ordinateur, on n'a plus besoin de cl\u00e9 USB on met, on met \u00e7a sur une Dropbox est -ce que finalement qu'un qu'un fichier Sophie dans mon ordinateur \u00e0 la maison ou qu'il soit sur un cloud est -ce que \u00e7a vient pas exactement au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:40) [89%] :\r\nAlors, non, pas du tout, pas d'tout parce que le cloud, donc c'est l'ensemble des serveurs, il est allum\u00e9 sous tension 24h/24h 365 jours par an, donc votre fichier qui est sur le cr\u00e2ne, il est tout le temps sous tension, il est tout le temps disponible et vous souhaitez qu'il soit tout le temps disponible, oui, c'est-\u00e0-dire que vous ce que vous souhaitez, c'est quand vous allumez votre smartphone, il faut que votre fichier soit disponible et, en plus, pour qu'il soit vraiment disponible comme vous, vous le savez tr\u00e8s bien, il peut y avoir des probl\u00e8mes sur les serveurs, il peut y avoir des probl\u00e8mes sur les disques donc lieu le fichier sauvegard\u00e9 il est doubl\u00e9 il y a des m\u00e9canismes de redondance, il y a des m\u00e9canismes d'eau disponibilit\u00e9 qui sont mis en oeuvre et donc globalement le fichier qui se trouve sur le clone, il est, il consomme beaucoup plus sur la dur\u00e9e que celui que vous avez sur votre ordinateur que vous aller \u00e9teindre le soir et le week- end et quand vous l'utilisez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:34) [81%] :\r\nEt pourtant, la tendance actuelle, c'est \u00e9videmment d'aller de plus en plus vers l'h\u00f4pital, on sait que maintenant la prochaine \u00e9tape c'est que on n'est m\u00eame plus de logiciels install\u00e9s dans notre ordinateur, mais que le logiciel soit d\u00e9velopp\u00e9 et enti\u00e8rement sur place \u00e0 dire toujours plus de de datacenter de 60 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:53) [86%] :\r\nToujours plus de Data Centre et toujours plus de loin des yeux, loin de la r\u00e9alit\u00e9 prouve que cette loi passe, on oublie enfin on oublie m\u00eame ces donn\u00e9es, on oublie les photos qu'on a mis l\u00e0 il y a des ann\u00e9es, on oublie les mails qui se stocker qui n'apparaissent m\u00eame plus un dans votre enfin sur votre liste de mails habituels, mais qui pourtant si voulez recherch\u00e9s sont toujours l\u00e0 et on est sans compter toutes les donn\u00e9es des r\u00e9seaux sociaux et tout \u00e7a, \u00e7a fonctionne et c'est accessible 24/24h donc \u00e7a consomme \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:22) [88%] :\r\nAlors aujourd'hui, on ne sort d'\u00e9valuation qui sont sortis, effectivement, on dit que si le cloud \u00e9tait un pays, ce serait le 5\u00e8me consommateur mondial d'\u00e9nergie, \u00e7a ce sont des ce sont des chiffres qui sont, qui sont v\u00e9rifi\u00e9s av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:36) [92%] :\r\nOui, alors bon il y a des controverses, hein, parce que les donn\u00e9es ne sont pas toutes publi\u00e9es \u00e9videmment \u00e0 des gens comme Google au ou Facebook ou Amazonie donnent pas leurs chiffres de consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 mais l'estimation qui est \u00e0 peu pr\u00e8s admise par tout le monde maintenant, c'est que les data-send, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 totale, mais ce qu'il faut noter c'est que la croissance \u00e9norme, hein puisqu'on note une croissance d'environ 10 pourcent par par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [89%] :\r\nEt puis alors l'autre comparaison l'id\u00e9e int\u00e9ressante, l'autre comparaison que que ce qui est assez \u00e9tonnant que j'ai lu quelque part, c'est que le monde \u00e9change 10 milliards de e-mail chaque heure 10 milliards de e-mail chacun, ce qui correspond aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques ou \u00e0 la production de l'\u00e9quivalent de 15 centrales nucl\u00e9aires donc en temps r\u00e9el, chaque heure et l'\u00e9quivalent p\u00e9trole pour une heure, c'est 4000 tonnes 4000 tonnes de p\u00e9trole par heure juste pour les e-mails, c'est correct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:30) [87%] :\r\nC'est, c'est exactement \u00e7a, c'est, c'est \u00e9norme, alors bon, il faut noter que sur toute cette masse de mais il y a une grosse proportion de spams, hein, puisqu'on estime entre 75 et 80 pourcent de de spam, mais disons que les spams \u00e7a consomme un peu moins des mails, des mails que vous \u00e9changer entre vous, puisque la plupart des spams n'arrive m\u00eame pas jusqu'\u00e0 la bo\u00eete OLED final et, cela, ils vont \u00eatre d\u00e9truits quand m\u00eame plus rapidement, il y a un gros probl\u00e8me avec les mains, il y a, il y a toute une culture a chang\u00e9 autour de l'utilisation des mais on ne sait pas utiliser la messagerie, y compris dans dans beaucoup de monde professionnel, on n'a pas appris c'est arriv\u00e9 comme \u00e7a et puis petit-\u00e0-petit ben c'est-\u00e0-dire que on a, on n'a pas appris par exemple que, bon, c'est pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e d'envoyer des mails \u00e0 toute une liste quand quand un Mail envoy\u00e9 un gros qu'on a tendance \u00e0 faire ripaille a beaucoup de gens qui font \u00e7a envoie un Mail du coup \u00e0 tout un tas de monde r\u00e9pondre \u00e0 tous ceux qui ne sert \u00e0 rien en g\u00e9n\u00e9ral et surconsomment on a tendance \u00e0 envoyer des gros fichiers alors que maintenant il y a des tas de solutions pour pour limiter la consommation \u00e9lectrique si vous envoyez un gros fichier de 5 m\u00e9ga \u00e0 100 personnes h\u00e9 ben \u00e7a fait autant de d'\u00e9nergie d'espace disque donc de ressources aussi un pas que d'\u00e9nergies de ressources physiques qui vont devoir \u00eatre pour tous et tous mais une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 Fran\u00e7oise Berthoud de solutions un effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8te, un tr\u00e8s pragmatique quand je r\u00e9ponds \u00e0 m\u00e9langer vie de domaines de mettre tout, tout le monde en copie, surtout s'ils sont pas concerner tr\u00e8s directement, et puis je fais attention \u00e0 vie, a envoy\u00e9 2 de trop gros fichiers Jacques Jacques m\u00e9ritait une victoire en travaillant pour la revue durable sur cette th\u00e9matique, vous avez trouv\u00e9, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 trouver d'autres solutions, parce que l\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant, vous aide \u00e0 vous arr\u00eater pas de de nous culpabiliser finalement et moi j'ai mon \u00e0 mon smartphone juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, il va monter sur mon ordinateur dans juste apr\u00e8s l'\u00e9mission, donc l\u00e0, je suis pas tr\u00e8s bien \u00e0 cause de vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:26) [89%] :\r\nBen tant mieux, j'ai chang\u00e9 votre regard c'est nouvelle, je suis tr\u00e8s content effectivement donc parmi les solutions pratiques sur l'utilisation de d'Internet et de son courriel, on a mis en avant, certainement aussi gr\u00e2ce \u00e0 Fran\u00e7oise Berthoud, ce qu'elle vient d'\u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire moi je continue de recevoir de la part de journalistes en tant que titres de presse des communiqu\u00e9s de presse avec des fichiers de 3 5 10 megaoctet c'est compl\u00e8tement aberrant, ils sont probablement \u00e0 des \u00e0 des centaines de de correspondants, donc \u00e7a c'est quelque chose que qui est tr\u00e8s tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e9viter, on peut vous qui utilisez aussi mieux Internet avec des en installant des logiciels qui bloquent la publicit\u00e9 sur les sites qu'on visite mondial, on va sur un site et puis on ne re\u00e7oit toujours la publicit\u00e9 qui ne s'int\u00e9resse absolument pas, donc l\u00e0 il y a des moyens de l'\u00e9viter parce que \u00e7a augmente aussi le le le, la consommation d'\u00e9nergie quand on surfe et puis l\u00e0 j'ai pas le temps d'entrer dans les d\u00e9tails, mais aussi des moyens de concevoir les sites quand on fait un nouveau site il y a des moyens de les concevoir de mani\u00e8re beaucoup moins \u00e9nergivore que que que d'autres, et l\u00e0 on donne toute toute une s\u00e9rie de pistes et nous l'avons d'ailleurs utilis\u00e9 pour la conception du site de La Revue durable, bravo, donc, c'est un exemple voil\u00e0 oui, donc on a appliqu\u00e9 cette recette \u00e0 nous-m\u00eames oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:42) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tous les cas \u00e0 tous les 2 de d'\u00eatre venu dans CQFD pour \u00e9voquer donc cette face cach\u00e9e de l'immat\u00e9rialit\u00e9 pas si immat\u00e9rielle que cela, on l'aura bien compris, merci \u00e0 vous, notamment Fran\u00e7oise Berthoud, un ing\u00e9nieur de recherche en informatique au CNRS, vous \u00eates co- auteur d'ailleurs, on peut le on peut signaler au passage de l'ouvrage Impacts \u00e9cologiques d'\u00e9thique les faces cach\u00e9es de libert\u00e9 immat\u00e9rialit\u00e9 et puis Jacques Milanovic, qui \u00e9tait \u00e9galement avec nous r\u00e9dacteur en chef de la revue durable dans le dossier du num\u00e9ro 49 \u00e9tait consacr\u00e9 justement donc \u00e0 l'impact de ces technologies de l'information et de la communication, tout cela r\u00e9\u00e9couter sur notre site Internet RTL point si\u00e8ge mardi c'est une c'est un tout petit fichier je vous assure, mais on pourrait l'envoyer \u00e0 tous les hommes auxquels se serait adress\u00e9 par une belle exactement et merci et clins d'ailleurs nos confr\u00e8res, merci beaucoup, oui merci Fran\u00e7oise Berthoud \u00e0 nos confr\u00e8res de France Bleue Is\u00e8re on prend des nouvelles de la route. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berthoud, Fran\u00e7oise", "role": "ing\u00e9nieure de recherche en informatique au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mirenowicz, Jacques", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la Revue durable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8667C05D-9FCE-41A1-B19F-799985AA4A70", "internalArchiveId": "8667C05D-9FCE-41A1-B19F-799985AA4A70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jennifer Schwarz, r\u00e9dactrice en chef du monde des religions, auteur du livre \"Une histoire de famille\" (Ed. Robert Laffont, 2014) sur les nouvelles formes de famille, qui a un enfant et vit avec une femme. - 2. Microtrottoir \u00e0 Paris dans une manifestation contre le mariage pour tous", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 547, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["famille homoparentale"], "thematicPersons": ["Schwarz, Jennifer"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T07:51:58Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt notre invit\u00e9 nous livre une histoire de famille sont n'histoire de famille, elle s'est mari\u00e9e et avec son \u00e9pouse, elles ont eu 2 enfants, le fruit d'un amour entre 2 femmes, Jennifer Schwartz, r\u00e9dactrice en chef du Monde des Religions a \u00e9cout\u00e9 interrog\u00e9 sociologues, psys politiques penseur religieux sur le mariage pour tous alors aujourd'hui elle a d\u00e9cid\u00e9 de raconter son histoire, sa famille, sa situation dans un ouvrage publi\u00e9 chez Robert Laffont, bonjour Jennifer Swartz, un jour, auriez -vous \u00e9crit ce livre, s'il n'y avait pas eu toute cette col\u00e8re qui a accompagn\u00e9 la loi sur le mariage pour tous en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [90%] :\r\nMoi c'est ni la haine ni la col\u00e8re qui m'a donn\u00e9 envie d'\u00e9crire ce serait plut\u00f4t, cette toute cette inqui\u00e9tude enfin Kimi attendait pas, j'avais rencontr\u00e9 avant les manifs pour tous Frigide Barjot, je pensais qu'elle incarnait quelque chose d'assez des yeux et je me disais bon \u00e7a, \u00e7a va toucher quelques, quelques membres de la sph\u00e8re catholique mais pas davantage, et quand j'ai vu cette masse de monde dans cette masse de personnes dans la rue, \u00e7a m'a quand m\u00eame questionner, donc je me suis dit ben voil\u00e0, je vais, je vais y r\u00e9fl\u00e9chir et puis c'\u00e9tait l'occasion aussi pour moi par l'\u00e9criture, de faire un exercice d'introspection, mais de voir ce que signifiait pour moi et mon p\u00e8re, m\u00e8re, famille filiation qui sont pas des concepts, si facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nComment expliquez -vous toute cette mobilisation et ce d\u00e9cha\u00eenement de de col\u00e8re qui a suivi l'inqui\u00e9tude de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [93%] :\r\nMais en en fait je pense que c'\u00e9tait toujours les m\u00eames arguments qui reviennent depuis tr\u00e8s longtemps et c'est pour \u00e7a que je dis que le le combat pour le mariage pour tous s'inscrit dans le combat f\u00e9ministe parce qu'on a entendu les m\u00eames les m\u00eames arguments sur la destruction de la famille au moment notamment du vote des femmes au moment de la contraception du vote sur la contraception, sur l'IVG c'est cette crainte permanente de voir la la famille traditionnelle se dissoudre et pourtant elle a, elle, a perdur\u00e9 malgr\u00e9 toutes ces, toutes ces, toutes ces r\u00e9formes et m\u00eame elle se porte bien, donc je pense que c'est, c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a et c'est finalement pas tr\u00e8s \u00e9tonnant, en revanche, depuis quelques ann\u00e9es, je trouve que la parole s'est d\u00e9complex\u00e9e et donc c'est plut\u00f4t \u00e7a qui est \u00e9tonnant, et je pense que les r\u00e9seaux sociaux permettent une organisation un peu plus rapide et impressionnant, donc la parole se d\u00e9complexer, on ne se dit pas seulement sur ce sujet, The sur l'antis\u00e9mitisme sur plein de sujets sur le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [88%] :\r\nEn tout cas, 8 mois apr\u00e8s la promulgation de cette loi fran\u00e7aise sur le mariage pour tous les manifestants continuent un de de r\u00e9clamer l'abrogation de la loi, il rejette la possibilit\u00e9 \u00e9galement pour les couples homosexuels d'adopter alors, dimanche, a eu une grosse manifestation la Manif pour tous ceux qui rassemble plus de 100000 personnes Jo\u00eblle mesquin, de notre correspondante \u00e0 Paris s'est gliss\u00e9 dans la manifestation \u00e0 l'a recueilli ses t\u00e9moignages au sein de la Manif pour tous, on va les \u00e9couter et on se retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [83%] :\r\nOn veut tout, tout changer moi- m\u00eame si est perdu mon p\u00e8re \u00e0 8 ans j'\u00e9tais par ma m\u00e8re et ma tante, donc on pr\u00eate presque dire par 2 femmes, bah c'est vrai qu'un p\u00e8re m'a manqu\u00e9 un p\u00e8re du poids pour me donner ce matin fa\u00e7on quand vous regardez les, les animaux, il y a le p\u00e8re, il y a le m\u00e2le et la femelle on peut pas refaire le le montant, l\u00e0 on a la pression qu'on veut tourner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [72%] :\r\nEn question, tout \u00e7a c'est que ce qu'on comprend pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [92%] :\r\nJ'ai, j'ai lev\u00e9 la ficelle pendant 12 \u00e0 13 ans, et ensuite j'ai rencontr\u00e9 mon mari qui est l\u00e0, h\u00e9 bien il a manqu\u00e9 un homme moi j'\u00e9tais l\u00e0 avec ma sensibilit\u00e9 f\u00e9minine m\u00e9tal enseigner si on peut dire, mais il a manqu\u00e9 les talents d'un homme, il a manqu\u00e9 peut-\u00eatre l'autorit\u00e9 d'un homme, il a manqu\u00e9 la force physique d'un homme, il a manqu\u00e9, tout, tout ce qui est la partie masculine qui n'est pas la m\u00eame que la partie f\u00e9minine, un enfant ne peut se construire de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e qu'avec la sensibilit\u00e9 f\u00e9minine et la sensibilit\u00e9 masculine, c'est aussi simple que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [82%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre une \u00e2me, un autre pr\u00e9sident qui nous la d\u00e9fend la loi, pourquoi pas, regardez ce qui se passe en Espagne et moi comme je suis sentimentalement compterait Bastide encore mon espoir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:51) [79%] :\r\nD\u00e9part de sacs et d'autres choses qui arrivent maintenant voil\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [81%] :\r\nMadame on nous a rayures avec le Pakistan et le parti, on s'est dit : bon, ben, c'est un moyen, c'est un moyen interm\u00e9diaire \u00e0 leur mani\u00e8re le le pape, on nous a dit : on vous a bien Guillaume, \u00e7a suffit, la nature, elle vous a fait comme \u00e7a, c'est pas vous qui avez choisi votre t\u00eate, contrairement \u00e0 ce qu'on ici de nous faire gober choisit son genre non plus c'est c'est aussi ahurissant, vous avez peur qu'il y a quoi maintenant, apr\u00e8s \u00e7a et voil\u00e0 la gestation pour autrui et puis la la, comment s'appelle j'ai pu RTM \u00e0 grande \u00e9chelle en plus, il y a pas d'argent, la City \u00e0 je sais pas si vous le savez, mais pour \u00e7a il y en aura. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [83%] :\r\nQui, qu'il a d\u00e9j\u00e0 des milliers d'enfants qui sont dans cette situation est -ce que le fait de vous voir d\u00e9filer aujourd'hui, c'est pas un peu comme s'il s'entendait dire qu'ils avaient pas le droit d'exister, ah non pas du tout, non, puisque les Citizens \u00e0 papa et maman et les enfants qui ont d\u00e9j\u00e0 de papa et de maman, h\u00e9 ben on sait pas ce qu'ils vont devenir mes pens\u00e9es \u00e0 comment \u00e7a va \u00e9voluer mais. \r\nC'est naturel pour eux et on va Bianchi au ses enfants, on avait une petite vid\u00e9o est l\u00e9gal et cet enfant, il \u00e9tait seul \u00e0 l'Europe est une \u00e9cole o\u00f9 les enfants, il s'habille en domaine avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [84%] :\r\nIl y a toujours quelque chose qui manque un enfant qui, qui, \u00e0 part un peu pas il ne ment est toujours en recherche pour en recherche de sa m\u00e8re biologique, son p\u00e8re biologique, je pense que ces enfants l\u00e0 ils peuvent ressentir un certain manque mais il y a vraiment, apr\u00e8s je ne peux pas juger comme \u00e7a, mais je suis persuad\u00e9 que peut-\u00eatre aussi heureuse qu'un enfant qui a ses 2 parents int\u00e9rimaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [82%] :\r\nTout ce qu'on peut verser les aider et aujourd'hui s'est manifest\u00e9 pour les enfants de l'avenir et 3, avoir un p\u00e8re et une m\u00e8re on les montre pas du doigt, mais on essaye de, de, de pr\u00e9server les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [86%] :\r\nOn a beaucoup d'choses ont \u00e9t\u00e9 dites, un concentr\u00e9 de de la Manif pour tous, JenniferH. : qu'avez -vous retenu principalement de ses propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [92%] :\r\nEffectivement, il y a beaucoup d'id\u00e9es diff\u00e9rentes, j'ai entendu, notamment, une femme dire qu'il y avait des talents qui \u00e9tait particuli\u00e8rement donner aux hommes et d'autres talents qui \u00e9tait plus f\u00e9minin et je trouve que sur, autant on a \u00e9volu\u00e9 ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es sur le sur le masculin et le f\u00e9minin, on est d'accord, \u00e0 peu pr\u00e8s tous pour dire que le masculin et le f\u00e9minin ne d\u00e9coule pas m\u00e9caniquement de la diff\u00e9rence des sexes mais on dirait que toute cette r\u00e9flexion qui est, qui est finalement qui nous a tous lib\u00e9r\u00e9s, on peut, on a le droit d'\u00eatre une femme et d'exprimer des penchants plus plus masculin et puis, m\u00eame on peut dire m\u00eame que les que les hommes et les femmes se ressemblent, qui peuvent adopter les m\u00eames r\u00f4les et m\u00eame parfois les m\u00eames comportements et je pense que cette cette libert\u00e9 fait peur quel est, quel donc en quelque sorte vertigineuses et et et malheureusement toute cette r\u00e9flexion sur le genre, on dirait qu'elle a pass\u00e9 le port de la la part de la famille et que on continue d'\u00eatre de sacraliser le r\u00f4le de la mer et de sacraliser le r\u00f4le du p\u00e8re moi ce qui me semble essentiel pour pour un enfant c'est de c'est de c'est de d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9 dans la compl\u00e9mentarit\u00e9 et la compl\u00e9mentarit\u00e9, elle ne se joue pas qu'au niveau du sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [90%] :\r\nC'est une avanc\u00e9e des questions que vous posez vous- m\u00eame Jennifer Swartz, vous vous \u00eates mari\u00e9, vous avez une \u00e9pouse et toutes les 2, vous avez eu 2 enfants, 2 gar\u00e7ons oui est -ce que cette question de l'absence du p\u00e8re, vous vous la posez \u00e9videmment continuellement et quelle r\u00e9ponse pensez -vous un jour \u00e0 accorder apporter \u00e0 votre enfant \u00e0 vos enfants \u00e0 vos gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [90%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 et \u00e0 l'absence du p\u00e8re biologique mais je pense, il y a absence du p\u00e8re biologique, mais il y a quand m\u00eame des figures masculines, donc il sera pas coup\u00e9s du monde, il va vivre entour\u00e9 d'hommes, ils auront un fr\u00e8re, l'Inde a un p\u00e8re, donc tout n'est pas, on vit pas dans un monde clos r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, donc ils seront ils ont quand m\u00eame des rep\u00e8res masculin, ils savent qu'ils sont des gar\u00e7ons, donc je vois pas tellement o\u00f9 est le probl\u00e8me sur cette sur cette question, la vraie question pour moi c'est le la la qu\u00eate des origines, effectivement, je trouve qu'en Suisse, on est tr\u00e8s avanc\u00e9 sur la question, puisque l'acc\u00e8s aux origines est un droit fondamental qu'en France, c'est pas le cas, m\u00eame pour les, pour les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels et je trouve que c'est dommage, parce qu'effectivement, pour les enfants, \u00e7a peut \u00eatre une qu\u00eate un peu vaine, d'identit\u00e9 et voil\u00e0, \u00e7a, je trouve que c'est regrettable et je suis pour l'acc\u00e8s : l'acc\u00e8s aux origines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [98%] :\r\nQuel regard porte -t-on sur votre famille dans l'\u00e9cole de votre fils par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [90%] :\r\nAlors, alors, sinc\u00e8rement, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien pour l'instant, c'est tr\u00e8s calme, l'institutrice fait aucune diff\u00e9rence voil\u00e0 2 moments, il y a 2 mamans et c'est comme \u00e7a, ils sont habitu\u00e9s quand m\u00eame aux situations un peu complexe avec l'\u00e9volution de la famille et votre d\u00e9finition, \u00e0 vous de la famille, quelle serait -elle alors moi je pense qu'il y a pas une d\u00e9finition \u00e9tant donn\u00e9 le pass\u00e9 tout le principe de la loi qui devait \u00eatre vot\u00e9 prochainement et qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, c'\u00e9tait de comprendre \u00e0 quel point la famille aujourd'hui complexe mais je dirais quand m\u00eame que c'est pour moi un des espaces privil\u00e9gi\u00e9s de, de, de la transmission parmi d'autres, mais c'est un espace privil\u00e9gi\u00e9 la transmission et nous aussi on a des choses \u00e0 transmettre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [99%] :\r\nEt comment voyez -vous \u00e9voluer les d\u00e9bats en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nMais pour l'instant, ils ont r\u00e9ussi une chose : ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire du monde procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e gestation pour autrui des gros mots, donc je pense qu'il va falloir du temps pour pour \u00e9voluer sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [87%] :\r\nMerci Jennifer Schwartz, vous disiez : une histoire de famille, aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "manifestant/es contre le mariage pour tous", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwarz, Jennifer", "role": "r\u00e9dactrice en chef du monde des religions, auteure du livre \"Une histoire de famille\" (Ed. Robert Laffont, 2014)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E81CF657-A133-40CC-8F49-EC2F8C4E1C6C", "internalArchiveId": "E81CF657-A133-40CC-8F49-EC2F8C4E1C6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Panama (1/2): la col\u00e8re des Indiens Ng\u00e4bes, menac\u00e9s par la construction d'un barrage hydro\u00e9lectrique, pr\u00e9tendument \u00e9cologique", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 3258, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Panam\u00e0"], "thematicThemes": ["Indiens d'Am\u00e9rique", "moeurs et coutumes", "vie quotidienne", "barrage", "\u00e9cologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-29T11:44:50Z", "speechToTexts": ["29.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [58%] :\r\nIl est donc grande d'Europe que. \r\nQuel pays, donc il est tout 9 qui est parti alors est question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bonjour \u00e0 toutes, tours aujourd'hui vous emm\u00e8ne en Am\u00e9rique centrale au coeur du Panama dans un village retir\u00e9 o\u00f9 vivent des Indiens, c'est une proposition de C\u00e9cile Rimbaud que l'on a finalement pu joindre sur un t\u00e9l\u00e9phone portable apr\u00e8s quelques essais malheureux, il a fallu qu'elle grimpe sur une colline, toujours plus haut pour avoir du r\u00e9seau, alors la ligne n'est pas excellente mais nous voil\u00e0 sur la 1\u00e8re au coeur de l'hiver et de la grisaille ici reli\u00e9 \u00e0 un lieu paradisiaque o\u00f9 \u00eates -vous C\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:02) [83%] :\r\nJe suis dans la, dans les pays des nos bons boucliers c'est c'est un vaste territoire autonome administr\u00e9e par sa technique et qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 7000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s qui se trouve dans l'ouest du Panama pour arriver l\u00e0, j'ai d\u00fb depuis la capitale \u00e0 Panama soci\u00e9tale de Panama City supposons bus pendant 5 heures poursuite qui a capt\u00e9 pendant 3 quarts d'heure et puis marcher 2 heures dans la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [90%] :\r\nVous avez r\u00e9alis\u00e9 le reportage qu'on va d\u00e9couvrir durant 7 heures sur la vie de ces indiens et vous y \u00eates \u00e0 nouveau maintenant, car il se passe un \u00e9v\u00e9nement fait que : que se passe -t-il. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:46) [83%] :\r\nAlors il s'agit de comm\u00e9morer cet des anc\u00eatre s'qui est grav\u00e9 dans de la Pierre de avec une signification traditionnelles tout \u00e0 fait propre \u00e0 ceux qui sont et ces p\u00e9troliers sont tr\u00e8s anciens et c'est sur ce site que les Indiens eux- m\u00eame une c\u00e9r\u00e9monie religieuse en buvant du cacao qui puise dans une grosse calebasse, donc il y a un feu doit sur la berge et chacun son tour, boit une tasse de cacao, ensuite on se met dans la rivi\u00e8re, on asperge progressif avec ses mains, voil\u00e0, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui se d\u00e9roule devant mes yeux donc plein de m\u00eame couleur, le Vert, le bleu Vert de la rivi\u00e8re entour\u00e9e de for\u00eats galeries et puis toutes et des hommes qui s'habille toujours des couleurs tr\u00e8s vives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [88%] :\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie dont vous parlez est particuli\u00e8re c'est ann\u00e9e parce que, h\u00e9las, quand on parle des Indiens, on parle aussi souvent de menace et c'est aussi le cas pour les Indiens. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:52) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait trop vite sur la rivi\u00e8re papa 60 sont menac\u00e9es d'inondations puisque, pas tr\u00e8s loin se construit un barrage hydro\u00e9lectrique dont les eaux vont inonder une partie de la r\u00e9serve des Indiens n'et notamment CP Truby et puis le le village de o\u00f9 je me rends. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [96%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 vous mettre \u00e0 l'ombre, car il fait tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:15) [71%] :\r\nVoil\u00e0 sur la tr\u00e8s, tr\u00e8s fragile, quoi que c'est ici, donc oui je suis mais \u00e0 la fra\u00eecheur de la rivi\u00e8re est agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [93%] :\r\nC\u00e9cile Rambaud vous retrouve en fin d'\u00e9mission, on va commencer par un disque et puis avec vous on va d\u00e9couvrir la vie quotidienne de ce peuple \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [94%] :\r\nEt puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:03) [67%] :\r\nLa fontaine peut-\u00eatre Laure de La Fontaine, lors de la paix tout madame, monsieur, indique que, il y a un donc il entre le temps qui passe de l'autre dans l'instant, il d\u00e9sire et construire la mesure que les gens vont la la femme les pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:28) [82%] :\r\nPoint de certaines donn\u00e9es que nous donc une pointure pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [68%] :\r\nD'Dieu de ton oncle pour, pour qui l'\u00e9cole quoi qui les pour, il est pourri, il est pourri, il est pour le tourisme et pour le pire, pour dire, mais pour le poids et qui a exig\u00e9 et il vient nous dire que j'ai rien \u00e0 dire, mais que l'on respire, directeur de la base sur Europe plateau pr\u00e8s de retour de la fontaine. \r\n\u00e9tait que tu dises Dieu de tous les riches je ne mangerai pas TomTom passe d'abord Patapon compotes, tartes, donc nous montre espace Topor non monsieur, moi je n'ai pas de tout prix dur nourriture d'une interview dans la s\u00e8ve et surtout est le fruit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [62%] :\r\nPhilippe point o\u00f9 on a demand\u00e9 de quelques centaines de fid\u00e8les donc d'une kilom\u00e8tre, un grand int\u00e9r\u00eat d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [52%] :\r\nS'il y a mauvaise nouvelle alors le point avec notre chef gracias \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:21) [82%] :\r\nMichel-Ange, elle qui nous a d\u00e9pos\u00e9s en cascade \u00e7a apr\u00e8s on petit pont en pleine for\u00eat de Nicolas, s'en va avec sa femme, je me trouve, analyse hier d'une for\u00eat, il fait quasiment nuit d\u00e9j\u00e0 et puis nous on a encore 2 heures de route l\u00e0, il nous a d\u00e9pos\u00e9 avec son quatre-quatre parce qu'il y avait pas du tout de transports en commun disponible, maintenant il va falloir faire la route avec sac \u00e0 dos, sacs de couchage en manque r\u00e9serves de nourriture, il y a pas mal de points tiens vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:03) [90%] :\r\nC\u00e9cile Rimbaud, vous \u00eates au coeur du Panama, au coeur d'une for\u00eat, vous descendez de cette voiture, quel est votre sentiment dans dans ce d\u00e9cor sonore exceptionnel quoi alors que vous allez marcher durant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:19) [78%] :\r\nL\u00e0 je je descend de la voiture et puis je suis un petit peu inquiet parce qu'il ne ni justement et qui font marcher 2 heures dans la for\u00eat, donc c'est pas maire d'inqui\u00e9ter et qui sont des jeunes Saoudiens et tout \u00e0 fait habitu\u00e9s \u00e0 marcher de nuit dans la foul\u00e9e, donc je ne suis tout simplement je voulais par ces indiens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:40) [87%] :\r\nQuel est votre 1er Rivage en arrivant dans le village. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:45) [79%] :\r\nJe vois, mais ils ont 2, 3 pas plusieurs fois le beaucoup d'\u00e9toiles dans le ciel et voil\u00e0 l'impression de de paix d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:56) [89%] :\r\nOu est -ce que vous avez pass\u00e9 la nuit. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:59) [68%] :\r\nOn m'a impressionn\u00e9, on va petite cabane, on on parall\u00e8lement \u00e0 la fa\u00e7on de changer nos pays et j'ai tendu Mouammar, on trouve de tout autre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:08) [89%] :\r\nUne bonne nuit de repos avant de commencer ce reportage au matin, voici la col\u00e8re des Indiens Number, reportage de C\u00e9cile Rimbaud, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:27) [71%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:30) [77%] :\r\nVoil\u00e0 le village d\u00e9tient s'est r\u00e9veill\u00e9 tient il somme entour\u00e9 d'une montagne tr\u00e8s verdoyante, puis en contrebas pas si oui Rio tabac \u00e7a raconte, on entend vaguement anglo- courir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:43) [98%] :\r\nLes enfants sont en train de jouer \u00e0 faire des bulles de savon et essayer de les percer le courir apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:00) [75%] :\r\nTant\u00f4t de bonne un ensemble de petites maisons autour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:05) [81%] :\r\nTandis que les enfants courent dans le pr\u00e9 qui forment une sorte de classe entre dans le village, les adultes sont r\u00e9unis sous un carburant qui fait office d'\u00e9cole puisque je vois un tableau noir Taillissime donc du bois massif, tout est fait \u00e0 la main ici 7 dans ce village, on accepte 2 heures. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:28) [77%] :\r\nSur le bureau du ma\u00eetre d'\u00e9cole, o\u00f9 2 hommes et une femme sont Monteco sid\u00e9rurgique ont une grande calebasses. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:37) [92%] :\r\nLes oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:40) [72%] :\r\nEt donc, \u00e7a, \u00e7a c'est un mot SAMU qui adapte, nous sommes inquiets. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:44) [60%] :\r\nJ'ai un contrat multi- Yalda qui et B&You a commentaire avait offert Val\u00e9rie tranquillement All\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:51) [85%] :\r\nOn vit ici, et comme vous pouvez l'observer tr\u00e8s tranquillement, tr\u00e8s heureuse, combien d'habitants il irakien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:58) [63%] :\r\nQui a des avait tent\u00e9 d'un relatant travaillant dans un moment de passer en-dessous de la robe au le tron\u00e7on a relev\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 c'est pour faire oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:08) [87%] :\r\nIl y a une centaine d'habitants mais ils sont pas tout cela, puisqu'ils sont chacun dans leur y cultive ils vivent modestement mais tranquillement de leur culture. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:18) [60%] :\r\nOui, ben tu mais mais mais mais mais d'aller gagner oui oui et m\u00eame aggrav\u00e9 les a de ann\u00e9e pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:26) [79%] :\r\nQuelle langue vous parlez ici mais il y a maintenant la langue, mais oui, il y aura la totale. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:11:33) [73%] :\r\nUne langue naturelle les payer, puis \u00e0 comme l'a laiss\u00e9 Dieu \u00e0 son origine. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:11:51) [69%] :\r\nOui fait l'artisanat un petit choc c\u00f4t\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:55) [73%] :\r\nAh oui faut inventer causant beaucoup il y a la liste des pouss\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:59) [76%] :\r\nOui, elle fait aussi des bracelets d'\u00e9coliers \u00e7a d\u00e9pend l\u00e0 c'est un bracelet, un bracelet anti- tissage de perles, donc des perles noires et dor\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:07) [60%] :\r\nPar le coup mont\u00e9 Irlande boules Saint-Paul que notre nom, l'amour, le enfin la motivation pas oui Constance. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:15) [89%] :\r\nLes sacs et les fabrique aussi parce que \u00e7a co\u00fbte cher, pas avoir de l'argent pour acheter tout ce mat\u00e9riel donc d\u00e8s qu'ils ont un peu de temps libre, il ne passe \u00e0 confectionner eux- m\u00eames les objets dont ils sont besoins dont ces sacs tiss\u00e9s oui je veux montrer \u00e0 quoi ressemble une maison. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:31) [49%] :\r\nVoil\u00e0 notre son PNB allemand les arm\u00e9e mais ne sortir de \u00e7a comme on d\u00e9couvrira des lots Bosquet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:41) [73%] :\r\nLes maisons sans faire en bois en mat\u00e9riaux naturels qui vont chercher dans la for\u00eat dans la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:47) [64%] :\r\nPour les immeubles et pas qu'un simple \u00e9tat contre lui doit ouvrir matin bien les proprios et lorsque la Jos\u00e9 Lokongo l'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:54) [83%] :\r\nAlors ils ach\u00e8tent que des clous, l\u00e0 on est debout devant une petite maison seulement les plombs \u00e9t\u00e9 acheter tout le reste \u00e9tant mat\u00e9riaux naturels. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:02) [64%] :\r\nEt le bambou selon il l'entracte amend\u00e9 \u00e0 venir du service, pour n'est pas dans l'appareil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:10) [79%] :\r\nC'est un bon bout qu'on nous ouvre et qu'on d\u00e9roule et conclut ao\u00fbt sur la paroisse \u00e0 faire une sorte de palissade on on bambou naturelle, c'est tr\u00e8s joli d'ailleurs et puis un peu sur l'maisons comme il avait envoy\u00e9 des vous voyez, voil\u00e0, elle m'a sous le le toit de la cuisine qui est fait effectivement de palme qui sont nou\u00e9s, c'est avec ce n'est m\u00eame pas des d\u00e9cors d'un CD, sorte de l'Yann avec D\u00e9lia sur sur des bouts de bois. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:37) [58%] :\r\nNon \u00e7a ou \u00e7a, car l\u00e0 on a ras\u00e9, sortant de son bain vous qu'on a tous l'Alto et se sont notamment organis\u00e9, c'\u00e9tait m\u00eame qui moeurs autre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:46) [83%] :\r\nC'est non le foyer naturel que nous on construit il y a m\u00eame pas un clou dans cet assemblage qui est uniquement v\u00e9g\u00e9tale tr\u00e8s jolies construction. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:56) [76%] :\r\nSi \u00e0 poleman renon\u00e7ant Gasquet ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:59) [88%] :\r\nAlors le le peuple n'utilise pas de gaz. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:02) [56%] :\r\nSi, pour lequel nous autres pleinement la ligne \u00e0 la ville possession \u00e9tendre son salaire de Rio, la meilleure Lusaka mondaine fluo par- l\u00e0 au cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:10) [86%] :\r\nAlors le le bois, on le, on le prend pr\u00e8s du fleuve pour cuisiner, donc l\u00e0 il y a un feu allum\u00e9 ou une grosse marmite bien noirci est en train de cuire la caisse parce que sinon, et familiale, alors c'est une jeune fille qui remue le liquide qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur, j'ai pas compris KERS. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:14:29) [49%] :\r\nJ'\u00e9t\u00e9 men\u00e9 Mahina peut donc accueil y a prononc\u00e9 mon \u00e7a c'est commencer fondant la cr\u00e9maill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:34) [88%] :\r\nC'est une cr\u00e8me \u00e0 base de farine de ma\u00efs, produit par le village \u00e7a sent bon, en tout cas sous cette lutte il y a aussi un manque ou la 3 jeunes filles sont \u00e9tal\u00e9s les \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, on sait qu'on est dans un village parce que il y a quelque chose qui identifie de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9vidente les Indiennes c'est la robe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:00) [55%] :\r\nEt le probl\u00e8me, et en m\u00eame temps la montr\u00e9alais, dont on a remarqu\u00e9, nous les laissez -moi une carte il y a Mwanawasa est mort et les laisser mon a un go\u00fbt et m\u00eame 40 Elvis et internationaux notre loi Samantha milliers par del\u00e0 peut servir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:16) [82%] :\r\nElle porte donc une Europe qui s'appelle l'avoir en espagnol Nagout Number, qui fait partie de l'artisanat qu'elles font alors c'est Robson des robes longues qui descendent jusqu'au chevilles et elles sont en g\u00e9n\u00e9ral d'un tissu uni. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:33) [64%] :\r\nEt mauvais mot, et ce au Nico et encore l'oreille ce Balbo Scoville Desseigne au long cours, Lawless. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:40) [77%] :\r\nIl y a un mod\u00e8le pour ses robes ballons, elles ont toutes le m\u00eame mod\u00e8le d'Europe, mais apr\u00e8s, selon les go\u00fbts de chacune les couleurs changent ce tissu et donc recouvert de petits galons coloris qui sont cousues et qui forment g\u00e9n\u00e9ralement des figures g\u00e9om\u00e9triques sur les volants qui constituent les manches, voil\u00e0 c'est la robe Aggoune des Indiennes Number alors o\u00f9 il n'y en a une tr\u00e8s jolie, qui est toute violette, un bon violac\u00e9e fonc\u00e9e et puis des galons jaunes des Moustael violette ah oui c'est, c'est que c'est vrai, s'pas une couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, donc ses doigts, combien de temps \u00e7a se on dort. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:19) [71%] :\r\nEt dans le mime la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:22) [77%] :\r\nAlors on dort dans le lit d'comment est -ce qu'on y va allonger la dessus, \u00e7a la fait rire, hein, que que j'ai envie de devoir tout \u00e7a, alors l\u00e0 on rentre ouais ben bon, et \u00e0 ce soir, la quarantaine, en fait, ce sont des lits fabriqu\u00e9s en bambou dont ce sont toujours ces m\u00eames bombes ou ouvert \u00e9coutez sur une structure en bois, donc c'est une une sorte de Paris il y a 5 ans, auteur 50 60 centim\u00e8tres du sol sans matelas on dort \u00e0 m\u00eame le bon bout, point de passe- passe son assaut Ernest Aka \u00e7a, combien de personnes donc dans cette maison Alain Boinet, il y a m\u00eame quand m\u00eame voiture, d'accord, l\u00e0 il y avait 8 personnes qui dormaient dans cette maison un Moutch Hosni News and General 9 William des il y a beaucoup d'enfants, dont une femme, innover Cointe aussi Metz il y a pas d'enfant Guillotin Gosling oui 5 \u00e0 la 5 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:12) [54%] :\r\nIci, qui est rebelle Tamilnet pas vraiment mon travail et le travail qui \u00e9taient m\u00eame Horlofolies l'incroyable Ivan Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:20) [71%] :\r\nOui, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 un autre, moi, non, c'est c'est elle veut montrer leur leurs travaux dans les champs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:25) [67%] :\r\nSi, si, bonjour la m\u00eame le m\u00eame prix en Irak il point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:32) [78%] :\r\nVoil\u00e0, je suis gay, h\u00e9 oui, Didier, c'est une sorte de Winnie donc jamais dans une robe orang\u00e9e avec des broderies jaune et noir, donc moi je suis et on est accompagn\u00e9 par la d\u00e9fiance, il va falloir les Marseillais ont donc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:52) [78%] :\r\nPoint com, la malentendance point positif ici. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:01) [69%] :\r\nSoit parce que j'ai \u00e9galement le ma\u00efs Le ma\u00efs qui sur la pompe ces c'est pas on sait rebondir avec \u00e7a qu'on fait le boyau ces petites boules de farine de ma\u00efs se cuites \u00e0 l'eau un son magnifique, les femmes ne voulait, c'est vraiment un spectacle de les voir marcher dans la verdure avec leur chapeau de paille et leur robe color\u00e9e, une marche des heures elle crapahute on tombe du match \u00e0 Panama. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:40) [61%] :\r\nOui, alors moi je ne suis tout comme point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:46) [51%] :\r\nC'est \u00e0 qui elle voir des bimbos comme. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:18:49) [80%] :\r\nC'est lors de haricots. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:51) [73%] :\r\nUne tr\u00e8s haute anglo- Wando. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:18:54) [83%] :\r\nWanadoo c'est des sortes de pois cass\u00e9s locaux en fait hein. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:57) [63%] :\r\nVoil\u00e0 bonne \u00e9cole des barbes, alors qu'elle \u00e9tait sacr\u00e9, les grandes et les po\u00e8mes la qui a elle montait sacr\u00e9 vers Bruxelles pour le \u00e0 Union il y a vraiment de Thalassa Vaughan au travers de ce symbole, voil\u00e0, il est ce matin on informe Susten parler, voil\u00e0 les DVD Elmander. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:19:18) [86%] :\r\nIls ont une forme de culture durable, donc un terrain qui a \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9, on le laisse en friche pendant 5 ans, elle montre la terre qui est derri\u00e8re couverte v\u00e9g\u00e9tation c'\u00e9tait l'ancienne culture donc les Number ont une fa\u00e7on de cultiver par rotation avec un syst\u00e8me de friches qui ne dommage pas les sols innocent\u00e9 Mozart Kimiko son utilise pas de produits chimiques ici. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:19:41) [53%] :\r\nNous, on a la tendresse Wanadoo la part la ligne bien s\u00fbr que non ce les soeurs Nigon Kimiko pour le l'homme au Tchad joyeux les modernes. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:19:49) [86%] :\r\nDonc, ici, pas de produits chimiques et puis comme outillage principal, on a la match \u00eates donc elle me montre 2 hommes un peu plus en hauteur qui sont en train de d\u00e9gager un peu les les mauvaises herbes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:03) [72%] :\r\nNe sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:07) [69%] :\r\nOui, Los collectivement, ce qui est Tiainen son souffle si par l\u00e0 et qu'on est tous dans la famille, hein, donc bien un quelles complaintes a commenc\u00e9 parce que les cultures sont suffisantes pour nourrir la famille ou est -ce qu'il faut aussi acheter des choses. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:23) [58%] :\r\nMais l'Allemagne passera avant ou pour le Diop pourquoi TV frivole, qu'il y a permis Makanbila pendant le web mais il tente donc \u00e9loigne il y a r\u00e9guli\u00e8rement travaill\u00e9 on avait atteint coqueret ce lieu comme il dirait la famili\u00e8re et \u00e9loigne en Allemagne s'ici. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:40) [87%] :\r\nDonc, elle explique oui nickel a r\u00e9ussi \u00e0 stocker une quantit\u00e9 de haricots suffisante pour toute l'ann\u00e9e, elle en a encore 5 dans son grenier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:53) [60%] :\r\nMais avait fait Alcoa \u00e7a pour le m\u00eame vrai ma\u00efs Sagaut hein comme on mais cette p\u00e9riode Damien de raison, il y a un manque au Liban il y a une que \u00e7a pourrait aussi l'autonomie alors la m\u00eame, on note un gros ma\u00efs, par ailleurs, le complot que TMM les couvre non seulement que comprend a Foued l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:11) [89%] :\r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale ils vivent de leur propre culture et puis, ce qui lui manque, \u00e9ventuellement, c'est du ma\u00efs, on en a pas toute l'ann\u00e9e, mais en revanche \u00e7a peut tr\u00e8s bien l'acheter \u00e0 sa voisine, qui en a donc le commerce se fait entre Indiens entre paysans n'ob\u00e9issent. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:29) [80%] :\r\nIci, Jonathan Gobinet allons bient\u00f4t bien Montpellier pour les pour le ma\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:33) [77%] :\r\n\u00e9ventuellement contre obtient oui, ils sont quasiment autonome. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:21:38) [59%] :\r\nNos autres BV mantille non Yahoo vraiment n'allons seront \u00e9voqu\u00e9es bien un enfant qui est n\u00e9 il y a, c'est beau, comment la le projet de. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:47) [78%] :\r\nS'entra\u00eene, il y a de la solidarit\u00e9 et puis voil\u00e0, entre eux, ils arrivent \u00e0 \u00e0 trouver les moyens de survivre, la vie d'avoir laiss\u00e9 agr\u00e9able et acquis \u00e0 une dame qui a maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:21:58) [62%] :\r\nTranquille aurait pas la banque concret, alors on va ma mani\u00e8re au. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:02) [72%] :\r\nUn comme une fl\u00e8che, on va s'Aur\u00e9lia, ainsi qu'en ao\u00fbt, sur place,M. alors \u00e7a, \u00e7a me tente bien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:08) [63%] :\r\nEt m\u00eame en basse tandem Abdoul allemande et pour des occupations de logements qu'elle est mont\u00e9e, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9pression pour que l'on va inonder Wiltord et son mari mais c'est semaines m\u00eame th\u00e8me mauvaise non into banques ou le PEL. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:21) [81%] :\r\nDonc elle veut Rio pour se rafra\u00eechir et puis aussi pour me montrer l'importance de ce fleuve Purefans parce que, effectivement, toute cette vie tranquille, je m\u00e8ne les Indiens n'ob\u00e9issent ou quasi- autonomie h\u00e9 bien est menac\u00e9 par la construction d'un barrage hydro- \u00e9lectrique et \u00e7a o\u00f9 il n'y va, on va nous le raconter un peu plus tard, mais c'est la pr\u00e9occupation tr\u00e8s importante puisque tout le hameau de qui a un d'Edina s\u00e9dimentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:56) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez des tours sur la 1\u00e8re avec un reportage au Panama de C\u00e9cile Rambaud la suite apr\u00e8s cette chanson et puis on en profite pour vous dire que si vous entendez des sir\u00e8nes en ce moment pas lieu de s'inqui\u00e9ter, il s'agit uniquement du test annuel d'voici Peter feeling. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:18) [49%] :\r\nDonc de dites il y a eu toute la s\u00e9rie dans le domaine \u00e9conomique de base au nom de et si la pluie donc la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:32) [66%] :\r\nC'est non il des grandes formations que pour laquelle que c'est pas tellement de pointer. \r\nClaire merci quelques tout \u00e0 oui, oui, je ne suis pas en guerre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:03) [65%] :\r\nDe la pr\u00e9sidence de d'alors pour des de d'\u00e7a voulait Interview de d'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:15) [63%] :\r\nC'est pas le soleil qui d'un calcul : si on ne sait pas tout, donc oui c'\u00e9tait \u00e7a oui \u00e7a et je ne sais quoi que, \u00e0 part \u00e7a, d'celui qui. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:43) [71%] :\r\nL'\u00e9quipe d'autres, d'apr\u00e8s une interview de c'est pas bien d'autres banques, alors avant d'\u00e9crire un vrai \u00e7a vous dit de faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:20) [72%] :\r\nC'est \u00e7a, mais ici, la loi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:24) [86%] :\r\nVoil\u00e0 bonjour voil\u00e0 Culioli oui japonais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:29) [86%] :\r\nAvant d'aller \u00e0 la rivi\u00e8re, je reviens pr\u00e8s de l'\u00e9cole ou Manolo est en train d'\u00e9crire au tableau \u00e0 la cr\u00e8che, il enseigne donc le nourrisson \u00e0 quelques jeunes \u00e9l\u00e8ves- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:45) [78%] :\r\nD\u00e9tour est au Panama, chez les Indiens, note B qui accueillait aujourd'hui C\u00e9cile Rimbaud et son micro dans la salle de classe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:55) [81%] :\r\nCar la salle de classe A et donc un abri ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:02) [77%] :\r\nSur l'ext\u00e9rieur, donc \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:08) [86%] :\r\nDonc un tableau noir fabriqu\u00e9 maison, ce qui est tr\u00e8s flagrant dans cette classe, c'est que tout le mobilier h\u00e9rit\u00e9 taill\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la entendu bois massif Chesley. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:19) [66%] :\r\nOui, mais sont plac\u00e9s par la terre am\u00e9liorer quoi quoi, d\u00e8s qu'on qu'on qu'on quoi c\u00f4t\u00e9 patrons quoi on voit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:32) [78%] :\r\nIl s'est d\u00e9j\u00e0 il s'est bien d\u00e9brouill\u00e9, apparemment, quel \u00e2ge a qui est l\u00e0 qui le ni-ni hommage oui \u00e7a y a donc assise oreilles il apprend l'alphabet Number Manolo, qui est le p\u00e8re de William voil\u00e0 voil\u00e0 Manolo enseigne donc l'\u00e9criture Number \u00e0 toute la famille, tous les enfants, les petits, les grands, les adultes, il y a plusieurs \u00e9coles o\u00f9 on apprend l'\u00e9criture Number mais les \u00e9coles publiques d'enseigne pas l'\u00e9criture, \u00e7a ce sont des \u00e9coles particuli\u00e8res au peuple Manolo El idiome Number c'est \u00e7a des cibles aussi la langue, on l'utilise depuis des si\u00e8cles, P\u00e9rou la est -ce que tout l\u00e0 l'\u00e9criture est nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:09) [58%] :\r\nPalette l\u00e0 c'est pour le conseil et et une hargne mais l'origine tant sa Senda et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:16) [77%] :\r\nC'est \u00e9criture est n\u00e9 en 1962 oui comment nation SKS qui doit, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:22) [62%] :\r\n\u00e9ni\u00e8me menant le sien de ce Saint-Alban non il y a marre \u00e9videmment Keller, un divorce par fervent Glenton Sun environ tr\u00e8s Wavre Perrin, quel service elle on v\u00e9rifie quand m\u00eame et c'est l\u00e0 o\u00f9 on est tous VAL ben bien l\u00e0 il vit aucun Salima Pauvert -elle l'aile est de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:47) [87%] :\r\nAlors le peuple Number cette date de l'ann\u00e9e, 62 a re\u00e7u des hi\u00e9roglyphes de Dieu, visiblement, hein, c'est un message divin qui a amen\u00e9 l'\u00e9criture Nov\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:59) [58%] :\r\nElle poss\u00e8de, il y a eu beau Tania, Lola, Pierre R\u00e9gnault le souhait non et c'est chaud, c'est vrai, partira avec qui un de nos galeries \u00e0 quel armistice avec tentante Tantillo oui mais e-mail veillait \u00e0 vie \u00e0 Saintes, on se dit : on n'est pas m\u00eame Seigneur VIP Marseille il vous r\u00e9pond Paul ma vie environ mandat mieux encore. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:24) [87%] :\r\nPour les novices, c'est un message divin \u00e0 partir de C\u00e9line hi\u00e9roglyphes trouv\u00e9s, ils ont invent\u00e9 cette \u00e9criture et Manolo ce monsieur aux cheveux grisonnants, que j'ai devant moi a particip\u00e9 tr\u00e8s activement, a lui- m\u00eame invent\u00e9 cette \u00e9criture en fait fait correspondent c'est hi\u00e9roglyphes avec les sons de la langue n'ob\u00e9it donc maintenant la langue Number s'\u00e9crit avec des signes qui n'ont rien \u00e0 voir avec les signes de la langue espagnole, donc c'est une \u00e9criture tr\u00e8s r\u00e9cente, ce qui est compl\u00e8tement \u00e9tonnant hein Manolo tout Freestar la quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:01) [77%] :\r\nJohn \u00c9ric Lewin John avec Wave. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:05) [84%] :\r\nManolo n'a jamais mis lui- m\u00eame les pieds \u00e0 l'\u00e9cole, il ne sait ni lire ni \u00e9crire, l'espagnol, hein, mais il a, il a pas \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s lui- m\u00eame, mais par contre, il est devenu le professeur d'\u00e9criture Number donc voil\u00e0 comment Manolo, \u00e0 la suite d'un message divin a invent\u00e9 une \u00e9criture n'ob\u00e9issent et se mit \u00e0 l'enseigner dans les communaut\u00e9s de son peuple, maintenant l'entendait Cointrin le hausse hier repris faut savoir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:33) [57%] :\r\nChose papillon Lost pas une Gaudio seul au point d'or, les moteurs actuels associ\u00e9s non, le poids des photographies. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:40) [77%] :\r\nEst- acquis c'est acquis, a d'essayer anglais sont acquis, alors on n'a pas droit de photographier, mais on peut les voir, mais voil\u00e0, \u00e7a oui, donc comme il accepte de me d\u00e9montrer, donc c'est ce sont des objets sacr\u00e9s, on n'a pas le droit de photographier, mais je peux les voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:54) [76%] :\r\n\u00e0 point, alors maintenant on est entrain d'ouvrir un cadenas qui ferme, non, non, le bureau du ma\u00eetre \u00e0 l'\u00c9tat sur une table de la classe, il d\u00e9coule d'une une femme, il est assez \u00e9paisse avec les enchev\u00eatre ments de signer au crayon de couleur orange et cette famille \u00e0 voil\u00e0, alors vous avez la laisser parler et c'est un petit bourg -ce comment on la repr\u00e9sentation alors que l'ob\u00e9sit\u00e9 pour ce qui est la partie, elle a tir\u00e9 \u00e0 c'est l\u00e0 seulement la repr\u00e9sentation de signes qui sont apparus dans la terre, voil\u00e0 l'origine de l'\u00e9criture nomm\u00e9 qui a repris place dans son coffre en bois. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:30:40) [76%] :\r\nSi qu'il aura toujours elle l'Union nous oui, alors il y point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:30:59) [61%] :\r\nNi une maman on va envoyer Monsieur July Albert. \r\nLe Real a fait savoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:29) [89%] :\r\nDonc plong\u00e9 dans le fleuve, je ne suis devient Niort. \r\nOn est au Perthus, le monde scientifique avec Wikip\u00e9dia, hein, et la fille, h\u00e9 bien, parce qu'on a accompagn\u00e9 par 4 petites filles, alors il y a une robe rouge comme une robe rose et une robe verte et puis un petit gar\u00e7on torse nu, en short, qui porte un petit 50 Yssingeaux avec son masque de plong\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:11) [86%] :\r\nSur la rive ou en train de descendre les Crous Pierre qui le Borde. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:16) [68%] :\r\nEt \u00e7a alors mot tchadien. \r\nP\u00e9kin Nevers dans le coin et dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:25) [73%] :\r\nIl y a des gar\u00e7ons dont un jeune homme qui est pas de qui arrive, qui vient d'un peu plus haut dans la montagne, qui descend \u00e0 la rivi\u00e8re pour p\u00eacher son sac plein de quelque remette un coup je connais vaste \u00e9t\u00e9 sont motiv\u00e9s,M. pointe anti- imp\u00f4ts parce Casse-t\u00eate de Ouesso pour. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:32:43) [74%] :\r\nPendant une demi- heure, il a rempli un sac toi \u00e7a se passe, Karim, c'est la 1 oui ramen\u00e9 voil\u00e0 la famille est grande et font que plus. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:32:56) [78%] :\r\nSe penche, qu'on mette la t\u00eate dans la voil\u00e0 le le grand a plong\u00e9 un peu plus loin, il y a, il y a beaucoup de courant oui il dit \u00c9ric Ulpat une vitesse c'est hallucinant \u00e7a pas l'air de d\u00e9ranger. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:33:08) [81%] :\r\nC'\u00e9tait un beau fleuve avec de chaque c\u00f4t\u00e9, une for\u00eat galerie touffu assez vierge, apparemment des grandes. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:33:16) [58%] :\r\nIci, la r\u00e9volte, c'est de Rio et soumis mandat pour l'autre au sprint Rawa Solidays au spectateur la seconde \u00e7a les m\u00eames Tam-Tam bien. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:33:27) [85%] :\r\nDe ces arbres tombent des fruits dans l'eau et les poissons s'alimente de ses fruits, donc elle est importante pour les Number 7 for \u00e9gal Ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:33:37) [63%] :\r\nLa Nintendo, la MPS \u00e0 sa ligne et le rappel des remous Djamen d\u00e8s la 2\u00e8me et et il est, au dire des signes patents principal \u00c9lodie il y a donc, et voil\u00e0 qui me ravit assez in\u00e9dit et mince et la Juillion monter une esp\u00e8ce par le CIO Mont\u00e9limar mais malheureusement \u00e0 une liste \u00e7a pour av\u00e8nement pour elle avait \u00e7a paraissait le minitrait\u00e9 la r\u00e9alisation est totalement etM. T. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:34:01) [83%] :\r\nDans l'\u00e9tude d'impact \u00e9cologique qui a \u00e9t\u00e9 rendue publique, l'entreprise qui g\u00e8re ce barrage, h\u00e9 bien on fait comme si les Indiens n'existaient pas il y a soit disant ne pas de fond, une importante, pas de nous, il y a une petite grenouille tr\u00e8s importante ici unique est end\u00e9mique, qui est menac\u00e9e aussi, alors cette grenouille n'existe plus, les poissons n'existe plus ou ou non, aucune importance, il y a eu beaucoup de mensonges, d'apr\u00e8s des d\u00e9dia de la part de cette expertise, qui ne les a pas du tout consultez nos fouet rendent compte Soult annonce. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:34) [59%] :\r\nMais autrement non car oui mon coin Zoltan m\u00eame presse et qui est ce non bien lanc\u00e9 vos comptes Volta aurait \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment est Amanda poindre pour ce qui est notre b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:34:45) [89%] :\r\nDonc il y a beaucoup de col\u00e8re dans la voix de gay Dia, elle dit : on n'a pas \u00e9t\u00e9 et puis de toute fa\u00e7on, si on avait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9, on serait contre contre ce barrage \u00e9videmment qui affecte directement leur vie, leur culture, la fille de dans sa robe verte, l\u00e0 je peux bien aller au milieu du fleuve dans le courant avec ses copines et elle se baigne tout habill\u00e9e dans leur jolie robe color\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:35:31) [89%] :\r\nUne sorte de clairi\u00e8re avec beaucoup de rochers et. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:35) [85%] :\r\nC'est l'endroit o\u00f9 on fait la lessive, visiblement oui et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:40) [71%] :\r\nNos prix sont parce que sa comme si elle \u00e9tait toute mouill\u00e9e voil\u00e0 oui au mandat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:44) [75%] :\r\nVoil\u00e0, allez \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:35:46) [65%] :\r\nMoyennant la rendrait pas un monde paysan quelqu'un logement sans Pourtal\u00e8s Picasso alors. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:53) [89%] :\r\nOui, une chaleur insupportable apr\u00e8s la balade en montagne, donc elle est venue se baigner avec sa petite fille aussi. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:35:58) [68%] :\r\nCM 2 \u00e0 B\u00e9nar\u00e8s, sur lesquelles m\u00eame qu'on a mis \u00e0 Bagn\u00e8res Alabama qui a permis \u00e0 son sujet. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:36:05) [90%] :\r\nBienvenus aussi laver du linge, elle a un gros sac de linge et puis avec sa fille pour se rafra\u00eechir. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:36:10) [54%] :\r\nEt puis un autre foyer Internet va un petit essai le gouvernement m\u00eame sont trop belle maman La Havane. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:36:16) [84%] :\r\nC'est notre source, c'est notre vie et c'est le lieu o\u00f9 vient l'avez. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:36:21) [67%] :\r\nMend\u00e8s par l'annonce, non sur la m\u00e9decine, les payer \u00e0 porter et souffrait Palestine Savoir l'annonce autrement, etc, Historia SAP mais on on ne peut \u00eatre l'un vrai bah moi au lieu de lui les contrairement \u00e0 l'ONU Union que SOS monsieur Layton pas la notion trop se mouiller. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:36:44) [82%] :\r\nIl existe des pierres importante pour la culture dans le fleuve ces pierres sont les reliques d'une culture ancestrale, on y \u00e9duque les enfants \u00e0 la culture Number, donc elles sont importantes, ce sont des p\u00e9tro- Gift et sur des pierres, mais pour elle ce monstre a response Petroplus fausse, tu peux me montrer p\u00e9troliers. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:37:04) [72%] :\r\nSi c'est le probl\u00e8me en montrant que maman Kamina, rien pour l'Aveyron. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:40) [93%] :\r\n\u00e7a c'est le pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:40:26) [83%] :\r\nNous voil\u00e0 au coach pour les 4 objectifs de dire oui, ma compagne savons sont dans un Tsuboi, le long de la berge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:35) [81%] :\r\nP\u00e9tros Believe cet homme descend symbolique gravi sur de la Pierre pour les indiens, ils ont une profonde signification culturelle, religieuse, C\u00e9cile Rimbaud va les d\u00e9couvrir dans ce fleuve situ\u00e9 au coeur du Panama. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:50) [90%] :\r\nAlors, au milieu du fleuve, il y a un gros rocher. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:54) [62%] :\r\nS'appuyera pas fait trembler. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:40:57) [79%] :\r\nEt c'est sur ce rocher qu'il y a le le p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:00) [73%] :\r\nIl y avait au tabac, c'est que les de soleil. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:41:04) [84%] :\r\nApparemment peut passer en marchant, c'est quand m\u00eame un peu au milieu du fleuve, on va voir et on pouvait donc Amina. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:10) [58%] :\r\nSi dilatateur oui, famine, vider les rayons. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:14) [72%] :\r\nAlors \u00e7a vient jusqu'au niveau des on va dire, bon la fois par mains bien se mouiller quoi Montr\u00e9al c'est quoi qu'est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:24) [84%] :\r\nBon, alors je regarde j'qui traverse avec sa petite fille sur sur le dos, donc l'ONU arrive moins bien au-dessus de la taille, quand m\u00eame, je vais faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:39) [65%] :\r\nAh non, non, elle doit nager mais et que plus \u00e7a va pas \u00eatre possible pour nous, donc il y a la loi Paul. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:47) [76%] :\r\nNon, non Leguel Mikoloff oh non, non, non, les sur le le micro, il va pas trop aimer le petit malin. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:53) [46%] :\r\nVoil\u00e0 Yazid j'ai pas d'int\u00e9r\u00eat parlementaires va mal. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:41:56) [82%] :\r\nOn va essayer un peu plus loin. \r\nMoyennant gracias when \u00e9coutez le plus. \r\nVoil\u00e0 un gracias, on est arriv\u00e9 sur la Pierre sans probl\u00e8me sans glisser sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:26) [74%] :\r\nPour qui, \u00e0 ce qui pourrait nuire \u00e0 un Boineau gracias a, pour l'eau qui est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:42:34) [82%] :\r\nJe suis au sommet de la grosse Pierre avec elle, alors on est l'une \u00e0 l'autre et \u00e0 nos pieds on peut voir ce p\u00e9trolier qui repr\u00e9sente \u00e0 noyer ce sont des des descentes sculpt\u00e9 dans la Pierre, hein, qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:42:47) [60%] :\r\nPas d'annonce autre chose pour des sympt\u00f4mes 35, selon moi, c'est la East Anglia. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:42:53) [90%] :\r\nNos anc\u00eatre de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:42:55) [67%] :\r\nEt c'est vrai par l'ouest territoriaux. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:00) [99%] :\r\nNotre territoire. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:01) [54%] :\r\nEt elle m'a BNP et la. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:05) [91%] :\r\nLe milieu ambiant, c'est-\u00e0-dire l'environnement, et puis l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:08) [57%] :\r\nSi mouture paintball la junte ind\u00e9passable acquis Bibi est et pour cette oreille mieux sous c\u00e9r\u00e9monieux. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:17) [79%] :\r\nNos anc\u00eatre vivaient par ici et faisait \u00e0 cet endroit m\u00eame leur c\u00e9r\u00e9monie. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:22) [58%] :\r\nPendant ben trouver il faut potentiellement et puis l'\u00e9toile maintenons simplement comme on peut au moins 1000 comme interviendrait d\u00e9mentait passe \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:31) [90%] :\r\nQuand on voit CSP trop spirituellement communique avec nos anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:36) [60%] :\r\nEt et \u00e7a \u00e9quilibre pourrait \u00e0 la mention tout comme on a \u00e0 Mpigo avait on classieux. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:44) [82%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a cette descente signifie pour nous qu'il y avait une civilisation antique ancienne de communication. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:52) [61%] :\r\nC'est assez tous ces b\u00e2illements d'Alain tout ce m\u00eame invoqu\u00e9 que montera \u00e0 me tra\u00eener l'assume. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:58) [84%] :\r\nC'est bien, voil\u00e0, alors si on fait ce ce barrage CP trop vif vont \u00eatre inond\u00e9es, donc on n'aura plus rien, nous les les Number \u00e0 montrer \u00e0 nos enfants, pour parler de nos anc\u00eatre de notre culture. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:14) [87%] :\r\nCe sont plus des symboles que L1 on distingue pas vraiment de figures, ce sont des signes, des symboles. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:44:23) [72%] :\r\nAillagon quel nom NTM divine alors niquer va \u00e7a explique \u00e0 \u00e0 qui, et c'est un mot s'territoriaux une terrine, il y a quelque chose qu'il faut Kummer que j'ai pas bien compris si on meurt en territoire indien des Indiens non anglais pourquoi une entreprise priv\u00e9e, peut se permettre de construire un barrage sans votre accord, puisque il s'agit de votre r\u00e9serve Pok\u00e9mon m\u00eame \u00e0 Privas Ada ou aider Acer et c'\u00e9tait des r\u00e9pressions soit un homme territoriaux non oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:54) [55%] :\r\nEt m\u00eame paquet et c'est pour les autres, un faux air l\u00e0 qu'on marque clairement que acompte de sur cette info, la veille, elle est mal \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:45:03) [88%] :\r\nLa construction, le barrage et hors r\u00e9serve, il est juste \u00e0 la fronti\u00e8re, mais par contre les inondations vont concerner le territoire des Indiens. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:15) [54%] :\r\nCe projet, d'autres viennent se d\u00e9f\u00e9cations d\u00e8s \u00e9lev\u00e9 mais la nationaux ni vers. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:45:20) [87%] :\r\nC'est un projet m\u00e9canisme de d\u00e9veloppement propre des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:26) [58%] :\r\nNon seulement ce point : avez vous Stefie o\u00f9 \u00e9lev\u00e9 Berlin de lib\u00e9rer d\u00e9nonce autre commente Paul une allure de la Martin non. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:35) [91%] :\r\nUn barrage suppos\u00e9 \u00eatre Vert et g\u00e9n\u00e9rer des cr\u00e9dits carbone qui pourtant n'a pas du tout tenu en compte les droits des Indiens, les droits des peuples autochtones sur ce sur ce territoire, sans les consulter, on a construit ce barrage qui n'est pas termin\u00e9e, mais il y en a une, une bonne partie qui est construite. \r\nJe descends les proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:46:05) [67%] :\r\nCes jeunes et on repart dans le haut Vasile. \r\nNous sommes dans un cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:19) [76%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:46:20) [55%] :\r\nElle aboie Louis pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 Woippy, donc c'est \u00e7a va inondable tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:25) [69%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:46:26) [78%] :\r\nVoil\u00e0 une tombe, on \u00e9tait enterr\u00e9 le papa de Monsieur Louis, ceux qui habitent la maison un petit peu au-dessus de nous, ici, il y a d'autres cimeti\u00e8res et tous ces cimeti\u00e8res vont aussi \u00eatre accoucher barrage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:42) [61%] :\r\nVoil\u00e0 le tas de planches fra\u00eechement coup\u00e9e ce ici. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:49) [89%] :\r\nPar Monsieur Louis chez machine puisque maintenant on arrive dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:52) [68%] :\r\nOui, ben voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:46:55) [83%] :\r\nLe bruit des \u00e9pis de ma\u00efs, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9p\u00e9piner sur une planche, on note cuisiner du ma\u00efs ici et Stamkos, inondant \u00e0 pied si Gravelines, Marie Nimier, on est presque dans le noir sous une une hutte le feu est allum\u00e9 sur le foyer, la seule lumi\u00e8re qu'il y a ici parce que la nuit va bient\u00f4t tomber janvier mais la lotte chez Kassir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:47:22) [61%] :\r\nIl y avait la note beaucoup de personnes uniquement oui bonjour, oui, vous savez il historiographie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:29) [70%] :\r\nIl en avait a un peu l'avocat des moyens de milliers de l'entreprise dit que personne ne lui s'il y a Monsieur Louis s'est en col\u00e8re il un chapeau de paille sur la t\u00eate, il arrive du Champ et sa rien bien la commande, mais l\u00e0, elle est quand m\u00eame pas oui, moi je me pose et me montre des des bananiers oui il y a beaucoup de culture, contrairement \u00e0 ce que dit l'entreprise de probl\u00e8mes, h\u00e9 ben on va compter au parquet oui le monde voir ces cultures, il est remont\u00e9 Monsieur Louise parce que l'entreprise pr\u00e9tend qu'il n'y a pas de culture et qui vont pas cr\u00e9er de dommages se sont collet\u00e9es aurait point de hausse, voil\u00e0 tout, tout ce qui a derri\u00e8re sa maison et cultiver votre papa oui ben oui jusqu'au haut de la montagne, mauvais temps et soit PR ben tout \u00e7a jusqu'en haut de la montagne, c'est c'est un mois, culture, tout \u00e7a est cultiv\u00e9 va pour c'est Rwanda du que de la nourriture et donc tant ils sont pas Allemagne ou du ma\u00efs, des de tout, il y a de tout ici, Indochine, Pierre Nahon d\u00e9voiement et si on reste sans terre alors qu'on cultive ici tout \u00e7a qu'est -ce qu'on de quoi on va vivre, ils n'ont pas capital dans la par et tous pied, ils veulent nous retirer la terre, ils veulent nous voler notre terre \u00e0 ces n'a pas il quoi alors qu'elle avait \u00e7a baigne apprendra pas manqu\u00e9, et que c'est fait retirer de la r\u00e9pression, voil\u00e0 qu'il s'en aille, que cette entreprise s'en aillent, nous ne partira pas, oui \u00e7a inscrite au Algo sobre tout cas sa caisse SS Kuito, un espagnol et son nom \u00e0 la r\u00e9pression non barrage qu'il a \u00e9crit sur ta maison est inscrite au sommet, l'appareil des taux qu'\u00e0 \u00e7a, \u00e0 ce on assure la par la voil\u00e0 noyautent quoi estime non \u00e0 la r\u00e9pression non que vraiment la r\u00e9pression non qu'est vraiment la moelle, une seule phrase : il y a rien d'autre \u00e0 dire non en barrage, nous ne voulons pas du barrage, bon, pas de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:43) [80%] :\r\nLa col\u00e8re des Indiens demand\u00e9, c'\u00e9tait un reportage de C\u00e9cile \u00e0 Hambourg, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:56) [82%] :\r\nOn a mis C\u00e9cile sur le site des tours, la page Facebook du mouvement de r\u00e9sistance aux barrage qui s'occupe de de qui est ce qui les aide dans leur combat. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:50:09) [82%] :\r\nEh bien, ils sont tout \u00e0 fait bien organis\u00e9 m\u00eame hein, il y a des jeunes qui qui sont souffrait hubu qui et puis qui organise tout \u00e7a, donc on peut on \u00e9crire quand \u00e0 partir de cette page et puis le renvoyer des des messages de soutien \u00e9ventuellement ici il y a une connexion t\u00e9l\u00e9phonique assez difficile, certains membres de la communaut\u00e9 Number comprises de la famille de de Manolo Viva Panama vont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Panama ou la Gilette regarder leurs leur e-mail lorsqu'elle se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:44) [90%] :\r\nMerci C\u00e9cile Rambaud, on vous retrouve demain pour un autre reportage, qui sera le portrait d'une personne tr\u00e8s particuli\u00e8re et ne se rendant dans un autre endroit du Panama avec un autre peuple indien, dites -nous de mot de ce qu'on entendra demain. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:51:02) [80%] :\r\nOui, demain, est au bord de la mer que je vous emm\u00e8ne dans un paysage de carte postale, le co\u00fbt moyen l\u00e0 o\u00f9 le territoire d'\u00e9lection, bien qu'on a et nous allons rencontrer Bigeard vision qui est \u00e0 la fois un homme et une femme, ou \u00e7a va plut\u00f4t l'appeler femme puisqu'elle a choisi ce nom tout \u00e7a, c'est un travesti pour travestir particuli\u00e8rement dou\u00e9s dans la fabrication de 2 mots l\u00e0 cet art traditionnel pays sont bien pr\u00e9sents, donc elle nous racontera tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:51:34) [68%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:34) [90%] :\r\nMerci C\u00e9cile et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:51:37) [82%] :\r\nEnfantine \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:51:38) [57%] :\r\nDonc pas de pas de pas sc\u00e8ne le pied dire pourquoi, mais parce que dans une vingtaine c'est c'est moi qui \u00e9tais pas quoi. \r\nQui appelle \u00e0 encourager \u00e0 l'Automne c'est puis il y a eu d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:23) [87%] :\r\nPoint. \r\nSur ce que l'on peut pas donc c'est toute la mouvance hier soir de tabac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:47) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 que se termine d\u00e9tour aujourd'hui je d\u00e9roule le g\u00e9n\u00e9rique de fin, voici tous ceux gr\u00e2ce \u00e0 qui c'\u00e9tait mission a pris forme Isabelle Barth en r\u00e9gie Fran\u00e7ois pour les musiques d'ann\u00e9es sur la main, St\u00e9phanie Gautschi, Rodolphe Bauchau Madeleine caboche Martine Galland on vous retrouve demain \u00e0 partir de 13 heures et puis, il sera question de Michel Audiard, avec M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon apr\u00e8s les enfants, il est 14 heures \u00e0 demain rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Indiens Ng\u00e4bes", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Raimbeau, C\u00e9cile", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ED4808F-8FB7-4981-94C3-CB6A12CDFD75", "internalArchiveId": "0ED4808F-8FB7-4981-94C3-CB6A12CDFD75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Superdata : Le golf", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 139, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["golf (loisir)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-20T04:24:01Z", "speechToTexts": ["20.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\n\u00e0 Bordeaux, merci l'est \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [86%] :\r\nUne l\u00e9gende tenace veut que le mot golf vient du fait qu'\u00e0 l'origine, il \u00e9tait interdit aux femmes, d'o\u00f9 son nom golf serait un acronyme pour gentlemen ni l'\u00c9glise Scopitone Swatch pour messieurs seulement interdit aux dames, h\u00e9 bien, c'est compl\u00e8tement faux, cette l\u00e9gende n'est qu'une blague a chronique machiste r\u00e9cente, pourquoi en est -on si s\u00fbr h\u00e9 bien simplement parce que les premiers Zaccheroni sont \u00e0 Paris au XXe si\u00e8cle et que le golf est bien plus ancien que \u00e7a, il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer l'origine du golf, mais on a la preuve certaine de son existence, au milieu du 15\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce aux premi\u00e8res \u00e9crit officiel qui en fait mention le 6 mars 1457 le roi James de D\u00e9cosse interdit les jeux de golf et des footballeurs sur les terrains r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'entra\u00eenement du Tir \u00e0 l'arc, l'engouement populaire pour ces 2 sports est telle qu'il faut prendre des mesures pour pr\u00e9server les terrains militaires, on cherche encore un peu le mod\u00e8le serait \u00e0 Paris 1425 sous diverses orthographes plus ou moins fantaisistes et prononciation approximative comme Go avec le WEF golf avec 2 f ou un p\u00e9age, un peu comme si on essaie de prononcer golf apr\u00e8s s'\u00eatre fait enlever les dents de sagesse, bien qu'on trouve des pratiques de jeu en France et en Allemagne, l'origine du sport en tant que telle, avec son terrain trou est purement \u00e9cossaise d'ailleurs une version tr\u00e8s similaire au golf actuel remonte \u00e0 1000 500 22 ann\u00e9es de la construction des communistes s'entendront. \r\nLes historiens s'accordent \u00e0 dire que le golf serait en Chine \u00e0 la fin du 10\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 le tuer One ce jeu chinois consistait \u00e0 faire entrer une balle dans une succession de trous creus\u00e9s dans le sol, gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra les marchands auraient d\u00e9couvert ce au moyen- \u00e2ge, il aurait ensuite en Europe, m\u00eame au golf j'ai elle avec l'acceptation de l'appellation unique se serait progressivement mis en place avec la cr\u00e9ation des premiers jets la mairie ce club et ce serait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 avec la naissance des premiers missionnaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [85%] :\r\nPoint de Bercy, le thermom\u00e8tre arriver. \r\n"], "program": {"href": "/programs/034AF431-C349-4F48-8437-22588ED25438", "id": "034AF431-C349-4F48-8437-22588ED25438", "name": "Superdata"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Roelli, Leila", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roelli, Leila", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roelli, Leila", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-939A5F4B-F13C-4BD3-B9C4-CBA7991037E4", "internalArchiveId": "939A5F4B-F13C-4BD3-B9C4-CBA7991037E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communaut\u00e9 musulmane de Lausanne demande la possibilit\u00e9 d'enterrer ses membres selon les pr\u00e9ceptes de l'islam : 1. Interviews de Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes, de Jean-Luc Laurent, conseiller communal UDC et de Marc Vuilleumier, conseiller municipal lausannois, charg\u00e9 de l'int\u00e9gration et de la protection de la population", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "30'000 Musulmans vivent dans le canton de Vaud, ils sont environ 9'000 \u00e0 Lausanne. En 2002 d\u00e9j\u00e0, la communaut\u00e9 musulmane de la capitale vaudoise demandait la possibilit\u00e9 d'enterrer ses membres selon les pr\u00e9ceptes de l'Islam. Les choses ont longtemps tra\u00een\u00e9, mais cette fois, on est \u00e0 bout touchant.", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["cimeti\u00e8re", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-15T10:27:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gemperli, Pascal", "role": "pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laurent, Jean-Luc", "role": "conseiller communal UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuilleumier, Marc", "role": "conseiller municipal lausannois, charg\u00e9 de l'int\u00e9gration et de la protection de la population", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-993DDB8C-F96B-420B-B0A3-CBBB451A18BC", "internalArchiveId": "993DDB8C-F96B-420B-B0A3-CBBB451A18BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Le snowboard est en perte de vitesse. Edouard Abbet, pr\u00e9curseur de la commercialisation du snowboard en Suisse, nous donne son point de vue sur le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour ce sport", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 286, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:15:55Z", "speechToTexts": ["06.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction, une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le que la pratique du snowboard est en perte de vitesse en quelque 10 ans le nombre d'adeptes de ce sport aurait fondu de pr\u00e8s de moiti\u00e9 alors que dans les ann\u00e9es 90, certains pr\u00e9disaient qu'on verrait bient\u00f4t davantage de planches que de la sur les pistes, que s'est -il pass\u00e9, comment expliquer ce changement de mode, on en parle avec vous ce matin \u00c9douard AB bonjour, bonjour, vous \u00eates un pr\u00e9curseur dans la commercialisation des planches de snowboard Mo\u00efse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [85%] :\r\nC'\u00e9tait dans les ann\u00e9es, l'ann\u00e9e 8 ans j'\u00e9tais tr\u00e8s pote avec Jack Burton, mais c'est celui qui a mis au point les premiers syst\u00e8mes de de fixation un peu un peu s\u00e9rieux pour les bottes sur les femmes de Surf exact, alors moi j'ai tout de suite senti qu'on pouvait faire une chier de pognon avec ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [87%] :\r\nParce que \u00e7a, a rappel\u00e9 le Surf aquatique qui alors b\u00e9n\u00e9ficier d'une d'une excellente image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [86%] :\r\nNon non juste pas c'\u00e9tait nouveau, puis les jeunes aiment bien ce qui est nouveau, surtout les jeunes, oui, oui, parce que ce qui est nouveau c'est dit oui ce qui diff\u00e9rencie round c'est mieux, et le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 au rendez- vous, ouais, ouais, on a mis le paquet sur le marketing, oui, \u00e9videmment, en d\u00e9veloppant de nouvelles lignes de Feininger trop cher Phone oui comme des pantalons larges qu'on dirait qu'on a chier dedans ou bien comme se devine Jack qui datent de l'\u00e9poque, je veux dire Joly on a aussi engag\u00e9 des casse- cou comme terrier ou bien n'plut\u00f4t Rochot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [70%] :\r\nKerry a quand m\u00eame chaunois \u00e9taient des des Stars du snowboard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [75%] :\r\nOui, alors, \u00e0 travers des petites vid\u00e9os avec des c'est hallucinant pour faire croire aux gamins que c'\u00e9tait possible de faire pareil, alors qu'en fait, ces vid\u00e9os Ouessant rempli d'effets sp\u00e9ciaux, il y a des filets une qui s'amender de partout o\u00f9 il y a des grues qui lui tiennent \u00e0 une box voil\u00e0 donc c'\u00e9tait Bloom Box pour cause c'\u00e9tait Blue box oui oui c'\u00e9tait Bloom Box, pourquoi on a aussi fait croire \u00e0 la client\u00e8le qu'boss\u00e9 sur des d\u00e9veloppements technologiques extr\u00eamement pr\u00e9cis et du avec plein de marques d\u00e9di\u00e9es ici en Suisse, comme l'id\u00e9e qu'bien Wilder et compagnie, tous ouverts oui j'ai tout \u00e7a, \u00e7a a pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [90%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates surpris qu'aujourd'hui \u00e7a ne prennent plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [79%] :\r\nAh ben non, c'\u00e9tait pr\u00e9vu que t\u00f4t ou tort les gens sera au compte de la supercherie, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, quelle supercherie h\u00e9 ben quand on fait le snowboard c'est juste chiant, un autre coinc\u00e9 sur planche toutes fait des torticolis \u00e7a Nouzaret entra\u00eene \u00e9t\u00e9 fixe au plat tu dois marcher dans les que tu fais chier tout le monde, sans compter qu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a permettait de baiser davantage, mais aujourd'hui c'est fini, aujourd'hui c'est le contraire, les snowboarders l\u00e0, les bottes, c'est un peu comme les routes a pas trop de 3 invite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [77%] :\r\nProche mais vous devez quand m\u00eame un peu d\u00e9\u00e7u de ce d\u00e9samour vous qui avait investi beaucoup dans ce moment ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [74%] :\r\nPas du tout de suite, non, non, c'est en savait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait du jour Tom et puis on a fait un Business plane commenc\u00e9 15 ans ouais on a largement rentabiliser l'affaire, je peux te dire et puis l\u00e0, avec un et puis 4 ann\u00e9es, on est en train de bosser sur une nouvelle mode qu'on va bient\u00f4t imposer \u00e0 la jeune maman, c'est quoi, \u00e7a s'appelle Borde, c'est la hausse de race, c'est une esp\u00e8ce de cercle de 75 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, une semelle de soupers du sud- est joli Design oui et puis fixer dessus gr\u00e2ce \u00e0 une esp\u00e8ce de culotte sp\u00e9cialit\u00e9 la en bourrique hyper cher, \u00e7a s'appelle, n'ont pas le petit oui ce n'ont pas menti et puis abattus telle avance depuis ah on d\u00e9piste d'\u00e9tudes et \u00e7a me rabattre sur les fesses comme \u00e7a oui sur la seconde main bah tourne dans tous les sens du contr\u00f4le que dans toute p\u00e8te la gueule, \u00e7a vous verrez c'est Pierrefeu alors un peu chiant, quoi, oui, oui, selon Bordeaux 6 des jeunes en commun mordu non non mais tout comme \u00e7a va cartonner, \u00e7a va cartonner, on va fourguer \u00e7a en misant \u00e0 mort sur la cantine comme \u00e0 l'\u00e9poque, mais avec les valeurs d'aujourd'hui, mais on va engager Cristiano Ronaldo pour plaire aux p\u00e9d\u00e9s Christine BBR pour plaire au Corona s'pour plaire aux petits copains on avait photographier avec le ras- bord sous l'sous le curieux ah on d\u00e9piste faire des magnifiques photos comme \u00e0 fourguer dans tous les magazines et puis sur Facebook, \u00e7a va cartonner maintenant l'ann\u00e9e prochaine, tu verras \u00e0 plein les pistes Borba bonsoir, vous d\u00e9couvrirez m\u00eame resquilleurs, \u00e7a va te casser les couilles, o\u00f9 \u00e7a va nous le faire un non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [84%] :\r\n\u00c9douard Baer rappelle que vous \u00eates d\u00e9veloppeur de moyens de glisse et je vous remercie pour ce point de vue sur la fin, plus ou moins non, bah c'est cuit, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [94%] :\r\nAllez, salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [57%] :\r\nLa ville avait su convertir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Vaudan, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDA33BA7-B813-412B-BD13-D7A7D1167027", "internalArchiveId": "FDA33BA7-B813-412B-BD13-D7A7D1167027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Train Transsib\u00e9rien - voyage, rythme 3 temps, arr\u00eat", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "durationSec": 109, "thematicGeographicals": ["Sib\u00e9rie", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["transport", "\u00eatre humain", "transport ferroviaire"], "isOnline": false, "remarks": "Son brut", "lastModifiedDate": "2016-12-22T14:53:35Z", "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Rossat, Didier", "type": "Producteur"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 6300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer yBW0CxijSANScRYMgGtmaeBLf6UO"}]