[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=3000&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=3025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1365766", "internalArchiveId": "AA1407365719", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le plus beau village de Suisse romande : Saint-Saphorin", "publicationDate": "2014-08-21T12:30:00Z", "summary": "Le village de Saint-Saphorin en Lavaux est l'un des 7 candidats au plus beau village de Suisse romande 2014. Pr\u00e9sentation des vignes et du village par Jean-Claude Chevalley, vigneron retrait\u00e9, et son fils Bernard Chevalley, vigneron-encaveur. On y trouve aussi la maison de Jean Villard, dit Gilles, po\u00e8te et compositeur suisse.", "durationSec": 200, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6081814", "imageURL": "http://www.rts.ch/6081813.image", "thematicGeographicals": ["ST-SAPHORIN (LAVAUX)"], "thematicThemes": ["VILLAGE"], "thematicPersons": ["GILLES"], "alternativeTitle": ["Le plus beau village de Suisse romande : Saint-Saphorin (Vaud)", "Le plus beau village de Suisse romande : Saint-Saphorin", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Saint-Saphorin (Vaud)", "C'est un village suspendu \u00e0 flanc de coteau, entre L\u00e9man et ses vignes, inscrites au patrimoine mondial de l'Unesco. Un village paisible, endormi la journ\u00e9e et qui s'\u00e9veille le soir, \u00e0 l'heure du petit blanc.", "Le plus beau village de Suisse romande\nSaint-Saphorin (Vaud)"], "variantIds": ["ece-6017159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T11:00:23Z", "webPublicationDate": "2014-08-21T10:49:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407085391", "durationSec": 173, "title": "20140704_CE ST SAPHORIN LE PLUS BEAU VILLAGE 0407_e36ad14b844a428390b177611fb93c17", "excerpt": "St-Saphorin (Lavaux) : 20140704 et archives, pr\u00e9sentation du village de St-Saphorin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-SAPHORIN (LAVAUX)"], "thematicThemes": ["VILLAGE"]}], "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539668", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014126", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E97AF47A-E1BA-4850-85F3-3B1E653D6030", "internalArchiveId": "E97AF47A-E1BA-4850-85F3-3B1E653D6030", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un ch\u00eane au service de la science participative", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "Le ch\u00eane est un arbre majestueux qui symbolise la force et la long\u00e9vit\u00e9. Le ch\u00eane qui se trouve \u00e0 Dorigny, sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne, est quant \u00e0 lui bi-centenaire et aurait \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 suite au passage de Napol\u00e9on sur le terrain du campus actuel. Il est aujourd'hui devenu un symbole de science participative au travers d'un projet baptis\u00e9 \"Napoleome\".", "durationSec": 1266, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["biologie", "g\u00e9n\u00e9tique", "arbre", "long\u00e9vit\u00e9", "ch\u00eane"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T01:17:53Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [86%] :\r\nEmma, Camille, vous allez nous faire d\u00e9couvrir un arbre majestueux qui symbolise la force et la long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [91%] :\r\nIl s'agit du ch\u00eane m\u00e8ne pas n'importe quelle cha\u00eene, celui qui se trouve \u00e0 Dorigny, sur le site de l'Universit\u00e9 de Lausanne alors vous l'avez dit, le ch\u00eane incarne la force mais celui de Dorigny est aussi devenu un symbole de science participative gr\u00e2ce \u00e0 un projet baptis\u00e9 le Napol\u00e9on alors on reviendra sur ce projet, tout \u00e0 l'heure, mais je vous propose sans plus attendre, de faire connaissance avec cette arbre et de vous livrer quelques-uns de ses secrets alors par une matin\u00e9e, vous allez le voir absolument typique de ce TT, j'ai rencontr\u00e9 au pied de ce magnifique ch\u00eane, un chercheur au d\u00e9partement de biologie v\u00e9g\u00e9tale de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\nOn est sous le ch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [83%] :\r\nLe ch\u00eane de Napol\u00e9on, c'est bas\u00e9 sur une l\u00e9gende qui voudraient qu'on les plant\u00e9 en l'honneur du passage des troupes de Napol\u00e9on, donc en 1800 Napol\u00e9on \u00e9tait en route pour la bataille de Marengo en Italie, il a pass\u00e9 le Grand Saint-Bernard, tout le monde le sait ce qu'on sait pas ce qu'il a pass\u00e9 en revue ses troupes \u00e0 Saint-Sulpice, dans la plaine de Saint-Sulpice 1800 et puis apr\u00e8s il se dirigeait vers Lausanne la passer la nuit et donc il a pass\u00e9 sur le domaine de Dorigny parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque le bord du \u00e9taient impraticables donc il repass\u00e9 sur cette voie qu'on voit le pav\u00e9 qui est l'ancien chemin qui longe la Dorigny, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le domaine d'un bourgeois \u00c9tienne de Lo\u00efs qui avait \u00e9t\u00e9 un ancien combattant des troupes de Napol\u00e9on, donc on imagine que \u00e7a se faisait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, il aurait plant\u00e9 en arbre un souvenir du passage Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [76%] :\r\nJe suis pilote, c'est-\u00e0-dire passer 30 m\u00e8tres ainsi transmettre et en avan\u00e7ant le diam\u00e8tre au sol et si une esp\u00e8ce quelqu'oui c'est le ch\u00eane p\u00e9doncule et c'est un ch\u00eane relativement fr\u00e9quent dans nos for\u00eats des feuilles qui sont en petit peu dentel\u00e9es arrondi d'une d'une longueur de pr\u00e8s de 5 \u00e0 6 centim\u00e8tres, on appelle les ch\u00eane p\u00e9doncule et parce que les glands sont port\u00e9s par un petit p\u00e9doncule quelle sorte de tige qu'il qu'il prolonge de de la tige de l'arm\u00e9e, il a et fleurs m\u00e2les et femelles sont pas au m\u00eame endroit sur l'arbre, donc ce sont les sections s\u00e9par\u00e9es, \u00e7a arrive souvent dans la nature. \r\nEt puis il c'est-\u00e0-dire qu'ils sont pas au m\u00eame endroit, pas sur les m\u00eames m\u00eame branche, mais il est -ce f\u00e9cond\u00e9e par le le polliniser par le vent ou principalement donc avec un peu de vent, le pollen des des fleurs m\u00e2le va arriver sur le des fleurs femelles, puis il y a aussi beaucoup polliniser par les arbres avoisinants, c'est bien dans son g\u00e9nome, on a, on a un petit rat, m\u00e9lange de nouveau de papa et la maman. \r\nOn l'appelle le ch\u00eane de Napol\u00e9on, mais ce qu'il a vraiment ce qu'il \u00e9tait plant\u00e9 f\u00e9ministe, donc \u00e9videmment que ce qu'on peut faire, c'est couper l'arbre qui comptait les cernes, comme \u00e7a on saura son \u00e2ge c'est dommage, c'est dommage, il y a un sp\u00e9cialiste d'ambre chronologie \u00e0 Moudon qui est sp\u00e9cialiste davantage des armes qu'est -ce que c'est la grande roue chronologique, c'est de mesurer la largeur des cernes des arbres chaque cerne correspond \u00e0 une ann\u00e9e, c'est la croissance naturelle dans le coton ou pendant va d\u00e9caler les lignes r\u00e9guli\u00e8res qui correspondent chacune \u00e0 une ann\u00e9e parce qu'on a fait, c'est une sorte d'Arte fait une carotte dans un march\u00e9 qu'on on extrait cette carotte, on pourra compter le nombre de celles qui y a depuis l'ext\u00e9rieur, et l'ann\u00e9e courante jusqu'au centre- l'ann\u00e9e de naissance de cette on voit trop la voir l'investiture, faire un petit pansement pour \u00e9viter qu'ils, c'est la en mai, une sorte de particules qui \u00e9vitent que des bact\u00e9ries, des champignons puisse entrer enfin 3 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis en ressortant la carotte, on a pu compter le nombre de CERN le probl\u00e8me, c'est que le c'est difficile de planter une cargaison diam\u00e8tre d'un m\u00e8tre 60 bon encore il manquait quelques centim\u00e8tres, mais il a pu estimer l'\u00e2ge avec la croissance de l'arm\u00e9e tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, \u00e7a fait 200 ans que c'est permettre pose de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, donc il a estim\u00e9 l'\u00e2ge \u00e0 200 36 ans, ce qui lui donnait \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans lorsque Napol\u00e9on a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [80%] :\r\nEst ce qu'il \u00e9tait l\u00e0, baptis\u00e9 ch\u00eane de Napol\u00e9on ou est -ce qu'on va transporter si on ne meurt de Napol\u00e9on en g\u00e9n\u00e9ral quand on peut en avoir maintenant une graine, on plante un appel certain nombre d'ann\u00e9es pour savoir \u00e7a il faudra aller jusqu'au coeur, regardez ici en 1800, les Serbes de cette plus petites, ce qui indiquerait qu'il a pouss\u00e9 moins bien pendant une ann\u00e9e ou 2 cantons transportant Amar pendant une ann\u00e9e ou 2, la croissance s'est ralentie, on aurait pu voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [80%] :\r\nSi ce par transporter s'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en tout cas les contemporains, au passage de Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [76%] :\r\nOui, alors les craquements, vous avez entendu c'est pas pass\u00e9 venant registre moi \u00e9t\u00e9 fait en 1800 contrats British chanter edelweiss, c'est-\u00e0-dire effectivement de la publicit\u00e9 bien cet \u00e9t\u00e9 homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [88%] :\r\nOui, comme on a eu de la chance, au moins \u00e0 l'abri sous son magnifique voyage donc voil\u00e0, on a une id\u00e9e de de l'\u00e2ge, non pas du Capitaine mais de ce ch\u00eane, comme nous l'a expliqu\u00e9 Philippe R\u00e9mond, gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement dans le tronc m\u00eame de l'arbre, mais une question au souci on suscite souvent une autre et puis vous savez ce que c'est en science on on a envie de savoir, de conna\u00eetre les raisons de cette fabuleuse long\u00e9vit\u00e9 pour cela, il faudrait \u00e9tudier ce qui se passe au coeur m\u00eame des cellules de cet arbre, on va donc s'int\u00e9resser \u00e0 son mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 son ADN Philippe R\u00e9mond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\nComme j'\u00e9tais \u00e9tudiant, ici sur le site de Dorigny je passais toujours devant pour aller \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, depuis longtemps, je me dis, l\u00e0 il est magnifique, cette, ce serait bien d'en conna\u00eetre un peu plus et puis j'aurais, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 avoir des informations sur son g\u00e9nome, je travaille sur les g\u00e8nes des plantes et puis pendant longtemps, c'\u00e9tait pas r\u00e9aliste de dire le le g\u00e9nome d'un arbre, mais il y a 10 ans, les m\u00e9thode de s\u00e9quen\u00e7age des g\u00e9nomes sont apparus en Afrique d\u00e9chiffrer le g\u00e9nome de l'homme dans les ann\u00e9es 2000, d'autres plantes qu'on utilise en laboratoire et puis c'est devenu tout \u00e0 fait abordable d'un de ses conseillers de d\u00e9chiffrer le g\u00e9nome d'une plante et dans un arbre en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [72%] :\r\nPourquoi c'est important de conna\u00eetre son g\u00e9nie qu'est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [81%] :\r\n\u00e0 nous donner comme formation, \u00e7a nous donne une information de quels sont les g\u00e8nes qui sont pr\u00e9sents dans cette cette par d\u00e9faut, c'est quand m\u00eame savoir sa marque avec 230 ans, donc il a quand m\u00eame certaines propri\u00e9t\u00e9s qui lui permettent de survivre pendant 200 ans, hein, il est l\u00e0, l'h\u00f4pital sans et 2 passants, faisant fuir les ennemis l'attaque constamment et il est toujours l\u00e0 et tout frondaisons magnifique, donc il a certainement beaucoup de moyens de se d\u00e9fendre, compte ses ennemis, \u00e7a me para\u00eet \u00e9tonnant quand m\u00eame \u00e0 200 ans qui a pas pu \u00e9voluer les lots depuis 200 ans, moi ce qui il peut toujours se d\u00e9fendre et qu'on d\u00e9limite des milliers et des milliers d'insectes qui on est, en g\u00e9n\u00e9ral sont tr\u00e8s courts qui peuvent \u00e9voluer, qui peuvent s'adapter aux d\u00e9fenses de la plante, \u00e7a, c'est bien connu dans la dans la nature, il y a une co- \u00e9volution entre plantes et insectes et dans ce cas l\u00e0 o\u00f9 il est l\u00e0 depuis le d\u00e9but, donc il a pas pu donc forc\u00e9ment \u00e9voluer tr\u00e8s vite, alors que tous ses ennemis en plus on peut \u00e9voluer, donc c'est \u00e9tonnant de voir qu'il a la leur \u00e9quip\u00e9e d'un d'un arsenal de g\u00e8nes de d\u00e9fense contre les insectes mais aussi compter, champignons et bact\u00e9ries et \u00e7a, \u00e7a me fascine. \r\nPuis, quand on voyait cette ts\u00e9-ts\u00e9 gigantisme, on peut se poser des questions, finalement est -ce qu'est -ce que d\u00e8s et que qui est \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 d'une branche avec le m\u00eame, celui qui est tout tent\u00e9, puisque \u00e7a fait 200 ans que son ADN est soumis au bout contraints de de l'environnement aux rayons UV qui peuvent induire des mutations caus\u00e9es, limitation des petits changements donc notre question c'est finalement est -ce que cet individu a plusieurs g\u00e9nomes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [81%] :\r\nLa repousse et cette cette ce g\u00e9nome est copi\u00e9 \u00e0 chaque division cellulaire et puis si tout \u00e0 coup il y a des de modifications qui arrive quels sont pas \u00e7a va pas changer fondamentalement la main sur l'individu par contre une branche tout \u00e0 coup pourraient devenir bien plus r\u00e9sistantes aux maladies comme ayant acquis une mutation qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique, donc ce moment -l\u00e0, ce sera un individu avec des partis diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [85%] :\r\nOn a r\u00e9colt\u00e9 des \u00e9chantillons de feuilles de toute la couronne de la h\u00e9 oui, il faut quand il faut monter \u00e0 30 m\u00e8tres de haut, c'est pas \u00e9vident, donc on a employ\u00e9 d\u00e8s les alpinistes qui travaillent dans l'\u00e9lagage des arbres qui les compagnies d'\u00e9tudes bo\u00eete qui s'occupe de la taille des arbres qui engagent des alpinistes, ils sont venus, ils sont mont\u00e9s avec leur corps sur cette paroi anti- r\u00e9colter des \u00e9chantillons, un peu de partout, \u00e0 chaque endroit o\u00f9 on a pris une feuille pour analyser l'ADN, on avait une \u00e9thique et donc on peut retourner sur la pour voir o\u00f9 \u00e9tait le chantier il y a combien de points de pr\u00e9l\u00e8vement, on en a 30 pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [91%] :\r\nEnsuite, c'est au laboratoire que \u00e7a se passe au sec, heureusement, mais le plus dur reste \u00e0 faire, il faut lire ces informations qui sont stock\u00e9s dans le g\u00e9nome, c'est ce qu'on appelle le s\u00e9quen\u00e7age et la Silvio, c'est un peu comme si on se trouvait devant une biblioth\u00e8que r\u00e9duit en confettis et qu'on peut reconstituer tous les livres, donc \u00e7a c'est fastidieux, on va rencontrer Laurent Farinelli, biologiste et sp\u00e9cialiste du s\u00e9quen\u00e7age des g\u00e9nomes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [87%] :\r\nOn peut faire l'analogie avec une grande biblioth\u00e8que le g\u00e9nome r\u00e9currence, le g\u00e9nome humain, ces 12000 livres de 500 pages donc une pile qui est extr\u00eamement haute ou des livres qui serait \u00e9crit tr\u00e8s tr\u00e8s petite chaque livre quotidien, mode d'emploi pour fabriquer ce qu'on appelle une prot\u00e9ine, donc c'est le mode d'emploi pour fabriquer un \u00eatre vivant dans le cadre du ch\u00eane, le g\u00e9nome est \u00e0 peu pr\u00e8s 4 fois plus petit, donc au lieu de faire 3 milliards de lettres ou 2 fois, 3 milliards de lettres, il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s 700 millions, ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal, donc notre g\u00e9nome humain, il y a autant de lettres que il y a d'\u00eatre humain sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [90%] :\r\nConcr\u00e8tement pour sauver quoi comme mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:24) [81%] :\r\nAlors un petit tube qui contient une goutte d'eau qu'on pourrait dire Elf \u00e0 peu pr\u00e8s un millim\u00e8tre sur un millim\u00e8tre, il y a quelques nanogrammes d'ADN, donc c'est de l'ADN purifi\u00e9 qui et que nos coll\u00e8gues de l'universit\u00e9, le sas d'aller chercher sur la la prison extrait c'est ADN et on a re\u00e7u un petit peu d'ADN. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [79%] :\r\nEt sans suite cette ADN -l\u00e0 que vous allez lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc le faste h\u00e9risse nous cassons l'ADN en petits morceaux, nous pr\u00e9parons ce qu'on appelle une la et Boeing biblioth\u00e8que en fran\u00e7ais, mais ces \u00e9tats utiliser ce terme, parce que c'est pas la m\u00eame chose donc on amplifie l'ADN pour ensuite pouvoir l'analyser sur nos instruments de s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit et donc on le casse en petits morceaux et on va lire un petit peu de chacun de ses morceaux donc l'analogie les m\u00e9thodes classiques qu'on lisait une page d'un des livres du d\u00e9but \u00e0 la fin, il y avait que les nouvelles m\u00e9thodes de s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit, on va lire une lettre \u00e0 la fois depuis chaque page en m\u00eame temps, donc c'est massivement parall\u00e8le l'id\u00e9e \u00e9tait de regarder sur 2 branches diff\u00e9rentes pour voir quelles \u00e9taient les diff\u00e9rences au niveau de ce qu'on appelle des mutations du mutation ponctuelle, donc des lettres qui ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par une autre, au cours des multiplications et de voir entre ces 2 branches, l'\u00e9tendue des des variations une sorte d'horloge mol\u00e9culaire, si vous voulez, alors il y avait 2 \u00e9tats, donc c'est un projet en collaboration, donc il est dirig\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Lausanne, le ch\u00eane et son symbole et il y a eu impliqu\u00e9 le Centre de g\u00e9nomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne et l'Institut suisse depuis informatique donc tout d'abord, il s'agit de cr\u00e9er une r\u00e9f\u00e9rence, donc si vous voulez, c'est comme une pi\u00e8ce impossible et cr\u00e9e d'abord l'image on reconstruit l'image \u00e0 partir de pi\u00e8ces et parce qu'on a \u00e0 disposition et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9tape que nous avons r\u00e9alis\u00e9 et la 2\u00e8me partie \u00e0 partir de l'image qui est qui a \u00e9t\u00e9 obtenu, on d\u00e9pose des pi\u00e8ces de 2 \u00e9chantillons qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s sur 2 branches diff\u00e9rentes et on les pose sur l'image et on regarde \u00e0 quel endroit il y aurait un pixel qui aurait une couleur diff\u00e9rente et en fonction du nombre de pixels de couleur diff\u00e9rente, on se dit : ben voil\u00e0, il y a des diff\u00e9rences entre les 2 g\u00e9nomes entre les de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je lis les 2 livres et puis je regarde les les lettres, les coquilles qui auraient puis c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:50) [88%] :\r\nEn fait c'est carr\u00e9ment des biblioth\u00e8ques compl\u00e8te pas uniquement un livre donc c'est beaucoup, beaucoup d'informations \u00e0 traiter, donc il y a des dizaines de milliers de variations entre ces 2 images, on s'attendait \u00e0 ce que, au sein d'un jeune homme comme c'\u00e9tait une personne, on dit le g\u00e9nome humain ou le g\u00e9nome d'une personne et en fait on se rend compte que, probablement, si on prenait un \u00e9chantillon de nos 2 bras, on aurait peut-\u00eatre des petites diff\u00e9rences \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:13) [85%] :\r\nAlors vous, vous recevez des des petites fioles qui contiennent de l'ADN, vous l'avez vu ce ch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [72%] :\r\nOui, absolument, je suis all\u00e9 lui rendent visite avec monsieur Raymond et je suis aller lui faire un petit coucou pourcent tire son \u00e9nergie et Lyndon \u00e9nergique, il est tr\u00e8s bien qu'est -ce que vous avez senti quand tous les \u00e0 l'\u00e9tait OK les toqu\u00e9s avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [71%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment moins ch\u00eane il fascine tout ce qu'ils rencontrent visiblement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:40) [92%] :\r\nEn tout cas ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s aux sciences de la vie et c'est pour \u00e7a qu'en plus des diff\u00e9rents laboratoires de \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne, l'institut suisse de bio- informatique, pour ne citer que qui travaille sur ce projet, le public a lui aussi la possibilit\u00e9 d'assister \u00e0 des conf\u00e9rences et d'apporter sa contribution dans le cadre d'ateliers organis\u00e9s par l'\u00e9prouvette, le laboratoire public de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [85%] :\r\nDes ateliers qui sont vocation pour tous ceux qui le souhaitent de se glisser pour nous en tout cas quelque temps dans la peau d'un chercheur, et la responsable de ce projet Napoleone pour pour la peau Les hommes pour l'\u00e9prouvette, Mathilde, il s'y est avec nous ce matin, bonjour Mathilde bonjour alors pour commencer, on a entendu Philippe R\u00e9mond et Laurent Farinelli il y a d\u00e9j\u00e0 quelques pr\u00e9l\u00e8vements qui ont \u00e9t\u00e9 faits, on a commenc\u00e9 \u00e0 analyser une partie du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique de ce fameux ch\u00eane bicentenaire de Dorigny et ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [88%] :\r\nAlors, comme vous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu la le la 1\u00e8re la 1\u00e8re chose qu'ils ont d\u00fb faire c'\u00e9tait \u00e9tablir une s\u00e9quence de r\u00e9f\u00e9rence puisque c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois cons\u00e9quence c'est le ch\u00eane, donc il a fallu effectivement obtenir l'assemblage de l'\u00eatre, les unes apr\u00e8s les autres, et puis ensuite raccommoder toutes ces petites s\u00e9quences en un an, une s\u00e9quence de r\u00e9f\u00e9rence et pour obtenir le g\u00e9nome dans son dans son entier l'originalit\u00e9 du projet, c'\u00e9tait justement aussi de pouvoir comparer 2 \u00e9chantillons les plus oppos\u00e9s d'un point de vue g\u00e9ographique sur la pour voir l'\u00e9volution du g\u00e9nome de ce ch\u00eane apr\u00e8s un d\u00e9veloppement 200 36 ans, c'est quand m\u00eame une 1\u00e8re parce qu'on n'a pas beaucoup d'individus qui ont pass\u00e9 \u00e7a cache la 7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:17) [84%] :\r\nDonc on lit l'\u00e9quivalent du du g\u00e9nome, enfin de toute une biblioth\u00e8que, mais il faut encore comprendre ce qu'il \u00e9crit, il faut comprendre cette langue comment est -ce qu'on va s'y prendre, comprendre cette langue c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire ben voil\u00e0 on on, on, on sait qui a -t-elle qui sont align\u00e9es, comment est -ce qu'on va comprendre ce qui est cod\u00e9 ou pas cod\u00e9 et puis apprendre ce que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:37) [81%] :\r\nAlors il y a des partis danger non, qu'on appelle les g\u00eanant, qui sont des qui sontB. D vous encha\u00eenement de lettres qui vont avoir une fonction qui vont \u00eatre tranquille, puis surtout traduit en prot\u00e9ines et ces prot\u00e9ines, voire une fonction cependant il y a encore tout un, une quantit\u00e9 d'ADN qu'on dit non- codant qu'on appelait ADN poubelle, il y a encore peu de temps en arri\u00e8re et on se rend compte qu'en fait cette ann\u00e9e n'est pas du tout poubelle et qu'il est bien pr\u00e9sent et qu'il a une bonne il a mis il y a bien l\u00e0 pour une bonne fonction et, notamment, en g\u00e9n\u00e9ral, la r\u00e9gulation de ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [88%] :\r\nIl y a plusieurs y a plusieurs groupes de travail qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce s\u00e9quen\u00e7age qu'est -ce que qu'est -ce qu'on va qu'est -ce qu'on va en faire et ceux qu'ils vont faire de de de ce g\u00e9nome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:15) [88%] :\r\nAlors il y a tout un tas de de de questions qui se posent par rapport au r\u00e9sultat qu'on obtient les les uns apr\u00e8s les autres, mais comme l'a dit Philippe R\u00e9mond il y a un certain nombre de groupes qui veulent d\u00e9velopper des projets pour comprendre comment le le ch\u00eane \u00e9volue en fonction de la luminosit\u00e9 \u00e0 laquelle il est expos\u00e9, c'est-\u00e0-dire comment vont fonctionner les feuilles qui se situe au sommet de de l'arbre o\u00f9 les feuilles qui sont toutes en dessous et puis qui sont finalement priv\u00e9 de lumi\u00e8re par leurs propres feuillages l'id\u00e9e, c'est aussi de comprendre comment le ch\u00eane \u00e9volue pour r\u00e9sister \u00e0 son environnement, notamment au micro- organismes ou alors enfin l'environnement qui qui agresse Melchor puisqu'il a pas la possibilit\u00e9 de se d\u00e9placer comme nous on pourrait fuir un ennemi \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:54) [90%] :\r\nLe but c'est d'analyser chaque branche, enfin, c'est d'avoir vraiment une carte compl\u00e8te de notre de chaque branche de la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [91%] :\r\nAlors l'originalit\u00e9 du projet, ce serait de faire \u00e7a, effectivement, et dans ce cadre -l\u00e0, l'id\u00e9e des chercheurs \u00e9tait de faire un atelier de science participative justement pour faire participer le citoyen dans ce projet de recherche et EDF finalement le cherchera \u00e0 obtenir des donn\u00e9es sur cet arbre qui avec le chercheur seul serait trop long ou trop court, trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:22) [84%] :\r\nOn va \u00e9voquer ces ces ateliers la j'ai encore une petite question qui me tarabuste : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce qu'on va est -ce qu'on va finalement pouvoir d\u00e9couvrir le secret de la long\u00e9vit\u00e9 de septembre est ce qu'est inscrite dans ses g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:33) [87%] :\r\nAlors le secret, la long\u00e9vit\u00e9, je sais pas si c'est \u00e9crit dans les g\u00e8nes dans le g\u00e9nome du ch\u00eane c'est \u00e9crit d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je pense dans le g\u00e9nome des plantes qui ont finalement une esp\u00e8ce d'immortalit\u00e9 inscrite en eux alors que nous nous sommes pr\u00e9d\u00e9finis \u00e0 mourir, c'est le seul de la c'est la seule certitude dans la vie, mais en tout cas, il y a tout un tas de de 2 projets int\u00e9ressants qui vont qui vont les manettes ce projet parce que mais les plantes, elles meurent aussi quand m\u00eame dans les plantes, elles meurent aussi parce qu'elles sont expos\u00e9es, justement, un environnement qui les qui les agresse parce que elle elle meurt pas d'elles-m\u00eames, elles meurent parce qu'elles sont infect\u00e9es parce qu'elles sont mang\u00e9s parce qu'elles sont d\u00e9truites par la foudre par exemple notamment ceux ch\u00eane il r\u00e9siste parce que rien n'a encore attaqu\u00e9 suffisamment pour le faire mourir, mais il va dans un environnement st\u00e9rile, une plante, elle vit \u00e9ternellement \u00e0 priori oui c'est ce qu'on imagine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:21) [78%] :\r\nOui et et donc on peut, on peut participer aux ateliers tant public qu'est -ce qu'on n'y fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:27) [88%] :\r\nAlors il y a 2 versions diff\u00e9rentes d'ateliers, une version initiation pour les gens qui ne sont pas du tout comment dire, habitu\u00e9 \u00e0 parler d'ADN donc l'id\u00e9e c'est de les mettent dans la peau de 2 chercheurs pendant un tentant d'enfiler blouses et gants de laboratoire pour extraire de l'ADN v\u00e9g\u00e9tal ou m\u00eame leur propre ADN si \u00e7a les int\u00e9resse et ensuite avec des outils p\u00e9dagogiques de d\u00e9couvrir ce que c'est que le s\u00e9quen\u00e7age et l'alignement des g\u00e9nomes, donc \u00e7a c'est pour la version initiation, c'est pour tout public, notamment pour les enfants \u00e0 partir de 10 ans mais aussi pour les adultes qui ont une notion de g\u00e9nomique finalement \u00e7a s'organise toute la semaine et aussi bien en soir\u00e9e, o\u00f9 le week- end, si si c'est seulement moyen de de participer et puis on a mont\u00e9 aussi une version plus compl\u00e8te pour une version avanc\u00e9e qui s'int\u00e9ressent plut\u00f4t \u00e0 ce moment -l\u00e0 aux ados apr\u00e8s 16 ans qui orient\u00e9 plus biologie mol\u00e9culaire, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t des scolaires qui vont venir ou des gens qui ont particip\u00e9 \u00e0 la version initiation o\u00f9 l\u00e0 ils vont vraiment rentrer dans la science participative nous aider \u00e0 extraire de l'ADN de diff\u00e9rents endroits du ch\u00eane ensuite faire s\u00e9quencer un certain nombre de, de, de, le, de Locus, c'est-\u00e0-dire d'endroits de du g\u00e9nome qui nous int\u00e9ressent et d'aller voir s'il y a vraiment des diff\u00e9rences, et donc de comparer par rapport \u00e0 la s\u00e9quence de r\u00e9f\u00e9rence qui a \u00e9t\u00e9 fait, voir si des mutations sont apparus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [85%] :\r\nAu pour vous disiez que \u00e7a s'adresse \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale, qui n'a pas forc\u00e9ment des connaissances de g\u00e9nomique, \u00e7a fait beaucoup de monde, \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous avez tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:52) [83%] :\r\nC'est tout le monde, et bien, voil\u00e0 l'id\u00e9e, c'est justement de permettre \u00e0 tous les citoyens de ce de s'enrichir sur le sujet, d'avoir des notions de g\u00e9nomique et de g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:02) [94%] :\r\nEt puis aussi des conf\u00e9rences qui sont pr\u00e9vues pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:05) [88%] :\r\nAlors or\u00e9e des conf\u00e9rences qui ont eu lieu il y a encore 2 cours ont lieu en septembre, le 1er s'entend avec Laurent Keller, qui est directeur du D\u00e9partement d'\u00e9cologie et d'\u00e9volution qui nous parlera de de l'influence des g\u00e8nes et l'environnement, sur notre comportement et notre d\u00e9veloppement, donc ce sera le 1er septembre directement sous le ch\u00eane \u00e0 Dorigny et puis le 8 septembre nous avons Ioannis qu'Zenarre You, ce qui est responsable du de l'institut suisse de bio- informatique qui viendra parler du s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 l'\u00e9tude du g\u00e9nome utilisation les d\u00e9veloppements de la bio- informatique, pour moi, expliquer l'int\u00e9r\u00eat avions promis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:37) [78%] :\r\nUne excusez -moi, merci beaucoup Martine \u00eelotier on va \u00e9videmment mettre sur notre site en pardon vers le p\u00f4le, j'ai un gros chat dans la gorge, les cendres du volcan islandais c'est incorrigible, alors j'ai pas eu d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:51) [82%] :\r\nOui, donc, voil\u00e0 tout, tout est sur notre site, si vous souhaitez participer au projet et aux conf\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:57) [91%] :\r\nEt on va quand m\u00eame dire parce que il faut quand m\u00eame dire que le sujet a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par vos merci beaucoup Martine, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:05) [90%] :\r\nPour dire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raymond, Philippe", "role": "chercheur au d\u00e9partement de biologie v\u00e9g\u00e9tale de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Khamis, Huma", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9787FC07-26D7-46D9-BD7A-1E10C8407FA3", "internalArchiveId": "9787FC07-26D7-46D9-BD7A-1E10C8407FA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Schoenberg, le mal entendu [4/12] (4/5)", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9cit d'apr\u00e8s Hans Heinz Stuckenschmidt \"Arnold Schoenberg\" (Ed. Fayard, 1993).  (4/5): Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 pr\u00e9cipitamment Vienne pour Munich o\u00f9 il songe un temps \u00e0 s'\u00e9tablir, Schoenberg opte en 1911, pour Berlin qu'il connaissait pour y avoir d\u00e9j\u00e0 s\u00e9journ\u00e9 et travaill\u00e9 quelques ann\u00e9es auparavant.", "durationSec": 3448, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Berlin", "Autriche", "Vienne"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Schoenberg, Arnold"], "isOnline": false, "remarks": "Toutes les semaines de cette s\u00e9rie n'ont pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es.", "lastModifiedDate": "2018-01-07T16:11:27Z", "speechToTexts": ["07.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [64%] :\r\nDaniel Robin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [87%] :\r\nTouch\u00e9 bienvenue chez Arnold Schoenberg ce g\u00e9nie visionnaire, \u00e0 qui l'on doit d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 une transformation radicale de la pens\u00e9e musicale au 20\u00e8me si\u00e8cle aujourd'hui Schoenberg qui, qui viennent pour M\u00fcnich dans un 1er temps ensuite pour Der La Perla, qu'il connaissait pour y avoir d\u00e9j\u00e0 s\u00e9journ\u00e9 quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, c'est Schoenberg le malentendu, merci d'\u00eatre avec nous. \r\nArnold Schoenberg marche tir\u00e9 de la s\u00e9r\u00e9nade plus 24 pour clarinette clarinette clarinette basse mandoline, guitare, violon alto, violoncelle et voix de basse, celle -ci n'intervenant que dans un seul mouvement plac\u00e9e au coeur de leur l'ensemble InterContemporain de Pierre Boulez, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9e par des soucis financiers et par l'\u00e9tat de sant\u00e9 de sa femme Mathilde Schoenberg et profond\u00e9ment choqu\u00e9e, quant \u00e0 l'Vienne en plein mois d'ao\u00fbt 1911 voisin du m\u00eame immeuble et soudainement pris d'un coup de folie et le menace de mort alors dans une sorte de panique Schoenberg part aussit\u00f4t pour en louer un appartement sur les bords du lac de Sternberg haute d'agir au grand \u00e9tonnement de tous ses amis, je voulais les raconter dans les puissantes hier, tout cela \u00e9tait bien une fuite et pas seulement devant l'agresseur fou nous dit son biographe Hans Reyne Stockholm Schmidt aussi, \u00e9ditions Fayard, mais ce furent sans doute des motifs d'inconscient qui le d\u00e9termine \u00e0 partir si brusquement, d'autant que ces moyens financiers le lui interdisait, en principe son chemin va le conduire hors des fronti\u00e8res de son pays en Allemagne Schoenberg profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u par Vienne esp\u00e9rer trouver des amis et des interlocuteurs avec lesquels partager ses id\u00e9es, il est vrai que la tr\u00e8s conservatrice viennent sur ce plan \u00e9tait plut\u00f4t d\u00e9sertique, si l'on peut dire, face aux exigences d'un appareil cette fuite fut aussi l'occasion d'un \u00e9change de lettres avec le directeur des jeunes est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s puissant faisait \u00e9dition Universal \u00e0 Vienne, \u00e9diteur depuis peu de Schoenberg dans son exil bavarois Schoenberg putain si se r\u00e9jouir de quelques bonnes nouvelles de ce que la vente de ces pi\u00e8ces pour piano opus 11 des coiffures accorder des leaders pour voix et orchestre et d\u00e9pass\u00e9 les pr\u00e9visions de plus il puis signal\u00e9 avec un \u00e9gal plaisir \u00e0 son \u00e9diteur que Prague et Berlin envisager de donner son coeur mixtes a cappella Frida enfin RTL mais ce qui compte est encore le plus, pour lui, redisons -le, c'\u00e9tait de faire de nouvelles rencontres d'\u00e9tablir de nouvelles relations avec des personnes comprenant ces id\u00e9es ou tout au moins essayons de les comprend pas M\u00fcnich au Schoenberg dans un 1er temps va penser c'est-\u00e0-dire passait alors pour la ville la plus avanc\u00e9e du point de vue artistique, le chef d'orchestre et compositeur Oskar Fried, auteur d'une tr\u00e8s belle fort clart\u00e9 tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de celle dont Schoenberg informe Schoenberg qui seraient \u00e0 M\u00fcnich le 31 autre qu'il assisterait \u00e0 une repr\u00e9sentation de l'Orestie Schoenberg s'y rend aussi, il fait la connaissance de Max Reinhardt, le grand metteur en sc\u00e8ne avait choisi le drame des Chinois pour les repr\u00e9sentations du festival qui avait lieu dans la Vieille-Ville et il avait demand\u00e9 \u00e0 Auto Klemperer de lui \u00e9crire une musique de sc\u00e8ne Klemperer \u00e0 relater l'\u00e9v\u00e9nement dans ses m\u00e9moires, o\u00f9 on lit ceci : j'ai fait la connaissance de Schoenberg en 1911 \u00e0 M\u00fcnich \u00e0 l'occasion de la repr\u00e9sentation de l'Orestie d\u00e9chire pour laquelle j'avais compos\u00e9 une musique il n'aimait pas du tout, il avait l'air tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 je ne connaissait encore rien de sa maison, comme toujours, Schoenberg informe Webern de ces rencontres munichoise et de son d\u00e9sir d'aller rendre visite \u00e0 Richard Strauss et aux peintres Vassili Kandinsky, je reviendrai bien s\u00fbr sur les relations Schoenberg Kandinsky \u00e9galement Schoenberg Strauss, quant \u00e0 ceux qui disons d\u00e9j\u00e0 qu'il vivait \u00e0 l'\u00e9poque, amour haute Bavi\u00e8re avec la femme Patrick Gabriel m'une terre et qu'il pr\u00e9parait la 1\u00e8re Exposition du groupe du Cavalier bleu \u00e0 M\u00fcnich d'herbe, la route \u00e9tait donc ce groupe artistes d'inspiration expressionniste qui s'\u00e9tait form\u00e9e \u00e0 M\u00fcnich et qui v\u00e9ritablement marquent une \u00e9poque et puis disons encore que pour le 1er Almanach du groupe qui regroupe articles et chroniques d'art r\u00e9dig\u00e9 uniquement par des artistes Schoenberg donne un article une partition parce que vex\u00e9 opus 20, ainsi que 2, production de 6 tableaux, la 1\u00e8re guerre mondiale h\u00e9las mettra fin aux activit\u00e9s du groupe, notamment \u00e0 la cr\u00e9ation d'un second almanach les peintres marquer, marquer seront rapidement tu\u00e9s dans les combats tandis que Kandinsky et Iavlinski seront forc\u00e9s de rentrer en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [73%] :\r\nEt si c'est pour moi parce que Nagui, ce qui compte pour Metz et n'\u00e0 partir de \u00e7a. \r\nC'est \u00e0 Nice un immeuble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:09) [86%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [79%] :\r\nL'issue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [58%] :\r\nEn de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [77%] :\r\nUn peu h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:38) [62%] :\r\nAlors on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [69%] :\r\nOui, et m\u00eame bonjour, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [62%] :\r\nPoint on est est \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [54%] :\r\nC'est \u00e7a elle m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:59) [77%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:13) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:18) [74%] :\r\nOui, j'ai j'ai cess\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [86%] :\r\nChristine Schaeffer, Pierre Boulez et les membres de l'ensemble InterContemporain, c'\u00e9tait lorsque vex\u00e9 feuillage du coeur, texte de Maurice Maeterlinck en lice pour soprano, c'est mesquin Harmonium et harpe, c'est l'opus 27 Arnold Schoenberg le 8 septembre 1911 Antoine Webber, mais \u00e9crira Alban Berg que Schoenberg \u00e0 nouveau le projet de s'installer \u00e0 Berlin, il le fait savoir qu'un appel r\u00e9dig\u00e9 par le chef d'orchestre et compositeur Oskar Fried et l'\u00e9crivain Alfred Kerr allait para\u00eetre au milieu du mois dans la revue pas, il s'agissait en r\u00e9alit\u00e9 d'une p\u00e9tition que devaient signer toutes les sommit\u00e9s de Berlin en faveur de la nomination de Schoenberg \u00e0 Berlin tous les journaux de Berlin devait la signer l'Anglais Edward classique, un des partisans les plus convaincus de Schoenberg si employer et rencontrer des m\u00e9c\u00e8nes pour constituer un fonds de garantie, une fois encore, on voit donc bien qu'on vient Schoenberg \u00e9tait estim\u00e9 et comptait aux yeux non seulement de ses disciples, mais aussi de personnalit\u00e9s du monde artistique et intellectuel, les plus en pointe de l'\u00e9poque \u00e0 Vienne m\u00eame Hermann Bahr \u00e9crivain autrichien tr\u00e8s en vogue dans les ann\u00e9es 1900, notamment comme initiateur du mouvement Jeune Vienne \u00e9tait un de ces intellectuels et les plus influents ayant foi en Schoenberg ses \u00e9crits sur la modernit\u00e9 et sur le d\u00e9passement du naturalisme avait remport\u00e9 autant de succ\u00e8s que ses romans et que sa com\u00e9die le concert Weber n'avait discut\u00e9 avec lui \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence \u00e0 danser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [85%] :\r\nEt l'avait charg\u00e9 de saluer Schoenberg de sa part en septembre, Schoenberg conseil \u00e0 \u00e0, d'aller voir Hermann pour lui demander son appui et son honn\u00eatet\u00e9 et puis le 13 septembre Schoenberg fait son 37\u00e8me anniversaire, il passe \u00e0 ce jour, en famille, loin de ses amis, et comme l'imagine volontiers le biographe French une probablement ce jour- l\u00e0, il fait sa promenade habituelle du matin, le long du lac au Louis II de Bavi\u00e8re, qui avait tant admir\u00e9 Wagner s'\u00e9tait suicid\u00e9 ou avait \u00e9t\u00e9 suicid\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 41 ans atteint pr\u00e9tendument en de troubles mentaux parmi les nombreuses lettres de f\u00e9licitations qu'ils ne parvinrent en l'occasion, celle d'un temps de Webern le frappe particuli\u00e8rement Webern, lui \u00e9crivait le 10 septembre cher monsieur Schoenberg, je suis profond\u00e9ment heureux de pouvoir vous \u00e9crire ceci : je sais depuis hier soir, qui est l'acqu\u00e9reur de vos tableaux, il a souhait\u00e9 que vous ne le sachiez pas \u00e0 l'heure actuelle, il nous a d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9s pour des f\u00e9licit\u00e9 \u00e9ternel, je ne pense pas qu'il ait jamais souhait\u00e9 que vous l'appreniez pourtant s'il en est ainsi, il me pardonnera de vol r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui car ils mettent, impossible de le savoir et de me taire vos tableaux c'est Gustave Malher ils achet\u00e9 votre par cependant l'avenir proche de Schoenberg, qui \u00e9tait encore incertain, sa vie de chaque jour, \u00e9t\u00e9 rong\u00e9 par les tracas, le 18 septembre il \u00e9crit une carte postale \u00e0 d'Zemlinsky qui se trouvait alors \u00e0 Prague, je dois -je aller aujourd'hui avec trop, dit un mini chez le m\u00e9decin, c'\u00e9tait sa fille elle a quelque chose \u00e0 la peau, quelque chose comme : il y a 5 ans, quand le professeur la soigner \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque Schoenberg n\u00e9gocie \u00e9galement avec son ami et beau-fr\u00e8re tennis qui est donc \u00e0 propos d'un concert \u00e0 Prague pour lesquels Zemlinsky navettes invit\u00e9 \u00e0 diriger ses propres Oeuvres Zemlinsky souhait\u00e9 qu'il nous dirigeants le 29 que f\u00e9vrier 1912 au noyau dans \u00e0 terre comme Pablo Casals, c'\u00e9tait le soliste pressenti Zemlinsky assurant qu'on jouerait \u00e0 bureaux ferm\u00e9s puis Schoenberg prend enfin sa d\u00e9cision l'entretien avec Max Reinhardt l'avait sans doute d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 tenter de nouveau sa chance \u00e0 un d\u00e9rapage, le 20 septembre il a \u00e9crit au directeur des \u00e9ditions Universal, son \u00e9diteur qu'il partirait probablement \u00e0 la fin de la semaine pour n\u00e9gocier les repr\u00e9sentations des Ravard au niveau de la main heureuse qu'il devait diriger lui- m\u00eame Max Reinhardt si int\u00e9resse beaucoup \u00e9crit un Schoenberg \u00e0 son \u00e9diteur, 5 jours plus tard, il donnent comme adresse Edward Clark dernier une Free Dana au r\u00e8gne chaos strass, ce dernier l'installe provisoirement \u00e0 la pension Philipson, l\u00e0 encore, comme quand il avait fui Vienne pour venir se r\u00e9fugier sur les bords du lac de Stander, dans pas vieillir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:53) [86%] :\r\nApr\u00e8s qu'un voisin du m\u00eame immeuble pris dans la cour de d\u00e9mence l'avaient agress\u00e9 et menac\u00e9 de mort la fuite fut radical dans la solitude des journ\u00e9es de fin d'\u00e9t\u00e9 sur les bords du lac de Steinberg donc Schoenberg avait tir\u00e9 les cons\u00e9quences de ses nombreuses exp\u00e9riences et de ses multiples \u00e9checs des derni\u00e8res ann\u00e9es, peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre, \u00e0 la rencontre avec chacun des noces qui que Timberland Berlin contribuera -t-elle aussi pour une part \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, si l'on cherche \u00e0 expliquer cette fuite fatidique, nous dit le biographe, il faut l'envisager avec le recul n\u00e9cessaire, comme la cons\u00e9quence d'une \u00e9volution plongeon ses racines dans un pass\u00e9 plus lointain depuis plus d'un an en effet, Schoenberg s'efforcer d'obtenir une chaire \u00e0 l'acad\u00e9mie de musique de Vienne, par l'interm\u00e9diaire de son \u00e9diteur et de quelques amis, c'est tr\u00e8s cher non seulement aurait r\u00e9solu tous ses probl\u00e8mes financiers mais aurait fait de lui une personnalit\u00e9 importante apparemment l'autorisation qu'il obtint pour donner des conf\u00e9rences constituait d\u00e9j\u00e0 un pas consid\u00e9rable en cette direction mais m\u00eame son activit\u00e9 de Private d'autres sc\u00e8nes rencontrait \u00e0 Vienne une r\u00e9sistance qui sentait instinctivement plus que consciemment les tendances antis\u00e9mites de la soci\u00e9t\u00e9 sociale- chr\u00e9tienne repr\u00e9sent\u00e9e par le maire de Vienne, car Ludger jouait ici un r\u00f4le important, de plus, Schoenberg ne se sentait plus li\u00e9 avec la sociale d\u00e9mocratie autrichienne malgr\u00e9 son amiti\u00e9 pour le Docteur David Joseph Barre 1er roman en Autriche a import\u00e9 le grand retard aux masses populaires pour dire les choses rapidement les convictions politiques de Schoenberg m\u00eame nettement vers monarchisme tol\u00e9rant doubl\u00e9 de r\u00e9formisme social apr\u00e8s la mort de Mahler, la vie musicale Alien \u00e9tait devenue sans int\u00e9r\u00eat et \u00e0 ses yeux ces \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s Webern et Berg \u00e9tait artistiquement tout autonome et ils s'\u00e9taient mari\u00e9s, il n'y avait plus grand chose qu'il attache \u00e0 faire ville natale et tant de choses en revanche le repousser, il savait confus\u00e9ment ceux qu'fuyaient durant les semaines d'\u00e9thique, il passa au Bavi\u00e8re il avait compris vers quel horizon il s'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:20:49) [82%] :\r\n\u00e0 ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:01) [61%] :\r\nAlors qu'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:22:12) [65%] :\r\nD\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:23:23) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [73%] :\r\n\u00e7a vous dites je suis donc le distinguer. \r\n\u00e9coutez \u00e7a villes et voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:12) [68%] :\r\nLe reste, on le reste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:28:33) [68%] :\r\nOui, donc. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:28:38) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:26) [71%] :\r\nPour \u00eatre chose oui. \r\n\u00e7a non. \r\nLe site l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:36) [82%] :\r\nArnold Schoenberg id\u00e9e Derval \u00e0 retirer des Gourin leader version 2 chambres du compositeur avec pour interpr\u00e8te Jessye Norman et l\u00e0 encore, Pierre Boulez et les membres de l'ensemble InterContemporain, vous \u00e9coutez Espace 2 d'un air entendu Schoenberg le malentendu texte adapt\u00e9 du tr\u00e8s complet, Schoenberg doit prendre de toute une Schmidt paru en traduction fran\u00e7aise aux \u00e9ditions Fayard, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences disque \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres obliques entendu dans les retards \u00e9coutable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable Alain Parisse RTS Point CH Berlin au sud- ouest de la ville, c'est le Neudorf \u00e9tait en 1911 l'une des banlieues les plus \u00e9loign\u00e9s du centre, la for\u00eat de la marche avec ses pas et ses boulots p\u00e9n\u00e9trer jusque dans les jardins des maisons \u00e0 la diff\u00e9rence des quartiers r\u00e9sidentiels Gr\u00fcnewald Edaleine o\u00f9 l'aristocratie prussienne et les banquiers avait fait construire leur villa au bord des nombreux lacs m\u00eame Dorff vivait quelques intellectuels et quelques amis de la nature, d\u00e9sireux de prendre leur distance par rapport \u00e0 l'arrogante m\u00e9tropole le train du Wannsee dont Berlin \u00e9tait aussi fier que de son m\u00e9tro urbain n'allait que jusqu'au centre de cette banlieue de la gare partait la grand- route s'arr\u00eatant Talecris de et traversant les bois d\u00e9sert entre les petits \u00e9tangs au printemps, des amoureux s'y promener en \u00e9coutant les rossignols dans cette solitude une colonie s'\u00e9tait fond\u00e9e vers 1900 Oeuvres d'originaux, le riche commer\u00e7ant mais parce il y avait construit pour lui- m\u00eame et pour son fr\u00e8re, le sculpteur Ferdinand tenait presque une villa au coin de la Marne over et de la 10 Loft trac\u00e9 grande b\u00e2tisse \u00e9l\u00e9gante \u00e0 2 \u00e9tages, avec un \u00e9tage mansarde et et Art nouveau, le jardin qui ressemblait \u00e0 un parc entourait en \u00e9tant au bord duquel les les pieds avait fait construire un pavillon imposant en bois du boulot avec un toit de chaume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:33) [85%] :\r\nOn pouvait s'y baigner et pratiquer le canotage, il \u00e9tait difficile d'arriver jusqu'\u00e0 cette villa plusieurs fois par jour, une voiture de la Poste tir\u00e9e par 2 chevaux reli\u00e9e \u00e0 la gare du Wannsee \u00e0 l'\u00e9cluse sur le bord du chemin, on pouvait faire halte au restaurant du club de Tir, le dimanche, on y buvait de la bi\u00e8re et ont tir\u00e9 sur des cibles le club surv\u00e9cu arr mondial la ville Arlette que fut d\u00e9truite en 1945 vers la fin de la guerre, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 oui, c'est l\u00e0 que v\u00e9cut Schoenberg, du 1er octobre 1911 1913 il avait \u00e0 sa disposition un grand \u00e9tages qui non seulement lui permettait de loger les 4 personnes que comptait sa famille, sa femme Mathilde et leurs 2 enfants trop dit et Georg mais \u00e9galement de recevoir des visiteurs, c'est dans la ville allait piquer qui la partition d'\u00e9gout reli\u00e9e d'ailleurs, c'est l\u00e0 qu'il compose Pierrot lunaire, le leader presque vex\u00e9 et certaines parties de la musique, de la main heureuse, malgr\u00e9 de nombreuses d\u00e9ceptions, ce fut une p\u00e9riode d'optimisme Schoenberg se voyait appr\u00e9ci\u00e9, il \u00e9tait admir\u00e9 par de nombreuses personnalit\u00e9s importantes du milieu musical de la litt\u00e9rature, du th\u00e9\u00e2tre et des arts plastiques, qu'il fr\u00e9quente. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:35:11) [74%] :\r\nC'est pour fuir une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:36:35) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:12) [86%] :\r\nPierre Boulez ann\u00e9e BBC Sainghin c'est le philharmonique de la BBC pour sa large extrait de la main heureuse de Clichy drame avec musique opus 18 c'est Arnold qui Edward Clark Le correspondant \u00e0 Berlin du music-hall Times de Londres avait vant\u00e9 les m\u00e9rites de Schoenberg comme professeur son nom se trouvait depuis 1912 dans l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique de Berlin avec un raccordement au num\u00e9ro d'appel de la plaque, c'est la mine d'or 249 l'identification \u00e9tait ainsi r\u00e9dig\u00e9 : Arnold Schoenberg, compositeur et professeur de composition, re\u00e7oit de 13 \u00e0 14 heures Webern est l'un des premiers \u00e0 rendre visite \u00e0 Schoenberg, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9charg\u00e9e durant l'\u00e9t\u00e9, son poste au th\u00e9\u00e2tre de danser et prenait ses vacances en Carinthie, avant de s'installer reviennent chez les proches Schoenberg l'invite, c'est le 10 octobre 1911 toujours Webern au comble du bonheur, \u00e9crit \u00e0 perte, 2 jours plus tard, il loue un appartement lui aussi la Darfour non loin de la ville, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Berlin, Schoenberg avait sign\u00e9 un contrat pour une s\u00e9rie de conf\u00e9rences avec le conservateur Stern auquel Richard Strauss, l'avait recommand\u00e9 bien plus t\u00f4t, d\u00e8s 1902 le Conservatoire, une salle \u00e0 sa disposition et se chargea d'annoncer les conf\u00e9rences en \u00e9change Schoenberg que devait lui verser en mati\u00e8re de Seguin \u00e0 cette \u00e9poque, il n'avait aucun \u00e9l\u00e8ve priv\u00e9 mais des m\u00e9c\u00e8nes berlinois Mir 2000 Marks \u00e0 sa disposition les conf\u00e9rences de l'esth\u00e9tique et de la composition, elles y aura lieu le lundi apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du 20 novembre Schoenberg devait en faire 8 ou 10 il en attendait beaucoup, mais la r\u00e9alit\u00e9 ne fut pas conforme \u00e0 ses espoirs, il press\u00e9 son \u00e9diteur viennois d'acc\u00e9l\u00e9rer l'impression de son Trait\u00e9 d'harmonie pour que les premiers exemplaires, soit au moins pour le d\u00e9but de ses cours, entre- temps, il re\u00e7oit les tirages de Pell\u00e9as et M\u00e9lisande son po\u00e8me symphonique dont la typographie le et puis sur son bureau, c'est aller les gigantesques \u00e0 48 port\u00e9e de la partition r\u00e9alit\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res semaines pass\u00e9es \u00e0 Berlin, Schoenberg rencontrent quelques personnalit\u00e9s susceptibles de faciliter la diffusion de ces Oeuvres parmi ces personnalit\u00e9s, des connaissances d'antan, comme le pianiste Arthur Schnabel Oskar Fried et Ferruccio Bozonnet, avec qui il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 quelques lettres ces personnes admirant sa musique interviendront en sa faveur et lui apporteront leur soutien dans les situations difficiles, Busoni le ainsi en rapport avec les amis de la revue avec le critique Alfred Kerr h\u00e9r\u00e9ditaire Paul Cassirer, mais la rencontre avec Louise Wolf fut la plus importante depuis la mort en 1912 de son mari, Herman Wolf, elle \u00e9tait l'\u00e2me de la puissante agence de concert que celui -ci avait fond\u00e9 en 1880 cette femme intelligente, \u00e9nergique et influente \u00e9taient originaires de brunes pour Renault, il avait pass\u00e9 sa jeunesse \u00e0 Vienne o\u00f9 elle avait fr\u00e9quent\u00e9 le conservatoire par traumatique alors qu'elle n'\u00e9tait qu'une jeune actrice, elle avait rencontr\u00e9 Herman Wolf et pris part \u00e0 son ascension sociale la reine Louise, ainsi surnomm\u00e9 tente alors cette dame de 56 ans, avait fait de Berlin \u00e0 partir de son bureau de la flotte, le centre mondial de la vie musicale Bouzon Friedrich Nadal lui parle de Schoenberg sur son invitation Schoenberg se rend chez elle le 31 octobre dans une lettre dat\u00e9e du lendemain Schoenberg, \u00e9crit \u00e0 son \u00e9diteur, Universal, l'agence de concert Wolf veut me prendre en main, hier je suis all\u00e9 voir Madame et elle veut faire \u00e9norm\u00e9ment pour moi et pour ma cause, elle a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec niquer et le chanteur 15 ce soir, elle va demander \u00e0 Arnold Ros\u00e9 de donner mais \u00e0 Berlin, le plus rapidement possible avant la fin de l'ann\u00e9e et puis elle va demander \u00e0 l'eau, l'argument de chanter mais leader c'est ann\u00e9es et, bien entendu, pas seulement \u00e0 Berlin \u00e0 l'examen d'Arcy Lahti pr\u00e9sentera \u00e0 SaintP\u00e9tersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:06) [83%] :\r\n\u00e0 la demande de Madame Wolf, envoyez -lui tout de suite la partition, elle veut caser \u00e9galement les gorets leader et puis elle veut montrer les 5 pi\u00e8ces pour un orchestre qui elle veut que Nicki je pr\u00e9sente d'abord les lits d'un pourvoi il orchestre il faut simplement trouver un t\u00e9nor Silvouplay envoyez -lui tout de suite une r\u00e9duction pour piano, des leaders pour voix et orchestre je je ne croirais pas tout ce qu'elle m'a promis, et d'ailleurs je n'en crois qu'une partie si je n'avais pas le sentiment d'avoir fait une forte impression sur elle, du reste, elle \u00e9tait \u00e9galement dispos\u00e9 \u00e0 organiser une soir\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 ma musique, mais je ne suis pas tellement pour l'\u00e9quipe du soir, il n'est pas du tout, nous dit le biographe entrain de Stockholm Schmidt que Schoenberg avait effectivement tr\u00e8s fortement impressionn\u00e9 Louise Wolf le 3 novembre elle lui \u00e9crit compter en tout sur mon soutien tr\u00e8s v\u00e9n\u00e9r\u00e9 Schoenberg, entre- temps, elle avait d\u00e9j\u00e0 tenu promesse, le 31 octobre le quatuor Jose joie \u00e0 la salle Best \u00e0 apr\u00e8s le concert, tout le monde se retrouve non loin de l\u00e0, au Potsdamerplatz dans la salle Onyx du paravent \u00e0 une Golf qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 Schoenberg et Webern en profit\u00e8rent pour envoyer une carte postale \u00e0 Vienne \u00e0 l'\u00e9diteur, Universal, nous venons de quitter le 12 d\u00e9cembre il jouera le Quatuor en quand Asilah -t-il ta parole lui aussi il inscrivit permet \u00e0 \u00e7a, ces programmes de la saison 1912 1913 ce ne fut pas lui cependant qui dirigea le concert mais Schoenberg lui- m\u00eame si la cantatrice la mise Kreiner interpr\u00e9ta a bien quelques-uns des premiers leaders de Schoenberg au cours de ces concerts, mais je lui mis plus de temps que les autres, il ne dirigera pas les pi\u00e8ces pour puis 16 ni les leaders pourvoyeurs Castro puis suite mais en janvier 1914 il donne une audition de la 1\u00e8re Symphonie de chambre l'opus 9 au concert du gouvernement, hausse de la m\u00eame si Schoenberg, qui assiste \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale et remercie le chef d'orchestre pour s'\u00eatre charg\u00e9 de l'oeuvre avec tant d'amour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37A5BE95-C939-4405-9FEF-7AA61194A191", "internalArchiveId": "37A5BE95-C939-4405-9FEF-7AA61194A191", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Sylvie Courvoisier, pianiste et compositrice de jazz lausannoise vivant aux Etats-Unis", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 3076, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Vaud"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "piano", "jazz"], "thematicPersons": ["Courvoisier, Sylvie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:16Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:06) [70%] :\r\nVertigo Pierre-Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, merci de nous rejoindre, nous allons passer une heure en compagnie de la pianiste Sylvie Courvoisier lausannoise \u00e9tabli depuis bien des ann\u00e9es maintenant aux \u00c9tats-Unis avec de multiples projets musicaux, cette fois -ci, nous allons parler de ce qui se produira dans cette manifestation transfrontali\u00e8re les jardins musicaux en l'occurrence pour Sylvie Courvoisier, samedi et dimanche \u00e0 Tramelan, c\u00f4t\u00e9 suisse fraises en c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, de concert, et ce n'est pas l\u00e0 parfois qu'elle vient en jardins musicaux que ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu en 2005 puis en 2011, elle continuera sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne, au fond, finalement, pourrait dire comme les jazzmen am\u00e9ricains lorsqu'ils viennent en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [63%] :\r\nDonc je vais m'Gaza nous les. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:02) [97%] :\r\nEn novembre, le 30 novembre 68. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [70%] :\r\nDe toute mon enfant, j'ai \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e par les c'est oui. \r\nC'est vrai, c'est une influence tr\u00e8s importante ce que je trouve ce qui \u00e9tait un pianiste qui cherche \u00e0 copier personne et puis qui a une \u00e9nergie incroyable pas, j'ai fait du classique fait du jazz soi-disant parall\u00e8lement je crois, chose tr\u00e8s influenc\u00e9 par la musique contemporaine et j'ai l'impression d'\u00e9voluer d'un toujours \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [62%] :\r\nEt moi, je crois, mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [72%] :\r\n\u00e0 lire d'abord \u00e0 Broadway shows de 5 \u00e0 7 heures et 8 heures et 11 heures toujours club des standards, le produit a trouv\u00e9 une fracture, il est minuit \u00e0 2 heures du matin qui a fait du Free on c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [72%] :\r\nAussi, mais c'est super le rien quoi, oui, il faut avoir un physique c'est dont fait point, moi je suis pour l'exc\u00e8s je compte donc quand on fait ce qu'on fait, on joue, on joue \u00e0 fond, quoi faire gr\u00e8ve mais je suis consid\u00e9r\u00e9 sur les familles, j'aime l'exc\u00e8s, je crois qu'il faut vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [81%] :\r\nBonjour Siliconwadi \u00e9lu bonjour, vous m'avez bien s\u00fbr Priest papa, c'\u00e9tait vous, il y a exactement 20 ans oui la la oui \u00e7a nous rajeunit pas, non, \u00e7a ne nous rajeunit pas, parce qu'en plus l'intervieweur, c'\u00e9tait moi, ben voil\u00e0, nous avons une etc \u00e0 tous les 2, il y a 40 ans d'interview l\u00e0 beaucoup la la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:25) [86%] :\r\nDu haut de ses 40 ans et Sylvie Courvoisier \u00e0 l'\u00e9poque vous rentriez d'un 1er s\u00e9jour \u00e0 New York, o\u00f9 vous avez \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9couvert ce qui a \u00e9t\u00e9 la vie de de ses musiciens de jazz que vous admire riez et c'est une vie pas tout \u00e0 fait facile, il faut bien le dire, on avait beaucoup parl\u00e9 de d'une sorte de d\u00e9fi physique lanc\u00e9 \u00e0 ses musiciens qui peuvent faire 3, 4, 5, parfois plus de concerts par soir, qui \u00e9tait pay\u00e9 20 dollars le 7 et qui pour certains \u00e9taient, disons, tomb\u00e9 dans la drogue ou l'alcool et pour qui c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et vous disiez \u00e0 l'\u00e9poque, on a relev\u00e9 \u00e7a avec J\u00e9r\u00f4me Lisbonne quel r\u00e9alisateur cette \u00e9mission si vous \u00e9tiez pour l'ex et et de l'et vous en avez non pas avec les drogues mais avec une discographie tout-\u00e0-fait imposante puisqu'on a fait le compte, tout \u00e0 l'heure vous affichez combien disco compteur \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:16) [72%] :\r\nJe pense qu'en tant que leader et coleader un peu pr\u00e8s, une quarantaine, je pense, une quarantaine, donc \u00e7a ne s'arr\u00eate pas, comme on dit, voil\u00e0, revue politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [82%] :\r\nOui, parce que vous disiez \u00e7a je vous avais pos\u00e9 la question : mais pourquoi n'a -t-il pas de sa gourmette voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:30) [84%] :\r\n\u00e7a sonne un peu un peu \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [82%] :\r\nOui, c'est un peu la fille qui accompagne donc cette fois -ci \u00e7a vous faites tout \u00e0 fait la musicienne que comme un objet, donc voil\u00e0 donc une une carri\u00e8re qui depuis 20 ans, a pris son essor et son envol et vous disiez aussi dans cette interview que voil\u00e0, c'est fini vous manquer que vous ne pourriez pas vivre aux \u00c9tats-Unis, mais vous y vivez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:50) [75%] :\r\nEn fait passer sa vie nous am\u00e8ne \u00e0 des choses un ancien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [88%] :\r\nDonc pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:55) [91%] :\r\nComment \u00e7a se passe pour vous d\u00e9sormais dans cette vie de de musicienne est -ce que maintenant que vous \u00eates s\u00fbr, on peut le dire quand m\u00eame solidement \u00e9tablie avec de tr\u00e8s nombreux projets dont on parlera par ailleurs tout \u00e0 l'heure, comment se passe votre vie de musicien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:14) [74%] :\r\nTr\u00e8s occup\u00e9, donc je, je, j'ai travaille avec de nombreux diff\u00e9rends diff\u00e9rents musiciens non seulement microprojets moi aussi en tant que \u00e7a parce que \u00e7a sera avec Johnson avec Marc Ribot avec avec Yusef Lateef, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e maintenant avec plein, plein de gens de venir que l\u00e0 maintenant avec Nicole et dans la salle, fait de la seule recherche travaille donc ce que je jou\u00e9 avec propre en Autriche, on Autriche mais aussi avec avec f\u00e9lin, un violoncelliste pi\u00e8ge, on va jouer, on va jouer sa musique aussi. \r\nDonc j'ai j'ai donc beaucoup, beaucoup de r\u00e9pertoire. \r\nDonc, elle est maintenant pr\u00e9sente truqu\u00e9s du travail r\u00e9pertoire d'\u00c9ric les trios, je crois que le 1er septembre \u00e0 New-York le 2 au jour, \u00e0 la une au village ringard avec manque, on fait un nouveau r\u00e9pertoire pour l'anniversaire de Johnson Marcel Marc-Aur\u00e8le violoniste et puis on va jouer tous les coins des nouvelles compos de Johnson oui pour ses 61 ans, on peut enquiller tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [93%] :\r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [71%] :\r\nEt c'\u00e9tait voil\u00e0, on va jouer la donc donc je travailler \u00e7a il y a, et puis je travaille le sac du printemps aussi que c'\u00e9tait une r\u00e9duction. \r\nD'orchestre pour piano solo Bojko je m'inspire aussi -elle bien s\u00fbr la partition pour depuis alors qu'il existe des Stravinski il y a aussi une version int\u00e9ressante de Samoa feeling qui a fait une r\u00e9duction pour piano solo et je vais faire ma propre version parce que je vois Jospin le 19 septembre \u00e0 Paris, \u00e0 l'Op\u00e9ra Bastille avec Isra\u00ebl, donc \u00e7a va, si on a fait un duo et on va faire \u00e7a a choqu\u00e9 si on on va changer les premi\u00e8res, les premiers 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [89%] :\r\nUne r\u00e9duction, c'est comme en cuisine, vous prenez la partition et vous tentez de condenser le le maximum de saveur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [75%] :\r\n\u00c9lise, mais c'est comme en cuisine, il faut choisir dans leur \u00e0 Seattle, on le voit, je peux pas tous les jours, et bien, alors donc il faut que choisir qu'est -ce qu'on entend qu'est -ce qui vous qu'est -ce qu'on peut. \r\nJe trouve plus les mots fran\u00e7ais donc sa propre prime plus que lui, plus l\u00e9ger exactement oui est -ce que je mette les fuites \u00e0 la main droite, la, la, est -ce que je prends les cordes qui regardent aussi les engagements qui, qui a produit 2 piano aussi la la version de qui est tr\u00e8s bien si vous piano solo et je vais je faire la preuve aussi peu pr\u00e9paration parce qu'en 2007 dans la tourn\u00e9e, le sacre avec lui, Isra\u00ebl. \r\nEt on fait un spectacle d'une heure le sacre dure 30 minutes donc je voulais j'ajoute aussi des improvisations des Allemands gaucho, j'utilise ce pays DVD Justin, voil\u00e0 un refrain de 2 sites Stravinski batobus puisque \u00e7a cr\u00e9dible de droit, je peux faire ce que je veux. \r\nEh bien, j'apprenais qu'un malade au toujours pas, mais un fait, la pi\u00e8ce de en fait, je crois, amplifier la pi\u00e8ce qui dure 30 minutes, on l'ignore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [65%] :\r\nDonc c'est une r\u00e9duction, c'est une c'est une condition au port 15 sur le web. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [76%] :\r\nPuis apr\u00e8s je fais je j'int\u00e8gre des variations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:13) [81%] :\r\nUn peu avec vos variations oui, une certaine fa\u00e7on, parmi tous les noms que vous avez cit\u00e9, il y en a un qui revient assez souvent, c'est celui de jeunes hommes, John Zorn musiciens New-Yorkais qui a autour de lui comme un soleil toute une sorte de de galaxies de musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [69%] :\r\nQui aide qui sourit son ne s'est pas et s'appelle qui s'\u00e9tait confi\u00e9e oui c'est vrai, oui, parce que c'est quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [86%] :\r\nQui alors on peut le dire n'est pas du tout connu du grand public, c'est clair, mais qui a une influence \u00e9norme dans ce milieu, et qui par ailleurs parce enticher aussi bien de du jazz de plus que 2 reprend des musiques de Serge Gainsbourg, voil\u00e0 c'est quelqu'un qui, qui est 360 degr\u00e9s comme on dit aujourd'hui, je pense qu'on dirait sous sixties, l\u00e0 o\u00f9 vous vivez en quoi cette cet homme est important et et et qu'est -ce qu'il repr\u00e9sente dans le monde du jazz aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:03) [81%] :\r\n\u00e0 New-York, il est tr\u00e8s important parce que c'est un peu le la figure de la sc\u00e8ne Downtown et puis c'est un peu le centre et il comme il y a un Label, il y a un club. \r\nEt il y a beaucoup de travail, donc, alors je suis tr\u00e8s souvent au Studio pour lui pour faire pour offrir de l'argent bien faire une musique d'un film, ou bien faire jusqu'pianiste homo ou une demande de Fatima va Daoulas oui parce et de souligner, au point de festival, on \u00e9tait 30 miliciens chacun interpr\u00e9t\u00e9 3 pi\u00e8ces des donc c'est quelqu'un aussi qui travaillent tout le temps. \r\nDonc, il est d'une prolifique et tr\u00e8s proche, tr\u00e8s prolifique voil\u00e0 oui, donc. \r\nExemple sur la musique des films qui le qui va enregistrer dans 2 jours, il va l'\u00e9crire la nuit avant oui, Tanger et souvent re\u00e7oit les partitions, genre on doit tout ce qu'il y a 11 heures donc on les partis sont soit les \u00e0 minuit soir \u00e0 8 heures du matin on de regarder un peu. \r\nDonc c'est quelqu'un qui, qui travaillent tellement d'tout, tout se passe tr\u00e8s vite. \r\nDonc on d\u00e9j\u00e0 on a je pense, une quarantaine de musiciens Niort qui travaillent qui travailleront avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [63%] :\r\nEt peut-\u00eatre fait voil\u00e0, \u00e7a vous pas et il a besoin d'eau, il prend l'autre ne de l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:19) [89%] :\r\nMais en quoi cet homme a \u00e9t\u00e9 important dans votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:22) [55%] :\r\nUn peu ce qui pousse. \r\nMais \u00e7a dans des trios, monsieur, j'\u00e9tais toujours imp\u00e9rieux, il est toujours un peu peur de faire un tri jazz que piano, basse et piano, contrebasse et batterie \u00e0 cause de l'histoire, l'histoire de ce trio qui est, qui est tr\u00e8s lourd sur la glace. \r\nEt c'est tout et je voulais pas tomber dans le. \r\nJe voulais pas copier. \r\nMais c'est difficile de garder son propre Style toutefois un peu intimid\u00e9, donc j'ai jamais voulu faire la pub trio. \r\nEt cette jeune qui se qui depuis 3 ans, qui, mais il faut qu'il fasse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:01) [74%] :\r\n\u00e7a s'appelle le Sylvie compositrice au lieu un truc alors, qui sont vos peut-\u00eatre \u00e0 vous peut-\u00eatre certains qui je vote oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:10) [82%] :\r\nTout, c'est le jour et c'est le contrebassiste et voil\u00e0 c'est c'est le c'est c'est le pass\u00e9 \u00e0 l'attaque, lorsqu'on parle de de de poup\u00e9e, c'est un petit peu une blague, mais malgr\u00e9 tout il y a toujours quelqu'un qui lit dans un trio l'occurrence c'est vous, c'est votre affriolante donc comment \u00e7a se passe quand on change de r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire quand on sort du Studio avec l'un des hommes qui vous a appel\u00e9 pour faire une partition de piano et l\u00e0, c'est vous qui devait d\u00e9cider qu'est -ce qui se passe dans la t\u00eate de la musicienne que vous \u00eates Sylvie Courvoisier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:37) [80%] :\r\nJe franchement c'est tr\u00e8s diff\u00e9rents, on eu beaucoup on a beaucoup de plus de responsabilit\u00e9s, on a pens\u00e9 au tout autour de la place de chacun d'eux aussi, comment, comment les milices Hassan le mieux. \r\nCe qui est ce qui est -ce que c'est un arc Kindjal aussi et que j'ai beaucoup appris avec lors du casting, un arbre, une commande, comment des des musiciens. \r\nMais en leur donnant toute la libert\u00e9. \r\nDonc c'est et j'ai beaucoup beaucoup appris le qui lui avec mais aussi avec Max Salman, qui est tr\u00e8s bon lapin qui arrivent de pousser. \r\nPour tous, pour pour qu'ils soient le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [83%] :\r\nVioloniste avec qui vous formez un dur cette mais actuellement c'est un disque que j'ai sous les yeux, il s'appelle Sylvie Courvoisier trio avec, on l'a dit tout nous laisse \u00e0 la contrebasse et Kenny o\u00f9 les sc\u00e8nes \u00e0 la batterie, c'est vous, au piano, Sylvie Courvoisier on va \u00e9couter si vous voulez bien un titre de cet album, c'est vous qui l'avez choisi quand s'appelle -t-il d'abord, une salle de bain Wilson c'est-\u00e0-dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:36) [81%] :\r\nC'est un un acc\u00e8s un noeud de cravate oui et aussi, c'est un nom d'bas j'aime beaucoup dans mon quartier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [82%] :\r\nHommage au barman de votre quartier d'un voil\u00e0 le voici. \r\nOn se croirait dans un polar des ann\u00e9es 70 c'est dans ses film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:31) [81%] :\r\nC'est la base du piano qui qui cr\u00e9e la tension comme \u00e7a, oui, le fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [80%] :\r\n\u00e7a s'appelle de ne saurait cet extrait de ce disque, l\u00e0 c'est le Sylvie Courvoisier trio avec donc tu Gress \u00e0 la contrebasse et qui n'y voient la sc\u00e8ne \u00e0 la batterie dans une, dans une interview, vous aviez donn\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es de cela pas tr\u00e8s longtemps duret\u00e9 \u00e0 2, en fait, pourquoi il y a quelques ann\u00e9es, enfin, \u00e0 partir de \u00e7a fait vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:58) [84%] :\r\nVous dire ce qui \u00e9tait important pour vous dans le choix des musiciens avec qui vous jouiez c'\u00e9tait pas tellement l'instrument mais c'\u00e9tait la personnalit\u00e9 des musiciens, mais lorsqu'on est en trio jazz classique de cette fa\u00e7on -l\u00e0, instrument compte puisque c'est contrebasse et la batterie alors pour faire le choix tout \u00e0 fait les instrumentiste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:12) [75%] :\r\nMais il y a beaucoup de batteur et beaucoup de contrebassiste meilleur, donc j'avais beaucoup de ai et un autre choix, j'ai choisi qui ni\u00e9 que je connais depuis tr\u00e8s longtemps, je cr\u00e9e le 1er registre, donc j'ai fait \u00e0 New-York indiqu\u00e9 ni, je me souviens parce que. \r\nJ'ai faim Langis pour, je crois que c'est pour l'Arenberg, c'\u00e9tait avec sur un texte soit dans une commission, j'ai la radio il une vingtaine d'ann\u00e9es, et il avait on \u00e9tait au Studio et il avait fait tomber le microphone dans de l'eau, c'est ce que c'est ce que j'en vue de faire du bruit d'eau, de les pi\u00e8ces, les techniciens de la maison encore non c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas ici j'la lire oui, assure stylo de mieux se des riches, donc le plus non non je je suis jamais retourn\u00e9 nos oui donc piqu\u00e9 Nigel travail \u00e9norme avec de jeunes dont on a fait plein de musiques de films 100 jeunes entre les hommes et et donc c'est un un mec extrait de peau tr\u00e8s tr\u00e8s vives, tr\u00e8s facile \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:10) [81%] :\r\nC'est important \u00e0 la facilite la quand on est en tourn\u00e9e avec en gros. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [82%] :\r\nQuand on est au tout objet pour lui dire : j'ai pas envie de \u00e9tait avec des gens impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:19) [86%] :\r\nOui, fils trop vieille pour \u00e7a oui, je l'ai fait c'est vrai oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [89%] :\r\nOn avait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le, le fait que c'\u00e9tait toute une vie folle, le fait d'\u00eatre musicien des trains New-York et de courir le cacher, comme on le dit est -ce que les temps ont chang\u00e9 est -ce que aujourd'hui il y a toujours autant de clubs \u00e0 New-York est -ce que le march\u00e9 aussi a beaucoup chang\u00e9 puisque le disque est en train petit \u00e0 petit de enfin, le march\u00e9 du disque est en train d'\u00e9voluer, pas forc\u00e9ment d'ailleurs dans le sens de ce qu'esp\u00e8rent les indices mais en m\u00eame temps on signale ici et l\u00e0 que il y a un retour en gr\u00e2ce de de l'achat de musique, donc pourquoi pas qu'est -ce qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:57) [81%] :\r\nJe pense qu'il y a, il y a beaucoup de club je pense qu'il y a presque plus de musique, la SKB. \r\nJe pense qu'il y a vraiment un public tout cas Near qui a un \u00e9norme homme public, on peut jouer tous les soirs, si, et on a un public, oui, tout ce qui a, je crois, c'est possible propice \u00e0 New York, parce qu'il y a beaucoup de touristes qui viennent et qui vont \u00e9couter les concerts \u00e9norm\u00e9ment de clubs, donc il y a une possibilit\u00e9 de jouer tr\u00e8s souvent. \r\nJe le fais moins. \r\nParce que, parce que j'ai, j'ai beaucoup travaill\u00e9 lui aussi travailler dans les pi\u00e8ces. \r\nMais je pense que c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9cole. \r\nEt le fait que je l'ai fait pour nous dans l'autre. \r\nMoi c'est le meilleur apprentissage qu'on puisse avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:35) [84%] :\r\nComment est -ce qu'on est coopt\u00e9 dans ces clubs parce que pas l'arriv\u00e9e, dire bonjour, je suis Sylvie Courvoisier je suis pianiste et on ne dit pas oui, bien s\u00fbr, ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:43) [72%] :\r\nConcernant vient nous chercher, c'est pas tellement nous qui allons on tapait on dit -on \u00e2ge d'une semaine ce que tu veux faire en f\u00e9vrier ou en mars, c'est ce qu'on nord c'est aussi diff\u00e9renci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:57) [83%] :\r\nMaintenant la la propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:00) [73%] :\r\nDonc, c'est la fille qui sont l\u00e0, qui un peu de de la pile. \r\nLa programmation donc il demanda \u00e0 10005 H\u00e9l\u00e8ne m\u00eame souvent ont souvent qui commence en tant que \u00e7a et parce qu'elle a jou\u00e9, parce que tu toujours quelqu'un qui savait des gens connus et puis apr\u00e8s culture une compil par le propri\u00e9taire du club de du lieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [85%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que le contact se fait qu'on \u00e9ventuellement pour l'instant, exactement, oui, oui, et petit \u00e0 petit, votre nom a couru comme \u00e7a sur les l\u00e8vres \u00e0 New-York de club en club. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:31) [76%] :\r\nOu plut\u00f4t par musiciens je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:35) [91%] :\r\nEt vous savez pourquoi vous choisisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:39) [83%] :\r\nBen, il y a plein pianiste, il peut choisir d'autres se je ne se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:42) [95%] :\r\nPas justement pourquoi vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:47) [81%] :\r\nJe ne sais pas, parce que je travaille l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:48) [84%] :\r\nQuestion : pourquoi, contrairement \u00e0 ses venir c'est vrai que bon nombre d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:53) [72%] :\r\nQue je pense que c'est parce que j'ai, j'ai aussi \u00e0 Reims. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:58) [63%] :\r\nJ'ai un sens particulier oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:04) [79%] :\r\nSi on ajoute 3 notes, je crois qu'on peut conna\u00eetre un soubresauts des pianistes pour des musiciens oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:12) [86%] :\r\nDonc, c'est cette particularit\u00e9 cette particularit\u00e9s qu'on soit oui oui oui, vous \u00e9tiez pendant pas mal de temps entre un projet et un autre dans des projets tr\u00e8s exp\u00e9rimentaux tr\u00e8s pointu, c'est aussi une fa\u00e7on d'avancer, de progresser dans son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:27) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, MGM, j'aime, j'aime faire d'exp\u00e9rimentation jamais j'aime autant l'improvisation libre du parti sont tr\u00e8s complexes, oui, j'aime le jazz, j'aime la musique contemporaine, j'aime, j'aime tout, oui, donc j'aime, j'aime travailler avec des gens diff\u00e9rents, et j'ai besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:43) [65%] :\r\nEn tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [94%] :\r\nEt vous travaillez toujours des pi\u00e8ces classiques, par exemple, de temps en temps, pour peut-\u00eatre conserver ce contact avec la musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:50) [74%] :\r\nBeaucoup fait ce que j'aime bien, j'aime prendre des cours de piano avec image vieille dame que j'adore s'appelle N-VA Golinski et on sait qu'on travaille, que \u00e7a soit parce qu'on a trouv\u00e9 un travail, et par exemple Goldberg et quelque soit la ligne de son jamais du du Stravinski cauchemar et des soins de sant\u00e9 tout \u00e7a dans les villes, avant de venir ici, oui, pour toujours, pour r\u00e9gler des des des millim\u00e8tres plut\u00f4t on parle beaucoup de son de. \r\nEt comment \u00eatre. \r\nEst-ce que c'est, c'est c'est comme intense physiquement ce que ce que je fais, c'est comme un sportif, donc comme on est toujours, toujours, sont toujours en contact, comment ne jamais avoir la les petits doigts qui qui qui qui qui soit trop droit, qui sont de la parfaire, peut-\u00eatre, en tout cas que nous n'avons que quel point l'avant- bras, donc pour la ni\u00e8ce soit toujours donc c'est toujours des rappels, c'est comme de l'ajustement de la technique aura les techniques oui pas que technique, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:45) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si vous jouez dans les clubs, soir apr\u00e8s soir, sans prendre, c'est qu'on vous a, vous prenez de mauvaises habitudes, en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:54) [82%] :\r\nJ'ai besoin de c'est ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 avec avec l'\u00e2ge, que ce que j'ai besoin donc d'une technique, la piste pass\u00e9 pour pouvoir faire \u00e0 l'\u00e9crit dans piano ou faire de la musique classique plut\u00f4t contemporaine ou bien faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:07) [66%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:08) [83%] :\r\nFaire un peu de jazz, j'ai besoin de ces techniques, pouvoir m'exprimer, c'est le c'est pas avoir des douleurs oui oui, aussi bien s\u00fbr parce que physiquement, c'est tr\u00e8s intense et tr\u00e8s intense, et c'est surtout quand je travaille, la maison extravagant et 6 heures 8 heures par jour ou l'autre des 2 pianos aussi se passer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:26) [78%] :\r\nIl faut, il faut avoir, pas de probl\u00e8mes techniques et des voisins, pas de \u00e7a y a pas de et \u00e0 sa culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:33) [86%] :\r\nSylvie Courvoisier, notre invit\u00e9 les Jardins musicaux, c'est cette manifestation qui se tient entre la France et la Suisse, et vous serez samedi et dimanche, respectivement Tramelan et fraises en Suisse et France en concert, toutes les informations sur notre page internet Arte selon Ch barres obliques Vertigo \u00e0 17 heures 30 pass\u00e9es de quelques secondes, je m'en excuse Patrick Le Fort, voici le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:55) [77%] :\r\nQuoi qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:58) [91%] :\r\nLes gardes- fronti\u00e8res ukrainiens sont \u00e0 pied d'oeuvre l'inspection de l'aide humanitaire russe a commenc\u00e9 un peu plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s- midi, le convoi bloqu\u00e9 depuis plusieurs jours sur territoire russe a pris la direction de r\u00e9solu tra\u00eene qui a n'est toujours pas rassur\u00e9s sur les intentions de Moscou la pr\u00e9sidence ukrainienne affirme avoir saisi de blind\u00e9s, d'une division a\u00e9roport\u00e9e russes pr\u00e8s de Lougansk si ces informations sont av\u00e9r\u00e9s, il s'agirait de la 1\u00e8re, preuve de l'implication des forces russes dans la seule Ukraine les \u00c9tats-Unis frappent l'\u00c9tat islamique en Irak 6 attaques a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es vers Mossoul, d'apr\u00e8s l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, l'aviation isra\u00e9lienne a tu\u00e9 3 commandants de la branche arm\u00e9e du Hamas palestinien 9 missiles sur un b\u00e2timent de Rafah ont abouti \u00e0 la mort de ces 3 hommes l'Allemagne attaque la banque Julius Baer en justice, elle veut r\u00e9cup\u00e9rer 110 millions de francs li\u00e9es \u00e0 l'ancienne Allemagne de l'Est, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich la semaine derni\u00e8re, ben comme America confirme qu'elle va bien verser une amende de 15 milliards et demi de francs c'est un record aux \u00c9tats-Unis en payant ce montant, Bank of America obtient de ne plus \u00eatre poursuivi dans l'affaire des subprimes, les cr\u00e9dits immobiliers \u00e0 risque, la Banque cantonale vaudoise se dit, elle, satisfaite de ces r\u00e9sultats r\u00e9sultats solides, un b\u00e9n\u00e9fice Net de 154 millions de francs au 1er semestre, soit 2 pourcent de de mieux que l'an dernier le patron Pascal Quinet rel\u00e8ve que les revenus augmentent l\u00e9g\u00e8rement d'1 pourcent \u00e0 \u00e0 503 millions l'enqu\u00eate administrative sur l'affaire de corruption au Seco rend ses conclusions, elles sont rassurantes, les faits se sont limit\u00e9s au seul fonds de compensation pour l'assurance ch\u00f4mage, le m\u00e9nage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait au sein du personnel, l'enqu\u00eate p\u00e9nale, elle se poursuit 9 kilom\u00e8tres d'autoroute, \u00e7a vous change un canton, le tron\u00e7on de la Transjurane entre Porrentruy et Bure a \u00e9t\u00e9 officiellement inaugur\u00e9e aujourd'hui puis ouvert au trafic le Jura est d\u00e9sormais reli\u00e9 au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais m\u00e9t\u00e9o demain un temps assez voire bien dans ce li\u00e9s, il fera jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s et forum d\u00e9bat d\u00e8s 18 heures du tourisme de la mort, on sait que le nombre d'\u00e9trangers venus en Suisse, demandez le suicide assist\u00e9, ce nombre a explos\u00e9 : faut -il de nouvelles normes pour \u00e9viter que le pays reste toujours si attrayant, on en d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure dans Forum merci Patrick fera demain 17 heures \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:12) [52%] :\r\nDe esp\u00e8ce beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:17) [82%] :\r\nNous sommes en compagnie de Sylvie Courvoisier la pianiste produit avec son trio Jardins musicaux, samedi et dimanche, respectivement Tramelan effrayant, puis il sera plus tard Philizot au festival de jazz et puis encore apr\u00e8s en tourn\u00e9e, notamment en Autriche, on va revenir \u00e0 vous si vous le voulez bien Sylvie les Courvoisier mais auparavant, ce que je vous bien celle de vous \u00e9couter en trio voici Thonon dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:10) [88%] :\r\nSylvie Courvoisier en trio avec le Danois Dog mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s accessible, dites -moi qu'est -ce qui vous a pris tout \u00e0 coup de faire quelque chose qui swingue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:19) [66%] :\r\nParce que c'est pas finalement je suis malheureux voil\u00e0 et pour l'\u00e9coute en voiture sans mettre coup de volant malheureuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:25) [91%] :\r\nCigare pensant petit whisky etc voil\u00e0 ma fille elle a fait finalement quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:32) [75%] :\r\nLe droit de, c'est une position du regard, c'est un fait : ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:37) [84%] :\r\nJe suis nul en vue, je voudrais Christian pas vous la montrer, elle, non c'est c'est la radio, bon je pourrais d\u00e9crire, mais ce serait, je suis pas s\u00fbr que tout le monde comprenne vraiment extrait de cet album enregistr\u00e9 en trio avec Sylvie Courvoisier, notre invit\u00e9, je rappelle ses concerts aux Jardins musicaux, samedi et dimanche \u00e0 Tramelan effrayant jardins musicaux, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu en 2005 et 2011, on a parl\u00e9 des musiciens qui, qui vous accompagne, moi ce que j'aimerais savoir maintenant si les c'est qu'est -ce qui pr\u00e9side finalement \u00e0 la cr\u00e9ation d'un d'un groupe d'un trio d'un quartet pas important mais qu'est -ce qui fait que tout \u00e0 coup, vous vous dites l\u00e0, il faut que je r\u00e9unisse des gens et le produit cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:14) [83%] :\r\n\u00e7a se fait tout naturellement, je pense, je pense, je pense pas que j'ai choisi, c'est vraiment, c'est le trio CSA fermement que je me suis dit que John d\u00e9sormais poussent d\u00e9j\u00e0 de faire un trio jazz parce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:28) [79%] :\r\nIl m'a dit : je t'ai entendu je sais que tu peux le faire, tout faire, n'a pas choqu\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:33) [72%] :\r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:35) [72%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, mamie, mamie, il m'a dit \u00e9coutez, ayant fait cette nouvelle s\u00e9rie Spectrum je veux soit de la 1\u00e8re c'est sorti des de la secte Spectrum THP OK, OK, je l'ai fait quoi donc avec la musique et Pierre j'essay\u00e9 diff\u00e9rents batteurs, j'avais besoin de des peuplades qui ont \u00e9t\u00e9, qui, qui ont un caract\u00e8re assez fort mais qui respecte la musique qui qui la joue contre qui certains de certains musiciens. \r\nRespecte moins mais d\u00e9j\u00e0 bien de de gens qui lisent extr\u00eamement bien, qui savent improviser avec une grille harmonique avec et aussi des gens qui qui improvise, faut -il quoiqu'avec 100. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:13) [59%] :\r\nSon du cirque son son r\u00e9flexe aurait perdante, oui, oui, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:19) [86%] :\r\nSi \u00e9videmment c'est c'est quand j'\u00e9tais hier une lapalissade : c'est votre trio donc c'est vous qui dirigez il y avait une phrase, une sortie un journaliste est assez dr\u00f4le c'est \u00e0 propos de votre duo avec Marc journaliste vous a remarqu\u00e9 que, y avait -il constat\u00e9 qu'il avait de plus en plus d'entente entre vous, c'\u00e9tait encore sur sc\u00e8ne dans la musique, de plus en plus harmonieux qu'on sentait vraiment cette fusion des 2 sites de musiciens que vous repr\u00e9sentiez et vous y auriez r\u00e9pondu c'est parce qu'il a compris que c'est moi qui a raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:48) [73%] :\r\nDonc, il mourut D\u00e9couvrez l'art\u00e8re oui oui oui, et pour \u00e7a se passe avec les 2 qui ont pris, qui sont si Forsberg parce que \u00e7a, si vous le voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:01) [81%] :\r\nSi les Courvoisier on va vous emmener dans alors faire une exp\u00e9rience tout \u00e0 fait nouvelle sais pas si vous connaissez Massimo Furlan dit quelque chose samedi qui soit oui oui voil\u00e0 c'est c'est un performeur type qui fait des des spectacles tout \u00e0 fait \u00e9tonnant est \u00e9tonnant : on va partir \u00e0 sa rencontre, en compagnie de Thierry Sartori, c'est tout de suite, point, enfin c'est le fera les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:25) [71%] :\r\nEffectivement, je savais la semaine pass\u00e9e, les histoires sur cette ligne -l\u00e0, alors on va ph\u00e9nom\u00e8ne est impressionnant avec elle, pas de probl\u00e8me dans la ligne claire et voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:34) [79%] :\r\nBonjour Thierry quand vous voulez, oui, \u00e7a tombe bien, c'est le moment vous d\u00e9barquez aujourd'hui qu'une proposition de voyage musical et cette proposition elle signer Massimo froide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:43) [81%] :\r\nEt c'est pas dans le non, \u00e7a, c'est qu'on vient de l'entendre se passe vendredi samedi soir dans le cadre du festival phare \u00e0 Nyon donc ce chor\u00e9graphe roman nous propose d'embarquer \u00e0 bord d'une ses compositions rouge et orange, de la ligne lire en entier \u00e0 Nyon Saint Sergue Moret The toutes fen\u00eatre ouverte voici l'isthme tous 2 Night, un type tr\u00e8s jazz tient soit \u00e9coutez la nuit des vents \u00e9coutez la nuit, des cuivres, \u00e7a d\u00e9pend un train, une fanfare, la nuit, on dirait presque du Clinton explications du ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Massimo Furlan. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:34:14) [91%] :\r\nLes spectateurs vont \u00eatre emmen\u00e9s en direction de Saint-Cergue pour rencontrer et \u00e0 diff\u00e9rents moments, dans diff\u00e9rentes gares dans diff\u00e9rents endroits, la fanfare de Mont-sur-Rolle dirig\u00e9e par Albin de de Mi\u00e9ville et donc la proposition est tr\u00e8s simple : au fond, c'est le mouvement du train, le mouvement d'une fanfare la marche c'est une d\u00e9ambulation au milieu des pr\u00e9s dans la campagne au-dessus de Nyon, c'est un questionnement sur le la musique et le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:44) [87%] :\r\nCe n'est pas la 1\u00e8re fois que vous prenez le train Massimo Furlan ce train- l\u00e0, en particulier, vous voyez le faire beaucoup pour moi. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:34:50) [85%] :\r\nCe travail, c'est en souvenir bah d'il y a disons festival phare \u00e9galement, qui avait \u00e9t\u00e9 un projet compl\u00e8tement fou \u00e9tonnant d\u00e9cal\u00e9 que nous avions r\u00e9alis\u00e9 avec effectivement le le le m\u00eame chemin de fer avec aussi ce principe du voyage des spectateurs, rencontrant des personnages tout au long du parcours et en discutant avec V\u00e9ronique Ferreiro sur cette \u00e9dition de la 30\u00e8me l\u00e0 rien la parade la comm\u00e9moration, h\u00e9 bien voil\u00e0, pour moi la, le festival celui compl\u00e8tement \u00e0 cette histoire de trains \u00e9videmment la la la f\u00eate la parade la comm\u00e9moration se lit aussi \u00e9videmment \u00e0 la \u00e0 la l'image \u00e0 l'objet m\u00eame de la fanfare. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:32) [85%] :\r\nPour cela, ce qui ne vous conna\u00eetraient pas Massimo Furlan, il faut pr\u00e9ciser que vous n'\u00eates pas organisateur de voyages, d'une part, il y a des biens chor\u00e9graphe performeurs metteur en sc\u00e8ne et que vous aimez aussi beaucoup les images, donc il faut peut-\u00eatre pas s'attendent forc\u00e9ment a simplement descendent du train, assister \u00e0 une aubade monter dans le train repartir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:35:51) [87%] :\r\nAu fond, c'est un projet qui est extr\u00eamement complexe, c'est-\u00e0-dire qu'il met en fait n'ont cependant qu'il rencontre entre 2 objets, c'est un peu un lui dit mais au fond quoi entre en train et une fanfare donc 2 objets qui a priori ne ne, ne se rencontreraient pas v\u00e9ritablement la et la complexit\u00e9 je dirais au niveau organisation quoi de de de ce projet -l\u00e0 et pr\u00e8s la proposition se veut simple, elle se veut, elle, elle implique, elle demande aux spectateurs, justement de se laisser aller, de se laisser bercer de se laisser emmener tranquillement et d'\u00eatre voil\u00e0 r\u00e9ceptifs au \u00e0 la au paysage, \u00e0 la fanfare ou son musique au bruit du vent dans dans les arbres, il y a pas de r\u00e9cit, hein, c'est pas quelque chose qui est s\u00fbre, une narration sur une histoire mais c'est chacun, chaque spectateur chaque voyageur au fond se fera je perd son son propre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:40) [87%] :\r\nVous serez plac\u00e9 ou Massimo Furlan dans ce train dans le port de la locomotive examine. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:36:45) [84%] :\r\nComment pour moi demande excitation soyez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du web et d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du conducteur du du du de l'automotrice et voil\u00e0, je donne les rythmes et les stocks pas aux diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de qui constitue la performance et donc me voil\u00e0 un petit peu quasiment \u00e0 conducteur de train, ce n'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:04) [97%] :\r\nAlors je vous souhaite un bon voyage. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:37:05) [68%] :\r\nMerci vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:06) [86%] :\r\nC'est un fantasme absolu qu'il a voulu r\u00e9aliser tout simplement Massimo Furlan c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:11) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il y a des performances dans le but par exemple de pouvoir \u00eatre sur une motocyclette vid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 italienne ou dans un train, celui de son enfance ou de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:18) [83%] :\r\nCourir sur la piste \u00e0 Cointrin ceux qui l'avait fait, ou de jouer les tr\u00e8s grands matchs de foot dans les stades olympiques tout seul, oui faire c'est un petit peu ce genre de 13 vous attirer du monde qu'elle de Thiais Massimo Furlan avec vous \u00e9tiez Sartori qui voyagent performance en compagnie donc vous l'aurez compris dans un train et de la fanfare municipale de Mont-sur-Rolle demain et samedi soir dans le cadre du festival phare \u00e0 Nyon, \u00e7a vous int\u00e9resserait Courvoisier de de suivre un projet tels que celui -ci, ce que votre curiosit\u00e9 tout \u00e0 fait analyser cette affaire oui oui et participer \u00e0 ce genre de, de, de projets en ext\u00e9rieur, ce que \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 ou est -ce que vous \u00eates d\u00e9finitivement entre studios et les sc\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:55) [76%] :\r\nPlut\u00f4t Studio et c'est mais oui on va \u00e7a me \u00e7a m'arrive aussi de faire des concerts avec s\u00e9rieux, mais sur sur pommes pour pour les questions pendant 2 il y a 2 semaines, on a jou\u00e9 au Newport fait ce qui manque, c'est un grand festival, mais \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:09) [94%] :\r\nOui, mais l'id\u00e9e d'\u00eatre dans un endroit insolite au fond c'est un petit peu ce que vous allez vite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:13) [78%] :\r\nC'est ce tout \u00e0 fait, on va jouer dans les forges de fraises oui donc je respecte \u00e7a va \u00eatre et je et on va jouer aussi \u00e0 la trame l\u00e0 je crois que c'est dans l'ancienne usine recommande donc c'est pas du tout des des de ce conseil a c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:28) [85%] :\r\nD'anciens au sein de des quartiers industriels Walter oui Sylvie Courvoisier, notre invit\u00e9 si vous nous rejoignez pour un quart d'heure encore en concert, vous l'aurez compris aux Jardins musicaux, samedi, dimanche, \u00e0 Tramelan et fraises en puis plus tard, vous serez au festival de Jazz de toujours en trio, les plus tard en tourn\u00e9e en Autriche notamment, c'\u00e9tait une question que je voulais vous poser parce qu'effectivement, on se rend compte lorsqu'on regarde les actrices et acteurs du jazz, il y a assez peu de femmes derri\u00e8re une batterie assez peu au trombone oui mais tr\u00e8s belle, mais oui, celle sur la sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne le piano Le piano jazz c'est l'instrument de la femme dans le jazz, vous qui avez des 10 chansons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:11) [65%] :\r\nAh oui, j'ai commenc\u00e9, Alice, quand les choses car la blessure ce donc compris compositrice je dirais oui, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a un qui magnifique pianiste et aussi m\u00eame en Suisse il y a une Schweiter il y aussi des jeunes, des plus jeunes pianistes comme Christ, ce qui est magnifique, il y a beaucoup de pianiste Marine crisp\u00e9, alors je suis pas l'innovation bien soci\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:40) [89%] :\r\nParce que d\u00e9j\u00e0 pas mal, ouais c'est donc c'est l'instrument pour les femmes dans le jazz, non seulement 3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:46) [69%] :\r\nEt puis aussi, c'\u00e9tait beaucoup de batteur comme sosie bavard dans les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:52) [71%] :\r\nOui, quand m\u00eame, parce que c'est du football, donc il y a un petit se pas, c'est vrai, chacun puisse saxophoniste aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:05) [57%] :\r\nOui mais donc pas. \r\nMais c'est vrai qu'il y a quelques principes et moi c'\u00e9tait soit soit des chanteuses au je crois, le num\u00e9ro un, ces 5 2\u00e8me peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:17) [88%] :\r\nLa piano c'est un milieu qui \u00e9tait tr\u00e8s macho pendant tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:20) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, et je pense que c'est, c'est un peu fini maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:24) [78%] :\r\nIls ont compris, non pas que nous serons plus chier quoi, oui, c'est vrai, un nouvel essai, vous pouvez un peu plus, vous avez v\u00e9cu \u00e7a ce machisme que j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:36) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:37) [85%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:40) [77%] :\r\nSouvent \u00e7a se transmettant par jalousie et je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:45) [67%] :\r\nOui vous \u00e9coutez jouer j'\u00e9tais jaloux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:47) [74%] :\r\nOui, dire je ne peux pas les r\u00e9p\u00e9ter les choses idiotes qu'et chose qui ont qui ont disparu souvent disons Boussoukou di\u00e9t\u00e9ticien beaucoup plus \u00e2g\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:58) [76%] :\r\nQui vous qui venaient d'un autre temps, tout \u00e0 fait oui, oui, les choses ont bien chang\u00e9 aujourd'hui cet acte oui parce que malheureusement, oui, mais pas l'accord cette ce titre hommage \u00e0 Al\u00e8s, que vous aviez intitul\u00e9 Alice, tout simplement, c'est pas dans ce disque 600 dans un disque pr\u00e9c\u00e9dent qu'est -ce qu'elle repr\u00e9sentait Lescott quelqu'un qui \u00e9tait pianiste, chanteuse j'ai beaucoup d'instruments. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:20) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est aussi une autre femme tr\u00e8s spirituel et je connais bien, son fils Rapha\u00ebl qui habite \u00e0 tout pr\u00e8s de chez moi, c'est une femme que j'ai beaucoup admir\u00e9, qui est morte r\u00e9cemment 2007, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:34) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:35) [59%] :\r\nMarc \u00e0 Obama jou\u00e9 avec Mc Shane par le travailler avec elle. \r\nEt quand elle joue de l'or j'adore avec la Chine \u00e0 aller il y a c\u00e9d\u00e9 ce qui s'appelait 30 jeunes filles, ce qui est magnifique, oui, qui exigent croit que No\u00ebl sont. \r\nQui a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 je sais pas, oui, puis la maison juge missiles pas qui, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en CD. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:03) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:05) [80%] :\r\nC'est aussi bon alors, c'\u00e9tait la la femme de John Coltrane et une autre grande figure tut\u00e9laire du jazz mais Alice Cole en vertu de son \u00e2ge et de l'\u00e9poque, la p\u00e9riode \u00e0 laquelle est apparu sur les sc\u00e8nes, elle \u00e9tait noire, on le rappelle, c'\u00e9tait aussi quelqu'un qui a port\u00e9 d'autre chose, d'autres valeurs en plus d'\u00eatre l'ami Siem qu'elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:24) [71%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'\u00e9tait au cin\u00e9, les 12 spirituel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:28) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:29) [77%] :\r\nOui, rassembl\u00e9s d\u00e8s avait des r\u00e9unions de je crois qu'il \u00e9tait bouddhiste, je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr. \r\nJ'ai assist\u00e9 un peu un r\u00f4le mod\u00e8le quoi quelqu'un qui a. \r\nMais qui \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9e aussi. \r\nAh oui, parce que, parce que le carnet, des fois pas les formes un jazz Mogador garder les formations c'est un Nairobi c'est tr\u00e8s mauvais, il faut \u00e0 la fin, je crois qu'il a ressorti des disques que les puristes John Cofinoga, la r\u00e9gion du sortir \u00e7a PLA, oui, elle a fait aussi un magnifique disque sur le Sacre du printemps, donc avec orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:15) [72%] :\r\nVous \u00e9coutez, j'ai \u00e9cout\u00e9 nous peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:19) [86%] :\r\nCe que vous allez vous aussi travailler ce Sacre du printemps, et voil\u00e0 qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, me revient aussi en m\u00e9moire une discussion qu'on a vu \u00e0 l'\u00e9poque de notre 1er rencontrent s'\u00e9tait longtemps mais c'\u00e9tait au tour de la lecture et particuli\u00e8rement vous commenciez vous int\u00e9resser \u00e9norm\u00e9ment aux biographies de musiciens notamment et vous lisez beaucoup de choses autour de la musique, et semble -t-il que \u00e7a vous aider \u00e0 mieux comprendre aussi peut-\u00eatre les compositrice et compositeur et musicien ce que c'est toujours le cas aujourd'hui, ce qu'il va passer dans les livres pour mieux et comme pour mieux les comprendre ce que vous avez \u00e7a, ce n'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:53) [61%] :\r\nJe pense que j'ai beaucoup et je j'ai beaucoup fait \u00e7a que j'avais donc notre va 30 ans et et plut\u00f4t chez c'est vrai que beaucoup de de biographies, je pense, est important. \r\nQuand on veut d\u00e9couvrir qui qui c'est qui cette musique de comment ils ont v\u00e9cu de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:10) [95%] :\r\nC'est pas mieux comprendre la musique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:14) [81%] :\r\nCe que je pense que \u00e7a, \u00e7a donne une autre une autre vision. \r\nJe pense que que que la musique, des fois c'est bien de. \r\nAussi travailler partition de, de, de, de, d'entendre et aussi de de savoir qui c'est qui est qui qui l'a \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:29) [85%] :\r\nL'invit\u00e9, musicienne et de ses musiciens pour comprendre leur musique tout \u00e0 fait oui absolument ces lectures l\u00e0- bas voil\u00e0, maintenant on a compris que vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 autre chose est -ce qu'aujourd'hui le monde dans lequel on est et ce qui \u00e9tait entre temps devenu un monde extr\u00eamement num\u00e9rique avec la musique qui circulent tout autour de la plan\u00e8te, un Internet gr\u00e2ce auquel, par ailleurs, on peut d\u00e9couvrir des musiques absolument insens\u00e9 nous \u00e9coutions cet apr\u00e8s- midi, des groupes de funk sovi\u00e9tique, je pr\u00e9cise semaine sovi\u00e9tique d'\u00e9poque est -ce que c'est l'occasion aussi pour vous de fureter sur la toile, de d\u00e9couvrir d'autres tout \u00e0 physique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:02) [74%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, \u00e9tait sur le plan \u00e9ducatif \u00e9ducationnel c'est c'est fantastique si on cherche n'importe quelle partition d'autres autre ce qui est un amalgame alors l\u00e0 tout de suite, voil\u00e0, et il a dit au dessus ou bien donc pour pour les jeunes maintenant c'est pass\u00e9 parce qu'on se pose aussi le niveau musical est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s haut, des \u00e9coles, quand on va donner des master classes \u00e9taient pas des des jeunes qui 22 qui est qui, qui ont d\u00e9j\u00e0 un bagage beaucoup plus grand que Piotr fra\u00eechement c'est dur \u00e0 l'acc\u00e8s instantan\u00e9 oui des partitions de du visuel de voir comme on tous la position des gens de donc \u00e7a am\u00e8ne beaucoup et c'est aussi difficile, je pense, parce que c'est savoir qu'est -ce qu'on veut, je me souviens que j'avais un disque c'\u00e9tait co\u00fbtaient 60 fois au oui, j'avais tous les solos par coeur et je pense que je veux, souvent des gens que je disais des jeunes l\u00e8vre comme \u00e7a, je dis : mais tu connais pas sur le parquet, Armelle \u00e7a sert Milas t\u00e9moins chose \u00e9coutez. \r\nAinsi, parce que tout est gratuit, on va sur YouTube, on va pas. \r\nOn va pas 60 francs 60, voil\u00e0 le m\u00eame morceau de lipides, parce que c'est l'Inter l'int\u00e9grer, que \u00e7a soit qu'toi qui tiens tiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:17) [83%] :\r\nBon No\u00ebl certes r\u00e9aliste du rock'n'roll, donc en fait on avait 3 \u00e9coutez vous ah oui c'est lui seul aurait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:22) [70%] :\r\nNe plus que \u00e7a, Pierre-Philippe comme \u00e7a que \u00e7a marche, je comprends tr\u00e8s tr\u00e8s bien votre football AP mais non plus pas \u00e7a oui c'est vrai handicap puisque du c\u00f4t\u00e9 il y a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:32) [95%] :\r\n\u00e7a change tout, donc vous fr\u00e9quentez aujourd'hui des musiciens jeunes qui ont un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:37) [74%] :\r\nTout \u00e0 fait quoi des master on \u00e9crit donc dans des \u00e9coles ou universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:44) [69%] :\r\nC'est j'ai parfois \u00e7a vous fait non non je radote oui je ne sais pas, pour ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:51) [70%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:52) [78%] :\r\nLorsqu'on se retrouve face \u00e0 des musiciens qui, qui aura un niveau absolument incroyable exceptionnel, c'est g\u00e9nial, je ne c'\u00e9tait tr\u00e8s apr\u00e8s cette angoisse -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:59) [78%] :\r\nNon, non, c'est trop, c'est ce sait bien et tout ce que. \r\nQu'est -ce que ce qu'est -ce que c'est pas justement c\u00f4t\u00e9 trouver des gens qui ont, qui contient untel niveau c'est qu'est -ce que tu peux leur apporter quoi, il faut jamais j'ai rien tous super bien, on la preuve son jardin jeune contrebassiste du Danemark est venu chez moi pour d\u00e9couvrir de composer sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:18) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:19) [72%] :\r\nEt puis de qui touchent toujours magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:22) [77%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:26) [85%] :\r\nOn va \u00e9coutez, si vous voulez bien un dernier titre extrait de cet album incluant en trio qu'est -ce que vous nous conseillez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:34) [72%] :\r\nUne Skoda toi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:36) [84%] :\r\nEst ce qu'on a tour \u00e0 donc c'est le 6\u00e8me, sur le CD, le voici, le voil\u00e0 et c'est Siliconwadi notre invit\u00e9, je rappelle ce concert en trio Jardins musicaux, samedi, dimanche, Tramelan Express. \r\nSylvie Courvoisier en trio extrait de cet album qui vient de sortir, tout \u00e0 fait oui, le voici, le voil\u00e0 Sylvie Courvoisier serez aux Jardins musicaux, samedi, dimanche, Tramelan et fraises en donc c\u00f4t\u00e9 suisse et c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, et puis le 31 octobre \u00e0 Lausanne ainsi qu'en d\u00e9cembre et revenez \u00e0 Lausanne de 21 toujours alors en trio, en descendant voil\u00e0 h\u00e9 bien encore de l'homme Quartet oui oui avec votre nouveau quartet vient ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:51) [65%] :\r\nC'est qu'avec Scott coll\u00e9 \u00e0 la baisse des ministres \u00e0 la batterie et demi maximum avait c'est un c'est s'appelle la le Quartet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:59) [78%] :\r\nEt le disque s'intitule Belize lui donc aussi, voil\u00e0, j'arrive \u00e0 lire de loin, je suis ravie, merci infiniment d'\u00eatre venu nous voir, merci de m'avoir acquis pendant 20 ans, c'est ce qu'a rappel\u00e9 avant oui, Fabien, donc c'est double. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Courvoisier, Sylvie", "role": "pianiste, compositrice de jazz", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A034110-BFD3-445F-8313-150A293E6908", "internalArchiveId": "4A034110-BFD3-445F-8313-150A293E6908", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Immobilier: les chantiers en pr\u00e9sence des locataires. Le t\u00e9moignage d'un couple d'octog\u00e9naires contraints de vivre pendant 18 mois dans un chantier incluant un d\u00e9samiantage et le point sur les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour la sant\u00e9 et le droit des locataires en compagnie de Marc Truffer, directeur de la S\u00e9curit\u00e9 au travail Suisse romande \u00e0 la Suva, et C\u00e9sar Montalto, pr\u00e9sident de l'Asloca Vaud, l'Association suisse des locataires", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 826, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "droit du bail", "chantier du b\u00e2timent", "appartement", "amiante"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T03:11:49Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIl est de plus en plus fr\u00e9quent que les propri\u00e9taires ou g\u00e9rants serait 9 leurs biens lou\u00e9s avec des locataires toujours pr\u00e9sent, le march\u00e9 des locations restant tr\u00e8s le t\u00e9moignage d'un couple d'octog\u00e9naires contraints de vivre dans un chantier pendant 18 mois, attirer votre attention, Sophie Proust. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [94%] :\r\nOui alors d'autant plus qu'il s'agissait, entre autres, d'un d\u00e9samiantage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [82%] :\r\nJ'aimerais ah il y a les maladies li\u00e9es \u00e0 l'amiante sont bien connus, c'est plut\u00f4t dangereux et avec des locataires des locataires qui sont pr\u00e9sents est -ce que c'est normal est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [87%] :\r\nAlors l'agence a quand m\u00eame propos\u00e9 dans un 1er temps locataires de quitter d\u00e9finitivement leur appartement ou l'de leur offrir un d\u00e9dommagement \u00e0 la fin des travaux, donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, normal, je ne sais pas courant plut\u00f4t oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [86%] :\r\nMais on ne va pas entendre ce couple ce matin : non, il n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer par peur de repr\u00e9sailles, peut-\u00eatre de probl\u00e8mes avec la g\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [98%] :\r\nPeut-\u00eatre, je ne peux pas parler en leur nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nMais en tout cas \u00e7a montre l'attention de nouveau du du march\u00e9 de la location, 18 mois de travaux, j'imagine que ce n'est pas juste dans l'appartement de ce couple, mais c'est tout de m\u00eame assez long, surtout quand l'activit\u00e9 professionnelle ne nous offre plus le loisir de fuir le bruit et la pollution des travaux rappelle que c'est un couple d'octog\u00e9naires marque Truffert, merci d'\u00eatre avec nous en Studio ce matin, vous \u00eates directeur de la s\u00e9curit\u00e9 au travail pour la Suisse Romande \u00e0 la Suva bonjour bonjour alors votre mission est plut\u00f4t de vous int\u00e9resser \u00e0 la sant\u00e9 au travail, mais justement dans le cas de personnes en contact avec des travailleurs comme ce couple, quelles sont les pr\u00e9cautions obligatoire dans le cas d'un d\u00e9samiantage si on appelle \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une situation qui n'est pas exceptionnel de trouver des travaux dans un b\u00e2timent occup\u00e9, que ce soit des bureaux ou un b\u00e2timent d'habitation, il est clair que pour les travailleurs, on prend des mesures de pr\u00e9caution individuelle mais on prend aussi des mesures de protection collective et c'est ces mesures de protection collective notamment, fermeture de la zone de travail du chantier de d\u00e9samiantage qui assurent une protection du public pour \u00e9viter que ce public soient expos\u00e9s \u00e0 des fibres d'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [89%] :\r\n\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame difficile, dans un appartement, parce que \u00e7a veut dire quoi on isole d'abord une premi\u00e8re pi\u00e8ce et puis, comment on fait pour qu'aucune particule finalement ne sortent de cette pi\u00e8ce est -ce qu'on y a de nouveau acc\u00e8s le soir ou le lendemain, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [91%] :\r\nAlors, un chantier d\u00e9samiantage \u00e9tait annonc\u00e9 il y a un plan de d\u00e9samiantage, on va vraiment cr\u00e9er une zone totalement confin\u00e9 pour faire ces travaux qui sera sous des pressions, donc il y aura un syst\u00e8me d'aspiration et c'est l'air ext\u00e9rieur de cette pi\u00e8ce qui va, qui va plut\u00f4t rentrer plut\u00f4t que des poussi\u00e8res qui peuvent partir \u00e0 l'ext\u00e9rieur, les conditions sont tr\u00e8s strictes pour assurer justement d'\u00e9viter une contamination en dehors de la zone de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [81%] :\r\nQuand on s'attaque justement \u00e0 une pi\u00e8ce dans l'appartement apr\u00e8s les quoi les condamn\u00e9s encore pendant 2 jours, le temps que les les poussi\u00e8res retombent que tout soit bien inspir\u00e9 par salaire quand m\u00eame compliqu\u00e9 de la appartement effet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\nAvait condamn\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des travaux et \u00e0 la fin des travaux, il y a une proc\u00e9dure de lib\u00e9raliser lib\u00e9ration du du local notamment par des mesures, des mesures au niveau des des contaminants qui pourrait tra\u00eener, on prend des des petites lingettes on va mesurer s'il y a encore des des fibres et puis on va mesurer l'air ambiant pour \u00eatre s\u00fbr que la qualit\u00e9 parfaite et enfin on va pouvoir remettre le local \u00e0 disposition du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [85%] :\r\nEt on les trouve o\u00f9 ces particules d'amiante de Damian pardon de oui d'amiante de, on le trouve dans les les dans la colle dans les murs, les plafonds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nAlors dans l'espace dans les b\u00e2timents, il y en a beaucoup, je dirais, dans tous les b\u00e2timents d'avant 1990 parce que, apr\u00e8s l'amiante \u00e9tait interdit, on n'a plus, plus, mis dans les b\u00e2timents, mais aujourd'hui je pense qu'il reste environ une quarantaine de kilos par habitant dans nos b\u00e2timents, ici, il est l\u00e0, il dort, c'est un peu comme un lion qui dort, c'est absolument pas dangereuse si si on Yamaska exactement, mais par contre si on travaille les mat\u00e9riaux qui peut \u00eatre dans les plafonds dans les joints de fen\u00eatre qui peut \u00eatre cach\u00e9 derri\u00e8re les les prises \u00e9lectriques ou beaucoup aujourd'hui dans l'\u00e9cole de carrelage, l\u00e0 c'est des travaux qui doivent \u00eatre faites par des sp\u00e9cialistes bien prot\u00e9g\u00e9 mais autrement il y a pas du tout de probl\u00e8me de vivre dans une maison qui, qui a de l'amiante, on en a tous presque chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [89%] :\r\nPas de danger si on vit dans une maison qui a de l'amiante, mais quand on on s'y attaque allez les poussi\u00e8res justement s'envole et ce qui vaut quand m\u00eame mieux ne pas \u00eatre dans l'appartement, quant on s'attaque \u00e0 une \u00e0 une des pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [85%] :\r\nIl faut les pr\u00e9cautions il faut pas \u00eatre dans la zone de travail mais je dirais que c'est c'est pas quelque chose qui doit \u00eatre interdit le jeu \u00e0 priori c'est la zone de travail bien d\u00e9finie et bien confin\u00e9, il n'y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [84%] :\r\nEn t\u00eate juste rappeler encore comment est -ce qu'on peut savoir si on a de l'amiante, sinon comment est -ce qu'on peut faire des, des, des contr\u00f4les comment est -ce que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [89%] :\r\nAlors pour pour d\u00e9couvrir o\u00f9 peut se cacher l'amiante chez vous, je vous conseille de de d\u00e9couvrir d'autres maisons amiant\u00e9s virtuel qui est sur notre site internet sauva Point CH et l\u00e0, vous pouvez d\u00e9couvrir, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce o\u00f9 pourrait se cacher de l'amiante, c'est utile, c'est assez amusant \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nEn tout cas si si on vous \u00e9coute Marc Truffert, on a l'impression en tout cas que c'est possible d'avoir des des travaux d'amiante dans son appartement alors que et qu'on n'avait pas vraiment en danger, si on a ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nAlors il y a plusieurs types de travaux, des travaux de courte tr\u00e8s tr\u00e8s changer une Katell c'est possible sans mettre des des mesures aussi extr\u00eames, on peut faire \u00e7a en milieu humide pour \u00e9viter justement des des fibres d'amiante mais pour d\u00e9p\u00f4t de travaux importants, il y a des protections collectives qui sont mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous pour cet \u00e9clairage on va accueillir maintenant par t\u00e9l\u00e9phone C\u00e9sar Montalto bonjour, bonjour, vous \u00eates avocat et pr\u00e9sident de l'Asloca, Vaud, c'est vraiment une situation de plus en plus courante, celle de ce couple qui subit finalement des travaux de r\u00e9novation chez lui sans relogement possible pendant la dur\u00e9e des travaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:49) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a arrive, on n'a officiellement pas de de statistiques on ce qu'on compte malgr\u00e9 tout que dans la pratique, on a beaucoup plus de r\u00e9siliation hommasses dont des immeubles que de maintien de locataires, sur place, m\u00eame si, finalement, on peut comprendre les les bailleurs qui pr\u00e9f\u00e8rent faire des travaux tout en touchant certains sont des des des loyers de la part de locataires qui qui qui subissent ces travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [89%] :\r\nOn parlait du d\u00e9dommagement est -ce que c'est normal que le la g\u00e9rance propose un d\u00e9dommagement seulement \u00e0 la fin des travaux, l\u00e0 elle estime \u00e0 18 mois la dur\u00e9e des travaux, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s long et ceux de logement aurait \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre plus utile pendant les travaux pour la location, soit d'un autre appartement, ou au moins avoir de quoi partir quelques jours pendant ce temps, non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [91%] :\r\nJe comprends, il faut voir aussi un aspect positif pour le locataire, il faut comprendre que finalement la l'indemnit\u00e9 que que pourra toucher le locataires, elle va d\u00e9pendre d'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, notamment la dur\u00e9e effective des travaux, la nature, l'intensit\u00e9, voire m\u00eame le suivi du chantier et ce sont des \u00e9l\u00e9ments qu'on ne conna\u00eet pas, tant que les travaux n'auront pas toucher \u00e0 leur terme et l'Avantage, si vous voulez, c'est que dans la pratique, vous avez des bailleurs qui propose au d\u00e9but des travaux, une toute petite indemnit\u00e9 un montant d\u00e9risoire pour le locataire en disant on bouleversera la fin des travaux, voire versera m\u00eame tout de suite certains locataires pourrait accepter cette indemnit\u00e9 d\u00e9risoire, mais il n'en demeure pas moins qu'ils ne sont pas li\u00e9s par ce montant qui pourrait \u00eatre vers\u00e9e parce que finalement, ils ne peuvent pas renoncer \u00e0 l'avance au montant final d'une indemnit\u00e9 qui sera calcul\u00e9e selon tous les crit\u00e8res que je viens de vous donner tout \u00e0 l'heure, autrement dit attendre la fin des travaux, c'est aussi un Avantage pour le locataires parce qu'il pourra \u00e9tablir, preuves \u00e0 l'appui, toutes les nuisances qui l'ont p\u00each\u00e9 de jouir correctement de la chose lou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\n\u00e0 quel pourcentage en terme de d\u00e9dommagement, le locataire peut s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:48) [90%] :\r\nAlors la, la jurisprudence est assez variable, on a des cas dans la jurisprudence qui ont accord\u00e9 \u00e0 des locataires, des r\u00e9ductions de loyers pouvant aller jusqu'\u00e0 60 pourcent du du montant de, de, de leur loyer Net lorsqu'on parle de d\u00e9samiantage, on peut \u00e9galement \u00eatre un tout petit peu plus pr\u00e9cis au niveau de cette indemnit\u00e9 parce que on peut, comme l'a dit votre pr\u00e9c\u00e9dente interlocuteur tenir compte lorsqu'on confie une pi\u00e8ce, h\u00e9 bien on peut faire aussi un calcul au prorata pour dire : ben voil\u00e0, finalement, on a une chambre \u00e0 coucher, qui repr\u00e9sente le 15 ou le 20 pour 100 100 de la surface du logement qui n'a pas pu \u00eatre utilis\u00e9 pendant un mois complet donc, \u00e7a, \u00e7a nous permet en tout cas d'avoir, de pouvoir faire un d\u00e9but de calcul de cette indemnit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [89%] :\r\nAlors parler de travaux assez long C\u00e9sar Montalto est -ce que si, voil\u00e0 le couple pour finir en a marre par apr\u00e8s une ann\u00e9e sur ces 18 mois et ce qui peut quand m\u00eame demander son d\u00e9dommagement parce qu'il va arriver apr\u00e8s, alors comment \u00e7a va se faire cesser un remboursement et non pas une diminution du loyer suivant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:50) [89%] :\r\nAlors on calculera cette indemnit\u00e9, on a pris pour une r\u00e9duction de loyer, on pourcentage sur le montant du loyer Net, ce qui a \u00e9t\u00e9 effectivement pay\u00e9 par les locataires et puis ce pourcentage qui constituent en r\u00e9alit\u00e9 une moyenne, on essaye de trouver une moyenne, h\u00e9 bien cette moyenne on l'appliquera sur le nombre de mois pendant lesquels les travaux ont perdur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [87%] :\r\nDonc on touche quand m\u00eame ce d\u00e9dommagement m\u00eame si si on quitte pendant, pendant laquelle \u00e9videmment tout \u00e0 fait quand les ouvriers utilisent aussi bien les prises \u00e9lectriques de l'appartement, on imagine pour notamment aspirer l'air etc est -ce que locataires peut aussi le signaler, demander un d\u00e9dommagement ou une modification de sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:30) [90%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, il n'appartient pas aux locataires de payer de cette mani\u00e8re les travaux en tout cas de participer de cette mani\u00e8re aux travaux, ne serait -ce que par exemple parce que locataires pourraient partir en cours de travaux, donc il n'a pas \u00e0 supporter cette facture suppl\u00e9mentaire d'\u00e9lectricit\u00e9, on pourrait, par exemple, proc\u00e9der \u00e0 des \u00e0 des moyennes de consommation \u00e9lectrique pour voir si, finalement, il y a pas eu un exc\u00e8s ou une surconsommation pendant la p\u00e9riode des travaux, mais le plus simple pour le locataires, ce serait de d'inviter les ma\u00eetres d'\u00c9tat par le biais du g\u00e9rant \u00e0 utiliser des prises \u00e9lectriques commune, combien m\u00eame finalement ben les charges d'\u00e9lectricit\u00e9 des locaux communs : elles sont quelque part support\u00e9e par le locataire, indirectement, par le biais du loyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:15) [85%] :\r\nC\u00e9sar Montalto, une fois que les travaux sont termin\u00e9s, une hausse de loyer souvent pr\u00e9visible, quels conseils vous donnez aux locataires, dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:24) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez la plupart du temps au fond compte que c'est hausses de loyers sont surfaite, le locataire a la possibilit\u00e9 de pouvoir contester dans un d\u00e9lai de 30 jours, la hausse de loyer ont saisi sur l'autorit\u00e9 de conciliation d\u00e8s les 30 jours par \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a re\u00e7u cette hausse de loyer sur sur formule officielle parall\u00e8lement le bailleur lui fait une proposition d'indemnit\u00e9 globale et tr\u00e8s souvent les, les, les milieux immobiliers essaye de n\u00e9gocier en augmentant de quelques centaines de francs le montant de l'indemnit\u00e9 pour essayer de faire avaler la pilule locataires s'agissant de la hausse de loyer et \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il faut \u00e0 tout prix combattre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [83%] :\r\nIl pour en tout cas, rester vigilant, derni\u00e8re petite question C\u00e9sar Montalto on a ces travaux qui sont propos\u00e9s, alors qu'on est dans le dans l'appartement est -ce qu'on peut s'y opposer est -ce qu'on peut dire non, je ne veux pas de travaux dans mon appartement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:16) [89%] :\r\nNon, alors il faut laisser aux propri\u00e9taires le droit de faire de faire ces travaux, ce d'autant que comptons faut il y a une une loi particuli\u00e8re, la LDTR, la sur la d\u00e9molition la transformation \u00e0 la r\u00e9novation d'immeubles qui vise \u00e0 pr\u00e9server le parc locatif et qui pour certaines conditions pour pouvoir faire certains travaux permettez enti\u00e8re de d\u00e9samiantage, c'est quelque chose d'assez r\u00e9cent parce que la modification des la vaudoise dates : 1er janvier 2011 si locataires seront compte qu'il y a un probl\u00e8me, s'agissant de la protection de de son appartement, il faut \u00e0 tout prix que ce locataires intervienne aupr\u00e8s de la Suva pour essayer de faire interrompre les travaux voire saisissent le le tribunal des baux d'une requ\u00eate de mesures provisionnelles ou pr\u00e9- provisionnel et puis pour pr\u00e9server ses propres int\u00e9r\u00eats et sa sant\u00e9 et celle de sa famille, s'ils voient qu'il y a quelque chose de particulier qui n'h\u00e9site pas momentan\u00e9ment \u00e0 interdire l'acc\u00e8s \u00e0 son logement tant que la situation n'est pas \u00e9claircie, je crois qu'il vaut mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir, surtout lorsqu'on parle d'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [84%] :\r\nBien, merci beaucoup, C\u00e9sar Montalto, je rappelle que vous \u00eates avocat et pr\u00e9sident de l'Asloca, Vaud, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de ce fait poster pour tous ces conseils, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous nos pri\u00e8res, h\u00e9 bien on vous remercie aussi Marc mais avant cela en t\u00eate juste confirmer ce que disait C\u00e9sar Montalto si on voit que parce qu'on a l'impression qu'avec l'installation a pas l'air on peut faire appel \u00e0 la \u00e0 la Suva. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [86%] :\r\nAlors pour la protection des Terres, travailleurs, adressez -vous \u00e0 nous, si c'est pour la protection de vos m\u00eame public au pr\u00e9sident, adressez -vous aux autorit\u00e9s cantonales qui sont l'organe comp\u00e9tent pour ses probl\u00e8mes d'amiante et vous trouvez la liste par canton au sur le site de loi FSP. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [96%] :\r\nLa liste des entreprises qui sont asserment\u00e9s ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [92%] :\r\nNon, la liste des autorit\u00e9s cantonales comp\u00e9tentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [83%] :\r\nC'est les entreprises justement est -ce qu'elles sont certifi\u00e9es, ce qu'elles sont contr\u00f4l\u00e9es les entreprises qui sont charg\u00e9s de d\u00e9samiantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [85%] :\r\nAlors pour les gros travaux d\u00e9samiantage, ceux des entreprises, effectivement, autoris\u00e9, contr\u00f4l\u00e9, suivi par la soupe \u00e0 chaque travailleur et d'ailleurs soumis \u00e0 \u00e0 une autorisation et un un suivi m\u00e9dical si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:26) [87%] :\r\nBien, merci beaucoup, Marc se faire, directeur de la s\u00e9curit\u00e9 au travail pour la Suisse Romande \u00e0 la Suva, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin vous souhaite \u00e9galement une bonne journ\u00e9e, on souhaite bonne chance \u00e9videmment \u00e0 ce couple pour ses travaux et merci Sophie pour ce dossier, je rappelle \u00e9galement que si des questions vous pr\u00e9occupe, h\u00e9 bien vous pouvez nous les adresser \u00e0 la tra\u00eetresse e-mail on en parle h\u00e2te RTS Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "locataires", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Truffer, Marc", "role": "directeur de la S\u00e9curit\u00e9 au travail Suisse romande \u00e0 la SUVA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montalto, C\u00e9sar", "role": "pr\u00e9sident de l'Asloca-Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41823BE2-6AF0-4074-879C-935D2E88280C", "internalArchiveId": "41823BE2-6AF0-4074-879C-935D2E88280C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De la pelle au r\u00e2teau. Trucs et conseils pour draguer (8/8): les sites de rencontre sur Internet avec Simon, trentenaire romand", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["couple (relation)", "s\u00e9duction", "Internet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T12:44:44Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa belle affaire, c'est ce que chantait Coralie Cl\u00e9ment il y a quelques instants, et c'est peut-\u00eatre ce que vous vous \u00eates dit : maintenant, vous \u00eates peut-\u00eatre devenus des Aphrodite et des Casanova cet \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Lydia Gabor depuis quelques semaines, elle a rencontr\u00e9 des sp\u00e9cialistes de la s\u00e9duction pour obtenir leur conseille \u00e0 partager avec vous leurs exp\u00e9riences alors aujourd'hui pour terminer cette s\u00e9rie, on rencontre Simon, un trentenaire de son temps, qui fr\u00e9quentent les sites de rencontres sur internet, il nous y emm\u00e8ne pour d\u00e9couvrir quelques-uns des secrets de s\u00e9duction qui l'a test\u00e9 et qui donne pour lui en tout cas de bons r\u00e9sultats dans cette jungle virtuelle \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [70%] :\r\nDe la pelle au r\u00e2teau heures devant le monde se dirigeant de public de un ch\u00e2teau mais de 92 alors qu'on peut pas vraiment tout miser sur le physique surtout toi et se contenter secondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [86%] :\r\nC'est absolument s\u00fbr, donc l\u00e0 on se connecte sur un site de rencontre un tchatche un chaton, donc d'abord on va \u00eatre un pseudonyme, finalement \u00e7a prend, chose que, que les gens lisent de nous donc donc un truc trop trop agressif pourrait faire fuir un truc trop trop tout doux, tout doux, on n'est pas non plus les hommes sont plus, j'ai simplement d\u00e9cid\u00e9 de donc de ma\u00eetre mettre Simon 8 ans Vichy de 1980 donc voil\u00e0 on arrive sur un sur le Tchad, c'est la fen\u00eatre principale sur la gauche de l'\u00e9cran donc hein, la liste des personnes connect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [83%] :\r\nEst -ce qu'un site de rencontre est un un lieu de s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [82%] :\r\nOui, l\u00e0 on voit en d\u00e9filant dans donc 10 fois plus de profil, demain, qui de filles, bah forc\u00e9ment c'est la loi de l'offre et la demande donc une FIV ce qui va s\u00fbrement recevoir tout de suite dit souvent message donc c'est c'est c'est pas elle qui va contacter en 1er, donc \u00e7a ne \u00e7a la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [80%] :\r\nQuel est le 1er cynique vous donner ainsi une personne vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [80%] :\r\nJe commence d\u00e9j\u00e0 par saluer tout simplement d\u00e9j\u00e0 une chose enfin pour moi importantes et et qui qui est appr\u00e9ci\u00e9 aussi celle d'\u00e9crire juste voir une orthographe soigner les coucous, \u00e7a va, a \u00e9crit ces ces espaces avait en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a marche pas beaucoup ou alors, si \u00e7a marche \u00e0 la personne qui est en face d'appara\u00eetre tr\u00e8s int\u00e9ressante en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nDonc, d'accord, donc d'abord s'adresser une fa\u00e7on assez courtoise et puis avec une \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [83%] :\r\nEn savoir bien \u00e9crire, savoir bien s'exprimer, \u00e7a fait partie de la s\u00e9lection, \u00e7a fait partie c'est c'est quelque chose, important, on n'en est pas encore \u00e0 \u00e0 Cyrano de Bergerac mais mais mais c'est quelque chose qui est assez importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nPour rester dans ce temps de locaux de la courtoisie qu'est -ce qu'il y aurait comme moi, prochaine \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [80%] :\r\nL'approche ce qu'on va dire c'est assez demand\u00e9 comment \u00e7a va, comment a \u00e9t\u00e9 ta journ\u00e9e, ce qui a pass\u00e9 un bon week- end, est en train de passer une belle soir\u00e9e, etc donc, donc c'est vrai que c'est un c'est quelque chose qui est important, on va pas commencer, on va pas discussion par sa lutte est c\u00e9libataire ou sa lutte lire ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [80%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pris un de r\u00e2teau sur sur un site o\u00f9 donc ce type de de rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [84%] :\r\n\u00e0 mon nom prend on on prend en permanence par des r\u00e2teau apr\u00e8s des r\u00e2teau, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a va de simplement la non r\u00e9ponse du tout ce qui est ce qui ce qui est s\u00fbr, tr\u00e8s fr\u00e9quent puisque, puisque justement une proportion, il y a une disproportion en Cl\u00e9ment parce qu'il a fait une ensuite des r\u00e2teau ben oui, il y a des gens avec qui on parle avec qui s'accroche bien et puis, et puis il y a un \u00e9change de photos et et en fait \u00e7a correspond pas, donc, et c'est \u00e7a peut \u00eatre dans un sens comme dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nDonc la photo mais il y a un petit peu comme \u00e7a une sorte de de codes \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [82%] :\r\nChacun se mais ses codes, hein, je crois que chacun s'mais c'est codes apr\u00e8s aussi d\u00e9pend le le le l'objectif qu'on a en se connectant sur un tchatche, quoi, c'est vrai que c'est comme je disais, c'est, c'est c'est le flirt \u00e0 360 degr\u00e9s, donc il y a des gens, il y a des gens qui peuvent, qui peuvent aller sur un site de rencontre pour retrouver l'\u00e2me soeur, le futur leur la future m\u00e8re de leurs enfants ou leur futur mari et autres \u00e0 Dijon gens Frankie, son supermarch\u00e9 de la relation One shot dans ce soir et puis c'est tout, donc il faut que \u00e7a match coiffant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [93%] :\r\nD'abord un beau Style, une fa\u00e7on de parler quand m\u00eame assez choisit ensuite les photos ensuite en \u00e9change dans les conversations et \u00e0 quel moment on pourra faire le pas de proposer un rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [90%] :\r\nParfois, parfois on parle avec une personne et et je sais pas moi une heure et demie apr\u00e8s, on est d\u00e9j\u00e0 sur une terrasse en train de boire un verre, \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [93%] :\r\nSimon qu'est -ce que c'est la s\u00e9duction pour pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [76%] :\r\nPour moi la s\u00e9duction c'est \u00e7a va de soi -m\u00eame dans toute situation et s\u00e9duire l'et s\u00e9duire l'autre en \u00e9tant soi -m\u00eame, c'est c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on est qu'on est, finalement, qu'on est le mieux et c'est en \u00e9tant le mieux nous-m\u00eames qu'on qu'on peut plus facilement leurs pierres aux autres pour moi la s\u00e9lection annonc\u00e9e. \r\n\u00e7a lui parler avec les gens de 2 mani\u00e8res : on guillemets d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 mais aussi int\u00e9ress\u00e9, c'est important de montrer d'int\u00e9r\u00eat aux gens et finalement on remarque tr\u00e8s vite si si y a des atomes crochus, \u00e7a marche, et moi j'ai j'ai j'ai plein d'amis qui ne demande aucune demande, mais comment tu fais pas toujours entour\u00e9 de 2 filles pour toujours et et je dis, mais c'est parce que, enfin, agresse pas quoi et et et et je pense et ce qui marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [85%] :\r\nBen et si on nous conseille aussi un livre : Des souris et un homme, aux \u00e9ditions Robert Laffont vous retrouvez tous nos conseils s\u00e9duction et les rencontres de Lydia Gabor sur RTS par Ch par oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "trentenaire romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A93F468-0AC9-41D8-AD5F-8CB77DADEA77", "internalArchiveId": "5A93F468-0AC9-41D8-AD5F-8CB77DADEA77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFE, a pris des mesures pour \u00e9viter qu'une affaire de corruption comme celle qui a secou\u00e9 le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie en janvier 2014 puisse se reproduire : Correspondance d'Esther Coquoz avec l'interview de Johann Schneider-Amman, qui reconna\u00eet sa responsabilit\u00e9", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "L'affaire de corruption qui a secou\u00e9 le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) ne devrait plus se reproduire. Le ministre de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann a pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour \u00e9viter de tels couacs. Le Seco doit les mettre en oeuvre afin de r\u00e9tablir le bon fonctionnement du centre informatique du fonds de compensation de l'assurance ch\u00f4mage d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2014. Les r\u00e8gles applicables en mati\u00e8re d'achats ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9finies et les contr\u00f4les renforc\u00e9s. L\u2019int\u00e9gration du fonds au sein du Secr\u00e9tariat fera en outre l\u2019objet d\u2019un examen approfondi. Le rapport command\u00e9 au professeur Urs Saxer critique en effet la complexit\u00e9 structurelle de l'entit\u00e9. En tant qu'entit\u00e9 du Seco, le fonds remplit certaines fonctions li\u00e9es \u00e0 ce statut. Mais il doit appliquer dans d'autres domaines, comme les finances, les directives de la Commission de surveillance de l'assurance ch\u00f4mage. Un expert sera charg\u00e9 d'examiner diverses r\u00e9formes (int\u00e9gration compl\u00e8te, autonomisation). (Source : ATS)", "durationSec": 164, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["corruption", "administration f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["SECO"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-18T14:45:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D665DEBA-DFA6-4D65-A3B9-C6FCD70BB8BC", "internalArchiveId": "D665DEBA-DFA6-4D65-A3B9-C6FCD70BB8BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9cision du parlement thurgovien de supprimer l'apprentissage du francais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, cr\u00e9e de vives r\u00e9actions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Interviews de Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DEFR et de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du DETEC", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux al\u00e9maniques sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais comme premi\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re.", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Thurgovie", "Suisse", "Suisse al\u00e9manique"], "thematicThemes": ["minorit\u00e9 linguistique", "enseignement des langues", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-02T14:35:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DEFR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CCEF438-4B15-4645-BC8B-C746F25BA75F", "internalArchiveId": "3CCEF438-4B15-4645-BC8B-C746F25BA75F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michael Jarrell : Lied ohne Worte, au coeur du sujet", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "Le Festival Cully Classique 2014 proposait cette ann\u00e9e des rencontres entre \u00e9tudiants des Hautes Ecoles, en l'occurrence, la Haute Ecole de B\u00e2les et un compositeur de renom, cette ann\u00e9e il s'agissait du compositeur suisse, Michael Jarrell. Les \u00e9tudiants travaillaient une semaine avec le compositeur et jouaient l'\u0153uvre en concert pendant le Festival. Pour comprendre le chemin parcouru par ces jeunes musiciens, de la r\u00e9p\u00e9tition au concert : une immersion au c\u0153ur des r\u00e9p\u00e9titions. Avec: Lisa Rieder au violon, Joachim M\u00fcller-Creppon au violoncelle, Benedek Horvath au piano. ", "durationSec": 3212, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "interpr\u00e9tation musicale", "compositeur"], "thematicPersons": ["Jarrell, Michael"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-16T15:13:07Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Divers", "name": "Horv\u00e1th, Benedek", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Rieder, Lisa", "role": "violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "M\u00fcller-Creppon, Joachim", "role": "violoncelliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jarrell, Michael", "role": "compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1902EFA-EC18-4482-8080-DB4E68464892", "internalArchiveId": "B1902EFA-EC18-4482-8080-DB4E68464892", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attention au d\u00e9collage: les gestes \u00e0 ne pas faire \u00e0 l'\u00e9tranger (8/8): en Bulgarie, lorsqu'on hoche la t\u00eate de bas en haut cela signifie non, et lorsqu'on hoche la t\u00eate de gauche \u00e0 droite, cela signifie oui", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bulgarie"], "thematicThemes": ["moeurs et coutumes", "communication sociale", "tourisme", "voyage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T13:02:14Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaire oui de la t\u00eate, \u00e7a para\u00eet assez \u00e9vident et universelle portant sur notre ch\u00e8re plan\u00e8te cela ne se fait pas de la m\u00eame mani\u00e8re partout encore une diff\u00e9rence culturelle que se pla\u00eet \u00e0 nous rappeler Sophie Proust comme tout l'\u00e9t\u00e9 dans attention au d\u00e9collage, on retrouve nos 2 voyageurs qui finissent souvent leur s\u00e9jour en cours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [74%] :\r\nC'est quoi cette visite mais on va manger quelque part, j'ai faim, Sophie assez beau sacre d'ailleurs ont accueilli, moi j'en peux plus, l\u00e0, ce qui tombait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [72%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on nous propose \u00e0 c'est que des plats, Bulgarie, un homme d'\u00e2ge comment pour les 2 voil\u00e0 serveur alors banni de \u00e7a banni de sa bonne foi, banni, \u00e7a c'est quand m\u00eame la banane \u00e7a c'est c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 il appara\u00eetra, tu verras ah ben avait fait non de la t\u00eate, il y a, il y en a pas ensuite avant la route chose alors on va prendre un monde Taarabt attention toujours de pousser autrefois narrateur ah oui, toujours au nom de la Terre il y a 20 s'reste quoi ton voil\u00e0, peut-\u00eatre \u00e7a : \u00e7a c'est plus subventionn\u00e9s passe de de salades chapska la 2 fois, d'un point de choc, ce qui a un mod\u00e8le grande anti- demande une grande femme je sais pas comment dit -on dans la alors moi j'ai pas envie de toute fa\u00e7on, il y en a, il y en a pas quoi ne pas tous, moi j'en peux plus, l\u00e0, \u00e9tant alors je j'encore mais on arrive au bout de la carri\u00e8re, on va prendre toute sa famille Cermis \u00e9vite de peu, il faut une vision pour fermer des fois oui, le foie et a les toujours pas, je voudrais vous ch\u00e9rir, pourquoi pas un coup sont identiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [68%] :\r\nCe serveur serveurs pour \u00e0. \r\nLes voyageurs du vol GH 23 cas \u00e0 destination de Sofia sont pri\u00e9s de noter que pourrait dire oui, c'est avec la t\u00eate qu'il fait, non et non, c'est avec la t\u00eate qu'il fait oui compris, h\u00e9 oui c'est, c'est comme \u00e7a avec la t\u00eate qui fait danser oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [84%] :\r\nEt non Sophie Proust on arrive avec ses dr\u00f4les de voyageurs qui nous ont accompagn\u00e9s tout l'\u00e9t\u00e9, au terme de leurs aventures, ils ne se sont pas vraiment am\u00e9lior\u00e9s environ la tendance et l\u00e0 continue \u00e0 voyager par sans se renseigner sur les habitudes des gens qu'ils vont rencontrer alors si j'essaye de r\u00e9capituler en Bulgarie, donc si on me fait oui avec la t\u00eate, \u00e7a signifie non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [86%] :\r\nNon, enfin oui, enfin il para\u00eet que \u00e7a vient de loin, mais les explications sont finalement pas tellement retrouve ce contresens pour nous entre le hochement de t\u00eate et le oui ou non, en Inde, en plus, bon, je vais faire un apart\u00e9 les Indiens d\u00e9teste dire non par politesse qui vont donc r\u00e9pondre OK, m\u00eame si \u00e7a leur demande beaucoup, et m\u00eame s'ils s'ils savent finalement qui ne pourront pas acc\u00e9der \u00e0 votre demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [93%] :\r\nOui, comme quoi la politesse, parfois c'est difficile, ils peuvent dire oui tout en pensant non un gros malentendu en perspective, c'est le cas d'ailleurs dans certains pays d'Asie aussi, on peut pas vous dire non parce qu'on ne veut pas perdre la face, il y a d'autres signes qu'on pourrait interpr\u00e9ter faussement parce qu'ils ont une autre signification chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [85%] :\r\nAlors, oui, par exemple dans le Sud-Est asiatique, le signe qui indique qu'on peut venir peut-\u00eatre compris par nous comme du ballet d\u00e9gage un voyez ce ce signe que je fais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [84%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 la main vers moi pour me dire oui, vers le bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 la paume vers le bas en vous faisant un signe de la main de d'avant en arri\u00e8re alors \u00e7a, \u00e7a donne un peu l'impression qu'on dit du ballet, hein, en revanche, si vous \u00eates occidentale vous fait signe de venir comme on peut le faire ici avec index tourn\u00e9s vers le haut, qui va de d'avant en arri\u00e8re c'est per\u00e7u comme une marque de m\u00e9pris parce qu'en fait ce signe -l\u00e0 l\u00e0- bas, on le fait pour les chiens, pour bien devenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nEt donc on pr\u00e9f\u00e8re donc la paume vers le bas et les doigts qui grave en l'air pour demander \u00e0 quelqu'un de venir plus pr\u00e8s et pour les mots, par contre, l\u00e0, c'est plus dans les gestes mais il y a aussi des faux amis et vous allez nous en rappeler quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [84%] :\r\nOui, alors, et 20, je lis par exemple, je me souviens m'avoir fait une visite une fois d'une d'une Exposition dans laquelle j'ai vu avec amusement un iPhone chez Vichy died alors c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 vont bilinguisme n'\u00e9tait pas tr\u00e8s au point, donc j'avais compris que \u00e9ventuellement les les mourir, donc je bon, d'accord, \u00e7a c'est un exemple pour l'anglais, en espagnol Constit pas d'eau, ne veut pas dire constip\u00e9 mais enrhum\u00e9 et embarrasse \u00e0 Dakar, \u00e7a veut dire enceinte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [83%] :\r\nEt non, attention donc, quand on va dans une pharmacie Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [73%] :\r\nPourquoi et pensant \u00e0 l'Italien la blague lourdaud de d'ajouter : D'est d\u00e9j\u00e0 aux Fran\u00e7ais pour donner l'illusion de ma\u00eetriser l'Italien, \u00e7a donne quand m\u00eame quelques malentendus puisque un bout d'innover, c'est un flan, hein, c'est pas un un boudin un boudin, \u00e7a va se dire : c'est un go\u00fbt et nature tionn\u00e9 alors j'ai pas tout \u00e0 fait sur la prononciation c'est pas cornichon mais une corniche et sur l'atome, c'est bond\u00e9, faut dire en fait, on va dire comme Bolton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [91%] :\r\nMais c'est magnifique merci beaucoup Sophie Proust dans cette s\u00e9rie consacr\u00e9e aux malentendus \u00e0 l'\u00e9tranger, vous savez qu'on peut retrouver int\u00e9gralement sur la page d'on en parle et c'est bon de se renseigner avant de partir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR, com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Blanc, S\u00e9bastien", "role": "collaborateur RTS, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC3829B0-141F-4769-ADD0-CAB966F0CDB1", "internalArchiveId": "AC3829B0-141F-4769-ADD0-CAB966F0CDB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Geri M\u00fcller, maire de Baden, accus\u00e9 d'avoir envoy\u00e9 des photos (selfies) d\u00e9nud\u00e9s \u00e0 une enseignante, serait-il victime d'un complot ? : Interview de Vincenz Wyss, professeur de journalisme \u00e0 Z\u00fcrich", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "Geri M\u00fcller serait victime d'une personne proche des milieux isra\u00e9liens. La presse al\u00e9manique evoque l'intervention d'une tierce personne, politiquement oppos\u00e9e au conseiller national vert et maire de Baden et pro-Palestinien convaincu. ", "durationSec": 78, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["selfie", "photographie", "autoportrait", "antis\u00e9mitisme", "nudit\u00e9", "fonction politique"], "thematicPersons": ["M\u00fcller, Geri"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-02T14:36:08Z", "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyss, Vincenz", "role": "professeur de journalisme \u00e0 Z\u00fcrich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9818F71E-72E1-4203-B866-6B4BF2694C6C", "internalArchiveId": "9818F71E-72E1-4203-B866-6B4BF2694C6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec  les conflits en Irak, Syrie, Gaza, Ukraine, ainsi que d'autres conflits moins m\u00e9diatis\u00e9es, le CICR n'a rarement \u00e9t\u00e9 autant sollicit\u00e9 : Interview de Yves Daccord, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "summary": "La Croix-Rouge internationale tente  de poursuivre sa mission de base malgr\u00e9 des conditions qui se sont grandement complexifi\u00e9es.  Entre ins\u00e9curit\u00e9 accrue pour les gens de terrain, isolement, risques de manipulation, limites de capacit\u00e9, la t\u00e2che est loin d'\u00eatre ais\u00e9e.", "durationSec": 1241, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gaza", "Irak", "Syrie", "Ukraine"], "thematicThemes": ["aide humanitaire", "conflit arm\u00e9", "guerre civile"], "thematicPersons": ["CICR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daccord, Yves", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral du CICR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1369305", "internalArchiveId": "AA1408369163", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1700, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6082785", "imageURL": "http://www.rts.ch/6082788.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Aux portes de Gen\u00e8ve, en pleine for\u00eat, un camp de vacances est r\u00e9serv\u00e9 aux sans-abris", "Le journal", "Gaza: des tirs isra\u00e9liens ont tu\u00e9 trois commandants de la branche arm\u00e9e du Hamas", "Johann Schnieder Amman assume sa part de responsabilit\u00e9 dans l'affaire de corruption du SECO", "L'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse menac\u00e9: le point avec Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "NE: dans le Val-de-Travers, 26 pilotes d'avion de voltige participent aux championnats suisses", "JU: \u00e0 Porrentruy, les \u00e9l\u00e8ves de maturit\u00e9 bilingue ont d\u00e9but\u00e9 la deuxi\u00e8me partie de leur cursus", "Le tron\u00e7on-cl\u00e9 de la Transjurance entre Porrentruy et Bure a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en grandes pompes", "Irak: l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 six nouvelles frappes au lendemain de l'ex\u00e9cution de James Foley", "Berne et Paris n'arrivent pas \u00e0 s'entendre au sujet de l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Muhlouse", "Ex\u00e9cution du journaliste James Foley: les observations de Daniel Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse", "Se renverser un seau d'eau froide sur la t\u00eate constitue le d\u00e9fi du moment sur le web", "VD: le th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne f\u00eate ses 50 ans avec un nouveau directeur", "19:30 le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Fond\u00e9 il y a dix ans par l'association Carrefour-Rue, il est aujourd'hui enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9 par ses r\u00e9sidents.", "Des dizaines de milliers de personnes ont assist\u00e9 \u00e0 leurs fun\u00e9railles. L'a\u00e9roport de Tel-Aviv pourrait \u00eatre la cible de nouvelles roquettes.", "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral annonce une s\u00e9rie de mesure pour rem\u00e9dier aux dysfonctionnements du service concern\u00e9.", "Au-dessus de M\u00f4tiers, ils rivalisent de pr\u00e9cisions pour enchainer des figures acrobatiques.", "Une classe pilote enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e d'apprendre en jonglant avec deux langues nationales.", "D\u00e9sormais, Del\u00e9mont est \u00e0 moins d'une demi-heure de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, favorisant le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la r\u00e9gion.", "Les proches du journaliste \u00e9voquent un homme courageux, qui voulait raconter l'histoire de ces civils pris dans le chaos de la guerre.", "Son statut bi-national est remis en cause, faute d'accord fiscal. L'enjeu est important pour les entreprises suisses.", "A l'origine de cette action qui fait le buzz: une r\u00e9colte de fonds, lanc\u00e9e pour lutter contre la maladie de Charcot.", "Vincent Baudriller compte bien donner un nouveau souffle \u00e0 cette grande maison et \u00e9largir le champ du th\u00e9\u00e2tre au bord de l'eau."], "variantIds": ["ece-6017116", "ece-6017114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T19:40:13Z", "subTitles": ["19:30:01:18  19:30:13:17\r\n...\r\n\r\n19:30:14:03  19:30:16:06\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:20:03\r\n   C'\u00e9tait le maillon manquant\r\n      du r\u00e9seau jurassien.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:23:15\r\n Avec l'inauguration du tron\u00e7on\r\n        Porrentruy-Bure,\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:28:06\r\nles automobilistes sont directement\r\n reli\u00e9s aux autoroutes fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:30:11\r\n   La fin d'un long gymkhana,\r\n\r\n19:30:30:16  19:30:34:08\r\n     m\u00eame si la Transjurane\r\n   n'est pas encore termin\u00e9e.\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:38:01\r\n   La Suisse risque de perdre\r\n  l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:30:38:06  19:30:42:00\r\nLe statut binational est contest\u00e9\r\n  apr\u00e8s les vaines n\u00e9gociations\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:44:17\r\n     sur le diff\u00e9rend fiscal\r\n      entre Paris et Berne.\r\n\r\n19:30:44:22  19:30:47:02\r\n       Un enjeu important\r\n      pour les entreprises\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:50:05\r\nqui g\u00e9n\u00e8rent 80% de leur chiffre\r\n     d'affaires en Suisse.\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:52:13\r\nL'aveu de faiblesse des Etats-Unis.\r\n\r\n19:30:52:18  19:30:55:02\r\nIls ont tent\u00e9 de lib\u00e9rer J.Foley,\r\n\r\n19:30:55:07  19:30:58:03\r\n   journaliste enlev\u00e9 en Syrie\r\n        et ex\u00e9cut\u00e9 hier.\r\n\r\n19:30:58:08  19:31:00:15\r\nLa piste du bourreau se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:04:14\r\n  Le grand format est consacr\u00e9\r\n  \u00e0 la mue du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:07:11\r\n        Elle est pouss\u00e9e\r\n    par le nouveau directeur,\r\n\r\n19:31:07:15  19:31:11:03\r\n   en charge de lui insuffler\r\n      un nouveau souffle.\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:14:21\r\n     On prend de l'altitude,\r\n  \u00e0 bord d'un avion de voltige.\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:17:20\r\n        Looping, piqu\u00e9,\r\n  d\u00e9crochage ou feuille morte.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:20:05\r\n      Le championnat suisse\r\n        de la discipline\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:22:14\r\nse d\u00e9roule dans le Val-de-Travers.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:24:16\r\n    C'est le d\u00e9fi du moment.\r\n\r\n19:31:24:21  19:31:26:11\r\n    De Bill Gates \u00e0 Ronaldo,\r\n\r\n19:31:26:15  19:31:30:01\r\n    ils se renversent un seau\r\nd'eau glac\u00e9e, pour la bonne cause.\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:31:15\r\n   Les nomin\u00e9s ont 24 heures,\r\n\r\n19:31:31:20  19:31:33:20\r\nUeli Maurer se fait un peu prier.\r\n\r\n19:31:34:12  19:31:38:14\r\nGrande \u00e9tape pour le d\u00e9veloppement\r\n    du r\u00e9seau routier suisse.\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:43:04\r\nLe tron\u00e7on-cl\u00e9 de la Transjurane\r\n Porrentruy-Bure a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n19:31:43:09  19:31:47:14\r\n  D\u00e9sormais, Del\u00e9mont est \u00e0 moins\r\nde 30 min de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:31:47:19  19:31:56:10\r\n  Neuf kilom\u00e8tres qui devraient\r\ndynamiser l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:03:09\r\n        Un geste symbolique\r\n   pour un tron\u00e7on cl\u00e9 de l'A16.\r\n\r\n19:32:03:13  19:32:06:09\r\nLes 8,8 km entre Bure et Porrentruy\r\n\r\n19:32:06:13  19:32:10:23\r\n        permettent de relier\r\nDel\u00e9mont au r\u00e9seau routier fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:32:11:03  19:32:16:13\r\n    Une \u00e9tape importante avant\r\nl'ouverture compl\u00e8te dans deux ans.\r\n\r\n19:32:16:18  19:32:21:16\r\n   Le canton du Jura sera un pont\r\nentre la France et le Plateau suisse.\r\n\r\n19:32:22:23  19:32:25:09\r\n     Ca apporte du travail,\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:28:13\r\n    \u00e7a apporte des relations\r\n\r\n19:32:28:18  19:32:35:11\r\n    avec l'Espace \u00e9conomique \r\n   qui couvre aussi la France.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:40:21\r\n      Chaque ann\u00e9e, le Jura\r\nse comporte mieux \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:32:41:02  19:32:44:01\r\n  Ce nouveau tron\u00e7on se distingue\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:47:07\r\n      par cet imposant viaduc\r\n       et ses deux tunnels.\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:19\r\n      Il soulage les villages\r\n     travers\u00e9s quotidiennement\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:53:16\r\n et contribue \u00e0 l'essor \u00e9conomique\r\n            du canton.\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:55:13\r\n    On peut voir concr\u00e8tement\r\n\r\n19:32:55:18  19:32:57:21\r\n les premiers effets d'ouverture\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:21:11\r\npar s\u00e9quences de la Transjurane.\r\n\r\n19:33:21:15  19:33:26:01\r\n    Elle s'ach\u00e8vera fin 2016,\r\n30 ans apr\u00e8s le d\u00e9but des travaux.\r\n\r\n19:33:26:06  19:33:30:11\r\n Co\u00fbt total de ces 85 km: 6,5 mias\r\n    de frs, soit 77 mios le km.\r\n\r\n19:33:31:10  19:33:35:00\r\n La Suisse et la France viennent\r\n    de signer une convention\r\n\r\n19:33:35:05  19:33:38:16\r\n pour la r\u00e9ouverture de la ligne\r\n   ferroviaire Delle-Belfort.\r\n\r\n19:33:38:21  19:33:42:03\r\n       La Suisse financera\r\n  un quart des 110 mios d'euros\r\n\r\n19:33:42:08  19:33:45:05\r\ndestin\u00e9s \u00e0 la r\u00e9fection de la voie\r\n        sur sol fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:47:05\r\n Un investissement indispensable\r\n\r\n19:33:47:10  19:33:50:23\r\npour qu'un TGV puisse relier Bienne-\r\n  Paris en moins de quatre heures.\r\n\r\n19:33:51:22  19:33:56:12\r\nBerne et Paris ne s'entendent pas\r\nsur l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:33:56:17  19:34:00:16\r\nSon statut binational est contest\u00e9,\r\n      faute d'accord fiscal.\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:03:16\r\nUn enjeu important pour certaines\r\n       entreprises suisses\r\n\r\n19:34:03:21  19:34:07:00\r\n  qui r\u00e9alisent 80% du chiffre\r\n   d'affaires de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:34:07:17  19:34:11:04\r\n    Un a\u00e9roport franco-suisse, \r\n   mais sur territoire fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:34:11:09  19:34:13:10\r\n    la convention date de 1949.\r\n\r\n19:34:13:14  19:34:16:03\r\nAujourd'hui, sur les 6'000 emplois,\r\n\r\n19:34:16:08  19:34:18:23\r\n          3/4 se situent\r\n      dans le secteur suisse.\r\n\r\n19:34:20:21  19:34:23:07\r\n      En termes d'emplois,\r\n\r\n19:34:23:11  19:34:25:19\r\n c'est un des facteurs gagnants.\r\n\r\n19:34:26:00  19:34:28:19\r\n     Les entreprises suisses\r\n        en secteur suisse\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:31:23\r\n   investissent et d\u00e9veloppent\r\n        leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:35:02\r\n      Mais 2/3 des emplois \r\n     reviennent \u00e0 la France,\r\n\r\n19:34:35:07  19:34:40:14\r\nc'est-\u00e0-dire les gens qui habitent\r\nen France et y payent des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:34:41:09  19:34:47:00\r\nMais d\u00e9sormais, Paris veut imposer\r\nles entreprises de la zone suisse\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:49:19\r\n  selon une fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:34:50:00  19:34:53:04\r\n       invoquant le principe\r\n        de territorialit\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:56:17\r\nLa fiscalit\u00e9 est lourde en France.\r\n\r\n19:34:56:22  19:34:59:07\r\nNotre voisin cherche de l'argent\r\n\r\n19:34:59:11  19:35:01:11\r\n  pour am\u00e9liorer ses finances.\r\n\r\n19:35:01:20  19:35:05:18\r\n      Sur le plan diplomatique,\r\nles n\u00e9gociations sont dans l'impasse.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:09:03\r\n Le dialogue est tr\u00e8s difficile\r\n        avec la France.\r\n\r\n19:35:09:08  19:35:13:10\r\n   Nous pensions avoir trouv\u00e9 \r\n  un compromis en mars dernier,\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:17:21\r\n  mais nous avons d\u00fb d\u00e9chanter.\r\n\r\n19:35:18:08  19:35:21:11\r\n       La situation inqui\u00e8te\r\n     les compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:35:21:15  19:35:25:16\r\n        Easyjet a suspendu\r\nses investissements \u00e0 Euroairport.\r\n\r\n19:35:26:02  19:35:29:10\r\n    Lorsqu'il y a ins\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:35:29:14  19:35:31:20\r\n       et que la situation\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:38:18\r\n   n'est pas clarifi\u00e9e, c'est\r\n difficile de pouvoir planifier.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:44:05\r\n Cons\u00e9quence ultime, si la France\r\n  parvenait \u00e0 casser cet accord,\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:51:18\r\n    la Suisse perdrait peut-\u00eatre\r\nson troisi\u00e8me a\u00e9roport international.\r\n\r\n19:35:54:04  19:35:56:17\r\n     Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:35:56:22  19:35:59:06\r\n Une illustration suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:06:03\r\ndes relations fiscales difficiles\r\n      entre nos deux pays.\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:11:14\r\n       Oui, on l'a bien vu.\r\n\r\n19:36:11:19  19:36:16:07\r\n      La France n'h\u00e9site plus\r\n        \u00e0 \u00eatre combattive.\r\n\r\n19:36:20:17  19:36:22:01\r\n         Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:26:12\r\n    les attaques \u00e9taient men\u00e9es\r\n    au nom d'un principe moral.\r\n\r\n19:36:26:17  19:36:30:06\r\n           Dans ce cas,\r\n     c'est un autre registre.\r\n\r\n19:36:33:19  19:36:39:04\r\n        C'est une activit\u00e9\r\n      commerciale honorable.\r\n\r\n19:36:39:09  19:36:42:21\r\n   Mulhouse re\u00e7oit des emplois.\r\n\r\n19:36:46:01  19:36:53:01\r\n La France veut changer un accord\r\n          en sa faveur.\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:58:10\r\nDu point de vue de Berne, on retient\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:05:07\r\n que la France d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats\r\n \u00e9conomiques de mani\u00e8re frontale.\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:10:05\r\n        Et que nous sommes\r\n   dans une meilleure situation\r\n\r\n19:37:10:10  19:37:16:01\r\n    que dans le dossier fiscal,\r\n car la morale n'est pas en cause.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:17:12\r\n             Merci.\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:20:13\r\nLes gardes-fronti\u00e8res ukrainiens\r\n    ont commenc\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:37:20:18  19:37:24:09\r\n    l'inspection des camions\r\n  du convoi humanitaire russe,\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:27:11\r\nbloqu\u00e9 depuis pr\u00e8s d'une semaine\r\n        \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:37:27:16  19:37:31:01\r\nUne trentaine de v\u00e9hicules auraient\r\n franchi le poste-fronti\u00e8re russe\r\n\r\n19:37:31:06  19:37:35:03\r\nde Donetsk et se trouveraient dans\r\n la zone grise s\u00e9parant les pays.\r\n\r\n19:37:35:19  19:37:40:03\r\nEn Irak, l'offensive continue contre\r\nles djihadistes de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:43:05\r\n  L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a annonc\u00e9\r\n     six nouvelles frappes,\r\n\r\n19:37:43:10  19:37:46:13\r\n       et ce au lendemain\r\n de l'ex\u00e9cution de James Foley.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:50:07\r\n      Depuis hier, les proches\r\ndu journaliste am\u00e9ricain t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:53:11\r\n  Son bourreau semblerait \u00eatre \r\n  un ressortissant britannique.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:59:04\r\nAbattus, les parents de James Foley\r\n  avancent vers la presse, unis.\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:02:02\r\n     Les gens peuvent mourir\r\n\r\n19:38:02:07  19:38:03:22\r\n    de beaucoup de mani\u00e8res.\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:06:14\r\nCelle-ci est de loin la plus atroce.\r\n\r\n19:38:07:00  19:38:09:06\r\n-Il se sentait oblig\u00e9 de t\u00e9moigner\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:11:15\r\n sur la situation des personnes\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:08\r\n   dans ces zones de conflit.\r\n\r\n19:38:14:12  19:38:17:20\r\n  Il est mort \u00e0 cause de cette\r\n  compassion et de cet amour.\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:22:13\r\n James Foley, ici cam\u00e9ra au poing,\r\n  a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 en novembre 2012.\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:26:17\r\n  Il a partag\u00e9 pendant sept mois\r\n    la ge\u00f4le de Nicolas H\u00e9nin,\r\n\r\n19:38:26:22  19:38:32:15\r\n  qui se souvient d'un compagnon\r\nde cellule courageux et altruiste.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:35:07\r\n    James, c'\u00e9tait le premier\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:37:14\r\n    \u00e0 partager sa couverture,\r\n\r\n19:38:37:19  19:38:41:02\r\n    ou un peu de nourriture,\r\n     quand il en manquait.\r\n\r\n19:38:41:07  19:38:47:16\r\nIl s'attachait \u00e0 garder le moral,\r\n  et m\u00eame \u00e0 remonter le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:51:23\r\n      A sa lib\u00e9ration, N.H\u00e9nin\r\na \u00e9voqu\u00e9 des ravisseurs anglophones.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:55:05\r\n    L'ex\u00e9cution de James Foley\r\n      pose aussi la question\r\n\r\n19:38:55:10  19:38:58:11\r\n    de Britanniques au service\r\n       de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:02:22\r\nLe bourreau du journaliste am\u00e9ricain\r\n    s'exprime comme un bilingue.\r\n\r\n19:39:03:03  19:39:06:12\r\n   Il a probablement \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9\r\n       en Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:39:06:17  19:39:10:11\r\n      Face \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations,\r\n D.Cameron a \u00e9court\u00e9 ses vacances.\r\n\r\n19:39:10:22  19:39:13:04\r\n         C'est choquant.\r\n\r\n19:39:13:09  19:39:15:19\r\nNous savons que trop de Britanniques\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:20:06\r\n sont partis en Irak et en Syrie\r\npour prendre part \u00e0 l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:25:01\r\n Notre devoir, c'est d'emp\u00eacher\r\n nos citoyens de partir l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:39:25:12  19:39:29:03\r\n  D.Cameron a de nouveau affirm\u00e9\r\n      qu'il n'enverrait pas\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:35:08\r\n        de troupes au sol,\r\n    comme son alli\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:36:07  19:39:43:13\r\n     Daniel Warner, bonsoir.\r\n\r\n19:39:43:18  19:39:48:06\r\nLes \u00c9tats-Unis ont reconnu qu'ils\r\n ont essay\u00e9 d'exfiltrer l'otage.\r\n\r\n19:39:49:09  19:39:53:20\r\n        Il fallait dire\r\n qu'ils ont fait quelque chose.\r\n\r\n19:39:54:21  19:39:59:10\r\nIls ont cherch\u00e9 des gens sur place.\r\n\r\n19:39:59:18  19:40:03:15\r\n       Il faut quand m\u00eame\r\n      faire quelque chose.\r\n\r\n19:40:03:20  19:40:05:18\r\n      Il y a une diff\u00e9rence\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:11:10\r\nentre les Etats-Unis et le reste\r\n    du monde pour la ran\u00e7on.\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:15:23\r\n    Malgr\u00e9 une r\u00e9union du G8,\r\n        il y a deux ans.\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:20:12\r\n     Les Am\u00e9ricains refusent\r\n      de payer des ran\u00e7ons.\r\n\r\n19:40:21:10  19:40:25:22\r\n     Si une compagnie paye,\r\n       il y a une amende.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:30:17\r\nEn Grande-Bretagne, on laisse payer.\r\n\r\n19:40:36:02  19:40:40:14\r\n En Europe, on nie, mais on paye.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:46:11\r\nOn parle de 135 millions de dollars\r\n           depuis 5 ans.\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:51:03\r\nC'est une \u00e9norme source de revenus.\r\n\r\n19:40:56:11  19:41:00:07\r\nL'\u00c9tat islamique qui a publi\u00e9 cette\r\nvid\u00e9o met les \u00c9tats-Unis en garde.\r\n\r\n19:41:00:09  19:41:04:01\r\n  Il y a une grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:41:04:03  19:41:09:00\r\n   Ce n'est plus quelque chose\r\n          de r\u00e9gional.\r\n\r\n19:41:09:05  19:41:14:11\r\n  Maintenant que les \u00c9tats-Unis\r\n    sont intervenus en Irak,\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:19:12\r\n     ils disent dans la vid\u00e9o\r\nqu'ils sont devenus leurs ennemis.\r\n\r\n19:41:19:17  19:41:22:13\r\nTout le monde doit faire attention.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:24:14\r\n    Un mot sur Barack Obama ?\r\n\r\n19:41:24:16  19:41:28:10\r\n    Il a l'air tr\u00e8s fatigu\u00e9.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:33:00\r\nEt il y a des probl\u00e8mes int\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:37:01\r\n        En plus d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:41:37:03  19:41:40:02\r\nIl a beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:45:19\r\nLes derni\u00e8res ann\u00e9es de son mandat\r\n       seront compliqu\u00e9es.\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:49:10\r\n  A Gaza, bombardements et tirs\r\n   de roquettes se succ\u00e8dent.\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:53:01\r\n    Des milliers de personnes\r\n   ont assist\u00e9 aux fun\u00e9railles\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:55:18\r\n des trois commandants du Hamas.\r\n\r\n19:41:55:23  19:42:00:12\r\nLe Hamas met en garde les compagnies\r\na\u00e9riennes \u00e0 destination de Tel-Aviv.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:04:17\r\n    Une foule immense a suivi \r\n   les d\u00e9pouilles des officiers\r\n\r\n19:42:04:22  19:42:07:19\r\n     des brigades al-Qassam, \r\n    la branche arm\u00e9e du Hamas,\r\n\r\n19:42:08:00  19:42:10:11\r\n    tu\u00e9s par un raid isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:42:10:16  19:42:14:09\r\nEn tout, 26 personnes seraient mortes\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:17:20\r\n            aujourd'hui\r\n   sous les bombes isra\u00e9liennes.\r\n\r\n19:42:18:06  19:42:20:16\r\n          Tout \u00e0 coup,\r\n    l'immeuble a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n19:42:20:21  19:42:25:12\r\n            Maintenant,\r\nles habitants recherchent les corps.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:29:11\r\n       Il y a eu aujourd'hui\r\n      trente raids isra\u00e9liens\r\n\r\n19:42:29:15  19:42:34:16\r\n et 45 tirs de roquette du Hamas,\r\n     faisant un bless\u00e9 grave.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:39:07\r\n    Hier, la femme et le b\u00e9b\u00e9\r\n  du chef des brigades al-Qassam\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:42:20\r\n         ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s\r\n     suite \u00e0 un bombardement.\r\n\r\n19:42:43:01  19:42:46:20\r\n         Le Hamas quitte\r\n    les n\u00e9gociations du Caire.\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:50:11\r\n       Il menace d'atteindre\r\n      l'a\u00e9roport de Tel Aviv.\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:54:12\r\n    Un de ses membres a reconnu\r\n    que le Hamas \u00e9tait l'auteur\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:58:14\r\n     de l'assassinat des trois\r\n  adolescents isra\u00e9liens en juin.\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:01:17\r\n        Isra\u00ebl dit vouloir\r\n     continuer ses op\u00e9rations\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:05:02\r\ntant que Gaza ne sera pas d\u00e9sarm\u00e9e.\r\n\r\n19:43:05:22  19:43:08:08\r\n   Aux USA, la Bank of America\r\n\r\n19:43:08:12  19:43:11:21\r\naccepte de payer une amende record\r\n      de 17 mias de dollars\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:15:12\r\n pour mettre fin aux poursuites\r\n      li\u00e9es auxsubprimes.\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:20:11\r\nLes cr\u00e9dits immobiliers \u00e0 risques\r\n  sont \u00e0 l'origine de la crise.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:13\r\nDans la suite de ce journal, les \r\nvacances des sans-abris genevois.\r\n\r\n19:43:25:18  19:43:29:08\r\n  Une parenth\u00e8se de fra\u00eecheur \r\n dans leur quotidien difficile.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:33:03\r\n     Puis, immersion \u00e0 bord\r\n     d'un avion de voltige\r\n\r\n19:43:33:08  19:43:38:00\r\nparticipant aux championnat suisse\r\n   au dessus du Val-de-Travers.\r\n\r\n19:43:38:21  19:43:43:08\r\nLes conclusions de l'enqu\u00eate sur\r\nl'affaire de corruption du SECO.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:47:20\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral J.Schneider-\r\n Ammann assume sa part de devoir.\r\n\r\n19:43:48:01  19:43:53:00\r\nIl annonce des mesures pour rem\u00e9dier\r\n aux dysfonctionnements du service.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:56:19\r\nJouer la carte de la transparence,\r\n           une mani\u00e8re\r\n\r\n19:43:57:00  19:43:59:21\r\n      pour J.Schneider-Ammann\r\n       de se faire pardonner\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:04:11\r\n dans cette affaire de corruption \r\nau Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:44:04:21  19:44:06:16\r\n   Je suis ici pour d\u00e9montrer\r\n\r\n19:44:06:21  19:44:08:19\r\n  que cette affaire est grave,\r\n\r\n19:44:09:00  19:44:12:13\r\n     et que je veux corriger\r\n  en prenant ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:44:12:23  19:44:16:02\r\n      L'affaire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\r\n    par la presse fin janvier.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:20:01\r\n    Elle implique le responsable\r\ninformatique de l'assurance ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:44:20:06  19:44:23:10\r\n      ainsi qu'un directeur\r\n   d'une entreprise du secteur.\r\n\r\n19:44:23:14  19:44:27:05\r\nDepuis 2006, le premier attribuait\r\n     des contrats au second.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:31:05\r\n  En retour, un voyage tous frais\r\n   pay\u00e9s, une installation Hifi,\r\n\r\n19:44:31:10  19:44:36:09\r\nsix cartes annuelles de Young Boys,\r\n50 l de vin, une meule de fromage.\r\n\r\n19:44:36:13  19:44:40:15\r\n  Selon l'enqu\u00eate administrative,\r\n      si cela a pu se passer,\r\n\r\n19:44:40:20  19:44:45:04\r\nc'est d\u00fb \u00e0 un manque de surveillance.\r\n\r\n19:44:46:05  19:44:48:20\r\nToute la hi\u00e9rarchie est responsable.\r\n\r\n19:44:49:01  19:44:51:21\r\n   Il y a beaucoup de lacunes\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:55:21\r\n    qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:44:56:02  19:44:59:12\r\n        Il faut corriger\r\n  avec un changement de culture\r\n\r\n19:44:59:17  19:45:03:20\r\n         au sein du SECO\r\net au sein de l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:45:04:16  19:45:06:05\r\n       De nouvelles mesures\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:10:12\r\nsont cens\u00e9es am\u00e9liorer le contr\u00f4le\r\n des proc\u00e9dures d'appel d'offres.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:14:07\r\n     Pas question pour autant\r\n  de d\u00e9signer un bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:17:04\r\nCouper des t\u00eates, c'est une chose.\r\n\r\n19:45:17:09  19:45:20:11\r\nLe plus important, c'est de r\u00e9tablir\r\n\r\n19:45:20:15  19:45:22:06\r\n          la confiance,\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:22\r\nde r\u00e9tablir la culture correcte.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:07\r\n         Le collaborateur\r\n      accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:34:05\r\n          Il fait l'objet\r\n      d'une enqu\u00eate en cours.\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:40:01\r\n   Nach Zwei Jahren auf Deutsch,\r\nplace maintenant au cursus fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:45:40:06  19:45:43:01\r\n          A Porrentruy,\r\n les \u00e9l\u00e8ves de maturit\u00e9 bilingue\r\n\r\n19:45:43:06  19:45:45:22\r\n   d\u00e9butent la deuxi\u00e8me partie\r\n         de leur cursus.\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:50:15\r\nUne classe pilote motiv\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e\r\nde jongler avec ces deux langues.\r\n\r\n19:45:51:06  19:45:54:12\r\n   Une rentr\u00e9e scolaire sp\u00e9ciale\r\n     pour cette premi\u00e8re vol\u00e9e\r\n\r\n19:45:54:17  19:45:57:05\r\n d'\u00e9tudiants jurassiens et b\u00e2lois,\r\n\r\n19:45:57:10  19:46:00:20\r\n   suivant la maturit\u00e9 bilingue \r\n   commune \u00e0 leurs deux cantons.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:03:07\r\n     Dispens\u00e9s majoritairement\r\n           en allemand,\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:06:05\r\n     ils sont arriv\u00e9s au lyc\u00e9e\r\n           de Porrentruy\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:10:06\r\no\u00f9 ils suivront les deux tiers des\r\ncours en fran\u00e7ais durant deux ans.\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:12:02\r\n    A mi-chemin de son dipl\u00f4me,\r\n\r\n19:46:12:07  19:46:14:20\r\n            l'allemand\r\nn'est plus un probl\u00e8me pour Laura.\r\n\r\n19:46:15:06  19:46:16:19\r\n      Au bout de deux ans,\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:18:20\r\n  je comprends quasiment tout.\r\n\r\n19:46:19:01  19:46:23:17\r\nOn arrive \u00e0 tenir des conversations\r\nen allemand, on se fait comprendre.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:28:10\r\n   Les autorit\u00e9s jurassiennes et\r\n b\u00e2loises tirent un bilan positif.\r\n\r\n19:46:28:14  19:46:32:15\r\n  Seuls deux \u00e9tudiants ont quitt\u00e9\r\n   le navire en cours de route.\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:36:18\r\n Je suis fi\u00e8re que dans le Jura,\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:39:09\r\net on avait des comptes \u00e0 r\u00e9gler\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:44:00\r\n     avec la langue allemande,\r\nque ce ne soit plus un sujet tabou.\r\n\r\n19:46:44:05  19:46:49:06\r\nPar la suite, \u00e7a facilite les \u00e9tudes\r\n    en Suisse-al\u00e9manique aussi.\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:54:18\r\nObjectif central de cette formation:\r\n franchir la barri\u00e8re de la langue.\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:57:01\r\n        On estime important\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:01:09\r\n       de dresser des ponts\r\nentre les deux cantons partenaires.\r\n\r\n19:47:01:19  19:47:04:13\r\n Au d\u00e9part, on \u00e9tait diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:07:10\r\nLes Jurassiens \u00e9taient plus ouverts,\r\n\r\n19:47:07:14  19:47:11:02\r\n mais ils avaient plus de peine\r\n       avec les horaires.\r\n\r\n19:47:11:07  19:47:15:03\r\n         Avec le temps,\r\n on est devenu presque pareils.\r\n\r\n19:47:16:04  19:47:20:00\r\n Malgr\u00e9 un premier bilan positif,\r\n    aucun autre canton suisse\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:24:20\r\n   a d\u00e9cid\u00e9 d'imiter l'exp\u00e9rience\r\nbilingue du Jura et de B\u00e2le Campagne.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:28:20\r\n  La RTS a obtenu gain de cause\r\n     contre Dominique Giroud\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:31:12\r\n       aupr\u00e8s du Tribunal\r\n       cantonal valaisan.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:35:00\r\n Ce dernier a rejet\u00e9 les mesures\r\n    provisionnelles demand\u00e9es\r\n\r\n19:47:35:05  19:47:38:20\r\n  contre un reportage sur des \r\n suppositions de coupes de vin.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:47:00\r\n Vous pouvez revoir tout le dossier\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 D.Giroud sur RTS info.ch.\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:51:12\r\n     Aux portes de Gen\u00e8ve,\r\nun camp de vacances particulier.\r\n\r\n19:47:51:17  19:47:54:11\r\n Il est r\u00e9serv\u00e9 aux sans-abris.\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:57:23\r\n    Fond\u00e9 il y a dix ans par\r\n  l'association Carrefour-Rue,\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:01:20\r\nil est aujourd'hui enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9\r\n        par ses r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:48:02:17  19:48:04:15\r\n     Jeu de cartes et parasol,\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:07:23\r\n       l'inventaire habituel\r\n       du camp de vacances.\r\n\r\n19:48:08:04  19:48:12:07\r\n           Ces touristes\r\n     sont tous des sans-abris.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:14:22\r\nBienvenue au Hameau des Cheminots.\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:20:00\r\n         Ici, on le nomme\r\n   le \"ClubMed des sans-abris\".\r\n\r\n19:48:20:17  19:48:24:01\r\n    C'est un lieu formidable.\r\n\r\n19:48:24:06  19:48:27:02\r\n C'est important qu'il en reste\r\n\r\n19:48:27:07  19:48:32:20\r\npour des gens qui ne peuvent pas\r\n      trouver un logement.\r\n\r\n19:48:34:14  19:48:36:09\r\n       Pour quelques nuits,\r\n\r\n19:48:36:13  19:48:39:06\r\n          on peut dormir\r\n     dans ces anciens wagons,\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:43:02\r\n    mais pas question de mettre\r\n  les doigts de pied en \u00e9ventail.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:47:10\r\n    Chacun met ses comp\u00e9tences\r\n  au service de la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:47:19  19:48:50:01\r\n     C'est un carr\u00e9 de porc\r\n\r\n19:48:50:06  19:48:52:08\r\n      \u00e0 la sauce aux bolets\r\n\r\n19:48:52:12  19:48:55:10\r\n        et riz au safran.\r\n\r\n19:48:55:23  19:49:00:08\r\n La viande est cuite dans ce four\r\n   construit par les r\u00e9sidents,\r\n\r\n19:49:00:12  19:49:04:18\r\n   une fa\u00e7on de s'occuper quand\r\n on a le sentiment d'\u00eatre inutile.\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:08:16\r\n   Jamais je n'aurais imagin\u00e9\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:12:08\r\nme retrouver dans cette situation.\r\n\r\n19:49:12:12  19:49:15:21\r\n      Je n'avais jamais eu\r\n  de probl\u00e8mes pour travailler.\r\n\r\n19:49:16:02  19:49:23:13\r\n Ne plus avoir de boulot, c'est\r\npour moi tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:28:19\r\n  Carrefour-Rue est aux c\u00f4t\u00e9s des\r\n sans-abris depuis plus de 30 ans.\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:32:13\r\n      Leur camp de vacances\r\n    a toujours plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:49:33:01  19:49:35:19\r\n     Il y a une augmentation\r\n\r\n19:49:36:00  19:49:39:06\r\n   de 10 \u00e0 20 %, chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:02\r\n          de personnes\r\n     qui ne rebondiront pas.\r\n\r\n19:49:42:07  19:49:45:02\r\n    Certains perdent contact\r\n        avec la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:49:02\r\n        Ce type d'espace\r\n     leur permet d'exister.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:51:05\r\n  Une derni\u00e8re partie de p\u00e9tanque\r\n\r\n19:49:51:10  19:49:54:21\r\n   avant de rejoindre un foyer,\r\n     ou la rue pour certains.\r\n\r\n19:49:55:02  19:50:00:14\r\n    A Gen\u00e8ve, ils seraient 400\r\n  \u00e0 chercher un lieu pour dormir.\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:03:02\r\n       Direction Lausanne.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:06:11\r\n       Le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy\r\n   vient de f\u00eater ses 50 ans.\r\n\r\n19:50:06:16  19:50:11:06\r\n Il entame un autre chapitre de son\r\nhistoire avec son nouveau directeur.\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:16:11\r\nC'est le Grand Format de ce journal.\r\n\r\n19:50:23:10  19:50:25:16\r\n  La situation du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy\r\n        est exceptionnelle,\r\n\r\n19:50:25:21  19:50:30:11\r\n    avec une capacit\u00e9 d'accueil\r\n  de 700 places et quatre salles.\r\n\r\n19:50:30:16  19:50:33:07\r\n        Vincent Baudriller,\r\n      directeur depuis un an,\r\n\r\n19:50:33:12  19:50:36:15\r\n        a mesur\u00e9 ces atouts\r\n  mais veut op\u00e9rer une r\u00e9volution\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:43:13\r\nsans doute nourrie par son exp\u00e9rience\r\n       au Festival d'Avignon.\r\n\r\n19:50:45:03  19:50:47:17\r\nLe th\u00e9\u00e2tre est un art de l'instant\r\n\r\n19:50:47:22  19:50:50:11\r\n    et un art d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:54:11\r\n     Des artistes cherchent\r\nle langage pour parler du monde.\r\n\r\n19:50:54:16  19:50:58:18\r\n Je veux partager ces cr\u00e9ations\r\n  avec le public de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:07:02\r\n     Pour qu'on soit un centre\r\nde la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale en Europe.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:13:01\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le cr\u00e9neau du th\u00e9atre\r\n  contemporain pour un public jeune\r\n\r\n19:51:13:06  19:51:16:13\r\n\u00e9tait port\u00e9 \u00e0 Lausanne par l'Arsenic.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:18:22\r\n  Sa directrice, Sandrine Kuster,\r\n\r\n19:51:19:03  19:51:23:16\r\n   est ravie de ne plus d\u00e9fendre\r\n    seule cette programmation.\r\n\r\n19:51:24:03  19:51:26:19\r\n    C'est un souffle nouveau\r\n\r\n19:51:27:00  19:51:31:01\r\n       qui arrive \u00e0 Vidy.\r\n\r\n19:51:31:06  19:51:33:07\r\n  Ca nous oblige, heureusement,\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:38:13\r\n      \u00e0 nous repositionner\r\n  dans notre action artistique.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:42:18\r\n       Nouveau aussi \u00e0 Vidy,\r\n de la danse, jusqu'ici proscrite.\r\n\r\n19:51:42:23  19:51:47:02\r\n   Ce qui offre des perspectives\r\n   aux danseurs et chor\u00e9graphes,\r\n\r\n19:51:47:07  19:51:52:10\r\ncomme le Genevois Foofwa d'Imobilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:55:06\r\nC'est un nouvel espace pour nous.\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:57:15\r\n    C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:02:15\r\n      J'aime aussi le fait\r\n   que \u00e7a ne soit pas si ferm\u00e9\r\n\r\n19:52:02:20  19:52:11:09\r\net qu'il y ait de la communication\r\n      entre les disciplines.\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:17:11\r\nVidy va \u00e9galement collaborer avec \r\nl'Ecole des beaux-arts de Lausanne\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:22:08\r\n  \u00e0 l'initiative de V.Baudriller.\r\n\r\n19:52:22:18  19:52:25:01\r\n  J'ai dis oui car j'ai trouv\u00e9\r\n\r\n19:52:25:06  19:52:28:07\r\nque c'\u00e9tait os\u00e9 de nous proposer\r\n\r\n19:52:28:11  19:52:32:11\r\n    quelque chose de concret.\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:37:06\r\n  Plus encore, Baudriller s'est \r\n approch\u00e9 du Festival de la B\u00e2tie\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:02\r\n      \u00e0 Gen\u00e8ve, une premi\u00e8re \r\n      entre les deux cantons.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:44:20\r\n    La logique de Vidy avant\r\n\r\n19:52:45:01  19:52:46:21\r\n      n'\u00e9tait pas la m\u00eame.\r\n\r\n19:52:47:02  19:52:50:18\r\n Il y a eu un \u00e9lan d'ouverture.\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:53:17\r\n          La r\u00e9alisation\r\n    de ces ambitions pour Vidy\r\n\r\n19:52:53:22  19:53:00:06\r\n   passe par des travaux dans ce\r\nb\u00e2timent, d'abord pr\u00e9vu pour 6 mois.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:03:09\r\n       Des travaux que seule\r\n       la ville de Lausanne,\r\n\r\n19:53:03:13  19:53:07:11\r\n     propri\u00e9taire du b\u00e2timent,\r\n           peut d\u00e9cider.\r\n\r\n19:53:08:07  19:53:10:03\r\n    Une \u00e9tude devait d\u00e9buter\r\n\r\n19:53:10:08  19:53:12:20\r\n  durant le mois de septembre,\r\n\r\n19:53:13:01  19:53:14:12\r\n          sous r\u00e9serve\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:16:21\r\n   d'une validation politique.\r\n\r\n19:53:17:02  19:53:20:22\r\n    Mais il y a une volont\u00e9 \r\n   d'accompagner la d\u00e9marche.\r\n\r\n19:53:21:08  19:53:28:20\r\n     Avant-go\u00fbt du changement:\r\n  ce concert sur le toit de Vidy.\r\n\r\n19:53:29:21  19:53:35:14\r\n Accrochez-vous, nous embarquons\r\n  \u00e0 bord d'un avion de voltige.\r\n\r\n19:53:35:19  19:53:39:11\r\n  Depuis lundi, pr\u00e8s de M\u00f4tiers\r\n     dans le Val-de-Travers,\r\n\r\n19:53:39:15  19:53:42:17\r\n     26 pilotes participent\r\n     au championnat suisse.\r\n\r\n19:53:42:22  19:53:47:22\r\n Ils rivalisent de pr\u00e9cisions pour\r\nencha\u00eener les figures acrobatiques.\r\n\r\n19:53:49:05  19:53:51:01\r\n   L'heure du bal est annonc\u00e9e.\r\n\r\n19:53:51:07  19:53:55:16\r\n La cat\u00e9gorie \"\u00e9lite\" s'affaire pour\r\nla troisi\u00e8me valse de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:53:55:21  19:54:00:03\r\n  Le programme, d\u00e9voil\u00e9 la veille,\r\nn'a jamais \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 par les pilotes.\r\n\r\n19:54:00:08  19:54:04:20\r\n   Chaque mouvement, ou rotation,\r\nsont d\u00e9compos\u00e9s et encha\u00een\u00e9s au sol.\r\n\r\n19:54:05:01  19:54:10:22\r\n H.Rohner est l'a\u00een\u00e9 du concours et\r\nde l'\u00e9quipe nationale depuis 43 ans.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:14:06\r\n    C'est une libert\u00e9 totale,\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:17:19\r\nmais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s disciplin\u00e9.\r\n\r\n19:54:18:00  19:54:22:04\r\nLes erreurs ne sont pas appr\u00e9ci\u00e9es.\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:29:17\r\n  A 100 m au-dessus, dans un cube\r\n   virtuel d'un kilom\u00e8tre carr\u00e9,\r\n\r\n19:54:29:22  19:54:37:13\r\nil devra encha\u00eener quatorze figures,\r\ncomme des tonneaux et des loopings.\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:41:12\r\nIl faut toujours penser en avant.\r\n\r\n19:54:41:17  19:54:46:09\r\nOn regarde, on avance, bien plac\u00e9.\r\n\r\n19:54:46:13  19:54:50:09\r\n       Les juges sont l\u00e0,\r\n   il n'y a pas trop de vent.\r\n\r\n19:54:50:18  19:54:54:11\r\n         La performance dure\r\nentre cinq et six minutes \u00e0 400 km/h.\r\n\r\n19:54:54:16  19:55:00:03\r\n      Les juges ne laissent\r\n    passer aucune impr\u00e9cision.\r\n\r\n19:55:01:07  19:55:03:15\r\n  Quand ils descendent au sol,\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:06:11\r\nils aiment conna\u00eetre leurs erreurs.\r\n\r\n19:55:06:16  19:55:12:19\r\nUn vol sans jugement est un vol nul.\r\n\r\n19:55:15:14  19:55:18:11\r\n    La comp\u00e9tition se poursuit\r\n          jusqu'\u00e0 samedi\r\n\r\n19:55:18:16  19:55:22:06\r\navec une \u00e9preuve libre, en public,\r\n       plus proche du sol.\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:26:12\r\n       Un ballet vertigineux\r\n    des cinq meilleurs pilotes.\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:30:10\r\n       Le d\u00e9fi du moment\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux:\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:33:13\r\nse renverser un seau d'eau froide\r\n          sur la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:33:18  19:55:35:12\r\n  A l'origine de cette action,\r\n\r\n19:55:35:17  19:55:40:03\r\n  une r\u00e9colte de fonds lanc\u00e9e pour\r\nlutter contre la maladie de Charcot.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:43:00\r\n   Une pathologie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative\r\n       rare et incurable.\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:47:07\r\nEn trois semaines, l'association\r\n a r\u00e9colt\u00e9 30 mios de dollars.\r\n\r\n19:55:48:23  19:55:53:05\r\n        Ce genre de vid\u00e9os\r\n    inonde actuellement le Web.\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:56:21\r\n     LeIce Bucket Challenge,\r\n   le d\u00e9fi du seau d'eau glac\u00e9.\r\n\r\n19:55:57:02  19:56:02:17\r\nToutes les personnalit\u00e9s y passent:\r\n c'est presque un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:08:22\r\n   Il suffit d'un seau d'eau,\r\n\r\n19:56:09:03  19:56:12:00\r\n   des gla\u00e7ons, un t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:56:12:05  19:56:17:20\r\n  On peut d\u00e9fier n'importe qui\r\net capitaliser sur sa communaut\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:21:23\r\n Quand il s'agit de gens connus,\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:29:12\r\n   \u00e7a r\u00e9sonne sur des millions\r\n          de personnes.\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:34:08\r\n        2,4 mios de vid\u00e9os\r\n   ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es en deux mois.\r\n\r\n19:56:34:12  19:56:38:08\r\n      A chaque douche froide,\r\n  l'arros\u00e9 d\u00e9fie trois personnes.\r\n\r\n19:56:38:12  19:56:42:03\r\n     En cas de refus, il faut \r\n    faire un don de 100 dollars\r\n\r\n19:56:42:08  19:56:44:21\r\n   pour les malades de Charcot.\r\n\r\n19:56:45:02  19:56:48:05\r\n    M\u00eame B.Obama a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9.\r\n\r\n19:56:48:17  19:56:51:17\r\n      -\"Le Pr\u00e9sident appr\u00e9cie\r\n      qu'on ait pens\u00e9 \u00e0 lui,\r\n\r\n19:56:51:22  19:56:55:08\r\n       mais sa contribution\r\n        sera financi\u00e8re.\"\r\n\r\n19:56:55:17  19:56:59:10\r\n     -Derri\u00e8re la bonne cause,\r\n  c'est aussi un outil marketing.\r\n\r\n19:56:59:14  19:57:03:12\r\n D\u00e9fi\u00e9 par le patron de Facebook,\r\n   Bill Gates a mis le paquet.\r\n\r\n19:57:03:17  19:57:07:04\r\n        N\u00e9 aux Etats-Unis,\r\n     le d\u00e9fi d\u00e9borde partout.\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:11:21\r\n     U.Maurer a d'abord accept\u00e9\r\nde se mouiller avant de se rebiffer.\r\n\r\n19:57:12:02  19:57:17:02\r\n   Ca n'aurait pourtant pas \u00e9t\u00e9\r\n    sa premi\u00e8re douche froide.\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:21:14\r\nLe nouveau studio du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:11\r\n  D\u00e8s lundi, l'actualit\u00e9 sera \r\n d\u00e9crypt\u00e9e en haute d\u00e9finition.\r\n\r\n19:57:26:16  19:57:30:09\r\n       Tout a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9.\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:35:12\r\nUne profonde mutation et une volont\u00e9\r\nde vous proposer plus de reportages\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:40:11\r\n et de mises en perspectives pour\r\ntraiter l'information quotidienne.\r\n\r\n19:57:40:16  19:57:44:00\r\n    Rendez-vous lundi 19h30 \r\n    pour la grande premi\u00e8re.\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:50:22\r\n       Le dossier complet\r\net les coulisses sur RTS info.ch.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:54:07\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:56:12\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:56:17  19:57:58:19\r\n  Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:57:59:00  19:58:05:04\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n     V.Born-Dard, J.Deffaugt,\r\n       E.Gattlen, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014243\r\nDate de transcription : 21-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:01) [92%] : \r\nAvec monsieur Warner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:01 > 0:00:02) [96%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:02 > 0:00:03) [79%] : \r\nOn peut \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:14 > 0:02:31) [89%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, c'\u00e9tait le grand dernier maillon manquant du r\u00e9seau jurassien, avec l'inauguration du tron\u00e7on entre Porrentruy \u00e0 Bure, les automobilistes sont d\u00e9sormais directement reli\u00e9 au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais la fin pour eux d'un long gymkhana, m\u00eame si la Transjurane n'est pas encore totalement termin\u00e9 la Suisse risque de perte de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse le statut binational est remis en cause apr\u00e8s l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sur le diff\u00e9rend fiscal entre Paris et Berne, l'enjeu est d'importance pour les entreprises, dont 80 pourcent du chiffre d'affaires et g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur la partie suisse l'aveu des \u00c9tats-Unis, les forces sp\u00e9ciales ont bien essay\u00e9 de lib\u00e9rer le journaliste James Foley, enlev\u00e9 en Syrie sauvagement ex\u00e9cut\u00e9 hier la piste du bourreau britannique se pr\u00e9cise : le grand format du journal sera consacr\u00e9 \u00e0 la mue du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy sous l'impulsion de son nouveau directeur Vincent Baudriller, en charge de donner un second souffle \u00e0 l'institution l\u00e9maniques on prendra de l'altitude \u00e0 bord d'un avion de voltige looping piqu\u00e9 d\u00e9crochage ou feuilles mortes le championnat suisse de la discipline se d\u00e9roulent au-dessus de M\u00f4tiers dans le Val-de-Travers et puis c'est le d\u00e9fi du moment de Bill Gates \u00e0 Ronaldo, il se renverse un seau d'eau glac\u00e9e, pour la bonne cause : les nomin\u00e9s ont 24 heures pour le faire, ou les Maurer se fait encore un peu prier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:33 > 0:02:53) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, c'est une grande \u00e9tape pour le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau routier suisse le tron\u00e7on cl\u00e9 de la Transjurane entre Porrentruy et Bure a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en grande pompe aujourd'hui d\u00e9sormais Del\u00e9mont est \u00e0 moins d'une demi- heure de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise 9 kilom\u00e8tres qui devrait aussi dynamiser le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de toute la r\u00e9gion, S\u00e9bastien Jubin, Fabienne Pompey Bianco car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:02:56) [73%] : \r\nDe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:56 > 0:03:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et un geste symbolique pour un tron\u00e7on cl\u00e9 de la saison, c'est 8,8 kilom\u00e8tres entre Bure et Porrentruy permettent de relier sans interruption Del\u00e9mont la capitale jurassienne au r\u00e9seau routier fran\u00e7ais, une \u00e9tape importante avant l'ouverture, dans 2 ans de la totalit\u00e9 de la Transjurane, le canton du Jura jouera alors un r\u00f4le de pont entre la France et le plateau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:21 > 0:03:36) [88%] : \r\nJe crois vraiment aussi du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique que \u00e7a apporte du travail \u00e7a apport\u00e9 relation avec l'espace \u00e9conomique qui naturellement aussi le territoire fran\u00e7ais, \u00e0 l'heure o\u00f9 je pense vraiment que le Jura se comporte chaque ann\u00e9e mieux \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:37 > 0:03:51) [90%] : \r\nCe nouveau tron\u00e7on de solistes tingue par cet imposant viaduc ouvrages d'art majeur de la Transjurane et ces 2 tunnels, il permet de soulager les villages travers\u00e9s quotidiennement par de nombreux frontaliers et doit aussi contribuer \u00e0 l'essor \u00e9conomique de tout un canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:09) [88%] : \r\nRemarquons d\u00e9j\u00e0, nous pouvons le calcul et le voir concr\u00e8tement dans le terrain, les premiers effets de l'ouverture, par s\u00e9quences de la Transjurane, par l'implantation le long du ruban routier de grandes entreprises nationales, internationales, Irak, que la Transjurane va, c'\u00e9tait le d\u00e9veloppement jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:10 > 0:04:27) [89%] : \r\nNe reste plus que 2 tron\u00e7ons a termin\u00e9 l'un sur sol jurassien, l'autre sur sol bernois, ce sera chose faite fin 2016, 30 ans apr\u00e8s le d\u00e9but des travaux, co\u00fbt total de ces 85 kilom\u00e8tres d'autoroute, 6 milliards et demi de francs, soit 77 millions le kilom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:28 > 0:05:04) [95%] : \r\nIl y a la route il y a aussi le rail, la Suisse et la France viennent de signer une convention pour la r\u00e9ouverture de la ligne ferroviaire entre Delle et Belfort, la Suisse financera un quart des 110 millions d'euros destin\u00e9s \u00e0 la r\u00e9fection de la voie sur sol fran\u00e7ais un investissement indispensable pour que d'ici 2018 un TGV puisse relier Bien \u00e0 Paris en moins de 4 heures, en revanche, Berne et Paris n'arrive pas \u00e0 s'entendre au sujet de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, son statut binational est remis en cause faute d'accord fiscal, l'enjeu est important pour les entreprises suisses qui r\u00e9alisent 80 pourcent du chiffre d'affaires de l'a\u00e9roport, reportage Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:20) [91%] : \r\nUn a\u00e9roport franco- suisse, mais sur territoire fran\u00e7ais la convention sign\u00e9e par les 2 pays date de 1949 aujourd'hui sur les 6000 emplois 3 quarts se situe dans le secteur suisse, une situation qui jusqu'ici n'avait jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:40) [89%] : \r\nEn termes d'emplois, \u00e7a c'est un des facteurs gagnants, ce sont les id\u00e9es des entreprises suisses en secteur suisse qui investissent, qui d\u00e9veloppent leurs activit\u00e9s mais 2 tiers des emplois revient \u00e0 la France, c'est-\u00e0-dire les les gens qui habitent en France qui vont payer aussi des imp\u00f4ts en France mais qui travaillent aupr\u00e8s des entreprises suisses en secteur Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:05:53) [94%] : \r\nSeulement voil\u00e0, la France ne l'entend plus de cette oreille : Paris veut imposer les entreprises implant\u00e9es dans la zone suisse selon une fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise invoquant ainsi le principe de territorialit\u00e9 je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:05:58) [91%] : \r\nNous savons que la fiscalit\u00e9 est tr\u00e8s lourde en France, c'est notre voisin cherche de l'argent par tous les moyens pour am\u00e9liorer ses finances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:59 > 0:06:05) [90%] : \r\nSur le plan diplomatique, les n\u00e9gociations sont actuellement dans l'impasse, armes, auquel je suis Regus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:05 > 0:06:16) [96%] : \r\nOui, mais le dialogue est tr\u00e8s difficile avec la France, les r\u00e9actions de nos voisins ont surpris tout le monde, nous pensions avoir trouv\u00e9 un compromis en mars dernier, mais nous avons d\u00fb d\u00e9chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:24) [95%] : \r\nMertz la situation inqui\u00e8te les compagnies a\u00e9riennes, c'est le cas d'EasyJet qui a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre ses investissements \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:24 > 0:06:25) [85%] : \r\nOr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:25 > 0:06:39) [96%] : \r\nC'est compr\u00e9hensible qu'il y a un signal fort de la part d'EasyJet parce que lorsqu'il y a ins\u00e9curit\u00e9 et que la situation n'est pas clarifi\u00e9e, c'est extr\u00eamement difficile pour les entreprises de pouvoir planifier sur le long terme moyen de teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:52) [94%] : \r\nCons\u00e9quence ultime de cette affaire, si la France parvenait \u00e0 casser cet accord, vieux de 65 ans, alors la Suisse perdrait peut-\u00eatre son 3\u00e8me a\u00e9roport international en terme d'importance apr\u00e8s Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:53 > 0:07:01) [93%] : \r\nPierre N\u00e9bel bonsoir, bonsoir, c'est une illustration suppl\u00e9mentaire des relations fiscales pour le moins difficile, hein, c'est peu dire, entre nos 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:02 > 0:08:09) [92%] : \r\nOui, on a bien vu, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notre voisin n'h\u00e9site plus d\u00e9sormais \u00e0 adopter une attitude qu'on peut qualifier de combative, en tout cas, face \u00e0 face \u00e0 la Suisse, ce qu'on peut noter, c'est que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les attaques \u00e9taient surtout men\u00e9e au nom d'un principe moral, celui de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale ici quand m\u00eame dans le cas de de B\u00e2le- Mulhouse, on a l'impression d'\u00eatre dans un autre registre, c'est un a\u00e9roport binational, c'est une activit\u00e9 commerciale au tout \u00e0 fait honorable pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice des 2 balles re\u00e7oit en a\u00e9roport que n'aurait pas la place de loger sur son territoire et Mulhouse, elle re\u00e7oit des emplois qu'elle n'aurait sans doute pas autrement ce que fait la France ici, c'est de de vouloir changer en sa faveur, un accord qui a bien fonctionn\u00e9 pendant 65 ans alors du point de vue de Berne, de la Berne f\u00e9d\u00e9rale que faut-il retenir je pense 2 choses : 1 c'est que la France, on le voit, d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, de fa\u00e7on beaucoup plus frontale qu'avant et de c'est que dans le cas de B\u00e2le- Mulhouse, o\u00f9 le dans le cas de B\u00e2le- Mulhouse, nous sommes quand m\u00eame dans une Pierre meilleure situation que sur le dossier de l'\u00e9vasion fiscale d'une part, la morale, cette fois, mais par contre nous et, d'autre part, la France a aussi beaucoup \u00e0 perdre en remettant en cause le le le statu quo actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:09 > 0:08:30) [95%] : \r\nPierre merci pour ces pr\u00e9cisions en Direct de Berne \u00e0 l'\u00e9tranger, les gardes- fronti\u00e8res ukrainiens ont commenc\u00e9 aujourd'hui l'inspection des 260 camions du convoi humanitaire russe bloqu\u00e9 depuis pr\u00e8s d'une semaine maintenant, \u00e0 la fronti\u00e8re, une trentaine de v\u00e9hicules auraient franchi le poste fronti\u00e8re de Donetsk et se trouverait actuellement dans la zone grise qui s\u00e9pare les 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:31 > 0:08:49) [95%] : \r\nEn Irak, l'offensive continue contre les djihadistes de l'\u00c9tat islamique, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a annonc\u00e9 6 nouvelles frappes pr\u00e8s du barrage de Mossoul et ce, au lendemain de l'ex\u00e9cution de James Foley depuis hier soir, les proches du journaliste am\u00e9ricain t\u00e9moigne la piste britannique du bourreau se pr\u00e9cise Pauline Mainguy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:50 > 0:08:57) [85%] : \r\nAbattus, les parents de James Foley avance vers la presse unis pour parler de leur fils et de ces derniers en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:57 > 0:09:03) [91%] : \r\nQuand c'est atroce, les gens peuvent mourir de beaucoup de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, celle-ci est de loin la plus atroce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:04 > 0:09:16) [90%] : \r\nIl se sentait oblig\u00e9 de t\u00e9moigner sur ce qui arriv\u00e9 aux personnes en zone de conflit, il voyait cela comme sa mission, il est mort \u00e0 cause de cette compassion qui avait et cet amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:32) [92%] : \r\nJames Foley ici, cam\u00e9ra au poing, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 en Syrie, en novembre 2012, lors de sa d\u00e9tention, il a partag\u00e9 la ge\u00f4le de Nicolas H\u00e9nin pendant 7 mois, le journaliste fran\u00e7ais se souvient d'un compagnon de cellule, courageux et altruiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:32 > 0:09:47) [81%] : \r\nJames, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 \u00e0 partager un bout de couverture quand il en manquait ou ou un peu de nourriture compte quand on n'en avait pas assez, il est 7 H est rester optimiste et s'attacher \u00e0 \u00e0 garder le moral et et m\u00eame \u00e0 remonter le notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:47 > 0:10:09) [91%] : \r\n\u00e0 sa lib\u00e9ration Nicolas H\u00e9nin a \u00e9voqu\u00e9 des ravisseurs, parfaitement anglophone, l'ex\u00e9cution de James Foley pose aussi la question de Britanniques au service de l'\u00c9tat islamique, le bourreau du journaliste am\u00e9ricain s'exprime en anglais comme un bilingue le ferait, il a donc probablement \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 en Grande-Bretagne face \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, David Cameron a \u00e9court\u00e9 ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:10 > 0:10:24) [92%] : \r\nLa ind\u00e9cise, c'est profond\u00e9ment choquant, mais nous savons que beaucoup trop de citoyens britanniques sont partis en Irak et en Syrie pour participer \u00e0 l'extr\u00e9misme et \u00e0 la violence, notre devoir c'est de redoubler d'efforts pour emp\u00eacher nos concitoyens de partir l\u00e0- bas puis Gary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:25 > 0:10:33) [97%] : \r\nDavid Cameron a de nouveau affirm\u00e9 qu'il n'enverrait pas de troupes au sol comme son alli\u00e9 am\u00e9ricain la Grande-Bretagne refuse une nouvelle guerre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:35 > 0:10:41) [91%] : \r\nDaniel Warner bonsoir bonsoir, les \u00c9tats-Unis ont reconnu qu'ils ont essay\u00e9 d'exfiltrer l'otage en vain pourquoi confess\u00e9 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:41 > 0:10:57) [91%] : \r\nOui, parce qu'il faut dire qu'il faut faire quelque chose des Am\u00e9ricaines refusent de payent les ran\u00e7ons donc il sert toujours de trouver des gens sur place pour les ramener et du tout et les gens qui ont pris des gens comme comme montage, donc il faut quand m\u00eame fait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:02) [97%] : \r\nIl y a une grande diff\u00e9rence entre d'un c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis et le reste du monde, en ce qui concerne la ran\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:02 > 0:11:46) [84%] : \r\nIl y a une grande diff\u00e9rence, malgr\u00e9 le fait qu'il y avait une r\u00e9union du G8, il y a 2 ans, ils ont essay\u00e9 de voir une politique coh\u00e9rent des Am\u00e9ricaines refusent de payer des ran\u00e7ons, a essay\u00e9 une compagnie on un d\u00e9but du pays il y a un amende \u00e9ventuellement de Grande-Bretagne, c'est le gouvernement qui dit non, mais il laisse des compagnies et des individus, pas contre en Europe, l'Espagne est RDI en France mais de fait, qui est n\u00e9, il paye Ayda pr\u00e8s de New York Times il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 125 millions de dollars qui \u00e9tait payant ran\u00e7on les derni\u00e8res 5 ans 66 millions de dollars juste passait donc cette on sont serait venu pour Al-Qa\u00efda et des autres extr\u00e9mistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:46 > 0:11:55) [90%] : \r\nL'\u00c9tat islamique qui a publi\u00e9 cette vid\u00e9o insoutenable, met directement en garde les \u00c9tats-Unis c'est une d\u00e9claration de guerre, les \u00c9tats-Unis, hein, qui ont quitt\u00e9 l'Irak, c'\u00e9tait en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:55 > 0:12:14) [85%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 un grande diff\u00e9rence avant on parlait des quelque chose r\u00e9gionales maintenant dit dans de VDO, maintenant que vous avez intervenus dans notre pays, vous \u00eates devenu notre ennemi est ce que \u00e7a veut dire qu'ils vont essayer quelque chose Awa int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis, tout le monde doit faire attention maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:14 > 0:12:17) [94%] : \r\nUn mot peut-\u00eatre encore sur l'attitude de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:17 > 0:12:38) [92%] : \r\nIl a l'air tr\u00e8s fatigu\u00e9 et avec tous les probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis \u00e0 Ferguson avec tous ces \u00e9meutes de race et avec les probl\u00e8mes avec James Ford avec des probl\u00e8mes avec l'Irak avec Gaza, etc, il a beaucoup de choses \u00e0 faire, les 2 derniers des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es de son 2\u00e8me, mandat, \u00e7a sera tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:38 > 0:12:58) [94%] : \r\nDaniel Bernard, merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions en Direct aussi un autre plateau \u00e0 Gaza bombardements isra\u00e9liens et tirs de roquettes palestiniennes se succ\u00e8dent les fun\u00e9railles des 3 commandants de la branche arm\u00e9e du Hamas, ont attir\u00e9 des dizaines de milliers de personnes le Hamas, qui a mis en garde les compagnies a\u00e9riennes \u00e9trang\u00e8res \u00e0 destination de l'a\u00e9roport de Tel-Aviv Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:59 > 0:13:17) [94%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, une foule immense a accompagn\u00e9 les d\u00e9pouilles des 3 officiers des brigades Al-Qassam, la branche arm\u00e9e Yoff Hamas tu\u00e9 \u00e0 l'aube par un raid isra\u00e9lien, ils \u00e9taient dans cet immeuble de Rafah, au sud de Gaza, en tout 26 personnes auraient trouv\u00e9 la mort, aujourd'hui sous les bombes isra\u00e9liennes, dont 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:17 > 0:13:24) [93%] : \r\nTout \u00e0 coup, l'immeuble a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, maintenant les habitants recherchent les corps, le b\u00e2timent est totalement d\u00e9truit, c'est pire que tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:26 > 0:14:03) [93%] : \r\nPas moins de 30 raids isra\u00e9liens aujourd'hui sur Gaza et les militants du Hamas ont tir\u00e9 plus de 45 roquettes sur Isra\u00ebl, faisant un bless\u00e9 grave dans un kibboutz, hier c'\u00e9tait la femme et le b\u00e9b\u00e9 de Mohamed Darif, le chef des Brigades Al-Qassam qui \u00e9tait enterr\u00e9 apr\u00e8s un autre bombardement lui- m\u00eame serait toujours en vie, le Hamas a annonc\u00e9, dans cette vid\u00e9o qu'il quittent les n\u00e9gociations du Caire et menacent de tirer sur l'a\u00e9roport Ben Gourion de Tel-Aviv depuis la Turquie, un de ses membres, a reconnu que le Hamas \u00e9tait responsable de l'assassinat des 3 adolescents isra\u00e9liens en juin et l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, d\u00e9clare que ces op\u00e9rations vont continuer tant que les groupes palestiniens de Gaza ne sont pas d\u00e9sarmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:19) [96%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la Bank of America accepte de payer une amende record de pr\u00e8s de 17 milliards de dollars pour mettre fin aux poursuites li\u00e9es au subprime, les cr\u00e9dits immobiliers \u00e0 risque \u00e0 l'origine de la crise, crise financi\u00e8re de la fin des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:52) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, les vacances des sans abri, je ne vois une parenth\u00e8se de fra\u00eecheur dans leur quotidien, toujours difficile et puis il faudra avoir le coeur bien accroch\u00e9 avec cette immersion \u00e0 bord d'un avion de voltige participant au championnat suisse au-dessus du Val de Travers, mais tout de suite les conclusions de l'enqu\u00eate sur l'affaire de corruption du Seco en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann assume sa part de responsabilit\u00e9, annonce une s\u00e9rie de mesures pour rem\u00e9dier aux dysfonctionnements du service concern\u00e9 Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:53 > 0:15:02) [96%] : \r\nJouer la carte de la transparence, une mani\u00e8re peut-\u00eatre pour Johann Schneider- Ammann, de se faire pardonner dans cette affaire de corruption au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:03 > 0:15:12) [91%] : \r\nJe suis ici pour d\u00e9montrer que cette affaire est une affaire grave et que je veux corriger et que je prends, moi aussi, ma responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:12 > 0:15:44) [92%] : \r\nRappelez-vous l'affaire est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 fin janvier par la presse, elle implique le responsable informatique de l'assurance ch\u00f4mage, ainsi qu'un directeur d'une entreprise du secteur depuis 2006 le 1er attribu\u00e9 des contrats au second et en retour : les cadeaux pleuvaient un voyage tous frais pay\u00e9s, une installation Hi-Fi, 6 cartes annuelle de Young Boys ou m\u00eame 50 litres de vin et une meule de fromage, selon les conclusions de l'enqu\u00eate administrative, si cela a pu se passer, c'est d\u00fb \u00e0 un manque de surveillants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:45 > 0:16:04) [88%] : \r\nC'est toute la hi\u00e9rarchie, qui est un peu responsable de cette affaire, il y a beaucoup de lacunes de contr\u00f4le qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts maintenant et donc \u00e7a, c'est quelque chose qu'il faut corriger avec une changement de culture au sein aussi du Sakho et puis au sein de l'assurance ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:04 > 0:16:12) [95%] : \r\nComment, gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles mesures cens\u00e9es am\u00e9liorer le contr\u00f4le des proc\u00e9dures d'appels d'offres et pas question pour autant de d\u00e9signer un bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:14 > 0:16:26) [89%] : \r\nCouper des t\u00eates, c'est une chose, ce qui est lui- m\u00eame absolument plus important, c'est de r\u00e9tablir la confiance, r\u00e9tablir la culture correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:27 > 0:16:33) [96%] : \r\nLe collaborateur accus\u00e9 a lui \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, il fait l'objet d'une enqu\u00eate p\u00e9nale encore en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:34 > 0:16:49) [85%] : \r\nMarc, soit il y a, en octobre, je place maintenant \u00e0 la formation en fran\u00e7ais \u00e0 Porrentruy, les \u00e9l\u00e8ves de maturit\u00e9 bilingue ont d\u00e9but\u00e9 la 2\u00e8me partie de leur cursus, une classe pilote enthousiaste \u00e0 l'id\u00e9e d'apprendre on jonglant avec 2 langues nationales S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:49 > 0:17:10) [88%] : \r\nCette semaine de rentr\u00e9e scolaire est sp\u00e9cial pour la premi\u00e8re d'\u00e9tudiants jurassiens et b\u00e2lois qui suivent la maturit\u00e9 bilingue, commune \u00e0 l'de Canton, apr\u00e8s 2 ans d'enseignement \u00e0 Laufon dispens\u00e9 majoritairement en allemand, ils sont arriv\u00e9s lundi au Lyc\u00e9e de Porrentruy o\u00f9 ils suivront pendant 2 ans, les 2 tiers de leur cours en fran\u00e7ais, \u00e0 mi- chemin de son dipl\u00f4me Laura ne consid\u00e8re plus l'Allemand comme un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:10 > 0:17:24) [86%] : \r\nAu bout de 2 ans, \u00e7a va encore heureux, ouais on comprend enfin en tout cas moi je comprends quasiment tout ce qui se passe, on arrive \u00e0 tenir des conversations en allemand sans probl\u00e8me se fait comprendre le seul principal qu'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:24 > 0:17:32) [96%] : \r\nLes autorit\u00e9s jurassiennes et B\u00e2loise tire \u00e9galement un bilan positif de cette maturit\u00e9 unique en Suisse pour l'heure, seuls 2 \u00e9tudiants ont quitt\u00e9 le navire en cours de route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:32 > 0:17:49) [89%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s fier que, dans le Jura et pourtant qu'est ce qu'on avait comme je dirais compte \u00e0 r\u00e9gler avec la langue allemande, h\u00e9 bien ce ne soit plus un sujet tabou, au contraire, ce soit un \u00e9l\u00e9ment facilitateur pour envisager ses \u00e9tudes par la suite peut-\u00eatre dans des universit\u00e9s de Suisse al\u00e9manique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:49 > 0:18:01) [96%] : \r\nSi franchir la barri\u00e8re de la langue reste l'objectif central de cette formation, dresser des ponts entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique est important pour les autorit\u00e9s des 2 cantons partenaires et \u00e7a marche, apr\u00e8s quelques ajustements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:01 > 0:18:16) [84%] : \r\n\u00e0 cette US au d\u00e9part, c'est vrai, nous \u00e9tions diff\u00e9rents les Jurassiens \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus ouvert que nous mais ils avaient plus de peine avec les horaires enfin m\u00e9thode \u00e7a et nous avons appris \u00e0 nous conna\u00eetre, avec le temps, et maintenant on est presque pareil c'est Baer, France par l'\u00e9clat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:16 > 0:18:23) [95%] : \r\nPour l'heure, et malgr\u00e9 un 1er bilan positif, aucun autre canton suisse n'a d\u00e9cid\u00e9 d'imiter l'exp\u00e9rience bilingue du Jura et de B\u00e2le- Campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:23 > 0:18:25) [70%] : \r\nChez les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:25 > 0:19:01) [89%] : \r\nLe Tribunal cantonal valaisan donne raison \u00e0 la RTS dans l'affaire, Giroud, les juges ont admis notre appel contre les mesures provisionnelles prononc\u00e9es en mars dernier, le reportage diffus\u00e9 au 19 heures 30 sur des suppositions de coops illicite et donc \u00e0 nouveau disponible sur notre site RTSinfo Point CH, tout comme les documents relatifs \u00e0 l'affaire de l'encaveur valaisan aux portes de Gen\u00e8ve en pleine for\u00eat, voici un camp de vacances un peu particulier, et pour cause, il est r\u00e9serv\u00e9 aux sans abris, fond\u00e9e il y a 10 ans par l'association Carrefour- Rue, il est aujourd'hui enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9 par ses r\u00e9sidents mais Melquiot Robert sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:01 > 0:19:19) [86%] : \r\nAu yo-yo, il y a beaucoup la jeu de cartes et parasols, l'inventaire habituels du camp de vacances mais ces touristes, vous ne les verrez pas sur les plages, ce sont tous des sans abri, bienvenue au hameau des Cheminaux install\u00e9es en pleine for\u00eat, ici, on le surnomme le Club Med des sans abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:20 > 0:19:32) [85%] : \r\nC'est le Formule 1 je trouve que c'est important qu'il reste des lieux comme \u00e7a dans le canton tout on pour des gens qui qui ont qui ont toutes les peines du monde \u00e0 \u00e0 trouver un logement, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:34 > 0:19:46) [95%] : \r\nPour quelques nuits on peut dormir dans ses anciens wagons mais le reste du temps, pas question de mettre les doigts de pieds en \u00e9ventail, chacun est responsable du camp et met ses comp\u00e9tences au service de la communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:46 > 0:19:52) [66%] : \r\nAlors je r\u00f4ti de porc, Gareth porc sauce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:55 > 0:20:06) [92%] : \r\nLe carr\u00e9 de porc finira sa cuisson dans ce four, enti\u00e8rement construit par les r\u00e9sidents, une mani\u00e8re de s'occuper quand on a l'impression de ne plus servir \u00e0 rien, comment sommes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:06 > 0:20:23) [79%] : \r\nComme cela, tr\u00e8s jeune, jamais n'aurait pu imaginer, de me retrouver une telle situation est toujours \u00e9t\u00e9 un travail, j'ai jamais eu de probl\u00e8me, vous travaillez et de plus, un le boulot, c'est quelque chose qui est qui le Gibbs, entre, pour moi, tr\u00e8s difficile \u00e0 lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:23 > 0:20:33) [89%] : \r\nL la l'association Carrefour- Rue est aux c\u00f4t\u00e9s des sans abris depuis plus de 30 ans et au fil du temps, leur camp de vacances a eu de plus en plus de succ\u00e8s, ce qui n'est pas une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:33 > 0:20:47) [87%] : \r\nIl y a une augmentation en tous les cas, chaque ann\u00e9e, de 10 \u00e0 20 pourcent de personnes qui rebondit rend pas certains perdent contact avec la r\u00e9alit\u00e9, et ils ont besoin d'espace, comme \u00e7a plus ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:21:01) [91%] : \r\nAlors pour exister une derni\u00e8re partie de p\u00e9tanque, avant de rejoindre un foyer ou la rue, pour certains, selon une \u00e9tude \u00e0 Gen\u00e8ve, ils seraient 400 \u00e0 chercher tous les soirs, un lieu pour dormir la meuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:01 > 0:21:16) [92%] : \r\nDirection Lausanne maintenant avec le Th\u00e9\u00e2tre de Vidy construits pour l'Expo 64, il vient de f\u00eater ses 50 ans et entame un nouveau chapitres de son histoire, sous la houlette de Vincent Baudriller, l'ancien directeur du festival d'Avignon, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Anne marre l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:22 > 0:21:44) [89%] : \r\nLa situation du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy est exceptionnel, avec une capacit\u00e9 d'accueil de plus de 700 places les 4 salles permettent une programmation tr\u00e8s vari\u00e9e, Vincent Baudriller directeur depuis un an, \u00e0 mesurer ses atouts mais il veut op\u00e9rer une r\u00e9volution, faire un nouveau Vidy avec une vision tr\u00e8s actuel et des ambitions tr\u00e8s clair sans doute nourrie par son exp\u00e9rience au Festival d'Avignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:44 > 0:22:07) [94%] : \r\nLe th\u00e9\u00e2tre est un art vivant est un art de l'instant et un art d'aujourd'hui des artistes ne cesse d'essayer de chercher le langage pour parler du monde pour parler de l'homme risque de la cr\u00e9ation, je veux le partager avec le public de Lausanne avec le public de toute la r\u00e9gion pour qu'on soit une plateforme essentielle de la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale et chor\u00e9graphique en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:08 > 0:22:22) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le cr\u00e9neau du th\u00e9\u00e2tre contemporain, pour un public jeune, \u00e9tait port\u00e9 \u00e0 Lausanne par l'arsenic, dont c'est la vocation, sa directrice Sandrine Kuster est ravi de ne plus d\u00e9fendre seul en terre vaudoise une programmation qui n'a rien de classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:22 > 0:22:38) [81%] : \r\nC'est en souffle afin nouveau contemporain qui arrivent ici \u00e0 Vidy, \u00e7a nous oblige heureusement \u00e0 nous repositionner dans notre action artistique de d\u00e9couvreur de t\u00eate chercheuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:38 > 0:22:49) [83%] : \r\nUn nouveau aussi \u00e0 Vidy de la danse jusqu'ici proscrite, ce qui offre des perspectives aux danseurs et chor\u00e9graphes comme le Genevois Foofwa d'immobilit\u00e9 qui danse la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:50 > 0:23:12) [95%] : \r\nC'est un nouvel espace pour nous qui qui n'existait pas, donc \u00e7a c'est vraiment une tr\u00e8s bonne nouvelle avec un un \u00e9lan tr\u00e8s dynamique, j'aime, j'aime aussi le fait que \u00e7a soit quelque chose qui ne soit pas si ferm\u00e9 la danse, le th\u00e9\u00e2tre et qui aide et de la communication entre les disciplines artistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:13 > 0:23:27) [90%] : \r\nVidy va \u00e9galement collaborer avec l'\u00c9cole des Beaux-Arts de Lausanne pour un spectacle qui aura lieu dans ses murs, \u00e0 l'initiative de Vincent Baudriller, j'ai dit oui parce que je trouvais que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s os\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de 2 2 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:27 > 0:23:33) [94%] : \r\nPrendre contact avec nous, d'une part, et aussi de nous proposer quelque chose de concret et pas juste faire la la visite de courtoisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:33 > 0:23:41) [93%] : \r\nPlus encore, Baudriller s'est approch\u00e9 du festival de La B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9c\u00e8de la nouvelle saison th\u00e9\u00e2trale \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, une premi\u00e8re entre les 2 cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:42 > 0:23:50) [91%] : \r\nLa logique de Vidy avant \u00e9coutez pas la m\u00eame, en fait, l\u00e0 il y a vraiment eu un \u00e9lan d'ouverture de la part de Vincent Baudriller qui venu proposer une collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:51 > 0:24:07) [91%] : \r\nLa r\u00e9alisation de ses ambitions artistiques pour Vidy passe par des travaux devenus n\u00e9cessaires de mise aux normes dans ce b\u00e2timent, construit il y a 50 ans, est pr\u00e9vu pour durer 6 mois, des travaux que seule la ville de Lausanne, propri\u00e9taire du b\u00e2timent class\u00e9 peut d\u00e9cider et financ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:07 > 0:24:20) [92%] : \r\nTout cela fera l'objet de d'une \u00e9tude qui devrait d\u00e9buter au revoir dans le courant du mois de septembre, sous r\u00e9serve, encore une fois d'une validation politique mais selon les premi\u00e8res discussions font \u00e9tat d'une d'une volont\u00e9 de la compagnie, Vincent Baudriller dans cette, dans cette d\u00e9marche-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:22 > 0:24:27) [94%] : \r\nPetit avant- go\u00fbt du changement radical, ce concert sur le toit de Vidy par un beau soir d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:29 > 0:24:46) [91%] : \r\nAttention, accrochez vos ceintures v\u00e9rifier votre parachute nous embarque ont \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 bord d'un avion de voltige depuis lundi au-dessus de M\u00f4tiers, dans le Val-de-Travers 26 pilotes participant au championnat suisse rivalisent de pr\u00e9cision pour encha\u00eener les figures acrobatiques, on a encore le ventre tout barbouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:49 > 0:24:54) [74%] : \r\nL'heure du est annonc\u00e9 la cat\u00e9gorie \u00e9lite se faire pour la troisi\u00e8me valse de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:56 > 0:24:59) [94%] : \r\nLe programme d\u00e9voil\u00e9 la veille n'a jamais \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s par les piles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:00 > 0:25:09) [81%] : \r\nAlors, chaque mouvement, chaque rotation est d\u00e9compos\u00e9 et encha\u00een\u00e9s au sol, Hans Peter runner et l'n\u00e9e du concours et de l'\u00e9quipe nationale il voltige depuis 43 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:10 > 0:25:22) [91%] : \r\nJ'aime bien que c'est une libert\u00e9 totale dans l'espace, mais en m\u00eame temps cette c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s disciplin\u00e9s, parce que des erreurs, \u00e7a, c'est pas exactement ce qu'on aime dans le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:27 > 0:25:35) [91%] : \r\n\u00e0 100 m\u00e8tres au-dessus du sol dans un cube virtuel d'un kilom\u00e8tre carr\u00e9 o\u00f9 il va devoir encha\u00eener 14 figure tonneaux sur vrilles, looping ce renversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:37 > 0:25:47) [82%] : \r\nToujours pens\u00e9, en avant, en avant la prochaine au regard de la prochaine l'arrogance, on est bien plac\u00e9, les juges sont l\u00e0, ah il y a pas trop de vent, allez, encore un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:48 > 0:25:54) [87%] : \r\nLa performance dure entre 5 et 6 minutes \u00e0 400 kilom\u00e8tres heure et les juges ne laisse passer aucune impr\u00e9cision qui l'a vu opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:54 > 0:26:00) [85%] : \r\nFinalement je oppos\u00e9s mais au d\u00e9part il y a une h\u00e9sitation, il fait comme s'il faisait une facette pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:00 > 0:26:16) [85%] : \r\nQuand ils descendent au sol ils aimeraient bien savoir vraiment les erreurs qu'il qu'il commette \u00e7a a l'air tellement important pour eux climatis\u00e9s ont beaucoup d'investissements par rapport \u00e0 tout \u00e7a et les vols sans jugement, c'est un peu des vols, des vols nul parce que il ne voit pas tr\u00e8s bien l'univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:17 > 0:26:26) [89%] : \r\nLa comp\u00e9tition se poursuit jusqu'\u00e0 samedi, avec une \u00e9preuve Libre en public, plus proche du sol, un bel et qui s'amuse vertigineux ex\u00e9cut\u00e9s par les 5 meilleurs pilotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:27 > 0:26:47) [91%] : \r\nC'est le d\u00e9fi du moment sur les r\u00e9seaux sociaux se renverser un seau d'eau froide sur la t\u00eate, \u00e0 l'origine de cette action qui fait le besoin une r\u00e9colte de fonds lanc\u00e9 pour lutter contre la maladie d'Charcot, une pathologie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative rare et incurable en 3 semaines seulement, l'association a r\u00e9colt\u00e9 30 millions de dollars, 16 fois plus que d'habitude, Magali Rochat Christian Jacq nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:51 > 0:27:04) [91%] : \r\nCe genre de vid\u00e9os inondent actuellement le web \u00e7a s'appelle Ice Bucket Challenge, le d\u00e9fi du seau d'eau glac\u00e9e, George W Bush, Lady GaGa Spielberg, tout le monde y passe plus qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne assez presque un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:30) [93%] : \r\nIl suffit d'un seau d'eau des gla\u00e7ons d'un t\u00e9l\u00e9phone mobile de 15 secondes sur Instagram et on peut d\u00e9fier n'importe qui n'importe quand et capitaliser en fait sur sa communaut\u00e9, alors \u00e7a peut \u00eatre la communaut\u00e9 de ses proches de 150 amis sur Facebook comme la communaut\u00e9 de gens extr\u00eamement connus et donc l\u00e0 qui r\u00e9sonne sur des millions et des millions de personnes \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:30 > 0:27:32) [87%] : \r\n2,4 millions de vid\u00e9os peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:32 > 0:27:41) [88%] : \r\nC'est en moins de 2 mois, il faut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne viral \u00e0 chaque douche froide la ros\u00e9e d\u00e9fi, 3 autres personnes en cas de refus, il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:41 > 0:28:16) [91%] : \r\nDont 200 dollars pour les malades de Charcot leurs bombes m\u00eame Barack Obama a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 mais il a d\u00e9clin\u00e9, via Twitter, le pr\u00e9sident appr\u00e9cie qu'on ait pens\u00e9 \u00e0 lui pour ce d\u00e9fi mais sa contribution sera financi\u00e8re derri\u00e8re la bonne cause, c'est aussi un formidable outil marketing d\u00e9fi\u00e9 par le patron de Facebook, Bill Gates a litt\u00e9ralement mis le paquet, lanc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le d\u00e9fi d\u00e9borde un peu partout, Challenge et Ueli Maurer a d'abord accept\u00e9 de se mouiller avant de se rebiffer, aujourd'hui m\u00eame, \u00e7a n'aurait pourtant pas \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re douche froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:18 > 0:28:24) [94%] : \r\nEnfin voici \u00e0 quoi ressemblera le nouveau Studio du t\u00e9l\u00e9journal d\u00e8s lundi l'actualit\u00e9 sera d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:24 > 0:28:50) [92%] : \r\nEt avec des outils en haute d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rique plateau graphisme \u00e9clairages d\u00e9cors, tout a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9 une profonde mutation qui sait s'accompagne aussi d'une volont\u00e9 de la r\u00e9daction de vous proposer plus de reportages et de mise en perspective pour traiter l'information au quotidien, rendez- vous lundi 19 heures 30 pour la grande premi\u00e8re, et si vous piaffer d'impatience, rendez- vous sur rtsinfo Point CH avec un dossier complet et les coulisses du nouveau Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:51 > 0:28:58) [95%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est la fin de cette \u00e9dition dans l'ancien Studio enfin bient\u00f4t tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:14 > 0:29:17) [85%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:32 > 0:29:34) [81%] : \r\nAutant Satyricon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:47 > 0:29:49) [91%] : \r\nJe dirais que oui, on va regarder les les cadrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:02 > 0:30:21) [89%] : \r\nOui, parce que j'ai un cerveau moi pas comme toi qui a besoin de lire des textes, moi j'ai pas de terre j'ai pas de texte, le bl\u00e9 voil\u00e0 exactement, c'est la diff\u00e9rence entre un balayeur qui r\u00e9fl\u00e9chit footballeurs qui utilisent ces pi\u00e8ces sera c'est \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:25 > 0:30:26) [94%] : \r\nBon alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:27 > 0:30:29) [83%] : \r\nAlors d\u00e8s qu'on presse l'image en la roulante, s'il-vous-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:33 > 0:30:35) [84%] : \r\nD\u00e9compresser l'image dans la roulante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:35 > 0:30:39) [90%] : \r\nOuais, tout comme son p\u00e8re et puis c'est bon pour le promoteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:46 > 0:30:47) [75%] : \r\nRoland 3 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:11 > 0:31:14) [75%] : \r\nD'une part, de nombreux et ce sont ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:22 > 0:31:24) [92%] : \r\nDe la bonne oui oui, c'est tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:31 > 0:31:43) [83%] : \r\nAh bien ah oui c'est pas mal, je vous remercie, attendez, alors l\u00e0 je ah non, attends, on s'amuse comme on peut voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:45 > 0:31:50) [83%] : \r\nOn s'entra\u00eene pour le 1er avril \u00e7a rigole, \u00e7a rigole bien fait part sur sa pr\u00e9sence est plus absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:50 > 0:31:53) [81%] : \r\nFaut jamais trop rigoler avant une \u00e9mission Faut concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:01 > 0:32:03) [85%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'y suis-je de ma gueule, ce qui l'attend qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:05 > 0:32:08) [87%] : \r\nC'est pour dire combien il reste de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:31 > 0:36:25) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil va encore nous accompagner pendant la journ\u00e9e de vendredi, le retour des perturbations, ce devrait \u00eatre pour samedi, mais apparemment ces derni\u00e8res ne devraient pas nous amener beaucoup depuis regardez ces cumulus qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi sur le Jura, ils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s par Bernard Favre il se trouvait au-dessus d'Yverdon, ce sont des cumulus de beau temps, ils ont de la peine \u00e0 se d\u00e9velopper verticalement et la raison en \u00e9tait tr\u00e8s simple, cet apr\u00e8s- midi, les courants d'ouest nous amener de l'air plus doux vers 5 6000 m\u00e8tres d'altitude, ce qui a donc stabiliser la masse dans laquelle nous nous trouvions on revient maintenant sur les images satellites une perturbation \u00e0 circuler sur les pr\u00e9- Alpes cette nuit, mais la nuit pass\u00e9e, mais nous a quitt\u00e9s tr\u00e8s rapidement \u00e0 l'arri\u00e8re, les courants d'ouest nous amener de l'air doux en altitude, mais \u00e9galement beaucoup plus sec, le 30 h\u00e9 bien ensoleill\u00e9 et \u00e7a devrait continuer dans les prochaines 24 heures tout de m\u00eame attention, nous serons donc vers instable au sud nuages pourront s'activer dans le courant de la journ\u00e9e et il faudra aussi surveiller cette perturbation qui devrait surtout nous amener de l'activit\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche pour la suite bien pour surtout demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en d\u00e9but de journ\u00e9e, mais \u00e0 part \u00e7a, le temps sera bien ensoleill\u00e9 sur le Jura, le plateau de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur le Valais mais donc la pr\u00e9sence d'air instable va permettre des cumulus de se d\u00e9velopper sur tous les versants sud des Alpes et quelques premi\u00e8res gouttes ne sont pas exclues sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, ces averses vont gagner du terrain, pas seulement sur le Tessin, mais \u00e9galement sur les Alpes orientales ailleurs on devrait rester au sec, la les cumulus France d\u00e9velopper sur les craintes mais comme aujourd'hui, ils auront tendance \u00e0 s'\u00e9taler au fil des heures et, au final, le soleil l'emportera jusqu'en fin de journ\u00e9e pour les temp\u00e9ratures \u00e7a restera l\u00e9g\u00e8rement en dessous de la norme de Mama Fall devrait faire entre 9 et 15 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi, on devrait plut\u00f4t atteindre les 20 \u00e0 21 en moyenne sur le plateau, jusqu'\u00e0 22 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 23 en Vallet ou bien encore au Tessin et 15 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne, ils pourront aussi souffl\u00e9 sur le plateau, ou bien encore autour du les morts, mais plut\u00f4t l'apr\u00e8s midi pour la journ\u00e9e de samedi, h\u00e9 bien le matin, la couverture nuageuse va augmenter, peut-\u00eatre aurons-nous droit \u00e0 quelques gouttes l'apr\u00e8s- midi sur les Pr\u00e9alpes mais les pr\u00e9cipitations n'offrait surtout se trouvait sur nos t\u00eates, dans la nuit, elle nous quitterons tr\u00e8s rapidement dimanche toujours, dimanche, le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux mais les temp\u00e9ratures seront fra\u00eeches, pas plus de 21 degr\u00e9s en Valais lundi, nous serons en avant de nouvelles perturbations la couverture nuageuse va augmenter mais on devrait normalement passer entre les gouttes, les puisse devrait \u00eatre pour mardi, attention, cette \u00e9volution est encore incertaine, l'indice de fiabilit\u00e9 n'est que de 3 sur 10 pour cette journ\u00e9e de mardi pour l'Est, ce sera la m\u00eame \u00e9volution mais l\u00e9g\u00e8rement retard\u00e9 le sud, enfin, devrait \u00eatre en marge de ce courant d'ouest perturb\u00e9 le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux, mais il y aura peut-\u00eatre des averses de la stabilit\u00e9 pendant la journ\u00e9e de lundi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, note encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve un nouveau reportage de Temps pr\u00e9sent avec une immersion dans les zones de non- droit, de la ville de Marseille, reportage qui fait fr\u00e9mir Thomas \u00e0 cette place o\u00f9, vous allez retrouver Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-21T18:10:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1408370793", "durationSec": 193, "title": "20140821_FRIGO GF VIDY 0207 PAD_8c25ebfd29614552aa7ea5781bc02bc4", "excerpt": "Dirig\u00e9 actuellement par Vincent Baudriller, ex-directeur du Festival d'Avignon, le th\u00e9\u00e2tre de Vidy a 50 ans. Il avait \u00e9t\u00e9 construit pour l'exposition nationale Expo 64.", "remarks": "Contient archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1371112"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370794", "durationSec": 95, "title": "20140821_SO A16 2_0c4434cc58e04ea4836a04dd37b40117", "excerpt": "Sur le viaduc du Creugenat, inauguration par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, le ministre jurassien de l'Environnement et de l'Equipement Philippe Receveur et le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Charles Juillard du nouveau tron\u00e7on de l'autoroute A16 entre Bure et Porrentruy qui reliera d\u00e9finitivement le canton du Jura au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTEDOUX"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "AUTOROUTE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1371032"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370795", "durationSec": 32, "title": "20140821_SO ACTU(2)_f3bf7c526b3f4d958957d3aecb0dfc6f", "excerpt": "Le nouveau studio d'Actu de la RTS diffusera des images en haute d\u00e9finition (HD) d\u00e8s le 25.08.2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JOURNAL T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "T\u00c9L\u00c9VISION \u00c0 HAUTE D\u00c9FINITION"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370796", "durationSec": 109, "title": "20140821_SO AEROPORT 2_0f5929e36a254fe5bd2159d49de1a81a", "excerpt": "La France remet en cause l'accord de 1949 avec la Suisse concernant l'a\u00e9roport EuroAirport de B\u00e2le-Mulhouse, faute d'accord fiscal. L'enjeu est important pour les entreprises suisses qui r\u00e9alisent 80% du chiffre d'affaires de l'a\u00e9roport.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MULHOUSE"], "thematicThemes": ["ACCORD INTERNATIONAL", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["EUROAIRPORT DE BALE-MULHOUSE"], "sequenceIds": ["1371077"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370797", "durationSec": 26, "title": "20140821_SO BANK OF AMERICA 2_a3613bd978f34aa48d9fa920e6cce1c9", "excerpt": "De nombreuses c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s am\u00e9ricaines ont r\u00e9pondu au d\u00e9fi de l'*Ice Bucket Challenge\", consistant \u00e0 se filmer se renversant ou de recevant un seau d'eau glac\u00e9e sur la t\u00eate, puis \u00e0 diffuser la vid\u00e9o sur Internet. Cette action a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e afin de trouver des fonds pour l'association ALS qui lutte contre la maladie de Charcot, une maladie neurologique. En 3 semaines, 30 millions de dollars ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1408370798", "durationSec": 91, "title": "20140821_SO BUCKET_4411d460bd574ebfa54ac6a5246a2d23", "excerpt": "La Suisse et la France viennent de signer une convention pour la r\u00e9ouverture de la ligne ferroviaire entre Delle et Belfort. La Suisse financera un quart des 110 millions d'euros destin\u00e9s \u00e0 la r\u00e9fection de la voie ferr\u00e9e sur le sol fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1371128"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370799", "durationSec": 23, "title": "20140821_SO DELLE BELFORT 2_1f79f54c9f244b7ba79a65b0389c17d9", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves de la classe pilote de maturit\u00e9 bilingue fran\u00e7ais allemand ont commenc\u00e9 la 2e partie de leur cursus scolaire \u00e0 Porrentruy.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370800", "durationSec": 67, "title": "20140821_SO GAZA NEWS_467dfab580c146498ded86a9880bd7f7", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Amman assume sa part de responsabilit\u00e9 dans l'affaire de corruption du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) et annonce une s\u00e9rie de mesures pour rem\u00e9dier aux dysfonctionnements du service.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1408370801", "durationSec": 96, "title": "20140821_SO MATURITE BILINGUE 2_b0f713672004436194bbb43bb1c3387f", "excerpt": "L'association Carrefour-Rue propose aux sans-abri et personnes d\u00e9munies de passer des moments de d\u00e9tentes ou des vacances dans le Hameau des Cheminaux, surnomm\u00e9 \"Club med pour SDF\". Ce village de loisirs g\u00e9r\u00e9 par les r\u00e9sidents est form\u00e9 de 5 wagons, une roulotte et une yourte mongole organis\u00e9s en structure hexagonale dans un sous-bois, route de Lo\u00ebx.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DES LANGUES", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "sequenceIds": ["1371082"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370802", "durationSec": 106, "title": "20140821_SO OTAGE_e82798eb09f546d786f6856923f0ed40", "excerpt": "Le Championnat suisse 2014 de voltige a\u00e9rienne s'est d\u00e9roul\u00e9 du 18 au 24.08.2014 depuis l'a\u00e9rodrome de M\u00f4tiers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAINGAUD, Pauline", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1408370803", "durationSec": 103, "title": "20140821_SO SECO_f3ddd7a2ca654b0181e68795cf8ad65b", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "ADMINISTRATION PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1371081"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370804", "durationSec": 25, "title": "20140821_SO UKRAINE_8847cc7e6d8841dfbdc1fa5501ca9774"}, {"internalArchiveId": "AA1408370805", "durationSec": 121, "title": "20140821_SO VACANCES SANS ABRIS 3_98914139405542d8bd2937da2bfdf142", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNEX"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI", "CLUB DE VACANCES", "ASSOCIATION"], "sequenceIds": ["1371110"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370806", "durationSec": 101, "title": "20140821_SO VOLS  ACROBATIQUES_131ffc9c2e324b60a7b92012d25c3a75", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOTIERS"], "thematicThemes": ["ACROBATIE A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1371125"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1408370893", "summary": "Viaduc du Creugenat, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, entour\u00e9e par Philippe Receveur, ministre jurassien de l'Environnement et de l'Equipement, et Charles Juillard,  pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Charles Juillard, coupant ruban d'inauguration. Circulation routi\u00e8re sur autoroute A16. Itw Doris Leuthard. Viaduc du Creugenat. Circulation routi\u00e8re. Itw Philippe Receveur. Chantier de viaduc en construction sur autoroute A16.", "id": "1371032", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE", "INAUGURATION"], "visualGeographicals": ["COURTEDOUX", "AJOIE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "RECEVEUR, PHILIPPE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370926", "summary": "Pluvieux, train arrivant en gare de Belfort-Montb\u00e9liard et passagers sur quai de gare.", "id": "1371065", "visualThemes": ["QUAI DE GARE", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["BELFORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370938", "summary": "Vivienne Gaskell, porte-parole EuroAirport de B\u00e2le-Mulhouse. Itw Dr Claus Wepler, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral D\u00e9partement de l'\u00e9conomie B\u00e2le-Ville.", "id": "1371077", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MULHOUSE", "BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["EUROAIRPORT DE BALE-MULHOUSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370939", "summary": "Plateau : itw David Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse.", "id": "1371078", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370942", "summary": "Johann Schneider-Amman, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, et  Boris Zuercher, chef Direction du travail du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO),en conf\u00e9rence de presse. Itw Johann Schneider-Amman. Itw Boris Zuercher.", "id": "1371081", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370943", "summary": "Ext Lyc\u00e9e cantonal - Ecole de commerce. ltw Laura, \u00e9tudiante francophone. Elisabeth Baume-Schneider, cheffe D\u00e9partement jurassien de la formation en conf\u00e9rence de presse \"Rentr\u00e9e scolaire 2014 - 2015\". Itw Elisabeth Baume-Schneider. Thierry, \u00e9tudiant germanophone. Professeur donnant cours \u00e0 lyc\u00e9en.", "id": "1371082", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "BILINGUISME", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ENSEIGNEMENT DES LANGUES"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370971", "summary": "Hameau des Cheminaux, sans-abri en vacances dans leurs activit\u00e9s quotidiennes. Itw Micha, sans-abri. Int ancien wagon. Membres de l'association Carrefour-Rue discutant avec r\u00e9sidents. Itw No\u00ebl Constant, pr\u00e9sident de Carrefour-Rue.", "id": "1371110", "visualThemes": ["SANS-ABRI", "CLUB DE VACANCES", "ASSOCIATION"], "visualGeographicals": ["BERNEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370973", "summary": "Ensoleill\u00e9, ext Th\u00e9\u00e2tre de Vidy - Lausanne. Vincent Baudriller, directeur Th\u00e9\u00e2tre Vidy-Lausanne, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Vincent Baudriller. Ext Centre d'art sc\u00e9nique contemporain Arsenic.  Sandrine Kuster, diirectrice Arsenic, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Sandrine Kuster. Extrait ballet moderne \"Au contraire\" chor\u00e9graphi\u00e9 par Foofwa d'Immobilit\u00e9. Itw Foofwa d'Immobilit\u00e9, chor\u00e9graphe et danseur. Alexis Georgacopoulos, directeur ECAL. Itw Alya St\u00fcrenburg, directrice La B\u00e2tie - Festival de Gen\u00e8ve. 27.06.2014, extrait du concert de Couscous Clan, groupe de musique rock, sur le toit du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy.", "id": "1371112", "visualThemes": ["TH\u00c9ATRE (B\u00c2TIMENT)", "CHOR\u00c9GRAPHIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "RENENS", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["D'IMOBILITE, FOOFWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370986", "summary": "Hanspeter Rohner, pilote professionnel, regardant voltige a\u00e9rienne. Itw Hanspeter Rohner. Hanspeter Rohner volant dans avion lors du Championnat suisse 2014 de voltige a\u00e9rienne. Juges discutant. Itw Esteban Moulin, juge.", "id": "1371125", "visualThemes": ["ACROBATIE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["MOTIERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370989", "summary": "Images Youtube, extraits de vid\u00e9os de l\"Ice Bucket Challenge\", le d\u00e9fi du seau d'eau glac\u00e9e. Itw Thibaut Thouzery, consultant digital \u00e0 Crea. Tweet de Barack Obama d\u00e9clinant le d\u00e9fi.", "id": "1371128", "visualThemes": ["INTERNET", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1541218", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014243", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1369304", "internalArchiveId": "AA1408369162", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 995, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6081909", "imageURL": "http://www.rts.ch/6081916.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "L'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse menac\u00e9: les explications de Julien Hostettler, \u00e0 Moutier (BE)", "JU: un nouveau tron\u00e7on de l'autoroute A16 sera ouvert au trafic", "Le journal", "Nouveau tron\u00e7on de l'autoroute A16: les pr\u00e9cisions de Philippe Receveur, ministre de l'environnement et de l'\u00e9quipement du JU, \u00e0 Bure", "James Foley, le journaliste ex\u00e9cut\u00e9, \u00e9tait la cible d'une op\u00e9ration sauvetage de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine", "12:45 le journal", "FR: \u00e0 Marly, le capricorne asiatique continue de ravager les arbres", "NE: quelques jours avant la rentr\u00e9e, les musiciens de rue du monde entier envahissent le centre-ville", "A Gaza, trois commandants de la branche arm\u00e9e du Hamas ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs isra\u00e9liens", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Entre le village jurassien de Bure et Porrentruy, il permet au canton du Jura d'\u00eatre reli\u00e9 d\u00e9finitivement au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais.", "Au lendemain de l'annonce de son assassinat par des djihadistes, les proches du reporter t\u00e9moignent.", "Des centaines d'\u00e9rables ou de bouleaux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 cause de cet insecte.", "Le Buskers Festival f\u00eate ses 25 ans d'existence. Une soixantaine d'artistes se produisent au cours de l'\u00e9v\u00e8nement.", "Depuis la fin du cessez-le-feu, roquettes palestiniennes et raids isra\u00e9liens se succ\u00e8dent dans le ciel de la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-6017162", "ece-6017764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-21T21:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT014242\r\nDate de transcription : 21-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:00:00 > 0:00:00) [80%] : \r\nCe festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous dans les titres de ce 21 ao\u00fbt l'inauguration ce matin d'un nouveau tron\u00e7on de la Transjurane tron\u00e7on de pr\u00e8s de 9 kilom\u00e8tres entre Bure et Porrentruy, la r\u00e9gion est d\u00e9sormais reli\u00e9 \u00e0 la France et au r\u00e9seau routier international, la Transjurane, qui devrait \u00eatre achev\u00e9e en 2016, elle aura co\u00fbt\u00e9 quelque 6 milliards et demi de francs, nous serons en Direct sur place avec Philippe Receveur, ministre jurassien de l'\u00e9quipement, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a tent\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de lib\u00e9rer des otages en Syrie, ces r\u00e9v\u00e9lations de la Maison Blanche au lendemain de la mort du journaliste James Foley sauvagement assassin\u00e9s par des djihadistes de l'\u00c9tat islamique nous entendrons le t\u00e9moignage de Nicolas H\u00e9nin, ex- otage fran\u00e7ais retenu pendant plusieurs mois aux c\u00f4t\u00e9s du reporter am\u00e9ricain enfin les 25 ans du Buskers Festival \u00e0 Neuch\u00e2tel la zone pi\u00e9tonne de la ville accueille jusqu'\u00e0 dimanche, des musiciens de rues du monde entier, pas de sc\u00e8ne, pas de sono juste la rue pour faire le show et vous le verrez \u00e7a pla\u00eet, reportage en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:35) [92%] : \r\nUn nouveau tron\u00e7on de l'autoroute A16 sera donc ouvert au trafic cet apr\u00e8s- midi entre le village jurassien de Bure et Porrentruy une portion de la Transjurane, hautement symbolique, elle permet au canton du Jura d'\u00eatre reli\u00e9 d\u00e9finitivement au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais historique et pr\u00e9sentation, c'est avec S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:03:21) [92%] : \r\nLe tron\u00e7on de l'autoroute A16 entre Bure et Porrentruy avec ces 2 viaducs de 52 m\u00e8tres de haut, est inaugur\u00e9e aujourd'hui, sera ouvert aux automobilistes en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et jurassien l'ont d\u00e9couvert il y a un mois et l'attendent avec impatience, enfin l'aboutissement d'une liaison plus rapide, vers la fronti\u00e8re, il est 8,8 kilom\u00e8tres d'autoroute inaugur\u00e9 aujourd'hui permet en effet au canton du Jura d'\u00eatre d\u00e9finitivement reli\u00e9 au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais via \u00e0 Boncourt, une avanc\u00e9e significative et symbolique sur un chantier lanc\u00e9 il y a plus de 30 ans et entre les 1er tunnel ouvert en 98 entre Porrentruy et Del\u00e9mont et la fin du chantier annonc\u00e9 en 2016, le dossier est pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me en 2005 le torchon br\u00fble entre les autorit\u00e9s cantonales et la Conf\u00e9d\u00e9ration en cause une r\u00e9duction des subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:31) [92%] : \r\nOn a retir\u00e9 232 millions de francs sur les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 la construction de l'A16 sur territoire jurassien, c'est tout \u00e0 fait inadmissible, \u00e7a a eu pour effet de report de plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:45) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 tous les travaux avancent les inaugurations et les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se succ\u00e8dent dans les tunnels Jurassiens et Jurassiens bernois, mais l\u00e0 c'est ce n'est pas que du bitume, c'est aussi des milliers de traces de dinosaures d\u00e9couvertes dans la plaine de Courtedoux, \u00e0 quelques km de Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:45 > 0:03:53) [87%] : \r\nJe suis triste aujourd'hui, je sais que dans quelques semaines, je pourrai plus acc\u00e9der ses empreintes, elles vont dispara\u00eetre, mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'autoroute qu'on a appel\u00e9 les d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:03:53 > 0:03:54) [100%] : \r\nDominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:54 > 0:04:04) [90%] : \r\nAujourd'hui, les automobilistes peuvent emprunter les 2 tiers de l'autoroute entre Bienne et Boncourt, l'ouverture des 2 derniers tron\u00e7on entre Del\u00e9mont et Choindez et entre le vrai est annonc\u00e9e pour 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:05 > 0:04:10) [93%] : \r\nMonsieur Receveur, merci d'\u00eatre avec nous, quelle importance au fond ce ce tron\u00e7on pour la pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:42) [93%] : \r\nJe pense que l'importance de ce tron\u00e7on d\u00e9passe tr\u00e8s largement l'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9gion, bien s\u00fbr qu'il y trouve son compte, puisqu'il s'agit d'un nouveau d\u00e9bouch\u00e9 autoroutier de la Suisse pour la Suisse, situ\u00e9 entre B\u00e2le et Gen\u00e8ve avec le grand voisin fran\u00e7ais, donc un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement structurant, tant en ce qui concerne le d\u00e9bouch\u00e9 sur l'ext\u00e9rieur que le d\u00e9bouch\u00e9s int\u00e9rieurs dont on commence d\u00e9j\u00e0 par sentir les premiers effets bien s\u00fbr, tout n'est pas termin\u00e9 l'autoroute s'ach\u00e8vera dans 2 ans, et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le Jura prendra sa place de trait d'union entre la France et le plateau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:42 > 0:04:53) [88%] : \r\nVoil\u00e0, en somme, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc, la France le Jura sera reli\u00e9 \u00e0 la France, au Plateau, aussi, qu'en est-il de 2 balles, parce qu'on sait que de plus en plus le Jura des relations \u00e9conomiques avec avec B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:30) [95%] : \r\nOui, c'est exact, vous le savez certainement l'ann\u00e9e derni\u00e8re lorsque le peuple et les cantons suisses ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le nouvel arr\u00eat\u00e9 relatif au r\u00e9seau des routes nationales, parmi les projets retenus \u00e0 l'\u00e9poque, figuraient notamment celui d'un projet d'autoroute entre Del\u00e9mont et B\u00e2le aujourd'hui le financement n'ayant pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 le d\u00e9bat red\u00e9marre sur d'autres bases, les choses sont pas reprendre \u00e0 un autre niveau, mais l'int\u00e9r\u00eat, l'enjeu que repr\u00e9sente cette liaison reste pleinement d'actualit\u00e9, l\u00e0 non plus, pas seulement pour le canton du Jura mais aussi pour les 2 balles je dirais d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale pour le Nord-Ouest de la Suisse ou Nordwestschweiz comme l'appelle nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:30 > 0:05:42) [89%] : \r\nAlors la fin : la Transjurane, on l'a dit, c'est 85 kilom\u00e8tres entre Bienne et Boncourt \u00e7a aura tout de m\u00eame co\u00fbt\u00e9 6 milliards et demi de France quand m\u00eame beaucoup plus que que pr\u00e9vu initialement vot\u00e9 par les jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:44 > 0:06:19) [92%] : \r\nAlors les jurassien se sont prononc\u00e9s tout d'abord sur un principe puisqu'il s'agissait de savoir si il \u00e9tait possible d'envisager l'inscription de la route nationale au r\u00e9seau des routes nationales sur les chambres, on avait la comp\u00e9tence de par la volont\u00e9 populaire, ceci a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9, mais aussi et surtout, je crois pouvoir le dire, gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation du canton du Jura, sans lequel ceci n'aurait pas exist\u00e9, ensuite il a fallu passer au stade du projet discuter, n\u00e9gocier, \u00e9tablir les diff\u00e9rentes esquisses puis les phases de r\u00e9alisation toujours d'entente avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour \u00e0 la fin, livr\u00e9 un produit fini, qui est celui-ci qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre au service de l'ensemble de la Suisse, et pas seulement du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:19 > 0:06:21) [97%] : \r\nPhilippe Receveur, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:22 > 0:06:30) [84%] : \r\nMerci \u00e0 vous, cet incendie \u00e0 Lausanne, maintenant il a partiellement d\u00e9truit une station du M, hein, ce matin, \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9p\u00e9e PFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:30 > 0:06:47) [97%] : \r\nLe feu a provoqu\u00e9 une importante panne du m\u00e9tro, le trafic a \u00e9t\u00e9 partiellement r\u00e9tablie maintenant des bus de remplacement sont toujours en place, l'incendie a \u00e9galement provoqu\u00e9 une panne sur le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique Sunrise des milliers d'abonn\u00e9s sont toujours priv\u00e9s de r\u00e9seau \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:48 > 0:07:05) [93%] : \r\nDirection Fribourg maintenant plus pr\u00e9cis\u00e9ment Marly o\u00f9 le capricorne asiatique continue de ravager les arbres des centaines d'\u00e9rable ou de boulot ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 cause de cette insecte hier soir une s\u00e9ance d'information a r\u00e9uni quelque 300 habitants Thierry Wyss et Nicolas Mas radon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:06 > 0:07:18) [90%] : \r\nDes arbres abattus broy\u00e9s, la commune de Marly a mal \u00e0 sa for\u00eat, le coupable, c'est lui le capricorne asiatique un tueur d'arbres qui n'a rien \u00e0 faire sur le continent europ\u00e9en, aujourd'hui, l'\u00e9motion est vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:34) [82%] : \r\nMoi qui suis qui se Marly noix de presque de souche, \u00e7a fait quand m\u00eame, \u00e7a fait dr\u00f4le, \u00e7a fait mal au coeur aussi ce bal Publi\u00e9 par exemple o\u00f9 on aussi Luger \u00e9tant gamin est top et tout d'un coup, on y passe et puis tout est vite \u00e7a \u00e7a \u00e7a para\u00eet un grand vide, il y a plus rien, \u00e7a fait effectivement dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:07:40) [99%] : \r\nHier soir, plusieurs centaines d'habitants ont assist\u00e9 \u00e0 une s\u00e9ance d'information publique l'occasion d'exprimer leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:40 > 0:07:59) [84%] : \r\nEh surprise d'\u00eatre d'\u00eatre infester, ici \u00e0 Marly par une une terreur apparemment mondial, \u00e7a fait peur, j'ai plusieurs arbres, la crainte d'autres prennent la nouvelle avec philosophie on arbres qu'il faut l'abattre, l\u00e0- bas, puis \u00e7a se remplace Jean, fils de paysans et mon p\u00e8re toujours dit on a pu faire 30 ans pour grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:59 > 0:08:09) [93%] : \r\nDans le public une question surgit : qui est responsable de ce g\u00e2chis, l'insecte a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e jusqu'\u00e0 Marly, par le biais de palettes de bois mal st\u00e9rilis\u00e9s mais impossible de trouver le coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:10 > 0:08:28) [91%] : \r\nOn va pouvoir retrouver la trace du traitement sur les quais sont sur les emballages en bois qui sont venus jusqu'en Suisse, par contre, il sera impossible de remonter jusqu'\u00e0 la source, cela est d\u00fb au fait \u00e0 la l'anciennet\u00e9 de la livraison, qui s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, il y a plusieurs d'ann\u00e9es de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:29 > 0:08:41) [89%] : \r\nPour l'heure, l'insecte sont bien implant\u00e9es \u00e0 Marly, un espoir toutefois l'an dernier la ville autrichienne de Brown a aupr\u00e8s de Salzbourg est parvenue \u00e0 \u00e9radiquer compl\u00e8tement le capricorne asiatique qui a aussi d\u00e9vor\u00e9 les arbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:42 > 0:09:16) [91%] : \r\nDe s\u00e9rieuses menaces p\u00e8sent sur l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse situ\u00e9 sur territoire fran\u00e7ais, l'a\u00e9roport et r\u00e9partis en une zone suisse, c'est une zone fran\u00e7aise l'accord date de 1949 et c'est justement cet accord qui est aujourd'hui remis en cause par Paris : la France veut imposer les entreprises implant\u00e9es dans la zone suisse selon une fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise un projet qui toucherait 4500 emplois puisque 3 quarts des emplois d'Euro- Airport se situe en territoire helv\u00e9tique, Julien Hostettler, merci d'\u00eatre avec nous, quelles cons\u00e9quences cette bisbille pour l'a\u00e9roport et ses usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:10:12) [92%] : \r\nPremi\u00e8re cons\u00e9quence tr\u00e8s directe, la compagnie a\u00e9rienne EasyJet l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res de la base leur Zeitung elle stoppe imm\u00e9diatement tout investissement jusqu'\u00e0 qu'une solution soit trouv\u00e9e au niveau politique et \u00e7a n'est pas rien puisqu'EasyJet c'est la compagnie la plus importante sur le site 2\u00e8me cons\u00e9quence, vous en avez parl\u00e9, c'est la fiscalit\u00e9 des entreprises paieraient beaucoup plus d'imp\u00f4ts, si elle se trouvait sur territoire fran\u00e7ais, elles auraient donc 2 options : soit elle d\u00e9localise, soit elles augmentent leurs tarifs, ce qui aura une cons\u00e9quence imm\u00e9diate sur le prix du billet pour les voyageurs et puis les autorit\u00e9s b\u00e2loises pr\u00e9viennent d'ores et d\u00e9j\u00e0 si la France devait d\u00e9noncer cet accord, le canton de B\u00e2le- reverrait sa participation au financement de la future ligne ferroviaire entre l'a\u00e9roport de B\u00e2le et la ville, une participation pr\u00e9vue tr\u00e8s importante 90 millions sur les 350 millions du projet serait \u00e0 charge du canton de B\u00e2le, \u00e7a n'est donc pas rien, l\u00e0 non plus, vous l'aurez compris ces tensions politiques auront des cons\u00e9quences importantes sur le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- mais aussi sur les infrastructures qui en d\u00e9pendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:12 > 0:10:18) [94%] : \r\nL'a\u00e9roport qui est binational depuis 1949 pourquoi maintenant, pourquoi Paris remet l'accord en question maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:18 > 0:10:45) [91%] : \r\nMal calcul\u00e9 relativement vite fait avec une imposition fran\u00e7aise sur l'ensemble du site et bien Paris r\u00e9cup\u00e9rait passablement d'imp\u00f4ts et vous le savez le contexte financier est extr\u00eamement tendue chez nos voisins, \u00e7a serait donc tout b\u00e9n\u00e9fice pour la France, mais attention, l'enjeu pour Paris, c'est d'arriver \u00e0 ses fins et d'en m\u00eame temps, r\u00e9ussir \u00e0 convaincre la Suisse de continuer \u00e0 cofinancer un a\u00e9roport qui serait cette fois-ci, uniquement fran\u00e7ais du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, vous l'avez compris, on n'est pas du tout cet avis, les tensions restent risque donc de continuer encore quelque temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:45 > 0:10:46) [100%] : \r\nMerci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:48 > 0:11:08) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant \u00e0 Gaza 3 commandants de la branche arm\u00e9e du Hamas ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce matin par des tirs isra\u00e9liens depuis la fin du cessez-le-feu mardi soir roquettes palestiniennes et raid isra\u00e9lien se succ\u00e8dent dans le ciel de la r\u00e9gion et le Hamas, pr\u00e9vient l'a\u00e9roport de Tel-Aviv pourrait \u00eatre cible de nouvelles roquettes Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:10 > 0:11:27) [93%] : \r\nDans ces immeubles de Rafah, au sud de la bande de Gaza loger 3 au commandant des Brigades Al-Qassam, la branche arm\u00e9e du Hamas, responsable des tirs de roquettes contre Isra\u00ebl, ils ont tous les trois p\u00e9ri dans l'attaque a\u00e9rienne lanc\u00e9e vers 2 heures et demie ce matin comme d'habitude de nombreux civils ont p\u00e9ri dans le bombardement ou sous les des cons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:30 > 0:11:41) [92%] : \r\nIl y a eu aucun avertissement, aucun appel t\u00e9l\u00e9phonique rien tout \u00e0 coup, l'immeuble a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, maintenant les habitants recherchent les corps, le b\u00e2timent est totalement d\u00e9truit, c'est pire que tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:43 > 0:11:46) [91%] : \r\nPour l'instant, 7 morts, dont 4 enfants, ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s des ruines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:48 > 0:12:04) [91%] : \r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne se justifie en montrant sur cette vid\u00e9o, des lieux de lancement de stockage de roquettes qui elle a vis\u00e9 pr\u00e8s de 150 ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es sur le sud d'Isra\u00ebl depuis la fin du cessez-le-feu mardi soir et rien que ce matin, 20 raids a\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s par l'aviation isra\u00e9lienne sur Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:07 > 0:12:35) [93%] : \r\nHier, une foule accompagn\u00e9 l'enterrement de la femme et l'enfant de Mohammed Daif, le chef des Brigades Al-Qassam lui- m\u00eame est toujours en vie, mais sa famille et ses voisins n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une frappe isra\u00e9lienne cibl\u00e9e mardi le Hamas dit qu'il abandonne les d\u00e9glaciation du Caire, il menace d'atteindre l'a\u00e9roport Ben Gourion de Tel-Aviv et demande aux compagnies \u00e9trang\u00e8res de ne plus y atterrir, de son c\u00f4t\u00e9, Isra\u00ebl a d\u00e9clar\u00e9 vouloir continuer ses attaques tant que les groupes palestiniens de Gaza ne seront pas des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:36 > 0:13:15) [93%] : \r\nL'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a tent\u00e9 de lib\u00e9rer des otages am\u00e9ricains en Syrie r\u00e9v\u00e9lation cette nuit de la Maison Blanche et du Pentagone, l'op\u00e9ration a eu lieu cet \u00e9t\u00e9, elle a \u00e9chou\u00e9, les otages n'\u00e9tait pas \u00e0 l'endroit rep\u00e9r\u00e9 par les services de renseignement, c'est la premi\u00e8re fois que Washington rend publique une op\u00e9ration sur le sol syrien depuis le d\u00e9but du conflit, c'\u00e9tait en mars 2011 et James Foley, ce journaliste am\u00e9ricain ex\u00e9cut\u00e9 par les djihadistes de l'\u00c9tat islamique \u00e9tait parmi les otages, par cette op\u00e9ration, au lendemain de l'annonce de son assassinat, les proches du reporter, t\u00e9moigne, il parle d'un journaliste assoiff\u00e9s de libert\u00e9 Pauline Mengo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:17 > 0:13:28) [91%] : \r\nVisiblement boulevers\u00e9 les parents de James Foley, s'avance vers les m\u00e9dias, main dans la main, le p\u00e8re pr\u00e9sente le journaliste comme un martyr, la famille ne veut pas qu'il soit mort pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:28 > 0:13:29) [83%] : \r\nC'\u00e9tait un moment avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:30 > 0:13:47) [89%] : \r\nComme il se sentait oblig\u00e9 de t\u00e9moigner sur ce qui arriv\u00e9 aux personnes en zone de conflit, il voyait cela comme sa mission, il est mort \u00e0 cause de cette compassion qu'il avait et cet amour je prie que ce soit ainsi qu'on se souvienne de lui pour qu'il ne soit pas morts en vain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:49 > 0:14:06) [91%] : \r\nVoici James Foley, cam\u00e9ra \u00e0 la main en Syrie, quelques mois avant d'\u00eatre enlev\u00e9e en captivit\u00e9, il a partag\u00e9 la ge\u00f4le Nicolas H\u00e9nin, un journaliste fran\u00e7ais durant 7 mois, les 2 otages ont dormi c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pendant cette d\u00e9tention Nicolas H\u00e9nin se souvient d'un homme altruiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:06 > 0:14:20) [84%] : \r\nC'est James, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 \u00e0 partager un bout de couverture quand il en manquait ou ou un peu de nourriture compte quand on n'en avait pas assez il s'attachait \u00e0 rester optimiste, s'attache \u00e0 garder le moral et et m\u00eame \u00e0 remonter le notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:21 > 0:14:33) [93%] : \r\nSelon le journaliste fran\u00e7ais James Foley \u00e9tait pourtant le souffre-douleur de ses ravisseurs, hier, ses parents ont implor\u00e9 la piti\u00e9 de l'\u00c9tat islamique pour l'autre journaliste am\u00e9ricain, menac\u00e9 de mort par les djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:35 > 0:14:50) [94%] : \r\nC'est devenu une tradition \u00e0 Neuch\u00e2tel, quelques jours avant la rentr\u00e9e, les musiciens de rues du monde entier envahissent le centre- ville pour le Buskers Festival 25 ans d'existence cette ann\u00e9e une soixantaine d'artistes se produisent jusqu'\u00e0 dimanche au rench\u00e9rit et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:55 > 0:14:58) [92%] : \r\nLa zone pi\u00e9tonne de Neuch\u00e2tel prend des airs multiculturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:00 > 0:15:07) [91%] : \r\nMais attention aux apparences certaines musiques orientales sont compos\u00e9es par des artistes du coin devrait neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:07 > 0:15:18) [90%] : \r\nPersonnellement, je n'ai d\u00e9couvert je Decouverte cette musique \u00e0 ce festival, il y a 20 ans en arri\u00e8re, peut-\u00eatre et puis puis \u00e7a m'a tout de suite touch\u00e9 donc c'est c'est quelque chose qui s'explique m\u00eame pas vraiment en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:22 > 0:15:32) [92%] : \r\nDepuis 25 ans, le Buskers est toujours en qu\u00eate de nouveaux talents Lighting Babylone se produit pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, alors qu'\u00e0 Istanbul, les habitants, les entendent r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:34 > 0:15:49) [77%] : \r\n\u00e0 Istanbul, la culture, Arte, de musique, c'est un petit peu diff\u00e9rent et fait la alors Dan \u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s et il pourtant chose d'un culture fait symbole de libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:55 > 0:16:00) [92%] : \r\nVocation du festival c'est de faire d\u00e9couvrir les musiciens qui ont choisi la rue pour exprimer leur ras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:04 > 0:16:16) [93%] : \r\nEn fait c'est des artistes qui pour la plupart en tout cas, accepte de jouer dans des conditions de rue, les conditions de rue, c'est que le sang vient en Direct, on n'a pas de sono, on n'a pas le on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:21 > 0:16:22) [97%] : \r\nEt la recette fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:24 > 0:16:30) [88%] : \r\nIl y a cette ambiance de ville d\u00e9j\u00e0 2 donc les maisons, \u00e7a r\u00e9sonne, il y a, il y a une belle acoustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:30 > 0:16:35) [89%] : \r\nJe pense que \u00e7a am\u00e8ne quelque chose de plus \u00e0 la ville, oui, c'est pas la ville qui am\u00e8nent quelque chose \u00e0 la musique, mais plut\u00f4t la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:35 > 0:16:44) [89%] : \r\nCe qui le festival est gratuit, les musiciens sont log\u00e9s, nourris et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es au bon coeur du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:45 > 0:17:12) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal ce soir dans Couleurs d'\u00e9t\u00e9 vous verrez des naturistes roman on va tenter de mieux comprendre ce mouvement souvent chass\u00e9s des plages publiques il se retrouvent dans des campings priv\u00e9s \u00e0 l'abri des regards, une situation qui a bien chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70 o\u00f9 le naturisme \u00e9tait mieux vous en saurez davantage ce soir d\u00e8s 19 heures voil\u00e0, merci de nous avoir suivi tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:28 > 0:17:31) [85%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:03 > 0:18:11) [80%] : \r\nOh, j'ai besoin de massage, c'est pas trop mal, oui j'envie mais mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:20 > 0:18:22) [74%] : \r\nEtchegoyen Lyon R\u00e9da qui quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:29 > 0:18:33) [80%] : \r\nC'est \u00e0 la r\u00e9gion, c'est avec un mois, les autres sont silencieux, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:35 > 0:18:37) [85%] : \r\nOu alors on a compris le corbeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:57 > 0:19:01) [77%] : \r\nIl fait froid, le voil\u00e0 c'est \u00e0 dessein viser Judith froid le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:01 > 0:19:14) [77%] : \r\nMais s'appelle mais m\u00eame le matin aussi, il fait froid, c'est 9 heures et demi annon\u00e7a qu'il effectue, j'\u00e9tais en recul dehors, bah forc\u00e9ment il fait mal : fin de la journ\u00e9e, \u00e7a descend mieux toujours climatis\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:15 > 0:19:20) [74%] : \r\n0 \u00e0 2006 7 2006, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s haut, finalement, il y a de la neige, pas fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:32 > 0:23:32) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la pr\u00e9vision a bien jou\u00e9 pour aujourd'hui, nous avons davantage de soleil, certes c'est pas le grand ciel bleu partout mais quand m\u00eame c'est bon \u00e0 prendre, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite nous avons actuellement quand m\u00eame quelques cumulus qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, essentiellement d'ailleurs sur le Jura, \u00e7a s'\u00e9tale un peu, on en a \u00e9galement aussi sur la r\u00e9gion fribourgeoise mais quand ce qu'on voit sur l'animation satellite c'est que c'est, c'est quand m\u00eame un temps bien plus calme bien d\u00e9gag\u00e9, il va falloir en profiter en tout cas encore aujourd'hui et demain, avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation et se trouve actuellement sur les \u00eeles britanniques et elle sera \u00e0 nos portes, samedi, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lille, ce sera quand m\u00eame une belle impression de beau temps sur quasiment l'ensemble du pays, je vous le disais ces cumulus qui auront tendance assez \u00e0 s'\u00e9taler sur le Jura en particulier \u00e9coutez temp\u00e9rature c'est vrai c'est pas cher pay\u00e9 au monde, pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, ou entre 17 et 19 degr\u00e9s dans l'Est, on poussera jusqu'\u00e0 20 21 degr\u00e9s sur l'arc l\u00e9manique 22 degr\u00e9s en Valais 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et \u00e0 25 degr\u00e9s le maximum attendu au Tessin : le 0 degr\u00e9 toujours se situe en mer 2600 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 Evans c'est assez calme, pas tr\u00e8s dynamique, c'est un petit sud- ouest, mais seulement en montagne alors pour demain, pour demain, quand m\u00eame, un ciel bien ensoleill\u00e9, surtout sur les 2 tiers ouest du pays, avec toutefois d\u00e9j\u00e0 quelques voiles d'altitude en revanche c'est un tout petit peu plus nuageux au Tessin, ainsi que dans les Grisons avec des averses, \u00e0 la cl\u00e9 sur l'extr\u00eame Est et dans l'apr\u00e8s- midi, un petit peu de conviction des cumulus qui vont fleurir sur les reliefs et donner toujours aux m\u00eames endroits, ces quelques gouttes de pluie au niveau des temp\u00e9ratures frisquet le matin entre 9 et 11 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi que dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et au meilleur de la journ\u00e9e, ce sera sensiblement les m\u00eames valeurs que nous avons aujourd'hui entre 17 et 21 22 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 23 ans, balaie ainsi c\u00f4t\u00e9 100 et 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 ma\u00eetres, demain ce sera un petit peu plus dynamique c\u00f4t\u00e9 bon, nous avons un Sud-Ouest qui sera mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et bien plus faible sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que sur le plateau, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous, profiter du soleil, si vous pouvez avoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-08-21T11:12:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1408370669", "durationSec": 41, "title": "20140821_MI TAPIS A16_c83cb101399a438e94e526094032780d", "excerpt": "Sur le viaduc du Creugenat, inauguration par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, le ministre jurassien de l'Environnement et de l'Equipement Philippe Receveur et le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Charles Juillard du nouveau tron\u00e7on de l'autoroute A16 entre Bure et Porrentruy qui reliera d\u00e9finitivement le canton du Jura au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais.", "remarks": "Contient archives.", "thematicGeographicals": ["COURTEDOUX"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "AUTOROUTE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "RECEVEUR, PHILIPPE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370670", "durationSec": 24, "title": "20140821_MI M1 PANNE_284d9ec9c9734215b588caad7148d681", "excerpt": "D\u00e9g\u00e2ts suite \u00e0 un incendie qui a partiellement d\u00e9truit la station du m\u00e9tro M1 de Dorigny.", "thematicGeographicals": ["DORIGNY"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "M\u00c9TRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370671", "durationSec": 89, "title": "20140821_MI GAZA 02_414e93662dd14084b5e2fbabc323171b", "excerpt": "L'insecte capricorne asiatique continue d'infester des arbres dans le canton de Fribourg. Des abattages pr\u00e9ventifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1408370672", "durationSec": 80, "title": "20140821_MI FOLEY SUITE_ec60297b3f494bb68354e42d48bc1eb8", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la Transjurane avant l'ouverture d'un nouveau tron\u00e7on de l'autoroute A16 entre Bure et Porrentruy qui reliera d\u00e9finitivement le canton du Jura au r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAINGAUD, Pauline", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1408370673", "durationSec": 96, "title": "20140821_MI CAPRICORNE_162943c1b258491e9e53793bc5b502e5", "excerpt": "Des musiciens de rue ont anim\u00e9 la zone pi\u00e9tonne de Neuch\u00e2tel  du 21 au 23 ao\u00fbt 2014 lors du 24e festival de musique Buskers Festival, pour des concerts acoustiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["INSECTE", "ARBRE"], "sequenceIds": ["1370931"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370674", "durationSec": 24, "title": "20140821_MI AEROPORT 02_aaa4f48800b04bee8b9f6314d53a8204"}, {"internalArchiveId": "AA1408370675", "durationSec": 93, "title": "20140821_MI A16 02_5f7bae5dbc8643e1a9c0b32c86749259", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370676", "durationSec": 115, "title": "20140821_FRIGO BUSKERS FESTIVAL PAD_1ee84e97b4aa487a89f2baf1f4aa4d25", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1370992"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1408370760", "summary": "Duplex Bure : itw Philippe Receveur, ministre jurassien de l'Environnement et de l'Equipement.", "id": "1370899", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BURE"], "visualPersons": ["RECEVEUR, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370792", "summary": "Abattage d'arbres. Insecte capricorne asiatique. Itw Eric Romanens, vice-syndic de Marly. Zone o\u00f9 arbres ont \u00e9t\u00e9 abattus. S\u00e9ance d'information publique. Itw de rue. Itw Stefan Beyeler, Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.", "id": "1370931", "visualThemes": ["ARBRE", "INSECTE", "B\u00dbCHERONNAGE"], "visualGeographicals": ["MARLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1408370853", "summary": "Buskers Festival, zone pi\u00e9tonne : concerts acoustiques de musiciens de rue dont les groupes de musique Yvostella et Light in Babylon. Itw Katia Ritzi, membre Yvostellka. Michal Elia Kamal, membre Light in Babylon. Itw Georges Grillon, organisateur Buskers Festival Neuch\u00e2tel. Itw de rue.", "id": "1370992", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "ARTISTE DE RUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1541217", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014242", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1370950", "internalArchiveId": "AA1408370811", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League : Match de barrage Young Boys - Debrecen", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-29T11:22:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1408370807", "title": "ENTO 210814 GRFO YB DEB", "excerpt": "Victoire de Young Boys, qui a battu Debrecen sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match de barrage comptant pour l'UEFA Europa League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542051", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU020230", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-270245", "internalArchiveId": "GE1406270246", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MARSEILLE GANGSTERS - 14.08.21", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "publicationChannelNames": ["RTS"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2014-09-23T15:54:55Z", "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"id": "asset-1371021", "internalArchiveId": "AA1408370882", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2014 - 2015 : Grasshopper - Club Bruges", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-28T13:35:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1408370880", "title": "ENTO 210814 HIGHL GCZ BRU", "excerpt": "D\u00e9faite de Grasshopper, qui a perdu contre le FC Bruges sur le score de 1 \u00e0 2 lors d'un match de barrage de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GRASSHOPPER", "FC BRUGES"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542081", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU020233", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1415035", "internalArchiveId": "AA1503415054", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TV5M Anne Reiser, Ma\u00eetre et Maestro", "publicationDate": "2014-08-21T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T10:06:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1406082509", "durationSec": 2278, "title": "Anne Reiser, ma\u00eetre et maestro", "excerpt": "L'avocate Anne Reiser parle de sa passion pour la musique au cours d'une promenade sur les berges du Rh\u00f4ne en ville de Gen\u00e8ve et \u00e0 bord du bateau reliant Verbois.", "speechToTexts": "UMID : ZT013305\r\nDate de transcription : 26-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:14) [87%] : \r\nOn imagine les avocats forc\u00e9ment froid et insensible pourtant quand elle ne plaide pas mettre Reiser compose, c'est m\u00eame le coeur de sa vie, elle en parle pour la premi\u00e8re fois, je sens que \u00e7a bouge, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:27) [86%] : \r\nMais un blanc sa cr\u00eaperie Saber, on croit souvent, l'Op\u00e9ra, r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite pourtant autrefois, il \u00e9tait aussi dans la rue les farceurs lyriques ont d\u00e9cid\u00e9 de lui ramener et le public adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:35 > 0:01:38) [84%] : \r\nDonc, la Nouvelle Orl\u00e9ans s'invite par surprise sur le chemin de rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:01:38 > 0:01:42) [73%] : \r\nVers elle est tent\u00e9e, mais se jettera-t-elle allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:15 > 0:02:31) [91%] : \r\nBienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de violon dingue, notre invit\u00e9 cette semaine, vous la connaissez sans doute, elle est avocate r\u00e9put\u00e9e experte, m\u00eame au niveau international dans son domaine, le droit de la famille, mais son autre vie, vous ne pouvez pas la soup\u00e7onner, et pour cause, elle n'en a jamais parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:37 > 0:02:41) [77%] : \r\nVous aurez l'Reiser je c'est votre bureau ici voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:41 > 0:02:50) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9, parce que vous avez un tableau, mais par contre, il est tr\u00e8s, il est tr\u00e8s color\u00e9 et c'est Alain le but c'est quoi ma\u00eetre de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:50 > 0:03:24) [90%] : \r\n\u00e7a fait penser un peu la lave du volcan, \u00e7a me pla\u00eet, \u00e7a va avec mon caract\u00e8re mais dans un lieu qui soit le plus d\u00e9pouill\u00e9e possible pour qu'il y a de la place pour les clients que je viens vite parce qu'ils viennent toujours par les choses qui sont un peu compliqu\u00e9es, et puis tr\u00e8s violente, tr\u00e8s violente, les gens souffrent \u00e9norm\u00e9ment dans ce domaine-l\u00e0, je dis qu'il y a 2 domaines dans lesquels \u00e7a castagne entre guillemets un seul domaine de du droit de la famille, le domaine du droit du travail, sauf que la famille, c'est vraiment la minute, c'est le dernier endroit o\u00f9 malheureusement la violence, or, sur le plan social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:24 > 0:03:38) [86%] : \r\nEt nous, nous avons d\u00e9couvert que va pour absorber tout \u00e7a ou pour \u00e9quilibrer tout \u00e7a vous avez compl\u00e8tement \u00e0 notre univers qui nous int\u00e9resse oui singuli\u00e8rement viol Nag et donc il n'y a aucune trace ici non, on va le voir tout de suite, je vous laisse \u00e0 garder le portrait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:53 > 0:04:01) [89%] : \r\nDans la musique, j'ai parfois la sensation que je flotte parce que je suis dans un \u00e9tat de respiration, en fait, Jens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:01 > 0:04:19) [86%] : \r\nPire, j'expire j'exprime tout \u00e7a complet et puis j'arrive avec cette \u00e9nergie-l\u00e0 dans le monde dans lequel je dois Go Go Go et l\u00e0 tout \u00e0 coup, c'est vraiment dirait que je fume un p\u00e9tard c'est pas le cas, c'est donc il faut voil\u00e0 pour s'ajuster quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:20 > 0:04:23) [94%] : \r\nMais c'est g\u00e9nial, c'est g\u00e9nial d'un objet plaisir fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:27 > 0:04:48) [91%] : \r\nC'est une grande question qui fait l'objet de beaucoup de d\u00e9bats et qui est, qui est \u00e0 l'agenda en fait du Tabakman f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, on va revenir sur cette question, certainement Anne Reiser, on la conna\u00eet en g\u00e9n\u00e9ral sous cette facette la avocate r\u00e9put\u00e9e redoutable des divorces compliqu\u00e9 experte du droit de la famille r\u00e9clam\u00e9 autant par les m\u00e9dias que par les instances de l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:51 > 0:04:54) [97%] : \r\nUne vraie battante qui a aussi connu de s\u00e9rieux doutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:54 > 0:05:31) [91%] : \r\nIl est arriv\u00e9 un moment dans mon existence ou en tant qu'avocat, j'ai une \u00e9norme h\u00e9sitation, je me suis dit est-ce que je plaque tout \u00e0 fait autre chose, ou est-ce que je continue et je m'engage, donc j'ai continu\u00e9, et je me suis engag\u00e9 et j'ai fait ce j'ai \u00e9crit ce livre, au nom de l'enfant pour dire comment est-ce qu'on pourrait r\u00e9former la justice pour cr\u00e9er plus d'harmonie dans le monde, mais je me suis rendu compte en fait ce que je dis mais ok j'ai \u00e9crit ce livre, il y a rien qui change, peut-\u00eatre que je me suis adress\u00e9 aux mauvaises organe, je me suis dit mais oui, si je veux faire en sorte que ces politiciens et tout le monde, tous les gens qui sont autour de moi, deviennent un peu des gens de bonne volont\u00e9, je vais toucher au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:31 > 0:05:39) [91%] : \r\nEn fait, et je me suis dit ben c'est la musique, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus parlant que tout le reste et c'est pour \u00e7a, en fait, que j'ai \u00e9cris cette com\u00e9die musicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:58) [84%] : \r\nLe titre et il y a, mais il y a, mais c'est le cri qu'on pousse au karat\u00e9 pour signaler la fin des combats, \u00e7a veut dire \u00e7a suffit, faisons autrement faisons mieux soyons des gens juste un tout petit peu meilleure, c'est ce \u00e0 quoi appelle ma com\u00e9die musicale pour l'impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:58 > 0:06:09) [85%] : \r\nQuand y a mais est \u00e0 l'\u00e9tat de projet mais c'est d\u00e9j\u00e0 monumental, un spectacle \u00e0 Broadway, pour lequel il faut trouver de l'argent mais aussi retravaill\u00e9 le livret et tester la partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:09 > 0:06:14) [66%] : \r\nJ'ai donc \u00e7a bouge, \u00e7a palper cette ann\u00e9e blanc Zagreb savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:16 > 0:06:22) [94%] : \r\nUn travail consid\u00e9rable et un tournant dans la vie, Anne Reiser comme un retour \u00e0 l'essentiel : la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:31 > 0:06:39) [90%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 la guitare \u00e0 10 c'est quand mes parents sont s\u00e9par\u00e9s et j'ai fait des hommes musique parce que j'en avais besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:40 > 0:07:15) [92%] : \r\nLes parents ont tr\u00e8s mal v\u00e9cu leur s\u00e9paration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur pour eux et puis pour et puis \u00e7a a eu pour cons\u00e9quence qu'effectivement ils \u00e9taient pas du tout disponible pour nous et puis c'\u00e9tait une \u00e9poque aussi o\u00f9 on jouait pas avec les enfants, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait des ann\u00e9es de tr\u00e8s grande solitude tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grande solitude et d'isolement sur tous les plans social, affectif et la musique bat c'\u00e9tait, c'\u00e9tait autre chose, pas cette c'\u00e9tait mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:28 > 0:07:29) [96%] : \r\nApr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:29 > 0:07:50) [91%] : \r\nViendra l'entr\u00e9e au Conservatoire, l'apprentissage intensif jusqu'\u00e0 5 heures de guitare par jour et un moule acad\u00e9mique qu'elle va rester visc\u00e9ralement \u00e0 16 ans, elle plaque tout, il faudra plus tard, la d\u00e9couverte du gospel et du jazz aux \u00c9tats-Unis pour qu'elle renoue avec son besoin, passionn\u00e9 de musique, elle se met alors \u00e0 composer depuis elle n'a jamais arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:53 > 0:07:59) [96%] : \r\nCe jour- l\u00e0, entre 2 audiences, elle vient travailler dans un Studio d'enregistrement sur le mixage de la chanson qui doit promouvoir le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:59 > 0:08:01) [76%] : \r\nBah, j'ai en alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:07 > 0:08:11) [91%] : \r\nOui non c'est \u00e7a fait quoi d'entendre la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:14 > 0:08:15) [86%] : \r\nBen \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:15 > 0:08:36) [85%] : \r\nJe usager g\u00e9nial mais dire qu'il y a une mamma \u00e0 New York qui a enregistr\u00e9 sa le week- end pass\u00e9, c'est juste voil\u00e0 pendant train de de mixer c'est c'est c'est je sais cela dire, puis c'est le c'est c'est l'ouverture sur la jungle en fait au d\u00e9but de la com\u00e9die musicale, donc c'est waouh, donc c'est c'est tr\u00e8s important, \u00e9videmment, ce 1er \u00e0 mais c'est c'est un appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:53 > 0:09:16) [86%] : \r\nAu coeur de la com\u00e9die musicale Anne Reiser \u00e0 imaginer des cornemuses ce week- end l'a aid\u00e9 par son fr\u00e8re David m'a offert, com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne, elle vient d\u00e9cortiquer ses partitions le pas peu bande de Gen\u00e8ve participent \u00e0 l'aventure, plus tard, cordes, cuivres, guitares, accord\u00e9on et m\u00eame compl\u00e9teront la trame musicale, mais d\u00e9j\u00e0 il faut dompter ses instruments un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:19 > 0:09:41) [87%] : \r\nLa cornemuses, c'est un instrument qui est d'une telle puissance que lorsqu'on n'arrive pas \u00e0 faire entendre sa voix, \u00e7a fait vraiment porte- voix, c'est \u00e7a l'id\u00e9e de la cornemuse dans mon r\u00e9cit, c'est un instrument qui \u00e9tait vraiment une arme de guerre pour terrifi\u00e9 l'ennemi, pour qui l'\u00e9coute, moi, c'est pour \u00e7a que je pensais \u00e0 cet instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:44 > 0:10:00) [90%] : \r\nPuis a un c\u00f4t\u00e9 aussi tr\u00e8s archa\u00efque, le retour \u00e0 quelque chose qui est puissant qui sauvage, c'est tellement difficile de faire jouer la cornemuses avec d'autres instruments parce qu'ils sont hors du moule, ils font un tintamarre Pape si tu sais du d\u00e9sordre, c'est \u00e7a que je voulais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:03 > 0:10:09) [76%] : \r\n\u00e7a prend des matchs de je peux, je pense qu'on a une valse cela dans la com\u00e9die musicale, tu crois que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:38) [86%] : \r\n\u00e0 l'horizon de piles banderoles un c\u00f4t\u00e9 assez marrant, moi je sais pas comment dire avec des mots, mais voil\u00e0, Martial et puis on y va, et puis on n'est pas on est seul, il quoi ce genre de choses quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:44 > 0:11:05) [92%] : \r\nEt voil\u00e0, de voir comment \u00e7a s'exprime, puis faire comprendre en fait que peut-\u00eatre on peut aller un tout petit peu plus loin que la zone de confort et puis commencer peut-\u00eatre \u00e0 faire autre chose, tout en restant tr\u00e8s puissant, mais peut-\u00eatre un peu moins militaire peut-\u00eatre un tout petit peu plus souple et puis bon je les pr\u00e9pare en fait aux tambours africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:11:10) [93%] : \r\nParce que, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a serait vraiment quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:12 > 0:11:17) [65%] : \r\nDort pas l\u00e0- bas, bah va l'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:18 > 0:11:29) [89%] : \r\nDonc, mais \u00e7a effectivement en principe ce serait d\u00e9fil\u00e9 alors \u00e7a, c'est le seul truc, la partie s'annonce d\u00e9j\u00e0 un peu compliqu\u00e9, notamment avec les batteurs qui accompagne les cordes les noces d'appui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:29 > 0:11:45) [75%] : \r\nTu penses \u00e7a se calmera la \u00e7a fait avec une marche et l\u00e0 dessus, oui, parce qu'on est \u00e0 130 sur non mais l\u00e0 la n'pas march\u00e9 l\u00e0 dessus, c'est pas possible, mais on ne peut pas courir avec les motion d'eau \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:46 > 0:11:47) [68%] : \r\nL\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:48 > 0:12:18) [82%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr que si tu fais un pas un match au \u00e7a fait un peu pachydermique, donc si c'est possible, mais avec un timbre de 15 kilos sur le dos, voil\u00e0, puis avec intuitu \u00e7a \u00e7a \u00e7a un sch\u00e9ma qui mais en fait c'est pas possible, art, je sais pas si vous devez d\u00e9fil\u00e9 lui- m\u00eame petit d\u00e9faut faut c'est \u00e7a y c'est trop rapide, un poste non, non, parce que \u00e7a, tu fais \u00e7a comme \u00e7a, c'est \u00e7a co\u00fbte hutu le morceau g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:19 > 0:12:41) [84%] : \r\nAu d\u00e9part, on trouvait \u00e7a un peu \u00e9trange et puis faire une com\u00e9die musicale, d'avoir un grand spectacle comme \u00e7a, on a, on n'a jamais fait, et puis il est tout ce qui est, c'est le type de musique \u00e9galement correspond pas \u00e0 ce qu'on a l'habitude de jouer tout ce qui arythmique etc noir en \u00e9cho enfin musique \u00e9cossaise, on est tr\u00e8s cal\u00e9e sur certains rites certains certains types de morceaux, h\u00e9las, \u00e7a ne correspond pas \u00e0 ce qu'on joue de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:41 > 0:12:48) [83%] : \r\nJe suis, mais c'est tr\u00e8s bien d'un d'un d'un Zara de Rabat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:48 > 0:12:55) [90%] : \r\nOn a bien fait, c'est-\u00e0-dire surtout comme \u00e7a, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:00 > 0:13:02) [86%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 les d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:02 > 0:13:27) [87%] : \r\nC'est, en fait, c'est que \u00e7a vraiment qu'on a la sensation qu'il y ait de taille une intrusion en fait d'une autre, tout \u00e0 fait une autre rythmique, j'essaie d'introduire de la polyrythmie on est en 6 suite et puis l'id\u00e9e, c'est de tirer le rythme avec du 4 4 o\u00f9 en fait donner une sensation de, de, de, de mouvance, c'est le moment o\u00f9 tout le monde d\u00e9barque vers la sc\u00e8ne finale et puis il faut qu'il y a du d\u00e9sordre, on va mettre de l'ordre, mais il faut du d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:27 > 0:13:29) [91%] : \r\nParce que \u00e7a fait partie de la vie, ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:32 > 0:13:41) [82%] : \r\nUn rire tonitruant, une \u00e9nergie flamboyante au barreau Genevois ma\u00eetre Reiser ne passe pas inaper\u00e7u, c'\u00e9tait une coll\u00e8gue qui est connu pour avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:41 > 0:13:57) [85%] : \r\nUn rire qui n'est pas le rire de tout le monde, hein, qui est un rire pas complex\u00e9, il juge me suis un mais il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et \u00e0 premi\u00e8re chose qui m'avait impressionn\u00e9, c'est qu'il avait ri, j'avais dit quelque chose, la a un \u00e9clat de rire extraordinaire puissant et puis \u00e7a m'avait beaucoup impressionn\u00e9, nous avions tout de suite \u00e0 Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:11) [89%] : \r\nElle a pas de limite dans son envie de dire quelque chose \u00e0 travers cette com\u00e9die musicale, elle est pas prisonni\u00e8re des contingences de dire \u00e7a co\u00fbte de l'argent ou c'est compliqu\u00e9, elle est pas de l'avant et a fait et \u00e7a c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:16 > 0:14:27) [80%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a : c'est que vous reconnaissez, c'est bien vu, elle parle aussi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:27 > 0:14:36) [86%] : \r\nRire \u00e0 la base, quelqu'un de tr\u00e8s joyeux, alors \u00e7a sort, c'est juste une expression non enfin naturel oui alors c'est vrai que c'est un peu un superbe peut-\u00eatre tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:36 > 0:14:46) [83%] : \r\nEt puis on c'est aussi une originalit\u00e9 forc\u00e9ment un dans le milieu des avocats oui c'est tr\u00e8s latin et puis c'est s\u00fbr qu'ici on n'est pas putain c'est Calvin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:47 > 0:14:50) [84%] : \r\nOn est contenue, c'est vrai que c'est pas tellement contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:05 > 0:15:11) [84%] : \r\nEt avec beaucoup de passion, vous, vos engagements mais votre soupape, on a d\u00e9couvert, on l'a vu dans le portrait, hein, c'est vraiment la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:11 > 0:15:14) [68%] : \r\nOui un offrir la rue et s'agit comment fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:18 > 0:16:41) [88%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire, \u00e7a me comment on dit, je sors de mon j'entre dans mon dans mon habitat naturel, voil\u00e0 comment je dirais, la musique, c'est \u00e7a pour moi c'est mon c'est revient qu'\u00e0 \u00e7a, parce que dehors c'est dur o\u00f9 vous trouvez le temps pour faire de la musique alors veux faire de la musique, c'est, c'est c'est bien, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment le bon terme, c'est \u00eatre dans la musique, la musique me vient en fait j'ai j'ai d\u00e9sert qui me viennent comme \u00e7a, c'est comme si c'est bizarre, il y a un canal qui s'ouvrira et c'est l\u00e0 et puis, et puis alors l\u00e0 je profite mon carnet de notes et puis je ben voil\u00e0 je meute les quelques notes de musique qui me viennent, et puis et \u00e7a peut vous arriver entre 2 audiences au tribunal, oui \u00e7a m'arrive, mais porte quand toi des cas de l'\u00e9motion, en fait c'est \u00e7a parce que quand je suis dans l'action, je suis focalis\u00e9 voil\u00e0 je mets toute, toute mon \u00e9nergie vitale au service de l'action que j'entreprends dans ces moments-l\u00e0, l'\u00e9motion, je la digue, la ma\u00eetrise parce qu'elle n\u00e9cessaires pour pouvoir faire passer ce que j'ai besoin de me d\u00e9fendre et puis il y a des moments de ressac fait et l\u00e0, l'\u00e9motion surgit un peu de mani\u00e8re sauvage, en fait, hein, c'est l'\u00e9motion qui monte et la musique vient avec le g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:41 > 0:17:02) [82%] : \r\nEt \u00e7a, personne ne s'en doute dans le dans l'\u00e9tude non skieurs au niveau que le niveau collaborateurs pourra pas savoir avoir le bon ben voil\u00e0, oui, c'est une question d'\u00e9quilibre, c'est juste \u00e7a, il faut-il alors on a chacun nos nos trucs hein c'est c'est aller prendre un verre, ah oui, et que il presque disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:04 > 0:17:07) [77%] : \r\nMonsieur sous le gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:27 > 0:17:46) [85%] : \r\nVous nous avez dit dans le portrait que c'est une p\u00e9riode difficile, vos parents divorc\u00e9s, vous \u00e9tiez combien de fr\u00e8res et \u00e7a, on \u00e9tait 4 oui il avec votre soeur vous \u00e9tiez les 2 a\u00een\u00e9s voil\u00e0 et c'est pour \u00e7a que je vous avez qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans la, on avait dit, elle avait 12 ans j'en avais 10000 fr\u00e8res on avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:56 > 0:18:04) [91%] : \r\nEnfin, pour avoir ce qu'il fallait parce que c'est \u00e0 un moment o\u00f9 il y avait pas tellement d'adultes, voire pas du tout d'adulte pour s'occuper de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:07 > 0:18:15) [77%] : \r\nL'offre \u00e9tait grandes ann\u00e9es pourront se cachaient des services sociaux, ce qu'on voulait pas \u00eatre s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:15 > 0:18:22) [76%] : \r\nParce que c'est la rondelette l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 group\u00e9s pour les 4 ensemble pr\u00e8s il fallait constat les depuis conc\u00e8de et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:24 > 0:18:29) [86%] : \r\nEt dans ce contexte, la musique \u00e9tait avait une fonction de r\u00e9silience en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:31 > 0:18:36) [91%] : \r\nEn fait il va inventer mon nom, c'est juste \u00e7a, je me disais \u00e7a, \u00e7a n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:39 > 0:18:44) [85%] : \r\nJe m'\u00e9vader dans la musique, et l\u00e0, tout \u00e9tait beau, tout \u00e9tait harmonieux et cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:50 > 0:19:26) [84%] : \r\nEt c'est rest\u00e9 \u00e7a quand vous avez tout Conservatoire et que j'ai cru comprendre qu'il y a une professeur qui voulait nous faire rentrer dans le moule du Conservatoire, vous devriez professionnel, vous allez vous avez fui oui parce que l\u00e0, j'avais la sensation qu'on a tent\u00e9 quelque chose de vital, on a tent\u00e9 \u00e0 mon principe de vigne \u00e7a c'\u00e9tait vraiment quelque chose de ouais, c'est ce qu'il a besoin de rester sauvage quoi la personne ne touche, est ce que, finalement, c'est pour \u00e7a, alors que vous avez choisi, enfin votre m\u00e9tier oui, surtout pas, c'\u00e9tait ma survie int\u00e9rieur, \u00e7a ne peut pas \u00eatre ma survie ext\u00e9rieur c'\u00e9tait trop dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:27 > 0:19:36) [63%] : \r\nL'apaisement, PLN mar\u00e9e p\u00e8re c'est comment mais m\u00eame arm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:53 > 0:20:05) [75%] : \r\nMais \u00e7a vous d\u00e9pla\u00eet sanglante \u00e0 toutes Anne dans le sujet, vous savez, c'est \u00e0 mesure bonjour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:25 > 0:20:30) [70%] : \r\nSi tu perds comme \u00e7a le Rh\u00f4ne est nous on peut descendre jusqu'\u00e0 mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:31 > 0:20:32) [76%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:46 > 0:20:49) [95%] : \r\nJe voudrais vous faire \u00e9couter quelque chose, tenez, prenez le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:50 > 0:21:53) [78%] : \r\nBen l\u00e0 vous avez recueilli de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:58 > 0:22:02) [72%] : \r\nOui, c'est une vraie hein, moi \u00e7a me fait c'\u00e9tait fait \u00e0 laquelle amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:08 > 0:22:24) [84%] : \r\nBon, c'est un c'est un cantique hein, qui est devenu ensuite un hymne, symbole de l'espoir, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, exactement et puis ces pluies quoi \u00e7a moi \u00e7a me bouleverse le fait qu'on me faire la cornemuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:39 > 0:22:45) [84%] : \r\nJe voudrais vous travaux un reportage, vous qui bousculer les traditions tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:45 > 0:22:47) [68%] : \r\nLe ROC au d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:04 > 0:23:24) [87%] : \r\nIl y avait pas mal de gens qui avait jamais entendu d'op\u00e9ra qui disait l'op\u00e9ration dure perd longtemps on comprend rien, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, qui \u00e9tait tr\u00e8s surpris du fait que \u00e7a pouvait \u00eatre vraiment sympa et dr\u00f4le, Burton Gaspoz nous a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:24 > 0:23:28) [91%] : \r\nPlein de fois \u00e0 la fin de la pr\u00e9sentation, j'aime pas l'op\u00e9ra mais \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:29 > 0:23:33) [89%] : \r\nJe crois que les gens qui le dit, c'est pas qu'ils aiment pas l'op\u00e9ra, c'est qu'ils y vont pas, parce qu'ils ne se sont pas un vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:55 > 0:24:08) [88%] : \r\nQuelques jours plus t\u00f4t, au coeur du vignoble Vaudois les farceurs lyriques se retrouvent derniers pr\u00e9paratifs pour l'op\u00e9ra de Pergol\u00e8se, l\u00e0 \u00e7a va patronat que ses musiciens professionnels s'appr\u00eate \u00e0 jouer en pleine rue, d\u00e9marche plut\u00f4t insolite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:14 > 0:24:47) [87%] : \r\nOn est parti de sa vente un plaisir de la rencontre la plus \u00e0 travailler ensemble et puis en faisant le projet, on s'est aper\u00e7u que la force de notre projet, c'est de n'avoir rien, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait de partir sans compagnie partir son budget de partir dans l'ultra l\u00e9ger et en six d'ultra- l\u00e9ger, il faut en faire une force et on assez rapidement arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion que c'\u00e9tait dans la rue qu'on avait une possibilit\u00e9 d'exploiter cette mani\u00e8re singuli\u00e8re et originale et puis basta rejoignait disons des pr\u00e9occupations personnelles qui se dessine depuis depuis plusieurs ann\u00e9es, de sortir le chant lyrique du contexte sociologique du circuit professionnel habituel du chant lyrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT21 (0:24:49 > 0:24:50) [71%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:52 > 0:25:05) [85%] : \r\nAu coeur de cette aventure Francesco bien mont\u00e9, aujourd'hui animateur Espace 2 et chanteurs lyriques, il \u00e9tait autrefois critique musical, c'est l\u00e0 qu'est n\u00e9e sa vocation actuelle apr\u00e8s quelques d\u00e9sillusions son nom bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:42) [91%] : \r\nComme critique, j'\u00e9tais dans les meilleures places des grandes maisons d'op\u00e9ras dans lesquels, en tant que critique \u00e0 la premi\u00e8re et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je le dis, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 par la mani\u00e8re dont pas mal de gens qui \u00e9taient autour de moi \u00e9taient l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient beaucoup l\u00e0 pour des questions de sociabilit\u00e9 dans des places \u00e0 220 \u00e0 250 francs et qui partaient souvent \u00e0 l'entracte, je crois qu'ils avaient vu crois tout pour les gens qui devait voir et moi qui \u00e9tait en train de commencer \u00e0 \u00e9tudier le chant, je me disais mais j'ai pas envie d'chanter en fait j'ai parl\u00e9 de chantez pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:24 > 0:26:46) [85%] : \r\nMoi je me souviens de la premi\u00e8re fois, hors d'un coupe de papy mamie, qui \u00e9tait venu \u00e0 la fin et puis qui m'avait dit mais dans notre jeunesse, on aille voir l'op\u00e9ra, l\u00e0 maintenant, mais ils sont grands- parents, ils ont des petits-enfants et il se trouve qu'elles \u00e9taient l\u00e0 le jour du march\u00e9 mais par hasard avec les leurs petits-enfants et ils avaient ador\u00e9, ils avaient trouv\u00e9 \u00e7a hyper Fun les petits-enfants et puis avait \u00e9t\u00e9 aussi captiv\u00e9 que devant les cartoons \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:58 > 0:27:23) [82%] : \r\nIl y avait 2 gars peu rapport comme \u00e7a avec des piercings drains boire une bi\u00e8re sur leurs tables de bistrot et on peut dire petit peu d\u00e9placer leur table l'horizon un petit peu protester un peu r\u00e2l\u00e9 de cette intervention dans leur, dans leur corps, samedi apr\u00e8s- midi, c'\u00e9tait bien normal de r\u00e2ler mais ils sont rest\u00e9s jusqu'au bout et \u00e0 la fin, ils ont mis des des billets dans le chapeau et visiblement c'\u00e9tait enfin pour moi, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un signe que ce qu'on faisait fonctionnait dans le sens que on cassait l'id\u00e9e d'un d'une d'un art qui s'adressera \u00e0 une certaine couche culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:23 > 0:27:27) [95%] : \r\nEt cela, pas plus tard que demain, oui demain sans faute, je m'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:27 > 0:27:28) [99%] : \r\nJe pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:34 > 0:27:37) [72%] : \r\nNon, tu dors extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:41 > 0:27:47) [77%] : \r\nPlaisir que j'y trouv\u00e9 extr\u00eamement important, il me rappelle aussi de tous les efforts administratifs des parties compliqu\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:48 > 0:27:51) [94%] : \r\nAlors si vous voulez du fait de monter un truc comme \u00e7a, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:52 > 0:27:53) [86%] : \r\nEt plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:54 > 0:28:19) [91%] : \r\nOn a envie d'\u00eatre quand m\u00eame un certain niveau artistique, on a quand m\u00eame pas envie de faire n'importe quoi et juste, juste de bien rigoler, c'est quand m\u00eame pas \u00e7a, c'est quand un groupe professionnel o\u00f9 il faut trouver de l'argent, on ont entre des cat\u00e9gories, donc on a de la peine \u00e0 se financer parce qu'on correspond \u00e0 rien, aurait pas dans les cases voil\u00e0 et \u00e7a, effectivement, \u00e7a veut dire que c'est un d\u00e9ploiement d'\u00e9nergie tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est aussi assez rock'n'roll.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:22 > 0:28:33) [98%] : \r\nPlace du Ch\u00e2teau \u00e0 Nyon ce samedi de printemps, la m\u00e9t\u00e9o est incertaine, il fait froid, le vent se l\u00e8ve mais pas question pour les farceurs lyriques de changer leurs plans, ils s'adapteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:29:12 > 0:29:14) [72%] : \r\nAlors, c'est en 2 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:14 > 0:29:37) [83%] : \r\nC'est tr\u00e8s jouissif en fait en tant qu'interpr\u00e8te, d'\u00eatre l\u00e0 et de se dire : tout peut se passer, on a un canevas qui \u00e9tait criant mais une structure et ensuite on a une libert\u00e9 qui est incroyable, j'ai eu plus rarement ce genre d'exp\u00e9rience plut\u00f4t souvent sur des sc\u00e8nes plus traditionnelle ou c'est vrai que tout est l\u00e9ch\u00e9 vraiment Poli o\u00f9 on travaille \u00e7a, enfin on, bref, tout est tr\u00e8s cadr\u00e9, ce qui fait classe je trouve \u00e7a il nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:44 > 0:29:45) [80%] : \r\nElle-t-il pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:45 > 0:29:51) [95%] : \r\nIl y a cette sc\u00e8ne dans laquelle je vais pleurer litt\u00e9ralement sur l'\u00e9paule de quelqu'un dont je viens chanter Strauss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:57 > 0:30:25) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre parce que les regards sont sur elle, peut-\u00eatre, c'est un petit peu trop pr\u00e8s, mais sans protester et parfois, je me suis enhardis je dirais alternent avec des enfants qui aurait pu \u00eatre vraiment intimid\u00e9 vraiment avoir peur, donc voil\u00e0, je suis tr\u00e8s grands clients avec maintenant 3 esp\u00e8ces : pas loin de 100 kilos et il y avait ce gros machin qui arrivait sur cet enfant et le pr\u00e9fet de avec un enfant, l'enfant a \u00e9t\u00e9 le meilleur acteur du monde, il a jou\u00e9 avec moi, il m'a tapot\u00e9 sur l'\u00e9paule et m'a dit \u00e7a ira, \u00e7a ira donc il \u00e9tait compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:36 > 0:30:54) [85%] : \r\nIl y a quelque temps, j'ai eu l'occasion d'aller me promener dans les d\u00e9cors d'un grand Verdi qui faisait le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve c'est hallucinant d\u00e9cor pharaonique dessin\u00e9 3 ans avant, j'\u00e9tais l\u00e0- dedans, je me disais mais si j'\u00e9tais un chanteur l\u00e0- dedans, je pourrais faire quoi, la machine est tellement grande que chanter les notes mais qu'est ce que je peux donner de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:55 > 0:30:56) [87%] : \r\nCe qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:06 > 0:31:44) [84%] : \r\nMerci, comment \u00e7a va bien, du moins faudrait selon Jean-Claude c'est \u00e7a l'Europe, c'est vrai, c'est ma vie, de la budg\u00e9taire, c'\u00e9tait donc la pr\u00e9sentation Athletic revu des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et acoustique, c'est-\u00e0-dire qu'avec la voil\u00e0, la ville qu'il y avait autour, la buvette, le bar \u00e0 106 etc, voil\u00e0, c'\u00e9tait assez intense, mais je crois qu'on a on s'est plut\u00f4t bien tir\u00e9 d'affaire en l'essayant de en essayant, rester en contact les uns avec les autres, tout en essayant d'en gardant notre id\u00e9e ma\u00eetresse, \u00e0 savoir \u00eatre vraiment tr\u00e8s proche des gens que moi au lieu de chanter fort, je me suis rapproch\u00e9 des gens, du coup, je crois que c'\u00e9tait un peu mon option de aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:44 > 0:31:54) [93%] : \r\nTout \u00e7a, \u00e7a fait partie de de ce sport de ce sport qui est qui, l'op\u00e9ra de rue et puis en m\u00eame temps, bah si on si on n'aime pas \u00e7a, il ne faut pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:30 > 0:33:04) [86%] : \r\nC'est, c'est un peu une r\u00e9action au au snobisme qui gangr\u00e8nent parfois la la musique classique, mais les arts en g\u00e9n\u00e9ral malheureusement, hein, il est, il est parfois des gens qui ne se laisse pas touch\u00e9e et qui ont peur de se laisser toucher, alors ils sont plus dans l'apparence, parce que, mon Dieu, qu'est ce qui va se passer, si \u00e7a se voit comme moi tout \u00e0 l'heure que je coule une larme, pas, j'ai juste musique qui me very quoi, vous avez d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans la rue, c'est oui, oui, chanter, oui, ah et moi j'ai fait les bals populaires dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:05 > 0:33:10) [85%] : \r\nAh oui, oui, oui, j'ai fait de la sc\u00e8ne vous sentez quoi mes compositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:11 > 0:33:35) [86%] : \r\nStar et caetera, c'\u00e9tait dr\u00f4le parce que c'\u00e9tait en premi\u00e8re dans un groupe de hard- rock et puis pendant que les gens mangeaient h\u00e9 ben \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment et plus pris pour mon m\u00e9tier en fait parce que si vous arrivez \u00e0 revoir, vous arrivez \u00e0 scotcher le gros lourd qu'est en train de boire sa bi\u00e8re en 1er plan pitou et puis qui commence \u00e0 vous l'attraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:04 > 0:34:10) [72%] : \r\nJe passe tellement souvent venant d'un Dany pour aller travailler sur ce barrage la Sahraouis devenir club phare oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:30 > 0:34:33) [57%] : \r\nRatant savent porte pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:38 > 0:34:49) [85%] : \r\nPour moi, d'op\u00e9ra de rue \u00e0 l'instant, c'est une autre musique qui \u00e9taient dans la rue, trop bon ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:49 > 0:34:54) [87%] : \r\nCertainement fier, lui qui a un Pasteur d\u00e9froqu\u00e9 et donne dire apr\u00e8s mes anglaise Juan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:00 > 0:35:14) [78%] : \r\nDonc pas oui d'un grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:27 > 0:35:37) [71%] : \r\nVous avez dit en gros : 01 12 et pour y aller \u00e0 d\u00e9barquer et bon ben non, non, chez les bons r\u00e9f\u00e9rences si vous \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:41 > 0:36:09) [80%] : \r\nAlors vous pr\u00e9sentez Brown f\u00eate les musiciens qui les a accueillis g\u00e9n\u00e9ral Clayes bonjour au centre vous pr\u00e9sente Adriano a gagn\u00e9 revisiter un bonsoir bonsoir du groupe Tina Stompers et extra, j'ai bien moi je vous connaissez d\u00e9j\u00e0, malheureusement, je suis pass\u00e9 par un petit divorce \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors moi je voudrais jouer voil\u00e0, voil\u00e0, et je pensais aussi qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:09 > 0:36:20) [87%] : \r\nPetit \u00e9chantillon peut \u00eatre de la population parce que ils sont heureusement mari\u00e9, moi je suis divorc\u00e9e, \u00e7a fait 66 pourcent, \u00e7a doit \u00eatre un peu la population est \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est un peu pr\u00e8s c'est tr\u00e8s suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:20 > 0:36:27) [84%] : \r\nDonc on sait mais parlons pas de \u00e7a, en en parlant de la musique ouais saisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:27 > 0:36:35) [87%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 un chanson qui parle en fait du moment de la rencontre, surtout que la s\u00e9paration, parce qu'il y en a des chansons dans le jazz aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:35 > 0:36:43) [66%] : \r\nOui, bien, ben moi alors tout \u00e7a F. mais aimait vu la hache Miranda non alors j'ai pens\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:43 > 0:36:57) [78%] : \r\nJada \u00e7a fait jardin Jade Jade Jade Agen Jingjing Jada Jada Jade Jade Jin Jing j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:12 > 0:37:40) [63%] : \r\n\u00e7a va pas la dis voisin et quand bien dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:37:43 > 0:38:00) [84%] : \r\nEt voil\u00e0, c'est sur cette rencontre musicale qui se termine, violon dingue, rendez- vous la semaine prochaine, vous d\u00e9couvrirez sous un jour musicale et plut\u00f4t inattendu, le duo qui cartonne en Suisse en ce moment que se casse-t-il derri\u00e8re l'humour des Vincent de 120 secondes r\u00e9ponse jeudi prochain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:03 > 0:38:28) [78%] : \r\nDonc l'adage non non non non, mais y a jazz de la dignit\u00e9 poule pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:35 > 0:38:40) [78%] : \r\nIls ne nous donneront, on a besoin, je veux bien.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALLAIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENT, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "HEYN, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CLEMENT, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "AVOCAT", "MUSIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/650", "id": "650", "name": "Violon Dingue"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1573571", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017452", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1D8CF6C1-79F7-4946-B54E-FB4A02A71DA5", "internalArchiveId": "1D8CF6C1-79F7-4946-B54E-FB4A02A71DA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emploi et vie priv\u00e9e. Jusqu'\u00e0 quel point un employeur peut-il rechercher des informations touchant \u00e0 la vie priv\u00e9e d'un collaborateur? Les r\u00e9ponses de Charles Joye, sp\u00e9cialiste du droit du travail", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "summary": "La banque UBS annon\u00e7ait le 18 ao\u00fbt 2014 qu'elle \u00e9tendait ses contr\u00f4les internes \u00e0 environ 15% de ses employ\u00e9s. Les salari\u00e9s doivent fournir notamment des extraits de casier judiciaire et du registre des poursuites. ", "durationSec": 610, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit du travail", "vie de l'entreprise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T03:29:17Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre entendu hier dans l'actualit\u00e9 de la banque UBS averti certains de ses employ\u00e9es qu'ils avaient jusqu'\u00e0 la fin du mois pour prouver qu'ils n'ont rien \u00e0 se reprocher, Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nOui, en d'autres mots, ses collaborateurs doivent notamment fournir \u00e0 leurs employ\u00e9es alors employeur l'UBS, des extraits de leur casier judiciaire et du registre des poursuites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [89%] :\r\nEt donc c'est voil\u00e0 ce qu'il faut savoir c'est que jusque -l\u00e0, UBS demandait d\u00e9j\u00e0 assez cadres de de justificatifs et la nouveaut\u00e9, c'est donc la banque maintenant ses examens au collaborateur sp\u00e9cialis\u00e9 donc qui ont acc\u00e8s \u00e0 des informations sensibles et ce qui nous int\u00e9resse ce matin, c'est de savoir jusqu'o\u00f9 un employeur peut aller dans ses recherches d'informations qui touchent \u00e0 la vie priv\u00e9e d'un collaborateur et d'ailleurs est -ce bien de la vie priv\u00e9e dont il s'agit ici, on va poser ses questions \u00e0 notre invit\u00e9, bonjour Charles Joye, bonjour, merci de nous faire l'amiti\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, vous \u00eates avocat sp\u00e9cialis\u00e9 entre autres dans le droit du travail, d'abord est -ce que le contenu justement le contenu du casier judiciaire auront un extrait de de registre des poursuites, \u00e7a rel\u00e8ve du domaine priv\u00e9, selon le droit. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:01:01)  [92%] :\r\nIl s'agit d'information qui concerne naturellement la la sph\u00e8re priv\u00e9e de la personne et des renseignements d'ordre financier ne constituent pas des donn\u00e9es sensibles au sens de la loi sur la protection des donn\u00e9es, mais il s'agit incontestablement d'informations qui concernent la sph\u00e8re priv\u00e9e de la personne et auxquels l'acc\u00e8s peut \u00eatre limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [90%] :\r\nDonc un employeur qui exige de telles informations donc extrait de casier judiciaire ou du du registre des poursuites, on imagine bien que pour certaines professions, c'est quand m\u00eame justifi\u00e9, pardon pour la police ou pour certains fonctionnaires mais pour des employ\u00e9 de banque est -ce que c'est bien les gars. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:01:36)  [89%] :\r\n\u00e0 la rue, Alain, l'employeur a le droit de donner \u00e0 ont ploy\u00e9, des directives concernant l'ex\u00e9cution du travail et leur conduite dans l'entreprise, il a ce droit dans la mesure o\u00f9 il est n\u00e9cessaire pour lui de limiter les risques li\u00e9s \u00e0 l'entreprise, donc les directives qu'il donne assez \u00e0 ses employ\u00e9es doivent \u00eatre en rapport avec les besoins, objectif de de l'entreprise, l'identification de l'analyse et la pr\u00e9vention des risques naturellement ces ces directives lorsqu'elle porte sur la sph\u00e8re priv\u00e9e de l'employ\u00e9 trouve d\u00e9limite pr\u00e9cis\u00e9ment dans cette sph\u00e8re priv\u00e9e puisque, s'agissant des des informations que l'employeur peut r\u00e9colter au sujet de ses employ\u00e9es, h\u00e9 bien il ne peut en r\u00e9colter en traiter que dans la mesure o\u00f9 ces informations concernent les aptitudes du travailleur \u00e0 remplir son emploi ou si ces informations sont n\u00e9cessaires avec solutions de la vie de l'an, travail en fait absolument, \u00e7a va d\u00e9pendre, notamment de l'emploi, il faut que les informations demand\u00e9es des donn\u00e9es trait\u00e9es ce soir dans un lien fonctionnel avec l'emploi, \u00e7a doit concerner, comme on l'a dit, les aptitudes \u00e0 exercer l'emploi \u00e7a peut concerner l'\u00e9tat de sant\u00e9, en relation avec les exigences du Post mais aussi, et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question concernant les employ\u00e9 de banque, le lien de confiance pourquoi parce que, s'agissant d'un employ\u00e9 de banque et m\u00eame d'un employ\u00e9 subalterne, une banque ne peut pas s'accommoder d'employer des personnes qui auraient par exemple qui se seraient rendus coupables d'infractions contre le Patrimoine, vol, escroquerie, abus de confiance, donc l'employeur est fond\u00e9e dans ce cas \u00e0 investiguer des quais, des questions qui touchent \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e de l'employ\u00e9 en relation avec ses ant\u00e9c\u00e9dents p\u00e9naux li\u00e9s aux infractions contre le Patrimoine, tout au moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [87%] :\r\nDonc, si un employeur se dit moi, je n'engage que des des gens irr\u00e9prochables un propre en ordre que, entre guillemets, il ne peut pas avoir ce type d'exigence, il doit pouvoir le justifier en fonction de la du du travail qui sera demand\u00e9 au \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'employ\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:37)  [90%] :\r\nExactement la nature de la profession et de l'activit\u00e9 vont constituer une limite objective au type d'informations qui peuvent \u00eatre demand\u00e9s et lors de l'entretien d'embauche, l'employeur est fond\u00e9 \u00e0 poser toutes questions directement li\u00e9es aux rapports de travail, \u00e0 l'inverse, il ne peut poser des questions qui d\u00e9borde ce cadre parce que de telles questions viendrait alors la personnalit\u00e9 de l'employ\u00e9, on peut donner d'ailleurs quelques exemples les questions autoris\u00e9s naturellement sont celles qui concernent la formation le parcours professionnel le casier judiciaire, on a vu hein lorsque objectivement l'activit\u00e9 exige des v\u00e9rifications de probit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, en revanche, ne sont pas autoris\u00e9s des questions relatives par exemple \u00e0 la volont\u00e9 future d'une femme d'avoir des enfants \u00e0 une \u00e9ventuelle s\u00e9ropositivit\u00e9 aux opinions politiques \u00e0 la situation familiale, \u00e0 une affiliation syndicale \u00e0 des activit\u00e9s non professionnels au cercle d'amis aux fr\u00e9quentations pr\u00e9f\u00e9rences sexuelles, sauf circonstances particuli\u00e8res peut-\u00eatre une mention encore concernant les les questions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9, elles sont possibles ces questions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tat de sant\u00e9, mais l\u00e0 aussi, il faut un motif jus objectifs li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9, on pense par exemple au personnel m\u00e9dical ou \u00e0 des professions qui exige une une bonne constitution physique par exemple, si c'est un poste de manutention, h\u00e9 bien on peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [84%] :\r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0 que vous parlez de, de, de, de capacit\u00e9 de sant\u00e9 il est acceptable qu'un patron exige de ses employ\u00e9es qu'il passe d\u00e9teste sanguins ou des analyses d'urine afin de conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ses collaborateurs. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:05:07)  [90%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans un un, un domaine qui est celui effectivement de la de la pr\u00e9vention des risques et de la de la s\u00e9curit\u00e9 on on retravaille l'employeur peut limiter ou interdire la consommation de boissons alcoolis\u00e9es pour des imp\u00e9ratifs de sant\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9 au travail et il peut envisager et entreprendre des contr\u00f4les syst\u00e9matiques lorsque les int\u00e9r\u00eats et les imp\u00e9ratifs de de s\u00e9curit\u00e9 l'exige donc des contr\u00f4les pr\u00e9ventifs de consommation d'alcool ou de drogue sont possibles, en lien avec le le le le danger que la consommation de tels produits peut cr\u00e9er pour la s\u00e9curit\u00e9 du travailleur de ses coll\u00e8gues d'usagers ou de tiers donc d\u00e9cid\u00e9 des d\u00e9pistages abstrait syst\u00e9matiques sont possibles, par exemple dans des professions, \u00e7a d\u00e9pend l\u00e0 aussi du type de profession, qui implique un port d'arme ou encore des professions qui n\u00e9cessite une ma\u00eetrise absolue du geste et de la pens\u00e9e, on pense l\u00e0 aussi aux m\u00e9decins, aux infirmiers, aux chauffeurs au pilote, conducteur de grue ou encore aux couvreurs, donc les personnes qui travaillent sur les toits ou qui posent des \u00e9chafaudages, en revanche, il y a des tas de professions pour lesquelles il y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 qui justifient des contr\u00f4les syst\u00e9matiques par exemple pour des journalistes ou pour des vendeurs en dehors de soup\u00e7ons concrets de probl\u00e8mes comportementaux qui eux peuvent alors justifier des contr\u00f4les, on ne peut pas envisager des contr\u00f4les donc syst\u00e9matique et pour des professions qui ne qui ne pr\u00e9sentent pas de risque, encore une fois, sauf dans le cas o\u00f9 il y a des des soup\u00e7ons concrets et des probl\u00e8mes comportementaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [89%] :\r\nDonc la loi d'application qui amasser l'argent d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a un petit rapport entre la profession et le risque c'est autoris\u00e9 absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nEst ce qu'il dit est -ce qu'un employeur a le droit de demander \u00e0 un employ\u00e9 ou un futur employ\u00e9, ses opinions religieuses, ses convictions religieuses. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:06:55)  [90%] :\r\nAlors en principe pas, sauf peut-\u00eatre pour les entreprises dites de, de, de tendance, donc lorsque l'activit\u00e9 m\u00eame de de l'entreprise est li\u00e9 \u00e0 la religion et o\u00f9 on pourrait raisonnablement pas s'accommoder de la d\u00e9couverte par des tiers, qu'un employ\u00e9 ne serait pas de la bonne extraction par exemple, enfin je veux dire en terme de, de, de religion, par exemple aussi, l'appartenance \u00e0 un syndicat, on a dit, n'est pas une question justifi\u00e9e \u00e0 l'embauche, sauf peut-\u00eatre, c'est une hypoth\u00e8se qui pourrait \u00eatre discut\u00e9 pour une pour une organisation patronale qui \u00e9videmment est \u00e9tant du c\u00f4t\u00e9 des patrons n'a, n'a un int\u00e9r\u00eat objectif \u00e0 ne pas engager un employ\u00e9 qui aurait qui seraient qui auraient une autre orientation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'\u00e0 toutes ces questions, Charles Joye le l'employ\u00e9 ou le futur employ\u00e9 si on est candidat \u00e0 un poste \u00e0 le droit de mentir ou il peut, il dit simplement : \u00e9coutez, vous n'avez pas le droit de nous poser cette question. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:07:51)  [92%] :\r\nAlors la question est discut\u00e9e en tout cas, il est admis que l'employ\u00e9 qui se voit poser une question qui d\u00e9borde le cadre qu'on vient de d\u00e9crire, donc une une question qui n'est pas directement li\u00e9 aux rapports de travail a le droit d'attirer l'attention de l'employeur sur le fait que cette question porte atteinte \u00e0 sa personnalit\u00e9, il peut s'abstenir des r\u00e9pondre \u00e7a c'est admis par tous les, tous les auteurs de la doctrine juridique en revanche pour ce qui est du droit de mentir, la majorit\u00e9 des auteurs, admet l'existence d'un essai d'un \u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9 et d'un droit de mentir lorsque une une r\u00e9ponse \u00e0 la question de l'employeur pourrait d\u00e9boucher sur un un refus d'embauche donc une majorit\u00e9 des auteurs de doctrine admet le droit de mentir, fond\u00e9e sur l'\u00e9tat de n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [94%] :\r\nPar exemple le fait de poser une question \u00e0 \u00e0 une femme si elle pense \u00eatre enceinte ces prochaines ann\u00e9es alors. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:42)  [90%] :\r\nOui, pour \u00e7a, pour ce qui est de la volont\u00e9 futur d'avoir un enfant, \u00e7a c'est une question, en revanche, l'employeur peut dans certains cas, poser la question de savoir si la candidate \u00eatre enceinte, parce que si la grossesse est en cours, h\u00e9 bien \u00e7a peut appeler de sa part \u00e0 l'employeur, la prise de mesures impos\u00e9es par la loi sur le travail pour, au titre de la protection de la grossesse, donc c'est une une question qui peut \u00eatre justifi\u00e9e dans certains cas, lorsque les limites de la loi sur le travail, vont \u00eatre, vont devoir \u00eatre appliqu\u00e9es par le l'employeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [85%] :\r\nPour conclure Charles Joye et pour revenir justement l'exemple de l'UBS, si les les casier judiciaire les extraits de registres de poursuites r\u00e9v\u00e8le des \u00e9l\u00e9ments qui sont compromettant pour pour l'employ\u00e9, ce que l'employeur a le droit de prendre des mesures de sanctionner, voire cong\u00e9di\u00e9 cet employ\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:09:27)  [86%] :\r\nAlors si le l'ant\u00e9c\u00e9dent, qui a d\u00e9couvert donc par hypoth\u00e8se une condamnation p\u00e9nale est li\u00e9e au domaine financier aux infractions comme contre le Patrimoine, c'est l'exemple qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre constitutif d'un d'un motif de de licenciement parce que \u00e7a alt\u00e8re le rapport de confiance que la banque doit avoir et conserver avec ses employes, en revanche, si le casier judiciaire, r\u00e9v\u00e8le des condamnations qui sont sans rapport \u00e0 avec l'activit\u00e9 un licenciement prononc\u00e9 pour ce motif pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme abusif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [96%] :\r\nMerci beaucoup de ces explications Charles Joye, je rappelle que vous \u00eates avocat \u00e0 Lausanne, sp\u00e9cialiste notamment du droit du travail, excellente journ\u00e9e merci. "], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chavaillaz, Th\u00e9o", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joye, Charles", "role": "sp\u00e9cialiste du droit du travail", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0956BFD3-0FA1-4821-BF6A-737448BE7661", "internalArchiveId": "0956BFD3-0FA1-4821-BF6A-737448BE7661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cap, pas cap?: le moto-cross. Reportage sur le circuit de Combremont en compagnie de Gr\u00e9gory Wicht et Alain Schaffer, champions suisses de la sp\u00e9cialit\u00e9 et moniteurs", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 744, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Combremont-le-Grand", "Vaud"], "thematicThemes": ["exploit sportif", "motocross"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T12:27:27Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour Henri Becque sans bonjour Philippe, on vous retrouve pour un nouveau cap pas cap qui va faire monter l'adr\u00e9naline Henri vous avez test\u00e9 pour nous, le moto- cross alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 motard \u00e0 la base, mais de routes et l\u00e0 vous vous lancez un sacr\u00e9 d\u00e9fi parce qu'un terrain de moto- cross, \u00e7a n'est pas vraiment la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nC'est effectivement pas du tout la m\u00eame chose et une \u00e0 une moto de cross n'est pas une moto de route, bref \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir, d\u00e9j\u00e0 la position, on est presque tout le temps debout quand on pilote une moto de cross, puis le freinage est pas du tout le m\u00eame, on freine beaucoup avec le frein arri\u00e8re il est pas positionn\u00e9 tout \u00e0 fait vraiment droit donc c'est c'est pas facile, vous l'entendrez tout au long du reportage, alors mon d\u00e9fi, c'est de r\u00e9aliser un tour du terrain d'entra\u00eenement de Combremont au guidon d'une moto 252 courses scotch\u00e9 par 2 champions suisses Gr\u00e9gory Wicht et \u00e0 l'HFR, ils sont \u00e9galement moniteurs pr\u00e9sentation dans la bonne humeur et voil\u00e0, on y a Combremont dans la for\u00eat et sous le soleil, il y a un peu donc il va nous tenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [75%] :\r\nAu frais et puis je vois qui de Motocross m\u00eame qui m'attendent, bonjour, oui vous rigolez, et puis vous voyez arriver comme \u00e7a, \u00e7a me fait rire, quoi, avec accord \u00e7a commen\u00e7ait et Henry Reyes Alain enchant\u00e9, vous avez bien impeccable moins stress\u00e9 que vous, je peux encore de que \u00e7a, il est pas encore quoi, donc c'est bon pour enfin de faire cette fois, voil\u00e0 \u00e7a fait au moins 3 mois qu'on va le faire, c'est 3 mois attendent qui n'\u00e9claircit bon c'est vous, voil\u00e0 la piste est bonne, voil\u00e0 c'est clairement sont ouvertement, on peut y aller, on est o\u00f9 ici, alors l\u00e0 on est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [83%] :\r\nIl y a un entra\u00eenement du moulin \u00e0 Combremont, le petit, c'est une piste priv\u00e9e puis c'est une des plus belles qu'on a en Suisse, donc on a vraiment de la chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [86%] :\r\nTr\u00e8s donc vous avez tous les 2, une \u00e9cole de pilotage de Motocross comment \u00e7a vous est venue cette envie de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [82%] :\r\nOn \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole quand on \u00e9tait jeune, il y avait plus personne qui la Finlande a repris sa Greg PR gr\u00e2ce \u00e0 leur plut\u00f4t bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de d'de personnes qui font du Motocross en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [80%] :\r\nVoil\u00e0 dans les petits championnats en championnat fribourgeois championnat Vaudois, il y a vraiment beaucoup de licenci\u00e9s, c'est pas exactement comme il y en a, mais je pensais pas loin de 1000 licenci\u00e9s et puis \u00e7a fait des des belles courses et beau championnat du monde du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [79%] :\r\nLes pr\u00e9sentations sont faites Henry et le temps pass\u00e9 aux travaux pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [86%] :\r\nEt oui, et surtout passer \u00e0 l'\u00e9quipement genouill\u00e8res pantalon bottes protection dorsale et ventrale casques, masques garant, c'est tout un attirail et c'est tr\u00e8s f\u00e2cheux, mais aussi dans le milieu, les pilotes font tr\u00e8s tr\u00e8s attention \u00e0 leur look bon sens envoie bien pourquoi vous \u00e7a fait pas, pas du tout pourquoi vous dites \u00e7a, vous dites que je suis f\u00e2ch\u00e9 et peut-\u00eatre, et c'est pour moi aussi l'occasion de r\u00e9aliser un r\u00eave de glace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [61%] :\r\nVoil\u00e0 alors le ponton sp\u00e9cifique, c'est la place de mes avis un mois voire et puis sa chance les tests apr\u00e8s la meilleure la souris tierce pas congel\u00e9, voyez, l\u00e0, l'histoire du moto- cross. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:00) [69%] :\r\nLes grosses pointures : il y a une belle soir\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 notre dans les ab\u00eemes et c'\u00e9tait une couleur qui plus gros hyper quoi \u00e7a complique dans ce qui \u00e7a va \u00eatre la prochaine c'est hyper f\u00e2ch\u00e9e, c'est la folie totale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous voil\u00e0 tr\u00e8s f\u00e2cheux ne et vous disiez Henrik, c'\u00e9tait un r\u00eave de gosse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [87%] :\r\nEh bien parce que vous savez je suis belge \u00e0 Philippe et en Belgique, le moto- cross est une v\u00e9ritable religion \u00e7a l'\u00e9tait, en tout cas quand j'\u00e9tais petit et donc j'ai \u00e9t\u00e9 b\u00e9ni dans ces images, ces ambiances aussi parfois au rythme des exploits des champions belges pr\u00e9cit\u00e9s St\u00e9phane Everse \u00c9ric Borvo 10 Jo\u00ebl se mettent et je me suis toujours demand\u00e9 ce que \u00e7a faisait d'enfourcher une telle moto ce que je suis donc pr\u00eat \u00e0 faire, alors on y va, oui tout \u00e0 fait, on y va, je prends d'abord quelques conseils aupr\u00e8s d'un jeune du cru, Olivier d'avait 22 ans, et bien s\u00fbr aussi aupr\u00e8s de Gr\u00e9gory Wicht de multiple champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [78%] :\r\nVous y consacrer, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 la fin 98, depuis c'est rest\u00e9 quoi exactement, c'est en m\u00eame temps vous faites \u00e7a, maintenant j'ai 22 ans, donc \u00e7a doit faire ma 17\u00e8me saison, je crois que vous avez donn\u00e9 comme petits conseils de base en tant que sp\u00e9cialiste a d\u00e9j\u00e0 de faire attention, les premiers taux parce que la piste \u00e0 la ces tra\u00eetres \u00e0 certains endroits et puis dans beaucoup de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [68%] :\r\nOn y va, je rejoins tout 2 fois fait avec cette pratique, qui est pass\u00e9, c'est pas tous les jours comme dans la masse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [75%] :\r\nJe pr\u00e9cise que c'est pas moi qui pilote pourtant commenc\u00e9 sur la piste, il y a, qu'on passe pas la piste est grave, c'est un peu aussi, donc on va faire pression partout. \r\nAuparavant, on passe un peu plus vite qui avait. \r\nIl a fait saliver et partir l\u00e0 enfin commencer \u00e0 part les premiers tours de roues etc etc, les enfants comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [66%] :\r\nNon, allez -y avec la 65. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:25) [78%] :\r\nLors de laquelle ce petit bonhomme qui l'allure, il a 10 ans. \r\nDonc, on \u00e9tait all\u00e9 comme les grands, donc voil\u00e0, moi je suis un Clogenson comme \u00e7a apr\u00e8s, l\u00e0 c'est du tout au niveau alors ben maintenant on va expliquer un peu faut savoir moto- cross c'est pas tout \u00e0 fait comme la moto de route fait beaucoup de gens viennent chez Lloyd qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait pas mal d'heures de motos de routes, \u00e7a c'est vraiment, c'est vraiment diff\u00e9rent, c'est, c'est vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne \u00e9cole pour apprendre \u00e0 la moiteur parce qu'il se fait pas de des gaz c'est vraiment toute une technique hyper populaire. \r\nOn va vous expliquer en gros les bases. \r\nAlors l'pas d'apprendre la d\u00e9marche qui selon qui c'est d\u00e9j\u00e0 un peu plus dur que votre \u00eatre la toutes les commandes, tout \u00e7a, c'est comme une moto de seulement donc pas maintenant, quand on roule dans les lignes droites et les sources mais debout, on freine debout et on retourne \u00e0 Sir entendant l\u00e9g\u00e8rement la jambe et apr\u00e8s ben, vous verrez, c'est le terrain il est parsem\u00e9 d'emb\u00fbches, on a 2 et trouver d\u00e9sormais c'est vraiment pas facile et cette par se pr\u00e9nomme lui que lui, on vous a parl\u00e9 \u00e0 la c'est la glace r\u00e9p\u00e8te et va au-del\u00e0. \r\nOuais, \u00e7a d\u00e9pend, c'est vrai qu'un g\u00e9n\u00e9ral, c'est plut\u00f4t les 15 jours ou de la vall\u00e9e au fond et puis on r\u00e9fl\u00e9chit pas trop quoi, mais c'est ce que c'est ce qu'on croit, mais en fait, c'est par rapport \u00e0 \u00e7a parce que ceux qui font \u00e7a, ils roulent pas longtemps parce que, comme on a dit c'est quand m\u00eame assez dangereux et puis on peut avoir le plus par jour, de toutes les personnes, c'est vraiment pas dit qu'il a vite en Motocross parce que c'est vraiment une technique c'est pas que du d\u00e9bauchage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [66%] :\r\nIl va la date suit la piste d'accorder des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ceux qui sont peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, non, il est maintenant important, c'est les plus, il a pass\u00e9 la parole il a parce qu'. \r\nAlors poil sa principale quoi voil\u00e0 il y a du r\u00e9pondant, c'est pas beaucoup oui oui il s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:03) [59%] :\r\nEh bien, c'est qu'il \u00e9tait aussi qui peut en France arri\u00e8re la dipl\u00f4me souvent la voie avant la BD avec la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 et la culbute Philippe oui la belle culbute au bas d'une descente \u00e0 pic sur la piste des grands cette fois et la moto qui finit dans le d\u00e9cor oui c'\u00e9tait pas tr\u00e8s fier, je dirais, pas de mal, non, non, pas de mal, ni pour moi ni pour la machine et puis surtout aussi l'envie de me tout de suite en selle pour r\u00e9ussir le tour de ce circuit d'entra\u00eenement qui regroupe toutes les difficult\u00e9s qu'on peut trouver sur un circuit de comp\u00e9tition et l\u00e0 j'r\u00e9ussi enfin \u00e0 trouver le frein arri\u00e8re parce que pourquoi je suis tomb\u00e9, c'est parce que j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 freiner avec la roue arri\u00e8re et donc j'ai perdu tout contr\u00f4le de la de la moto et donc comme j'ai trouv\u00e9 le et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver la bonne position debout bien sur l'avant, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, donc vos conclusions, h\u00e9 bien c'est pas moi qui la fais la conclusion, je laisse le mot quand m\u00eame de la fin, Alain et qu'avec les 2 champions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:10) [78%] :\r\nC'\u00e9tait franchement pas mal pour une 1\u00e8re fois et essayer lever tout \u00e7a pour avoir les bonnes positions apr\u00e8s c'est clair troupes \u00e0 tout savoir Direct et des trucs qui \u00e9tait pas terrible, je pense qu'il faudra une fois qu'on va corriger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [79%] :\r\nLes Grecs, dont on pense quoi la conclusion c'est qu'bon, on s'aper\u00e7oit que c'est pas facile, le cross, m\u00eame si on a fait beaucoup de motos de route, c'est quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et puis qu'les gens aimeraient mieux venir se d\u00e9fouler sur une baisse de presque sur la route, c'est quand m\u00eame moins dangereux, voil\u00e0, si l'ont vendu la performance du bonhomme \u00e0 bas la performance du bonhomme \u00e0 mal, on voit qu'il a fait un peu d'quand il \u00e9tait jeune \u00e9taient \u00e9puis\u00e9s \u00e9pique, l\u00e0, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait bien, c'est pas facile, mais \u00e7a progresse et que tout autour de la grande piste pour une 1\u00e8re fois c'est d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [88%] :\r\nEt vous, Henry qu'est -ce que vous en avez tir\u00e9 de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [86%] :\r\nDe belles pouss\u00e9es d'adr\u00e9naline, Philippe et puis nous aussi une grande le\u00e7on d'humilit\u00e9, comme le disait Gr\u00e9gory le moto- cross c'est extr\u00eamement difficile parce qu'on se sent qu'il est possible de progresser tr\u00e8s vite d'ailleurs, j'ai r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 la fin, \u00e0 faire tout un tour sur une piste tr\u00e8s technique, je sentis aussi une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne ambiance parmi toutes, toutes les personnes qui \u00e9taient l\u00e0, on n'est jamais personne en gal\u00e8re et comme vous l'avez entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [93%] :\r\n\u00e7a rigole beaucoup et si un auditeur ou une auditrice d'ailleurs nous \u00e9couter et souhaite s'y mettre, je pense qu'il faut \u00eatre motard \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [87%] :\r\nIl faut \u00eatre motard mais on peut commencer tr\u00e8s petits, donc on peut commencer \u00e0 apprendre, oui, oui, disant disant m\u00eame \u00e0 6 ans et prennent d\u00e9j\u00e0 des enfants de de 6 ans pour faire la moto m\u00eame la personne que le 1er que j'ai interview\u00e9 la il avait 5 ans, donc on peut prendre des cours, quelquefois aussi pour essayer via notamment l'\u00c9cole d'Alain et s'appelle \u00e7a co\u00fbte 150 francs pour 2 heures tout compris avec tout le mat\u00e9riel, l'\u00e9quipement et la moto et puis si, apr\u00e8s, on veut s'y mettent vraiment l\u00e0, il faudra penser \u00e0 s'\u00e9quiper au terme de budget, c'est une autre histoire et c'est votre cas, vous allez vous y mettre vraiment, alors je sais pas si je vais y mettre vraiment, mais je vais en tout cas, retenter l'exp\u00e9rience, d'ailleurs je crois pas sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [78%] :\r\nEt voil\u00e0, il est reparti en r\u00e9plique sont tout \u00e0 fait cap et m\u00eame accro au Motocross un bonus vid\u00e9o \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre site RTS si\u00e8ge barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wicht, Gr\u00e9gory", "role": "champion suisse de moto-cross", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaffer, Alain", "role": "champion suisse de moto-cross", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9016A5CB-0F23-4F77-9900-6DC83DB437CF", "internalArchiveId": "9016A5CB-0F23-4F77-9900-6DC83DB437CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Schoenberg, le mal entendu [4/12] (3/5)", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9cit d'apr\u00e8s Hans Heinz Stuckenschmidt \"Arnold Schoenberg\" (Ed. Fayard, 1993).  (3/5): Difficult\u00e9s financi\u00e8res de la famille Schoenberg \u00e0 Vienne, retour sur la mort de Gustav Mahler en 1911, ann\u00e9e de la parution du \"Trait\u00e9 d'harmonie\" que Schoenberg d\u00e9die \u00e0 Mahler. Schoenberg d\u00e9cide de quitter Vienne pour Berlin.", "durationSec": 3238, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Autriche", "Vienne", "Berlin"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Mahler, Gustav", "Schoenberg, Arnold"], "isOnline": false, "remarks": "Toutes les semaines de cette s\u00e9rie n'ont pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es.", "lastModifiedDate": "2014-11-03T08:19:14Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6360EB3-126B-47F9-968B-D8A973D93ED0", "internalArchiveId": "E6360EB3-126B-47F9-968B-D8A973D93ED0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les plantes magiques et myst\u00e9rieuses", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "summary": "On qualifie de plantes myst\u00e9rieuses et magiques des plantes telles que la mandragore, la belladone, la cig\u00fce, la datura ou encore le tabac. Ces vari\u00e9t\u00e9s de Solanac\u00e9es contiennent en effet certains alcalo\u00efdes \u00e9tant parfois \u00e0 l'origine d'effets hallucinog\u00e8nes mais poss\u00e9dant \u00e9galement des vertus curatives. ", "durationSec": 1405, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["m\u00e9dicament", "stup\u00e9fiant", "m\u00e9decine naturelle", "m\u00e9decine traditionnelle", "botanique", "champignon (botanique)", "plante m\u00e9dicinale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-18T14:44:35Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nCar Novak \u00e0 10 heures 21 dans CQFD sur la 1\u00e8re, alors maintenant, accrochez -vous \u00e0 vos Talisman vos gousse d'ail \u00e0 vos bretelles nous allons plonger dans les marmites des sorci\u00e8res, examiner les plantes qu'elles utilisaient pour jeter des sorts mais aussi pour soigner h\u00e9 oui et ce voyage, c'est avec vous Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [82%] :\r\nMon dragueur belladone cigu\u00eb Aconit date jusqu'\u00e0 m'noir Ang\u00e9lique bave de crapaud et j'en passe et m\u00eame longuement magiques qui fait voler les sorci\u00e8res sur leurs balais Silvio, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, on a quand m\u00eame CQFD sous la loupe scientifique il y a de quoi nous assurer un voyage assez et le mot est choisi hallucinant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [88%] :\r\nEt pour traiter sujet, vous vous \u00eates rendu et en Valais et \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [86%] :\r\nMais en effet c'est au jardin botanique de Fribourg, dans un carr\u00e9 de plantes un peu \u00e0 part que je me suis rendu pour y rencontrer le dire l'herboriste Silvia Bochum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [87%] :\r\n\u00e7a c'est pour Fribourg et en Valais, qui a essay\u00e9 de vous en ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [85%] :\r\nOui, alors la brume semblait pourtant propice, mais je vous assure que le professeur courtois Starkman professeur de pharmacie, de l'Universit\u00e9 de Lausanne puis de Gen\u00e8ve qui enseigne notamment les plantes m\u00e9dicinales \u00e9tait d'une rigueur factuelle qui vous redescendrait n'importe quel chaman de ses visions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nBien, alors on va aller droit au but maintenant et on va commencer avec l'herboriste Silvia beau moving elle va nous donner une recette de c\u00e9l\u00e8bre \u00e9voqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [82%] :\r\nShakespeare traque Tralonka of p\u00eacheries peine Shakespeare a d\u00e9crit une potion de sorci\u00e8re dans laquelle ne sont d\u00e9sign\u00e9s que de plantes dont la jusqu'quoi m'noir les autres plantes sont d\u00e9sign\u00e9s par un langage m\u00e9taphorique d'ailleurs la jusqu'en m\u00eame noir est elle- m\u00eame d\u00e9sign\u00e9e comme elle de petite chouette sa recette \u00e9tait donc crypt\u00e9 ainsi les sorci\u00e8res ne donnait jamais pr\u00e9cis\u00e9ment leurs recettes, genre 10 grammes de belladone 10 grammes de vue ceux qui aiment l'\u00e9crivait pas les recettes, puisque c'\u00e9tait des potions secr\u00e8tes destin\u00e9es \u00e0 certaines personnes pour certains rituels cette fois plus dans ce ou 2 fois la hausse King la fracture qui explose niches Doumb\u00e9 cela remonte \u00e0 tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et m\u00eame avant, ou les hommes utilisaient les plantes magiques pour leur rituel rituel avec des \u00e9tats seconds des sortes d'envol avec des onguents d'envol par exemple puisqu'on sait que les sorci\u00e8res sur des balais, c'est que les gens voulaient prendre contact avec leurs anc\u00eatre, par exemple, ou lors de rituels pour invoquer les dieux du ciel pour modifier la m\u00e9t\u00e9o, par le biais des plantes et de la nature, il se mettait en \u00e9tat second et faisait par exemple de la magie pour provoquer la pluie, cette ann\u00e9e, au contraire, nous devrions faire un rituel pour provoquer l'ensoleillement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [58%] :\r\nSirven Michelin, il fallait le fant\u00f4me \u00e0 reporter une proche du d\u00e9shonneur, il y aura n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [59%] :\r\nSi on ne s'explique ici \u00e0 il y a s\u00fbrement ou d'Obamania or Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [77%] :\r\nIl y a, c'est alt\u00e9rer Toilet oui tr\u00e8s ancien, avec des interdictions de l\u00e9galiser la chasse aux sorci\u00e8res beaucoup d'chose ont \u00e9t\u00e9 tenues secr\u00e8tes ou de pointe nitrates. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [79%] :\r\nOui, oui, point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [78%] :\r\nQu'est ce que c'est que ch\u00e2tain vex\u00e9, dont on dit qu'il y en a beaucoup dans l'arr\u00eat des magiciens et des sorci\u00e8res, qu'est-ce que c'est que cette ce c'\u00e9tait une sorte de c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [85%] :\r\nC'est une famille botanique qui en allemand s'appelle March atone qui a vex\u00e9 en fran\u00e7ais ou en latin, ce sont les solanac\u00e9es son les solanac\u00e9es, et dans cette famille, on n'a pas seulement des plantes myst\u00e9rieuses et magiques comme la moindre accord le date Turin l\u00e0 jusqu'\u00e0 moi, la belladone ou d'autres encore, mais dans cette femme il faut pas oublier endosser la tomate, le tabac, on a le nouveau aubergines et je peux et le paprika et bien d'autres encore, la pomme de terre \u00e0 pommes de terre bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [89%] :\r\nEt pourquoi qu'est -ce qu'elle a d'sp\u00e9cifique, cette famille de botanique pour qu'on la retrouve comme \u00e7a dans les plantes magiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [87%] :\r\nParce que certaines de ces plantes contiennent des alcalo\u00efdes particulier en particulier 2 Salter, lui, tout comme la pour la mine qui est tr\u00e8s importante, qui permet d'expliquer beaucoup de myst\u00e8res dans la magie et puis aussi l'atropine, mais ces 2 mol\u00e9cules sont toxiques, bien qu'un disons des effets sur le le cerveau hallucinog\u00e8nes donc pardon hallucinog\u00e8nes par courrier s'hallucinog\u00e8nes ou d'autres effets encore mais ces mol\u00e9cules ne sont pas contenues dans la pomme de terre, la tomate bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [85%] :\r\nCette \u00e9tait fix\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 zones Atlantique d\u00e9signe -t-on par sorci\u00e8re dans nos souvenirs d'enfance o\u00f9 l'association avec celle de prendre les Grecs par exemple petit douar de celle que je vois, devenue assez grave, chacun associe une image de femme m\u00e9chante \u00e0 la sorci\u00e8re est rarement aussi celle d'une bonne sorci\u00e8re, c'est vrai que les sorci\u00e8res ont une image n\u00e9gative, je pense que cela a \u00e9t\u00e9 induit par l'\u00c9glise et c'\u00e9tait pourtant tr\u00e8s souvent des femmes, pleine de sagesse des femmes qui poss\u00e9dait une connaissance profonde de planter, elle savait exactement ce qu'elle pouvait faire avec les plantes pas seulement lors de rituels ou pour provoquer des \u00e9tats seconds mais aussi dans des buts th\u00e9rapeutiques ou par exemple lors des grossesses puisqu'elles \u00e9taient souvent sages-femmes avec les plantes, elle savait d\u00e9clencher les contractions par exemple ou les utilis\u00e9 comme contraceptif, ou m\u00eame de mani\u00e8re abortive c'est pareil, j'ai fait quelques recherches sur la mani\u00e8re dont elle pr\u00e9pare les plantes notamment les alcalo\u00efdes finale en cas de doses trop fortes, cela pouvait \u00eatre mortel, notamment avec des paralysies de la respiration mais au bon dosage, avant cela, Monique, si on reste \u00e0 l'\u00e9tat second recherch\u00e9, cela donne l'impression de pouvoir voler ou de se transformer en animal, c'est sans doute de l\u00e0 que vient cette image de la sorci\u00e8re sur un balai qui volent sous l'effet des plantes, les gens pouvaient avoir cette impression parce que dans ce t\u00eate \u00e0 Lyon, tout para\u00eet tr\u00e8s r\u00e9el, on ne fait plus la distinction entre l'hallucination et le r\u00e9el, et en ce sens c'est dangereux dans les dosages parce que j'en prends assez ou trop peu, je ne suis pas encore alors j'augmente la dose et tout d'un coup au j'ai d\u00e9pass\u00e9 la limite et l\u00e0, h\u00e9 bien il peut-\u00eatre trop tard, m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [91%] :\r\nIl semblerait que vous sachiez pourquoi les sorci\u00e8res vol\u00e9 sur des balais du vous avez une hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [82%] :\r\nCette pl\u00e9nipotentiaire qui est \u00e9t\u00e9 document\u00e9 par une publication anglaise, il y a une trentaine d'ann\u00e9es elle est bas\u00e9e sur d\u00e9faite historique et en n'\u00e9tudiant des comptes rendus de proc\u00e8s d'inquisition ou d'autres tribunaux enfin pas forc\u00e9ment catholiques bien des sorci\u00e8res sous la torture, honte, expliquer ce qu'elle faisait avec le manche du ballet et pr\u00e9parer \u00e0 une extr\u00eame, salle B une un onguent de sorci\u00e8re, dans lequel elle mettait souvent 15 \u00e0 20 heures ingr\u00e9dients diff\u00e9rents, \u00e7a va de la bave de crapaud \u00e0 des dizaines de plantes mais dans toutes les dans tous les ans, grande sorci\u00e8re, on a toujours trouv\u00e9 des aux esp\u00e8ces de la famille solanac\u00e9es, c'est-\u00e0-dire la jusqu'\u00e0 m'la belladone la moindre accord et le d'Arthur, toujours, toujours, alors on s'est pos\u00e9 la question finalement pourquoi elles ont \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s depuis l'moyen\u00e2geux volant sur un balai et des scientifiques anglais sans donner l'explication, les soldats lanc\u00e9s que je viens de citer les contiennent 2 alcalo\u00efdes important parce qu'on peut la mine et la trop, il faut \u00eatre un peu, tout petit peu de chimie mais \u00e7a va \u00eatre voil\u00e0, tout est facile \u00e0 comprendre : alors, l'atropine est une mol\u00e9cule tr\u00e8s tr\u00e8s toxique qui tue en marge de l'atropine, on aura des spasmes musculaires, on va mourir, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement la pour la mine et elle, elle est beaucoup plus lipophile, c'est-\u00e0-dire qu'elle va p\u00e9n\u00e9trer dans le syst\u00e8me nerveux central est pas p\u00e9n\u00e9trer dans le cerveau, o\u00f9 elle va provoquer certains effets alors si les sorci\u00e8res avait mang\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'elle mettait dans le tant par voie orale des quantit\u00e9s aussi grande que ce que pour la mine et d'atropine, elle serait morte, elle ne connaissait pas la chimie mais la pharmacologie, mais l'explication est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, elle faisait une application par voie vaginale et aussi par voie rectale, c'est-\u00e0-dire elle mettait ces plantes dans une graisse graisse animale \u00e7a d\u00e9pend de la r\u00e9gion, sauf avec la Gr\u00e8ce, loin du saindoux donc la graisse de porc, elle faisait pas leur mixture se donner la ex- nous enlever le bonhomme de elles ont \u00e9puis\u00e9 le manche du parler avec ce go\u00fbt pour le lubrifier il faut aussi savoir que les sorci\u00e8res sont toujours repr\u00e9sent\u00e9s tr\u00e8s d\u00e9cemment avec mais \u00e0 l'\u00e9poque, le sous- v\u00eatement f\u00e9minin le slip n'existait pas, elles \u00e9taient nues sous leur langue, j'ai un vrai scientifique anglais ont d\u00e9montr\u00e9 que lorsque les fautes et seulement le ceux du ballet lubrifi\u00e9, c'\u00e9tait comme une sorte de se sont termin\u00e9s, une sorte de masturbation, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 clairement et scientifiquement qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, seule la substance qui s'appelle Scott pour la mine va p\u00e9n\u00e9trer les muqueuses vaginales dans le circuit sanguin au cerveau Hall arrive \u00e0 passer la barri\u00e8re qu'on appelle barri\u00e8re et enc\u00e9phalique et au niveau du cerveau, elle va d\u00e9ployer un certain n'effets hallucinog\u00e8nes qui est l'effet de l\u00e9vitation les sorci\u00e8res avait un ce on a la sensation de voler sa raison pour laquelle on les comme \u00e7a ce on sait qu'elle mettait aussi aussi sous les aisselles et le mettre aussi dans la milice peut-\u00eatre la 1\u00e8re forme d'un suppositoire, voil\u00e0 l'explication scientifique telle qu'absolument reconduit, je pense, par tout le monde maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [92%] :\r\nDes suppositoires pour sortir, je dois avouer que j'avais encore jamais entendu parler de \u00e7a, bon, on va d\u00e9tailler encore d'autres plantes ou b\u00e9n\u00e9fiques dans quelques petites minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:29) [91%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [93%] :\r\nSur l'axe Lucerne qui a souvent un v\u00e9hicule en panne provoque la fermeture du tunnel du Gothard en direction du sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:38) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [67%] :\r\nSi une tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [84%] :\r\n\u00e7a s'appelle la liste et c'est J\u00e9r\u00e9mie Kisling et le dossier du jour de ce qui est vid\u00e9, c'est celui d'Anne Baecher sur les plantes utilis\u00e9es par les sorci\u00e8res et des magiciens, on va maintenant retrouver le Docteur en chimie, un pharmacologue Courteau cette manne et puis l'herboriste Silvia Bamouns pour d\u00e9couvrir encore quelques-uns, une de ces herbes secr\u00e8te, on va commencer par l'Ang\u00e9lique, dr\u00f4le de nom oui pour une plantes de sorci\u00e8res mais l'Ang\u00e9lique nous dit il y a Bowman, avait un r\u00f4le de protection. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:55) [87%] :\r\nOn va gratter, dis donc, il faut arr\u00eater tout de suite pour se prot\u00e9ger des sorci\u00e8res oui et aussi des d\u00e9mons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:02) [68%] :\r\nEt alors tout petit Mokoena beaucoup parce que, \u00e0 la sauce n\u00e9gatif, il y a oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:07) [85%] :\r\nEnfin, tout ce qui \u00e9tait n\u00e9gatif sur le plan de la sant\u00e9 on l'utilisait contre la peste, on faisait mac\u00e9rer les racines d'Ang\u00e9lique dans de vue vinaigre et on porte cela autour du cou pour se prot\u00e9ger de la peste, elle est \u00e9galement utilis\u00e9e contre les gaz intestinaux et m\u00eame aujourd'hui, on extrait beaucoup d'huile est \u00c9ric dont on fait un schnaps, bon pour l'estomac et les intestins vous avec Manuel, fan digestif Diagana aura une fatale un digestif oui c'est \u00e7a, \u00e7a sert \u00e0 dig\u00e9rer, moi j'ai travaill\u00e9 pour pr\u00e9parer le corps \u00e0 l'hiver, je mets les racines dans le schnaps une fois mac\u00e9r\u00e9 vous en prenez une petite cuill\u00e8re par jour pour se fortifier avant l'hiver, c'est tr\u00e8s bon pour renforcer le syst\u00e8me immunitaire ou lors d'\u00e9tat de faiblesse, c'est une plante qui renforce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:55) [85%] :\r\n\u00e0 votre avis pourquoi elle a \u00e9t\u00e9 choisie, l'Ang\u00e9lique en parlant de sorci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:00) [82%] :\r\nBon, il y a des plantes qui sont magiques qui sont pas forc\u00e9ment des plantes toxiques comme la belladone l\u00e0 jusqu'\u00e0 Meule d'actu Raul \u00e0 gauche il y a l'Ang\u00e9lique dont le nom latin est tr\u00e8s jolie \u00e2me Z\u00e9licas Arkham S\u00e9l\u00e9ka Ang\u00e9lique Archangeli que elle est consid\u00e9r\u00e9e comme magiques par certains parce que elle a une tr\u00e8s bonne odeur, elle a peut-\u00eatre un peu l'odeur de la l'hiver c'est une assez qu'on appelait autrefois allez- vous ombellif\u00e8res bon quand m\u00eame famille de percer le sel rime avec tout \u00e7a, dans la m\u00eame famille, dans une certaine odeur et on pr\u00e9tendait autrefois que cet auteur attirait aussi calmer Les d\u00e9mons sa raison pour laquelle enfin au moyen- \u00e2ge et des gens qui mettaient des amulettes autour du cou, aux enfants, en particulier pour les prot\u00e9ger des d\u00e9mons pour la disons une explication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:54) [78%] :\r\nC'est exactement celle qu'on va a donner c'est qu'effectivement, pour l'Ang\u00e9lique contre les sorci\u00e8res et contre les d\u00e9mons en forme d'amulettes autour du cou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:02) [83%] :\r\nEt puisqu'on parle de plantes et de Man il y a une plante tr\u00e8s sa lettre qui s'appelle faut garder mon union qui veut dire Fouga chasser, chasser les d\u00e9mons \u00e0 plantes qui chasse les d\u00e9mons c'est le millepertuis il Paris comme perforateur m'qui est utilis\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle comme plantes pour lutter contre la d\u00e9prime, elle \u00e9tait pression l\u00e9g\u00e8re cette plante \u00e0 une hauteur assez forte, puis on pr\u00e9tendait que cette plante chasser les d\u00e9mons d'o\u00f9 le nom de yp\u00e9rite tome qui vient du grec Huppert ic\u00f4ne au-dessus de Licorne les grecs mettaient des ic\u00f4nes, des statuettes \u00e0 l'entr\u00e9e des maisons il mettait toujours une branche de Bill Pertuis pour prot\u00e9ger la maison pour chasser les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:16:50) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:53) [78%] :\r\nEt fait et si \u00e0 ra\u00efs all\u00e9gement a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 craignent que ceux -l\u00e0, on arrive \u00e0 ces jeunes belladone elle est tr\u00e8s toxique, c'est l'une des plantes les plus \u00e0 laquelle les sorci\u00e8res font recours une plante toxique d'Europe centrale, belladone vous dire belle dame, vous vous rappelez sans doute de l'actrice Bette Davis avec ses beaux yeux bleus elle instill\u00e9 l'atropine de la belladone dans ses yeux pour agrandir ses pupilles cette plante donner de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:21) [82%] :\r\nTr\u00e8s beau dames ce contre- plan Catwalk Hirscher qu'on appelle la belladone, en fran\u00e7ais, alors on m'a dit, l\u00e0 aussi, la hallucinog\u00e8nes utilis\u00e9s par les sorci\u00e8res dans ce but l\u00e0 pour chercher cette esp\u00e8ce d'\u00e9tat second vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:36) [84%] :\r\nOui, va belladone \u00e9tait utilis\u00e9 comme un des grands ingr\u00e9dients du beau monde et des sorci\u00e8res, mais la belladone des propri\u00e9t\u00e9s int\u00e9ressantes est utilis\u00e9e encore maintenant et \u00e0 l'heure actuelle, on trouve en pharmacie d\u00e8s qu'\u00e0 base d'atropine pour les examens oculaires et m\u00eame des de ce pour la mine comme la ce qu'on peut p\u00e9n\u00e8trent plus profond, on utilise ces corps lire quand on fait une intervention surgit au niveau de l'oeil bel avion mais quand m\u00eame, plantes qui causent le plus d'intoxication chez nous en Suisse maintenant et en particulier chez les enfants, parce que c'est une jolie cerise et il faut \u00eatre tr\u00e8s important de dire les sympt\u00f4mes d'une intoxication, c'est une fillette ou un petit gar\u00e7on rentre \u00e0 la maison, maman, j'ai mang\u00e9 des petites cerises noires et puis il faut pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:32) [79%] :\r\nEt en plus la France cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:33) [81%] :\r\nPr\u00e9sent et tendresse, cette saison, je crois qu'il faut juste rappeler les 2 premiers sympt\u00f4mes c'\u00e9tait \u00e9videmment l\u00e0 il faut regarder les yeux la Pupi sera compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9e mais l'autre sympt\u00f4me qui est plus apparente Corse la s\u00e9cheresse la s\u00e9cheresse buccale, on est compl\u00e8tement dess\u00e9ch\u00e9e s\u00e9cateur vient dire maman, j'ai mang\u00e9 des cerises et puis j'ai soif, j'ai soif oui faut faire attention, il est dans ce cas -l\u00e0, il faut faire vomir, non, il faut faire partir du plutonium gentilhommi\u00e8re, chose qu'on peut faire, ce sont des alcalo\u00efdes, \u00e7a n'a rien d'autre \u00e0 disposition \u00e0 la maison, faut faire boire beaucoup de th\u00e9 noir contient beaucoup de tanins \u00e7a des Tarnais vont pr\u00e9cipiter ces alcalo\u00efdes l'\u00c9tat, l'instant assez les alcalo\u00efdes sont que \u00e7a va les pr\u00e9cipiter et puis ensuite il faut imm\u00e9diatement aux urgences, enfin, c'est sur le r\u00f4le du m\u00e9decin ensuite donner des antidotes \u00e0 un antidote, ou bien, ou bien faire vomir bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:29) [82%] :\r\nFrance : point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [80%] :\r\nIl y a des kinomichi, \u00e7a c'\u00e9tait de de Muray Daphn\u00e9, vous voyez ici la tige de la cigu\u00eb, elle est tr\u00e8s lisse par rapport \u00e0 sa voisine, la sc\u00e8ne parisienne, plus gros, \u00e7a se \u00e0 celui qui a eu toutefois m\u00e9taux c\u00f4t\u00e9s oui les tiges peut peut atteindre jusqu'\u00e0 2 m\u00e8tres eau mais la ou serve \u00e0 ce brave Teich yearling on utilisait la cigu\u00eb comme anesth\u00e9siant, mais avec prudence, on se rappelle tous de la mort de Socrate par la s\u00e9curit\u00e9 et puis non, je n'utilise pas le juge, c'est avec les graines dont on extrait injure, on meurt alors une mort qui advient apr\u00e8s 15 minutes ou jusqu'\u00e0 5 heures apr\u00e8s avoir pris le jeu et sans perte de conscience affreux pour la recette, c'est qu'elle a une manne de r\u00e9serve envie de passer m\u00eame d\u00e9finitive \u00e7a m\u00eame, c'\u00e9tait une femme non, il vaut mieux pas le faire, en effet, c'est vrai que c'\u00e9tait utilis\u00e9 pour l'homicide, mais aussi pour le suicide, la belladone ou la cigu\u00eb, combien faut -il en prendre finalement on va en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:41) [80%] :\r\nBon, la SIG et on en a beaucoup peur, je me souviens quand j'\u00e9tais jeune j'ai une fois port\u00e9 ou proches de S\u00e9gur Al-Amin permanent dit tu vas t'empoisonner, c'est une plante toxique mais elle n'est pas autant toxiques sans les Grecs qui utilisait la cigu\u00eb anti- boire la cigu\u00eb il plantes fra\u00eeches et les gens devraient pouvoir pratiquement ind\u00e9cis s'accroissent par une quantit\u00e9 astronomique, or la cigu\u00eb des propri\u00e9taires \u00e0 petit que j'entendais pas tellement, je peux aussi vous dire classique du je ne connais pratiquement pas d'empoisonnement avec la cigu\u00eb, sauf certaines personnes qui confond parfois les graines de situer avec les cr\u00e8mes, d'autres Zambelli faire seulement belle diff\u00e9rents Pierre c'est aussi des graines de fenouil ou des choses comme \u00e7a, qui apprennent des grandes quantit\u00e9s mais s'empoisonnaient classique comme \u00e7a, je pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:33) [81%] :\r\nPoint derri\u00e8re point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:46) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:47) [79%] :\r\n\u00e7a, ce n', voil\u00e0 c'est l'anc\u00eatre des sorci\u00e8res M\u00e9d\u00e9e, la magicienne L \u00e9tat civil avec une coupe \u00e0 fumigation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:57) [61%] :\r\nVisite des r\u00e2teaux vasistas face Pascal Titanic ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:02) [83%] :\r\nVous voyez les flammes mais si on pense qu'il y a vers\u00e9 de la belladone, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la fum\u00e9e jusqu'\u00e0 de la belladone on ne peut se mettre dans un \u00e9tat d'hallucinations. \r\nOui, elle a l'air angoiss\u00e9 et l\u00e0 les crapauds, la bave de crapaud, je ne sais plus comment on dit l'adage, avec la bave de crapaud pour le rituel magique, malheureusement, je ne sais plus, d'accord, oui, l\u00e0 il aurait \u00e9t\u00e9 malvenu d'avoir quelqu'un disait Disney avec \u00e7a et j'allais Z\u00fcrich \u00e0 un boulet, bon il y a eu, il y a un mois, tous habitants dans le pays au bord du lac de Morin, mon mari m'appelle toujours la sorci\u00e8re au plantes Dubuis, nous avons de nos voisins, et lorsque nous nous sommes pr\u00e9sent\u00e9s, mon mari m'a pr\u00e9sent\u00e9 ainsi et s'il y a, c'est la sorci\u00e8re plantes du et maintenant quand ma voisine \u00e0 de la visite, elle me d\u00e9signe toujours comme la sorci\u00e8re au plan qui lui et c'est comme \u00e7a que \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:02) [84%] :\r\nEt pour nous aujourd'hui c'est comme \u00e7a que \u00e7a finit en tout cas que fini notre histoire de de plantes aux sorci\u00e8res, vous avez donc entendu l'herboriste Silvia monde le chimistes et pharmacologues courte au Shtokman qui ont r\u00e9pondu aux questions d'Anne Baecher et si vous voulez en savoir un peu plus sur ses plantes et que vous comprenez l'allemand, le Jardin botanique de Fribourg, vous propose une d\u00e9couverte avec s'il y a un bon mot, le samedi 30 ao\u00fbt prochain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "professeur de pharmacie de l\u2019UNIL puis de l'UNIGE o\u00f9 il y enseignait les plantes m\u00e9dicinales", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baumung, Silvia", "role": "herboriste au jardin botanique de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE810936-945B-4CF3-9293-D474472FAA36", "internalArchiveId": "BE810936-945B-4CF3-9293-D474472FAA36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait d'Alicia Terzian, compositrice et directrice d'orchestre", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "summary": "Alicia Terzian est n\u00e9e en Argentine il y a 80 ans tout juste. Cette grande dame est tr\u00e8s t\u00f4t habit\u00e9e par la composition. El\u00e8ve de Ginastera, elle partage son temps entre cette activit\u00e9 cr\u00e9atrice et la direction d\u2019orchestre, l\u2019enseignement, l\u2019organisation de festivals \u00e0 niveau international, durant lesquels elle fait conna\u00eetre les voix de ses compatriotes, et plus largement, de la musique contemporaine. On la suit au fil de ses influences, de ses coups de c\u0153ur et bien s\u00fbr de quelques-unes de ses \u0153uvres.", "durationSec": 3202, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Argentine"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique contemporaine", "femme"], "thematicPersons": ["Terzian, Alicia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-16T15:13:22Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terzian, Alicia", "role": "compositrice, directrice d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB3A5F34-2DE6-4C38-ABD7-F7874F314E2D", "internalArchiveId": "DB3A5F34-2DE6-4C38-ABD7-F7874F314E2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Joya Cappelletti et Mahaut Estier, m\u00e8re et fille, capitaine et \u00e9quipi\u00e8re de voilier, suite \u00e0 leur p\u00e9riple de 10.000 km sur l'oce\u00e9an pacifique", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 3362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pacifique"], "thematicThemes": ["voilier", "navigation de plaisance"], "thematicPersons": ["Estier, Mahaut", "Cappelletti, Joya"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-11T12:28:31Z", "program": {"href": "/programs/7ABBB76A-46F7-45F5-920C-167FA8131134", "id": "7ABBB76A-46F7-45F5-920C-167FA8131134", "name": "Temps d'un \u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cappelletti, Joya", "role": "navigatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Estier, Mahaut", "role": "navigatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D985E6BF-B464-4540-ABCC-670384879D0F", "internalArchiveId": "D985E6BF-B464-4540-ABCC-670384879D0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quiz conso. Des personnalit\u00e9s de Suisse romande d\u00e9voilent leur mani\u00e8re de consommer. Que contient leur chariot de courses? Lisent-ils les petites clauses dans leurs assurances ou les \u00e9tiquettes des produits qu'ils ach\u00e8tent?:  avec Alain de Raemy, \u00e9v\u00eaque auxiliaire du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg", "publicationDate": "2014-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 1291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["consommation", "\u00e9v\u00eaque"], "thematicPersons": ["Raemy, Alain de"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-13T00:50:30Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nJaton Mathieu (00:00:00)  [91%] :\r\nLe quotidien fait de choses souvent bien terre-\u00e0-terre des factures \u00e0 payer, des courses \u00e0 faire des d\u00e9chets \u00e0 trier, c'est d'ailleurs sur ce terrain qu'on en parle vous oriente tous les jours pour notre dernier quiz conso de l'\u00e9t\u00e9, nous ferons le le grand \u00e9cart entre ce quotidien terre-\u00e0-terre et des choses plus \u00e9lev\u00e9e, celle de la femme et de l'esprit, puisque notre invit\u00e9 est plut\u00f4t tourn\u00e9 vers ces choses -l\u00e0, cet invit\u00e9, c'est Monseigneur Alain de Raemy, bonjour Alain de Raemy, bonjour, bienvenue dans dans cette \u00e9mission en duplex de Fribourg, vous \u00eates Alain de Raemy \u00e9v\u00eaque auxiliaire du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, hein, c'est tout frais depuis le le 11 janvier 2014 oui c'est \u00e7a, c'est tout frais, c'est tout frais, les meilleurs produits et et quand on a choisi comme vous de consacrer sa vie \u00e0 la religion \u00e0 la spiritualit\u00e9 est ce qu'on a encore le temps de de s'occuper justement des soucis du quotidien de consommation de d'assurance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [81%] :\r\nEh oui, malheureusement oui, on aimerait de ces choses -l\u00e0 mais la r\u00e9alit\u00e9 d'un \u00e9v\u00eaque auxiliaire, ce qui doit s'occuper de \u00e7a aussi et quel type de consommateurs et de vous je sais assez na\u00effs, c'est-\u00e0-dire je fais confiance si si un emballage me dit qu'il a telle chose \u00e0 l'int\u00e9rieur je crois. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:01:03)  [85%] :\r\nOui, vous \u00eates pas plut\u00f4t vous \u00eates pas pas soucieux pas critique pas pas trop grand peut-\u00eatre pas assez, pas trop dubitatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nSi enfin nous non non non non non, parfois, je m'y connais pas donc en mati\u00e8re d'assurance, donc l\u00e0 je je dois faire confiance et je me rends compte que peut-\u00eatre fait des b\u00eatises parfois mais pour la consommation comme \u00e7a de tous les jours pour les achats en magasin, non j'ai pas j'ai pas tendance \u00e0 aller scruter l'\u00e9tiquette. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:01:26)  [87%] :\r\nNous allons donc v\u00e9rifier tout cela, v\u00e9rifier vos connaissances en mati\u00e8re de de conso et pour ce faire, 6 questions alors sachez que notre champion actuel est un autre Fribourgeois c'est l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Pascal Corminboeuf, 5 c'est pas une r\u00e9ponse, oui 5 bonnes r\u00e9ponses que c'\u00e9tait pas le maximum, hein, donc vous pouvez encore faire mieux, Alain de Raemy, c'est, on vous souhaite bonjour rel\u00e8ve le d\u00e9fi premi\u00e8res question c'est une question li\u00e9e \u00e0 la voiture, c'est une voiture oui, vous avez une voiture, donc peut-\u00eatre que vous allez pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question, elle concerne le sigleC.H. vous savez le cycle CH qui se trouve \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture et ce qu'il est obligatoire en r\u00e9ponse \u00e0 bient\u00f4t le donne 3 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses oui, il est obligatoire sur toutes les voitures qui se rendent \u00e0 l'\u00e9tranger, oui 2\u00e8me r\u00e9ponse il est obligatoire mais uniquement pour les conducteurs de nationalit\u00e9 suisse et 3\u00e8me r\u00e9ponse : non, il n'est pas obligatoire, mais pour des raisons culturelles, son usage s'est perp\u00e9tu\u00e9e non je crois que c'est la 1\u00e8re qui est l\u00e0 juste et c'est une bonne r\u00e9ponse, effectivement, il est obligatoire, mais pour tous les v\u00e9hicules qui se rendent \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est en fait l'article 45 de l'ordonnance sur les exigences techniques des v\u00e9hicules qui le qui le stipule, il est non seulement obligatoire mais sa dimension et son emplacement sont tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9s ceps assez cocasse d'ailleurs de int\u00e9r\u00eat d'aller v\u00e9rifier cette ordonnance, il y a un format minimum, il doit \u00eatre, il doit \u00eatre lisible aussi de la fa\u00e7on la plus verticale possible : tout cela \u00e7a figurent dans l'annexe de cette ordonnance, vous avez dit que vous avez une voiture Alain de Raemy moi j'ai lu dans une interview de vous alors que vous \u00e9tiez tr\u00e8s patient dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral, sauf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [83%] :\r\nAu volant, oui, alors l\u00e0, je dois reconna\u00eetre que n'a jamais aucune patience et aucune compr\u00e9hension pour les erreurs des autres, mais comment \u00e7a s'est traduit justement par certains \u00e9nervements, puis un vocabulaire qui reste, heureusement, dans la nuit, l'habitacle respire le priv\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:09)  [81%] :\r\nLe de de la voiture pour l'utiliser beaucoup votre voiture, vous \u00eates plut\u00f4t voiture aux transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [85%] :\r\nJe suis tr\u00e8s Blick depuis \u00e9v\u00eaque auxiliaire depuis que je dois sillonner le dioc\u00e8se de Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel de Neuch\u00e2tel \u00e0 Lausanne de Lausanne \u00e0 Fribourg, alors l\u00e0 je j'appr\u00e9cie beaucoup les CFF. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:25)  [89%] :\r\nC'est par commodit\u00e9, par confort ou ou c'est par sensibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [91%] :\r\nTout \u00e0 la fois, mais d'abord, par commodit\u00e9, par confort, parce que \u00e7a me permet de travailler dans le train d'arriver aux s\u00e9ances plus pr\u00e9par\u00e9 que sinon, et donc ne pas perdre de temps dopaminergiques justement au volant, mais en plus, je suis tr\u00e8s content que cela soit une contribution \u00e0 l'\u00e9cologie, oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:47)  [87%] :\r\nDonc, premi\u00e8res bonne r\u00e9ponse Alain de Raemy on va passer \u00e0 la 2\u00e8me question est -ce que vous arrive de faire des achats par Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [95%] :\r\nLes billets d'avion oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:56)  [88%] :\r\nLes billets d'avion mais pas l'autre, d'autres articles non puisque la 2\u00e8me question concerne les achats sur Internet, alors peut-\u00eatre que cela vous allez \u00eatre \u00e9largie oui bien moins bon hein, enfin, \u00e7a, \u00e7a concerne les frais d\u00e9douanement, vous savez ce sont ces frais qui font gonfler la facture au final qui r\u00e9serve parfois de mauvaises surprises au consommateur, la question est : qu'entend-on exactement par frais de d\u00e9douanement, l\u00e0 aussi, 3 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses, la 1\u00e8re les frais d\u00e9douanement, ce sont l'ensemble des frais qui s'ajoutent au prix initial, c'est-\u00e0-dire qu'ils comprennent la TVA, les droits de douane et puis les frais de port, donc voil\u00e0 pour la 1\u00e8re d\u00e9finition 2\u00e8me possibilit\u00e9 de r\u00e9ponse en fait les frais d\u00e9douanement ce sont comme leur nom l'indique, les diff\u00e9rentes taxes douani\u00e8res per\u00e7ues par la douane \u00e0 la fronti\u00e8re donc les frais d\u00e9douanement sont distincts des frais de port et la 3\u00e8me que la 3\u00e8me r\u00e9ponse les frais d\u00e9douanement ne sont pas per\u00e7ues par la douane comme on pourrait le croire, mais par le transporteur, c'est-\u00e0-dire ce soir La Poste UBS DHL et ses frais correspondent au travail que repr\u00e9sente le calcul du montant de la TVA et sa perception par le transporteur, les frais d'd\u00e9douanement sont donc distincts des taxes douani\u00e8res et des frais de port, c'est un peu technique, un comme question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [81%] :\r\nJe tends vers la 1\u00e8re sollicitions j'ai CGT et j'ai h\u00e9site parce que j'ai d\u00fb d\u00e9douaner ma voiture quand je suis arriv\u00e9e du Vatican oui pas par internet mais donc vous h\u00e9sitez entre quelle r\u00e9ponse et la 1\u00e8re, la 2\u00e8me et la 3\u00e8me je l'exclus et je crois que \u00e7a devrait peut-\u00eatre parce que la TV, voil\u00e0 la TVA n'est pas dans la 2\u00e8me r\u00e9ponse c'est \u00e7a. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:05:40)  [92%] :\r\nAlors la 2\u00e8me r\u00e9ponse en fait ce sont les taxes douani\u00e8res per\u00e7ues par la douane \u00e0 la fronti\u00e8re donc, y compris la TVA en fait les frais d'd\u00e9douanement sont distincts serait distinct des frais de port. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [68%] :\r\n\u00e7a facile, offrant en plus quand on va d\u00e9marrer sa voiture, oui, j'en reste quand m\u00eame \u00e0 peu \u00e0 la 1\u00e8re impression c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame la 1\u00e8re. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:06:03)  [90%] :\r\nLa 1\u00e8re donc l'ensemble des frais qui s'ajoutent au prix initial qui comprennent donc la TVA, droits de douane et frais de port. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [81%] :\r\n\u00e0 qui s'adresse, qui s'ajoute au prix initial qu'il s'agit de leur initiative et de la 2\u00e8me question c'est le c'est simplement le port, c'est le fait de passer une douane. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:06:16)  [89%] :\r\nDans la 2\u00e8me h\u00e9 bien non, en fait, c'\u00e9tait la 3\u00e8me, c'est celle que vous allez exclure bl\u00e9 h\u00e9 ben oui, et les frais d\u00e9douanement en fait ne sont pas per\u00e7ues par la douane comme on le croit, ce sont des frais qui sont per\u00e7us par le transporteur qui sont per\u00e7us par la poste, UPS ou DHL, en fait, il y a 4 types de frais, j'\u00e9tais tout vous expliquer Alain oui ne vous inqui\u00e9tez pas, en fait les frais de port, donc ils sont en principe sur la facture du site en ligne \u00e0 les frais de port, on on sait \u00e0 quoi s'attendre, ils sont annonc\u00e9s : vous savez, donc \u00e7a c'est le 1er type de frais, vous avez la TVA qui se calcule sur le prix du produit et sur les frais de port, donc c'est 8 pourcent en en g\u00e9n\u00e9ral seulement si la TVA est inf\u00e9rieur \u00e0 5 francs, vous en \u00eates exon\u00e9r\u00e9 ce qui est plut\u00f4t une bonne nouvelle, ensuite vous avez les droits de douane qui frappe surtout les grandes quantit\u00e9s, donc \u00e7a ce sont des taxes douani\u00e8res et puis vous avez ces fameux Fred d\u00e9douanement qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s variables en fonction des des transporteurs du pays de provenance de la lisibilit\u00e9 des informations sur le le contenu du colis et ses frais effectivement corresponde au travail que repr\u00e9sente le calcul du montant de la TVA et sa perception et ce calcul se fait justement par le transporteur par la Poste par UBS par DHL ou par toute autre 2 autres transporteurs et tout cela est \u00e9videmment au client, ce qui donne souvent des factures tr\u00e8s, tr\u00e8s gonfl\u00e9, hein, c'est pas \u00e0 atteindre des sommes assez importantes : 50 ou 60 francs d'ailleurs Monsieur Prix qu'on a souvent re\u00e7u dans cette \u00e9mission, \u00e0 ce propos et est souvent intervenu dans ce domaine pour r\u00e9duire ses frais \u00e0 des montants plus raisonnables, entre 15 et 22 \u00e0 23 francs vous m\u00eame donc, vous n'avez jamais eu de mauvaises surprises : \u00e0 la suite d'un achat sur internet puisque vous ne n'ont visiblement pas vos achats sur Internet, oui les les objets sacerdotaux par exemple o\u00f9 il ach\u00e8te pas sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [83%] :\r\n\u00e7a se ce serait peut-\u00eatre pour c'est pas exclu que ce soit possible, mais j'ai pas eu la curiosit\u00e9 d'aller voir oui faudra ben voil\u00e0, vous m'avez \u00e9veill\u00e9 \u00e0 cette possibilit\u00e9 et. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:04)  [82%] :\r\nParce que vous- m\u00eame vous vous a priv\u00e9 a pour rivaux approvisionner oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [82%] :\r\nUn roman g\u00e9n\u00e9ral puisqu'on a beaucoup d'occasions d'y aller pour raison entre guillemets professionnelle, donc c'est l\u00e0 que je profite mais passage \u00e0 Rome pour passer dans ses magasins. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:18)  [77%] :\r\nD'ailleurs, le jour de votre ordination votre et votre chasubles avait \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s \u00e0 la douane comme vous savez, \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [82%] :\r\nC'est ce je ne sais pas, vous \u00eates tr\u00e8s belle s'est pass\u00e9 que la d\u00e9claration qui \u00e9tait sur le paquet ne correspondait passe \u00e0 il y avait 2 d\u00e9clarations si vous voulez une un papier qui accompagne et puis une autre, j'ai pas coll\u00e9 dessus et puis c'\u00e9tait une fois \u00e9crit habits liturgiques et nos v\u00eatements liturgiques et une autre fois, objet et donc comme l'objet n'est pas n\u00e9cessairement un v\u00eatement, le v\u00eatement n'est pas un objet, enfin bref, il y avait tout \u00e0 utiliser une question voulez v\u00e9rifier sa raison confie disant ou bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re, \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois, mais finalement je crois que c'est \u00e0 Lausanne, enfin, c'\u00e9tait la confusion totale, mais on a retrouv\u00e9 quand m\u00eame le paquet appui demander \u00e0 ce qu'on a pu expliquer de quoi il s'agissait de l'urgence de la question et finalement je les re\u00e7us et comment allez- vous. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:09:03)  [88%] :\r\nC'est le jour de l'ordination vous les aviez re\u00e7u journaliste en veille, le soir, mieux vaut tard que jamais, voil\u00e0 de bonnes raisons, enfin une bonne r\u00e9ponse sur 2 questions, il en reste 4 vous avez un portable Alain de Raemy oui, h\u00e9 bien cette question concerne, justement, les \u00e9conomies d'\u00e9nergie, lorsque vous avez recharger votre portable, imaginez que vous avez donc brancher votre portable pour leur charg\u00e9 que faut -il faire pour \u00e9conomiser du courant quand votre t\u00e9l\u00e9phone portable et compl\u00e8tement charg\u00e9 3 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses premi\u00e8res r\u00e9ponses laisser le t\u00e9l\u00e9phone et le chargeur, aussi longtemps que possible \u00e0 la prise, car les derniers portables sont dot\u00e9s d'une fonction qui g\u00e8re l'utilisation du courant de la fa\u00e7on la plus optimale qui soit 2\u00e8me r\u00e9ponse d\u00e9brancher le t\u00e9l\u00e9phone et le chargeur, car un chargeur qui reste branch\u00e9 \u00e0 une prise continuent de consommer du courant, m\u00eame si le t\u00e9l\u00e9phone n'est plus branch\u00e9 3\u00e8me r\u00e9ponse uniquement le t\u00e9l\u00e9phone car si on d\u00e9branche le chargeur, ce chargeur va refroidir et consommera un surplus d'\u00e9nergie pour se rechauffer quand on le branche sera la prochaine fois pour la prochaine recharge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [84%] :\r\nLa 3\u00e8me peut-\u00eatre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:10:10)  [85%] :\r\nEt non, c'\u00e9tait la 2\u00e8me il faut tout d\u00e9brancher quand vous avez quand votre t\u00e9l\u00e9phone est compl\u00e8tement recharg\u00e9e il faut d\u00e9brancher le t\u00e9l\u00e9phone et le chargeur de la prise parce que ce chargeur et muni d'un transformateur qui consomme, qui continuent de consommer du courant et et un autre, pardon, une consommation qui n'augmente pas, quand on remet le le t\u00e9l\u00e9phone dessus une consommation alors qu'ils n'ont bien s\u00fbr qui n'augmente pas, puisque d\u00e8s que le t\u00e9l\u00e9phone et de Sud \u00e9tant rechargeant recharge donc l\u00e0 vous consommer du courant disons du courant qu'utile par compte si vous laissez le chargeur sans que le t\u00e9l\u00e9phone soit sur la prise, surtout au bout de la prise dans la vous consommer du du courant inutilement, tr\u00e8s peu de courant, certes, mais vous en consommez quand m\u00eame, \u00e7a fait beaucoup, hein, si on est tous \u00e0 faire le m\u00eame le m\u00eame geste, peut-\u00eatre qu'on \u00e9conomisera de de l'\u00e9nergie et puis \u00e0 un autre petit truc cette de recharger son portable, en le mettant en mode avion quand c'est possible, comme \u00e7a ils se rechargent plus vite puisque vous d\u00e9sactiver les fonctions qui sollicitent la batterie voil\u00e0 c'est un petit truc en passant oui merci est -ce que vous \u00eates sensible au litre et au d\u00e9veloppement durable, Alain de Raemy oui, donc \u00e7a se traduit par des gestes au quotidien, vous \u00eates partante quand votre smartphone ne fonctionne plus, vous \u00eates plut\u00f4t du genre \u00e0 aller faire r\u00e9parer ou en racheter un autre, en prenant \u00e0 plus performant au passage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [79%] :\r\nNon, \u00e7a m'int\u00e9resse pas trop, parce c'est pas tr\u00e8s attir\u00e9 par les, les, les subtilit\u00e9s ou les nouveaut\u00e9s, les gel\u00e9es, je sais pas, donc j'essaie de faire r\u00e9parer oui donc il t\u00e9l\u00e9phone canton qui ne fonctionne comme T\u00e9l, ou pour les pour les choses antan Jean-No\u00ebl besoin de voil\u00e0, on ferme, c'est fini. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:11:38)  [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les objets Jedi en gadget disant, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9glise en conna\u00eet un rayon sur le d\u00e9veloppement durable puisqu'elle dure depuis plus de 1000 euros oui c'\u00e9tait pas 4\u00e8me question Alain de Raemy toujours une seule bonne r\u00e9ponse \u00e0 votre actif, la 4\u00e8me question oui mais vous avez quand m\u00eame encore, 3 possibilit\u00e9s pour vous, pour vous rattraper, elle concerne l'alimentation, plus pr\u00e9cis\u00e9ment le vin en fait en dehors du vin de messe, est ce que vous appr\u00e9ciez le vin oui oui, alors vous allez certainement r\u00e9pondre juste \u00e0 cette 3\u00e8me question, on l'esp\u00e8re, \u00e0 quelle temp\u00e9rature id\u00e9ale doit \u00eatre servis un vin rouge alors 3 r\u00e9ponses possibles premi\u00e8res r\u00e9ponses toujours \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, ou le plus proche de la temp\u00e9rature ambiante, c'est pour cela d'ailleurs qu'on dit qu'il faut chambrer le vin donc pas, en fait, plus il fait chaud, plus il faudrait servir un vin rouge chaud pour en appr\u00e9cier la saveur un 24 degr\u00e9s ben voil\u00e0 24 degr\u00e9s votre votre vin rouge 2\u00e8me r\u00e9ponse avait rouge ne doit jamais d\u00e9passer 12 \u00e0 13 degr\u00e9s donc il doit rester frais, compte tenu du fait qu'il se r\u00e9chauffera forc\u00e9ment au contact de l'air et 3\u00e8me r\u00e9pond Savard rouge doit \u00eatre servi entre 14 et 18 degr\u00e9s maximum, il ne doit donc jamais d\u00e9pass\u00e9 les 18 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [83%] :\r\nOui mais l\u00e0 vous pouvez vraiment une que j'ai la 2\u00e8me la 3\u00e8me et 12 degr\u00e9s puis apr\u00e8s ce serait chose n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 18, \u00e7a c'est juste certainement aussi, donc j'aime tant, je crois que j'opte pour la 3\u00e8me. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:13:02)  [91%] :\r\nEt c'est une bonne r\u00e9ponse, effectivement, il doit \u00eatre servi entre 14 et 18 degr\u00e9s tous les tarifs et c'est vrai que quand on dit chambrer un vin en fait c'est une expression qui datent, qui datent de l'\u00e9poque o\u00f9 les chambres n'\u00e9tait pas aussi chauffer que aujourd'hui a explos\u00e9 entre 15 et 16 degr\u00e9s et donc c'est la temp\u00e9rature id\u00e9ale pour le vin, Alain de Raemy quels rapports vous entretenez avec la la nourriture, c'est plut\u00f4t le plaisir, la sant\u00e9, ont partag\u00e9 un moment avec d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:28) [92%] :\r\nLe plaisir et la sant\u00e9, plaisir et sant\u00e9, oui, parce que bon on entend tellement de choses, on nous dit toujours qu'il faut beaucoup boire les fruits, les l\u00e9gumes, donc on entend tellement qu'on se dit : bon, je vais quand m\u00eame essayer d'\u00eatre d'\u00eatre raisonnable de ne pas manger que ce que j'aime, ce qui me fait plaisir, mais de faire attention aussi \u00e0 ce aux cons\u00e9quences que \u00e7a dans mon corps. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:13:47)  [86%] :\r\nEt vous \u00eates plut\u00f4t du genre \u00e0 favoriser les produits locaux oui oui oui, et surtout les produits de saison voil\u00e0 vous consommer, donc plut\u00f4t des, des, des bons produits fribourgeois imaginable bon fromage oui oui, et quand vous \u00eates le plus attentif dans la qualit\u00e9 d'un produit, vous disiez que vous lisiez les \u00e9tiquettes, vous \u00e9tiez assez quand m\u00eame assez confiant donc pr\u00e9sence d'additifs, d'antibiotiques, de pesticides, c'est quelque chose auquel vous \u00eates sensible, ce sont des choses auxquelles vous \u00eates cens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:14) [83%] :\r\nEh bien non, pas assez, je n'ai pas encore \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 sauf par des moules qui n'\u00e9tait pas fra\u00eeche, mais sinon, c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 Venise lors d'un voyage avec ses mots, l'\u00e9t\u00e9, moi j'aime tellement les moules belges avaient d\u00e9j\u00e0 sentir les \u00e9taient recouverts d'une source inhabituelle et j'ai bon, j'ai senti que derri\u00e8re il y avait un petit go\u00fbt qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait sages les payer pendant une semaine, mais je les aime toujours. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:14:33)  [78%] :\r\nVoil\u00e0, vous auriez peut-\u00eatre d\u00fb suivre votre instinct la oui c'est exactement Exocet occasion l\u00e0 oui, c'est vrai que la gourmandise a eu le dessus 5\u00e8me question Alain de Raemy est -ce que vous \u00eates un bon c\u00f4t\u00e9 ce connaisseur de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:46) [61%] :\r\nSi m\u00e9diocre m\u00e9diocre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:14:49)  [91%] :\r\nOn va le v\u00e9rifier avec cette question qui est plut\u00f4t technique mais qui concerne quand m\u00eame tout le monde, elle concerne les m\u00e9dicaments prescrits sur ordonnance est -ce que les m\u00e9dicaments prescrits sur ordonnance sont toujours rembours\u00e9s par l'assurance maladie de base, 3 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses non certains m\u00e9dicaments prescrits ne sont pas rembours\u00e9s par exemple ce qui figure sur ce qu'on appelle la liste n\u00e9gatifs comme la pilule contraceptive ou des m\u00e9dicaments qui ne sont pas homologu\u00e9s, donc ils ne sont pas encore admis dans la liste des sp\u00e9cialit\u00e9s ou encore des m\u00e9dicaments trop chers pour lesquels il existe des alternatives \u00e0 meilleur prix, donc non, les m\u00e9dicaments prescrits sur ordonnance ne sont pas tous rembours\u00e9s par l'assurance maladie de base donc premi\u00e8res r\u00e9ponses 2\u00e8me r\u00e9ponse : non, seuls les m\u00e9dicaments qui co\u00fbtent plus de 10 francs la bo\u00eete o\u00f9 l'unit\u00e9 sont pris en charge, donc en fait c'est le prix qui d\u00e9terminerait s'ils sont rembours\u00e9s ou pas par l'assurance de base et 3\u00e8me possibilit\u00e9 de r\u00e9ponse oui les m\u00e9dicaments prescrits sur ordonnance sont toujours pris en charge par l'assurance de base, c'est m\u00eame la prescription sur ordonnance qui fait foi et qui d\u00e9termine si le m\u00e9dicament est rembours\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [73%] :\r\nOh pas Alain Madelin, et malgr\u00e9 ma m\u00e9diocrit\u00e9, l\u00e0 je sais vraiment suis convaincu que j'ai la bonne r\u00e9ponse, c'est la 1\u00e8re. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:15:53)  [93%] :\r\nC'est la 1\u00e8re exactement, h\u00e9 oui, il faut ajouter d'ailleurs aussi \u00e0 la liste des exceptions de de des m\u00e9dicaments qui ne sont pas prises en charge, ce sont certains m\u00e9dicaments qui sont rembours\u00e9s jusqu'\u00e0 x 12 par ann\u00e9e, par exemple, certains anxiolytiques donc l'assurance rembourse une quantit\u00e9 maximale et au-del\u00e0 les les m\u00e9dicaments pris en surplus sont \u00e0 charge du patient, donc les questions d'assurance- maladie int\u00e9resse quand m\u00eame les l'homme d'\u00e9glise que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:17) [93%] :\r\n\u00e7a oui, en tout cas je je g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:20) [90%] :\r\nPr\u00e9cis, je dois dire que comme venant en rentrant de, de, de, d'Italie, enfin du Vatican, j'appr\u00e9cie beaucoup le le syst\u00e8me en Suisse, enfin je je vois la qualit\u00e9 des soins, j'ai, j'ai pu accompagner des personnes hospitalis\u00e9es, si je suis toujours admiratif donc il y a quelque chose qui fonctionne bien quand m\u00eame, malgr\u00e9 toutes les critiques. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:16:36)  [96%] :\r\nOui, justement, d'ailleurs nous allons voter prochainement sur le principe d'une caisse unique, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [98%] :\r\nJe ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:43) [83%] :\r\nTrop justement parce que le syst\u00e8me actuel ne sent bien fonctionner malgr\u00e9 toutes les critiques que l'on lui qu'on lui fait, les gens sont quand m\u00eame bien soign\u00e9 l'Isan oui des soins de qualit\u00e9, je me demande s'il faut vraiment l\u00e2che faire ce grand changement, cette caisse unique oui je ne sais pas, ils \u00e9taient par le pape. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:01)  [87%] :\r\nSera donc appel\u00e9 \u00e0 voter fin septembre, alors il y a les assurances mais il y a aussi le soutien aux malades \u00e0 leurs proches, oui les les \u00e9glises sont actifs dans ce domaine vous voulu \u00e9coute, un soutien aux personnes malades qui vous sollicitent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [85%] :\r\nOui, oui, oui, oui, alors, vraiment, \u00e7a, \u00e7a se fait de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, tr\u00e8s tr\u00e8s fid\u00e8le et je trouve que \u00e7a c'est essentiel si on n'accompagne pas la souffrance en on accompagna la nationale, notre mission n'a plus de sens. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:27)  [82%] :\r\nJe vous la faites de quelle mani\u00e8re, de fa\u00e7on \u00e0 institutionnel ou c'est plut\u00f4t de fa\u00e7on informelle et les gens viennent voir le le le le cur\u00e9 du village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:35) [84%] :\r\nIl y a des choses institutionnelles cette organis\u00e9 parce que des visites dans Les Hommes dans les h\u00f4pitaux sont pr\u00e9vus, parce qu'il y a des aum\u00f4neries et puis de mani\u00e8re informelle, parce que chaque assistants pastoraux sa pastorale chaque pr\u00eatre qui est sollicit\u00e9, qui conna\u00eet quelqu'un va va de sa propre initiative, l'accompagner, \u00eatre pr\u00e9sent dans la souffrance. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:53)  [90%] :\r\nOui, on va terminer Alain de Raemy avec un th\u00e8me un peu plus r\u00e9jouissant et rafra\u00eechissant \u00e0 parler de la douche et la temp\u00e9rature de l'eau sous la douche et l\u00e0 pas 3 mai 2 possibilit\u00e9s de r\u00e9ponses, \u00e9coutez bien la question pour bien dormir mais bien dormir mais faut -il plut\u00f4t prendre une douche froide ou une douche chaude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [93%] :\r\nD'instinct je dirais que pour se r\u00e9veiller, on dit toujours qu'une douche froide et le bon moyen est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:22) [77%] :\r\nQue ce serait le contraire, c'est pour \u00e7a que vous posez la question, je ne dis rien, quoi, \u00e7a peut \u00eatre la 2\u00e8me option ou il y a la bouche, entendez un bon bain chaud \u00e0 la douche chaude pour bien dormir, d'auditeurs. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:18:35)  [85%] :\r\nPour bien dormir une douche froide ou d'eau chaude touche chaude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:38) [92%] :\r\nOn a plut\u00f4t tendance \u00e0 s'endormir quand il fait chaud en g\u00e9n\u00e9ral et donc, et donc et, donc, et donc la douche chaude. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:18:49)  [86%] :\r\nEt nous, c'\u00e9tait la douche froide, h\u00e9 ben oui, paradoxalement, tout le monde r\u00e9pond la douche chaude, h\u00e9 bien non, la douche froide, en fait, resserre les vaisseaux et pr\u00e9pare le corps \u00e0 \u00eatre dans un \u00e9tat un peu plus proche de celui qui aurait cr\u00e9\u00e9 qui qui l'aura quand il sera en \u00e9tat de sommeil h\u00e9 oui c'est, c'est c'est un peu paradoxal, elle dans la douche froide r\u00e9veille aussi, hein, \u00e7a je je vous rassure, mais elle permet aussi de bien dormir, par contre, la douche chaude, elle est recommand\u00e9e plut\u00f4t apr\u00e8s le sport apr\u00e8s un effort physique pour pour bien d\u00e9tendre les muscles, vous \u00eates sportif Alain de Raemy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [73%] :\r\nComment dire, par moments, par moments, le. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:24)  [91%] :\r\nJ'ai dit par exemple que vous aimiez bien la natation oui j'aime beaucoup la notation, effectivement, c'est par plaisir, vous savez, par souci de de garder un esprit sain dans un corps sain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [80%] :\r\nLes 2 choses \u00e0 la fois oui, comme je l'aime, je me dis tiens pas par la m\u00eame occasion je je fais quelque chose pour moi, ma sant\u00e9, mais j'aime beaucoup la j'ai beaucoup couru, j'avais une frousse monstre de l'\u00e2me de la natation, donc j'ai 1er cours de natation, je me suis cach\u00e9 aux toilettes parce que le prof les d\u00e9couvertes et qui lui donnait de ensuite des cours priv\u00e9s, donc j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 par l\u00e0 dedans, oui, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 alors bien initier \u00e0 l'eau gr\u00e2ce \u00e0 ma peur initiale. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:56)  [82%] :\r\nEt ces cours priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 efficaces, puisque maintenant vous \u00eates devenu un bon nageur, oui, oui, et un agenda qui aime bien la natation en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:03) [78%] :\r\nOui, oui, j'en ai beaucoup fait \u00e0 Rome justement n'avait droit \u00e0 une piscine congr\u00e9gations religieuses, qui avait une piscine dans ses livres, et puis la mettait \u00e0 disposition des gardes suisses et voil\u00e0, on en a bien profit\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:20:15)  [76%] :\r\nOn va voir si vous nagez dans le bonheur au niveau du du bilan puisque c'est l'heure de compter les points, alors je compte 1 2 3 bonnes r\u00e9ponses leur sur 6 ces ces moyens vous entrez moi oui c'est moi, c'est moi, il y a un peu mieux la t\u00eate basse, mais je sais que vraiment offrir un caf\u00e9 c'est mieux, est ce que vous allez retenir de ce qu'il y a des choses qui vous qui vous ont surprises que vous allez retenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:35) [80%] :\r\nQu'est -ce que je vais retenir les le le le sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:39) [80%] :\r\nTout la la douche froide, la douche froide, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une douche froide et puis qu'est -ce que oui, oui, alors le l'enleva l\u00e0 j'\u00e9tais content de oui non mais il y a une autre chose qui m'a surpris, oui, je suis quand dans le panneau mais moi justement j'ai m\u00e9moire courte, c'\u00e9tait les frais de logement, une fois de plus, non, c'\u00e9tait pas \u00e7a, \u00e7a serait pas d\u00e9douanement n'aurait rappelez -moi les les traits les cl\u00e9s du th\u00e8me \u00e7a fait. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:20:59)  [84%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on avait, on avait le t\u00e9l\u00e9phone portable, oui, non c'est pas \u00e7a, c'\u00e9tait pas \u00e7a, alors je ne vois ni point d'eau, mais quel est ce c'\u00e9tait l\u00e0, j'ai appris quelque chose et, peut-\u00eatre, c'est dans les commentaires que vous avez fait ensuite l\u00e9gal, il \u00e9tait question d'accord mais \u00e7a me revient en tout cas merci beaucoup Alain de Raemy, de vous \u00eatre pr\u00eat\u00e9 \u00e0 ce quiz conso \u00e9v\u00eaque auxiliaire du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, il y avait aussi \u00e0 puis les autres r\u00e9seaux, si vous avez des vacances, il y a eu quelques vacances oui j'en ai bien profit\u00e9, c'\u00e9tait bien alors une bonne reprise et puis on vous souhaite le meilleur merci \u00e0 vous aussi. "], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raemy, Alain de", "role": "\u00e9v\u00eaque", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 3000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer hRj5VhgTf36P6KQ86kLMTse3QKYa"}]