[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=3300&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=3325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=3275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A6A4E954-B755-4A71-94D0-EDDA7ED797C0", "internalArchiveId": "A6A4E954-B755-4A71-94D0-EDDA7ED797C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Marc-Andr\u00e9 Hamelin au Verbier Festival. - 2. La musique de chambre \u00e0 l'honneur au FestiVal d'Anniviers. - 3. Par-dessus l'\u00e9paule de\u2026C\u00e9dric Pescia, pianiste ", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "summary": "1. Pianiste qu\u00e9b\u00e9cois \u00e2g\u00e9 de 52 ans, Marc-Andr\u00e9 Hamelin se produit pour la premi\u00e8re fois cet \u00e9t\u00e9 au Verbier Festival. Rencontre entre deux r\u00e9p\u00e9titions, o\u00f9 ce musicien au profil atypique \u00e9voque son enfance, ses d\u00e9buts sur la sc\u00e8ne et les raisons pour lesquelles il s'est consacr\u00e9 aux compositeurs oubli\u00e9s, sans pour autant d\u00e9laisser le grand r\u00e9pertoire. Entretien avec Julian Sykes. 2. Du vendredi 1er au dimanche 3 ao\u00fbt 2014, l'\u00e9glise de Grimentz accueillera la 5e \u00e9dition du FestiVal d'Anniviers, dans une programmation essentiellement consacr\u00e9e \u00e0 la musique de chambre. Le Festival, sous la direction artistique du pianiste belge St\u00e9phane De May, r\u00e9unit des musiciens de r\u00e9putation internationale et des jeunes talents issus, entre autre, de la Haute Ecole de Musique de Lausanne. Francesco Biamonte re\u00e7oit St\u00e9phane de May qui nous joue un extrait en direct accompagn\u00e9 du violoniste Damien Pardoen et le pianiste Jean-Bernard Pommier, invit\u00e9 d'honneur de cette nouvelle \u00e9dition. 3. Les musiciens r\u00e9p\u00e8tent souvent dans l\u2019ombre, \u00e0 l\u2019abri des oreilles indiscr\u00e8tes\u2026 Anya Leveill\u00e9 a rencontr\u00e9 cinq interpr\u00e8tes qui lui ont ouvert les portes de leur atelier de r\u00e9p\u00e9tition pour \u00e9voquer leur travail et les partitions qui se  trouvaient sur leur lutrin au moment de la rencontre. Aujourd\u2019hui, un coup d\u2019oeil par-dessus l\u2019\u00e9paule du pianiste C\u00e9dric Pescia. Il \u00e9voque deux sonates de Beethoven interpr\u00e9t\u00e9es lors de son r\u00e9cital du 20 juin 2014 au Festival Cully Classique. Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Anya Leveill\u00e9 et Bastien Moeckli.", "durationSec": 3215, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Qu\u00e9bec", "Val d'Anniviers"], "thematicThemes": ["piano", "instrumentiste", "festival de musique", "musique classique"], "thematicPersons": ["Hamelin, Marc-Andr\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-26T07:25:15Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De May, St\u00e9phane", "role": "pianiste, directeur artistique du FestiVal d'Anniviers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hamelin, Marc-Andr\u00e9", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pescia, C\u00e9dric", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A08D0DCE-F817-4B2F-8F2C-55060A9911A0", "internalArchiveId": "A08D0DCE-F817-4B2F-8F2C-55060A9911A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les jeunes socialistes ne veulent plus du drapeau national  le 1er Ao\u00fbt : Interview de J\u00e9r\u00f4me Desmeule, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand et de Fran\u00e7ois Cl\u00e9ment, co-secr\u00e9taire de la section vaudoise des Jeunesses socialistes", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "summary": "Pour le 1er ao\u00fbt, Fabian Molina, pr\u00e9sident de la jeunesse socialiste, recommande d'agiter un drapeau pour la paix plut\u00f4t que le drapeau \u00e0 croix blanche. Pour lui, cette mise \u00e0 l'\u00e9cart de la banni\u00e8re nationale se justifie par les dangers li\u00e9s au nationalisme, synonyme de militarisation. Une conception du drapeau qui ne convainc pas et qui embarrasse \u00e0 gauche et irrite au centre droit. ", "durationSec": 470, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["drapeau", "pacifisme", "f\u00eate nationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-05T13:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cl\u00e9ment, Fran\u00e7ois", "role": "co-secr\u00e9taire de la section vaudoise des Jeunesse socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBCFE968-EA90-4DA8-BF4F-90EBB9AB8862", "internalArchiveId": "BBCFE968-EA90-4DA8-BF4F-90EBB9AB8862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les soldats-sportifs d'\u00e9lite : Reportage \u00e0 Macolin, au centre national du sport", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "summary": "Les soldats-sportifs d'\u00e9lite sont les repr\u00e9sentants d'une fili\u00e8re qui vu le jour en 2003 \u00e0 la Haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale de sport  (HEFSM ) qui s'occupe exclusivement d'enseignement, de recherche & d\u00e9veloppement et de prestation de services dans le domaine du sport.", "durationSec": 264, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Macolin"], "thematicThemes": ["recrue", "soldat", "enseignement du sport", "sport"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-02T12:04:32Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "soldats-sportifs d'\u00e9lite", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC181650-4433-4D21-AE95-C0C5899CD549", "internalArchiveId": "FC181650-4433-4D21-AE95-C0C5899CD549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique folkorique suisse reprend des couleurs (08/10) : interview de Dide Marfurt, musicien et t\u00eate pensante du label de nouvelles musiques suisses Narreschiff", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "summary": "La musique folklorique suisse n'est plus fig\u00e9e dans le pass\u00e9e et n'\u00e9touffe plus sous le kitsch du nationalisme estampill\u00e9 ann\u00e9es 40. Mais ce nouveau folklore ne vient pas des montagnes. Les musiciens qui lui redonnent vie, sont urbains et ont d'abord \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par les folklores d'ailleurs. Dide Marfurt joue une multitude d'instruments dont on ne joue plus.", "durationSec": 415, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicPersons": ["Marfurt, Dide"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-03T13:14:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marfurt, Dide", "role": "musicien et t\u00eate pensante du label de nouvelles musiques suisses Narreschiff&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E86729F2-C529-429B-B5E9-678EE8004190", "internalArchiveId": "E86729F2-C529-429B-B5E9-678EE8004190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Schoenberg, le mal entendu [3/12] (3/5)", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9cit d'apr\u00e8s Hans Heinz Stuckenschmidt \"Arnold Schoenberg\" (Ed. Fayard, 1993).  (3/5) : Schoenberg et Mahler, 2\u00e8me \u00e9pisode.", "durationSec": 3319, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Mahler, Gustav", "Schoenberg, Arnold"], "isOnline": false, "remarks": "Toutes les semaines de cette s\u00e9rie n'ont pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es.", "lastModifiedDate": "2014-11-03T08:19:11Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1364868", "internalArchiveId": "AA1407364837", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "durationSec": 1836, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6037474", "imageURL": "http://www.rts.ch/6037487.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Sanctions contre la Russie: le point avec Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Bande de Gaza: une tr\u00eave de quelques heures a permis \u00e0 certains Palestiniens de sortir de chez eux", "Un Suisse romand de 24 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Inde, accus\u00e9 de soutien aux rebelles mao\u00efstes", "Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir contre l'ivresse de rue", "Il y a eu trois fois plus de pluie que la moyenne pour un mois juillet \u00e0 la chaux de Fonds (NE)", "Le mois de juillet aura \u00e9t\u00e9 un mois pourri d'un point de vue m\u00e9t\u00e9orologique", "M\u00e9t\u00e9o d\u00e9sastreuse du mois de juillet: les explications de Lionel Fontannaz, pr\u00e9visionniste de M\u00e9t\u00e9osuisse, \u00e0 Nyon", "L'OMS propose une nouvelle strat\u00e9gie afin d'\u00e9radiquer la poliomy\u00e9lite", "La Kumbh Mela est la plus grande manifestation religieuse au monde", "Pascal Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome en laboratoire et a bascul\u00e9 dans l'agriculture active", "19:30 le journal", "L'opinion russe ne semble pas impressionn\u00e9e par les mesures prises par Barack Obama", "Ce mois de juillet pluvieux a \u00e9galement des cons\u00e9quences sur les habitudes alimentaires des Suisses", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les Gazaouis tentent de survivre tant bien que mal, malgr\u00e9 les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments ou d'\u00e9lectricit\u00e9.", "L'universitaire est un militant connu \u00e0 Gen\u00e8ve pour son engagement \u00e0 gauche.", "L'\u00e9t\u00e9, Gen\u00e8ve est particuli\u00e8rement touch\u00e9e par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, pourtant elle ne dispose d'aucune cellule de d\u00e9grisement utilisable.", "Les pr\u00e9cipitations ont perturb\u00e9 le d\u00e9bit des rivi\u00e8res, notamment le Doubs, et ont d\u00e9courag\u00e9 les touristes.", "De nombreux records de pr\u00e9cipitations et de faibles ensoleillements ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, partout en Suisse.", "Gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones portables et \u00e0 un suivi par satellite, l'OMS esp\u00e8re supprimer le virus de la polio de la surface du globe.", "Au nord de l'Inde, tous les douze ans, elle attire une centaine de millions de fid\u00e8les.", "Les pommes de terre, les cerises, l'odeur de la terre et les journ\u00e9es \u00e0 rallonge sur ses 40 hectares lui changent de son laboratoire.", "Les Russes font block avec Vladmimir Poutine face \u00e0 la duret\u00e9 des sanctions prononc\u00e9es par Barack Obama.", "Alors que de nombreux commerces comme les glaciers ou les bouchers voient leurs ventes fortement diminuer, d'autres tirent leur \u00e9pingle du jeu."], "variantIds": ["ece-5938132", "ece-5938130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T18:50:08Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:13:22\r\n...\r\n\r\n19:30:14:10  19:30:17:02\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:07  19:30:20:06\r\n      La m\u00e9t\u00e9o de juillet\r\n    affole les statistiques.\r\n\r\n19:30:20:11  19:30:27:03\r\n       Des records de pluies\r\net de manque de soleil sont battus.\r\n\r\n19:30:27:08  19:30:32:20\r\n  L.Fontannaz nous dira comment\r\nse pr\u00e9sentent les prochains jours.\r\n\r\n19:30:33:13  19:30:37:15\r\n       La col\u00e8re de Moscou\r\ndevant les sanctions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:30:37:20  19:30:45:07\r\n    Le d\u00e9bat sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n des sanctions existe en Suisse.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:49:13\r\nP.Nebel nous dira dans quel sens\r\n    souffle le vent \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:54:15\r\n       Les bombardements\r\n     se poursuivent \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:30:54:20  19:31:00:00\r\n  Le bilan des victimes civiles\r\n           s'alourdit.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:07:21\r\nReportage sur le quotidien \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:31:09:01  19:31:12:11\r\n Un Romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Inde,\r\n\r\n19:31:12:15  19:31:17:21\r\n       accus\u00e9 de soutien\r\n     aux rebelles mao\u00efstes.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:26:08\r\n    L'universitaire est connu\r\n  pour son engagement \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:32:05\r\n   Et la suite de notre s\u00e9rie\r\n       \"Ma vie a chang\u00e9\".\r\n\r\n19:31:32:10  19:31:36:00\r\nP.Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome\r\n         en laboratoire.\r\n\r\n19:31:36:05  19:31:44:01\r\n Il a bascul\u00e9 dans l'agriculture \r\nactive et les journ\u00e9es \u00e0 rallonge.\r\n\r\n19:31:46:22  19:31:51:00\r\n  Une pens\u00e9e pour les habitants\r\n    d'Adelboden qui ont battu\r\n\r\n19:31:51:05  19:31:54:20\r\nle record du peu d'ensoleillement\r\n           en juillet.\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:59:18\r\n        Et pour Les Avants,\r\no\u00f9 la pluie a \u00e9t\u00e9 la plus abondante.\r\n\r\n19:31:59:23  19:32:04:11\r\n  La comparaison avec la brique\r\n  de lait par m2 est parlante.\r\n\r\n19:32:06:15  19:32:11:02\r\n     Ce mois de juillet a \u00e9t\u00e9 \r\n     le plus humide du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:15:21\r\nLa faute \u00e0 l'anticyclone des A\u00e7ores,\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:24:10\r\n  qui nous prot\u00e8ge habituellement\r\n des perturbations venant du nord.\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:27:16\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\n    la tendance s'est invers\u00e9e.\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:32:07\r\n   C'est difficile de trouver \r\n  une cause \u00e0 un tel ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:34:11\r\n     Pourquoi une d\u00e9pression\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:36:14\r\n      reste sur un endroit,\r\n\r\n19:32:36:19  19:32:40:04\r\n        c'est une chose\r\n   qu'on ne peut pas d\u00e9finir.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:44:09\r\n          Ca fait partie\r\nde la variabilit\u00e9 de l'atmosph\u00e8re,\r\n\r\n19:32:44:13  19:32:49:22\r\n   pour des raisons difficiles \u00e0\r\nrapporter au changement climatique.\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:54:21\r\n   Des records de pr\u00e9cipitations\r\n    ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:59:17\r\n  Record absolu pour Les Avants,\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:04:10\r\n   o\u00f9 il est tomb\u00e9 500 mm d'eau,\r\nsoit 500 briques de lait dans 1 m3.\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:05\r\nBerne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e non plus,\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:10:18\r\n         avec 2 l de plus\r\n     que son pr\u00e9c\u00e9dent record.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:17:00\r\nEnfin 330 litres par m\u00e8tre carr\u00e9 ont\r\n\u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:33:17:05  19:33:19:15\r\nCa veut dire peu ou pas de soleil.\r\n\r\n19:33:19:20  19:33:22:15\r\n       L\u00e0 encore, la Suisse\r\n       a battu des records.\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:26:20\r\n        A Gen\u00e8ve, le soleil\r\n       n'a brill\u00e9 que 152 h.\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:30:02\r\n Les mois de juillet se suivent\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:33:00\r\n   mais ne se ressemblent pas.\r\n\r\n19:33:33:05  19:33:36:16\r\n        Dans un sc\u00e9nario\r\n    de changement climatique,\r\n\r\n19:33:36:21  19:33:40:23\r\n   les temp\u00e9ratures de juillet\r\n    ont tendance \u00e0 augmenter.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:47:03\r\n Donc on attend plut\u00f4t des mois\r\n  de juillet secs \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:33:49:09  19:33:53:04\r\n          Ce temps de chien\r\nne devrait donc pas devenir la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:33:53:22  19:33:59:02\r\n       Ce mois de juillet\r\n     est un cas statistique.\r\n\r\n19:33:59:07  19:34:03:12\r\n       On mesure les effets,\r\npar exemple dans la r\u00e9gion du Doubs.\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:06:13\r\n       Voici le Doubs en \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:34:06:18  19:34:11:03\r\ntel qu'il est vendu aux touristes:\r\n   baignade, nature et d\u00e9tente.\r\n\r\n19:34:11:08  19:34:15:19\r\n        Mais cette ann\u00e9e, \r\n       les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:34:16:00  19:34:19:20\r\n  donnent triste mine aux acteurs\r\n    touristiques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:34:20:15  19:34:26:03\r\n On avait rendez-vous \u00e0 14h00, mais\r\n\u00e9tant donn\u00e9 la pluie, on va annuler.\r\n\r\n19:34:26:23  19:34:30:07\r\n      A Soubey (JU), la pluie\r\n      fait fuir les touristes\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:32:15\r\n et rend la rivi\u00e8re impraticable.\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:35:16\r\n     C'est une catastrophe.\r\n\r\n19:34:35:21  19:34:39:03\r\n      Je n'ai jamais vu \u00e7a\r\n    en 20 ans de navigation.\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:42:21\r\n    L\u00e0 on pourrait naviguer,\r\n         mais il pleut\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:45:18\r\n     donc il n'y a personne.\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:47:03\r\n        Dans deux jours,\r\n\r\n19:34:47:08  19:34:49:01\r\n    le soleil sera de retour,\r\n\r\n19:34:49:06  19:34:52:15\r\n    mais le Doubs aura mont\u00e9\r\n  et on ne pourra pas naviguer.\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:56:21\r\n   De telles variations de d\u00e9bit\r\n      sont rares en juillet.\r\n\r\n19:34:57:02  19:35:01:05\r\n        On n'avait pas vu\r\n   autant de pluie depuis 1930.\r\n\r\n19:35:01:10  19:35:05:13\r\n Trois fois plus de pr\u00e9cipitations\r\n          que la moyenne.\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:10:11\r\n    Du c\u00f4t\u00e9 du lac des Brenets,\r\nles vacanciers ne sont pas nombreux.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:13:20\r\n    Il pleut tous les jours.\r\n\r\n19:35:14:01  19:35:16:08\r\nOn a beaucoup moins de touristes,\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:19:14\r\n      et on sent la crise.\r\n\r\n19:35:19:19  19:35:25:06\r\n       On a une diminution\r\n    de fr\u00e9quentation de 50 %.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:30:11\r\n  *-Il est \u00e0 1 m 63 au-dessus de\r\nson niveau, avec 46 m3 par seconde.\r\n\r\n19:35:31:03  19:35:33:15\r\n        Lot de consolation \r\n        pour les courageux:\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:38:16\r\n    le haut niveau du lac cr\u00e9e\r\n un Saut du Doubs impressionnant.\r\n\r\n19:35:41:03  19:35:45:18\r\n Les cons\u00e9quences sont marqu\u00e9es\r\n     dans la consommation:\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:50:14\r\nmoins de glaces et de barbecues.\r\n\r\n19:35:53:10  19:35:58:07\r\n   Avec la pluie et le froid, les\r\nSuisses boudent nombre de commerces.\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:01:21\r\n        Premiers touch\u00e9s:\r\n     les glaciers, comme ici.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:15:06\r\n   Chez ce grossiste en boisson,\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:19:17\r\n    les livraisons aupr\u00e8s des\r\nmanifestations ont baiss\u00e9 de 40 %.\r\n\r\n19:36:19:22  19:36:23:05\r\n    Les ventes aux particuliers\r\n         ont aussi baiss\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:20\r\nS'il pleut, on ne boit pas d'eau.\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:31:07\r\n        C'est le produit\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:34:08\r\n      qui souffre le plus.\r\n\r\n19:36:34:12  19:36:37:05\r\n   Ensuite, les bi\u00e8res blondes\r\n     en canette ou en pack.\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:39:22\r\nAvec la pluie, fini les grillades.\r\n\r\n19:36:40:03  19:36:43:03\r\n       Les rago\u00fbts ont vol\u00e9\r\n     la vedette aux saucisses.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:03\r\nD'habitude, on fabrique 20 \u00e0 30 kg\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:48:17\r\n  de saucisses de chaque sorte.\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:51:06\r\n   L\u00e0 c'est entre 10 et 15 kg\r\n          par semaine.\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:58:14\r\n En revanche, fondues et raclettes\r\n se vendent beaucoup plus cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:01:16\r\n        Le mauvais temps\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:05:03\r\n    favorise les mets chauds.\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:08:00\r\n  Surtout les mets au fromage.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:14:03\r\n Impossible de donner de chiffres\r\n pr\u00e9cis mais la tendance est l\u00e0.\r\n\r\n19:37:14:08  19:37:17:03\r\nA moins que le soleil ne revienne.\r\n\r\n19:37:19:07  19:37:27:14\r\n      L.Fontannaz, bonsoir.\r\n\r\n19:37:27:14  19:37:32:02\r\n   Vous \u00eates au bord du L\u00e9man,\r\n            il pleut.\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:36:19\r\n   Quelles sont les pr\u00e9visions\r\n   pour ces prochains jours ?\r\n\r\n19:37:38:04  19:37:41:10\r\n    C'est une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:45:11\r\nTout le monde attend le beau temps.\r\n\r\n19:37:45:12  19:37:49:03\r\nIl y aura une am\u00e9lioration demain.\r\n\r\n19:37:49:05  19:37:53:16\r\n    Le 1er ao\u00fbt, du beau temps.\r\n\r\n19:37:54:10  19:37:58:22\r\n Mais le risque d'averses pourrait\r\n   perturber la f\u00eate nationale.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:03:06\r\n    Et la semaine prochaine ?\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:07:20\r\n         L\u00e9g\u00e8rement mieux.\r\n\r\n19:38:10:13  19:38:15:02\r\n   On a class\u00e9 la semaine comme\r\n    partiellement ensoleill\u00e9e.\r\n\r\n19:38:21:23  19:38:24:16\r\n   Au-del\u00e0, des calculs montrent\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:29:00\r\n    une tendance vers un temps\r\n        de haute pression.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:31:01\r\n       \u00c7a reste \u00e0 confirmer.\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:38:00\r\nLes ao\u00fbtiens auront leur revanche ?\r\n\r\n19:38:38:02  19:38:42:14\r\nCe sont des pr\u00e9visions \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:38:48:07  19:38:52:19\r\n       Les hautes pressions\r\n     vont pr\u00e9dominer en ao\u00fbt.\r\n\r\n19:38:55:02  19:38:59:14\r\nC'est un \u00e9t\u00e9 vraiment exceptionnel ?\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:08:05\r\nLes pr\u00e9cipitations que l'on a eues\r\n\r\n19:39:08:10  19:39:12:12\r\n  repr\u00e9sentent les pr\u00e9cipitations\r\n  annuelles de la ville de Sion.\r\n\r\n19:39:12:12  19:39:16:12\r\n      Washington a annonc\u00e9\r\n     une s\u00e9rie de sanctions\r\n\r\n19:39:16:17  19:39:20:02\r\n    contre des secteurs cl\u00e9s\r\n      de l'\u00e9conomie russe:\r\n\r\n19:39:20:07  19:39:23:02\r\n  \u00e9nergie, armement et finance.\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:27:18\r\n     L'acc\u00e8s des banques russes\r\naux march\u00e9s des capitaux est limit\u00e9.\r\n\r\n19:39:27:23  19:39:32:01\r\nHier, les Europ\u00e9ens se sont accord\u00e9s\r\n sur des mesures d'une duret\u00e9 rare.\r\n\r\n19:39:32:06  19:39:34:21\r\n         Moscou d\u00e9nonce\r\n    des d\u00e9cisions antirusses.\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:40:23\r\n L'opinion russe fait en grande\r\n  partie bloc avec V.Poutine.\r\n\r\n19:39:43:01  19:39:49:21\r\n      A la Bourse de Moscou, \r\n     l'atmosph\u00e8re est sereine.\r\n\r\n19:39:50:02  19:39:58:02\r\n     Les indices sont remont\u00e9s\r\n          de pr\u00e8s de 2 %.\r\n\r\n19:39:58:07  19:40:02:01\r\n  Les investisseurs ont anticip\u00e9\r\n     les nouvelles sanctions.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:05:18\r\nNous ne voyons pas pour l'instant\r\n\r\n19:40:05:23  19:40:08:11\r\n    de cons\u00e9quences n\u00e9gatives\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:11:04\r\n  pour la macro\u00e9conomie russe.\r\n\r\n19:40:11:09  19:40:14:05\r\n          Au contraire,\r\n  il y a des \u00e9l\u00e9ments positifs.\r\n\r\n19:40:14:10  19:40:17:11\r\n      Des compagnies russes\r\n     rapatrient leur capital\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:20:06\r\n   et investissent en Russie.\r\n\r\n19:40:20:20  19:40:24:21\r\n       Un optimisme qui cache\r\nune autre r\u00e9alit\u00e9: valeurs bancaires\r\n\r\n19:40:25:02  19:40:29:08\r\n et secteur \u00e9nerg\u00e9tique chahut\u00e9s,\r\n         chute du rouble.\r\n\r\n19:40:30:16  19:40:32:14\r\n  Ces sanctions vont provoquer\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:34:17\r\n        de lourdes pertes\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:38:08\r\n      pour l'\u00e9conomie russe\r\n        et ses citoyens.\r\n\r\n19:40:38:12  19:40:41:14\r\n       Avec les sanctions\r\n  contre les banques publiques,\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:44:06\r\n      le march\u00e9 des cr\u00e9dits\r\n         sera chamboul\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:47:03\r\n     Ce sera plus difficile\r\n      d'obtenir des pr\u00eats.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:52:15\r\n      Mais cette perspective\r\nn'inqui\u00e8te pas beaucoup les Russes.\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:56:19\r\n     Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:19\r\n         Je suis m\u00e9decin,\r\nje continuerai \u00e0 soigner les gens.\r\n\r\n19:41:02:09  19:41:06:05\r\n     -On a eu des sanctions\r\n   d\u00e8s la r\u00e9volution de 1917.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:02\r\n  La Russie restera quand m\u00eame\r\n     une grande puissance.\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:15:01\r\n      D'autres ne comprennent\r\n        pas ces sanctions.\r\n\r\n19:41:16:20  19:41:21:05\r\n   Ce qui se passe en Ukraine,\r\n        c'est la guerre.\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:26:03\r\n  La Russie n'y est pour rien.\r\n\r\n19:41:27:16  19:41:31:00\r\n       Confiance en l'avenir\r\n     et sentiment d'injustice,\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:33:11\r\n       voil\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n19:41:33:15  19:41:36:02\r\n     d'une majorit\u00e9 de Russes.\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:39:06\r\n      Ces nouvelles sanctions\r\n      ne vont pas les pousser\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:41:12\r\n       \u00e0 remettre en cause\r\n   la politique de leur leader.\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:10\r\n       80 % de la population\r\n        soutient V.Poutine.\r\n\r\n19:41:45:08  19:41:47:21\r\n     Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:41:48:02  19:41:51:22\r\n En Occident, il y a ceux pour \r\nles sanctions et ceux qui disent\r\n\r\n19:41:52:03  19:41:55:11\r\n qu'il est dangereux ou inutile\r\n     d'humilier la Russie.\r\n\r\n19:41:55:15  19:41:58:12\r\n     Le vent souffle plut\u00f4t\r\n dans cette direction \u00e0 Berne ?\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:03:01\r\n\u00c0 Berne, beaucoup de parlementaires\r\nont de la sympathie pour la Russie.\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:08:04\r\n      Comme Filippo Lombardi.\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:11:22\r\n Il fait un s\u00e9jour linguistique\r\n\r\n19:42:12:03  19:42:15:10\r\n        \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg\r\n        \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:19:14\r\nLe monde politique suisse est tr\u00e8s\r\nretenu face \u00e0 l'id\u00e9e de sanctions.\r\n\r\n19:42:19:16  19:42:24:04\r\n       Il y a la neutralit\u00e9\r\n     mais il y a autre chose.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:29:10\r\nDepuis 10 ans, il y a une relation\r\n   strat\u00e9gique avec la Russie.\r\n\r\n19:42:33:23  19:42:38:11\r\n On cherche \u00e0 trouver des alli\u00e9s \r\n en dehors de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:44:04\r\n    Il y a des effets concrets\r\n    comme l'invitation au G20.\r\n\r\n19:42:44:06  19:42:48:17\r\n         C'est aussi cela\r\n     qui explique la prudence.\r\n\r\n19:42:52:22  19:42:54:20\r\n      Notre pays est tiraill\u00e9\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:59:11\r\n    entre la nouvelle liaison \r\n   et la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l'Occident.\r\n\r\n19:42:59:12  19:43:04:01\r\n   Il y a beaucoup de trading\r\n   de p\u00e9trole russe \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:04:04  19:43:07:01\r\nEst-ce qu'il y a un enjeu important\r\n         pour la Suisse ?\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:11:15\r\n      On pourrait le penser.\r\n\r\n19:43:18:23  19:43:22:16\r\n   L'administration f\u00e9d\u00e9rale dit\r\n\r\n19:43:22:21  19:43:28:01\r\n     que 75 % du p\u00e9trole russe\r\n       est n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:29:22  19:43:34:10\r\n    Mais c'est la possibilit\u00e9\r\n de se refinancer sur les march\u00e9s\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:38:21\r\n    occidentaux pour les Russes\r\n       qui est mis en place.\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:42:19\r\n        Le plus important\r\n      rel\u00e8verait du symbole.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:45:13\r\n\u00c0 savoir si la Suisse peut se payer\r\nle luxe de ne pas choisir son camp.\r\n\r\n19:43:45:13  19:43:48:11\r\n          Ban Ki-moon\r\n   a qualifi\u00e9 d'injustifiable\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:51:22\r\n   le bombardement d'une \u00e9cole\r\n     dans la bande de Gaza.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:56:07\r\n Isra\u00ebl et le Hamas continuent \r\nde se renvoyer la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:43:56:11  19:44:00:20\r\n  mais les civils palestiniens\r\n  paient le plus lourd tribut.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:06:10\r\n   A la peur des bombardements\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:10:21\r\n  s'ajoutent les p\u00e9nuries et un\r\nquotidien toujours plus difficile.\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:14:04\r\n    D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre,\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:16:12\r\n Nabila a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 chez sa soeur.\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:20:04\r\n      Mais la nuit derni\u00e8re,\r\n    le quartier a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.\r\n\r\n19:44:20:09  19:44:23:19\r\n        Elle s'est refugi\u00e9e\r\n       dans cet appartement.\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:27:02\r\nLes Isra\u00e9liens bombardent les lieux\r\n\r\n19:44:27:07  19:44:29:14\r\n   o\u00f9 ils nous disent d'aller.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:08\r\n On est en s\u00e9curit\u00e9 nulle part.\r\n\r\n19:44:32:21  19:44:37:12\r\n Cet apr\u00e8s-midi, Isra\u00ebl a d\u00e9clar\u00e9\r\nun cessez-le-feu de quatre heures.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:39:23\r\n  Nabila en profite pour sortir.\r\n\r\n19:44:40:14  19:44:41:19\r\n        D\u00e8s qu'on entend\r\n\r\n19:44:42:00  19:44:43:08\r\n      qu'il y a une tr\u00eave,\r\n\r\n19:44:43:12  19:44:44:10\r\n          Gaza respire.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:45:23\r\n       Tout le monde sort.\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:51:04\r\nMalgr\u00e9 cette pause, les rues de Gaza\r\n     sont loin d'\u00eatre bond\u00e9es.\r\n\r\n19:44:51:09  19:44:54:01\r\n        Quelques-uns font\r\n    la queue devant la banque.\r\n\r\n19:44:54:19  19:44:56:23\r\n    Il n'y a pas de produits,\r\n\r\n19:44:57:04  19:44:59:00\r\n  les supermarch\u00e9s sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:44:59:05  19:45:01:11\r\nOn prend des risques pour sortir.\r\n\r\n19:45:01:15  19:45:08:03\r\n    Il n'y a pas de banques \r\n    depuis plus de 20 jours.\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:10:01\r\n        On est paralys\u00e9s.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:15:11\r\nAu d\u00e9but de la guerre, Nabila a \u00e9t\u00e9 \r\nbless\u00e9e au pied par un bombardement.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:17:21\r\n C'est ici qu'elle a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9e.\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:20:11\r\n       L'h\u00f4pital est satur\u00e9.\r\n\r\n19:45:21:15  19:45:24:06\r\nL'h\u00f4pital souffre de trois choses.\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:26:19\r\nD'abord, les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent\r\n\r\n19:45:27:00  19:45:30:11\r\npour trouver un abri, de Shejayya,\r\n\r\n19:45:30:16  19:45:34:07\r\n         de Beit Hanoun,\r\napr\u00e8s le bombardement des \u00e9coles.\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:39:19\r\nIl y a aussi un manque d'\u00e9quipement,\r\n  de personnel et de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:45:40:23  19:45:44:06\r\n    Comme les autres Gazaouis,\r\n       Nabila ne croit pas\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:13\r\n   que cette pause d\u00e9bouche sur\r\n   un cessez-le-feu permanent.\r\n\r\n19:45:49:19  19:45:55:17\r\n      Les \u00e9v\u00e8nements de Gaza\r\nsuscitent des r\u00e9actions en Suisse.\r\n\r\n19:45:55:22  19:46:02:00\r\nLes pro-Isra\u00e9liens s'exprimaient\r\n\u00e0 la place de la Madeleine (GE).\r\n\r\n19:46:02:05  19:46:08:22\r\n   Les manifestants marquaient\r\n     leur soutien \u00e0 Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:14:14\r\naffirmant que le Hamas prend femmes\r\net enfants comme boucliers humains.\r\n\r\n19:46:15:20  19:46:19:07\r\n       Un Romand de 24 ans\r\n      a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Inde,\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:22:06\r\n       accus\u00e9 de soutien\r\n     aux rebelles mao\u00efstes.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:14\r\n        L'universitaire\r\n est un militant connu \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:25:19  19:46:29:13\r\n  pour son engagement \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:46:31:16  19:46:35:07\r\n      Il sourit et plaisante.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:39:03\r\n       Pourtant, ce Genevois\r\n    est en prison depuis lundi.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:08\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n      par la police indienne,\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:47:11\r\n     accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9\r\n\u00e0 une r\u00e9union du Parti communiste,\r\n\r\n19:46:47:16  19:46:52:08\r\nconsid\u00e9r\u00e9 comme un groupe terroriste\r\n    par le gouvernement indien.\r\n\r\n19:46:52:12  19:46:57:01\r\n  Ce Suisse aurait pris la parole\r\n durant une manifestation mao\u00efste.\r\n\r\n19:46:57:06  19:46:59:19\r\n  L'affaire fait la une en Inde,\r\n\r\n19:47:00:00  19:47:06:00\r\n o\u00f9 la loi interdit aux touristes\r\n    de s'engager en politique.\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:12:08\r\n        C'est dans ce village\r\nque le jeune Romand a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:17:20\r\nLa police affirme avoir trouv\u00e9 des\r\nouvrages mao\u00efstes dans sa chambre.\r\n\r\n19:47:18:01  19:47:23:02\r\n Il voyageait avec une femme dont \r\n on ne conna\u00eet pas la nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:47:23:07  19:47:27:11\r\n        Cet ancien \u00e9tudiant\r\nen sciences \u00e9conomiques et sociales\r\n\r\n19:47:27:15  19:47:32:10\r\n         \u00e9tait secr\u00e9taire\r\n       permanent de la CUAE,\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:36:03\r\n       le syndicat \u00e9tudiant\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:36:08  19:47:44:07\r\n     La CUAE n'a pas souhait\u00e9\r\n  communiquer sur cette affaire.\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:49:14\r\n      Le DFAE a pour sa part\r\n    confirm\u00e9 cette arrestation\r\n\r\n19:47:49:19  19:47:54:11\r\n   et a indiqu\u00e9 \u00eatre en contact \r\n   avec les autorit\u00e9s indiennes.\r\n\r\n19:47:54:15  19:47:57:23\r\n           Des autorit\u00e9s\r\n   qui se sont toujours montr\u00e9es\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:01:10\r\n           intraitables\r\n    avec les rebelles mao\u00efstes.\r\n\r\n19:48:01:14  19:48:06:01\r\nOn ne conna\u00eet toujours pas la peine\r\n  encourue en Inde pour ce d\u00e9lit.\r\n\r\n19:48:07:00  19:48:12:08\r\nLa Suisse aurait pay\u00e9 12,4 mios en \r\n2008 pour faire lib\u00e9rer des otages.\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:20:07\r\n Le New York Times a interrog\u00e9 des\r\nanciens otages et des n\u00e9gociateurs.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:25:20\r\nLes enl\u00e8vements auraient rapport\u00e9\r\n125 mios \u00e0 al-Qa\u00efda depuis 6 ans.\r\n\r\n19:48:26:01  19:48:29:14\r\n    Alors que les Am\u00e9ricains\r\n      et les Britanniques\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:35:11\r\n       refusent en g\u00e9n\u00e9ral\r\n     le chantage terroriste,\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:41:03\r\nla Suisse, l'Allemagne et la France\r\nont d\u00e9menti le versement de ran\u00e7ons.\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:46:02\r\n        L'ivresse de rue\r\n     inqui\u00e8te les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:51:00\r\nA Gen\u00e8ve, une cellule de d\u00e9grisement\r\n      attend l'aval de l'Etat.\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:54:04\r\n     Les Pr\u00e9-F\u00eates de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:57:16\r\n     un spot pour les f\u00eatards\r\n      et des shots \u00e0 5 frs.\r\n\r\n19:48:57:21  19:49:00:21\r\nLes policiers arpentent les all\u00e9es.\r\n\r\n19:49:01:02  19:49:04:23\r\n   Ils sont en premi\u00e8re ligne, \r\n   mais ne peuvent toujours pas\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:08:16\r\n        placer un individu\r\n dans leur cellule de d\u00e9grisement.\r\n\r\n19:49:09:10  19:49:10:20\r\n        D'ici septembre,\r\n\r\n19:49:11:01  19:49:13:21\r\non pourra utiliser cette cellule.\r\n\r\n19:49:14:02  19:49:17:21\r\n   Ca simplifiera les choses,\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:21:15\r\n    et \u00e7a enl\u00e8vera du travail\r\n     \u00e0 la police cantonale.\r\n\r\n19:49:23:06  19:49:27:01\r\n En attendant, \u00e0 Gen\u00e8ve, seuls les\r\n        policiers du canton\r\n\r\n19:49:27:06  19:49:31:10\r\n   enferment les contrevenants.\r\n\r\n19:49:31:14  19:49:35:15\r\n      Mais les cellules des\r\n  commissariats sont inadapt\u00e9es.\r\n\r\n19:49:35:20  19:49:39:03\r\nLe m\u00e9decin cantonal et les magistrats\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:43:11\r\n      \u00e9tudient la possibilit\u00e9\r\n d'une structure plus m\u00e9dicalis\u00e9e.\r\n\r\n19:49:44:03  19:49:48:00\r\nPour moi, ce serait un lieu de soin.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:53:17\r\n     On pourrait par exemple\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:57:08\r\n   mettre un matelas par terre\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:01:20\r\n pour \u00eatre s\u00fbr que les patients\r\n     ne tombent pas du lit.\r\n\r\n19:50:02:01  19:50:05:14\r\n      Il faut par ailleurs\r\n   que quelqu'un les surveille\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:14:15\r\npour s'assurer qu'on n'a pas affaire\r\n \u00e0 quelqu'un qui est dans un coma.\r\n\r\n19:50:16:18  19:50:20:14\r\n     Une centaine d'admissions\r\n  de mineurs aux urgences par an,\r\n\r\n19:50:20:20  19:50:23:18\r\n       plus de 700 en 2013\r\n     pour les plus de 16 ans.\r\n\r\n19:50:23:23  19:50:27:02\r\n   Si l'intoxication est grave,\r\n        l'h\u00f4pital assume.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:33:01\r\n  Les complications peuvent aller\r\n  des pneumonies \u00e0 l'hypothermie,\r\n\r\n19:50:33:06  19:50:36:09\r\n          les plus jeunes\r\n    \u00e9tant les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:50:37:04  19:50:41:21\r\n   Un Suisse gri\u00e8vement bless\u00e9\r\ndans l'accident de car en Norv\u00e8ge\r\n\r\n19:50:42:02  19:50:46:11\r\n           est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n   portant le bilan \u00e0 4 morts.\r\n\r\n19:50:46:16  19:50:50:16\r\nLes bless\u00e9s devraient \u00eatre rapatri\u00e9s\r\n       aujourd'hui en Suisse,\r\n\r\n19:50:50:21  19:50:54:21\r\n       sauf le chauffeur,\r\n inculp\u00e9 de conduite imprudente.\r\n\r\n19:50:55:11  19:51:00:07\r\n   Ulysse Nardin a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9\r\n     par le fran\u00e7ais Kering.\r\n\r\n19:51:00:11  19:51:05:21\r\n La manufacture du Locle r\u00e9alise \r\nun chiffre d'affaires de 200 mios.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:09:22\r\n      Kering, groupe fond\u00e9\r\n     par F.Pinault en 1963,\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:13:10\r\n    est dirig\u00e9 par son fils,\r\n    Fran\u00e7ois-Henri Pinault.\r\n\r\n19:51:14:08  19:51:19:04\r\n    Eradiquer la poliomy\u00e9lite\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones portables,\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:27:17\r\n       c'est la strat\u00e9gie\r\n      de l'OMS au Nig\u00e9ria.\r\n\r\n19:51:30:21  19:51:33:14\r\n   Zoom sur le nord du Nigeria.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:38:07\r\nChaque point repr\u00e9sente une \u00e9quipe\r\n  de vaccination sur le terrain.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:39:11\r\n           Des milliers.\r\n\r\n19:51:40:00  19:51:43:05\r\nOn n'a aucune coordonn\u00e9e GPS autour.\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:46:02\r\n-Aucune \u00e9quipe n'est pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:49:11\r\n-Ils ont pris la deuxi\u00e8me \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:54:11\r\n     L'id\u00e9e est assez simple:\r\n   toutes les \u00e9quipes m\u00e9dicales\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:58:11\r\n       portent en permanence\r\n des t\u00e9l\u00e9phones avec fonction GPS.\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:04:00\r\nLa lutte contre la polio peut ainsi\r\n    \u00eatre suivie en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:08:21\r\nC'est 10 mios de coordonn\u00e9es GPS\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:11:18\r\n  captur\u00e9es \u00e0 chaque campagne.\r\n\r\n19:52:11:23  19:52:15:04\r\n  Ca nous permet de conna\u00eetre,\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:18\r\n  parmi 100'000 zones habit\u00e9es,\r\n   celles qui sont couvertes.\r\n\r\n19:52:20:11  19:52:25:06\r\n  La poliomy\u00e9lite est une maladie\r\n     potentiellement mortelle.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:03\r\n       Elle touche surtout\r\n  les enfants de moins de 5 ans.\r\n\r\n19:52:29:08  19:52:34:19\r\n     Pour les vacciner, l'OMS\r\na chapeaut\u00e9 ce programme de suivi.\r\n\r\n19:52:36:12  19:52:39:13\r\n On veut vacciner chaque enfant.\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:42:08\r\nCette technologie permet de trouver\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:46:11\r\n   des communaut\u00e9s oubli\u00e9es, \r\n   de localiser des villages,\r\n\r\n19:52:46:15  19:52:51:12\r\n    et de diriger les \u00e9quipes\r\n    de vaccination vers eux.\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:56:01\r\n       La polio a fortement\r\n        diminu\u00e9 en 25 ans.\r\n\r\n19:52:56:06  19:52:59:18\r\n Mais elle fait encore des ravages\r\n\r\n19:52:59:23  19:53:03:08\r\n           au Pakistan,\r\n   en Afghanistan et au Nigeria.\r\n\r\n19:53:03:12  19:53:08:07\r\n  Des r\u00e9gions difficiles d'acc\u00e8s\r\n et \u00e0 forte tension g\u00e9opolitique.\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:13:05\r\nIl y a des probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:17:16\r\n dans ces r\u00e9gions, des conflits.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:21:15\r\n      Dans ces conditions,\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:25:19\r\n   mener \u00e0 bien des campagnes \r\n   de vaccination est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:53:26:21  19:53:32:04\r\n    Mais le suivi par satellite\r\n   est une technologie sensible.\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:38:10\r\nCes cartes pourraient \u00eatre exploit\u00e9es\r\n    par des groupes terroristes.\r\n\r\n19:53:38:14  19:53:43:09\r\n      En effet, les campagnes\r\n  anti-polio sont parfois per\u00e7ues\r\n\r\n19:53:43:12  19:53:47:02\r\n        comme une ing\u00e9rence\r\n   occidentale sur sol musulman.\r\n\r\n19:53:48:19  19:53:54:10\r\n  La Kumbh Mela, la plus grande\r\nmanifestation religieuse au monde,\r\n\r\n19:53:54:14  19:53:58:15\r\nattire des centaines de millions\r\n  de fid\u00e8les tous les 12 ans.\r\n\r\n19:53:58:20  19:54:02:05\r\n      Ce p\u00e8lerinage hindou\r\n est au coeur d'un documentaire.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:07:04\r\n      Il devait juste ramener\r\n de l'eau sacr\u00e9e de la Kumbh Mela,\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:10:19\r\n   la plus grande manifestation\r\n       religieuse du monde.\r\n\r\n19:54:11:00  19:54:13:13\r\nIl est revenu avec un documentaire.\r\n\r\n19:54:14:06  19:54:16:11\r\n       Rien n'\u00e9tait \u00e9crit,\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:18:23\r\n   il n'y avait pas de projet.\r\n\r\n19:54:19:04  19:54:25:18\r\n          J'avais parl\u00e9\r\n avec mon associ\u00e9 de mon d\u00e9part.\r\n\r\n19:54:25:23  19:54:33:18\r\n   Mais les premiers jours, quand\r\nj'ai rencontr\u00e9 certains personnages,\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:37:12\r\n  je me suis dit qu'il y avait\r\n   quelque chose \u00e0 raconter.\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:39:23\r\n         Quatre histoires.\r\n\r\n19:54:40:04  19:54:42:02\r\n     Celle de Kishan, 10 ans,\r\n\r\n19:54:42:07  19:54:46:16\r\n     qui h\u00e9site entre devenir\r\n un ca\u00efd de la mafia ou un saint.\r\n\r\n19:54:46:21  19:54:51:00\r\n       Un p\u00e8lerin de 40 ans\r\n  et son fils trouv\u00e9 dans la rue.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:52:23\r\n       Et Matma Devi et Sonu\r\n\r\n19:54:53:04  19:54:56:11\r\n          qui cherchent\r\n  leur fils perdu dans la foule.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:06:19\r\n    En Inde, tout est grand,\r\n      tout est surprenant.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:08:23\r\n    Quand je m'y suis rendue,\r\n\r\n19:55:09:04  19:55:10:22\r\n        je ne pensais pas\r\n\r\n19:55:11:03  19:55:15:06\r\n    \u00e0 l'histoire personnelle\r\n       de tous ces gens.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:19:18\r\n   Mais chacun a une histoire.\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:26:23\r\n    Pour suivre ces histoires,\r\n il a fallu un peu d'organisation.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:31:13\r\nLa logistique \u00e9tait un cauchemar.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:34:15\r\n Il a fallu une deuxi\u00e8me \u00e9quipe\r\n\r\n19:55:34:20  19:55:37:21\r\n qui restait juste avec la m\u00e8re\r\n\r\n19:55:38:02  19:55:46:05\r\nqui cherche son fils jour et nuit.\r\n\r\n19:55:46:10  19:55:50:11\r\n    On se retrouvait le soir,\r\n        parfois \u00e0 03h00.\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:54:21\r\n        Certains jours,\r\n   on a tourn\u00e9 72 h non-stop.\r\n\r\n19:55:55:02  19:56:00:16\r\n      Et apr\u00e8s on a engag\u00e9\r\ndes athl\u00e8tes qui devaient courir\r\n\r\n19:56:00:21  19:56:05:00\r\n         pour chercher\r\n   les batteries des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:10:03\r\n Les portables ne marchaient pas\r\n   car le r\u00e9seau \u00e9tait satur\u00e9.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:16:06\r\n      J'ai commenc\u00e9 seul; \r\n     \u00e0 la fin, on \u00e9tait 16.\r\n\r\n19:56:16:18  19:56:19:03\r\n  Le jeu en valait la chandelle.\r\n\r\n19:56:19:08  19:56:23:01\r\n       Jamais la Kumbh Mela\r\n    n'avait si bien \u00e9t\u00e9 film\u00e9e.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:04\r\n      Suite de notre s\u00e9rie\r\n       \"Ma vie a chang\u00e9.\"\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:38:03\r\nP.Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome\r\n         en laboratoire.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:44:23\r\n Il a bascul\u00e9 dans l'agriculture \r\nactive et des journ\u00e9es \u00e0 rallonge.\r\n\r\n19:56:56:22  19:57:02:23\r\n Le domaine de la Petite Ligni\u00e8re\r\n\u00e0 Gland, un jour comme les autres.\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:07:15\r\nLui, c'est Pascal Chollet, le patron.\r\n\r\n19:57:07:20  19:57:12:18\r\n   Faut avancer un petit peu,\r\n         non, non, non.\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:18:02\r\n    A le voir gesticuler, pas s\u00fbr\r\nque l'\u00e9tiquette patron soit la bonne.\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:22:03\r\n     Disons plut\u00f4t que c'est\r\n   le gestionnaire de la ferme.\r\n\r\n19:57:24:02  19:57:26:01\r\n      Ce matin, c'est vrai\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:27:23\r\n       qu'il y a pas mal,\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:32:19\r\nentre les cerises, les framboises,\r\n  le ma\u00efs, les pommes de terre,\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:37:14\r\n        c'est tr\u00e8s vari\u00e9.\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:42:04\r\nIl y a 6 ans maintenant que P.Chollet\r\n    a repris le domaine familial.\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:45:00\r\n       Son terrain de jeu:\r\n   ses 40 hectares de cultures,\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:47:08\r\n           l'\u00e9quivalent\r\n    de 40 terrains de football.\r\n\r\n19:57:47:19  19:57:51:14\r\n J'aime bien venir t\u00f4t le matin\r\n   pour pr\u00e9parer la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:53:20\r\n J'aime bien emprunter ce chemin\r\n\r\n19:57:54:01  19:57:55:23\r\n   car le matin les \u00e9clairages\r\n\r\n19:57:56:04  19:58:03:09\r\ndiff\u00e8rent, d'un jour \u00e0 l'autre, les\r\ncouleurs et les tonalit\u00e9s \u00e9voluent.\r\n\r\n19:58:03:13  19:58:06:04\r\nCa me permet de sentir mon m\u00e9tier\r\n\r\n19:58:06:09  19:58:11:00\r\n    et \u00e7a donne de la force\r\net de l'\u00e9nergie pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:15:11\r\n  Parce que sa vie jusqu'en 2008\r\n   ressemblait \u00e0 \u00e7a: des labos.\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:17:23\r\nP.Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:22:15\r\n       au service d'une grande\r\nmultinationale de l'agro-alimentaire.\r\n\r\n19:58:22:20  19:58:26:05\r\n       Une vie de chercheur\r\n    souvent entre deux mondes.\r\n\r\n19:58:26:09  19:58:28:23\r\nEt puis un jour, il a fallu choisir:\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:33:11\r\n   continuer \u00e0 se faire du bl\u00e9\r\n ou en cultiver, comme ses a\u00efeux.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:39:00\r\n   Roger, est-ce que tu pourrais\r\nme faire monter des caisses vides ?\r\n\r\n19:58:40:17  19:58:44:02\r\n          Et s'il a gard\u00e9\r\n  quelque chose de sa vie pass\u00e9e,\r\n\r\n19:58:44:07  19:58:48:01\r\n   c'est son go\u00fbt du management.\r\n\r\n19:58:49:14  19:58:52:03\r\n C'est un autre type de bonheur,\r\n\r\n19:58:52:08  19:58:55:19\r\n        c'est une autre\r\n     organisation de la vie\r\n\r\n19:58:56:00  19:58:59:20\r\n mais on a le plaisir de cr\u00e9er.\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:05:11\r\n  Dans une plus petite structure,\r\non donne plus uninputpar soi-m\u00eame,\r\n\r\n19:59:05:16  19:59:10:19\r\nc'est plus vite fait, il y a moins\r\n de fonds, mais on peut avancer.\r\n\r\n19:59:11:00  19:59:15:01\r\n        Il y a des choses\r\n   que je continuerai \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:18:19\r\n     Telles que les voyages\r\n   \u00e0 l'\u00e9tranger, la d\u00e9couverte\r\n\r\n19:59:19:00  19:59:23:17\r\nd'autres pays, d'autres mani\u00e8res\r\nde travailler et de voir la vie.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:22\r\n      Peut-\u00eatre qu'un jour\r\n      \u00e7a se repr\u00e9sentera.\r\n\r\n19:59:28:03  19:59:34:20\r\nMaintenant je les vis \u00e0 un niveau\r\n local, et \u00e7a me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n19:59:35:01  19:59:37:21\r\n  Donc ce n'est pas un regret,\r\n\r\n19:59:38:02  19:59:41:21\r\n       c'est la conscience\r\n    de la chance que j'ai eu.\r\n\r\n19:59:42:02  19:59:44:09\r\n   Etes-vous un homme heureux ?\r\n\r\n19:59:44:13  19:59:47:05\r\n    Je suis un homme heureux.\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:53:06\r\n        Je vous rappelle\r\n     l'information du jour.\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:58:03\r\n     Des records sont battus\r\n   en termes de pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:07:22\r\n      et d'ensoleillement\r\n   sur une p\u00e9riode de 55 ans.\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:12:12\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:12:17  20:00:14:22\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:15:03  20:00:16:15\r\n      Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:17:05  20:00:23:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, M.De Piante, R.Pawlak,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n20:00:24:04  20:00:28:22\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n      20h05 Bye bye la Suisse\r\n           20h55 Castle\r\n\r\n20:00:29:03  20:00:31:03\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n        20h05 Les Simpsons\r\n         20h30 Hibernatus\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014089\r\nDate de transcription : 22-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:15) [89%] : \r\nG\u00e9rer et puis on l'a expliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'autre soir, en fait, c'est qu'on g\u00e8re surtout la frustration des gens qui n'arrive pas \u00e0 travailler les agriculteurs qui arrivent pas \u00e0 faire leur foin ou le regain qui n'arrive pas \u00e0 moissonner le les gens Lionel le niveau du lac et sp\u00e9cial ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:27) [86%] : \r\nNon, en fait, tout est r\u00e9gul\u00e9, enfin, et je dirais qu'avec les pr\u00e9visions quantitatives de pr\u00e9cipitations, les hydrologues aujourd'hui, arrive \u00e0 faire un travail d'orf\u00e8vre extraordinaire de r\u00e9gulation des cours d'eau, un bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:32 > 0:00:38) [90%] : \r\nTiraill\u00e9, si vous voulez entre les d\u00e9lices d'une nouvelle liaison avec la Russie et la vieille fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:14 > 0:02:44) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la m\u00e9t\u00e9o de ce mois de juillet affole les statistiques des records sont battus en terme de pr\u00e9cipitations en terme d'ensoleillement sur une p\u00e9riode de 55 ans, nous d\u00e9couvrons les chiffres de cet \u00e9t\u00e9 pourri et Lionel Fontannaz sous la pluie nous dira comment se pr\u00e9sentent les prochains jours la col\u00e8re de Moscou devant les sanctions europ\u00e9ennes, le Kremlin parle de mesures anti- russe dict\u00e9e par Washington le d\u00e9bat existe en Suisse, les sanctions sont-elles bonnes ou sont-elles inutilement vexatoire Pierre N\u00e9bel dira dans quel sens souffle le vent \u00e0 Berne, les bombardements se poursuivent \u00e0 Gaza, Isra\u00ebl et le Hamas se rejetant toujours la responsabilit\u00e9, le bilan des victimes civiles palestiniennes, notamment des enfants s'alourdit, le reportage de Christelle Bernot montre comment les habitants de Gaza organise le quotidien en d\u00e9pit des p\u00e9nuries et des combats en Suisse Romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Inde, le jeune homme de 24 ans, est accus\u00e9 de soutien aux rebelles mao\u00efstes, c'est dans l'\u00c9tat du Kerala, l'universitaire est un militant connu \u00e0 Gen\u00e8ve pour son engagement \u00e0 gauche, les autorit\u00e9s indiennes ont une tradition de r\u00e9pression stricte des mouvements mao\u00efstes et puis la suite de notre s\u00e9rie intitul\u00e9e Ma vie a chang\u00e9, Pascal Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome en laboratoire, il a bascul\u00e9 dans l'autre dimension l'agriculture active les pommes de terre, les c'rises l'odeur de la terre et les journ\u00e9es \u00e0 rallonge sur ces 40 hectares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:46 > 0:03:04) [90%] : \r\nAyez une pens\u00e9e pour les habitants d'Adelboden, ils ont battu le record du peu d'ensoleillement en ce mois de juillet, une pens\u00e9e aussi pour les avants en terre romande, c'est le point de Suisse o\u00f9 les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 le plus abondantes, vous allez voir la comparaison en brique de lait par m\u00e8tre carr\u00e9, elle est assez parlante Julie EVARD Philippe ni coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:05 > 0:03:09) [79%] : \r\nQui est donc l\u00e0, on est \u00e0 la joie ici au Chasseral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:10 > 0:03:26) [94%] : \r\nNe cherchez pas, vous ne trouverez pas de soleil, le mois de juillet a \u00e9t\u00e9 le plus humide du si\u00e8cle, la faute \u00e0 l'anticyclone des A\u00e7ores qui habituellement durant l'\u00e9t\u00e9, c'est en direction du centre de l'Europe nous prot\u00e9geant ainsi des perturbations venant du Nord, mais cette ann\u00e9e, la tendance s'est invers\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:26 > 0:03:48) [91%] : \r\nC'est difficile de trouver une cause un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique particulier pourquoi est-ce qu'une d\u00e9pression reste pendant longtemps sur un endroit, c'est une chose qu'on ne peut pas d\u00e9finir ce ce voil\u00e0, \u00e7a fait partie la la variabilit\u00e9 de la chaotique, cit\u00e9 comme on dit, de l'atmosph\u00e8re, pour des raisons que j'estime qui sont difficiles \u00e0 rapporter au changement climatique ou \u00e0 des des param\u00e8tres de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:04:26) [91%] : \r\nS'il n'y a pas de science exacte, les records de pr\u00e9cipitations relev\u00e9es en Suisse le son record absolu pour les avants, o\u00f9 il est tomb\u00e9 500 millim\u00e8tres d'eau, soit 500 litres par m2, o\u00f9 500 briques de lait dans un m\u00e8tre cube Berne n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 non plus, avec 242 l/m2 souhaite de litres de plus que son pr\u00e9c\u00e9dent record enfin 330 litres par m2 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds bien en-dessus de son dernier record de 1930 pluies et nuages, \u00e7a veut dire pas ou peu de soleil, l\u00e0 encore, la Suisse a battu des records \u00e0 Gen\u00e8ve, le soleil n'a brill\u00e9 que 152 heures 158 \u00e0 Sion et 99 heures \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:26 > 0:04:47) [93%] : \r\nLes mois de juillet se suivent mais se ressemblent pas du tout dans un sc\u00e9nario de de de changement climatique, effectivement les les temp\u00e9ratures du mois de juillet ont une certaine tendance \u00e0 augmenter, donc c'est pas du tout s\u00fbr que l'ensemble des mois de juillet qui vont suivre les 10 prochaines ann\u00e9es seront plus humide sur l'attendrait plut\u00f4t des mois de de juillet qui serait plut\u00f4t sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:47 > 0:04:50) [81%] : \r\nPas de quoi se d\u00e9moraliser donc ce tendent chiens ne devrait pas devenir la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:03) [93%] : \r\nOn l'a compris, juillet 2014 est un cas dans les statistiques m\u00e9t\u00e9o dans une minute la pr\u00e9vision pour les semaines qui viennent, d'abord, on mesure les effets, exemple la r\u00e9gion du Doubs reportage or ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:04 > 0:05:18) [84%] : \r\nLe Doubs en \u00e9t\u00e9 c'est vendu comme \u00e7a aux touristes baignade sports d'eau nature et d\u00e9tente, cette ann\u00e9e, le paysage ressemblent plus \u00e0 celui du mois d'octobre, les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques qui donne triste mine aux acteurs touristiques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:18 > 0:05:25) [97%] : \r\nDonc on a rendez- vous normalement cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures mais \u00e9tant donn\u00e9 toute la pluie qui tombe l\u00e0 en ce moment, je pense qu'on va annuler la descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:25 > 0:05:32) [91%] : \r\n\u00e0 Soubey, dans le Jura, on ne parle que de la pluie parce qu'elle fait fuir les touristes errant la rivi\u00e8re difficilement praticable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:32 > 0:05:50) [88%] : \r\nLe mois de juillet, une catastrophe j'ai jamais Moussa a apr\u00e8s 20 ans que je pratique la navigation, j'ai jamais fait \u00e7a, l\u00e0 on pourrait naviguer, il y a 25 m\u00e8tres cubes d'eau on pourrait naviguer il pleut donc les gens vont pas venir d'ici 2 jours, la pluie va s'arr\u00eater, il y aura soleil mais le Doubs enfin monter donc encore une fois, on pourra pendant les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:50 > 0:06:10) [91%] : \r\nEt il est rare qu'en juillet, le Doubs, enregistre de telles variations de d\u00e9bit, il faut dire que l'on n'avait pas vu autant de pluie dans le secteur en cette saison depuis 1930 21 jours de pluie comptabilis\u00e9s, c'est 3 fois plus de pr\u00e9cipitations que la moyenne, alors bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 du lac des Brenets dans le canton de Neuch\u00e2tel, les vacanciers ne sont pas nombreux \u00e0 oser mettre le nez dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:10 > 0:06:23) [88%] : \r\nDepuis le mois de juillet et plus tous les jours le temps et pluvieux, on a beaucoup moins de touristes, et on sent la crise aussi les \u00e9tranges, un peu moins de swing, la crise europ\u00e9enne, alors on a une diminution au mois de juillet de 50 pourcent de fr\u00e9quentation sur nos bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:06:23 > 0:06:28) [84%] : \r\nIl y a 1 m\u00e8tre 63 ans au-dessus de son niveau et il y a 46 m3 par seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:29 > 0:06:37) [89%] : \r\nPetit lot de consolation pour les courageux pr\u00eats \u00e0 braver la pluie, le niveau du lac tr\u00e8s haut pour la saison cr\u00e9ances du Doubs, d'une ampleur impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:06:51) [82%] : \r\nLes cons\u00e9quences se Marcoussis dans la consommation, moins de glace une barbecue, beaucoup pr\u00e9f\u00e8rent des plats divers qui r\u00e9chauffe la fondue ou la blanquette de veau Steve Moussa Ivan y Flore Dussey et Julien folle Roth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:53 > 0:07:01) [94%] : \r\nAvec la pluie et le froid de ces derniers jours, les Suisses boudent de nombreux commerces, premiers touch\u00e9s les glaciers, comme ici chez Monsieur Wong, o\u00f9 les ventes sont en chute libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:01 > 0:07:11) [72%] : \r\nMoi, on a d\u00fb \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 c'est mort 4 Petrov, quoi, il a fait \u00e0 peu pr\u00e8s ce sont poisson au moins l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait apr\u00e8s 5 ans de suis l\u00e0 c'est la note est moins que jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:11 > 0:07:21) [97%] : \r\nM\u00eame constat chez ce grossiste en boissons ces livraisons aupr\u00e8s des manifestations ont baiss\u00e9 de 40 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et les ventes aux particuliers ont \u00e9galement diminu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:07:33) [82%] : \r\nS'il pleut dehors, on boit pas d'eau min\u00e9rale, donc la l'eau souffrent, je pense, c'est le produit qui souffle plus ensuite les bi\u00e8res blondes de base, donc ce que vous allez retrouver en canettes de millilitres ou en Pack ou en bi\u00e8re pression de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:33 > 0:07:41) [90%] : \r\nAvec la pluie, fini aussi les grillades, les rago\u00fbts et autres blanquette ont vol\u00e9 la vedette aux saucisses, comme ici, dans cette boucherie familiale de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:41 > 0:07:50) [91%] : \r\nD'habitude on fabrique entre 20 et 30 kilos de saucisses de chaque sortait c'est entre 10 et 15 par semaine de de chaque sorte qu'on fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:50 > 0:07:51) [100%] : \r\nSoit une baisse de 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:53 > 0:07:58) [91%] : \r\nMais le malheur des uns fait souvent le bonheur des autres fondu et autres raclettes se vendent beaucoup plus cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:58 > 0:08:06) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 le mauvais temps, ben c'est ce que c'est s\u00fbr que \u00e7a favorise un petit peu les mais faut surtout les mets au fromage \u00e0 raclette au folklore les gens lisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:06 > 0:08:07) [68%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:08 > 0:08:17) [95%] : \r\nImpossible de donner de chiffre pr\u00e9cis, pourtant, la tendance est bel et bien l\u00e0, \u00e0 moins que le soleil ne refasse tr\u00e8s vite son apparition, ne reste plus qu'\u00e0 croiser les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:17 > 0:08:21) [75%] : \r\nIl y a, il faudra la vedette au bar, au bord de la Cl\u00e9ment d\u00e9barcad\u00e8re de Nyon il pleut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:27) [92%] : \r\nQuelques gouttes encore les derni\u00e8res, les pr\u00e9visions d'abord les tous prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:29 > 0:08:49) [91%] : \r\nAlors avec un un mois de juillet aussi pluvieux, je dois dire que c'est une t\u00e2che difficile que que de faire la pr\u00e9vision, tout le monde attend \u00e9videmment qu'on annonce l'arriv\u00e9e du beau temps, am\u00e9lioration, il y aura demain avec des nuages bas quand m\u00eame, il y a beaucoup d'humidit\u00e9 qui tra\u00eenent, mais le soleil va s'imposer le vendredi 1er route l\u00e0 encore du beau temps, un risque d'averses et d'orages qui pourraient \u00e7a et l\u00e0, perturb\u00e9 un tout petit peu la f\u00eate nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:49 > 0:08:51) [96%] : \r\nSi on va un peu plus loin la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:53 > 0:09:22) [92%] : \r\nAlors, apr\u00e8s un week- end malheureusement perturber la semaine prochaine, elle s'annonce l\u00e9g\u00e8rement mieux, je dis bien l\u00e9g\u00e8rement mieux le courant d'ouest fasse retirer un peu vers le nord \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse on a class\u00e9 disons la semaine comme partiellement ensoleill\u00e9 le Valais central pourrait s'en sortir un petit peu mieux avec un temps assez ensoleill\u00e9 et puis au-del\u00e0, h\u00e9 bien des calculs qui montre une s\u00e9rie disons de tendance vers un temps de haute pression du de la mi- ao\u00fbt \u00e0 la fin ao\u00fbt, \u00e9videmment ce sont des pr\u00e9visions tr\u00e8s grossi\u00e8re qui reste \u00e0 confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:26) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire que les ao\u00fbtiens auront leur revanche sur les juilletistes, on peut d\u00e9j\u00e0 dire \u00e7a ou c'est pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:28 > 0:09:39) [91%] : \r\nNon, \u00e9videmment, ce sont des pr\u00e9visions \u00e0 long terme, mais enfin disons il y a \u00e7a fait maintenant plusieurs jours qu'on a ce sc\u00e9nario plut\u00f4t d'autres pressions sur l'Europe centrale qui pr\u00e9domine pour la 2\u00e8me moiti\u00e9 du mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:39 > 0:09:47) [85%] : \r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o il y a les statistiques voyait au d\u00e9but et aussi parfois un c\u00f4t\u00e9 plus intuitif, c'est vraiment on \u00e9t\u00e9 exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:48 > 0:10:04) [87%] : \r\nOui mais par exemple, les seins des les 500 millim\u00e8tres aux avant, \u00e7a repr\u00e9sente la apr\u00e8s les pr\u00e9cipitations annuelles de de de la ville de Sion, donc en en un mois, il est tomb\u00e9 ce qui tombe \u00e0 peu pr\u00e8s en un an \u00e0 Sion, donc \u00e7a donne \u00e0 peu pr\u00e8s l'id\u00e9e de d'importance de ces pr\u00e9cipitations Lionel Fontannaz merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:06 > 0:10:41) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'Occident durcit le ton face \u00e0 Moscou, on va voir ce qu'il en est, aux \u00c9tats-Unis, en Europe, en Suisse, tout d'abord, Barack Obama annonce une s\u00e9rie de mesures concr\u00e8tes des secteurs cl\u00e9s comme l'\u00e9nergie ou l'arrondissement l'acc\u00e8s des banques russes aux march\u00e9s des capitaux sera limit\u00e9, hier, les Europ\u00e9ens s'accorder sur une s\u00e9rie de mesures d'une duret\u00e9 rare depuis la fin de la guerre froide Moscou d\u00e9nonce des d\u00e9cisions je cite antirusse et tir\u00e9 par les cheveux, l'opinion russe en grande part fait bloc avec Vladimir Poutine, il ne semble pas impressionner, regardez le reportage de Ksenia Bolchakova.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:45 > 0:10:51) [95%] : \r\nBeaucoup s'attendaient au drapeau rouge mais, \u00e0 la Bourse de Moscou, l'atmosph\u00e8re est plut\u00f4t sereine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:52 > 0:11:01) [92%] : \r\nLes indices libell\u00e9s en roubles ou en dollars sont remont\u00e9es de pr\u00e8s de 2 pourcent une bonne nouvelle, les investisseurs auraient anticip\u00e9 le nouveau round de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:01 > 0:11:03) [86%] : \r\nVincent Bonnier puisse dire moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:03 > 0:11:16) [92%] : \r\nNous ne voyons pas pour l'instant beaucoup de cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la macro\u00e9conomie russe, je dirais m\u00eame au contraire qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments positifs de nombreuses compagnies russes rapatrient leur capital en Russie, elles investissent en Russie et pour nous, certaines tendances sont m\u00eame tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:19 > 0:11:29) [88%] : \r\nUn optimisme qui cache une autre r\u00e9alit\u00e9, valeurs bancaires et secteur \u00e9nerg\u00e9tique chahut\u00e9 chute du rouble, les \u00e9conomistes les plus r\u00e9put\u00e9s, tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:29 > 0:11:44) [96%] : \r\nCes sanctions vont provoquer de lourdes pertes pour l'\u00e9conomie russe et pour ses citoyens, exemple avec les sanctions contre les banques publiques comme Sberbank le march\u00e9 des cr\u00e9dits sera chamboul\u00e9 pour les banques, \u00e7a sera beaucoup plus cher d'emprunter et pour nous \u00e7a sera beaucoup plus difficile d'obtenir des pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:45 > 0:11:51) [97%] : \r\nMais cette perspective n'inqui\u00e8te pas beaucoup les Russes, surtout en cette p\u00e9riode estivale, on voit bien qu'ils en sont tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:53 > 0:12:08) [89%] : \r\nKikaya Litch moi \u00e7a me fait pas peur, \u00e7a change rien, je suis m\u00e9decin je soigner les gens et je continuerai \u00e0 le faire, oui je Wilson c'est vous m\u00eame des sanctions, on en a eu de la r\u00e9volution de 1917 et la Russie est quand m\u00eame devenu une grande puissance, elle le restera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:08 > 0:12:09) [62%] : \r\n\u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:10 > 0:12:14) [97%] : \r\nD'autres ne comprennent pas pourquoi la communaut\u00e9 internationale a d\u00e9cid\u00e9 de punir leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:16 > 0:12:24) [90%] : \r\nFran\u00e7ois si M. ce qui se passe en Ukraine, oui, c'est la guerre qui est responsable, je ne sais pas, mais ce que je sais, c'est que la Russie n'y est pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:26 > 0:12:42) [94%] : \r\nConfiance en l'avenir, m\u00eal\u00e9 \u00e0 un fort sentiment d'injustice, voil\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit d'une grande majorit\u00e9 de Russes mais ces nouvelles sanctions ne vont pas les pousser \u00e0 remettre en cause la politique de leur leader aujourd'hui plus de 80 pourcent de la population soutient Vladimir Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:43 > 0:12:51) [88%] : \r\nCarla, belle, vous \u00eates \u00e0 Berne en Occident, une partie de l'opinion, dit mesures vexatoires c'est dangereux d'humilier les Russes \u00e0 Berne, \u00e7a va un peu dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:13:47) [93%] : \r\nAlors c'est vrai que, \u00e0 Berne, il y a beaucoup de parlementaires qui ont une franche sympathie pour la pour la Russie un des exemples, c'est le conseiller aux \u00c9tats tessinois PDC Filippo Lombardi qui, de mani\u00e8re assez significatif fait actuellement un s\u00e9jour linguistique \u00e0 Saint-Petersbourg, mais m\u00eame au del\u00e0 de de ce cas particulier, il est quand m\u00eame frappant de voir que le monde politique suisse et tr\u00e8s retenue face \u00e0 l'id\u00e9e de le sanctions il y a \u00e9videmment l'argument de la de la neutralit\u00e9 qui est important, mais il y a encore autre chose, il faut comprendre que depuis 10 ans, la Suisse et la Russie ont d\u00e9velopp\u00e9 une relation strat\u00e9gique avec l'id\u00e9e pour la Suisse, de trouver de nouveaux alli\u00e9s hors de l'Union europ\u00e9enne qui ne lui a pas toujours favorable alors cette alliance a eu des effets concrets, par exemple, l'invitation au G20, c'est par la Russie, qui a permis \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Suisse de mieux n\u00e9gocier la fin du secret bancaire face aux pressions europ\u00e9ennes c'est donc aussi \u00e7a qui explique la prudence de notre pays tiraill\u00e9, si vous voulez entre les d\u00e9lices d'une nouvelle liaison et la vieille fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la famille occidentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:47 > 0:14:00) [87%] : \r\nRegardons l'infographie le Trading de p\u00e9trole russe notamment est tr\u00e8s importante \u00e0 Gen\u00e8ve et ce qu'il a un enjeu important pour la Suisse, de ce point de vue l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:01 > 0:14:38) [91%] : \r\nAlors, on pourrait le on pourrait le penser parce qu'un des chiffres \u00e9voqu\u00e9s par l'administration f\u00e9d\u00e9rale elle- m\u00eame dit que 75 pourcent du p\u00e9trole russe serait n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut comprendre que ce qui est vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes, ce ne sont pas, \u00e0 proprement dit, les ventes de gaz ou de p\u00e9trole, mais la possibilit\u00e9 pour les entreprises russes de se refinancer sur les march\u00e9s occidentaux donc le ce point de vue, m\u00eame si la Suisse reprenait les sanctions europ\u00e9ennes, les activit\u00e9s, je ne vois ce que vous que vous \u00e9voquiez ne serait pas imm\u00e9diatement interrompu le, le plus important, le rel\u00e8verait plut\u00f4t du symbole \u00e0 savoir est-ce que entre la Russie et l'Occident, la Suisse \u00e9conomique peut vraiment se payer le luxe de ne pas choisir son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:38 > 0:15:08) [93%] : \r\nMerci Pierre, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Ban Ki-moon qualifient d'injustifiable le bombardement ce matin \u00e0 l'aube d'une \u00e9cole dans la bande de Gaza, o\u00f9 ont p\u00e9ri 16 r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, Isra\u00ebl et le Hamas se renvoient la responsabilit\u00e9, mais le fait est que les civils palestiniens P. de loin le plus lourd tribut en terme de bilan il s'ajoute \u00e0 la peur des bombardements les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments ou d'\u00e9lectricit\u00e9 et au quotidien, toujours plus difficile, reportage de Christelle bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:09 > 0:15:20) [88%] : \r\nQue les premiers jours de la guerre, Nabila \u00e9vacuer sa maison pour se rendre chez sa soeur, mais la nuit derni\u00e8re, le quartier a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9, alors elle a d\u00fb fuir j'aimerais toutefois pour trouver refuge dans cet appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:20 > 0:15:29) [90%] : \r\nM\u00eame si l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne nous demande d'aller vers un endroit ils bombardent dans cet endroit, alors je ne crois pas qu'il conna\u00eet en s\u00e9curit\u00e9 nulle part dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:29 > 0:15:36) [92%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, Isra\u00ebl a d\u00e9clar\u00e9 un cessez-le-feu humanitaire de 4 heures Nabila, comme d'autres Palestiniens en profite pour sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:36 > 0:15:44) [90%] : \r\nD\u00e8s qu'on entend qu'il y a une tr\u00eave m\u00eame si unilat\u00e9rale tu voir Gaza respire, il y a tout le monde qui sort, \u00e7a fait 2 semaines qu'on sort pas de chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:45 > 0:15:53) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 cette pause humanitaire, les rues de Gaza sont loin d'\u00eatre bond\u00e9s, les magasins restent ferm\u00e9s, quelques-uns en profitent pour faire la queue devant la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:53 > 0:16:07) [89%] : \r\nPendant cette guerre, premi\u00e8rement, il y a pas de produits, les supermarch\u00e9s sont formels, fermer les march\u00e9s sont ferm\u00e9s, on prend le risque, pour sortir, il n'y a pas des banques, \u00e7a fait plus que 20 jours qu'il n'y a pas de des banques alors n'y a pas de de liquide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:08 > 0:16:09) [88%] : \r\nOn est paralys\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:09 > 0:16:20) [92%] : \r\nAu d\u00e9but de la guerre, Nabila a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au pied par un bombardement, c'est ici \u00e0 l'h\u00f4pital Shiffa de la ville de Gaza qu'elle a \u00e9t\u00e9 soign\u00e9e apr\u00e8s 3 semaines de guerre, l'h\u00f4pital est satur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:20 > 0:16:40) [89%] : \r\nIl y a ici l'h\u00f4pital, il souffre de 3 choses qui sont principe capital premi\u00e8rement c'est c'est les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent ici pour pour trouver un abri de cisailler \u00e0 2 m\u00e8tres Hanoun apr\u00e8s le bombardement des \u00e9coles et en plus il y a, il y a aussi un manque de d'\u00e9quipe des personnels et aussi des m\u00e9dicaments aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:40 > 0:16:48) [92%] : \r\nComme tous les autres Gazaouis Nabilla ne croit pas que cette pause humanitaire d\u00e9bouche sur un cessez-le-feu permanent, elle redoute une nouvelle nuit de bombardements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:49 > 0:17:02) [91%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements de Gaza continue de susciter des r\u00e9actions en Suisse samedi on \u00e9voquait les manifestations pro- palestiniennes aujourd'hui les pro- isra\u00e9lien s'exprimer, place de la Madeleine, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'appel de l'Association suisse Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:02 > 0:17:03) [78%] : \r\nSection Gen\u00e8ve les manifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:03 > 0:17:07) [83%] : \r\nEn marquer leur soutien \u00e0 Isra\u00ebl, qui selon eux veut la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:07 > 0:17:11) [93%] : \r\nAffirmant que le Hamas prend, femmes et enfants comme boucliers humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:12 > 0:17:29) [94%] : \r\nUn Suisse Romand a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Inde, le jeune homme \u00e0 24 ans, il est accus\u00e9 de soutien aux rebelles mao\u00efstes, c'est dans l'\u00c9tat du Kerala universitaire est un militant connu \u00e0 Gen\u00e8ve pour son engagement \u00e0 gauche, les autorit\u00e9s indiennes ont une tradition de r\u00e9pression des mouvements mao\u00efstes Peter Bernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:31 > 0:19:04) [92%] : \r\nIl sourit, il plaisante m\u00eame avec le cameraman et pourtant ce Genevois et d\u00e9tenu dans cette prison depuis lundi, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police indienne, accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union du Parti communiste, un parti qui est consid\u00e9r\u00e9e par le gouvernement indien, comment un groupe rebelle terroriste, ce Suisse de 24 ans aurait pris la parole durant une manifestation mao\u00efstes en hommage au leader de ce parti, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a peu, alors qu'il confectionnait des bombes, l'affaire fait la une des m\u00e9dias dans un pays o\u00f9 la loi interdit aux touristes de s'engager en politique, c'est dans le village de voil\u00e0, pas d'\u00e9tats du Kerala, que le jeune Roman a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 dans une chambre d'h\u00f4tel, la police affirme y avoir retrouv\u00e9 les ouvrages mao\u00efstes il voyageait en Inde depuis le 1er juillet avec une femme dont on ne conna\u00eet pas encore la nationalit\u00e9 accepter cet ancien \u00e9tudiant en sciences \u00e9conomiques et sociales n'est pas un inconnu \u00e0 Gen\u00e8ve, secr\u00e9taire permanent de la ACEA et il a \u00e9t\u00e9 salari\u00e9 jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2013 par ce syndicat \u00e9tudiant de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il s'est notamment battu contre la hausse de la taxe \u00e9tudiante l'ACEA et n'a pas souhait\u00e9 communiquer pour l'instant sur l'incarc\u00e9ration de son ancien secr\u00e9taire le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a pour sa part confirm\u00e9 cette arrestation et a indiqu\u00e9 \u00eatre en contact avec les autorit\u00e9s indiennes des autorit\u00e9s qui se sont toujours montr\u00e9s intraitables avec les rebelles mao\u00efstes le seront-elles \u00e9galement avec le Genevois de 24 ans, on ne conna\u00eet toujours pas la peine encourue en Inde pour ce type de d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:06 > 0:19:50) [91%] : \r\nLa Suisse aurait pay\u00e9 12,4 millions de dollars pour faire lib\u00e9rer des otages depuis 2008, c'est l'enqu\u00eate du New-York Times qui l'affirme, le journal a interrog\u00e9 des anciens otages des n\u00e9gociateurs du diplomate, selon ces recoupements, au total, le Business des enl\u00e8vements auraient rapport\u00e9 125 millions \u00e0 Al-Qa\u00efda la France 58 millions l'Espagne 11 le New York Times souligne le cercle vicieux de cette pratique, alors que les Am\u00e9ricains et les Britanniques refusent de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ce chantage terroriste, la Suisse, comme la France ou l'Allemagne ou d\u00e9menti toute ran\u00e7on, l'ivresse de rue, inqui\u00e8te les autorit\u00e9s, \u00e0 Gen\u00e8ve, une cellule de d\u00e9grisement est pr\u00eate mais elle attend l'aval de l'\u00c9tat, le reportage de Marc Bury et Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:52 > 0:20:08) [91%] : \r\nLes pr\u00e9fets de Gen\u00e8ve un spot pour les f\u00eatards des bars en plein air et des shots \u00e0 5 francs, les policiers de la ville, arpente les all\u00e9es, ils sont en premi\u00e8re ligne, mais ils ne peuvent toujours pas interpell\u00e9 et surtout placer un individu qui ferait du grabuge dans leur cellule de d\u00e9grisement inaugur\u00e9e en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:08 > 0:20:20) [94%] : \r\nD'ici le mois de septembre, fin septembre, sera en ordre et pr\u00eats \u00e0 pouvoir utiliser cette cellule dans le cas de nos comp\u00e9tences pour nous, \u00e7a simplifiera les choses \u00e7a enl\u00e8vera aussi une partie de de travail suppl\u00e9mentaires \u00e0 la police cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:21 > 0:20:41) [93%] : \r\nEn attendant, l'\u00e9largissement de leurs comp\u00e9tences judiciaires \u00e0 Gen\u00e8ve contrairement \u00e0 Lausanne ce sont seulement les policiers du canton qui enferme les contrevenants quelques heures dans une cellule d'un commissariat de quartier, des cellules inadapt\u00e9es, explique le m\u00e9decin cantonal qui \u00e9tudie avec les magistrats la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une structure plus m\u00e9dicalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:42 > 0:21:15) [89%] : \r\nPour moi, \u00e7a ne serait pas une cellule, ce serait \u00e9videmment un lieu \u00e0 quelque part, d'une certaine mani\u00e8re, de soins et comme on peut l'imaginer comme \u00e7a existe, il y a des possibilit\u00e9s toute simple, tr\u00e8s tr\u00e8s simple c'est consiste \u00e0 mettre un matelas par terre, de telle sorte qu'on est au moins s\u00fbr que les patients ne tombe pas du lyc\u00e9e unique pour une des meilleures protections, par ailleurs, il faut qu'il y ait quelqu'un qui surveille ces personnes donc passe r\u00e9guli\u00e8rement pour s'assurer qu'on a bien affaire \u00e0 quelqu'un qui cuve, entre guillemets, son \u00e2me, son alcool plut\u00f4t que quelqu'un qui est dans un coma qui pr\u00e9sentent des complications suite \u00e0 son intoxication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:16 > 0:21:34) [94%] : \r\nUne centaine d'admission de mineurs aux urgences par an plus de 700 en 2013 chez les plus de 16 ans, lorsque l'intoxication est trop grave, c'est l'h\u00f4pital qui assume ce trop plein d'alcool, les complications sont rares mais elles existent pneumonie provoqu\u00e9e par les vomissements, convulsions ou hypothermie, les plus jeunes \u00e9tant les moins addicts mais les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:37 > 0:21:52) [91%] : \r\nUn Suisse de 49 ans gri\u00e8vement bless\u00e9 dans l'accident d'autocar en Norv\u00e8ge, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, ce qui porte le bilan \u00e0 4 tu\u00e9s et 13 bless\u00e9s les bless\u00e9s devaient \u00eatre rapatri\u00e9s \u00e0 l'exception du chauffeur gri\u00e8vement atteints, qui est inculp\u00e9 de conduite imprudente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:54 > 0:22:12) [92%] : \r\nUlysse Nardin et rachet\u00e9 par le fran\u00e7ais Kering la manufacture horlog\u00e8re bas\u00e9e au Locle r\u00e9alise un chiffre d'affaires estim\u00e9 \u00e0 200 millions le montant de la transaction n'est pas divulgu\u00e9 Kering anciennement Pinault Printemps Redoute et le groupe fond\u00e9 par Fran\u00e7ois Pinault, actuellement dirig\u00e9 par son fils Fran\u00e7ois Henri Pinault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:13 > 0:22:25) [88%] : \r\nLa poliomy\u00e9lite est dans le collimateur de l'OMS, la maladie subsistent dans des foyers, mena\u00e7ant, mais la lutte a \u00e9volu\u00e9, les nouvelles technologies en particulier, le t\u00e9l\u00e9phone portable donne des moyens in\u00e9dits Christophe ringard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:28 > 0:22:36) [97%] : \r\nAfrique de l'Ouest, zoom sur le Nigeria au nord du pays, chaque point repr\u00e9sente ici une \u00e9quipe de vaccination sur le terrain, il y en a des milliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:37 > 0:22:48) [75%] : \r\nDonc l\u00e0 on a aucune coordonn\u00e9es GPS autour, donc c'est compl\u00e8tement manqu\u00e9 donc a aucune \u00e9quipe qui est passait par l\u00e0, le vol et c'est vrai ils cette crise ont pris la 2\u00e8me \u00e0 gauche, \u00e7a ne veut pas la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:48 > 0:23:03) [90%] : \r\nLe projet est gigantesque, mais l'id\u00e9e est assez simple : toutes les \u00e9quipes m\u00e9dicales porte en permanence sur elles des t\u00e9l\u00e9phones portables des smartphones avec fonction GPS leur lutte conte la polio peut-\u00eatre assez suivis et analys\u00e9s en temps r\u00e9el, ou presque, par satellite via ce logiciel, d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:03 > 0:23:19) [92%] : \r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 millions de coordonn\u00e9es GPS captur\u00e9 \u00e0 chaque campagne qui nous permettent \u00e0 travers 12 \u00e0 16000 \u00e9quipes et qui nous permettent de savoir pr\u00e8s de 100000 zones habit\u00e9es, quelles sont celles qui sont couvertes ou moyennement couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:20 > 0:23:33) [90%] : \r\nLa poliomy\u00e9lite est une maladie contagieuse, potentiellement mortel \u00e0 cause d'une paralysie progressive, le virus touche principalement les enfants de moins de 5 ans et c'est pour les vacciner tous que l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 a chapeaut\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, ce suivi par satellite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:34 > 0:23:51) [84%] : \r\nJe voulais oui le mec sur la, oui, oui, c'est vraiment pour \u00eatre certain de vacciner chaque enfant, cette technologie nous permet de trouver des communaut\u00e9s oubli\u00e9 de localiser des villages de rep\u00e9rer les groupes nomades pour finalement dirig\u00e9 les \u00e9quipes de vaccination vers Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:51 > 0:24:07) [91%] : \r\nLe nombre de cas de polio a tr\u00e8s fortement diminu\u00e9 depuis 25 ans, mais il reste encore, aujourd'hui, 3 pays o\u00f9 cette maladie continue \u00e0 faire des ravages, l'Afghanistan, le Pakistan et si le Nigeria des r\u00e9gions souvent difficiles d'acc\u00e8s, avec des populations tr\u00e8s \u00e9parpill\u00e9e et o\u00f9 les tensions g\u00e9opolitiques sont vives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:07 > 0:24:25) [83%] : \r\nNous aurons ce NAO, mais la peine c'est qu'il y a dans ces r\u00e9gions, des probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9 des conflits arm\u00e9s roaming The Rolling Milosevic mener \u00e0 bien des campagnes de vaccination immuniser la population dans ces conditions est un d\u00e9fi et une date sur l'eau sal\u00e9e et de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:26 > 0:24:37) [90%] : \r\nLe suivi par satellite repr\u00e9sente donc une aide pr\u00e9cieuse, mais c'est aussi une technologie sensible s'\u00e9carter trac\u00e9 pourraient \u00eatre exploit\u00e9es par des groupes terroristes pour planifier des enl\u00e8vements ou des attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:38 > 0:24:44) [84%] : \r\nEn effet, encore aujourd'hui, les campagnes de vaccination anti- polio sont parfois per\u00e7u comme une ing\u00e9rence occidentale sur sol musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:46 > 0:24:59) [93%] : \r\nC'est un des plus grands rassemblements religieux de la terre, au nord de l'Inde, tous les 12 ans le coup M\u00e9la attire une centaine de millions de fid\u00e8les ce p\u00e8lerinage est au coeur d'un documentaire images comment\u00e9es par Julie EVARD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:02 > 0:25:12) [90%] : \r\nIl devait juste ramener de l'eau sacr\u00e9e et des petites histoires \u00e0 raconter \u00e0 son papa, il est revenu de la Coupe mais l\u00e0 la plus grande manifestation religieuse du monde avec un documentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:12 > 0:25:36) [82%] : \r\nPar exemple sur ce documentaire brillant a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit il y a m\u00eame pas de projet pr\u00e9par\u00e9, j'avais parl\u00e9 avec mon associ\u00e9, que je vais partir, peut-\u00eatre, on va faire un film, mais donc, 1er je crois 48 heures, ou 2 ou 3 jours dans le Kumbh M\u00e9la quand j'ai fait, rencontre avec certains personnages, j'ai des maintenant, l\u00e0, il y a une autre histoire \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:36 > 0:25:53) [82%] : \r\n4 histoires \u00e0 raconter celle de Qishan disant un fugueur qui h\u00e9site \u00e0 devenir un ca\u00efd de la mafia Bombay o\u00f9 un homme \u00e7a un p\u00e8lerin de 40 ans, bah, Guy et son fils, trouv\u00e9 dans la rue lorsqu'il avait 2 jours et enfin mathmath des vies et ce nu qui recherche depuis 3 jours, leur fils perdus dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:00 > 0:26:19) [89%] : \r\nEn Inde, tout, tout est grand, tout est extraordinaire, tout est surprenante qui fait que quand je me suis rendu \u00e0 cette f\u00eate, bah je pensais pas \u00e0 l'histoire \u00e0 tous sports de ces gens, chacun avait une histoire personnelle, on oublie vite et puis en regardant le film, mais on se rend compte que non, tous ces gens qui viennent, chacun a une histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:20 > 0:26:27) [90%] : \r\nEt poursuivre ses histoires dans une manifestation qui rassemble une centaine de millions de p\u00e8lerins, il a fallu un peu d'organisation leur District.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:27 > 0:27:06) [81%] : \r\nEn cauchemar pour organiser tout ce gendarme demander un 2\u00e8me \u00e9quipe avec les voix Quito qui et on arrive \u00e0 la Hawza allez rester Durst avec la m\u00e8re qui cherche son fils et aux Alg\u00e9riens, f\u00e8ves, jour et nuit et on r\u00eave, on se retrouver le soir parfois \u00e0 2 heures du matin, 3 autres du matin parce que le coup mais la seconde Stop il y a des jours o\u00f9 on a tourn\u00e9 72 heures non- Stop avec sac \u00e0 dos, il y en avait un et apr\u00e8s on a engag\u00e9 d\u00e8s Atlit qui sont vraiment dans l'homme bien qui coule parce qu'il y a pas de moyen de transport qui devrait courir pour chercher une batterie de cam\u00e9ras et le portable il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:06 > 0:27:22) [78%] : \r\nC'est pas parce qu'il y avait trop de gens le le r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 totalement satur\u00e9, j'avais commenc\u00e9 mais conduit fini et je crois 15 ou 16 le jeu en valait la chandelle : jamais la cour M\u00e9la n'avait si bien et qu'soutenait et cette mar\u00e9e humaine rendue similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:24 > 0:27:29) [78%] : \r\nEl-Baradei l'arabe apr\u00e8s 13 heures 35 la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:30 > 0:27:48) [88%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie intitul\u00e9e Ma vie a chang\u00e9, Pascal Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome en laboratoire avec son quotidien, il a bascul\u00e9 dans l'autre dimension l'agriculture active avec ses pommes de terre, c'est framboises et s\u00e9journer \u00e0 rallonge, le portrait est sign\u00e9 Thibault que Chouly et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:56 > 0:27:59) [94%] : \r\nLe domaine de la petite Ligni\u00e8res agglo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:03 > 0:28:05) [86%] : \r\nLui, c'est Pascal Chollet le patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:12 > 0:28:20) [87%] : \r\nDans la maison, c'est lui qui a la patate, il a le voire gesticuler, pas s\u00fbr que l'\u00e9tiquette patron soit la bonne, disons plut\u00f4t que c'est le gestionnaire ou le sillon de la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:21 > 0:28:29) [80%] : \r\nCe matin, c'est vrai qu'il a pas mal, en fait, \u00e7a arrive les mains framboise et les pommes de terre, on est seul, c'est tr\u00e8s vari\u00e9, Super Mario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:30 > 0:28:41) [92%] : \r\nIl y a 6 ans maintenant que Pascal Chollet a repris le domaine familial 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration commande son terrain de jeu aujourd'hui, c'est 40 hectares de cultures, l'\u00e9quivalent de 40 terrains de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:42 > 0:28:51) [89%] : \r\nAlors, j'aime bien venir t\u00f4t le matin pour pr\u00e9parer la journ\u00e9e de, de, de, des \u00e9quipes et de moi- m\u00eame, j'aime bien emprunter ce chemin parce que justement, bah le matin les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:51 > 0:28:54) [92%] : \r\nLa rage sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un jour \u00e0 l'autre, on voit l'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:57 > 0:29:05) [95%] : \r\nDans les tonalit\u00e9s et c'est vraiment quelque chose qui nous permet de sentir le sentir mon m\u00e9tier et \u00e7a donne de la force de l'\u00e9nergie pour la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:06 > 0:29:33) [91%] : \r\nOui, parce qu'avant de changer sa vie, jusqu'en 2008 ressembler \u00e0 \u00e7a, des laboratoires de la recherche, un monde sans odeur Pascal Chollet \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome au service d'une grande, d'une tr\u00e8s grande multinationale de l'agroalimentaire au service des paysans du monde entier, une vie de chercheur de chef d'\u00e9quipe, souvent entre 2 mondes et puis un jour, il a fallu choisir : continuer \u00e0 se faire du bl\u00e9 beaucoup de bl\u00e9 ou alors en cultiv\u00e9 comme son p\u00e8re, comme son grand- p\u00e8re aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:33 > 0:29:39) [93%] : \r\nOui Roger excusez-moi ce que tu pourrais me faire monter des caisses vides pour continuer la r\u00e9colte de c'rises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:40 > 0:29:46) [88%] : \r\nEt s'il a gard\u00e9 quelque chose de sa vie pass\u00e9e, c'est bien s\u00fbr son go\u00fbt du management et parfois du vocabulaire qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:47 > 0:29:52) [93%] : \r\nC'est un autre type de bonheur, c'est une autre organisation de la vie, c'est une charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:52 > 0:29:54) [75%] : \r\nTravail qui sert \u00e0 diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:56 > 0:30:11) [92%] : \r\nMais on a le plaisir de cr\u00e9er dans les plus petites structures, on a plus on donne plus toutes par soi-m\u00eame, c'est tr\u00e8s vite fait, il y a peut-\u00eatre moins de fonds mais par contre on peut avancer, selon ce qu'on croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:11 > 0:30:40) [88%] : \r\nIl y a des choses que je revis bien ou que je continuerai \u00e0 vivre telle que les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, la d\u00e9couverte de 2 nouvelles personnes, d'autres pays d'autres mani\u00e8res de travailler, de voir la vie \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s fort pour moi, peut-\u00eatre qu'un jour \u00e7a se repr\u00e9sentera maintenant Joly vit en niveau local et ce niveau local me pla\u00eet aussi aussi beaucoup, donc c'est pas un regret mais c'est juste la conscience de la chance que j'ai eue, je dirais plut\u00f4t \u00e7a de de cette manne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:41 > 0:30:43) [98%] : \r\nAujourd'hui, vous \u00eates un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:49 > 0:31:14) [87%] : \r\nJe me rappelle ces informations, la m\u00e9t\u00e9o du mois de juillet affole les statistiques des records sont battus en termes de pr\u00e9cipitations et en terme d'ensoleillement Adelboden bat le record du peu d'ensoleillement pour le mois, et les avants Enterrement D, le point de Suisse o\u00f9 les pr\u00e9cipitations ont \u00e9t\u00e9 le plus abondantes plus de pr\u00e9cisions dans quelques instants avec Dominique Chili toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:30 > 0:31:33) [84%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:16 > 0:32:17) [90%] : \r\nMais elle en fait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:18 > 0:32:19) [78%] : \r\n\u00e7a suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:20 > 0:32:22) [80%] : \r\nAvait rien, ils auront une brune passe d'une blonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:28 > 0:32:31) [75%] : \r\nDe Dominique amazighe dedans vacances pendant 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:31 > 0:32:34) [90%] : \r\nBen oui, elle m'a demand\u00e9 de la remplacer justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:34 > 0:32:35) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:37 > 0:32:41) [95%] : \r\nOui c'est bon un on n'a plus le le truc au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:41 > 0:32:46) [87%] : \r\nMais parce qu'il y a notre ami Philippe Jeanneret, qui est pass\u00e9e par l\u00e0, que je le mette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:46 > 0:32:50) [74%] : \r\nEt pourquoi lui le l\u00e0 derri\u00e8re les ce qui fou avec \u00e7a, l\u00e0- bas derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:50 > 0:32:51) [81%] : \r\nJe ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:52 > 0:32:53) [85%] : \r\nFait comment il se met comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:54 > 0:32:58) [80%] : \r\nJe sais pas du tout pourvu que lui, c'est comme \u00e7a qu'il vend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:59 > 0:33:02) [79%] : \r\nJe trouve plus logique de la voir dans le prolongement de Chios Bertier Marie c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:03 > 0:33:04) [83%] : \r\nJe vois pas tr\u00e8s bien comment est qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:16 > 0:34:23) [94%] : \r\nMadame messieurs bonsoir, nous arrivons \u00e0 la fin de ce mois de juillet, il faut bien l'avouer, c'est un constat tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diocre, nous avons battu \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:24 > 0:37:08) [92%] : \r\nTous les records en tout cas de pr\u00e9cipitations, \u00e0 la fois fr\u00e9quente importante partout en Suisse romande, mais surtout sur partout en Suisse, mais surtout sur la Suisse romande et puis aussi un record de manque de soleil alors aujourd'hui c'est \u00e0 nouveau une journ\u00e9e extr\u00eamement pluvieuse, on va voir maintenant ce qui nous attend pour demain en fait tout de suite le point sur l'animation satellite, on le voit, on sait tous goutte froide qui tournoie sur le nord de l'Adriatique et qui, en entra\u00eenant toute cette humidit\u00e9 qui se rabat sur nos r\u00e9gions \u00e0 partir du de l'Est et du Nord-Est, alors demain, \u00e7a va se d\u00e9caler un tout petit peu en direction de l'Est, ce qui fait que nous b\u00e9n\u00e9ficierons de l'influence de cette petite dorsale le probl\u00e8me, c'est qu'elle ne devrait durer qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 48 heures, et \u00e0 partir apr\u00e8s donc, \u00e0 partir de samedi, c'est \u00e0 nouveau un courant plus instable et perturb\u00e9 qui devrait prendre le relais, mais regardons ce que propose M\u00e9t\u00e9oSuisse pour ce soir, alors d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9cipitations sont en train de s'estomper, \u00e0 partir de l'Ouest, par contre elles vont perdurer encore une bonne partie de la nuit sur un bon quart Nord-Est, le temps est plut\u00f4t sec au Tessin et puis y a demain matin alors, ces pr\u00e9cipitations concerneront l'extr\u00eame est du pays encore y aura passablement d'humidit\u00e9 de l'humidit\u00e9 encore r\u00e9siduel sur l'ensemble du pays, mais quand m\u00eame, le soleil qui devrait peu \u00e0 peu se faire de la place et et puis de gagner et de du terrain durant l'apr\u00e8s- midi, on devrait quand m\u00eame avoir un temps assez voire m\u00eame bien ensoleill\u00e9 fortement ensoleill\u00e9e, m\u00eame pour le Tessin, ce sera bon \u00e0 prendre et puis au niveau des temp\u00e9ratures \u00e7a reste, \u00e7a reste agr\u00e9able au lever du jour, avec des valeurs comprises entre 13 et 16 degr\u00e9s sur le plateau 13 et 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et au meilleur de la journ\u00e9e, bon, ce ne sont pas des sommets de chaleur, mais quand m\u00eame, ce sera un petit peu meilleure entre 20 et 24 degr\u00e9s sur le plateau un maximum de 26 du c\u00f4t\u00e9 de Sion, en Valais 28 au Tessin et \u00e0 \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9, grimpant \u00e0 4200 m\u00e8tres et puis, le tout agr\u00e9ment\u00e9 d'une petite bise sur le plateau et des vents de Nord-Est mod\u00e9r\u00e9 soufflant jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne, la suite vendredi encore une belle journ\u00e9e dans l'ensemble assez belle journ\u00e9e mais quand m\u00eame, c'est d\u00e9j\u00e0 un petit peu plus instable, un petit risque d'averses et d'orages en soir\u00e9e pour la f\u00eate du 1er route samedi alors l\u00e0 ce sera nettement plus changeant probablement plus mena\u00e7ant, avec des averses et des orages \u00e0 la cl\u00e9, aussi bien en journ\u00e9e qu'en soir\u00e9e, m\u00eame type de temps \u00e0 peu pr\u00e8s dimanche un temps d'averses alterneront avec quelques br\u00e8ves \u00e9claircies et puis lundi, apparemment il semblerait que nous ayons \u00e0 nouveau une am\u00e9lioration, m\u00eame sc\u00e9nario en ce qui concerne l'Est alors vendredi encore, comme pour l'Ouest, un temps assez ensoleill\u00e9, avec des orages \u00e0 la cl\u00e9, apr\u00e8s, puis la l'humidit\u00e9 restera un petit peu plus longtemps pour la journ\u00e9e de lundi et puis le sud, lui, ne sera pas non plus \u00e0 l'abri du mauvais temps, l\u00e0 aussi, \u00e7a va se d\u00e9grader, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous en notre compagnie et puis \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-07-31T08:20:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407366234", "durationSec": 150, "title": "20140730_FRIGO KUMBH MELA PAD_656f817775884941af83ae54b877b4de", "excerpt": "Sortie du documentaire \"Kumbh Mela, sur les rives du fleuve sacr\u00e9\" du r\u00e9alisateur indien Pan Nalin sur le p\u00e9lerinage hindou du Kumbh Mela.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1366501"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366235", "durationSec": 177, "title": "20140730_FRIGO MA VIE CHOLLET 1007 PAD_7fac0914f7984c479771d51360f36a39", "excerpt": "Portrait de Pascal Chollet qui \u00e9tait ing\u00e9nieur agronome en laboratoire et qui a bascul\u00e9 dans l'autre dimension: l'agriculture active. Il s'occupe dor\u00e9navant de 40 hectares de terres.", "remarks": "Statement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLAND"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366236", "durationSec": 139, "title": "20140730_FRIGO POLIO PAD_28a29fd3fa5f4f6da9b387be38a644d4", "excerpt": "Les nouvelles technologies, notamment les t\u00e9l\u00e9phones portables, donnent des moyens in\u00e9dits pour lutter contre la poliomy\u00e9lite en Afrique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "UNGAR, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "sequenceIds": ["1366500"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366237", "durationSec": 97, "title": "20140730_SO AQUATIQUES DOUBS_7491e004407645c39315df90fa9ad490", "excerpt": "Les pr\u00e9cipitations records de ce mois de juillet ont un impact tr\u00e8s n\u00e9gatif sur le tourisme et sur la navigation du Doubs. M\u00eame ensoleill\u00e9, la rivi\u00e8re reste difficilement navigable \u00e0 cause de sa hauteur exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOUBEY", "BRENETS, LES"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1366480"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366238", "durationSec": 96, "title": "20140730_SO ARRESTATION_c37d15ba0b3f49bcb066c0219417ed49", "excerpt": "Un Genevois de 24 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Inde dans l'Etat du Kerala, accus\u00e9 d'avoir soutenu les rebelles mao\u00efstes. Le jeune homme est un militant connu \u00e0 Gen\u00e8ve pour son engagement \u00e0 gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KERALA", "GENEVE"], "sequenceIds": ["1366498"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366239", "durationSec": 106, "title": "20140730_SO DEGRISEMENT 2_479b9c47fc714eb6b247abad0b1a0f2d", "excerpt": "Une cellule de d\u00e9grisement pour jeunes en \u00e9tat d'ivresse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle attend l'accord de l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "sequenceIds": ["1366499"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366240", "durationSec": 86, "title": "20140730_SO GASTRONOMIE VS_2f17b565fcaa44bf8b0e963bfa900287", "excerpt": "Les pr\u00e9cipitations exceptionnelles de ce mois de juillet ont des cons\u00e9quences sur la consommation des plats estivaux et autres grillades servis dans les restaurants. Ceux-ci sont d\u00e9laiss\u00e9s au pofit des menus d'hiver.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1366482"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366241", "durationSec": 22, "title": "20140730_SO KERING_a53f9e918861414699e115ac238c23b3", "excerpt": "Une manifestation pro-isra\u00e9lienne r\u00e9unissant environ 400 personnes s'est d\u00e9roul\u00e9e sur la place de la Madeleine pour soutenir les bombardements isra\u00e9liens sur Gaza. L'Etat d'Isra\u00ebl chercherait en fait la paix."}, {"internalArchiveId": "AA1407366242", "durationSec": 28, "title": "20140730_SO MANIF PRO ISRAEL_943bb910d0fe4cfe897470862c698b84", "excerpt": "Les sanctions occidentales sur la Russie n'ont pas d'incidences sur la vie des Moscovites. N\u00e9anmoins, certains \u00e9conomistes s'attendent \u00e0 ce que l'\u00e9conomie russe p\u00e2tissent de ces sanctions.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "sequenceIds": ["1366496"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366243", "durationSec": 21, "title": "20140730_SO NEWS GAZA 2(3)_eed076a857f44a3e80ac6a476e71502d", "excerpt": "Le mois de juillet 2014 a \u00e9t\u00e9 le mois le plus humide du si\u00e8cle. L'anticyclone des Assors ne s'est pas \u00e9tendu au centre de l'Europe comme \u00e0 son habitude."}, {"internalArchiveId": "AA1407366244", "durationSec": 122, "title": "20140730_SO REAX RUSSIE_2981936f6b1046a08680d8c6f7812e8f", "excerpt": "Le quotidien des Gazaouis devient encore plus difficile depuis les bombardements incessants de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. A la peur des bombes s'ajoute celle de la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments et d'\u00e9lectricit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["GUERRE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1366502"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366245", "durationSec": 21, "title": "20140730_SO SANCTION US_7f365d9256d04802859392cbc31a452f"}, {"internalArchiveId": "AA1407366246", "durationSec": 110, "title": "20140730_SO STATISTIQUES 02_9bfb2ea6f3a1460b87b3e410e21d7dca", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "sequenceIds": ["1366463"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366247", "durationSec": 100, "title": "20140730_SO SURVIE 2_9133bb89d6e445478aff23e576386aca", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERNAUD, Kristell", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAZA CITY"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "sequenceIds": ["1366497"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1407366369", "summary": "Collaborateurs de M\u00e9t\u00e9osuisse scrutant l'\u00e9tat du ciel sur leurs \u00e9crans d'ordinateurs. Itw Pierre Eckert, directeur du centre r\u00e9gional de M\u00e9t\u00e9osuisse.", "id": "1366463", "visualThemes": ["M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366386", "summary": "Itw Denis Houlmann, responsable de Doubs Evasion \u00e0 Soubey.\nItw Jean-Claude Duerig, porte-parole de la Compagnie de navigation aux Brenets.", "id": "1366480", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["SOUBEY", "BRENETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366388", "summary": "Itw vendeur de glace.\nItw Yan Amstein, porte-parole Maison Amstein.\nItw Isabelle Chapuis, vendeuse \u00e0 la boucherie Ruchet.\nItw Aurel Salamin, restaurateur \u00e0 Grimentz.", "id": "1366482", "visualThemes": ["RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "VEVEY", "GRIMENTZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366402", "summary": "Place de la Madeleine, manifestants r\u00e9unis avec drapeaux isra\u00e9liens sur le dos et \u00e9coutant discours.", "id": "1366496", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366403", "summary": "Itw Nabila Kilami, habitante de Gaza. Sc\u00e8nse de rues avec rues quasiment vides. Bless\u00e9s de guerre dans la cour d'un h\u00f4pital.", "id": "1366497", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["GAZA CITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366404", "summary": "Valapad : images YouTube, jeune Genevois flout\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dans commissariat, faisant geste \u00e0 la cam\u00e9ra.\nImages L\u00e9man bleu, jeune homme arr\u00eat\u00e9 en Inde manifestant \u00e0 Gen\u00e8ve", "id": "1366498", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "KERALA"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366405", "summary": "Stands de boissons et nourritures des pr\u00e9-f\u00eates de Gen\u00e8ve. Itw Louis Boldrini, policier municipal. Cellule de d\u00e9grisement. Itw Jacques-Andr\u00e9 Romand, m\u00e9decin cantonal de Gen\u00e8ve.", "id": "1366499", "visualThemes": ["ALCOOLISME", "HOSPITALISATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366406", "summary": "Itw St\u00e9phane Vouillamoz, informaticien chez Novel-T. Itw Christopher Wolff, porte-parole Organisation mondiale de la Sant\u00e9 (OMS). Cartographie illustrant foyers de polio.", "id": "1366500", "visualThemes": ["POLIOMY\u00c9LITE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "AFRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366407", "summary": "Extraits documentaires \"Kumbh Mela sur les rives du fleuve sacr\u00e9\" du r\u00e9alisateur Pan Nalin. Itw Pan Nalin. Itw Catarina Wilson-Solioz, participante \u00e0 Kumbh Mela.", "id": "1366501", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "P\u00c8LERINAGE", "HINDOUISME"], "visualGeographicals": ["INDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366408", "summary": "Int Bourse de Moscou, coursiers et traders travaillant tranquillement devant leur ordinateur. Itw Roman Sulzhik, directeur ex\u00e9cutif. Itw Konstantin Sonin, \u00e9conomiste. Itw Guenadi Frolov, m\u00e9decin. Itw Sot Staline, sosie de Joseph Staline.", "id": "1366502", "visualThemes": ["BOURSE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539313", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014089", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1366373", "internalArchiveId": "AA1407366279", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des champions 2014 - 2015 : Grasshopper - Lille OSC", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "durationSec": 10127, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "remarks": "Match source non diffus\u00e9.", "lastModifiedDate": "2014-12-05T15:27:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407364248", "durationSec": 1800, "title": "Ligue des champions 2014 - 2015 : Grasshopper -  Lille OSC", "excerpt": "D\u00e9faite de Grasshopper, qui a perdu contre Lille OSC sur le score de 0 \u00e0 2 lors du match aller comptant pour le 3e tour des qualifications pour la Ligue des champions de football 2014 - 2015.", "remarks": "Grand Format.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407366382", "durationSec": 62, "title": "20140731_MI FOOT GRASSHOPPER_366a30d41d994cba9e1b4b51ad668bfe", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["GRASSHOPPER", "LILLE OSC"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1539929", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU019589", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1364867", "internalArchiveId": "AA1407364836", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-07-30T00:00:00Z", "durationSec": 891, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6036209", "imageURL": "http://www.rts.ch/6036202.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Bande de Gaza: aucune tr\u00eave n'est envisag\u00e9e pour l'heure", "Le journal", "12:45 le journal", "Le mauvais temps plombe le moral de beaucoup de monde", "Barack Obama a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de sanctions \u00e9conomiques contre la Russie", "FR: Charmey vibre depuis 10 jours au rythme de 70 instruments", "D\u00e9couverte du capricorne asiatique \u00e0 Marly (FR): les explications d'Andr\u00e9 Chassot, responsable du service phytosanitaire, \u00e0 Fribourg", "NE: des requ\u00e9rants d'asile restaurent depuis un mois des murs en pierres s\u00e8ches", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Isra\u00ebl accuse le Hamas de se servir des civils comme bouclier humain.", "Pluie, nuages, brouillard et m\u00eame froid ont harcel\u00e9 le mois de juillet. Quant aux touristes venus visiter la Suisse, ils doivent faire avec.", "Les sanctions visent notamment les secteurs de l'\u00e9nergie, de la d\u00e9fense et de la finance.", "Comme chaque ann\u00e9e, les Jeunesses musicales suisses organisent un stage d'orchestre pour les musiciens en culotte courte.", "Une activit\u00e9 qui permet \u00e0 des cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes de se rencontrer."], "variantIds": ["ece-5937657", "ece-5940172"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T20:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT014088\r\nDate de transcription : 22-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:14 > 0:01:57) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal 23\u00e8me jour de l'op\u00e9ration isra\u00e9lienne Bordure protectrice \u00e0 Gaza et les bombardements continuent 19 Palestiniens r\u00e9fugi\u00e9s dans une \u00e9cole de l'ONU ont perdu la vie, Isra\u00ebl accuse le Hamas de se servir de civils comme boucliers humains, de la pluie et encore de la pluie, le moral des Suisses est en berne et le moral des touristes venus visiter la Suisse aussi, reportage en Valais et dans le canton de Vaud : la lutte contre le capricorne asiatique redouble d'intensit\u00e9 dans le canton de Fribourg, un 2\u00e8me, foyer d'arbres infest\u00e9s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Marly, les autorit\u00e9s pr\u00e9voient une ordonnance \u00e9tablissant des mesures d'\u00e9radication explications dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:58 > 0:02:14) [94%] : \r\nAucune accalmie ce matin dans la bande de Gaza 19 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, Isra\u00ebl accuse le Hamas de se servir des civils comme boucliers humains, les efforts de la communaut\u00e9 internationale pour faire cesser la guerre son vin aucune tr\u00eave n'est envisag\u00e9e pour l'heure, Myriam brioche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:23) [94%] : \r\nAujourd'hui \u00e0 l'aube, 5 obus sont tomb\u00e9s en plein milieu d'une \u00e9cole de l'ONU ou des familles palestiniennes s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:25 > 0:02:35) [95%] : \r\nIl est en train de dormir \u00e0 l'\u00e9cole quand le 1er obus est tomb\u00e9 sur cette salle de classe du coup tout le monde a couru ensuite le second obus est tomb\u00e9 ici hein, tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0 sont morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:35 > 0:03:04) [94%] : \r\nChass\u00e9s de chez eux, pr\u00e8s de 3000 Palestiniens avaient trouv\u00e9 refuge dans cette \u00e9cole de l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, bilan 19 morts dont plusieurs enfants, Isra\u00ebl ne s'est pas encore exprim\u00e9, \u00e0 propos de cette attaque, mais a toujours accus\u00e9 le Hamas de se servir de ces civils comme boucliers humains en dissimulant les armes et les roquettes dans les maisons et les \u00e9coles pour la branche arm\u00e9e du Hamas, il n'est pas question d'arr\u00eater de riposter au raid isra\u00e9lien dans ces conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:05 > 0:03:26) [95%] : \r\nDans cette \u00e9tape, l'occupation ne trouvera pas la s\u00e9curit\u00e9 tant que notre peuple ne vit pas dans la libert\u00e9 et la dignit\u00e9, et il n'y aura de cessez-le-feu que lorsque l'occupation stoppera l'agression elle l\u00e8vera le blocus et nous n'accepterons aucune solution interm\u00e9diaire qui mettra en p\u00e9ril la libert\u00e9 de notre peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:27 > 0:03:42) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 les pertes humaines du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, l'\u00c9tat h\u00e9breu b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de l'opinion publique de son pays pour en finir avec cette guerre, ce matin encore, le Tsahal a l\u00e2ch\u00e9s dans le ciel, des milliers de messages demandant aux Gazaouis de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:42 > 0:03:56) [95%] : \r\nLe tueur pr\u00e9sum\u00e9 du Mus\u00e9e juif de Bruxelles, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 aujourd'hui en Belgique pour assassinats dans un contexte terroriste Medhi Nemmouche 29 ans, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir abattu 4 personnes le 24 mai dernier dans le mus\u00e9e juif de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:57 > 0:04:13) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'Union europ\u00e9enne, Barack Obama a annonc\u00e9 hier soir une s\u00e9rie de sanctions \u00e9conomiques contre la Russie, ce en raison de son r\u00f4le dans la crise ukrainienne et alors que les enqu\u00eateurs ne peuvent toujours pas acc\u00e9der \u00e0 la zone du crash du MH17 explications Peter Bernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:14 > 0:04:20) [94%] : \r\nSuite au crash du Boeing de Malaisie Airlines vraisemblablement abattu par un missile, Washington pointe du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:36) [82%] : \r\nLes 3 bac s\u00e9paratistes en Ukraine, soutenue par la Russie, ont continu\u00e9 \u00e0 s'immiscer dans l'enqu\u00eate sur l'accident et alt\u00e9rer les \u00e9l\u00e9ments de preuve, mais moi, pendant ce temps, la Russie continue de soutenir ces s\u00e9paratistes les encourager, les former et les arm\u00e9es grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:51) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont ainsi imposer de nouvelles sanctions sur des secteurs-cl\u00e9s de l'\u00e9conomie russe, l'\u00e9nergie, l'armement et la finance certaines transactions avec des banques russes, dont la 2\u00e8me du pays sont d\u00e9sormais interdites aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:05:06) [92%] : \r\nZahia Times j'ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois que si la Russie continue sur sa voie actuelle achat le coup sur la Russie vont continuer \u00e0 cro\u00eetre, sous- section S mais il s'agit d'un choix qu'a fait la Russie et le pr\u00e9sident Poutine en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:15) [89%] : \r\nComme \u00e7a, le meilleur choix, continue \u00e0 \u00eatre le choix de la d\u00e9sescalade, celui de rejoindre le monde pour trouver une solution diplomatique \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:16 > 0:05:33) [94%] : \r\nC'est un nouveau coup dur pour Vladimir Poutine, l'Union europ\u00e9enne avait d\u00e9cid\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, d'aller plus loin dans ses sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou, les 28 se sont entendus pour bloquer l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers, interdire les transactions d'armes et les ventes de technologie dans le domaine de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:34 > 0:06:21) [92%] : \r\nEmbellie \u00e9conomique pour l'Espagne, le PIB a progress\u00e9 de 0,6 pourcent au 2\u00e8me trimestre, la croissance s'acc\u00e9l\u00e8re, le gouvernement de la 4\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro, esp\u00e8rent que la croissance atteindra l'et 1,5 pour 100 cette ann\u00e9e mais les nouvelles sont moins bonnes en ce qui concerne les chiffres du ch\u00f4mage puisqu'il plafonne \u00e0 25 pourcent en Valais, un terrain de football h\u00e9 bien pollu\u00e9 au mercure, c'est ce que confirme de nouvelles investigations ce terrain de football est situ\u00e9e dans le village de Tours, pr\u00e8s de Rarogne, un village o\u00f9 le p\u00e9rim\u00e8tre de la pollution au mercure est d\u00e9sormais mieux connu d'autres parcelles ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es, elles ne sont pas polluer des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires sont en cours dans la r\u00e9gion afin d'obtenir une vie d'ensemble de cette pollution d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:22 > 0:06:37) [94%] : \r\nCe mois de juillet restera certainement dans les annales en tout cas en termes de m\u00e9t\u00e9o, le mauvais temps plombe le moral de beaucoup de monde Pluies nuages brouillard et m\u00eame froid quant aux touristes venus visiter la Suisse, il doit faire avec Flore Dussey J\u00e9r\u00f4me Galichet Ivany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:39 > 0:06:49) [90%] : \r\nLa Chine, \u00e7a va aussi se lasse du mauvais temps froid humide et pas un chat, la m\u00e9t\u00e9o ne fait pas de cadeau et surtout pas \u00e0 ce g\u00e9rant de camping.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:49 > 0:07:05) [84%] : \r\nVoil\u00e0 alors normalement ici, on avait le petit kiosque ouvert la que pour la avoir les glaces, la terrasse pleine de gens \u00e9galement et puis surtout du monde sur la plage, Roland ou achat fait le bonheur des cygnes, des canards, mais j'entends, il y a personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:06 > 0:07:13) [98%] : \r\nPersonne, pas tout \u00e0 fait un petit groupe d'irr\u00e9ductibles a quand m\u00eame eu le courage de poser ses valises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:13 > 0:07:26) [88%] : \r\n\u00e9coutez le camping, c'est une philosophie ou un \u00e9tat d'\u00eatre combien un mois et si on d\u00e9connecte tout et puis apr\u00e8s c'est un \u00e9tat d'esprit est un peu de pas autour d'un verre de vin blanc ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:26 > 0:07:38) [83%] : \r\nLa cette on tape au carton \u00e0 l'institut n'emploie du personnel qu'en p\u00e9riode de grosse affluence sinon depuis des ann\u00e9es, il essaie de tourner uniquement avec l'aide de son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:47) [85%] : \r\nEt si on comparaison avec cette ann\u00e9e, je pense qu'il y a une cinquantaine 60 pourcent de manque \u00e0 gagner, o\u00f9 le chiffre d'affaires pas je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:48 > 0:08:03) [86%] : \r\nCe couple de Japonais aussi passe ses vacances au camping, chaque jour, et malgr\u00e9 le mauvais temps, il rayonne hier Zermatt aujourd'hui Grimm dans le Val-d'Annivier c'\u00e9tait attaquable au au camping l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:03 > 0:08:09) [88%] : \r\nOui, non, je savais qu'venant en Suisse, on pouvait trouver du soleil mais aussi de la pluie, donc on n'est pas vraiment surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:09 > 0:08:19) [90%] : \r\nFallait-il encore pens\u00e9 \u00e0 mettre des v\u00eatements chauds dans la valise, cette famille belge est habitu\u00e9 du Valais polaire col roul\u00e9 et rien ne manque et on sort par tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:19 > 0:08:28) [90%] : \r\nNous sommes d\u00e9j\u00e0 venu assassins malgr\u00e9 et nous avons eu 50 centim\u00e8tres de neige en plein mois de de juin, alors on est habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:28 > 0:08:36) [94%] : \r\nDu substitut bataille de boules de neige en juillet \u00e0 2700 m\u00e8tres d'altitude, short, t-shirt, ne sont pas franchement de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:08:40) [89%] : \r\nEt l'ann\u00e9e c'\u00e9tait une petite cadeau oui quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:40 > 0:08:43) [98%] : \r\nParcours dans le brouillard, sourire aux l\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:46 > 0:09:06) [91%] : \r\nRebondissement dans l'affaire de l'encaveur valaisan Dominique Giroud l'espion employ\u00e9 du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9missionn\u00e9 une information, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le Tages-Anzeiger, l'homme \u00e9tait impliqu\u00e9 dans une affaire de hacking avec Dominique Giroud et aurait infiltr\u00e9 les ordinateurs de 2 journalistes, avec l'aide d'un d\u00e9tective priv\u00e9 et d'un hacker.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:06 > 0:09:21) [92%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel des requ\u00e9rants d'asile restaurent depuis un mois, des murs en Pierre s\u00e8che, une activit\u00e9 qui permettent \u00e0 des cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes, de se rencontrer ce Patrimoine typique de la cha\u00eene jurassienne et souvent laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon, reportage Lionel Bourg qui Julien Guillaume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:22 > 0:11:15) [89%] : \r\nQuand la restauration d'un mur sur les routes du Val de rue d\u00e9bouche sur un m\u00e9lange culturel depuis un mois, une quinzaine de requ\u00e9rants d'asile du canton participe \u00e0 ce projet et ils sont tous volontaires dans les temps anciens, les parents suisses il construisait l'ami et cette fa\u00e7on mais bon \u00e7a a boost\u00e9 ni savoir comment \u00e7a se passe au Tibet, c'est une m\u00eame mur Entebbe et puis quand je fais ce mur le mon, mon pays, il est tib\u00e9tain ukrainiens ou encore \u00e9rythr\u00e9en pr\u00e8s de 10 nationalit\u00e9s, apportent leur Pierre \u00e0 l'\u00e9difice de ce projet avec les conseils d'un mur professionnel \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est un niveau avec la Pierre d'un c\u00f4t\u00e9 on se trouve tr\u00e8s souvent avec un temps comme aujourd'hui, pourtant, ils sont toujours l\u00e0, hein, ils ont toujours le sourire, c'est moi qui doit aller stopper dans temps dire non, aujourd'hui, on peut vraiment pas les requ\u00e9rants du canton sont aussi enthousiastes pour d'autres projets, ils sont nombreux \u00e0 participer aux 30 programmes d'occupation, mis en place par le service des migrations neuch\u00e2telois \u00e7a non, non, c'est vraiment un sens \u00e0 la journ\u00e9e, il y a une question de dignit\u00e9 via le travail, \u00e7a permet aussi de mettre un peu de beurre dans leurs \u00e9pinards parce que sur une journ\u00e9e comme \u00e7a, il gagne entre 30 et 40 francs selon les les mandats car en dehors de ces projets, les migrants ne touchent que 10 francs par jour, ce qui n'ont pas le droit d'entrer sur le march\u00e9 du travail, de son c\u00f4t\u00e9, la commune de Val-de-Ruz, qui adh\u00e8re j'un centre de requ\u00e9rants profite elle aussi de ce programme de restauration pour nous, ce qui est important, surtout par rapport \u00e0 la dimension accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, h\u00e9 bien, c'est finalement de de montrer que leur pr\u00e9sence permet aussi de de valoriser, quelque chose qui est tr\u00e8s suisse notre Patrimoine rural pour les requ\u00e9rants la construction du mur se termine la semaine prochaine, car ils n'ont pas le droit de participer plus de 10 jours par mois \u00e0 ses programmes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:15 > 0:11:38) [95%] : \r\nLe capricorne asiatique refait parler de lui, un nouveau foyer de ces insectes nuisibles, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 Marly, dans le canton de Fribourg et s'attaque aux arbres feuillus et sains et peuvent les faire mourir en quelques ann\u00e9es, pour en parler, nous sommes avec Andr\u00e9 Chassot responsable du Service phytosanitaire cantonal Andr\u00e9 Chassot bonjour, dites-nous pourquoi cet animal pose un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:59) [88%] : \r\nAlors, il pose un probl\u00e8me cette a donc un insecte ravageur des arbre qui n'est pas originaire de Suisse, donc c'est la raison pour laquelle il figure sur la liste des organismes potentiellement dangereux, c'est-\u00e0-dire nuisible \u00e9dict\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui oblige les cantons \u00e0 prendre des mesures de lutte obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:59 > 0:12:02) [96%] : \r\nMais alors, comment, comment vous allez faire justement pour \u00e9radiquer cette cr\u00e9ature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:26) [93%] : \r\nOn va dans un 1er temps on abat tous les arbres que l'on trouve infest\u00e9s par cet insecte, et puis dans un 2\u00e8me temps on fait des contr\u00f4les autour de la la la zone d'infestation et on proc\u00e8de \u00e0 des abattages pr\u00e9ventifs dans cette zone- l\u00e0, pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir \u00e9radiqu\u00e9 le foyer et dans un 3\u00e8me temps on fait des contr\u00f4les dans une zone un peu plus large sur plusieurs ann\u00e9es qui suivent la premi\u00e8re infestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:26 > 0:12:29) [92%] : \r\nEst ce que vous avez des recommandations \u00e0 faire \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:30 > 0:12:58) [87%] : \r\nAlors, on demande \u00e0 la population d'\u00eatre vigilante de nous, c'est-\u00e0-dire de surtout observer et de nous signaler, c'est-\u00e0-dire au service phytosanitaire du canton dans la, dans lequel on r\u00e9side de signaler toute observation suspecte id\u00e9alement en ayant capturer un insecte, tout en ayant pris une photo de mani\u00e8re \u00e0 \u00eatre s\u00fbr de de l'observation faite et puis sinon \u00e0 la population de de Marly, qui est concern\u00e9, moi le par le probl\u00e8me de faire preuve de compr\u00e9hension, suite au au mesure de de lutte prendra l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:58 > 0:13:18) [89%] : \r\nAndr\u00e9 Chassot, je vous remercie beaucoup charmait vibre depuis 10 jours, au rythme de 70, instrument, c'est une tradition : chaque ann\u00e9e, les Jeunesses musicales suisses organisent un stage d'orchestre pour les musiciens en culottes courtes, l'occasion pour ces jeunes de d\u00e9couvrir la munissent la musique symphonique Carlo De La Iglesia et No\u00e9mie Guignard, ont assist\u00e9 \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:27 > 0:13:39) [89%] : \r\nUnir leurs gammes pour composer un ensemble harmonieux \u00e0 charmer, ils sont 70 musiciens en herbe \u00e0 d\u00e9couvrir s\u00e9jour jours l'univers de l'orchestre, venus de toute la Suisse, et m\u00eame de l'\u00e9tranger, les participants du camp ont entre 8 et 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:52 > 0:13:58) [79%] : \r\nR\u00e9p\u00e8te le matin et l'apr\u00e8s- midi soit instrument s\u00e9par\u00e9s soit orchestre tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:58 > 0:14:07) [95%] : \r\nCe camp est organis\u00e9 depuis 24 ans par les Jeunesses musicales suisses au fil des ann\u00e9es le stage s'est orient\u00e9 vers la musique symphonique, une autre fa\u00e7on, pour les jeunes de pratiquer leur instrument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:07 > 0:14:26) [88%] : \r\nMoi, j'ai appris \u00e0 d\u00e9chiffrer les partitions parce qu'avant je savais pas lire les notes, et maintenant, oui, je fais de la musique, jouer, j'ai donc c'est Jeffrey plein d'chose c'est aussi de de jouer avec des autres personnes de cr\u00e9er un groupe oui \u00e0 aller au bout d'un projet tous ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:27 > 0:14:37) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, l'orchestre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re a m\u00eame droit \u00e0 un morceau compos\u00e9 sp\u00e9cialement pour l'occasion \u00e0 la crois\u00e9e du classique et du jazz, la pi\u00e8ce est sign\u00e9 Arthur qu'un compositeur Genevois install\u00e9 \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:37 > 0:14:48) [95%] : \r\nIl y a des enfants d'\u00e2ge diff\u00e9rent de niveaux diff\u00e9rents et donc il faut faire en sorte que tout le monde puisse y trouver quelque chose et c'est vrai que j'ai beaucoup pens\u00e9 pendant le processus de l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:14:59) [76%] : \r\nVoil\u00e0, jouant en concert pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:59 > 0:15:07) [91%] : \r\nEntour\u00e9 par le compositeur et 2 autres solistes, l'orchestre d'enfants se produira \u00e0 4 reprises, une jolie fa\u00e7on de concr\u00e9tiser ses 12 jours de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:17 > 0:15:28) [95%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures Couleurs d'\u00e9t\u00e9 vous retrouverez Darius Rochebin 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:44 > 0:15:47) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:04 > 0:16:06) [69%] : \r\nBonnes annoncer sa cause mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:29) [89%] : \r\nBah, oiseaux de mauvaise augure pour cet apr\u00e8s- midi, mais pas pour ce soir, ni pour demain donc belle am\u00e9lioration en vue pour pour demain, vendredi, \u00e7a pourrait \u00eatre pas mal encore comme journ\u00e9e ici, puis samedi \u00e0 Orfeu plus dimanche Pluie lundi peut-\u00eatre tu\u00e9 mardi petites pluies mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:29 > 0:16:33) [68%] : \r\nNous sommes 1er lorsque tous de personnes pouvoir pour moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:34 > 0:16:43) [76%] : \r\nOui, mais maintenant qu'il y a madame, c'est plus la m\u00eame chose, Sarajevo chaudron pied garde en plus des pompiers \u00e9taient pour la gueule bien Cellatex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:47 > 0:16:50) [80%] : \r\nPourtant, un mois vraiment extr\u00eamement et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:52 > 0:17:04) [82%] : \r\nPourtant, moi je, tr\u00e8s peu d'un non, toi, t'as pas eu Philippe Gravel pour le le droit p\u00e9nal en a entendu parler, je pense, mais, mais c'est un type g\u00e9nial et qui disait toujours : N'avouez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:14 > 0:17:15) [94%] : \r\nBon, mes amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:17 > 0:17:19) [87%] : \r\nAvec la d\u00e9pression, elle se barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:23) [77%] : \r\nLe centre, il est s\u00fbr Rome \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:35) [95%] : \r\nEt puis donc, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:36 > 0:17:37) [96%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pour cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:39 > 0:18:00) [87%] : \r\nLa la pr\u00e9visionniste tr\u00e8s justement parce que bon, c'est une situation les les plus de dans un courant de normes, elles partent avec la d\u00e9pression, donc c'est des pluies qui vont diminuer par l'ouest, cet apr\u00e8s- midi et puis ce soir, toujours par l'ouest \u00e0 l'impression que \u00e7a s'arrange, et puis aussi des composantes de barrages, ce qui fait que pour le Valais pour le Tessin, c'est pas mal aussi, alors si nos amis suisses allemands qui trinque encore un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:02 > 0:18:04) [70%] : \r\nParce plan tant mieux et c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:06 > 0:18:10) [92%] : \r\n\u00e7a donne du travail \u00e0 mes camarades pr\u00e9sentateur al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:12 > 0:18:26) [54%] : \r\nAlors, Laure-Anne piste une r\u00e8gle main bas avec la nouvelle ouvert donne vers marque \u00e0 Craven allemand organise quelques sport r\u00e8glements qu'nous veux Hong \u00e7a fait pousser longues le ressentez DDR au jeu de pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:30 > 0:18:37) [61%] : \r\nR : belle Tempo par si vous protestez dans Les Halles, puis la gare faire entrer dans le monde, oui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:41 > 0:18:42) [84%] : \r\nJe te laisserai pousser la boue les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:54 > 0:18:56) [92%] : \r\nAllons-y, faut que je me r\u00e9veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:04 > 0:19:05) [94%] : \r\nJe dirais qu'il reste 40 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:29 > 0:21:56) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les pluies devraient encore nous accompagner cet apr\u00e8s- midi, mais pour ce soir, \u00e7a se confirme de premi\u00e8res am\u00e9liorations devraient se produire en attendant le soleil plus g\u00e9n\u00e9reux pendant la journ\u00e9e de jeudi, en ce moment, nous sommes encore sous l'influence de cette goutte froide ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez de cette d\u00e9pression d'altitude, elle nous am\u00e8ne des pr\u00e9cipitations aujourd'hui dans un courant de nord- nord-est, mais elle va se d\u00e9caler vers les Balkans dans les prochaines 24 heures \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons trouver Les haute pression qui vont nous amener un temps stable et plus ensoleill\u00e9, au moins jusqu'\u00e0 vendredi, en attendant cet apr\u00e8s- midi bien m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un ciel assez nuageux sur tous les versants nord des Alpes, et les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, elles seront en g\u00e9n\u00e9ral faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elles auront tendance \u00e0 diminuer au fil des heures par l'ouest, mais ces pr\u00e9cipitations pour encore d\u00e9bord\u00e9s par moment par exemple sur le Bas-Valais ou bien encore sur l'Engadine, la r\u00e9gion du Simplon le Tessin centrale m\u00e9ridionale seront prot\u00e9g\u00e9s par la barri\u00e8re des Halles, temps sec l\u00e0 les \u00e9claircies pourront d\u00e9j\u00e0 se d\u00e9velopper ce soir encore quelques pr\u00e9cipitations mais pas beaucoup le jour des Pr\u00e9alpes sur le quart Nord-Est, dans les Grisons ailleurs on devrait passer un temps sec, les temp\u00e9ratures Par-contre resteront frisquette on devrait pas d\u00e9passer les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, il fera tout de m\u00eame jusqu'\u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 23 sur le Tessin la limite du 0 degr\u00e9 se situera vers 3600 m\u00e8tres les vents enfin seront de secteur nord ces vents seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne \u00e9galement faibles en plaine, mais elle devrait \u00eatre assez variable en direction pendant la journ\u00e9e de jeudi, le matin encore quelques faibles pr\u00e9cipitations sur le quart Nord-Est ou bien encore sur le nord des Grisons, meilleur temps sec l'humidit\u00e9 tra\u00eenera encore passablement sur l'ouest de la Suisse, ce sera plut\u00f4t un temps d'\u00e9claircies, on va parler donc de n\u00e9bulosit\u00e9 r\u00e9siduelle pour demain matin, par contre, le soleil sera d\u00e9j\u00e0 plus g\u00e9n\u00e9reux sur le Tessin ou bien encore en Agadir l'apr\u00e8s- midi, belle am\u00e9lioration en vue avec la hausse des pressions, le soleil devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reux, seuls quelques cumulus pourront bourgeonner sur les cr\u00eates, mais sans plus pour les temp\u00e9ratures, ce sera la hausse demain matin, il devrait faire entre 13 et 16 degr\u00e9s en moyenne, localement 17 et l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre gaillardement les 24 degr\u00e9s sur le plateau, voire localement 25 il pourra faire jusqu'\u00e0 26 ans Valais ou bien encore 28 sur le Tessin l\u00e8ve enfin son de secteur Nord-Est et la bise va refaire son apparition sur le plateau, ce sera une \u00e9glise qui sera faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 qui devrait seulement nous accompagner donc pendant cette journ\u00e9e de jeudi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, note encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s ce soir \u00e0 cette place Maria mettra tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-07-30T11:08:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407366125", "durationSec": 31, "title": "20140730_MI TAPIS INSECTE_3d7cfead67c64adb81177c658470c03e", "excerpt": "Un nouveau foyer d'insectes de capricornes asiatiques a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert. Cet esp\u00e8ce est nuisibile \u00e0 l'environnement en s'attaquant aux arbres feuillus et sains.", "thematicGeographicals": ["MARLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366126", "durationSec": 114, "title": "20140730_MI REQUERANTS CONSTRUCTEURS 02_27f915ced2a5492f81ea5b3ca5ea7282", "excerpt": "Depuis un mois, des requ\u00e9rants d'asile restaurent des murs en pierres s\u00e8ches aux Pradi\u00e8res. Une activit\u00e9 qui permet \u00e0 des cultures diff\u00e9rentes de se rencontrer autour de ce patrimoine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "sequenceIds": ["1366414"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366127", "durationSec": 81, "title": "20140730_MI POUTINE SANCTIONS 02_363d2d51d0ba413cbcf7be6db1c09304", "excerpt": "La m\u00e9t\u00e9o particuli\u00e8rement pluvieuse de ce mois de juillet a un impact n\u00e9gatif sur le tourisme. Surtout pour les campings.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407366128", "durationSec": 129, "title": "20140730_MI METEO_a80e3948d65e4f49838db4e2a49c279c", "excerpt": "Les Jeunesses musicales suisses organisent un stage d'orchestre pour les jeunes musiciens, comme c'est la tradition. Ces jeunes ont ainsi l'occasion de d\u00e9couvrir la musique symphonique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA", "GRIMENTZ"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "sequenceIds": ["1366386"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366129", "durationSec": 26, "title": "20140730_MI MERCURE 02_01d2963943aa4c859ba8f4d8917eced7"}, {"internalArchiveId": "AA1407366130", "durationSec": 119, "title": "20140730_MI JEUNESSES MUSICALES 02_23a707f0ad6649bb86c7c65d9b511942", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "sequenceIds": ["1366452"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366131", "durationSec": 13, "title": "20140730_MI GIROUD SRC_e468d647686341b5b78cdd08f6ebae87"}, {"internalArchiveId": "AA1407366132", "durationSec": 88, "title": "20140730_MI GAZA NEWS_4e611ced695c4a8b967bf632bef3db9e", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407366133", "durationSec": 24, "title": "20140730_MI CAPRICORNE_e2e9c037fe684b2095782deb65147d42"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1407366292", "summary": "Itw Alain Sthioul, g\u00e9rant du camping La Maladaire.\nItw campeur.\nItw touristes chinois.\nItw touriste belge.", "id": "1366386", "visualGeographicals": ["TOUR-DE-PEILZ, LA", "GRIMENTZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366320", "summary": "Les Pradi\u00e8res : pluvieux, requ\u00e9rants d'asile restaurant mur en pierres s\u00e8ches. Itw Guillaume, requ\u00e9rant d'asile ivoirien. Itw Tsering, requ\u00e9rant d'asile tib\u00e9tain. Itw Alban Carron, muretier professionnel. Itw Perry Proellochs, directeur du centre d'accueil pour requ\u00e9rants de Fontainemelon. Itw Claude-Henri Schaller, conseiller communal de Val-de-Ruz", "id": "1366414", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "PIERRE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366335", "summary": "Duplex Fribourg-ville : itw Andr\u00e9 Chassot, responsable du Service phytosanitaire de Fribourg.", "id": "1366429"}, {"internalArchiveId": "AA1407366340", "summary": "Capricorne asiatique pos\u00e9 sur une feuille en papier. Capricorne asiatique captur\u00e9. Capricorne asiatique dans \u00e9corce d'arbre. Nymphe de capricorne asiatique log\u00e9e dans \u00e9corce.", "id": "1366434", "visualThemes": ["INSECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366358", "summary": "Jeunes musiciens jouant sur leur instrument. Orchestre de jeunes musiciens jouant. Itw Emile, violoncelliste. Itw Oriane, violoniste. Itw Laura Ponti, directrice du stage. Itw Arthur Hnatek, batteur et compositeur.", "id": "1366452", "visualThemes": ["MUSICIEN", "ORCHESTRE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["CHARMEY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539312", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014088", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4CF28300-AB1D-4420-8930-6C49049564D1", "internalArchiveId": "4CF28300-AB1D-4420-8930-6C49049564D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Craintes et espoirs des jeunes romands en 2014 (07/10) : Interview de Lauryn, 16 ans, membre du parti politique UDC ", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Sportifs d'\u00e9lite, apprentis, jeunes entrepreneurs et certains d\u00e9j\u00e0 parents. Ils ont entre 16 et 25 ans. Ont-ils des craintes pour leur avenir ?\r\nPour am\u00e9liorer ses connaissances civiques, Lauryn s'est inscrite dans un parti politique. Elle a retrouv\u00e9 ses id\u00e9es dans le programme des jeunes UDC valaisans.", "durationSec": 210, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["jeune (\u00e2ge)", "comportement social", "parti politique", "id\u00e9ologie politique", "jeunesse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-05T04:03:06Z", "speechToTexts": ["05.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nJeunes romands de demain qui se trouve 16 ans 2\u00e8me ann\u00e9e de gymnase est d\u00e9j\u00e0 membre d'un parti, la jeune Valaisanne, Lauryn \u00e0 sa carte de l'UDC depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [87%] :\r\nJe me suis inscrite dans les jeunes UDC parce que j'ai toujours depuis toute petite et des id\u00e9es tr\u00e8s sur les choses et j'avais des valeurs tr\u00e8s patriotique, j'\u00e9tais assez fier d'\u00eatre Suisse je soutenais par exemple Food soutenait \u00e0 fond l'\u00e9quipe de Suisse, j'\u00e9tais fier de venir pr\u00e9senter par exemple en classe des expos\u00e9s sur la Suisse sur le Valais je regarde dans diff\u00e9rents partis et puis c'est le parti qui me ressemble le plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [97%] :\r\nMais aujourd'hui, cette \u00e9tiquette UDC n'est pas facile \u00e0 porter tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [86%] :\r\nJean, t-shirt et UDC je sais pas comment je suis pas quand le ma\u00eetre c'est vraiment assez g\u00eanant des fois de dire qu'on est UDC par exemple au souper de famille et \u00e7a c'est bon, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 bien pris de de l'avoir dit, j'ai d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u un message Anonymus c'\u00e9tait sale raciste, moi, moi j'ai plus en plus parler avec cette personne et puis pour finir, on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 bras verre donc c'est un peu les clich\u00e9s qui sont les jeunes de nos jours de l'UDC raciste alors sinon j'ai une fille de ma classe qui est socialiste, son papa il il est socialiste, donc on se confronte un peu, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle, surtout que je me suis inscrite parce que justement c'\u00e9tait pas un petit d\u00e9bat sur l'immigration massive et puis voil\u00e0 j'ai tout de suite su ma direction gr\u00e2ce \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nEt concernant ce texte de l'UDC sur l'immigration de masse accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier dernier h\u00e9 bien Lauryn un avis d\u00e9j\u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [84%] :\r\nAlors moi, le point le plus important, je pense, et pour le travail, on va les \u00e7a encore, mais je pense sur Gen\u00e8ve, c'est important que les Suisses aient leur travail en 1er par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 2 personnes qui viennent d'ailleurs le but, c'est de prot\u00e9ger les emplois suisse, voil\u00e0 pour les sinistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [84%] :\r\nUn discours encore un peu h\u00e9sitants Lauryn fait ses armes par les autres membres des Jeunes UDC qui l'ont en quelque sorte cocher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [85%] :\r\nIl y a une personne qui m'a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au fond, c'est lui qui a voulu m'expliquer un peu la politique parce que c'\u00e9tait mon but au d\u00e9but de comprendre un peu le mouvement enfants m\u00eame la la politique en g\u00e9n\u00e9ral pas que UDC et c'est l\u00e0 que j'ai appris la base de l'UDC son histoire politique suisse, on fait pas beaucoup d'chose quand on a 16 ans politique mais il y a des sorties qui sont par exemple sortie v\u00e9lo ou sortie Aquaparc est sorti voil\u00e0 des sorties comme \u00e7a o\u00f9 on peut discuter, j'ai aussi caissi\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e d'Chamoson donc ils essaient de me donner des postes, mais par rapport \u00e0 mon \u00e2ge, donc je pourrais vous \u00eates pr\u00e9sidente \u00e0 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [86%] :\r\nAlors, il ne s'est pas inscrite toute seule au sein de l'UDC, sa m\u00e8re a aussi fait la m\u00eame d\u00e9marche, du coup aujourd'hui, elles se rendent ensemble aux assembl\u00e9es pour \u00e9couter un certain Oskar Freising. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [84%] :\r\nAlors moi j'ai un mod\u00e8le en politique c'est Oscar Freising est -il en franc parl\u00e9 assez exceptionnel, je pense, quand on le conna\u00eet pour \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 l'\u00e9couter dans une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, j'ai bu, parce que c'\u00e9tait vraiment impressionnant comment il arrive \u00e0 d\u00e9gager de l'intensit\u00e9 dans ses mots, parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, vous aimeriez la rencontrer, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et puis je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 aussi impressionn\u00e9 par mon \u00e2ge qu'\u00e0 16 ans soit d\u00e9j\u00e0 inscrite en politique \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a l'a beaucoup impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [89%] :\r\nEt Lauryn vaut suivre son mod\u00e8le, elle se voit d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e8re nationale sous la Coupole \u00e0 Berlin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lauryn", "role": "jeune membre du parti UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-404F2B3A-DA62-484F-8A37-287813273F88", "internalArchiveId": "404F2B3A-DA62-484F-8A37-287813273F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trafic d'organes au Kosovo. Les ex-chefs de l\u2019Arm\u00e9e de Lib\u00e9ration du Kosovo (UCK), se sont-ils rendus coupables de crimes contre l\u2019humanit\u00e9? : Commentaire d'Alain Franco et interview de Dick Marti, ancien Conseiller aux Etats tessinois PLR, pr\u00e9sident de la Commission de politique ext\u00e9rieure, auteur d'un rapport mettant en cause les anciens chefs de l'UCK", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Les enqu\u00eateurs de la commission d'enqu\u00eate mise sur pied par l'Union Europ\u00e9enne en septembre 2011, sous la houlette d\u2019un procureur professionnel, affirment avoir des preuves du trafic d'organe mais aussi d\u2019une purification ethnique organis\u00e9e contre la minorit\u00e9 serbe du Kosovo.", "durationSec": 834, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Kosovo"], "thematicThemes": ["crime contre l'humanit\u00e9", "purification ethnique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-17T15:21:07Z", "speechToTexts": ["17.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du Kosovo, les anciens chefs de chez elle, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo se sont bel et bien rendu coupable de crimes contre l'humanit\u00e9, telle est la conclusion de la commission d'enqu\u00eate mise sur pied en septembre 2011 par l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 des all\u00e9gations de trafic d'organes lors de la guerre qui a oppos\u00e9 en 1999 Serbes et Kosovars, les enqu\u00eateurs am\u00e9ricains mandat\u00e9s par Bruxelles affirme avoir des preuves de ce Crime, mais aussi celle d'une purification ethnique organis\u00e9e contre la minorit\u00e9 serbe du Kosovo, il confirme ainsi les grandes lignes du rapport de Dick Marty sur le trafic d'organes Alain Franco \u00e9tape fort sur les anciens chefs de loup Checa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nOui, absolument, crimes contre l'humanit\u00e9, crimes de guerre, les charges par le procureur Clint Williamson sont lourdes, elle concerne 2 types d'exactions, celles qui ont le plus, il y a eu le plus grand retentissement m\u00e9diatique d'abord pendant la guerre, des membres de l'Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration du Kosovo, qui d\u00e9fendait la majorit\u00e9 musulmane contre la minorit\u00e9 orthodoxe serbe aurait tu\u00e9 des Serbes pour pr\u00e9lever leurs organes et les vendre Cluny Clint Williamson confirme effectivement que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, nous avons rassembl\u00e9 des preuves claires que ces pratiques ont bien eu lieu mais il en minore l'ampleur cela s'est produit \u00e0 \u00e9chelle tr\u00e8s moins d'une dizaine d'individus, cela n'en reste pas moins \u00e0 ses yeux, une pratique horrible, une trag\u00e9die, une trag\u00e9die qui reste d'une grande sauvagerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [97%] :\r\nMais le procureur Alain Franco va plus loin et parle de purification ethnique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [87%] :\r\nOui, Clint Williamson, qui a enqu\u00eat\u00e9 sur 800 morts et disparus, affirme que les minorit\u00e9s Serbes et Roms du Kosovo ont \u00e9t\u00e9 victimes d'une op\u00e9ration du purification ethnique organis\u00e9e, meurtres, kidnappings d\u00e9portations violences sexuelles contre ces minorit\u00e9s, mais aussi contre l'opposition albanaise \u00e0 loucher qu'\u00e0 une purification ethnique, dit -il, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, non pas par quelques voyous isol\u00e9 mais qui correspond \u00e0 un plan organis\u00e9 conduit par le Leadership de l'ex- ou Checa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [98%] :\r\nEt des individus aujourd'hui qui sont \u00e0 la t\u00eate du Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nOui, ils occupent des places de tr\u00e8s hautes responsabilit\u00e9s dans l'\u00c9tat du Kosovo le 1er ministre kosovar Hachim \u00e9tait le chef de la gu\u00e9rilla ind\u00e9pendantiste kosovare pendant le conflit et avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en cause par le rapporteur du Conseil de l'Europe Dick Marty, le procureur a refus\u00e9 de donner des noms car son acte d'accusation qu'il pr\u00e9pare sera sous scell\u00e9s, il sera confidentiel mais ces accusations devraient \u00eatre abord\u00e9s lors d'un proc\u00e8s dans un pays inconnu \u00e0 ce stade, devant un tribunal international cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion, et cela en 2015, c'\u00e9tait le cas du Tribunal pour l'ex- Yougoslavie, un, rappelez -vous, mais sa comp\u00e9tence avait \u00e9t\u00e9 limit\u00e9 dans le temps, il faut donc une nouvelle institution, mais vous savez, aujourd'hui, tout \u00e7a me rappelle beaucoup le travail de Carla Del Ponte est -ce que ce qu'elle me disait dans son bureau \u00e0 La Haye, elle pestait souvent contre l'impossibilit\u00e9 pour elle d'obtenir des renseignements valable des pays qui au coop\u00e9raient : \u00c9tats-Unis, Royaume-Uni concernant Boucher qui \u00e9tait anti- Milosevic Milosevic \u00e9tait l'ennemi public num\u00e9ro un, \u00e0 cette \u00e9poque et comme \u00e0 cette \u00e9poque elle comme aujourd'hui Williamson, elle a eu du mal \u00e0 avoir des t\u00e9moignages \u00e0 l'a eu du mal \u00e0 avoir des informations, elle disait on dirait casser une g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e, ben voil\u00e0, les anciens de loucher cas aujourd'hui sont les partenaires du dialogue des \u00c9tats-Unis et de l'homme, \u00c9tats-Unis et le et qui vont se trouver sans doute embarrass\u00e9 par son rapport, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que la conf\u00e9rence de presse du procureur a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e en plein coeur de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [90%] :\r\nAlain Franco merci Dick Marty est avec nous, bonsoir, Dick Marty bonsoir dans la Alain Franco l'a mentionn\u00e9, et vous \u00e9tiez l'auteur d'un rapport il y a plusieurs ann\u00e9es maintenant, qui portait certaines de ces accusations, c'\u00e9tait pour le Conseil de l'Europe Dick Marty est -ce qu'on est -ce qu'on peut dire ce soir que le temps vous a donn\u00e9 raison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [87%] :\r\nH\u00e9las, oui, d'un point de vue \u00e9go\u00efste, je pourrais dire heureusement mais h\u00e9las oui, et il reste quand m\u00eame une amertume, c'est celle que on n'a pas agi avant alors qu'on avait tous les, c'est les mots pour non seulement pour agir mais pour devoir agir et la communaut\u00e9 internationale ne l'a pas fait et donc je dois rendre hommage \u00e0 Clint Williamson, l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis, et je pense que, effectivement, comme l'a dit, votre collaborateur le rapport qu'il a rendu aujourd'hui et fort embarrassant pour l'administration am\u00e9ricaine d'abord et pour les gouvernements europ\u00e9ens, il faut pas oublier que lorsque l'Otan a attaqu\u00e9 la Serbie avec des bombardements sur la Serbie et le Kosovo bombardements entre parenth\u00e8ses contre contraires au droit international, il n'y avait pas l'approbation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les Am\u00e9ricains disent : nous on veut pas intervenir \u00e0 terre, on a besoin d'alli\u00e9s \u00e0 terre et on s'est bas\u00e9 sur Tati, m\u00eame si la police am\u00e9ricaine d\u00e9j\u00e0 alors avait des indications tr\u00e8s s\u00e9rieux sur la la personne de Tassili et au Crime organis\u00e9 et Madame Allbright, qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement d'\u00c9tat \u00e0 l'or n'a pas voulu entendre, elle a dit simplement le pass\u00e9 s'est pass\u00e9 mon devoir regarder l'avenir donc cette g\u00e9n\u00e9ration de doute : ces cas a \u00e9t\u00e9 totalement appuy\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, tout en sachant que c'\u00e9tait des personnes pas totalement innocente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [88%] :\r\nMais Dick Marty, par rapport \u00e0 vos accusations de l'\u00e9poque dans votre rapport pour le Conseil de l'Europe, quelle est la diff\u00e9rence essentielle, parce que l\u00e0, aujourd'hui, les questions de moins de 10 cas donc c'est peut-\u00eatre pas aussi syst\u00e9matique que vous ne pr\u00e9sentiez o\u00f9 vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s ses appr\u00e9ciations l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:44) [91%] :\r\nUn \u00e9coutez cher monsieur, il faut lire mon rapport dans mon rapport, j'ai jamais aim\u00e9 le trafic d'organes au 1er plan dans mon rapport et Monsieur Williamson les mots exacts, je parle d'une poign\u00e9e de cas o\u00f9 nous avons des t\u00e9moignages de trafic d'organes, mais ce qui est important est ce que les m\u00e9dias, \u00e0 mon avis, o\u00f9 la grande majorit\u00e9 n'a jamais voulu comprendre ce qu'il avait des centaines d'assassinats de gens tortur\u00e9s, de gens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus dans des conditions horribles syst\u00e9matiquement tortur\u00e9s et tu\u00e9s, c'est \u00e7a qui est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [89%] :\r\nIl y a plut\u00f4t du nettoyage ethnique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:23) [89%] :\r\nOui, mais avec assassinat et c'est pour cette raison que Monsieur Williamson parle aujourd'hui de crimes contre l'humanit\u00e9 qui est quand m\u00eame l'accusation la plus grave qui puisse \u00eatre prononc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [88%] :\r\nDick Marty se pose la question aujourd'hui quel type de proc\u00e8s devant quelle instance quel tribunal toutes encore resta reste \u00e0 faire \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:43) [86%] :\r\n\u00e9coutez, le fait qu'on est nomm\u00e9 procureur extraordinaire \u00e0 la suite de mon rapport, parce que si mon rapport, on n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 rien se serait pass\u00e9, rien, on ne pas vrai de ces cas Madame Del pour une t\u00e9l\u00e9 n'avait pas la comp\u00e9tence pour le faire parce que les faits \u00e9taient s'\u00e9taient pass\u00e9s en Albanie, ils n'avaient aucune comp\u00e9tence sur l'Albanie H\u00e9l\u00e8ne n'avait plus aucune comp\u00e9tence pour tout ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9 de 1999 donc si le Conseil de l'Europe n'avait pas voulu \u00e0 tout prix avoir en rapport que j'ai fait on aurait jamais cr\u00e9\u00e9 l'unit\u00e9 sp\u00e9ciale de Monsieur Williamson, qui d'ailleurs \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 famili\u00e8rement la Marti parce alors Williamson personne auquel j'aimerais rendre hommage pour son est \u00e9crite et son courage, sa transparence a aujourd'hui rendu ce ce ce rapport mais on a cr\u00e9\u00e9 un procureur sans jamais cr\u00e9er le tribunal, ce qui est quand m\u00eame absurde parce qu'ancr\u00e9 \u00e0 procureur il faut aussi pr\u00e9voir ce tribunal alors aujourd'hui un d'ailleurs, la mauvaise nouvelle d'aujourd'hui, selon moi, c'est que Monsieur Williamson s'en va, pourquoi, sans \u00e7a, c'est une question peut-\u00eatre il en a marre de subir des pressions diplomatiques et pourquoi aujourd'hui, y a -t-il pas au corps de successeur \u00e0 Monsieur Williamson pourquoi aujourd'hui, y a pas encore de tribunal et donc une fois encore c'est les int\u00e9r\u00eats diplomatiques pas tr\u00e8s honorable qui passent avant les int\u00e9r\u00eats de la justice, c'est d\u00e9plorable, c'est regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [88%] :\r\nVous disiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, votre rapport Dick Marty, qui avait peut-\u00eatre des principes un peu de de Real politique et de la part de certaines puissances ou acteurs internationaux au conflit sur le conflit serbo- kosovar \u00e0 l'\u00e9poque, qui faisait que peut-\u00eatre finalement n'allait pas aussi vite qu'on aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:34) [89%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [71%] :\r\nTenir ces ces pressions finalement ce cette realpolitik se se retrouve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez, si la communaut\u00e9 internationale avait voulu tout de suite trouver la v\u00e9rit\u00e9, elle aurait pu le faire, je vous rappelle que j'\u00e9tais tout seul avec un jeune collaborateur de 30 ans un type absolument remarquables doit le dire, mais nous \u00e9tions les 2 tout seuls, sans pouvoirs sp\u00e9ciaux sans moyens et les 2 heures, on a pu trouver le mat\u00e9riel qui nous a permis de r\u00e9diger le rapport de d\u00e9cembre 2010 Monsieur Williamson avec une task force de 40 personnes de 40 personnes arrivent aujourd'hui, apr\u00e8s plus de 3 ans de travail, nous on l'a fait en quelques mois, apr\u00e8s plus de 3 ans de travail, il arrive \u00e0 des conclusions tout \u00e0 fait similaire, cela veut dire que, il y a d\u00e9j\u00e0 10 ans lorsqu'on a frein\u00e9 Madame Del Ponte et la communaut\u00e9 internationale aurait pu faire toute la lumi\u00e8re et peut-\u00eatre que la situation peut-\u00eatre certainement la situation Kosovo aujourd'hui tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que ce que je souhaite, moi, pour ce pays pour ces femmes et ces hommes du Kosovo qui a beaucoup souffert, je souhaite que finalement il. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [92%] :\r\nPuisse avoir une classe politique des administrateurs qui n'ont pas les mains sales et h\u00e9las aujourd'hui il y a trop de monde qui a les mains sales dans l'administration, dans le gouvernement du Kosovo et ils sont l\u00e0 aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'appui Direct ou indirect des puissances occidentales et c'est \u00e7a que j'ai de la peine \u00e0 accepter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [90%] :\r\nD'Marti, peut-\u00eatre, d'un point de vue plus personnel en souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la sortie de votre rapport, malgr\u00e9 le fait que vous ayez \u00e9t\u00e9 ancien parlementaire, vous \u00e9tiez encore parlementaire \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez pas tellement \u00e9t\u00e9 soutenu par les autorit\u00e9s suisses que ce soit par des coll\u00e8gues du Parlement ou au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que vous avez envie de leur dire ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0, rien du tout hein, j'esp\u00e8re que ils savent lire les rapports savent interpr\u00e9ter tout seul, la r\u00e9alit\u00e9, mais bref, c'est vrai, j'\u00e9tais tr\u00e8s seul, j'\u00e9tais tr\u00e8s seul mais la la la force m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la conviction que l'\u00e9preuve les t\u00e9moignages qu'on avait recueilli \u00e9taient des t\u00e9moignages s\u00e9rieux parce qu'on a trouv\u00e9 des gens qui non seulement accus\u00e9 des autres, ils sont admis eux- m\u00eames d'avoir particip\u00e9, assez, assez, crimes et le probl\u00e8me de ces personnes et qu'il ne se sentait pas parce qu'il y a trop de t\u00e9moins m\u00eame devant le tribunal de l'ex- Yougoslavie qui ont disparus qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, victimes d'accident bizarre ou qui ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s et leurs familles ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s d'une fa\u00e7on telle qu'ils n'ont plus voulu qui n'ont plus voulu parler et donc, oui, c'est dommage que que la Suisse, la Suisse officielle n'est est pas estim\u00e9 que c'\u00e9tait aussi de son devoir de, de, de s'engager dans cette qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, c'est toujours tr\u00e8s facile de parler des droits de l'homme du droit humanitaire etc mais de temps en temps, il faut savoir mouiller sa chemise, il faut savoir s'engager personnellement \u00e0 assumer des risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [89%] :\r\nVous \u00e9voquez la Suisse, la Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque est aller relativement vite sur le dossier du Kosovo, Micheline Calmy-Rey, on avait fait une cause quasiment personnelle cette ind\u00e9pendance devait avoir lieu est -ce que dans cet exercice -l\u00e0, elle a aussi particip\u00e9 au au cynisme ambiant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:08) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vais pas allumer ce soir des des querelles personnelles, ce qui serait tout \u00e0 fait grotesque face \u00e0 la trag\u00e9die qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans, dans, dans, dans, dans ces pays, moi on m'a toujours accus\u00e9 d'\u00eatre contre l'ind\u00e9pendance de la Serbie, moi j'ai toujours en r\u00e9alit\u00e9 dit que pour moi c'\u00e9tait une ind\u00e9pendance qu'on peut pas donner comme \u00e7a n'imm\u00e9diatement \u00e0 un pays qui, qui n'est pas un \u00c9tat o\u00f9 il y a pas une administration o\u00f9 il y a surtout pas une soci\u00e9t\u00e9 civile, il aurait fallu pr\u00e9parer \u00e7a plus s\u00e9rieusement c'est quand m\u00eame un peu tragique de voir qu'aujourd'hui le choix politique au Kosovo a entre Monsieur Tati et interdit de en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 Monsieur Haradinaj a comparu de fois devant la cour de La Haye, le Tribunal p\u00e9nal international pour la ex- Yougoslavie, c'est vrai, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, mais elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e, tout simplement parce que il y avait plus de t\u00e9moins les t\u00e9moins qui avaient parl\u00e9 pendant l'enqu\u00eate, n'\u00e9tait plus disponible \u00e0 parler devant le tribunal, donc c'est urgent de trouver des gens qui ont les mains propres, \u00e7a n'aurait d\u00fb le faire d\u00e9j\u00e0 avant l'ind\u00e9pendance, on aurait d\u00fb pr\u00e9parer mieux cette avait pas tendance, et c'est dommage qu'il y a des \u00e9go personnel qui sont entr\u00e9s en jeu autour de cette ind\u00e9pendance du Kosovo, on n'a pas rendu service aux femmes et aux hommes qui vivent dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:45) [94%] :\r\nOn vous remercie Dick Marty. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "ancien Conseiller aux Etats tessinois PLR, pr\u00e9sident de la Commission de politique ext\u00e9rieure", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E366F49-A008-4089-9A6C-062A880F2A70", "internalArchiveId": "7E366F49-A008-4089-9A6C-062A880F2A70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Schoenberg, le mal entendu [3/12] (2/5)", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9cit d'apr\u00e8s Hans Heinz Stuckenschmidt \"Arnold Schoenberg\" (Ed. Fayard, 1993).  (2/5): Schoenberg et Mahler, 1er \u00e9pisode.", "durationSec": 3388, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Mahler, Gustav", "Schoenberg, Arnold"], "isOnline": false, "remarks": "Toutes les semaines de cette s\u00e9rie n'ont pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es.", "lastModifiedDate": "2017-12-17T06:43:26Z", "speechToTexts": ["17.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [99%] :\r\nDaniel Robin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [88%] :\r\n\u00e0 tous et bienvenue chez Arnold Schoenberg ce g\u00e9nie visionnaire, \u00e0 qui l'on doit d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 une transformation radicale de la pens\u00e9e musicale au 20\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui 1er \u00e9pisode de la relation Schoenberg et Mahler, telle que nous la pr\u00e9sente le biographe, Reims, Rennes surtout une Schmidt dans son passionnant Schoenberg aux \u00e9ditions Fayard c'est Schoenberg le malentendu, merci d'\u00eatre avec nous. \r\nArnold Schoenberg quelques mesures tir\u00e9es du rondo final du 3\u00e8me quoi sur un puisse 32927 nous \u00e9coutions le quatuor Arditti depuis sa jeunesse, plus exactement depuis 1897 quand il a 23 ans jusqu'aux toutes derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie, Schoenberg et fascin\u00e9 par Gustav Mahler, tant l'artiste que l'homme, on ignore en revanche quant a lieu la rencontre de Schoenberg avec la musique de Mahler, mais on sait qu'Alexandre C\u00e9line qui dont il a fait la connaissance, 2 ans plus t\u00f4t, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour que l'un des partisans les plus convaincus de Mahler, Schoenberg avait 21 ans lorsqu'il jouer du violoncelle dans l'orchestre d'amateurs Poli, il n'y a alors qu'il travaillait encore dans une banque, il est tr\u00e8s probable, nous dit son biographe 35 cherche donc une suite aux \u00e9ditions Fire que l'int\u00e9r\u00eat croissant qu'il portait \u00e0 la musique et son amiti\u00e9 pour ce qui les convaincu d'abandonner son emploi, sa vocation de cr\u00e9ateurs s'affirme \u00e9galement \u00e0 cette \u00e9poque, avec la composition de m\u00e9lodies et de pi\u00e8ces pour le piano, son activit\u00e9 de compositeur s'intensifier \u00e0 partir de 1896 quand il l'abandonne son emploi \u00e0 la banque une s\u00e9r\u00e9nade pour petit orchestre commenc\u00e9 au d\u00e9but du mois de septembre 2 c'est ann\u00e9e et ses compositions de 1897 c'\u00e9tait Melody, une pi\u00e8ce pour orchestrer un quatuor en t\u00e9moigne toutes ces compositions subissait encore l'influence de Brahms \u00e0 preuve l'Intermezzo du quatuor aurait majeur Brahms, certes, mais d\u00e9j\u00e0 quelques tournures quelques inflexions que l'on retrouvera tr\u00e8s bient\u00f4t dans La Nuit transfigur\u00e9e. \r\nLe quatuor de la pour l'Intermezzo du Quatuor en r\u00e9 majeur d'Arnold Schoenberg quatuor sans num\u00e9ro d'opus et 13 ouvertement marqu\u00e9 par l'esth\u00e9tique de Brahms quant \u00e0 l'influence de Wagner, l'attente dans les d\u00e9buts du jeune compositeur elle n'allait pas tarder \u00e0 devenir manifeste le chemin qui m\u00e8ne Schoenberg vers Mahler, nous dit un corps annoncera une tout comme Schmidt d\u00e9crit d'\u00e9tranges Courvoisier d\u00e9tour correspondantes aux multiples influences personnelles dont Zemlinsky et l'origine \u00e0 Vienne le peintre- avec une fille du nom d'Alma Marie \u00e0 cette jeune personne montre d\u00e8s son enfance des dons musicaux extraordinaire en 1899 elle devient l'\u00e9l\u00e8ve de ce qui, avec une grande franchise Alma Maria Mahler a rapport\u00e9 dans ses m\u00e9moires, les relations \u00e9tranges qu'il a lu hier, elle, jeune femme de 20 ans d'un les sensuels \u00e0 ce musicien g\u00e9nial mais de petite taille et les comme agronome en 1900 Franz Schalke dirige la cr\u00e9ation viennoise de la 1\u00e8re symphonie de Gustav Mahler, dont la cr\u00e9ation mondiale avait eu lieu quelques ann\u00e9es auparavant, \u00e0 Budapest, je trouve personnellement que le d\u00e9but de cette symphonie marque une \u00e9tape importante dans la conqu\u00eate des sonorit\u00e9s modernes. \r\n\u00e9tape importante dans la conqu\u00eate des sonorit\u00e9s modernes notre modernit\u00e9 non le socle reposait sur Mahler et Debussy, bient\u00f4t rejoints par l'\u00e9cole devienne Scriabine et quelques autres, c'\u00e9tait avec ses longues tenues jou\u00e9 par les cordes hyper- aigu\u00eb selon la technique des harmoniques c'\u00e9tait impressionnant d\u00e9but de la 1\u00e8re symphonie de Gustav Mahler, Pierre Boulez et Chicago Alma ne leur future Madame Mahler, la discussion anim\u00e9e qui suivit ce concert, la Symphonie du directeur de l'Op\u00e9ra de Vienne, qu'il admirait sans doute d\u00e9j\u00e0 assez qui \u00e9poque nous avait mis en col\u00e8re, selon ses propres termes, peu apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement tennis qui lui pr\u00e9sente son \u00e9l\u00e8ve et ami, le jeune Schoenberg \u00e2g\u00e9 de 26 ans et ne cache pas \u00e0 Dj\u00e9nine, ceux qui s'en manque de sympathie pour le jeune homme \u00e0 quoi Zemlinsky lui r\u00e9pond : regardez -le bien, car le monde va parler de lui, d\u00e8s lors, elle rencontre Schoenberg \u00e0 chacune de ses le\u00e7ons chez telle Minsky, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 Schoenberg achev\u00e9 la composition du sextuor un corps de La Nuit transfigur\u00e9e et commencer les gour\u00e9 leader, on sait que les m\u00e9moires Dalmat Maria, de m\u00eame que son livre sur Mahler m\u00eale souvent fiction et v\u00e9rit\u00e9, il lui arrive de confondre des dates et m\u00eame des \u00e9v\u00e9nements artistiques, mais il est un domaine au moins, o\u00f9 sa m\u00e9moire et fid\u00e8le et o\u00f9 ni la version ni l'amour n'alt\u00e8re son t\u00e9moignage, il s'agit des portraits qu'elle a trac\u00e9 de ses proches, c'est pourquoi, souligne ne suscite aucune Schmidt sa description du jeune Schoenberg qui peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une source digne de foi boh\u00e8me \u00e0 p\u00e9nitent original, amateur de paradoxes agressifs par la conversation et prenant plaisir \u00e0 contredire son interlocuteur, \u00eatre en substance le portrait qu'a proc\u00e9d\u00e9 lui le 9 novembre 1901 la rencontre fatidique Dalmat Maria, \u00e2g\u00e9 de 22 ans et de Gustav Mahler, son a\u00een\u00e9 de 19 ans a lieu dans la demeure viennoise du c\u00e9l\u00e8bre anatomiste \u00c9mile tout car 2 peu apr\u00e8s et l\u00e0 l'occasion de revoir \u00e0 nouveau Schoenberg juste avant son d\u00e9part pour Berlin lui demandant s'il comptait aller \u00e9couter le 12 janvier 1900 de la 1\u00e8re viennoise de la 4\u00e8me symphonie de Mahler, il r\u00e9pond hargneuse non pourquoi donc \u00e7a va -t-il arriver \u00e0 quelque chose dans la 4\u00e8me, alors que dans la 1\u00e8re il a compl\u00e8tement \u00e9chou\u00e9 mais Schoenberg omettait de pr\u00e9ciser qu'\u00e0 cette date, il aurait d\u00e9j\u00e0 rejoint son poste \u00e0 Berlin le 9 mars 1912 toujours le mariage de Gustav Mahler, avec la belle Alma tr\u00e8s contest\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 viennoise est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 la casse qui a devienne Schoenberg vivait alors \u00e0 Berlin, il entretenait des relations \u00e9troites avec Richard Strauss et il ne revint \u00e0 Vienne o\u00f9 les occasions de travail s'offrira \u00e0 lui quand septembre 1903 Zemlinsky lui continua \u00e0 fr\u00e9quenter le couple Mahler il leur rend visite en 1980 Maillard n\u00e9gocieront le ou le groupe passe r\u00e9guli\u00e8rement ses vacances de 1903 1907 le 14 d\u00e9cembre 1924 on donne la 3\u00e8me symphonie de Mahler en premi\u00e8res auditions \u00e0 Vienne, 2 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation \u00e0 Krefeld en Allemagne Schoenberg qui manifestaient jusqu'\u00e0 leur peu d'int\u00e9r\u00eat pour la musique de Mahler assiste le 12 d\u00e9cembre \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, le soir m\u00eame, il \u00e9crit sa 1\u00e8re un malheur, c'est une profession de foi sans r\u00e9serve et de surcro\u00eet un document tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur du Style caract\u00e9ristique de Schoenberg, qu'on retrouve dans toutes ces lettres importante afin de d\u00e9crire plus ou moins bien, l'effet inou\u00efe que votre Sinfonia a produit sur moi \u00e9crivez Schoenberg, je ne saurais vous parlez comme un musicien \u00e0 un musicien mais je dois m'adresser \u00e0 vous donne, \u00e0 Rome, en effet, j'ai aper\u00e7u votre \u00e2me enti\u00e8rement mise \u00e0 nu devant moi comme paysage myst\u00e9rieux et sauvage, plein de gorge d'ab\u00eemes vertigineux avec tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'agr\u00e9ables prairies Guez et ensoleill\u00e9, des lieux de reposer idyllique ressentie comme un \u00e9v\u00e9nement de la nature avec ses terreurs et ces catastrophes suivi d'arc-en-ciel glorieuse et apaisant, puis je ne poursuit par une critique du c\u00e9l\u00e8bre et tr\u00e8s discutable programme que Mahler a ajout\u00e9 \u00e0 sa symphonie et que Schoenberg r\u00e9fute : peut -on juger d'apr\u00e8s cela s'interroge Schoenberg, si je suis un bon ou un mauvais interpr\u00e9ter des impressions qu'a provoqu\u00e9 en moi en v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement int\u00e9rieurs, dois -je vraiment comprendre l\u00e0 o\u00f9 j'ai v\u00e9cu et ressenti ensuite Schoenberg d\u00e9crit ses propres impressions j'ai senti le combat que l'on m\u00e8ne pour de grandes illusions, j'ai \u00e9prouv\u00e9 la douleur de celui qui perd, j'ai vu s'affronter sans merci, les forces du bien et du mal, j'ai vu lutter un homme pour son harmonie int\u00e9rieure au milieu d'une agitation qui le torture j'ai devin\u00e9 un \u00eatre humain, un drame la v\u00e9rit\u00e9 la plus brutale et v\u00e9rit\u00e9 enfin Schoenberg termine sa lettre par une profession de foi, pardonnez -moi mais il fallait que je me lib\u00e8re de tout cela, car il n'y a pas chez moi d'impression moyenne c'est tout l'un ou tout l'autre. \r\nGustav Mahler conclusion du 1er, mouvement de la 3\u00e8me symphonie l'orchestre symphonique de Londres, plac\u00e9e sous le geste magistrale de il y a hors du temps, vous \u00e9coutez Espace 2 et d'un air entendu Schoenberg le malentendu texte adapt\u00e9 de l'excellent Schoenberg de fringues surtout comme Schmidt paru aux \u00e9ditions enfin il y a, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres oblique d'un air entendu tol\u00e9rante endure \u00e9coutable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable \u00e0 l'adresse RTS Point CH : il n'y a pas chez moi d'impression moyenne \u00e9crivait Schoenberg \u00e0 Gustav Mahler, au lendemain de la cr\u00e9ation \u00e0 Vienne, de la 3\u00e8me symphonie du directeur de l'Op\u00e9ra, c'est tout l'un ou tout l'autre, ajoutait -il, c'est donc le coup de foudre le contempteur s'est transform\u00e9 en admirateur le moteur est devenue ce partisan passionn\u00e9 qui parlera plus tard de comme d\u00e9sormais leur relation personnelle vont devenir \u00e9troite il y elles furent pourtant secou\u00e9 par des crises dans son livre sur Mahler, Alma Maria raconte combien les relations entre Mahler et les 2 amis de samedi, ce qui est Schoenberg pouvaient \u00eatre mouvement\u00e9e, le 26 janvier 1905, elle note dans son journal hier en concert avec sa main, ce qui est Schoenberg mon sentiment se confirme, m\u00eame ce qui n'est pas aussi fort que Schoenberg, qui est une personnalit\u00e9 autrement int\u00e9ressante, mais il a la t\u00eate confuse, les gens s'en sont all\u00e9s en masse et ont claqu\u00e9 les portes pendant le concert, beaucoup de sifflets, mais son talent nous a convaincu tous les tous les guillemets se referment, c'\u00e9tait le soir o\u00f9 Schoenberg dirigeait lui- m\u00eame \u00e0 Vienne la premi\u00e8res auditions de son po\u00e8me symphonique Pell\u00e9as et M\u00e9lisande, en voici un extrait. \r\nIl y avait les les vies et Atlanta pour cet extrait du magnifique po\u00e8me symphonique assez M\u00e9lisande 5 d'Arnold Schoenberg, ce fut une semaine ce qui qui pr\u00e9sente \u00e0 Schoenberg au Mahler, comme le dit Alma Mahler sont n'ardeur juv\u00e9nile l'oppos\u00e9 souvent \u00e0 son a\u00een\u00e9 qu'il v\u00e9n\u00e9rait par ailleurs apr\u00e8s un repas toujours frugal, on faisait de la musique ou ont discut\u00e9 au d\u00e9but tr\u00e8s paisiblement, lit -on sous la plume d'Alma Mahler, mais tout \u00e0 coup un mot arrogance de Schoenberg une remontrance de Mahler, un peu condescendante et une dispute \u00e9clate et de tous c\u00f4t\u00e9s, Schoenberg se plaisait dans les paradoxes de la pire esp\u00e8ce Mahler r\u00e9pond \u00e9tant professeur d'doctrinaire Schoenberg sur lev\u00e9 brusquement et s'en allait, saluons ceux qui suivent en secouant la Mahler interdisait toute nouvelle invitation de ce type, pr\u00e9tentieux, lisez ce dernier jurait qu'il ne remettrait plus les pieds dans cette maison et puis quelque chose manquait \u00e0 Mahler pourquoi h\u00e9 ben isoler, \u00e0 isoler \u00e9taient alors des personnages de la presse comiques deviennent 9\u00e8me -t-il plus \u00e0 la maison, disait -il, et bient\u00f4t les 2 ins\u00e9parables revenait dans la correspondance de Mahler, il forme \u00e9tait aussi un tout indissociable de 1905 \u00e0 1910 il n'est pas \u00e7a une lettre d'Zemlinsky Mahler ne parle de Schoenberg ou il ne le salut ou ne l'invite pas en 1906 ce qui abandonne son poste de chef d'orchestre au populaire car le th\u00e9\u00e2tre de Vienne pour devenir 1er chef \u00e0 la valse Hopper situation beaucoup plus satisfaisante au plan artistique mais il visait plus haut Mahler auquel il n'adressa jamais aucune demande, je le savais parfaitement et lui propose alors au cours de l'\u00e9t\u00e9 1906 \u00e0 un poste de chef d'orchestre l'art au au port emploie que Diane une ceux qui acceptent Schoenberg la prend et remercie Mahler par une lettre spontan\u00e9e et exalt\u00e9, que c'est une magnifique \u00e9crit Schoenberg que c'est grandiose, ce que vous avez fait, aujourd'hui, il faut que je vous dise un seul homme au monde peut faire cela et c'est Mahler, je vous ai toujours beaucoup aim\u00e9 beaucoup, vous ne savez peut-\u00eatre pas, mais aujourd'hui je sais pourquoi je vous devenez humain 1000 fois Mahler r\u00e9pond aussit\u00f4t pour invit\u00e9 Schoenberg chez lui un meilleur ni grand vill\u00e9giature Schoenberg passe l'\u00e9t\u00e9 1906 a retard\u00e9 Yann c'est au bord du lac de Guern il \u00e9crit le 18 juillet \u00e0 Mahler pour lui dire qu'il est en train de terminer sa Symphonie de chambre, ce qui explique le retard de sa r\u00e9ponse : la lettre dans laquelle Mahler, constate qu'ils se sont rapproch\u00e9s la \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9joui, j'en suis bien plus fier \u00e9crit Schoenberg que si vous aviez fait l'\u00e9loge d'une de mes compositions, bien que j'appr\u00e9cie pleinement votre jugement pour moi l'affection personnelle et la chose la plus importante qui soit entre les \u00eatres humains Schoenberg qui parle ensuite de l'invitation qu'il aurait accept\u00e9 presque spontan\u00e9ment, mais qu'il fut finalement oblig\u00e9 de refuser en effet Mathieu : sa femme est enceinte est sur le point d'accoucher de son 2\u00e8me enfant, c'est pourquoi il ne peut risquer un voyage de 14 heures mais il propose \u00e0 Mahler de lui rendre visite en autre festival Mozart quelques heures suffisent pour se rendre \u00e0 Salzbourg puis Schoenberg, Mahler, de saluer Alma de sa part et de lui dire comme il est content qu'elle \u00e9tait enfin compris qu'il y a un type sympathique, il ajoute : je l'ai toujours dit moi- m\u00eame, mais malheureusement, peu de gens me croit enfin Schoenberg fait par un Mahler de son souhait de lui adresser sa Symphonie de chambre s'il peut avoir le temps et l'envie de la regarder, Arnold Schoenberg le d\u00e9but de la symphonie de chambre opus 9 une musicaux des accents tr\u00e8s mal et rien Rennes perte de Lyon et l'ensemble Schoenberg. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC104BAC-535E-4E99-B1D5-B1ABC499AADA", "internalArchiveId": "DC104BAC-535E-4E99-B1D5-B1ABC499AADA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 Macolin, au centre national du sport, o\u00f9 s'entrainent les gymnastes de la gymnastique rythmique sportive ", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Les gymnastes de la gymnastique rythmique sportive et leurs coll\u00e8gues de l'artistique font partie des rares sportifs qui vivent \u00e0 l'ann\u00e9e \u00e0 Macolin \u00e0 la Haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale de sport (HEFSM ) qui s'occupe exclusivement d'enseignement, de recherche & d\u00e9veloppement et de prestation de services dans le domaine du sport.", "durationSec": 269, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Macolin"], "thematicThemes": ["entra\u00eenement sportif", "gymnastique (sportive)", "enseignement de la gymnastique", "enseignement du sport", "sport"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T10:40:36Z", "speechToTexts": ["16.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :\r\nMatin avec UBS et le Gruy\u00e8re AOP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [91%] :\r\nSport Matin qui passe toute la semaine au Centre national du sport, \u00e0 Macolin, pr\u00e8s de Bienne, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport et de la Haute \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale de sport apr\u00e8s les pr\u00e9sentations \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria, hier on entre aujourd'hui dans le vif du sujet avec les gymnastes de la GRS la gymnastique rythmique sportive qui, avec leurs coll\u00e8gues de l'artistique font partie des rares sportifs qui vivent toute l'ann\u00e9e \u00e0 Macolin, reportage en pleine pr\u00e9paration pour les championnats d'Europe, Sandra timor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [54%] :\r\nOui, Maxime entendue une cha\u00eene enqu\u00eate Hamid encore chef de b\u00e2timents, de mettre une gymnastique un unanimisme et les reins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [86%] :\r\nC'est sur des du ring, nous serons certainement stress\u00e9 durant la comp\u00e9tition, mais maintenant nous nous entra\u00eenons \u00e0 g\u00e9rer nos \u00e9motions car durant les championnats d'Europe, nous devrons mettre en pratique ses exercices pour justement contr\u00f4ler nos \u00e9motions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [72%] :\r\nOM en Chine et les fiches pr\u00e9pare pour la comp\u00e9tition, elle se met en place, il compare \u00e9quipes. \r\nOui, bon, qui tourne des ballons qui vole haut plac\u00e9 d'avoir attrap\u00e9 Direct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [67%] :\r\nLa donc d'agilit\u00e9, tout sourire, point d'accord : la valeur les points le monde plus rien donc voil\u00e0 alors l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [72%] :\r\n\u00e0 l'instant \u00eatre rattrap\u00e9s tous les ballons carr\u00e9ment n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [52%] :\r\nEt puis, c'est un moyen d'c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [92%] :\r\nPourquoi t'as pas repris ta position finale, peu importe ce qui s'est pass\u00e9 avant, tu dois finir allez debout, c'est un bon entra\u00eenement mais tu dois analyser tes erreurs et r\u00e9essayer Antoine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [78%] :\r\nIoulia de faire l'exercice que vous allez pr\u00e9senter au championnat d'Europe dans 2 semaines, oui, et vous vous sentez traite oui oui classique, l'\u00e9cole, combien d'or est -ce que vous entra\u00eenez tous les jours, cantonales s'trotteurs par semaine, sinon comme maintenant qu'on se pr\u00e9pare les championnats d'Europe, c'est 40 heures \u00e9coutez ce que vous allez \u00e0 l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire, donc, vous vivez \u00e0 Macolin oui, \u00e0 quel \u00e2ge est -ce que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 50 alors maintenant elles font des battements, c'est un exercice pour l'am\u00e9liorer la puissance d'un vaisseau aussi l'amplitude donc vous mettez un \u00e9lastique entre les 2 jambes, elles doivent c'est l'\u00e9carter, c'est le genre le plus vite possible, elle cherche l'\u00e2me peut-\u00eatre maximum, c'\u00e9tait une musculation vitesse Alexandra vous \u00eates entra\u00eeneur aussi d\u00e9filent \u00e0 de gymnastique rythmique sportive, oui, mais je suis seulement une peut-\u00eatre p\u00e9riode je sais juste pour l'aider dans une parce que social, que c'est un peu difficile, je, je suis le ces mois -l\u00e0 j'ai entra\u00een\u00e9 un \u00e9toile j'ai entra\u00een\u00e9 en Allemagne va \u00eatre \u00c9gypte gala d'\u00e9ch\u00e9ance, un train sur 2 langues affirment que oui elle gueulait vous pensez courir comme c'est toujours un peu comme \u00e7a Macolin oui, oui, oui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, ok, Artaud Bela\u00efd, or une \u00e0 une finale, travail et derri\u00e8re elles refont leur exercice de groupe oui parce que dans 2 semaines, elles vont partir pour les championnats d'Europe 1 dans le set une phase difficile doit beaucoup s'entra\u00eener sur la stabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de l'aller \u00e0 faire l'exercice sans faute, sans chute d'argent en vitesse avec l'esprit, le sien et surtout souris raison toujours sourire est tr\u00e8s calme, montrer qu'il y a pas d'efforts, mais c'est une phase un peu de la fin, il faut vraiment c'est les les les dents et tout donner, oui, parce que les autres pays, il s'entra\u00eene 6 jusqu'\u00e0 8 heures par jour pendant toute toute l'ann\u00e9e et nous, on a vraiment une phase toute courte, on arrive \u00e0 s'entra\u00eener comme \u00e7a un mois, un mois et demi, 2 mois, l'objectif, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tait en place, et alors l\u00e0, la 1\u00e8re Coupe du monde l'ont vraiment bien fait et je pense que c'est l'ann\u00e9e pass\u00e9e, concentr\u00e9, tr\u00e8s calme tout donner et peuvent aller vers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [86%] :\r\nReportage \u00e0 Macolin, en pleine pr\u00e9paration pour les championnats d'Europe s'\u00e9taient Sandra demain, toujours \u00e0 Macao \u00e0 Macolin rencontres avec les les soldats sportifs d'\u00e9lite voil\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Maya et Julia, gymnastes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sharajeva, Maya", "role": "entraineurs gymnastique rythmique ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF549704-59F8-4E3A-BDD0-09660D44609F", "internalArchiveId": "DF549704-59F8-4E3A-BDD0-09660D44609F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation du 28 septembre 2014 \u00ab Pour une caisse publique d'assurance-maladie \u00bb. 400 m\u00e9decins se disent en faveur de la caisse publique : Commentaire d'Esther Coquoz et interview de Michel Matter, ophtalmologue, pr\u00e9sident de l'Association des M\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve ", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Selon un comit\u00e9 de 400 m\u00e9decins, les assureurs exigent  trop de bureaucratie, pratiquent \u00e0 outrance la chasse aux bons risques et entravent le libre choix du praticien.  Pour ce comit\u00e9, sans la caisse publique, le principe de solidarit\u00e9 est en danger.", "durationSec": 308, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance maladie", "votation", "m\u00e9decin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T11:30:22Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlus de 400 m\u00e9decins suisses entrent dans la bataille en faveur de la caisse publique les citoyens voteront le 28 septembre et ce matin un comit\u00e9 de m\u00e9decins est venu dire son ras-le-bol du syst\u00e8me de sant\u00e9 actuel, les assureurs exigent trop de bureaucratie pratiquent \u00e0 outrance, la chasse aux bons risques, voire entravent le libre choix du praticien, Esther, Coco pour ce comit\u00e9 qui lance sa campagne aujourd'hui sur la caisse publique le principe de solidarit\u00e9 est en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nOui, avec ce reproche, le plus souvent \u00e9nonc\u00e9 ce matin les caisses maladie vise avant tout les b\u00e9n\u00e9fices, elles font donc tout pour attirer les patients jeunes et bien portants en leur proposant par exemple des abonnements fitness ou d'autres rabais, du coup, ces bons risques ne couvrent plus les frais engendr\u00e9s par les malades chroniques, les personnes \u00e2g\u00e9es dont les caisses cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser d\u00e9nonce ce comit\u00e9 et puis, toujours selon ses m\u00e9decins, les assureurs exigent toujours plus de paperasse, surtout lorsque le traitement prescrit co\u00fbte cher et le demandent tous diff\u00e9remment si bien qu'un praticien \u00e0 l'h\u00f4pital passent plus de 4 heures par jour dans des t\u00e2ches bureaucratiques, enfin la s\u00e9lection des risques pourrait aussi toucher les m\u00e9decins sant\u00e9suisse l'organe fa\u00eetier des assurances revendiquent la possibilit\u00e9 de choisir les praticiens, ce sera forc\u00e9ment les moins ch\u00e8res, donc les plus jeunes, moins exp\u00e9riment\u00e9s, affirme ce comit\u00e9 le libre choix du m\u00e9decin voil\u00e0 justement l'argument qui avait fait capoter le manager en 2012, le comit\u00e9 des m\u00e9decins pour la caisse publique compte bien l'utiliser sans mod\u00e9ration en vue de la votation de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [87%] :\r\nTendre Esther, Coco c'\u00e9tait vos pr\u00e9cisions et on accueille avec vous en Studio \u00e0 Berne Michel Mater bonjour, bonjour, vous \u00eates ophtalmologue et pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve dans des caisses priv\u00e9es qui veulent chasser les malades chroniques et privil\u00e9gier les bien portants, est ce que vous noircissez pas un peu le tableau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [95%] :\r\nNon, c'est tous les jours, c'est une pratique quotidienne des assureurs de savoir tous les diagnostics tous les traitements afin de s\u00e9lectionner les patients, dans ce pays et cela \u00e9tait inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [85%] :\r\nAlors l'un des zones \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, ce matin, c'est que les assurances ne pense qu'on b\u00e9n\u00e9fice m\u00eame elles n'ont pas le droit d'en faire avec l'assurance de base pourtant seulement avec les compl\u00e9mentaires, l\u00e0 il y a une contradiction quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nVous posez la bonne question : pourquoi les assureurs dans ce pays souhaitent garder l'assurance de base, alors qu'il n'y a aucun profit, c'est la bonne question, et cela doit \u00eatre rappel\u00e9 \u00e0 la population, il n'y a aucun profit, donc pourquoi est -ce qu'ils vont investir 5 millions en campagne pour quelque chose qui est cens\u00e9 ne rien leur rapporter alors pourquoi justement, alors pourquoi je pense que la question doit \u00eatre pos\u00e9e directement aux assureurs : je pense qu'il y a le profit, l'humain est devenu un chiffre un code, une marchandise malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [81%] :\r\nPourtant, elles ont pas le droit hein de de faire du profit sur le sur l'assurance de base ou l'Indien avant la quand m\u00eame l\u00e0 quand m\u00eame, il ne faut certaines formes de restrictions quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [90%] :\r\nOui, c'est l'assureur qui met une restriction elle souhaite exclure les patients \u00e2g\u00e9s chronique par exemple en faisant payer directement les m\u00e9dicaments \u00e0 la pharmacie, on s\u00e9lectionne certains patients. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [86%] :\r\nAlors si on passe \u00e0 un autre \u00e9l\u00e9ment n'existe pas de restriction dans la loi sur le libre choix du m\u00e9decin mais cela quelques caisse publique pourra p\u00e9renniser ce libre choix, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est encore le comit\u00e9 qui le dit, mais il a d\u00e9j\u00e0 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [91%] :\r\nDans la loi actuelle, oui, mais je vous rappelle les votations massivement accept\u00e9e par le peuple, ou refuser, selon l'objet en 2008 et 2012, c'\u00e9tait sur le libre choix du m\u00e9decin : la population veut choisir son m\u00e9decin et seule la caisse publique permet le libre choix du m\u00e9decin car il n'y a plus ce que l'on appelle l'obligation de contracter, elle est maintenue cette obligation de contracter alors que l'assureur veut stopper l'obligation de contracter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [85%] :\r\nVous avez aussi invoqu\u00e9 la bureaucratie, l'appel de la caisse publique voudra mais ma\u00eetriser les co\u00fbts, mais, mais quand m\u00eame elle exigerait aussi des mesures bureaucratiques, des m\u00e9decins, donc \u00e7a changerait finalement pas grand- chose sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, il y aura toujours de l'administration, toujours de la bureaucratie mais c'est qu'est -ce que l'on fait des donn\u00e9es, l'assureur de savoir tous les diagnostics tous les traitements, cela est inadmissible, il y a le secret m\u00e9dical, le secret m\u00e9dical doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e, la caisse publique n'aura jamais seul un cas ne cherchera pas \u00e0 exclure des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [86%] :\r\nEt puis concernant le libre choix du m\u00e9decin est -ce que est -ce qu'une caisse, une caisse publique pour vraiment p\u00e9renniser ce libre choix, il existe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [96%] :\r\nBien \u00e9videmment, puisque la caisse publique aura l'obligation de passer un contrat avec tous les prestataires de soins m\u00e9decins physioth\u00e9rapeutes ergoth\u00e9rapeutes, sages-femmes, etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [92%] :\r\nFranchement, vous pensez avoir une possibilit\u00e9 d'avoir un d\u00e9fense devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [95%] :\r\nJe pense que cette campagne va t\u00eate une campagne dynamique, je pense que la dynamique va -t-elle du c\u00f4t\u00e9 du oui parce que la campagne sera une campagne de proximit\u00e9, proche des gens, on leur expliquera les choix et le choix qui doit \u00eatre fait le 28 septembre c'est un oui \u00e0 la caisse publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [92%] :\r\nMichel Mater merci beaucoup de vos r\u00e9ponses, je rappelle que vous \u00eates ophtalmologue et pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve et vous vous exprimiez donc sur cette possibilit\u00e9 de caisse publique je vous remercie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vujica, Renata", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Michel", "role": "ophtalmologue et pr\u00e9sident de l'Association des M\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B23E1F9-292E-4793-8389-3B2238DD2807", "internalArchiveId": "3B23E1F9-292E-4793-8389-3B2238DD2807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour ou contre le port du \"burkini\", maillot de bain int\u00e9gral destin\u00e9 aux femmes musulmanes, dans les piscines en Suisse? :  D\u00e9bat avec Nadia Karmous, pr\u00e9sidente de l'Association culturelle des femmes musulmanes en Suisse et Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste ", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Le \"burkini\" est souvent interdit pour des raisons d'hygi\u00e8ne ou de s\u00e9curit\u00e9. Seul le canton de Neuch\u00e2tel le tol\u00e8re. Est-ce v\u00e9ritablement une question de s\u00e9curit\u00e9 et d'hygi\u00e8ne? Les piscines de Suisse romande devraient-elles \u00eatre plus compr\u00e9hensives? ", "durationSec": 860, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["maillot de bain", "int\u00e9gration sociale", "islam", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T13:58:02Z", "speechToTexts": ["26.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLors du d\u00e9bat en cette p\u00e9riode estivale, un peu plus vieux aussi, malheureusement, on va quand m\u00eame prendre la direction des piscines romandes ou en tous cas, intellectuellement de ce qui peut s'y passer, ou non, les piscines romande o\u00f9 le burkini est plut\u00f4t malvenu ce maillot de bain int\u00e9gral destin\u00e9 aux femmes musulmanes et tr\u00e8s souvent interdit pour des raisons d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 aussi seul Neuch\u00e2tel le tol\u00e8re alors pourquoi le burkini ce v\u00e9ritablement pour des raisons hygi\u00e9niques, les piscines devrait aider l'\u00eatre plus compr\u00e9hensives de femmes musulmanes de Suisse sont avec nous, Sa\u00efda Keller Messali bonjour madame, bonjour, apr\u00e8s le pr\u00e9sident du Forum pour un Islam progressiste avec nous aussi Nadia Carmouze bonjour aussi bonjour, pr\u00e9sident de l'Association culturelle des femmes musulmanes en Suisse Sa\u00efda Keller Messali, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Islam progressiste qu'\u00e9voque pour vous le le burkini, vous \u00eates plut\u00f4t pour ou plut\u00f4t contre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:54) [91%] :\r\nJe suis absolument contre, parce que c'est une mani\u00e8re de vivre un Islam politique, c'est-\u00e0-dire la politisation d'une revendication religieuse et je suis contre, en plus de tout, de toutes ces histoires de couverture du corps, c'est un signe de de comment dire de bannir le corps de la femme de l'espace public et c'est aussi un travail vers la victimisation n'est -ce pas de ces femmes qui veulent absolument ce voilier de cette sorte, et \u00e7a emp\u00eache tous vivre ensemble, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire demander tout le temps des r\u00e8gles qu'on se met soi -m\u00eame qu'on se fixe \u00e0 soi -m\u00eame et vouloir les imposer dans l'espace public, \u00e7a c'est vraiment les flammes politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nDonc vous comprenez Sa\u00efda Keller Messali le les interdictions faites en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [90%] :\r\nAbsolument, oui, et je les je les comprends et je les soutiens aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [89%] :\r\nOui alors, position tr\u00e8s claire Nadia Carlos, pr\u00e9sident de l'Association culturelle des femmes musulmanes en Suisse on on interdisse s'\u00e9tablit pour des r\u00e9gions d'hygi\u00e8ne pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 dans les piscines est -ce que ce sont des arguments recevables selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:19) [84%] :\r\nLe le l'argument de de l'hygi\u00e8ne, on a vu tr\u00e8s bien qu'il y a des conditions dans les conditions, c'est que cet habit histoire en mati\u00e8re comme celui des, des, des maillots de bain courant, donc il n'y a pas, il n'y a pas c'est pas cette raison mais c'est plut\u00f4t c'est. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:41) [97%] :\r\nC'est un fait nouveau, donc c'est normal que. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:44) [86%] :\r\nIl y a une seule, un seul canton et d'ailleurs 50 ans, mod\u00e8le qui a d\u00e9j\u00e0 vu, il a d\u00e9fendu beaucoup de valeurs telles que d\u00e9j\u00e0 le vote aux \u00e9trangers donc Neuch\u00e2tel est un canton mod\u00e8le du moi je, plut\u00f4t que cette c'est quelque chose de bien, c'est une c'est un avancement puisque c'est, c'est un fait nouveau et qu'il y a de toute fa\u00e7on, pas besoin de faire de la pol\u00e9mique, puisqu'il n'y a pas une influence g\u00e9n\u00e9rale de toutes les femmes qui, qui sont en train de, d'aller en burkini dans les piscines ou les plages du du canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nVous pensez que c'est une forme d'int\u00e9gration de ces femmes l\u00e0 en Suisse n'avait clairement dit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:26) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que c'est courageux d'aller vers les autres, tels qu'on est avec avec ses sa diff\u00e9rence qui est une richesse avec son sans faire de mani\u00e8res et et je trouve que c'est c'est tout \u00e0 fait, bien que ces femmes vont se ou, au contraire, c'est avec cela prouve qu'elles vont nager dans les piscines publiques. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:49) [89%] :\r\nC'est dans des lieux publics, telles qu'elles sont, avec leurs diff\u00e9rences, et elles vont \u00e0 la rencontre des autres, elle ne s'excluent pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:56) [90%] :\r\nCe qui est dommage, c'est que ces femmes 13 et on peut craindre le communautarisme. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:03) [85%] :\r\nPour voir autre chose, oui, mais je trouve que c'est, c'est c'est vraiment Alain Prost. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:07) [85%] :\r\nBah y raisons de plus cela am\u00e8ne la curiosit\u00e9 des autres, le dialogue et c'est \u00e7a l'\u00eatre humain a besoin d'aujourd'hui, on a. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:17) [83%] :\r\nPas imposer un mod\u00e8le ou un l'autre, donc les r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne sont sont donc respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:24) [93%] :\r\nEt justement, on sait tr\u00e8s bien que ce produit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [85%] :\r\nEt tout \u00e0 fait g\u00e9nial quoi. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:28) [89%] :\r\n\u00e7a fait et que c'est, c'est c'est juste la la la longueur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:34) [76%] :\r\nDe de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:36) [78%] :\r\nJ'ai que ces femmes portent qui qui est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [84%] :\r\nAlors, Sa\u00efda Keller Messali on entendait, on va donner la parole \u00e0 Madame Kieffer et sal\u00e9e, on entendait Nadia Carmouze bon argument int\u00e9ressant dire au fond, ces femmes ne sortirait pas se baigner au milieu des autres 6 c'est has-been existait pas est -ce que c'est pas une forme d'int\u00e9gration ou d'inclusion aussi Brault finalement n'importe qui et de porter ce qui ce qui veut Sa\u00efda Keller Messali, vous r\u00e9pondez quoi cet argument de temps int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:02) [90%] :\r\nDisons, moi je trouve que c'est le contraire, c'est un signe de d\u00e9sint\u00e9gration, c'est un signe que ces femmes dans un \u00e9tat dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est vraiment multiculturelle qui est vraiment ouverte et o\u00f9 cette semaine, ces femmes- l\u00e0 peuvent s'articuler absolument librement, c'est une mani\u00e8re de se d\u00e9sint\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [74%] :\r\nIl ne viendrait pas, s'il n'existait pas, s'\u00e9tablit, pardonnez -moi et et l\u00e0 le risque c'est aussi le communautarisme, elle resterait entra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:31) [93%] :\r\nNon je je crois que cet argument ne tient pas le coup, moi je me demande plut\u00f4t : je vais vous r\u00e9pondre par une question : pourquoi ces femmes, insiste -t-elle tellement sur cette s\u00e9gr\u00e9gation pourquoi insiste -t-elle tellement de pouvoir nager entre elle de ne pas faire partie de la de la vie sociale des valeurs partag\u00e9es par cette soci\u00e9t\u00e9, pourquoi ces ces femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [80%] :\r\nAlors peut-\u00eatre, on va la poser \u00e0 Nadia Carmouze, vous pouvez peut-\u00eatre r\u00e9pondre \u00e0 Madame Keller mais cela. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:01) [79%] :\r\nElle sait ce qu'elles font ce qu'elles font, elles vont vers les hauteurs, telles qu'elles sont, elles sont pas jouer la m\u00e9moire les images \u00eatre seul, elles sont toutes seules, elle r\u00e9clame des piscines ou \u00e0 des heures pr\u00e9cises le il y a romande 11 r\u00e9clamations c'est c'est pas juste, elle n'arrive pas avec 11 11 13 citoyen, la plupart sont des citoyennes de confession musulmane, m\u00eame des Suisse, donc j'ai oui mais cela on le rappelle, elles veulent, elles ne veulent pas faire partie de la rivi\u00e8re cambriolage moi de bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [69%] :\r\nAlors l'int\u00e9r\u00eat au sont \u00e0 Dakar mousquetaires. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:34) [92%] :\r\nOui, oui c'est, c'est c'est son opinion qu'on entend, donc ce sont des opinions, il y a des opinions comme \u00e7a, on doit respecter, on doit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [81%] :\r\nMais ce que sont les femmes qui veulent vraiment \u00eatre pas \u00e7a c'est je crois pas, hein, croyez pas vous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:46) [79%] :\r\nSi ces femmes se passe entre nous, \u00e9coutez, entre nous, on est, on est dans les piscines, si on veut au monde ou des piscines entre nous et on s'habillant en en bikini donc en mal avec variations c'est la s\u00e9gr\u00e9gation, \u00e7a aussi \u00e7a ob\u00e9ir comme la la\u00efcit\u00e9 et vous, moi, laissez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [77%] :\r\nOn va juste oui oui on va la laisser parler vraiment Sylvain donne la parole Madame Keller Messali dans un instant, dans l'ouest en est, madame thermos. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:10) [87%] :\r\nLes opinions tout le monde, mais je ne veux pas entrer mon bon, non pas seulement dans la sph\u00e8re de la peur de la pol\u00e9mique et des co\u00fbts de l'exclusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [80%] :\r\nMais sur la question, est ce qu'elles veulent \u00eatre lopin, l\u00e0 vous avez une r\u00e9ponse tr\u00e8s claire l'\u00e2me qu'Airbus, c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:24) [87%] :\r\nIl y a non c'est pas le cas, l'heure, la raison de plus dans la donc elle demande d'\u00eatre avec avec cet habit c'est d'aller vers les autres d'aller avec les autres hommes et femmes, enfants, dans les piscines publiques et de pouvoir se baigner, rencontrer les autres partag\u00e9 dans le respect, et d'ailleurs c'est pas assez, l'amour et le respect qui sont \u00e0 la cl\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [89%] :\r\nJack Lang Culture alors l'amour et respect et la sexualit\u00e9 dans tout \u00e7a, Sa\u00efda Keller Messali pour burkini est -ce que est -ce qu'au fond la la vraie question n'est pas assez de la sexualit\u00e9, derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:56) [90%] :\r\nC'est absolument \u00e7a c'est toutes ces histoires qui veulent couvrir le corps de la femme, qui sont d'ailleurs vraiment du domaine de l'Islam politique, parce que finalement, la religion, la religion, c'est une question surtout en Islam entre l'\u00eatre humain et Dieu et l\u00e0 il y a tout un programme id\u00e9ologique pour dire comment l'\u00eatre humain doit se comporter dans la soci\u00e9t\u00e9 dans l'espace public et et et surtout tous et toutes ces histoires de voile concernant le corps de la femme, c'est-\u00e0-dire la sexualit\u00e9 toutes ces histoires de voile de bannir le corps de la femme de l'espace public tourne autour de la sexualit\u00e9 qui ne qui ne qui donc qu'on n'a pas le droit de nommer qu'on n'a pas, qui n'a pas le droit d'exister aussi dans l'espace public et c'est histoire de voile, c'est surtout pour \u00e9viter le regard de l'homme, une peau parce qu'il pourrait s'exciter, donc il y a aussi une image n\u00e9faste de l'homme dans cette attitude et il y a, il y a surtout la pens\u00e9e que l'homme ne supporterait pas le corps de la femme et que l'\u00eatre humain d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ne supporterait pas la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [71%] :\r\nEmmanuel oui peut-\u00eatre alors de Nadia Carmou ce que c'est \u00e7a la question, c'est de la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:27) [92%] :\r\nD'une, enfin une fable qu'on entend assez fr\u00e9quemment, non c'est pas du tout \u00e7a, je trouve que, aujourd'hui, chaque femme, chaque homme peut s'habiller de de la mani\u00e8re dont il l'entend, ces femmes n'ont rien \u00e0 voir avec la politique, elle s'en Suisse, elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [79%] :\r\nIls sont endoctrin\u00e9s en 2. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:09:47) [83%] :\r\nNe sont pas endoctriner, elles veulent vivre comme elle l'entend des comme elles l'entendent et vivre avec. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:53) [92%] :\r\nLes autres et je trouve \u00e7a tr\u00e8s courageux et je pense qu'il y a beaucoup plus de choses qui nous unit, que ceux qui ne l'avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [89%] :\r\nNadia thermos avant dans certains pays comme l'Alg\u00e9rie ou d'autres, en se baigner enfin les femmes se baignent en maillot de bain etc aujourd'hui certaines femmes vont jusqu'\u00e0 porter des gants pour aller dans l'eau, comment expliquez -vous ce changement Nadia car aussi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:13) [91%] :\r\nLe monde change \u00e9coutez avant il y avait il y a eu aussi la toute derni\u00e8re guerre qui a fait 50 millions de personnes, de 2 victimes, il fallait que Monnet et Schumann nous disent que si finalement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:10:28) [87%] :\r\nTout ce qui nous rapproche \u00e9tait plus important que ce qui ce qui nous s\u00e9pare et si finalement ce qui nous apparemment nous s\u00e9parer est une richesse, il fallait des gens comme \u00e7a, qui disent \u00e0 l'Europe et qui les unit dans leurs pens\u00e9es dans leur fa\u00e7on de faire, surtout dans le respect, il y a, il y a une \u00e9volution, il y a ici des gens, quand m\u00eame, c'est, c'est c'est des personnes ce sont pas des objets voil\u00e0, on parle souvent, mais on r\u00e9duit la personne \u00e0 un objet alors que c'est pas le \u00e7a ce sont des populations qui veulent vivre avec les autres, avec leurs diff\u00e9rences, qu'ils apportent une richesse qu'ils apportent une fa\u00e7on de voir les choses autrement, on n'a pas besoin d'imposer un mod\u00e8le parce qu'il n'y a pas en r\u00e9alit\u00e9 un mod\u00e8le chacun est diff\u00e9rent et chacun apporte quelque chose, c'est son les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:15) [83%] :\r\nQui, qui qui vit dans dans un corps d'enfant FCC, c'est une forme de, de, de, c'est, c'est c'est le le coeur qui parle en tout cas je pense qu'il faut que que la personne soit plus tol\u00e9rantes, heureusement, on est en Suisse, on va pas commencer \u00e0 en faire des dictatures et je va dire cela est donn\u00e9, il faut raison en pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [86%] :\r\nSa\u00efda Keller Messali de sur ce changement, madame bah voil\u00e0 le le monde change, etc, il faut respecter les diff\u00e9rences, c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a qu'on Sandra tous les uns avec les autres, c'est que, comment expliquez -vous ce glissement c'\u00e9tait femme qui se baignait en maillot, il y a 10 ans et qui maintenant met des gants, on a m\u00eame des on parle m\u00eame des costumes de bain sp\u00e9cifique pour les hommes maintenant une sorte de burkini pour les hommes qui va au-dessous du genou et au-dessus du nombril l'\u00e7a, c'est de, de, d'o\u00f9 \u00e7a vient, tout \u00e7a c'est la c'est l'Arabie Saoudite, c'est un projet politique, c'est un projet religieux d'o\u00f9 \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:07) [89%] :\r\nBon, tout d'abord, je ne peux pas prendre au s\u00e9rieux ce que venait de dire Madame Camusso, c'est tellement flou et c'est tellement en dehors du sujet, mais ce que j'aimerais r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est que, avec la mont\u00e9e de l'islamisme aujourd'hui qui fait des ravages dans tous les pays musulmans qui qui qui va qu'on va \u00e0 l'encontre de tout ce qui est humain et et qui est vraiment une grande quelque chose de ce qui se passe actuellement avec ceci : il y a eu aussi ce changement dont parle madame m\u00eame cette \u00e9volution absolument r\u00e9gressive et et qui se s'orientent surtout sur le corps de la femme et c'est : c'est le 1er programme de toute islamiste bannir le corps de la femme et je j'aimerais dire que m\u00eame en Iran m\u00eame en Afghanistan m\u00eame donc dans pratiquement tous les pays de religion majoritairement musulmane, il y a 50 ans toutes les femmes pouvaient se baigner librement, il y a 50 ans personne n'oblige la femme \u00e0 porter un niqab qui vient aujourd'hui de l'Arabie Saoudite ou une burqa ou du n'importe quoi parce que \u00e7a n'existait pas il y a un mouvement r\u00e9gressif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:29) [98%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:13:30) [85%] :\r\nAvec la mont\u00e9e politique l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [87%] :\r\nSa\u00efda kermesse allez on vous remercie un mot sur ce mot de r\u00e9gression Nadia Carmaux 120 secondes. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:13:39) [91%] :\r\nJe pense que nos populations, ce sont des \u00eatre humains qui \u00e9voluent, qui veulent changer les choses en bien et je crois que c'est \u00e7a, c'est la libert\u00e9, tout ce qui se passe, peut-\u00eatre qu'il y a beaucoup de de probl\u00e8mes au niveau des communications, mais tous l\u00e0- dedans, c'est vraiment la communication qui doit continuer \u00e0 serrer dans le respect de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [81%] :\r\nEt le d\u00e9bat se fait aussi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:00) [91%] :\r\nEt le d\u00e9bat aussi son leader et toutes les histoires autour de de cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [92%] :\r\nMerci beaucoup toutes les 2 un d\u00e9bat entre femmes musulmanes de Suisse diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, on l'a compris, Sa\u00efda Keller Messali, pr\u00e9sident du Forum pour un Islam progressiste merci beaucoup madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:14:14) [55%] :\r\nSi Monsieur Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [94%] :\r\nEt Nadia Carmouze, pr\u00e9sident de l'Association culturelle des femmes musulmanes en Suisse, merci aussi \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Karmous, Nadia", "role": " pr\u00e9sidente de l'Association culturelle des femmes musulmanes en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Keller-Messahli, Sa\u00efda", "role": "pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59F83074-B26D-4862-9C6B-37B65350A1B7", "internalArchiveId": "59F83074-B26D-4862-9C6B-37B65350A1B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique folklorique suisse reprend des couleurs (07/10) : interview de T\u00f6bi Tobler, joueur de hackbrett le plus r\u00e9put\u00e9 de Suisse", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Pendant longtemps, T\u00f6bi Tobler faisait avec son groupe The Appenzeller Space Sch\u00f6ttle figure d'iconoclaste totalement farfelu. Aujourd'hui, il est la figure de proue du renouveau de la musique folklorique notamment appenzelloise. Son penchant pour l'improvisation totale le place \u00e0 part dans le genre folklorique peu habitu\u00e9 \u00e0 cette libert\u00e9 de forme. Mais qu'il soit sur la sc\u00e8ne des jeux de Tell \u00e0 Altdorf, la sc\u00e8ne du Schauspielhaus de Zurich ou occup\u00e9 \u00e0 l'animation d'un mariage au pied du S\u00e4ntis, Tobler reste fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame, une ind\u00e9pendance d'esprit forcen\u00e9e, presque la t\u00eate dure, bref typiquement appenzellois. ", "durationSec": 474, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Appenzell (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "art et tradition populaires"], "thematicPersons": ["Appenzeller Space Sch\u00f6ttl", "Tobler, T\u00f6bi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-01T19:36:31Z", "speechToTexts": ["01.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\n6 heures 19 le renouveau du folklore suisse et Time \u00e9pisodes pendant longtemps avec son groupe The Appenzeller sp\u00e9, le T\u00f6bi Tobler faisait figure d'iconoclaste totalement farfelu, aujourd'hui il est la figure de proue du renouveau de la musique folklorique notamment notamment appenzelloise son penchant pour l'improvisation totale, le place \u00e0 part dans Jean folklorique, c'est peu habitu\u00e9s \u00e0 cette libert\u00e9 de forme, mais qu'il soit sur la sc\u00e8ne des jeux de Tell \u00e0 Altdorf la sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 \u00e0 hausse de Z\u00fcrich ou occupe ou occup\u00e9 \u00e0 l'animation d'un mariage au pied du S\u00e4ntis Tobler reste fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame ind\u00e9pendant d'esprit presque la t\u00eate dure typiquement appenzell loin, donc il est le joueur de Agdref le plus r\u00e9put\u00e9 de Suisse, Alain Craus, balayant l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [65%] :\r\nPlut\u00f4t bon, on ne se d's\u00e9pia parce que rattraperait. \r\nRPF Mamedov je suis T\u00f6bi Tobler je joue depuis 40 ans du haka peut-\u00eatre j'ai grandi \u00e0 la campagne, a \u00e9chou\u00e9 cr\u00e2ne dans l'arri\u00e8re- pays kurde viendront, j'ai commenc\u00e9 la guitare comme enfant d\u00e9j\u00e0 avec l'accord\u00e9on, depuis la tribune MAM tellement il neige le rock, le blues comme ce fut bien baptis\u00e9 loi de naissance mais j'ai grandi en Thurgovie en \u00e9coutant du Mulhouse mais c'est plus closes antenne le blues du Delta du Mississippi et puis j'ai jou\u00e9 de la batterie, mais \u00e0 une f\u00eate de famille, j'ai vu l'Albert moi je travaille musique avec le merveilleux joueur de la s'1000 Timmerman blanc ce m\u00eame il -t-elle alors en rentrant j'ai dit comme \u00e7a arythmique termine sur le : \u00e7a me permet, aussi minime et je pensais \u00e0 tout ce que je pourrais faire avec cet instrument, c'est avec les go\u00fbts musicaux maintenant enfin j'avais 17 ans \u00e0 l'\u00e9poque, quand j'ai eu 20 ans il le p\u00e8re vont faire un match, donc j'ai \u00e9t\u00e9 4 soit un cours sur Heins acquis Steiner trop on appenzell il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e8s de 95 ans, puis apr\u00e8s que j'ai jou\u00e9 du acrobate quelques mois \u00e0 peine, j'ai atterri \u00e0 Paris, dites donc, je devais gagner de l'argent, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer sur les places et dans le m\u00e9tro parce que \u00e7a sonnait si bien, m\u00eame si c'est interdit, le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat, j'ai pu jouer cela et les gens sur le rapport Starr si la batterie c'est le g\u00e9nie 27 tous les choses, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la nouvelle \u00e9cole de jazz \u00e0 Berne, mais avec mon pass\u00e9, ma confiance en soi, pas tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s vite, j'ai eu l'impression que je ne pourrais jamais jou\u00e9 comme il faut, il m'12 il y arriver mieux et le professeur de toute fa\u00e7on, oui, il est trop qui, avec l'appui, mais j'ai de quelque chose de sp\u00e9cial qui pourrait toujours jouer et m\u00eame la nuit pas descendre \u00e0 la cave, qui peut transporter si tu as faim tu peux jouer dans un restaurant et puis enfin \u00e0 coup s\u00fbr au moins une soute donc c'est fort pas partir le cheval \u00e0 Paris ira, j'ai fait la rencontre de Lionel Rocheman dire maintenant r\u00e9alisateur concert qui lan\u00e7ait un festival Fontenette il m'a dit : oh, tu dois venir doit jouer bon festival, \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 Melun \u00e0 Paris donc Thuram vraiment le PHP. \r\nEt Ockrent additional la Mocek revenir un peu tard et si \u00e7a a repris le m\u00eame je ne suis pas une part musiciens traditionnels, on joue \u00e0 l'autruche la vite former un groupe Tobler Mike cible ce qui \u00e9tait tr\u00e8s aim\u00e9 dans les festivals folk c'\u00e9tait nouveau, c'\u00e9tait bien la Suisse sa r\u00e9ussite, \u00e7a groover et \u00e7a partait dans tous les sens, enfin moi je ne peux rien faire d'autre, de toute fa\u00e7on la je suis gliss\u00e9e dans la musique folklorique, la personne m'a un petit stricto. \r\nLa semaine de finir tard un an pass\u00e9 \u00e0 tabac, ce qui, comme on dit, j'\u00e9tais avec Firth mais pas le retour \u00e0 la basse qui et on avait jou\u00e9 ensemble d\u00e9j\u00e0 un nom durant dans le Jura Meoli musique dit aussi qu'on ne peut \u00eatre vraiment et l\u00e0, on avait \u00e0 demi- programme de musique, la baisse de l'Oise il y a 2000 programmes de musique am\u00e9ricaine cajun entre Jack Perry ou dans le genre se lib\u00e9rant alors on a d\u00e9cid\u00e9 de continuer : \u00e9tat des r\u00e9gions et \u00e9t\u00e9 mettant on note mais les gros ne jouerait sur sc\u00e8ne de plus que de la musique a sur le moment, ni du vendredi, il y a peut-\u00eatre de la musique, on n'avait jamais jou\u00e9 auparavant et jamais de la musique absolument libre invent\u00e9 dans l'instant un enfant et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on avait des demandes pour les mariages ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors de l'a d\u00e9cid\u00e9 de pas jouer dos vite am\u00e9ricain mais d'autres, musique appenzell Spurs en ici. \r\nEt c'est une telle forme un meilleur a pas de sel, on a ensuite \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par un aubergiste appenzell et l\u00e0 on a vraiment voulu entrer dans leur repaire du loup, l\u00e0 tu as l'impression que tous savent comment \u00e7a marche Software, j'ai tout v\u00e9cu le TPI en entrant d\u00e9j\u00e0 Boris vers 2 heures de l'apr\u00e8s- midi, d\u00e9j\u00e0 il y a un qui gueule putain d'un chien galeux tant tu le bon \u00e7a commence bien, 3 heures plus tard, le m\u00eame est assis devant l'arbre est grave auquel il se cramponner avec lequel il fait semblant de s'envoler compl\u00e8tement parti, les murs se sont vraiment \u00e9croul\u00e9 la musique folklorique j'ai aucune id\u00e9e de ce que c'est, pour moi, il y a simplement la musique je joue tr\u00e8s volontiers de la musique, a fait valoir, parce qu'on les a beaucoup jou\u00e9 pour la danse, c'est de la musique, de danse, en fait, ce n'est pas de la musique d'\u00e9coles sup\u00e9rieures, la musique traditionnelle a aujourd'hui quelque chose de bizarre, elle a gliss\u00e9 vers la musique artificiel et pour moi, la musique appenzell Wash, je ne parle toujours que de la musique appenzell oiseaux h\u00e9 bien c'est la musique que les appenzell le peuple joue un homme ou une femme qui travaille et qui peut jouer cette musique moi \u00e7a d\u00e9mange quand ils le sentent dans leur coeur, ils ne doivent pas \u00eatre des virtuoses, \u00e7a sonne bien pour aura Mocek mais le soleil o\u00f9 il s'est c'est merde cela bien quelque part et va aussi quelque part et qu'on une fois la m\u00eame musique et simplement jou\u00e9 par des musiciens professionnels, qui ont \u00e9tudi\u00e9 son avoir besoin samedi monde faut se trouve directement aussi gras \u00e0 Farcs, il \u00e9tait hier tu honnis gourou 9 H la moi j'ai \u00e9t\u00e9 faire de la musique pour danser, j'v\u00e9cu que la musique a sa raison d'\u00eatre, comment les corps doivent \u00eatre bouger quand la s\u00e8ve monte quand les ambiances chauve, tous ensemble, pas simplement faire la belle musique depuis Nissen historique Mythen Indre on est \u00e0 avoir pu essayer de renouveler le tout avec quelques accords de jazz de Spa ce soir dans les rues \u00e0 mes pas \u00e7a tr\u00e8s oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [85%] :\r\nLe renouveau du folklore suisse \u00e9tait le 7\u00e8me \u00e9pisode nous \u00e9tions avec T\u00f6bi Tobler appenzell, le ma\u00eetre du que Brett Alain Craus Valiant la rencontre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tobler, T\u00f6bi", "role": "joueur de hackbrett le plus r\u00e9put\u00e9 en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8748135B-A570-49E7-A574-395FB442907F", "internalArchiveId": "8748135B-A570-49E7-A574-395FB442907F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "O\u00f9 acqu\u00e9rir ses devises pour les vacances? Lors d'un voyage, que faut-il prendre avec soi? Du cash, une carte de cr\u00e9dit, une carte de d\u00e9bit classique, voire une carte Travel Cash? Est-il n\u00e9cessaire de changer de l'argent avant le d\u00e9part? Conseils", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "durationSec": 501, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["carte de cr\u00e9dit", "change", "vacances", "argent (monnaie)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T12:53:03Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVous partez, vous \u00eates en voyage, vous avez besoin d'argent, quoi de plus normal, mais que faut -il prendre avec soi du cash une carte de cr\u00e9dit, une carte de d\u00e9bit classique un carte maestro PostFinance voire une carte Travel Cash Henri Buc sans vous nous donnez quelques conseils ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nOui, Philippe, alors on va faire \u00e7a de mani\u00e8re chronologique, hein, on est avant le d\u00e9part, alors en fonction du pays o\u00f9 vous vous rendez, il faut bien v\u00e9rifier que ces cartes fonctionnent au g\u00e9n\u00e9ral, c'est le cas, m\u00eame dans des pays en voie d\u00e9veloppement par contre il peut y avoir des restrictions au niveau du montant maximal a retir\u00e9 par jour, donc notre conseil le 1er c'est d'avertir sa banque avant le d\u00e9part, lui communiquer la destination et lui demander de lever les diff\u00e9rentes restrictions si besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [93%] :\r\nParce que la banque pourrait bloquer la carte si elle s'aper\u00e7oit que les retraits sont faits dans dans les pays o\u00f9 on n'a pas l'habitude de retirer de l'argent, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [84%] :\r\nLa carte de cr\u00e9dit pourrait bloquer, mais il y a aussi un montant maximal par jour on est autoris\u00e9 \u00e0 \u00e0 retirer automatiquement et donc \u00e7a on peut faire lever cette restriction, \u00e7a fait plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nD'accord, donc, dans tous les cas, s'adresser \u00e0 sa banque avant d\u00e9j\u00e0 voir aussi s'justement si le pays destination accepte le moyen de paiement qu'on qu'on envisage de l'utiliser, et ce qui est n\u00e9cessaire de changer de l'argent avant le d\u00e9part, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, c'est toujours bien d'avoir un peu de de monnaie en arrivant dans le pays dans lequel on se rend afin de subvenir aux premiers besoins tels des repas des boeufs, des repas, des boissons, les frais de transport et Fratacci, par exemple, les frais de bus ou de train, que sais je, attention que que pour certaines, par exemple, la livre sterling et le yen et d'autres encore, et il faut souvent les commander \u00e0 l'avance, c'est un peu prendre quelques jours pour les obtenir, donc soyons un tout petit peu pr\u00e9voyant ce niveau -l\u00e0, m\u00eame si je prends des francs suisses et que je les change en arrivant sur place aussi, non, bien s\u00fbr, \u00e7a fonctionne mais en changeant des billets de banque, vous aurez un un taux de change moins int\u00e9ressant on retirant par exemple le bancomat tout simplement parce qu'on confronte du physique et du d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 alors pour changer vos billets il faut aguicher un employ\u00e9, il faut un transporteur de fonds, mais que tout cela, tout cela co\u00fbte tr\u00e8s cher et donc c'est donc irr\u00e9m\u00e9diablement r\u00e9percut\u00e9 sur le taux de change que ce soit \u00e0 l'achat ou \u00e0 la vente par contre une carte de d\u00e9bit ces frais -l\u00e0 n'existe pas, donc vous aurez le taux de change officiel du jour donc toute chance qui qui changent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [87%] :\r\nEst ce qu'il faut pr\u00e9voir plusieurs moyens de paiement mixer les moyens de paiement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e9vident, a donc un peu d'argent liquide, on l'a dit, voire m\u00eame des francs suisses a chang\u00e9 en cas d'extr\u00eame urgence, mais on l'a dit aussi le le tout n'est pas forc\u00e9ment Avantage donc m\u00e9fiance, il faut bien s\u00fbr, avoir une carte de d\u00e9bit ainsi que une ou 2 cartes de cr\u00e9dit, on peut aussi se munir d'une Travel Cash, voici ce que conseille le voyagiste coup honni le mix d'argent d\u00e9pense selon voyagiste de la destination pour des vacances en Europe, c'est 25 pourcent de de cash 25 pourcent Travel Travel Cash du quart de d\u00e9bit et 50 pourcent de de carte de cr\u00e9dit pour un voyage outre- mer, surtout en Am\u00e9rique ou en Asie, Kuoni recommande de payer la majeure partie du temps avec la carte de cr\u00e9dit, soit de 60 \u00e0 70 pourcent de de ses achats, ce qui est plus s\u00fbr que le cash, selon le voyagiste liquidation de la Travel Cash est une bonne alternative mais attention de bien se renseigner si cette carte est accept\u00e9e dans le pays o\u00f9 l'on part en voyage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [91%] :\r\nAlors justement, vous parlez de cette Travolta cash, rappelez -nous peut-\u00eatre de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [88%] :\r\nMais c'est une c'est une carte de d\u00e9bit, mais qui n'est pas li\u00e9 \u00e0 un compte bancaire en ce sens qu'on la charge en fait comme une carte pr\u00e9pay\u00e9e T\u00e9l sujet comparatif c'est l'utilisateur qui d\u00e9cide du montant qu'il met dessus, c'est un bon moyen de contr\u00f4ler son budget de voyage en plus elle est gratuite et les frais en g\u00e9n\u00e9ral sont moins \u00e9lev\u00e9s avec la Travel Cash vous tous les toutes les infos par rapport \u00e0 cette carte sur 3 W point Travel Cash. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [83%] :\r\nPoint CH en ma\u00eetre \u00e9videmment le lien sur notre page du jour RTS Barbie qu'on en parle, petite pr\u00e9cision aussi, en fait, la Travel Cash remplacent les travellers ch\u00e8ques qui dispara\u00eet gentiment mais les travellers ch\u00e8ques les bons vieux travellers ch\u00e8ques Infineon rappelle pas mal de souvenirs, justement pour les inconditionnels de de ce moyen qui est un peu d\u00e9\u00e7u et quand m\u00eame, il faut le dire, mais tellement sympathique qui est tellement sympathique mais quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9 parce qu'il fallait les signatures \u00e9taient, je crois que \u00e7a existe encore d'ailleurs les travellers oui \u00e7a existe encore, mais c'est vraiment, c'est vraiment, c'est tr\u00e8s confidentiel en fusion et comment savoir justement si je tape ce voyage avec encore avec des travellers ch\u00e8ques si si on les accepte dans le pays, mon bon pays destination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [82%] :\r\nAlors le recherchiste que je remercie au passage pour leur travail de recherche ont trouv\u00e9 un site qui reprend ce journal formation consortium de banques la cr\u00e9er 3 W point suisses Bankers Point CH c'est un site qui donne des bons conseils \u00e0 Sion des cartes ou des, ou de la r\u00e9gion \u00e0 l'\u00e9tranger et aussi cette information si les travellers ch\u00e8ques, ils sont encore accept\u00e9s et il donne aussi quelques infos sur g\u00e9n\u00e9rales sur le pays, donc vous pouvez consulter sans au-dessus de ce site est tr\u00e8s bien fait ce commerciale, donc on aura pas vous inciter \u00e0 acheter des choses que vous d\u00e9sirez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [90%] :\r\nAlors revenons peut-\u00eatre \u00e0 la monnaie plastique Henri donc retirer de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger avec une carte, \u00e7a co\u00fbte g\u00e9n\u00e9ralement quelque chose non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [92%] :\r\nAlors il y a 2 cas de figure, hein, donc si vous voyagez dans la zone Euro, vous pouvez, sans autre retirer des euros en Suisse, \u00e0 une condition : que vous retiriez 16 euros avec une carte de d\u00e9bit dans votre banque, donc la banque dont vous \u00eates le client dans ce cas -l\u00e0, vous ne paierez pas de frais dans tous les autres cas de figure vous ce que vous soyez en Suisse ou dans un pays de la zone Euro, vous paierez les frais et c'est cher, alors nous avons test\u00e9 quelques banques chez UBS, par exemple, si vous n'\u00eates pas clients de la banque, c'est 1 pourcent de de la Somme ou 3 euros 50 minimum donc pour que vous payez le moins de frais possible, j'ai fait un rapide calcul, il faut que vous retiriez 350 euros minimum en-dessous, ce sera un petit peu plus cher, je rappelle que cette exemple vaut pour des euros en Suisse avec une carte de d\u00e9bit dans un terminal qui n'est pas celui de votre banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [92%] :\r\nEt donc, \u00e7a, \u00e7a vaut pour la carte de d\u00e9bit, on est d'accord et et si j'utilise ma carte de cr\u00e9dit maintenant pour retirer des euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [89%] :\r\nEh bien, au Cr\u00e9dit Suisse, on vous prendra entre3,75 pourcent 24 pourcent de de la somme en fonction de votre carte de cr\u00e9dit et minimum 5 francs, donc \u00e7a c'est en Suisse, \u00e7a c'est en Suisse et en retirant de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger la avec une carte de d\u00e9bit, c'est 4 4 francs 50 faille 24 euros 50 Ch\u00e9rif 4 euros 57 ou 0 25 pourcent du du montant Cr\u00e9dit Suisse et 5 heures \u00e0 l'UBS et PostFinance avec une carte de cr\u00e9dit, donc c'est 5 francs avec la carte Travel Cash, c'est une carte de d\u00e9bit pardon Travel Cash et 10 francs minimum avec les autres banques pour les cartes de cr\u00e9dit : ainsi se r\u00e9sume donc quand on retire de l'argent dans un pays \u00e9tranger, on paye chaque fois une commission, il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de retirer une somme confortable de pays qu'une fois cette commission et pour diminuer ses frais, il faut \u00e9viter de retirer de l'argent avec sa carte de cr\u00e9dit, donc en fait qui est valable m\u00eame ici en Suisse d\u00e8s qu'on utilise sa carte de cr\u00e9dit, l'argent, il y a des frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc plut\u00f4t utiliser la carte de d\u00e9bit, un carte maestro de PostFinance plut\u00f4t que la carte de cr\u00e9dit et puis bon, donc retir\u00e9 une grande somme bon apr\u00e8s \u00e7a plus emb\u00eatant parce qu'il faut se promener avec une une grande zone sur soi alors que penser, c'est d'\u00e9viter d'autres lectures d'argent liquide sur ce justement, c'est que si un peu contradictoire, mais dans le priv\u00e9, pr\u00e9voir composer, hein, on parle de retrait d'argent Henry mais mais qu'en est -il des achats dans les, dans les commerces \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [88%] :\r\nVoil\u00e0, tout d\u00e9pend du montant et des frais de carte ainsi que du pays mais et qu'une carte de d\u00e9bit pour peu qu'elle soit accept\u00e9e dans les commerces et minimum 1 francs 50 donc pour acheter un paquet de bonbons \u00e0 s'enduit un petit quelque chose ou un petit souvenir la monnaie sonnante et tr\u00e9buchante et pour la carte de cr\u00e9dit, voil\u00e0 encore une fois tout d\u00e9pend du montant puisque les banques pr\u00e9l\u00e8vent un pourcentage PostFinance le moins cher, hein, c'est le le le plus le plus abordable, c'est0,9 pourcent et et Travel quelqu'un pour 100, les autres banques, c'est minimum1,5 pourcent la la plus ch\u00e8re de notre \u00e9chantillonnage et le Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [85%] :\r\nEt j'ai une derni\u00e8re question Henry quand on, quand on paie \u00e0 l'\u00e9tranger avec une carte, on nous demande parfois de choisir la devise en de choisir entre la devise locale ou le franc suisse qu'est -ce qu'il faut faire alors selon une banque, nous avons contact\u00e9, qui n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr de sa r\u00e9ponse, donc elle a montr\u00e9 qu'on n'incite pas, il est g\u00e9n\u00e9ralement conseill\u00e9 de payer dans la devise locale, mais je vous le promets, je pars bient\u00f4t en Belgique je vais d\u00e9tester, j'ai fait un petit comparatif et je reviens vers vous v\u00e9rifierai voil\u00e0 \u00e7a nous fera donc \u00e7a nous fera une sc\u00e8ne r\u00e9duite rallonge r\u00e9plique puis un peut-\u00eatre un 2\u00e8me, service \u00e0 la rentr\u00e9e, merci beaucoup Henri Buc sans plusieurs Liens sur notre page RTS en relation avec cette chronique, ainsi qu'un tableau qui reprend les co\u00fbts des diff\u00e9rents moyens de paiement dans certaines banques, et donc on remercie d'ailleurs nos recherchistes au passage, Delphine sage Bastien von Wyss et Florence. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "experts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91FB85AF-2BAB-4F7B-B6E4-DE7473CD4BC3", "internalArchiveId": "91FB85AF-2BAB-4F7B-B6E4-DE7473CD4BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est tendance!: les rooftops. D\u00e9cryptage avec Luca Pattaroni, sociologue", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s avoir investi les toits new yorkais, les rooftops d\u00e9barquent en Suisse romande. Si Zurich s\u2019y est mis depuis une ou deux ann\u00e9es, Gen\u00e8ve dispose en 2014 de ses 3 premiers rooftops et plusieurs d\u2019entre eux ont aussi ouvert r\u00e9cemment \u00e0 Lausanne. Le concept est assez simple: utiliser un toit pour y installer un restaurant, un bar ou organiser une soir\u00e9e. Mais les prix pratiqu\u00e9s dans ce type d\u2019\u00e9tablissement semblent aussi prendre l\u2019ascenseur\u2026", "durationSec": 474, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["toit", "caf\u00e9 (\u00e9tablissement)", "mode sociale", "b\u00e2timent locatif"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T04:12:03Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n47 sur la 1\u00e8re on reconna\u00eet l'\u00e9t\u00e9, en tout cas au moins \u00e0 2 choses : la m\u00e9t\u00e9o, d'abord, on vient d'en parler, qui s\u00e9journe frais l\u00e9g\u00e8rement d'ailleurs douter et puis les terrasses des restaurants, d'autre part qui envahissent les les trottoirs et double souvent la capacit\u00e9 d'accueil d'un \u00e9tablissement, mais cette ann\u00e9e, on voit pousser les terrasses non pas en bas au niveau de la rue, mais plut\u00f4t en rouge sur les toits, en effet, les rooftops comment les les appelle en anglais d\u00e9barque en Suisse romande, quand un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nEh oui, Philippe, cette ann\u00e9e, il faut plut\u00f4t regarder vers le haut pour apercevoir les terrasses, m\u00eame si ces temps on ne les voit pas trop alors le profil des rooftops, c'est assez simple, c'est en gros un toit pour y installer un restaurant, un bar ou m\u00eame organis\u00e9 une soir\u00e9e alors cette tendance n'est pas nouvelle, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'elle existe dans les grandes villes du monde, c'est New-York qui a \u00e9t\u00e9 la pionni\u00e8re en la mati\u00e8re depuis environ une dizaine d'ann\u00e9es, on voit fleurir des bars et des restos sur les toits des buildings de la Grande Pomme, je ne suis d'ailleurs promen\u00e9 sur quelques blogs qui r\u00e9pertorie les rooftops de New York et je peux vous dire que c'est plut\u00f4t pas mal, et souvent au grand luxe grands canap\u00e9s styl\u00e9s D\u00e9co hyper d\u00e9sign Design et m\u00eame des piscines pour certains d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [93%] :\r\nEt \u00e7a fait r\u00eaver, vous proposez d'ailleurs sur notre page web quelques Liens de sites qui permettent de se faire une id\u00e9e de ce \u00e0 quoi \u00e7a ressemble et Quentin d\u00e9sormais donc les rooftops d\u00e9barquent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nBen oui, cette ann\u00e9e, on voit l'apparition de plusieurs bars et restaurants sur les toits d'chez nous, les 3 premiers rooftops Genevois par exemple ouvert cette ann\u00e9e et plusieurs \u00e0 Lausanne, en m\u00eame temps, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique Z\u00fcrich s'est mis depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne s'intensifie et pourquoi cette tendance arrive -t-elle maintenant en Suisse, tout d'abord, c'est une question de mode, c'est vrai que les rooftops, c'est tendance et \u00e7a, c'est principalement gr\u00e2ce \u00e0 la vue que l'on a lorsque l'on s'\u00e9l\u00e8ve sur les toits, proposer un point de vue nouveau et original sur la ville, c'est vrai que \u00e7a attire les gens et \u00e7a pla\u00eet, c'est le cas chez nous, la plupart des restaurants et bars qui ont ouvert, offre un panorama \u00e0 360 degr\u00e9s avec bien s\u00fbr en g\u00e9n\u00e9ral une vue sur le lac \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple les 3 rooftops que compte la ville sont tous situ\u00e9s au bord du lac et offre une magnifique vue sur la rade et le jet d'eau, la 2\u00e8me raison \u00e0 ce succ\u00e8s rencontr\u00e9 par les rooftops, c'est la place disponible dans l'espace urbain sur cet aspect, je vous propose d'\u00e9couter Luca unique est ma\u00eetre d'enseignement et de recherche sur la barre au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [84%] :\r\nMais au-del\u00e0 de cet effet de mode, je pense que les questions structurelles aussi tr\u00e8s fondamentale est int\u00e9ressante \u00e0 regarder qu'est ce qui se joue dans la ville contemporaine bah, c'est un probl\u00e8me de de densit\u00e9 o\u00f9 on densifie et d'une certaine mani\u00e8re le Lotois appara\u00eet comme un candidat naturel pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la recomposition de et comment, au dos, on trouve de la place pour \u00e9changer, rencontrer, mais aussi qu'on se m\u00e9fie, c'est-\u00e0-dire qu'on essaie de trouver une nouvelle mani\u00e8re de construire des espaces collectifs et donc on va aller, on va, soit on les produits soient effectivement, il faut les trouver l\u00e0 o\u00f9 ils sont et d'o\u00f9 cette tendance naturelle \u00e0 occuper les toits, alors la question qui va se poser, une fois qu'on commence \u00e0 occuper les toits et puis on fait du toit, un espace public c'est c'est c'est un grand mot enfin du toit l'espace ouvert mais ouvert \u00e0 qui, et \u00e7a c'est la grande question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [78%] :\r\nOui ouvert qui se c'est finalement \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s exclusif d'avoir d'adh\u00e9rer, d'\u00eatre sur un toit de prendra longue Brink sur un toit, est ce que les rooftops sont ouverts \u00e0 tout le monde, Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [87%] :\r\nS'ils sont publics, oui c'est c'est un restaurant, un bar, par exemple, tout le monde peut potentiellement il y aller apr\u00e8s tout d\u00e9pend de la taille de votre porte- monnaie, pourquoi les prix qu'on y pratique prennent aussi l'ascenseur, c'est vrai que, ses restaurants ou ses bars et sont souvent destin\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le avec certain standing, si l'on peut dire, c'est le cas \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, les larmes, tous les restaurants sont souvent tr\u00e8s classe et donc assez cher un Dress code et d'ailleurs souvent exig\u00e9 alors, mieux vaut \u00e9viter les basket et il faut souvent r\u00e9serv\u00e9 pas mal \u00e0 l'avance pour avoir une place, mais \u00e7a, c'est le cas aussi \u00e0 New York, o\u00f9 la plupart des restaurants et des bars sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le assez hupp\u00e9e, la sociologue Luca Patagonie explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [86%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, on avait ce qu'on avait traditionnellement au derni\u00e8re \u00e9tage le Pen au sol qui, effectivement, \u00e0 l'appartement de de luxe, on a vu r\u00e9cemment aussi on en Suisse, on a tendance \u00e0 finalement \u00e0 faire des d\u00e9\u00e7us r\u00e9v\u00e9lations qui sont relativement ch\u00e8res et donc pour retrouver une forme de de s\u00e9gr\u00e9gation, moi \u00e7a me fait penser au film M\u00e9tropolis de Fritz Lang, dans ce film dans la des ann\u00e9es 20 pour rappel rappel : il y a une une ville verticale qui avait ce th\u00e8me de la verticalit\u00e9 comme elle existait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 New-York, mais cette verticalit\u00e9 en fait chez Fritz Lang a \u00e9t\u00e9 vraiment sur la question de la lutte des classes, c'est-\u00e0-dire que la ville haute dominante il Cass\u00e9s\u00e9 vivait en et les pauvres, il y avait une une vue basse domin\u00e9e classe ouvri\u00e8re vivait en bas et donc l'id\u00e9e que, il y a une sorte de, de, de reproduction, la lutte des classes entre le haut et le bas et et donc c'est vrai que l\u00e0 il y a une il y a, il y a une vraie question qui se pose c'est : dans quelle mesure ce qu'on peut d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s au toit mais c'est-\u00e0-dire d\u00e9mocratiser finalement \u00e0 des espaces de qualit\u00e9 et donc la possibilit\u00e9 de profiter d'une vue donc faire un un restaurant non pas pour une petite \u00e9lite riche mais peut-\u00eatre des des restaurants qui sera ouvert au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nExplications de s'adosser \u00e0 l'emplacement de ces rooftops eux, ils se situent souvent au sommet d'h\u00f4tels de luxe qui d\u00e9fini tout de suite une certaine client\u00e8le, bon apr\u00e8s il faut pas non plus g\u00e9n\u00e9raliser tous les rooftops ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le hupp\u00e9e \u00e0 Lausanne, par exemple, l'ambiance est beaucoup plus d\u00e9contract\u00e9 et il n'y a pas dress-code apr\u00e8s on paye quand m\u00eame la vue, alors \u00e9videmment c'est un petit peu plus cher qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [88%] :\r\nOui, et puis je crois qu'il y a aussi des priv\u00e9s qui peuvent mettre \u00e0 disposition leurs toits ou cr\u00e9er leur propre rooftops non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [86%] :\r\nOui, il y a d'ailleurs un \u00e9v\u00e9nement qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e en Suisse romande, le 28 juin dernier il proposait aux gens d'ouvrir leur toit, l'espace d'une soir\u00e9e donc l'ouvrir \u00e0 tout \u00e0 tout le public \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve participait pour la 1\u00e8re fois cette \u00e9v\u00e9nement qu'on appelle le rooftops d\u00e8s qui est organis\u00e9 dans diff\u00e9rentes villes de Suisse, c'est le site internet Rh\u00f4ne or pas un site qui propose un agenda de soir\u00e9es un peu hein donc Brown de dans les villes de Suisse qui est \u00e0 l'origine de ce projet, mais en l'occurrence, ce serait plut\u00f4t Apple Ground un appel la conf\u00e9rence, c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre un nouveau terme d'ailleurs alors la la 1\u00e8re \u00e9dition, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich et cette ann\u00e9e, Lausanne et Gen\u00e8ve, se sont joints \u00e0 la f\u00eate, le but de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est que les gens se rencontrent dans un cadre original, avec une nouvelle vision de la ville dans laquelle ils vivent et \u00e7a a bien march\u00e9, a plut\u00f4t oui \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, ce sont 7000 personnes qui se sont inscrites pour seulement 5 toit \u00e0 disposition, autant vous dire que les premiers inscrits \u00e9taient les premiers servis, et beaucoup de monde d'ailleurs n'ont pas pu participer \u00e0 Lausanne \u00e7a un petit peu bien ou moins bien march\u00e9 puisque seulement 2 toit ont ouvert leurs terrasses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [94%] :\r\nEst ce qu'il y a des conditions particuli\u00e8res pour pouvoir exploiter une terrasse sur le toit, l'ouvrir au public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [89%] :\r\nOui, on a quand m\u00eame quelques unes, il faut par exemple avoir des barri\u00e8res afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des clients, il faut aussi pr\u00e9voir un certain nombre de sorties de secours, et il faut aussi que les seuls souhaite adapter pour supporter la masse d'un certain nombre de personnes, sinon ce sont plus ou moins li\u00e9s m\u00eames autorisations que pour l'exploitation d'un commerce, apr\u00e8s il faut savoir que les restaurants et les bars ne sont pas les seuls qui cherche \u00e0 s'installer sur les toits, il y a pas mal d'acteurs potentiels qui veulent aussi les exploiter, je pense par exemple au jardins aux ruches ou encore aux panneaux solaires, qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur les toits, c'est finalement la m\u00eame loi qu'aux seuls qui s'applique en l'air, les explications de Luca Pata Ren\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [88%] :\r\nAu bout du compte, une fois qu'on a, on a bien pos\u00e9 toutes ces questions, on s'aper\u00e7oit que les probl\u00e8mes pos\u00e9s par le toit sont les probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9raux du sol et des espaces finalement dans la ville dans ce contemporaine c'est-\u00e0-dire de des probl\u00e8mes de d'accessibilit\u00e9, de d\u00e9mocratie, de mise en valeur commerciale et puis finalement de de choix politique par rapport \u00e0 qui peut utiliser le sol \u00e0 quelle fin il faut sociale des fins commerciales des fins de loisirs et donc ouverture ou fermeture pour une \u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [85%] :\r\nDonc beaucoup d'enjeux autour des toits et des toits, tr\u00e8s convoit\u00e9, les toits qui sont justement le qui font l'objet de beaucoup d'attrait avec ces fameuses rooftops ou terrasses sur les toits, c'est une tendance mise au jour par Quentin Boll\u00e8ne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bohlen, Quentin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pattaroni, Luca", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E346200-D5BE-431D-ABAA-B5672A5F0B97", "internalArchiveId": "5E346200-D5BE-431D-ABAA-B5672A5F0B97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoire des lieux de sciences (2/10) : La fondation et le mus\u00e9e Jurassica", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "La fondation Jurassica est n\u00e9e dans le Jura, r\u00e9gion \u00e0 la convergence de diff\u00e9rents domaines g\u00e9ologiques, de pal\u00e9oprovinces \u00e9cologiques et de zones g\u00e9ographiques. Son sous-sol et ses environnements - baptis\u00e9es \"Marnes du Bann\u00e9\" -  sont riches en fossiles et permettent aux diff\u00e9rents publics (scientifiques, \u00e9tudiants, scolaires et touristes) de d\u00e9couvrir l\u2019incroyable faune d\u2019invert\u00e9br\u00e9s qui peuplaient la mer jurassique il y a pr\u00e8s de 152 millions d\u2019ann\u00e9es. ", "durationSec": 1806, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Porrentruy", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e d'histoire naturelle", "fossile", "dinosaure", "nature du sol", "pal\u00e9ontologie", "g\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["Jurassica"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T22:49:52Z", "speechToTexts": ["22.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e7a va pas point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nDans notre s\u00e9rie sur les lieux historiques de sciences cap aujourd'hui sur une r\u00e9gion digne des palmar\u00e8s la Gondo temp\u00e9rature avoisinant les 30 degr\u00e9s, nous sommes \u00e0, nous sommes \u00e0 Porrentruy, dans le Jura, C\u00e9cile qui a un qu'est -ce que c'est cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nMais oui, nous sommes \u00e0 Porrentruy dans un lieu qui n'est pas historique mais pr\u00e9historique, puisque nous sommes en \u00e9t\u00e9, mais 152 millions d'ann\u00e9es avant J\u00e9sus-Christ, donc, le Jura, ses plages, ses dinosaures ces crocodiles bien s\u00fbr ses hu\u00eetres les oursins, des petits gast\u00e9ropodes alors les plages tropicales, en fait, c'est vraiment le tout d\u00e9but d'une histoire qui passionne depuis des si\u00e8cles et naturaliste la fois g\u00e9ologues, pal\u00e9ontologues botaniste, parfois ils sont les 3 en m\u00eame temps, comme Jules Thurman au 19\u00e8me si\u00e8cle, dont nous parlerons la r\u00e9gion est en effet un gigantesque livre \u00e0 ciel ouvert o\u00f9 il suffit de savoir d\u00e9crypter les roches les fossiles les traces pour comprendre ces 152 millions d'ann\u00e9es d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [99%] :\r\nEt c'est facile d'apprendre \u00e0 lire le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [91%] :\r\nIl faut avoir de bons yeux un marteau, pas avoir peur de se taper sur les doigts et un peu de jugeote, mais quand m\u00eame un, un sens de l'observation assez aiguis\u00e9 et vite passionnant, je vous propose ben de nous initier et d'aller juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Porrentruy sur un site de fouilles ouvert par le mus\u00e9e Jurassica o\u00f9 nous emm\u00e8ne le conservateur Damien Becker alors, ce matin -l\u00e0, des jeunes de la r\u00e9gion s'initient \u00e0 la pal\u00e9ontologie, apr\u00e8s avoir eu un rapide cours par le g\u00e9ologue elle comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [81%] :\r\nPas vraiment la couleur donc qui est oui bonjour qu'est -ce que tu as trouv\u00e9. \r\nJe sais pas pourquoi c'est juste des traces d'HLM d'enseignant, mais non les traces de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [79%] :\r\nMoi, c'est des traces d'oxydation c'est de l'alt\u00e9ration apr\u00e8s c'est pas la non c'est pas un animal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:51) [86%] :\r\nAlors vous, vous leur avez donn\u00e9 un cours Express de g\u00e9ologie, enfin ou de pal\u00e9ontologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [78%] :\r\nAlors j'on a essay\u00e9 de leur donner quelques notions afin qu'il sache un petit peu qu'est -ce qui Kelkoo suivons et puis qu'est -ce qu'ils vont pouvoir trouver ici, oh bah non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:04) [81%] :\r\nEt qui se couche vont fouiller alors racontez -nous qu'est -ce que c'est l\u00e0, on est devant un Champ de cailloux, il y a plein d'enfants en short qui appelle toutes les mais il cherche dans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [81%] :\r\nAlors il cherche dans une couche qui s'appelle les Marnes du Bannet, donc on est sur la colline du ballon et puis cherche des des fossiles dans les du Bannet c'est une couche qu'avait \u00e9t\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 par Jules Thurman qui est un savant naturaliste de la r\u00e9gion et puis ben nous, on a ouvert ce site de fruits pour qu'ils puissent un petit peu s'adonner au m\u00e9tier de pal\u00e9ontologues et puis donc il chercher des fossiles d'invert\u00e9br\u00e9s donc de coquillages de bivalves peut-\u00eatre aussi d'oursins et pourquoi pas aussi crocodiles, tortues, s'ils ont un peu d'chance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:44) [84%] :\r\nQuant vous leur avez par les avaient aucune notion de quoi que ce soit un sont vraiment des des d\u00e9butants, on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [83%] :\r\nAlors oui c'est, c'est c'est des novices en la mati\u00e8re, mais c'est quand m\u00eame une th\u00e9matique qui les int\u00e9resse, c'est vrai, quand on parle de fossiles de pal\u00e9ontologie, on voit que \u00e7a les int\u00e9resse qui qui s'y connaissent d\u00e9j\u00e0 un petit peu le monde des dinosaures, ces choses -l\u00e0, alors je pense qu'ils vont apprendre et puis, en tout cas, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentifs et donc je pense \u00e0 \u00e7a va leur plaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:10) [79%] :\r\nJe peux voir ce que tu as trouv\u00e9 qu'est -ce que c'est c'est un coquillage un fossile oui possible coquillages fossilis\u00e9s la 1\u00e8re fois qu'il trouve un copiage fossilis\u00e9s comme \u00e7a ou t'as l'habitude ici avec risque de Porrentruy et celui -l\u00e0 qui avoir ramener chez toi, je pense que je le ramener, jeunes gens \u00e0 la maison et quand tu as fait pour le trouver les mains toute pleine de oui pour casser des cailloux, \u00e7a s'enl\u00e8ve le morceau : il y a en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a s'enl\u00e8ve bien et c'est c'est combien de millions d'ann\u00e9es alors ce coquillages fossilis\u00e9s 150 millions d'ann\u00e9es apr\u00e8s, plus \u00e9tonnant, \u00e7a oui, \u00e7a donne pas, en fait, ici, dans le Jura, canton on creuse, on trouve des fossiles comme \u00e7a facilement, il y avait la mer, donc c'est pas trop \u00e9tonnant de trouver des coquillages oui monsieur curieuse \u00e7a c'est gast\u00e9ropode, vous avez trouv\u00e9, ils ont fait des d\u00e9couvertes int\u00e9ressantes ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [82%] :\r\nMoi, je suis all\u00e9 chercher un peu dans les d\u00e9blais bonsoir, pour leur montrer non \u00e0 quelques bivalves il y a une nutrition, on reconna\u00eet bien la structure un peu plus pratique comme \u00e7a, c'est une grosse fuite qui pourrait faire plusieurs dizaines de centim\u00e8tres vous tr\u00e8s un morceau d'hu\u00eetres, donc on pourrait la nettoyer verrait un peu la couleur brun\u00e2tre comme \u00e7a. \r\nB\u00e9b\u00e9 bras qui ont pas de c'est un invert\u00e9br\u00e9s en fait qui a qui fixait ici, on le voit pas tr\u00e8s bien et s'il y a un petit trou par lequel il succ\u00e8s comme \u00e7a sur des petits morceaux de rocher ou du petit bois et puis sinon le reste du bivalves aussi et l\u00e0 aussi c'est comme, en fait, une coque alors qu'on retrouverait sur les c\u00f4tes alors moi c'est, c'est, en fait c'est un moule interne parce que certains, comme cette hu\u00eetre ici ou encore la coquille pr\u00e9serv\u00e9, tandis que les bivalves ici sond\u00e9s sont des moules interne, c'est-\u00e0-dire la coquille elle s'est dissoute au cours de la fossilisation puis on retrouve vraiment l'int\u00e9rieur la forme int\u00e9rieure de l'animal, donc c'est ce qu'on appelle un moule interne donc finalement il y a plus de coquille mais fort conna\u00eet bien la forme typique le genre d'animaux comme la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [70%] :\r\nOui, et puis \u00e7a, c'est la 1\u00e8re fois tu fais des fouilles non mais j'ai d\u00e9j\u00e0 fait quelque part de Moscou, par exemple, des fois \u00e7a peut dans la for\u00eat j'avec mon copain, les fonds trouver enfin sport en d\u00e9faut et en trouv\u00e9 comme \u00e7a et \u00e7a te pla\u00eet, voil\u00e0, c'est les fonds pour trouver des beaux trucs mon histoire la patience parce que c'est ce probl\u00e8me du temps trouver mais bon \u00e7a passe quand m\u00eame sympa, puis le se serait trouv\u00e9 quoi par exemple et je pense, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se car \u00e0 ceux qui tournent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, ici, c'est vraiment le paradis pour pour exp\u00e9rimenter une le m\u00e9tier de pal\u00e9ontologues de ce que voil\u00e0 en une heure, vous allez pouvoir sortir environ 50 \u00e0 \u00e0 \u00e7a d\u00e9pend de la motivation du fouilleur donc 50 et 100 sp\u00e9cimens donc s'en fossiles ou fragments de fossiles et puis apr\u00e8s, simplement avec une brosse \u00e0 chaussures et et un peu d'eau voulez nettoyer, vous avez cherch\u00e9 sur votre \u00e9cole bien une dizaine de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux fossile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:20) [84%] :\r\nBon, pour l'instant j'ai pas encore trouv\u00e9 d'aspirants pal\u00e9ontologue intervenir mais trouve que c'est, c'est un peu trop fatigant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [87%] :\r\nBon id\u00e9e d'un dingue de, de, de, on appelle \u00e7a un satellite, donc c'est un lieu d\u00e9couvert sur le terrain, c'est de montrer un peu d'g\u00e9ologie un peu d'pal\u00e9ontologie d'initier les gens \u00e0 \u00e0 ce m\u00e9tier, mais aussi qui prennent conscience que \u00e7a existe parce que il y a beaucoup de m\u00e9connaissance, on parle toujours des jeunes de la confusion de l'arch\u00e9ologie, la pal\u00e9ontologie, par exemple, et simplement aussi est de permettre aux gens de d\u00e9couvrir leur r\u00e9gion la richesse de cette r\u00e9gion qui est extraordinaire en terme de sciences naturelles de toute fa\u00e7on, mais en particulier en termes de pal\u00e9ontologie, de recherche de fossiles sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [90%] :\r\nParce que si on se met quelques centaines d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, l\u00e0 on a des jeunes ici en 2014 qui, qui signe ici un petit peu \u00e0 la pal\u00e9ontologie etc mais historiquement il y avait des grands monsieur qui ont qui ont fait pas comme en fait qui ont trouv\u00e9 des fossiles \u00e7a c'est comme \u00e7a que \u00e7a d\u00e9marrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [83%] :\r\nBon, c'est-\u00e0-dire que bon ce qui est int\u00e9ressant dans le Jura, c'est que c'\u00e9tait une r\u00e9gion par le pass\u00e9 et encore aujourd'hui, qui \u00e9tait bien fr\u00e9quent\u00e9 par des naturalistes ou des g\u00e9ologues, au d\u00e9part, l'anthologie disons plus exp\u00e9riment\u00e9s, un certain nombre de choses, sortir du nouvelle \u00e0 l'\u00e9poque, ils sont encore valables pour certaines, aujourd'hui, en l'occurrence, culture, m\u00eame pour parler de de ce de ce monsieur, c'est lui qui a d\u00e9couvert, ou en tout cas \u00e9tudi\u00e9s, ses mains du Bannet qui a identifi\u00e9, donner des premiers textes sur ces fossiles, c'est aussi lui qui a sorti les premi\u00e8res th\u00e9ories sur la formation du Jura, l\u00e0 je parle en terme de relief, c'est lui qui a fait venir la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9ologique de France si je m'abuse en 1832 ans, qui leur a fait visiter tout le Jura de Bienne \u00e0 Porrentruy, qui a tenu l'assembl\u00e9e annuelle de cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 Porrentruy que leur expliquer la 1\u00e8re hypoth\u00e8se cr\u00e9dible de la formation du Jura qui est partiellement utilis\u00e9s aujourd'hui, il faut imaginer qu'\u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 il avait un marteau, son chapeau, son carnet de notes, son crayon, il y a, il arpentait le la r\u00e9gion il grattait il aller dans des ruisseaux pour trouver des affleurements de la recherche \u00e0 nu et puis essayer de comprendre et puis commence \u00e0 trouver des coquillages fossiles et trouver des des animaux visiblement dit mais je suis pas dans la mer \u00e0 l'or\u00e9e de pour prendre qu'on avait affaire \u00e0 des milieux marins \u00e7a, ils l'ont fait assez vite maintenant la notion d'\u00e9volution, la la notion d'esp\u00e8ces disparues etc \u00e7a c'est venu un peu plus tard, avec notamment d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:46) [91%] :\r\nEt puis quand ils trouvent \u00e7a et ce qui fait le lien avec la formation du Jura ou pas tout de suite ces 2 choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [85%] :\r\nIndirectement pour pour vous parler de la de la formation du Jura il va observer les couches g\u00e9ologiques est -ce qu'elles sont pench\u00e9s, c'est son droit, est -ce que la morphologie d'aujourd'hui du Jura colle avec la morphologie ou la kin\u00e9 sont des couches qui forment le relief et il va essayer de comprendre comment \u00e7a s'est fait comment est -ce qu'on peut avoir des des id\u00e9es re\u00e7ues qui sont carr\u00e9ment \u00e0 la ou des couches qui sont carr\u00e9ment \u00e0 la verticale, il va, il va, il va faire le lien avec la formation des Alpes, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important par rapport la formation du Jura etc etc, donc c'est beaucoup, beaucoup d'observations, de croquis de sch\u00e9mas d'essayer de comprendre la morphologie des couches sur lesquels ont marre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:35) [82%] :\r\nIl arrive \u00e0 lier \u00e7a avec la formation des Alpes, en disant, c'est finalement la suite de l'\u00e9rection des Alpes qui fait que le Jura ce policer fait des couches un peu bizarro\u00efde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:47) [79%] :\r\nParce qui comprend surtout c'est que, effectivement, le Jura se plier, c'est le bon terme, c'est que on a des grands plissements qui forment ce qu'on appelle des antiques Lino et dire lorsque sa forme du relief et lorsque \u00e7a Vall\u00e9e des saints qui nous pr\u00e9c\u00e8de la 1\u00e8re chose qui comprend et avec celles faites le compte, \u00e0 travers le Jura il essaie de reconstituer le la morphologie, avec le sous- sol avec la morphologie ou le \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie du sous- sol g\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:14) [82%] :\r\nEt sa th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 toujours utilis\u00e9s aujourd'hui, elle s'est affin\u00e9e, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [89%] :\r\nMonsieur a \u00e9t\u00e9 s'est \u00e0 avec l'\u00e9volution des technologies les la succession des, des, des, des g\u00e9ologues qui ont pu travailler sur cette probl\u00e9matique, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une base extr\u00eamement importante pour qu'on puisse continuer \u00e0 travailler sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:36) [92%] :\r\nOuais point Ali. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [86%] :\r\nJe pense pas, je pense, oui, oui, mais non, mais c'est possible, si tu regardes l\u00e0 c'est possible mais c'est encore bien pris dans la roche, donc on pourrait imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:52) [67%] :\r\nIci \u00e7a tourne, puis \u00e7a continue et qui va attaquer Total image parce que \u00e7a c'est possible mais il faudrait le casse \u00e9picurisme peut-\u00eatre de casser l'fossiles parce que la pi\u00e8ce \u00e9tait assorti la la c'est dur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [82%] :\r\nPoint c'est difficile \u00e0 casser oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [85%] :\r\nMais c'est un dur m\u00e9tier d'\u00eatre on peut qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:15) [82%] :\r\nPas terrible pour les doigts manucure et mais vous \u00eates quand m\u00eame sur de d\u00e9truire le 13 heures donc \u00e7a vaut le coup d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [81%] :\r\nD\u00e8s 13 ans, y compris des traces de dinosaures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [90%] :\r\nAlors pas \u00e0 cet endroit m\u00eame sur ces Marnes du Bannet qui elle date de152,7 millions d'ann\u00e9es car les traces de dinosaures, voyez -vous, elles sont l\u00e9g\u00e8rement plus jeune, \u00e0 152 millions d'ann\u00e9es, mais bien s\u00fbr, dans la r\u00e9gion, vous pouvez en voir rien qu'avec les travaux de la Transjurane entre 2000 et 2011 il y a eu 14000 traces de dinosaures, donc de pas de dinosaures qui ont \u00e9t\u00e9 mises au jour dans la r\u00e9gion, aujourd'hui bien s\u00fbr, vu que le l'autoroute recouvre il y a seulement une petite partie de ces traces qui sont visibles le long notamment d'un sentier didactique \u00e0 Courtedoux mais aussi en pleine ville de Porrentruy, \u00e7a s'appelle la Dino Tex est accessible toute l'ann\u00e9e dans la cour de l'\u00e9cole professionnelle de Porrentruy et on le d\u00e9couvre en compagnie du conservateur de Jurassica Damien Becker et de Ga\u00ebl, commente d\u00e9veloppe l'outil de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e autour de ces traces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:11) [86%] :\r\nAlors, on a de morphologie ou diversit\u00e9 2 grands types de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:16) [77%] :\r\nDinosaure con pour trouver par ses traces, c'est les grands quadrupler d'herbivores. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [75%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a, ils sont o\u00f9, l\u00e0, attendez vous les d\u00e9crivez, oui, on a 3 cercles en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:28) [73%] :\r\nCes 2 types : vous avez 17 plus ou moins complets oui est grand, et puis des demi- sert plus petit mais que dit demi- cercle ou complet, si vous voulez, donc c'est pas tarir par pattes avant, en fait c'est pas que la patte avant les plus petites, c'est simplement qu'ils ont pas exactement la m\u00eame position sur le sol en avant la patte arri\u00e8re donc elle repose plus \u00e0 plat la pas Boussac, le plus complet, la trace plus marqu\u00e9, mais autrement, vous avez l'autre type l\u00e0- bas o\u00f9 reconna\u00eet encore les doigts CDD bip\u00e8de tri tactile, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:58) [55%] :\r\nBerne Ivor herbivores. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [88%] :\r\nCarnivore exactement donc c\u00e9der grand carnivore en opposition aux grands herbivores. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [93%] :\r\nIls \u00e9taient les 2 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 ils sont sur les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:07) [83%] :\r\nIls sont pass\u00e9s au m\u00eame endroit, ils ont laiss\u00e9 des traces sur ce sur le m\u00eame sur la m\u00eame surface et une surface tant en fait que vous avez l\u00e0 mais ils sont pas forc\u00e9ment pass\u00e9 \u00e0 la m\u00eame heure ou \u00e0 la m\u00eame minute un peuvent \u00eatre pass\u00e9 quelques heures plus tard, parce qu'autrement surtout donner une petite altercation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:23) [83%] :\r\n152 millions d'ann\u00e9es l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:24) [84%] :\r\nOui, toujours, donc on est toujours sur ses plages dinosaure d'il y a 152 millions d'ann\u00e9es, on est toujours dans ces Bahamas jurassique et puis vous avez derri\u00e8re moi des silhouettes si vous voulez voir \u00e0 quoi pouvait ressembler ces dinosaures, donc il y a 4 silhouettes, on a de grands quadrupler d'herbivores et de bip\u00e8des carnivores un petit, un grand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:45) [71%] :\r\nDonnez donnez -moi alors non parce que je vois, c'est une hausse horizons aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:49) [87%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par les cadres paient donc vous avez cette saison risque ici \u00e0 droite et puis le plus grand la app\u00e2tes Crous, donc c'est des esp\u00e8ces de, de grands dinosaures relativement connu la pas toujours et surtout connu m\u00eame exclusivement en Am\u00e9rique du Nord, ce qui n'emp\u00eache pas l'avoir eu la possibilit\u00e9 de venir en Europe, malheureusement, n'a pas encore trouv\u00e9 un squelette pas jour en Europe, mais il y avait une connexion des continents, donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 possible et puis c'est un type anatomique conna\u00eet tr\u00e8s bien, c'est pour \u00e7a qu'il est l\u00e0 et qui aurait pu laisser les traces qu'on retrouve ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [94%] :\r\nMais on sait pas si c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:19) [89%] :\r\nAlors c'est toute la complexit\u00e9 de l'ethnologie, c'est qu'il est extr\u00eamement difficile, pour ne pas dire impossible de donner un an scientifique un squelette et de dire que c'est ce nom scientifique donc ce ce que donc cette esp\u00e8ce qui a fait ses traces, on parlera plut\u00f4t de type anatomique qui ont pu laisser ses traces mais l'emp\u00eache que la grande documentation et les travaux au long de l'autoroute pourrait amener \u00e0 rapprocher un petit peu le nom scientifique bas\u00e9e sur ce que l'\u00eatre et le nom qu'on pourrait donner aux faiseurs de traces. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [86%] :\r\nIl est sont recouvertes, etc, mais ce qu'on peut voir une piste particuli\u00e8re ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:51) [86%] :\r\nAlors, pour vraiment voir les pistes particuli\u00e8res comme vous dites, il faudrait avoir l'image totale de ce qui a \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9 ce qu'on peut retrouver l\u00e0- bas sur ce panneau, en fait, vous avez, vous avez dit 600 traces d\u00e9couvertes sans pr\u00e9server essayer de suivre certaines pistes, il faudrait se r\u00e9f\u00e9rer avec mention d'origine qu'on peut virtuellement en fait, on le retrouve pas physiquement, puisqu'on a du pr\u00e8s pr\u00e9server une partie des traces sous sous sous lors mais on a un projet de de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e qui marche avec une petite tablette \u00e9lectronique et l\u00e0 on peut avoir acc\u00e8s virtuellement \u00e0 l'ensemble des traces et puis on peut mieux voir comment s'agencer pour former des pistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [85%] :\r\nVous montrer \u00e7a, alors du coup, vous avez la tablette alors on \u00e0 la fois les traces de 152 millions d'ann\u00e9es, puis vous \u00eates avec la tablette alors le poursuive ses traces. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:38) [88%] :\r\nAlors, en fait, le projet de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e qui est pas encore termin\u00e9 actuellement mais, bient\u00f4t, en fait, ce sera que d'ici \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt de cette ann\u00e9e, au d\u00e9but du mois de septembre, les gens pourront venir louer une tablette ou au mus\u00e9um et puis venir ici sur place faire une petite exp\u00e9rience interactive, et puis comme Damien disait tout \u00e0 l'heure donc, on pourra se placer au-dessus du site, on va partout, retrouver un marqueur et puis si les gens pointe la tablette vers marqueur la la totalit\u00e9 des traces qui sont actuellement recouverte vont \u00eatre visible en 3 dimensions et puis les gens pourront un petit peu regard\u00e9 ce qui est actuellement invisibles et puis on a un autre, un autre aspect de cette r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e qui va d\u00e9velopp\u00e9, donc on aura une sorte de cahier terrain avec plusieurs chapitres sur les diff\u00e9rents taxons de de dinosaure, donc les herbivores et les carnivores ou pour en savoir un peu plus avoir des des animations et puis aussi un chapiteau 152 millions d'ann\u00e9es d'histoire qui sont d\u00e9roul\u00e9s ici dans le canton du Jura \u00e9galement \u00e0 chapitres sur le l'historique des recherches scientifiques \u00e0 travers les les temps depuis les les premiers, les premiers pal\u00e9ontologue jusqu'\u00e0 aujourd'hui et puis une derni\u00e8re chose encore, en fait, \u00e7a c'est une chose qui marche d\u00e9j\u00e0 actuellement c'est une version un peu b\u00eata mais c'est pour vous montrer \u00e0 quoi \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:57) [77%] :\r\nSemblait vous ouvrez la tablette, vous la mettez vers le pas, donc, en fait, en la mettant le mur, voil\u00e0 des des images de dinosaure, l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 on l'en 3D. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on a l'dinosaure en 3D toute la structure toutes les textures de sa peau ont \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e et puis encore mises \u00e0 jour et puis on peut choisir de le voir en squelette avec un petit peu de peau un peu en transparence et puis totalement avec la peau, donc on aura aussi une aussi une petite id\u00e9e d'animation de voir un petit peu respirer un petit peu sur place alors march\u00e9 non parce que on reste dans quelque chose de de statique, mais il va un petit peu bouger la t\u00eate et puis les gens pourront se mettre juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sous pieds un petit peu voir avoir l'impression d'\u00eatre en face du dinosaure qui est repr\u00e9sent\u00e9 l\u00e0 en en taille r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [86%] :\r\nOn regarde encore les autres moi j'aimerais voir les traces, voyez, je suis pas encore r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:47) [52%] :\r\nJ'aime voir ses tracts \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [88%] :\r\nCQFD, nous menons des fouilles intensives \u00e0 Porrentruy ce matin sur la trace de dinosaure, on y revient apr\u00e8s une chanson et tout d'abord une info trafic d'info trafic RTS des ralentissements sont toujours signal\u00e9s sur l'autoroute, l'hiver dans dans les 2 sens, entre Chavornay et la Sarah, la voie de gauche est ferm\u00e9e jusqu'\u00e0 16 heures sur ce tron\u00e7on, en raison de travaux. \r\nC'est un petit peu de rythmes ensoleill\u00e9s dans votre radio gr\u00e2ce \u00e0 \u00e9migrer aussi Queen si Jones qui chantait \u00e9touffement est parti dans notre s\u00e9rie sur les lieux historiques de la science, nous sommes aujourd'hui dans la r\u00e9gion de Porrentruy ou l'histoire g\u00e9ologique se d\u00e9couvre \u00e0 chaque fois que vous creusez un peu le seul C\u00e9cile clair hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:00) [89%] :\r\nOui, soit vous creuser le sol soit vous regardez ne serait -ce qu'en venant en train le paysage et vous voyez ces plissements du Jura, on comprend bien que l'histoire est l\u00e0 en ce moment oui alors dans un rayon de quelques kilom\u00e8tres, les scientifiques peuvent \u00e0 la fois d\u00e9couvrir aussi bien des dinosaures, des rhinoc\u00e9ros, des parions ou encore des ours des cavernes et des traces humaines aussi, alors il y a juste une dent de l'homme de N\u00e9andertal, qui a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e au mus\u00e9e Jurassica mais qui sait les futurs pal\u00e9ontologue pourrait faire de nouvelles d\u00e9couvertes, on y croit, alors on va retourner justement voir des jeunes en train de fouiller Omar le du ballet, ce n'est pas beaucoup de trouver et de pal\u00e9ontologue en herbe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:38) [85%] :\r\nMais quand m\u00eame, une jeune fille motiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:42) [81%] :\r\nVous \u00eates bless\u00e9 oui j'ai j'ai frapp\u00e9 code-source Pierre et un morceau de la Turquie dans mon h\u00e9 bien maintenant je saigne conna\u00eetre au moins des beaux tr\u00e9sors quoi 15 \u00e9trangers, de trouver un escargot, il y a aussi des moules, des petits coquillages et puis d'autres choses comme \u00e7a, on a aussi trouv\u00e9 du quartz, alors on l'a pris et vous \u00e7a vous int\u00e9resserait pal\u00e9ontologie ouais, franchement \u00e7a m'int\u00e9resserait qu'est -ce qui vous int\u00e9ressent dans cette sp\u00e9cialit\u00e9, bah, de trouver des fossiles des traces, des gens qui \u00e9taient avant nous et puis on apprend qu'on a un peu plus sur le pass\u00e9, comme on est arriv\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:19) [85%] :\r\nOn aime bien parler des traces de dinosaures et des plages \u00e0 dinosaure il y a 152 millions d'ann\u00e9es dans le Jura, mais en fait, c'est que le d\u00e9but d'une histoire dans le Jura a de particulier qu'il a une histoire longue en fait de 152 millions d'ann\u00e9es depuis ses plages \u00e0 dinosaure jusqu'aujourd'hui et on a plusieurs \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s p\u00e9riode-cl\u00e9 qui sont enregistr\u00e9s et qui nous raconte une histoire locales ou r\u00e9gionales extr\u00eamement int\u00e9ressante et qu'il y a une valeur en fait international, donc il faut imaginer justement ces Bahamas jurassique, il y a 152 millions d'ann\u00e9es avec ces dinosaures sur la plage, ces c\u00f4tes peupl\u00e9 de crocodiles de tortues et toute une s\u00e9rie d'invert\u00e9br\u00e9s apr\u00e8s je vais faire un gros saut dans le temps, quand m\u00eame, j'ai pass\u00e9 la limite \u00e0 65 millions d'ann\u00e9es une ast\u00e9ro\u00efde est pass\u00e9 par l\u00e0, au Mexique, une activit\u00e9 volcanique a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, de fa\u00e7on tr\u00e8s intensive en Inde, les dinosaures ont disparu, plein d'autres groupes zoologique \u00e9galement et, apr\u00e8s la dissipation dinosaure les mammif\u00e8res qui sont apparues sur Terre en m\u00eame temps que les dinosaures vont pouvoir se diversifier \u00e9voluer, on appelle \u00e7a une radiation pour coloniser la plupart des habitants au niveau de de la surface du globe, \u00e7a veut dire qu'ils vont pouvoir aller dans les zones polaires dans les oc\u00e9ans, dans les airs, etc, et puis dans le Jura on en on enregistre une p\u00e9riode qu'on pourrait appeler les relations intercontinentales entre 30 millions et 10 millions d'ann\u00e9es avant aujourd'hui, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 30 millions d'ann\u00e9es, l'Europe, qui \u00e9tait alors une grande ville, si vous voulez, compl\u00e8tement isol\u00e9e, les autres continents, qui connaissait une foule compl\u00e8tement end\u00e9mique sur les continentaux ou insulaires, va \u00eatre mis en contact avec l'Asie, et on va enregistrer l'arriv\u00e9e par migration de faune asiatiques en Europe et un renouvellement de alors, on va voir par exemple arriver des rhinoc\u00e9ros en Europe ou d'autres animaux proches des hippopotames actuels qu'on appelle les hantera caut\u00e8res c'\u00e9tait toujours chaud et beau, il fait toujours chaud et beau, mon est plut\u00f4t, on est pass\u00e9 d'un climat tropical ou subtropical type Bahamas \u00e0 des for\u00eats subtropicales, a temp\u00e9r\u00e9 relativement humide, mais il fait toujours chaud oui bien apr\u00e8s que se passe -t-il, \u00e7a va jouer un peu non, non, pas encore, apr\u00e8s il y a 20 millions d'ann\u00e9es, c'est on va \u00eatre mis en contact avec un autre grand continent, l'Afrique, qui \u00e9tait aussi jusqu'alors isol\u00e9, c'est la plaque arabique qui va, qui va faire une rotation anti- horaire et ferm\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e, faire un pont terrestre entre l'Afrique et le et l'Eurasie et l\u00e0 il y aura de nombreux \u00e9changes possibles de foot continental, en l'occurrence de mammif\u00e8res alors symboliquement l'Afrique va donner les cousins des \u00e9l\u00e9phants ou le groupe D, porteurs de trompes \u00e0 l'Eurasie et l'Eurasie va donner le rhinoc\u00e9ros \u00e0 l'Afrique et a, par exemple, on trouve magnifique mandibules ding-ding cousins des \u00e9l\u00e9phants actuels qu'on appelle le dit chez \u00e0 Del\u00e9mont, qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle mais qui est une pi\u00e8ce vraiment caract\u00e9ristique embl\u00e9matique spectaculaire et rare dans le Jura qui symbolisent justement, c'\u00e9tait de 20 millions d'ann\u00e9es et puis \u00e0 10 millions d'ann\u00e9es 3\u00e8me 3\u00e8me connexion avec un autre grand continent, continent am\u00e9ricain Mama ou par la par la Sib\u00e9rie et l'extr\u00eame nord du continent nord- am\u00e9ricain par la Boehringer, il y aura une possibilit\u00e9 de pont terrestre et la migration de ce qu'on appelle le petit cheval nord- am\u00e9ricain \u00e0 3 doigts, ce qui, choix qu'ils n'ont donc plus qu'un doigt qui va coloniser l'ensemble des territoires nordiques, c'est-\u00e0-dire l'Asie, l'Europe et m\u00eame l'Afrique du Nord, en un temps record puisque ce petit Falcon Nathalie parions est syst\u00e9matiquement dat\u00e9 \u00e0 10 millions d'ann\u00e9es qu'on le trouve alors en terme de de g\u00e9ologie, c'est une v\u00e9ritable horloge sera graphique, on trouve des parions donc ces t\u00e9moins de cette migration nord- am\u00e9ricaine en Eurasie \u00e0 10 millions d'ann\u00e9es dans un site tout pr\u00e8s d'ici en Ajoie chaque mois, il se prend un des plus beaux sites \u00e0 grands mammif\u00e8res de Suisse 10 millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:10) [81%] :\r\nJuste une petite question : pourquoi le Jura \u00e0 -t-il comme on va dire collectionner pas collectionner mais recueilli tous ces fossiles est -ce que c'est particulier au Jura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:22) [85%] :\r\nC'est une chose, c'est ce qui fait la force, si vous voulez des des de la g\u00e9ologie, la pendant tout le juge du Jura, il faut imaginer qu'on avait une grande mais il y a 150 millions d'ann\u00e9es avec des d\u00e9p\u00f4ts de couches calcaires qui sont pos\u00e9s \u00e0 l'horizontales, \u00e0 l'\u00e9poque, ensuite, l'histoire continue d'autres d\u00e9p\u00f4ts jusqu'\u00e0 aujourd'hui et se d\u00e9posent dans le Jura, mais en m\u00eame temps vous la formation de la cha\u00eene jurassienne du la cha\u00eene du massif jurassien, vous avez cette formation de vall\u00e9e et de et de mort \u00e0 l'int\u00e9rieur des vall\u00e9es, on a pr\u00e9serv\u00e9 les couches plus r\u00e9centes qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s et l\u00e0 on a l'enregistrement de l'histoire plus r\u00e9cente g\u00e9ologiques et pas anthologique dans le Jura, c'est pour \u00e7a que c'est exceptionnel si c'\u00e9tait rest\u00e9 horizontales son aurait tout que la couche la plus r\u00e9cente, on aurait on serait si on est horizontales et qui se passe pas grand- chose, on est toujours \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:12) [90%] :\r\nOui, je comprends assez parce que le Jura c'est a fait des petits creux et des bosses et des petits secrets en fait des recoins qu'on a gard\u00e9 ces endroits o\u00f9 on peut trouver des fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:23) [86%] :\r\nAlors exactement si je r\u00e9sume, vous avez ces grandes assises calcaire qui forment des montagnes du Jura et tout le reste du Jura, l\u00e0, la plupart du temps on est environ \u00e0 152 millions d'ann\u00e9es mais pi\u00e9g\u00e9 dans le fond des vall\u00e9es, on a des restes de molasse comme sur le plateau qui nous raconte une histoire entre 40 et 10 millions d'ann\u00e9es et puis apr\u00e8s, si vous vous baladez dans le Jura, vous avez encore tous les ph\u00e9nom\u00e8nes de relief qu'artistique, donc la recherche en place qui a connu une \u00e9rosion par dissolution il a form\u00e9 des grandes cavit\u00e9s qui sont remplis de s\u00e9diments extr\u00eamement r\u00e9cent pour le g\u00e9ologue puisque \u00e7a nous raconte les 100 derniers milliers d'ann\u00e9es d'histoire, \u00e7a veut dire qu'avec les fonds qu'artistique ou de dos, Linda d'un choix, vous savez l'histoire des mammouths d\u00e9glaciation avec les fonds d\u00e9valer dans la vall\u00e9e, Del\u00e9mont notamment, vous avez l'histoire entre moins 10 et moins 40 millions d'ann\u00e9es, il y avait que les assises mais du Jura qui font mal, l'ensemble du du relais jurassien, vous avez l'histoire il y a 150 millions d'ann\u00e9es, donc on arrive, dit soit en gros dans le Jura, recto, moi c'est \u00e7a qui est exceptionnelle par rapport \u00e0 la r\u00e9gion, c'est que sur 30 kilom\u00e8tres de rayon si vous prenez un sens plus ou moins Porrentruy, vous avez 152 millions d'ann\u00e9es d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:28) [84%] :\r\nBen moi, je vais demander aux jeunes ce qu'ils en pensent sur cette r\u00e9gion -l\u00e0, d'apr\u00e8s ce que jeudi dernier, avec, on a une histoire, on a comme un livre d'histoire de 152 millions d'ann\u00e9es, webcam du maestro c'est du mal \u00e0 y croire : oui, venez voir, attendez comment \u00e7a vous avez du mal \u00e0 y croire, vous pensez qu'il raconte des b\u00eatises, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:51) [79%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame un peu bizarre de dire qu'il y avait la m\u00e8re ici vous \u00eates en train de trouver des coquillages, oui, je crois, \u00e7a fait bizarre, il y a longtemps, il y avait un merci maintenant ben en tout cas, disparus aimerait revenir \u00e0 152 millions d'ann\u00e9es, ben oui, je pr\u00e9f\u00e8re que ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:13) [78%] :\r\nAllez, ce jeune Jurassien qui pr\u00e9f\u00e8rent la mer et on peut le comprendre effectivement rel\u00e8gue ont a \u00e9t\u00e9 oui mais la grande rentr\u00e9e s'appeler Porrentruy les banques au ventre, il y va donc \u00e0 lui \u00e9tait vraiment c'est vrai \u00e7a, on n'parle pas 52 millions d'ann\u00e9es avait \u00e9norm\u00e9ment la d\u00e9bandade pour elle avait quand m\u00eame \u00e7a devenait de ce nom -l\u00e0, mais effectivement, nous, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour nommer encore c'est en droit je suis b\u00eate avec mes questions et puis Damien Becker qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, conservateur de jurassique mus\u00e9um c'est le nouveau nom Mus\u00e9e jurassien des sciences naturelles \u00e9gal comment \u00e9galement qu'on entendait, g\u00e9ologue au mus\u00e9e pour cette visite que vous avez pu r\u00e9aliser donc C\u00e9cile garant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:52) [88%] :\r\nOui, et puis je propose \u00e0 chacun d'aller voir Porrentruy les ben moi, c'est cet \u00e9t\u00e9, une visite \u00e0 ne pas vous choquer pour se plonger dans la Suisse qui a \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e par la mer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "jeune \u00e9tudiante s'initiant \u00e0 la pal\u00e9ontologie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Becker, Damien", "role": "conservateur au mus\u00e9e Jurassica", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1364590", "internalArchiveId": "AA1407364571", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "durationSec": 893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6033460", "imageURL": "http://www.rts.ch/6033463.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 dans l'Emmental", "Le journal", "Les combats s'intensifient dans la bande de Gaza", "Les chiffres d'UBS d\u00e9passent les attentes", "12:45 le journal", "La Police cantonale vaudoise lance une vaste action de pr\u00e9vention", "Le train de Harry Potter est \"made in Switzerland\"", "JU: les examens de maturit\u00e9 gymnasiale jug\u00e9s trop faciles", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["A Schangnau, la rivi\u00e8re n'est finalement pas sortie de son lit.", "Cela malgr\u00e9 les appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 un cessez le feu.", "Le num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice net de 792 millions de francs, en hausse de 15% par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9.", "Cette action intervient un mois apr\u00e8s la mort d'un ouvrier sur l'A1, fauch\u00e9 par un automobiliste fran\u00e7ais.", "C'est une soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9manique sp\u00e9cialis\u00e9e dans la construction de funiculaires qui a reconstruit le fameux convoi pour le parc d'attraction des studios Universal en Floride.", "Ce constat a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 par le directeur du Lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy, cette ann\u00e9e seul 2% des \u00e9tudiants ont rat\u00e9 leur examen."], "variantIds": ["ece-5937733", "ece-5939718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T18:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT014084\r\nDate de transcription : 22-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:03:31) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, le b\u00e9n\u00e9fice Net d'UBS a progress\u00e9, plus 15 pourcent ce qui \u00e9quivaut \u00e0 792 millions au 2\u00e8me trimestre alors que la banque est en plein litige avec plusieurs pays europ\u00e9ens, le cas de l'Allemagne est r\u00e9gl\u00e9 dans le conflit fiscal qui l'oppose \u00e0 UBS, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au Proche-Orient, les espoirs de paix s'\u00e9loigne alors que la communaut\u00e9 internationale multiplie les appels au calme : les combats s'intensifient \u00e0 Gaza, les attaques ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement intenses, la nuit derni\u00e8re en territoire palestinien, la Suisse, une nouvelle fois arroser cette nuit l'emmental a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les fortes pr\u00e9cipitations, les pluies abondantes qui sont tomb\u00e9es la nuit derni\u00e8re ont gonfl\u00e9 les cours d'eau et remplit les lacs, les chiffres d'UBS au 2\u00e8me trimestre d\u00e9passe les attentes, le num\u00e9ro un bancaire helv\u00e9tique d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice Net de 792 millions de francs, en hausse de 15 pourcent par rapport \u00e0 l'an pass\u00e9 de bons r\u00e9sultats, malgr\u00e9 les nombreux litiges en cours dans le conflit fiscal avec l'Allemagne, UBS a trouv\u00e9 un accord, un accord qui met fin \u00e0 des poursuites judiciaires autre diff\u00e9rend en cours, celui qui oppose UBS \u00e0 la France, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:33 > 0:03:47) [95%] : \r\nCe matin le directeur Sergio Ermotti affichent le sourire : UBS boucle son 2\u00e8me trimestre avec un b\u00e9n\u00e9fice en hausse et un renforcement de ses fonds propres, surtout la banque annonce un accord conclu avec l'Allemagne dans un diff\u00e9rend fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:01) [92%] : \r\nEt on a bien travaill\u00e9 dans tous les secteurs de la banque, on a trouv\u00e9 une solution avec les autorit\u00e9s en Allemagne et on a renforc\u00e9 encore une fois la la position de capital et d\u00e9montrer que la Star Teddy fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:11) [98%] : \r\nLes soucis d'UBS en Allemagne remonte \u00e0 2012, concr\u00e8tement, la banque a d\u00fb verser une amende cons\u00e9quente de 300 millions d'euros apr\u00e8s une enqu\u00eate sur des clients ayant fraud\u00e9 le Fisc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:25) [86%] : \r\nIl y avait des probl\u00e8mes du pass\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler, je sais du fils de Dieu qu'on est content, mais on a trouv\u00e9 une s\u00e9lection avec la mani\u00e8re, on peut maintenant d\u00e9velopper notre notre notre affaire l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:49) [92%] : \r\nMais la premi\u00e8re banque du pays n'est pas au bout de ses peines en mati\u00e8re de proc\u00e9dures juridiques depuis mercredi dernier, elle est dans le viseur de la France, mis en examen pour soup\u00e7ons de blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale, avec cette fois-ci la menace d'un proc\u00e8s et l'exigence d'une caution de 1,3 milliards de francs pour Sergio Ermotti une instrumentalisation politique \u00e0 laquelle UBS chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:05:07) [84%] : \r\nOui, voil\u00e0 la la, montant qui se nous \u00e7a fait pas du sens aussi dans un proportion en qu'est ce qu'on a pay\u00e9 en Allemagne et aussi de de montant des affaires qu'on a en France, alors comme je viens de dire on va, on va faire de un appel \u00e0 cette d\u00e9cision qui, qu'on ne peut pas accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:07 > 0:05:18) [95%] : \r\nL'affaire pourrait donc durer et contraindre \u00e0 de nouvelles provisions pour r\u00e9gler ce litige, la banque a d'ailleurs du ma\u00eetre dans son bas de laine durant ce trimestre, 254 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:19 > 0:05:35) [94%] : \r\nEn Isra\u00ebl, les combats s'intensifient dans la bande de Gaza, et ce malgr\u00e9 les appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 un cessez-le-feu, Benyamin N\u00e9tanyahou, a annonc\u00e9 hier que son pays devait se pr\u00e9parer \u00e0 un conflit durable et le bilan humain est de plus en plus lourd Meryem brioche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:36 > 0:06:11) [94%] : \r\nD\u00e9luge de feu sur Gaza, ce matin, l'unique centrale \u00e9lectrique qui fonctionnait d\u00e9j\u00e0 20 pourcent de ses capacit\u00e9s, a cess\u00e9 de fonctionner apr\u00e8s un bombardement de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne dans la nuit, les morts sont compt\u00e9s par dizaines mais malgr\u00e9 le lourd bilan humain et les appels impuissant de la communaut\u00e9 internationale, le Hamas et Isra\u00ebl sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller jusqu'au bout de cette guerre soutenus par l'opinion publique isra\u00e9lienne, Benyamin N\u00e9tanyahou, a pr\u00e9venu ses concitoyens qu'ils doivent \u00eatre pr\u00eats \u00e0 une longue campagne \u00e0 Gaza jusqu'\u00e0 la neutralisation des tunnels du Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:12 > 0:06:25) [83%] : \r\nOui, parce m\u00eame chose aurait M\u00e9dina Isra\u00ebl les citoyens isra\u00e9liens ne peuvent pas vivre avec la menace de roquettes et les tunnels de la mort m'Deraa mais mais non mordant et une mort d'embarras la mais le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:26 > 0:06:53) [94%] : \r\nLes pertes du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lourde hier 10 soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en moins de 24 heures une journ\u00e9e sanglante marqu\u00e9e par la fin du mois de ramadan dans le monde musulman, ce matin, le guide supr\u00eame iranien a tenu pour l'occasion un discours, l'ayatollah Ali Khomeini a qualifi\u00e9 Isra\u00ebl de chien enrag\u00e9 qui commet un g\u00e9nocide \u00e0 Gaza pour lui le monde islamique devrait soutenir les Palestiniens et les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:53 > 0:06:54) [75%] : \r\nMoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:57 > 0:07:07) [97%] : \r\nPour l'instant aucun espoir d'une tr\u00eave n'est envisag\u00e9e, malgr\u00e9 les appels du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, r\u00e9uni en urgence hier un cessez-le-feu humanitaire imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:09 > 0:07:32) [93%] : \r\nEn Suisse, la nuit fut marqu\u00e9e par de fortes pr\u00e9cipitations, les cours d'eau ont atteint des d\u00e9bits importants comme l'art et le Rhin et en Suisse romande, le niveau d'eau du Rh\u00f4ne a d\u00e9pass\u00e9 sa limite ce matin \u00e0 Sion il a atteint plus de 450 m\u00e8tres cubes par seconde, soit plus du double de la moyenne annuelle, les troncs charri\u00e9s par le courant, t\u00e9moigne de la force de cette crue les autorit\u00e9s cantonales restent vigilants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:33 > 0:07:42) [91%] : \r\nEt dans l'Emmental, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Shangla, on a \u00e9vit\u00e9 le pire, la rivi\u00e8re n'est finalement pas sorti de son lit, le retour \u00e0 la normale est progressif, Nicolas Berre \u00e9tait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:44 > 0:07:55) [89%] : \r\n2\u00e8me fois en 3 ans que cette exploitation est touch\u00e9 par les intemp\u00e9ries, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on annonc\u00e9 50 millim\u00e8tres d'eau sur la r\u00e9gion, malgr\u00e9 le danger, la famille Graf et rester chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:56 > 0:07:58) [84%] : \r\nMais rat\u00e9 femme moi, ma m\u00e8re est morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:58 > 0:08:05) [93%] : \r\nOn aurait pu aller dormir ailleurs, on nous a fait la proposition, mais on a voulu attendre, voir ce qui se passe avec la pluie, et finalement on a d\u00e9cid\u00e9 de rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:05 > 0:08:11) [60%] : \r\nComment c'est Nicolas pour flatter styliste et peut ni \u00eatre produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:12 > 0:08:32) [92%] : \r\nDans l'est de la Suisse, le sommeil \u00e9tait encore plus agit\u00e9 \u00e0 Saint-Gall Soleure Lucerne partout les secours \u00e9taient \u00e0 pied d'oeuvre dans cette r\u00e9gion, c'est Altstetten qui a pay\u00e9 le plus lourd tribut plusieurs ruisseaux et rivi\u00e8res ont d\u00e9bord\u00e9 loi atteignant parfois le 1er \u00e9tage, les pompiers ont d\u00fb intervenir 150 fois dans l'Emmental et pourtant, ici, on respire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:32 > 0:08:55) [87%] : \r\n\u00e7a ne me co\u00fbte Groningue standard, \u00e7a a bien commenc\u00e9 hier soir parce qu'on n'a pas eu de gros orages au contraire de la r\u00e9gion \u00e0 l'Est d'ici on a eu d'importantes pr\u00e9cipitations mais \u00e7a s'est rapidement transform\u00e9e en averse les torrents la lat\u00e9raux o\u00f9 il aimait sont rest\u00e9s dans le Rallye et la population a pu rester chez a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9, il la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:55 > 0:09:06) [93%] : \r\nPratiquement coup\u00e9s du monde pendant 4 jours, les habitants de ces maisons sont les premiers \u00e0 se r\u00e9jouir de ce retour \u00e0 la normale, un nouveau pont remplacera bient\u00f4t celui que les flots de l'aimer ont englouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:06 > 0:09:25) [80%] : \r\nIl y a une part parole estimant maintes militaire strat\u00e9gique et plainte, on estime qu'il faudra 6 jours pour le construire, on doit faire du terrassement pr\u00e9parer les rives gauche et droite pour l'arriv\u00e9e de ce pont 60 militaires vont travailler 24 heures sur 24 pour son installation Uruguay vers arm\u00e9e Round Doom dit Walter Fillon de femmes tristoune appara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:25 > 0:09:33) [94%] : \r\nPouvoir dormir sur ses 2 oreilles, la famille Graf en aussi plut\u00f4t que la protection civile, elle attend des mesures pour s\u00e9curiser durablement son domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:36 > 0:09:45) [93%] : \r\nC'est la corporation des eaux qui doit planifier ses travaux, nous en tant qu'individu, on peut bien donner notre avis, mais ce qu'il faut faire exactement ce sont les autres qui doivent le d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:46 > 0:09:48) [85%] : \r\n\u00e0 89 cher notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:48 > 0:09:53) [88%] : \r\nMais l'imm\u00e9diat, ce sont ces gravats quelques minutes pour envahir les champs des semaines pour dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:55 > 0:10:39) [93%] : \r\nLes m\u00e9decins favorables \u00e0 la caisse publique d'assurance- maladie, sont entr\u00e9s en campagne ce matin \u00e0 Berne et ce en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 septembre prochain \u00e0 leurs yeux, la concurrence entre les caisses actuelles se fait au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des soins les m\u00e9decins d\u00e9noncent le matraquage bureaucratique des assureurs qui p\u00e8se sur leur travail quotidien, ils estiment que seule la caisse publique assure le libre choix du m\u00e9decin \u00e0 long terme la profession Hong reste divis\u00e9s sur la votation de septembre s\u00e9lectionnez un mois apr\u00e8s la mort d'un ouvrier sur la Une, fauch\u00e9 par un automobiliste fran\u00e7ais la police cantonale vaudoise lance une vaste action de pr\u00e9vention aux diff\u00e9rents postes de douane et elle assure ne pas cibler en particulier les conducteurs frontaliers J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:40 > 0:10:49) [86%] : \r\nBonjour monsieur, bonjour, en fait, la pr\u00e9vention routi\u00e8re, aujourd'hui on sensibilise un peu les gens qui prennent beaucoup l'autoroute, vous prenez beaucoup l'autoroute, je prends ton tous les gens tous les jours, c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:11:00) [91%] : \r\nNicolas s'est port\u00e9 volontaire ce matin pour interpeller les conducteurs \u00e0 la Douane de Vallorbe le d\u00e9c\u00e8s d'un coll\u00e8gue sur la une, un mois plus t\u00f4t, fauch\u00e9 par un conducteur ivre est encore dans toutes les t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:00 > 0:11:06) [75%] : \r\nOn a un peu la peur au ventre, en fait, attendait tout quant de regarder derri\u00e8re nous, les voitures car il faut provi dans les camions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:07 > 0:11:09) [88%] : \r\nOn a beaucoup est mort la bande d'arr\u00eat d'urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:09 > 0:11:12) [97%] : \r\nM\u00eame les conducteurs le reconnaissent, ils sont parfois distrait au volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:13 > 0:11:19) [88%] : \r\nMais la radio, on pense \u00e0 autre chose et voil\u00e0 on habite ailleurs que bon ben \u00e7a fait du bien de r\u00e9p\u00e9ter pour prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:19 > 0:11:27) [91%] : \r\nC'est en ce que c'est un m\u00e9tier, pas \u00e9vident et c'est dangereux quant aux ouvriers, ils sont parfois sid\u00e9r\u00e9 par les comportements des conducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:27 > 0:11:34) [83%] : \r\nAlors vous avez vu un chauffeur poids lourd, il \u00e9tait sur le volant, sont dans des portables seul voil\u00e0 pour moi d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:36 > 0:11:38) [85%] : \r\nDans la pire des choses bien d\u00e9cevant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:11:51) [93%] : \r\nDurant 3 jours : policiers, ouvriers vont se relayer aux douanes de tout le canton, au total 10000 conducteurs devraient \u00eatre sensibilis\u00e9s la plupart fran\u00e7ais, mais pas question pour les autorit\u00e9s de stigmatiser nos voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:51 > 0:12:04) [89%] : \r\nC'est principalement pour des questions logistiques, c'est plus facile de pouvoir arr\u00eater des, des, des automobilistes, faire un contr\u00f4le cibl\u00e9 alors la nationalit\u00e9 des des usagers nous importe peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:04 > 0:12:12) [97%] : \r\nL'op\u00e9ration doit permettre d'enrayer cette s\u00e9rie noire sur les routes vaudoises avec 4 accidents graves dont 2 mortels en moins de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:14 > 0:12:29) [93%] : \r\nLes examens de maturit\u00e9 gymnasiale sont trop facile, c'est un constat dress\u00e9 par le directeur du lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy, cette ann\u00e9e, seuls 2 pourcent des \u00e9tudiants ont rat\u00e9 leurs examens, le syst\u00e8me ne serait alors pas assez exigeant, explications S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:29 > 0:12:44) [93%] : \r\n\u00e0 Porrentruy, cette ann\u00e9e, seulement 2 pourcent des \u00e9tudiants inscrits \u00e0 l'examen de maturit\u00e9 gymnasiale n'ont pas d\u00e9croch\u00e9 leur dipl\u00f4me, ils sont normalement entre 5 et 10 pourcent ce r\u00e9sultat est d\u00fb \u00e0 une vol\u00e9e plut\u00f4t dou\u00e9, mais surtout, selon le directeur de l'\u00e9tablissement \u00e0 un syst\u00e8me biais\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:44 > 0:12:59) [91%] : \r\nPour obtenir un maturit\u00e9 il y a quinze note qui compte et il est vrai que lorsqu'un \u00e9l\u00e8ve laisse tomber une discipline peut avoir un 2 par exemple, c'est tr\u00e8s facile de rattraper en compensant avec les autres disciplines qui sont 14 disciplines \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:59 > 0:13:10) [90%] : \r\nAinsi, cette ann\u00e9e, plus de la moiti\u00e9 des bacheliers jurassiens accuse une autre insuffisantes en math\u00e9matiques sur leur dipl\u00f4me, une situation impensable pour le directeur, dont le constat fait \u00e9cho chez certains coll\u00e8gues romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:19) [89%] : \r\nC'est aussi r\u00e9fl\u00e9chir au niveau de la Commission suisse de maturit\u00e9, certains membres de cette commission estime que, aujourd'hui, la maturit\u00e9 Sofia trop facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:13:36) [94%] : \r\nS'il revient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9finir le cadre g\u00e9n\u00e9ral de la maturit\u00e9 gymnasiale ce sont les cantons qui l'applique et qui au besoin le durcissent une option pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire selon Berne, puisqu'en g\u00e9n\u00e9ral les \u00e9tudiants qui d\u00e9croche une maturit\u00e9 s'en sortent plut\u00f4t bien \u00e0 l'\u00e9chelon sup\u00e9rieur, universit\u00e9s ou hautes \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:36 > 0:13:55) [87%] : \r\nEn Suisse, 100 on a environ donc 30 pourcent de jeunes qui sont d\u00e9tenteurs d'une maturit\u00e9 gymnasiale ou professionnels et on a aussi 30 pourcent de dipl\u00f4m\u00e9s des hautes \u00e9coles, vous avez d'autres pays, par exemple, l'Italie, qui elle a un taux de 70 pourcent de maturit\u00e9 et 30 pourcent des hautes des plans aide 2 \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:55 > 0:14:09) [95%] : \r\nPour Berne, l'objectif est clair que les examens de maturit\u00e9 soit trop facile ou non, ils doivent permettre aux \u00e9tudiants d'acc\u00e9der aux universit\u00e9s et hautes \u00e9coles sans examen d'entr\u00e9e, plusieurs groupes de travail entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons planchent sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:09 > 0:14:24) [89%] : \r\nLe train de Harry Potter est Made in Land, c'est une soci\u00e9t\u00e9 al\u00e9maniques sp\u00e9cialis\u00e9s dans la construction d'funiculaire qui a reconstruit le fameux convoi pour le parc d'attractions des studios Universal en Floride, un reportage sign\u00e9 Karine a Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:14:46) [94%] : \r\nLes fans de la saga auront reconnu \u00e0 sa locomotive rouge c'est le Poudlard Express le fameux train qui conduit Harry Potter dans le monde de la magie pour le convoi au look r\u00e9tro vient d'\u00eatre reconstruit \u00e0 l'identique pour le parc d'attractions des studios Universal en Floride et sa construction doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:46 > 0:14:57) [87%] : \r\nPlus aux ing\u00e9nieurs suisses qu'\u00e0 la baguette magique c'est ici \u00e0 Golda ou dans le canton de Schwyz, que le train a \u00e9t\u00e9 mise au point et fabriqu\u00e9 par des sp\u00e9cialistes en remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:57 > 0:15:14) [85%] : \r\nEt \u00e7a c'est g\u00eanerait, c'est en fait un funiculaire comme ce que les touristes peuvent emprunter en montagne coffre-fort, l'astuce c'est que vu de l'ext\u00e9rieur, il ressemble \u00e0 une vieille machine \u00e0 vapeur dans ces j'c'est l'illusion que nous voulons donner aux visiteurs du parc, donc mortels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:15 > 0:15:15) [69%] : \r\nCela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:15 > 0:15:28) [97%] : \r\nVoil\u00e0 2 ans et demi qu'on s'affaire autour de cette dr\u00f4le de machine dans le plus grand secret, 2 autres soci\u00e9t\u00e9s suisses ont particip\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9nagement des compartiments et au pilotage de la machinerie, le train n'a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:28 > 0:15:37) [90%] : \r\nMiniatures 70 m\u00e8tres de long de locomotive en tout 500 tonnes de mat\u00e9riel ont d\u00fb \u00eatre achemin\u00e9s en toute discr\u00e9tion aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:41 > 0:15:52) [92%] : \r\nLe Poudlard Express et le 1er funiculaire suisse qui roule \u00e0 plat, tir\u00e9 par un c\u00e2ble et pas question d'admirer la vue, les fen\u00eatre donnent l'illusion de se balader dans l'univers de Harry Potter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:55 > 0:15:58) [91%] : \r\nL'attraction vient d'ouvrir ses wagons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:01 > 0:16:36) [90%] : \r\nCouleurs d'\u00e9t\u00e9 rentre en Suisse romande, aujourd'hui la voiture par de Laufon et terminera sa journ\u00e9e \u00e0 l'celle dans le canton du Jura pour comm\u00e9morer notamment les 100 ans de la premi\u00e8re guerre mondiale durant la guerre de 14 18 le Jura et la r\u00e9gion de Suisse, la plus surveill\u00e9e par l'arm\u00e9e, des dizaines de milliers de soldats ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s \u00e0 l'endroit que l'on nomme le kilom\u00e8tre 0, retrouvez donc ce soir l'\u00e9tape du jour sur RTS Un d\u00e8s 19 heures, c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli ce soir, vous retrouvez Agn\u00e8s W\u00fcthrich \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:51 > 0:16:55) [85%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:01 > 0:17:05) [85%] : \r\nAlors oui serait f\u00e2cheux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:35 > 0:17:40) [77%] : \r\nNormalement devrait pas de non mais elle tout le tissu peint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:49 > 0:17:52) [93%] : \r\nMerci absolument envoyez des cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:39 > 0:18:40) [86%] : \r\nJ'imagine que c'est l'avocat c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:43 > 0:18:44) [83%] : \r\nTr\u00e8s excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:44 > 0:18:45) [75%] : \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:47 > 0:18:52) [78%] : \r\nOn est tu, hein, juste pour pr\u00e9ciser qu'a l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:16 > 0:23:10) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, d\u00e9cid\u00e9ment, on ne s'en sort pas de cette pluie il y une pluie qui, comme pr\u00e9vu, a repris d\u00e8s hier soir, sur l'ensemble du pays qui, localement, \u00e9tait abondante, comme par exemple en Valais ou d'une fa\u00e7on assez homog\u00e8ne, il est tomb\u00e9 entre 40 et 50 millim\u00e8tres d'eau et justement comme les sols sont gorg\u00e9s d'eau, h\u00e9 bien le cumul devient vraiment tr\u00e8s important et nous avons toujours un risque de crue, alors si on regarde l'animation du satellite, on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette humilit\u00e9, ces nuages qui remontent du Golfe de G\u00eanes qui viennent s'enrouler sur nous ces nuages donneront des pr\u00e9cipitations et des orages sur le Tessin d\u00e9borde de l'autre c\u00f4t\u00e9, en donnant toujours de la pluie, seule la Suisse romande son sort un tout petit peu mieux alors, h\u00e9 bien, le trajet de cette pluie et bien visible aussi sur leur radar le radar, regarder d'abord, elle vient du sud, puis de plus en plus elles arrivent par l'Est et dor\u00e9navant, h\u00e9 bien elle descendra m\u00eame du Nord parce \u00e7a va continuer, alors d\u00e9j\u00e0 pour cet apr\u00e8s- midi, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, sachez que nous aurons donc un accord ciel charg\u00e9 des orages sur le Tessin, de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement \u00e0 un ciel bouch\u00e9, avec des pr\u00e9cipitations sur les Alpes orientales en Valais et puis je vous le disais en Suisse romande, h\u00e9 bien peut-\u00eatre encore quelques averses mais entend globalement plut\u00f4t sec avec m\u00eame peut-\u00eatre quelques petits rayons de soleil c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, c'est pas cher pay\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, on va tourner entre 17 et 19 degr\u00e9s en moyenne au nord des Alpes 21 pour le sud en aussi 14 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 3300 m\u00e8tres avec des vents de secteur Est dans les Alpes et d\u00e9j\u00e0 des vents de secteur nord sur le Jura, sur le plateau, mais tous ces vents seront faibles aujourd'hui est pour ce soir, h\u00e9 bien reprise ou recrudescence des pr\u00e9cipitations \u00e0 nouveau sur l'ensemble du pays, l'de la neige 2007, 2900 m\u00e8tres et puis le sur le Tessin l\u00e0 \u00e9ventuellement quelques \u00e9claircies et puis demain matin, h\u00e9 bien avec ses vents du nord, on aura de plus en plus une petite situation de barrages donc toujours un ciel charg\u00e9 avec des pr\u00e9cipitations au nord des Alpes, \u00e9ventuellement le Valais et le Tessin s'en sortiront mieux et l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien on aura toujours des pr\u00e9cipitations, elle pourrait commencer \u00e0 nouveau \u00e0 se calmer sur l'ouest, en revanche, elles passeront en Valais et puis pour le sud des Alpes gr\u00e2ce au vent du nord, on aura la ciel probablement un peu plus lumineux, avec moins de pr\u00e9cipitations c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien c'est toujours bas pour la saison, regardez \u00e0 l'aube, on va tourner entre 12 et 15 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on attend une vingtaine de degr\u00e9s au nord des Alpes 24 au sud 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera toujours \u00e0 3300 m\u00e8tres avec des vents qui cette fois viendront du Nord \u00e0 toutes les altitudes mais des vents qui se renforceront, regardez, notamment dans les Alpes, les rafales pourraient parfois atteindre les 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse corps d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour, bonne apr\u00e8s- midi avoue tout \u00e7a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-07-29T11:08:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407365843", "durationSec": 97, "title": "20140729_FRIGO TRAIN HARRY POTTER PAD_983472561465412d9ba62922b95e1762", "excerpt": "Des entreprises suisses ont collabor\u00e9 pour mettre au point le train funiculaire, utilis\u00e9 dans le film \"Harry Potter\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "sequenceIds": ["1366001"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365844", "durationSec": 25, "title": "20140729_MI CAISSE UNIQUE_6c8c13c2f6f047eab4bb15f347914a8c", "excerpt": "Entr\u00e9e en campagne des m\u00e9decins favorables \u00e0 la caisse publique d'assurance-maladie en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 septembre 2014.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365845", "durationSec": 94, "title": "20140729_MI GAZA(2)_17576d647295489faed70568e1fb4cfe", "excerpt": "La seule centrale \u00e9lectrique de la bande de Gaza est en feu, apr\u00e8s une frappe de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou a d\u00e9clar\u00e9 que le conflit avec le mouvement palestinien Hamas pourrait durer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAZA", "ISRAEL"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "sequenceIds": ["1365981"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365846", "durationSec": 134, "title": "20140729_MI INTEMPERIES_3d2189787b3448c494f915b871008b6c", "excerpt": "La r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les fortes pluies et intemp\u00e9ries.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMMENTAL"], "thematicThemes": ["INONDATION"], "sequenceIds": ["1365984"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365847", "durationSec": 100, "title": "20140729_MI MATURITE GYMNASIALE_34c822bcb8f2480794d373143016b5c8", "excerpt": "Le directeur du Lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy Pierre-Alain Cattin consid\u00e8re, que le syst\u00e8me pour la r\u00e9ussite de l'examen de maturit\u00e9 gymnasiale, est biais\u00e9 et trop simple.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["EXAMEN"], "sequenceIds": ["1365989"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365848", "durationSec": 21, "title": "20140729_MI PLUIES 2_24e75bbaa28047318e84a348e2c7487f", "excerpt": "Le niveau du Rh\u00f4ne a atteint un niveau d'alerte, suite aux fortes pluies.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["INONDATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365849", "durationSec": 94, "title": "20140729_MI SECURITE CHANTIER 2_4edc630b99d34ca08658be47821170b8", "excerpt": "Les employ\u00e9s d'entretien, travaillant sur les autoroutes, ont sensiblis\u00e9 des automobilistes, sur les dangers qu'ils encourrent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALLORBE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1365987"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365850", "durationSec": 108, "title": "20140729_MI UBS NEWS 2_cbd599bf76a8446e9ffcae558bcc2227", "excerpt": "Le directeur de la banque UBS SA se f\u00e9licite des bons r\u00e9sultats du second semestre, malgr\u00e9 les ennuis juridiques dans de nombreux pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["ERMOTTI, SERGIO"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1365979"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1407365916", "summary": "Directeur de la banque UBS SA, Sergio Ermotti, marchant dans couloir. Itw Sergio Ermotti. Ext du si\u00e8ge de la banque.", "id": "1365979", "visualThemes": ["BANQUE", "BANQUIER"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365918", "summary": "Gaza : Centrale \u00e9lectrique en feu,  b\u00e2timents en ruine, d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Isra\u00ebl : conf\u00e9rence de presse du premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou.", "id": "1365981", "visualThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "visualGeographicals": ["GAZA"], "visualPersons": ["NETANYAHOU, BENYAMIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365921", "summary": "Schangnau : ferme de la famille Graf, endommag\u00e9e par intemp\u00e9ries. Itw Marianne Graf, agricultrice. Itw Georges W\u00fcthrich, du service d'information de l'Etat major de crise. D\u00e9blaiement de routes par la protection civile. Itw Urs M\u00fcller, de l'\u00e9tat major de conduite de l'arm\u00e9e.", "id": "1365984", "visualThemes": ["INONDATION"], "visualGeographicals": ["EMMENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365924", "summary": "Employ\u00e9s d'entretien sensibilisant des automobilistes au poste-fronti\u00e8re. Itw Nicolas Maeder, employ\u00e9 d'entretien. Itw automobilistes. Itw Laurent Tribolet, chef de la division d'entretien.", "id": "1365987", "visualGeographicals": ["VALLORBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365926", "summary": "Ext lyc\u00e9e. Itw Pierre-Alain Cattin, directeur du lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy. Itw Jean-Pascal L\u00fcthi, chef division maturit\u00e9s au Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 la formation.", "id": "1365989", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365938", "summary": "Goldau : itw Istvan Szalai, directeur de Garaventa. Extraits du film \"Harry Potter\".", "id": "1366001", "visualGeographicals": ["SCHWYTZ"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539224", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014084", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1364591", "internalArchiveId": "AA1407364572", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "durationSec": 1715, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6034834", "imageURL": "http://www.rts.ch/6034843.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "19:30 le journal", "Le journal", "Un double syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire a \u00e9t\u00e9 mis en place", "Didier Burkhalter est en visite officielle \u00e0 Rome", "Les autorit\u00e9s de Bochum en Allemagne r\u00e9clament 364 millions \u00e0 l'UBS", "400 m\u00e9decins se sont mobilis\u00e9s pour une caisse unique", "Les m\u00e9decins se plaignent depuis l'introduction du syst\u00e8me tarifaire TARMED", "L'Union Europ\u00e9enne est all\u00e9e plus loin dans ses sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou", "En Isra\u00ebl, la population semble s'identifier toujours plus \u00e0 son arm\u00e9e", "A Gaza, les combats se poursuivent", "Le Vert Francois Marthaler a connu un parcours particulier", "UBS / Amende: les explications de Philippe Kenel, avocat", "Une enqu\u00eate internationale met en cause des dirigeants de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo", "On atteint des records en mati\u00e8re de pr\u00e9cipitations", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Ces dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises un an apr\u00e8s le plus grave accident ferroviaire de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse.", "Il a \u00e9t\u00e9 question du dossier fiscal entre autres dossiers qui f\u00e2chent.", "On est bien loin des montants exig\u00e9s aux Etats-Unis ou m\u00eame en France.", "Ils ont d\u00e9plor\u00e9 que la concurrence actuelle se fasse au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des soins.", "En cause, l'augmentation des t\u00e2ches administratives et du contr\u00f4le des assureurs, avec des cons\u00e9quences importantes sur leurs emplois du temps et sur leur travail.", "Les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l'UE.", "La quasi-totalit\u00e9 des Isra\u00e9liens affichent leur soutien \u00e0 une offensive de longue dur\u00e9e.", "Alors que le Hamas vient de donner son feu vert pour une tr\u00eave humanitaire de 24 heures, le bilan est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9.", "Une carri\u00e8re qui a commenc\u00e9 par sept mois de prison, mais qui conduira le vaudois au Conseil d'Etat.", "Ces faits remontent \u00e0 1999, ils concernent des crimes contre l'humanit\u00e9 et des trafics d'organes.", "A Schangnau, dans l'Emmental, la rivi\u00e8re a manqu\u00e9 de sortir de son lit."], "variantIds": ["ece-5937698", "ece-5937696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-22T19:10:08Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:14:20\r\n...\r\n\r\n19:30:15:01  19:30:17:08\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:12  19:30:21:11\r\n Nouvelle amende inflig\u00e9e \u00e0 UBS\r\n    dans le conflit fiscal.\r\n\r\n19:30:21:15  19:30:26:17\r\nEn Allemagne, UBS devra d\u00e9bourser\r\n      364,5 mios de francs.\r\n\r\n19:30:26:22  19:30:33:09\r\n        La France exige\r\n plus d'un milliard de caution.\r\n\r\n19:30:33:21  19:30:36:19\r\n    Les sanctions europ\u00e9ennes\r\n        contre la Russie\r\n\r\n19:30:37:00  19:30:39:21\r\n         pour son r\u00f4le\r\n   dans le conflit ukrainien.\r\n\r\n19:30:40:02  19:30:44:00\r\n      Une s\u00e9rie de mesures\r\n  vise les secteurs du p\u00e9trole,\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:47:08\r\n         de la d\u00e9fense\r\n ou des technologies sensibles.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:49:17\r\n      Nous ferons le point.\r\n\r\n19:30:50:04  19:30:53:21\r\n     Nous referons un point\r\n  sur le front des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:58:09\r\n    C'est le mois de juillet\r\n le plus pluvieux depuis 50 ans.\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:04:06\r\n   Les cours d'eau ont atteint\r\n     des d\u00e9bits importants.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:09:11\r\n  Engagement des m\u00e9decins dans\r\nla campagne sur la caisse unique.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:14:14\r\n Ils estiment que la concurrence\r\n  nuit \u00e0 la qualit\u00e9 des soins.\r\n\r\n19:31:14:19  19:31:21:23\r\n  Tous ne sont pas de cet avis,\r\n        le d\u00e9bat est vif.\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:28:02\r\nPuis, nos portraits consacr\u00e9s \u00e0 des\r\npersonnalit\u00e9s au destin particulier.\r\n\r\n19:31:28:07  19:31:31:17\r\n       Premi\u00e8re rencontre\r\n    avec Fran\u00e7ois Marthaler.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:34:13\r\n  Il nous raconte son parcours.\r\n\r\n19:31:36:15  19:31:40:06\r\n      364,5 mios de francs,\r\n      c'est l'amende exig\u00e9e\r\n\r\n19:31:40:11  19:31:48:07\r\n    par les autorit\u00e9s de Bochum\r\nen Allemagne dans le dossier fiscal.\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:55:16\r\nLes affaires d'UBS vont bien, selon\r\n les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s ce matin.\r\n\r\n19:31:55:21  19:31:59:17\r\n   Mais derri\u00e8re ces r\u00e9sultats,\r\n       deux litiges fiscaux\r\n\r\n19:31:59:22  19:32:02:18\r\n    avec des voisins europ\u00e9ens\r\n           qui p\u00e8sent.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:17\r\n      D'un c\u00f4t\u00e9 l'Allemagne.\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:12:15\r\n    En 2012, elle brandit un CD\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:16:16\r\n   avec les noms d'une client\u00e8le\r\n       ayant fraud\u00e9 le fisc.\r\n\r\n19:32:16:21  19:32:20:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n   UBS se f\u00e9licite d'un accord.\r\n\r\n19:32:20:07  19:32:26:13\r\n        La banque d\u00e9bourse \r\n        364 mios de francs.\r\n\r\n19:32:27:01  19:32:30:23\r\nIl y avait des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:33:14\r\n    On a trouv\u00e9 une solution\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:35:03\r\n        avec l'Allemagne.\r\n\r\n19:32:35:08  19:32:38:16\r\n  On peut maintenant d\u00e9velopper\r\n      nos affaires l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:19\r\n  En France, UBS risque un proc\u00e8s\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:45:01\r\n     pour blanchiment aggrav\u00e9\r\n        de fraude fiscale.\r\n\r\n19:32:45:06  19:32:48:15\r\n       Le parquet de Paris\r\n    a mis en examen la banque.\r\n\r\n19:32:48:20  19:32:53:08\r\n       Il exige une caution \r\n       de 1,3 mia de francs.\r\n\r\n19:32:53:12  19:32:55:12\r\n       UBS veut faire appel.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:58:19\r\n    On a eu des n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:32:59:00  19:33:03:14\r\n   Mais \u00e0 la derni\u00e8re minute,\r\n       tout a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:19  19:33:05:10\r\n     On doit accepter cela.\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:07:03\r\n       Ca ne fait pas sens\r\n\r\n19:33:07:08  19:33:13:03\r\n     par rapport au montant\r\n   de nos affaires en France.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:18:12\r\n       La m\u00e9thode fran\u00e7aise\r\nva-t-elle inspirer autour d'elle ?\r\n\r\n19:33:18:17  19:33:21:17\r\n           En Belgique,\r\n   une enqu\u00eate est d\u00e9j\u00e0 ouverte.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:24:22\r\n              Alors,\r\n  d'autres sc\u00e9narios similaires ?\r\n\r\n19:33:25:10  19:33:27:03\r\n           Peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:33:27:08  19:33:29:21\r\n On doit reconna\u00eetre nos erreurs\r\n\r\n19:33:30:02  19:33:32:09\r\n       et payer pour cela.\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:37:08\r\n  UBS a confirm\u00e9 ce matin qu'elle\r\n a fait les provisions n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:33:37:12  19:33:39:12\r\n   pour les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n19:33:41:03  19:33:42:13\r\n        P.Kenel, bonsoir.\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:45:13\r\n       Comment expliquer\r\n    la diff\u00e9rence d'attitude\r\n\r\n19:33:45:18  19:33:52:13\r\n entre l'Allemagne et la France\r\n        en particulier ?\r\n\r\n19:33:54:16  19:33:57:21\r\n        On a l'Allemagne\r\n  qui a peut-\u00eatre eu l'habitude\r\n\r\n19:33:57:23  19:34:02:11\r\n    de savoir g\u00e9rer le pass\u00e9\r\n    \u00e0 cause de son histoire.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:08:11\r\n La France peut-\u00eatre, plut\u00f4t que \r\nd'affronter les probl\u00e8mes actuels,\r\n\r\n19:34:08:13  19:34:13:02\r\n     pr\u00e9f\u00e8re monter en \u00e9pingle\r\nune affaire qui concerne la Suisse.\r\n\r\n19:34:13:19  19:34:16:10\r\n      Pour avoir peut-\u00eatre\r\n   quelques \u00e9lecteurs de plus.\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:21:00\r\n  Et pour distraire l'opinion.\r\n\r\n19:34:21:02  19:34:25:13\r\n  On a sous-estim\u00e9 les attaques\r\n      possibles en Europe ?\r\n\r\n19:34:25:20  19:34:29:11\r\n Je ne sais pas si les milieux \r\nofficiels ont fait des d\u00e9marches\r\n\r\n19:34:29:12  19:34:34:01\r\n aupr\u00e8s des autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res\r\n     pour trouver un accord.\r\n\r\n19:34:34:16  19:34:38:12\r\n  \u00c7a fait longtemps que je dis\r\n  qu'il faut trouver un accord\r\n\r\n19:34:38:14  19:34:42:15\r\n    pour r\u00e9gulariser le pass\u00e9\r\n     et pour que les banques\r\n\r\n19:34:42:17  19:34:45:20\r\n    ne soient pas poursuivies\r\n           p\u00e9nalement.\r\n\r\n19:34:45:22  19:34:47:13\r\n   Je crains qu'on se soit dit\r\n\r\n19:34:47:15  19:34:51:09\r\nque l'arsenal p\u00e9nal \u00e0 l'am\u00e9ricaine\r\n     n'existe pas en Europe.\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:53:12\r\n       Si on a fait cela, \r\n       c'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:58:02\r\nD'autres pays pourraient suivre ?\r\n\r\n19:34:58:12  19:35:01:22\r\n    Oui, on pense \u00e0 l'Espagne\r\n         et \u00e0 l'Italie.\r\n\r\n19:35:02:00  19:35:06:11\r\n    On pourrait arriver \u00e0 ce\r\nque l'amende totale pour l'Europe\r\n\r\n19:35:06:13  19:35:10:10\r\n        soit sup\u00e9rieure\r\n     \u00e0 l'amende am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:15:00\r\n         C'est possible\r\n    pour toutes les banques ?\r\n\r\n19:35:17:04  19:35:21:15\r\n Au fond, on commence par l'UBS,\r\n  et \u00e7a fait une jurisprudence.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:27:11\r\n     Le grand enseignement,\r\n  outre le montant de l'amende,\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:36:02\r\n      c'est qu'on reproche\r\n      aux banques suisses\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:40:02\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9marcher en France.\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:42:04\r\n     Mais toutes les banques\r\n          le faisaient.\r\n\r\n19:35:42:06  19:35:45:02\r\nLes banques \u00e9trang\u00e8res en Suisse\r\n      le faisaient aussi.\r\n\r\n19:35:45:04  19:35:49:15\r\nY compris les banques fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:35:49:17  19:35:54:09\r\n   Si c'est \u00e7a qu'on reproche,\r\n   le risque c'est qu'il y ait\r\n\r\n19:35:54:11  19:35:58:19\r\n          des proc\u00e9dures\r\ncontre toutes les banques suisses.\r\n\r\n19:36:05:17  19:36:09:17\r\nM.Renzi attend ses invit\u00e9s officiels\r\n\r\n19:36:09:22  19:36:13:15\r\n        sur le tapis rouge\r\nen blaguant avec les journalistes.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:16:11\r\nMais pour leur premi\u00e8re rencontre,\r\n\r\n19:36:16:16  19:36:22:06\r\n           D.Burkhalter\r\nveut passer des paroles aux actes,\r\n\r\n19:36:22:11  19:36:25:19\r\n    surtout en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:27:23\r\n     On a parl\u00e9 franchement.\r\n\r\n19:36:28:04  19:36:32:03\r\n      M.Renzi est quelqu'un\r\n         de tr\u00e8s direct.\r\n\r\n19:36:32:08  19:36:33:17\r\n       J'aimerais un fait.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:35:22\r\n  Ce serait un paquet d'accords\r\n\r\n19:36:36:03  19:36:37:17\r\n     sur le dialogue fiscal.\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:39:17\r\n   Nous n'en sommes pas loin.\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:42:00\r\n    Pas loin d'un paquet global\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:46:18\r\n   o\u00f9 l'imp\u00f4t des frontaliers et\r\nl'\u00e9change automatique d'informations\r\n\r\n19:36:46:23  19:36:51:11\r\n     pourraient faire l'objet\r\n      d'un accord bilat\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:51:23  19:36:54:02\r\n    Nous avons dit clairement\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:56:01\r\n     comment on peut trouver\r\n\r\n19:36:56:06  19:36:58:19\r\n    une solution \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n19:36:59:00  19:37:01:19\r\n    C'est un d\u00e9bat politique\r\n       et non technique.\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:04:00\r\n      Le retrait de la Suisse\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:06:00\r\n    de la liste noire italienne\r\n\r\n19:37:06:05  19:37:08:10\r\npourrait \u00eatre une question de mois.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:10:07\r\n   D.Burkhalter est venu \u00e0 Rome\r\n\r\n19:37:10:11  19:37:13:19\r\n       car l'Italie assume\r\n la pr\u00e9sidence tournante de l'UE.\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:16:08\r\n     La Suisse entre en Europe\r\n          par la fen\u00eatre\r\n\r\n19:37:16:12  19:37:18:19\r\nalors que Bruxelles a ferm\u00e9 la porte.\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:20:23\r\n  On ressent une compr\u00e9hension\r\n\r\n19:37:21:04  19:37:23:03\r\n dans les diff\u00e9rentes capitales.\r\n\r\n19:37:23:08  19:37:24:11\r\n      C'est plus difficile\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:28:04\r\n       quand les capitales\r\nse trouvent ensemble \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:31:11\r\n    Il y a un effet de groupe\r\n      pas tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n19:37:31:22  19:37:35:01\r\n       La ministre italienne\r\n      des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:37:35:06  19:37:40:06\r\n  n'a pas pris position sur les\r\nrelations entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:48:05\r\n      A Rome, c'est M.Renzi \r\n     qui prend les d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:52:16\r\nNouveau coup dur pour V.Poutine.\r\n\r\n19:37:52:21  19:37:57:12\r\nL'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d'aller\r\n   plus loin dans ses sanctions.\r\n\r\n19:37:57:17  19:38:00:19\r\n      L'UE bloque l'acc\u00e8s \r\n     aux march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:04:19\r\n et interdit les ventes d'armes.\r\n\r\n19:38:05:00  19:38:14:11\r\nLe but: sanctionner Moscou pour son\r\nsoutien aux s\u00e9paratistes en Ukraine.\r\n\r\n19:38:14:15  19:38:16:00\r\n         I.Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:38:16:05  19:38:22:12\r\n      Le drame du vol MH17\r\n        a tout chang\u00e9...\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:29:11\r\n               Oui.\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:32:18\r\n       Le crash et les jours\r\n          qui ont suivis.\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:36:19\r\n            La mani\u00e8re\r\ndont Vladimir Poutine a g\u00e9r\u00e9 cela.\r\n\r\n19:38:36:21  19:38:39:13\r\nDes armes russes continuent \u00e0 passer\r\n            la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:38:39:15  19:38:44:04\r\n  \u00e0 destination des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n19:38:48:04  19:38:51:07\r\n   Les Europ\u00e9ens ne peuvent plus\r\n    juste cibler des individus.\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:55:12\r\n    Il faut passer \u00e0 la vitesse\r\n            sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:58:15\r\nL'Europe et la Russie ont des liens\r\n       \u00e9conomiques \u00e9troits.\r\n\r\n19:38:58:17  19:39:01:17\r\n      La France s'est battue\r\n pour que l'embargo sur la France\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:06:23\r\nne concerne que les contrats futurs.\r\n\r\n19:39:07:01  19:39:10:06\r\nElle veut pouvoir livrer ses porte-\r\n      h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:39:10:08  19:39:12:19\r\n Mais ces mesures ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:39:12:21  19:39:17:10\r\nElles vont entrer en vigueur jeudi.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:21:23\r\nDeux semaines jour pour jour apr\u00e8s\r\nle drame de la Malaysia Airlines.\r\n\r\n19:39:22:01  19:39:26:13\r\n            C'est peu.\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:31:03\r\n    M\u00eame si ce sont des mesures\r\n partielles, ce sont les sanctions\r\n\r\n19:39:31:05  19:39:34:11\r\nles plus dures prises depuis la fin\r\n       de la guerre froide.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:38:18\r\n Accident de la route en Norv\u00e8ge\r\n  pour une raison ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:42:12\r\n        Un car de tourisme\r\nappartenant \u00e0 un voyagiste argovien\r\n\r\n19:39:42:17  19:39:45:22\r\n        a quitt\u00e9 la route\r\navant de s'\u00e9craser dans un foss\u00e9.\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:48:14\r\n       Bilan: trois morts \r\n      et plusieurs bless\u00e9s.\r\n\r\n19:39:48:19  19:39:54:01\r\n   La qualit\u00e9 de la chauss\u00e9e\r\navait fait l'objet de critiques.\r\n\r\n19:39:57:08  19:40:02:21\r\n  Juillet est le mois de tous les\r\nrecords en termes de pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:06:05\r\n    Il n'avait pas plu ainsi\r\n         depuis 50 ans.\r\n\r\n19:40:06:10  19:40:10:11\r\n La liste des dommages s'\u00e9tend.\r\n\r\n19:40:10:16  19:40:14:05\r\n        Les secouristes\r\n     sont en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n19:40:14:10  19:40:19:02\r\n    En Valais, les cours d'eau\r\nont atteint des d\u00e9bits importants.\r\n\r\n19:40:19:07  19:40:23:07\r\n   Pr\u00e8s de 400 m3 par seconde\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:40:23:11  19:40:26:19\r\n         plus du double\r\n     de la moyenne annuelle.\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:31:06\r\n        Des cours d'eau\r\n     qui restent surveill\u00e9s\r\n\r\n19:40:31:11  19:40:34:17\r\n  par les autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n19:40:34:22  19:40:38:09\r\n    Le risque de glissement \r\n    de terrain reste marqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:42:19\r\nA Schangnau, on a \u00e9vit\u00e9 le pire.\r\n\r\n19:40:43:00  19:40:45:20\r\n           La rivi\u00e8re\r\n  n'est pas sortie de son lit.\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:49:01\r\n     Le retour \u00e0 la normale\r\n        est progressif.\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:54:19\r\n En trois ans, c'est la 2\u00e8me fois\r\n\r\n19:40:55:00  19:40:59:18\r\nque cette exploitation de Schangnau\r\n   est victime des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:40:59:23  19:41:04:01\r\nAvec les pr\u00e9cipitations annonc\u00e9es,\r\n      on craignait le pire.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:07:08\r\nLa famille Graf est rest\u00e9e chez elle.\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:10:23\r\nIls ont d\u00e9blay\u00e9 un peu le torrent.\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:14:01\r\nIls travaillent depuis des jours,\r\n\r\n19:41:14:06  19:41:18:05\r\n et ils continuent \u00e0 le d\u00e9gager.\r\n\r\n19:41:18:17  19:41:22:18\r\n50 mm d'eau au lieu des 80 annonc\u00e9s.\r\n\r\n19:41:22:23  19:41:28:11\r\n   Les pompiers ont quand m\u00eame d\u00fb\r\nintervenir 150 fois dans l'Emmental.\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:33:05\r\n         Mais la rivi\u00e8re\r\n     est rest\u00e9e dans son lit.\r\n\r\n19:41:33:15  19:41:35:23\r\n       Nous sommes encore\r\n\r\n19:41:36:04  19:41:38:12\r\n    dans la phase d'urgence.\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:42:03\r\n Mais on respire un peu, enfin.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:46:10\r\n      Le travail fourni ce\r\n    week-end \u00e9tait excellent.\r\n\r\n19:41:46:20  19:41:50:22\r\n   Pratiquement coup\u00e9s du monde,\r\n   les habitants de ces maisons\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:54:05\r\n          se r\u00e9jouissent\r\n      du retour \u00e0 la normale.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:59:14\r\n  Un nouveau pont remplacera celui\r\nque les flots de l'Emme ont englouti.\r\n\r\n19:42:00:02  19:42:02:01\r\n       Il faudra six jours\r\n\r\n19:42:02:06  19:42:03:22\r\n      pour le reconstruire.\r\n\r\n19:42:04:03  19:42:08:11\r\n   On doit pr\u00e9parer les rives\r\n   pour l'arriv\u00e9e de ce pont.\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:16:00\r\n   60 militaires travailleront\r\n24 h sur 24 pour son installation.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:21:20\r\n  A Saint-Gall, Soleure, Lucerne,\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:25:01\r\n        plusieurs rivi\u00e8res\r\n     sont sorties de leur lit.\r\n\r\n19:42:25:06  19:42:30:00\r\n Une partie de la Suisse orientale \r\navait les pieds dans l'eau ce matin.\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:32:05\r\n Aujourd'hui, les lacs inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:42:32:10  19:42:35:02\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n       a lanc\u00e9 des alertes.\r\n\r\n19:42:36:00  19:42:39:17\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n    nous nous int\u00e9resserons\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:46:17\r\naux nouvelles accusations visant\r\nl'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo.\r\n\r\n19:42:46:22  19:42:53:17\r\nEt nous nous arr\u00eaterons sur une vie\r\nqui a chang\u00e9, celle de F.Marthaler.\r\n\r\n19:42:55:03  19:43:00:09\r\n400 m\u00e9decins se sont mobilis\u00e9s dans\r\nla campagne pour une caisse unique.\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:03:08\r\n           Les Suisses\r\n  se prononceront en septembre.\r\n\r\n19:43:03:12  19:43:06:10\r\n         Ils ont d\u00e9plor\u00e9\r\n   que la concurrence se fasse\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:09:17\r\n          au d\u00e9triment\r\n    de la qualit\u00e9 des soins.\r\n\r\n19:43:11:18  19:43:17:01\r\n            Michel Matter\r\net Jacques-Andr\u00e9 Haury sont m\u00e9decins.\r\n\r\n19:43:17:06  19:43:22:03\r\nLa profession m\u00e9dicale est divis\u00e9e\r\n  autour de la caisse publique,\r\n\r\n19:43:22:08  19:43:26:01\r\n       comme il y a deux ans\r\n     sur les r\u00e9seaux de soins.\r\n\r\n19:43:26:06  19:43:28:11\r\n Pour les partisans du changement,\r\n\r\n19:43:28:15  19:43:32:20\r\n les caisses maladie n'ont d'yeux\r\n    que pour leurs b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:43:33:01  19:43:39:17\r\nElles s\u00e9duisent les patients moins\r\n chers, au d\u00e9triment des malades.\r\n\r\n19:43:40:05  19:43:43:23\r\nQuand un assureur dit \u00e0 ses assur\u00e9s:\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:47:02\r\n\"vous devez payer vos m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:49:12\r\n  directement \u00e0 la pharmacie\",\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:11\r\n     il exclut les patients\r\n  chroniques qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:56:01\r\n   -Les assureurs sont oblig\u00e9s\r\n\r\n19:43:56:06  19:43:58:17\r\n     d'assurer les patients.\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:02:19\r\n     Dans le syst\u00e8me actuel,\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:06:05\r\n    on emp\u00eache les assureurs\r\n     d'\u00eatre en concurrence.\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:12:20\r\n    On les oblige \u00e0 fournir \r\n    des produits identiques.\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:16:19\r\n     Au coeur de la bataille,\r\n    le libre choix du m\u00e9decin.\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:20:11\r\n         Pour les m\u00e9decins\r\n   qui pr\u00f4nent un coup de balai,\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:19\r\n        la caisse publique\r\n    peut sauver ce libre choix.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:26:02\r\n  Je pense qu'il est en danger.\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:28:17\r\nQuand la pr\u00e9sidente de sant\u00e9suisse\r\n\r\n19:44:28:22  19:44:31:21\r\n         dit qu'elle va\r\n   s\u00e9lectionner les m\u00e9decins,\r\n\r\n19:44:32:02  19:44:37:04\r\ncela signifie qu'elle va choisir\r\nceux qui co\u00fbtent le moins cher.\r\n\r\n19:44:38:09  19:44:40:07\r\n  -La r\u00e9duction du libre choix\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:42:06\r\n          sert \u00e0 \u00e9viter\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:45:08\r\n  un certain tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n19:44:45:12  19:44:48:02\r\n Si la caisse publique s'engage\r\n\r\n19:44:48:07  19:44:58:19\r\n  \u00e0 ne faire aucun contr\u00f4le dans\r\nce domaine, les primes exploseront.\r\n\r\n19:44:59:07  19:45:01:13\r\nFace \u00e0 la division de ses membres,\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:05:02\r\n     la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins \r\n     pr\u00f4ne la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n19:45:07:09  19:45:11:05\r\n          Les m\u00e9decins\r\n se plaignent de l'augmentation\r\n\r\n19:45:11:10  19:45:19:15\r\n   des t\u00e2ches administratives \r\n  et du contr\u00f4le des assureurs.\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:26:04\r\n  Voici une facture avant TARMED.\r\n\r\n19:45:26:09  19:45:29:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n    pour la m\u00eame intervention,\r\n\r\n19:45:29:07  19:45:34:12\r\nle docteur doit remplir trois pages \r\navec des renseignements tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:45:34:17  19:45:38:11\r\nDepuis 20 ans, le c\u00f4t\u00e9 administratif\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:44:14\r\n     du travail du Dr Grillet\r\n   a consid\u00e9rablement augment\u00e9.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:48:11\r\n     La mode est au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:48:23  19:45:50:20\r\n   Cette administration lourde\r\n\r\n19:45:51:01  19:45:52:20\r\n      fait que le personnel\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:56:23\r\n  a de moins en moins de temps\r\n   \u00e0 consacrer aux patients.\r\n\r\n19:45:57:04  19:46:00:11\r\n    Par rapport \u00e0 mes d\u00e9buts,\r\n      on a perdu \u00e9norm\u00e9ment\r\n\r\n19:46:00:15  19:46:05:14\r\n   de notre libert\u00e9 d'action,\r\net de notre plaisir \u00e0 travailler.\r\n\r\n19:46:06:02  19:46:08:17\r\n           Les m\u00e9decins\r\n    doivent justifier de tout.\r\n\r\n19:46:08:22  19:46:11:09\r\nLes assureurs sont plus intrusifs.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:14:10\r\nJ'ai trait\u00e9 des verrues g\u00e9nitales\r\n\r\n19:46:14:14  19:46:17:13\r\n        et on m'a demand\u00e9\r\n      de prendre des photos\r\n\r\n19:46:17:18  19:46:21:15\r\n       pour \u00eatre s\u00fbr que\r\n  c'est ce que j'avais trait\u00e9.\r\n\r\n19:46:22:02  19:46:26:03\r\nDes contr\u00f4les difficiles \u00e0 supporter.\r\n\r\n19:46:26:21  19:46:28:22\r\n    Il n'y a aucune confiance\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:31:02\r\n   de la part des assurances.\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:34:17\r\n      Or la caisse maladie,\r\n   sans les m\u00e9decins conseils,\r\n\r\n19:46:34:22  19:46:37:16\r\nn'a aucune expertise du travail.\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:40:11\r\n On doit sans arr\u00eat se justifier\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:44:12\r\n        et \u00e7a nous prend\r\n  un temps \u00e9norme chaque jour.\r\n\r\n19:46:44:17  19:46:50:21\r\n       1 h 30 de travail\r\n    administratif quotidien.\r\n\r\n19:46:51:12  19:46:58:21\r\n    Les assureurs disent vouloir\r\nlimiter les co\u00fbts par ces contr\u00f4les.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:00:20\r\n     On leur fait confiance\r\n\r\n19:47:01:01  19:47:03:03\r\nmais on pense que les assurances\r\n\r\n19:47:03:09  19:47:06:12\r\n       ont cette fonction\r\n   de contr\u00f4ler les factures.\r\n\r\n19:47:06:17  19:47:10:02\r\n    On contr\u00f4le chaque ann\u00e9e \r\n    des millions de factures,\r\n\r\n19:47:10:07  19:47:13:18\r\n   ce qui permet d'\u00e9conomiser\r\n         2 mias par an.\r\n\r\n19:47:14:05  19:47:18:15\r\nDes assureurs qui font des \u00e9conomies,\r\n      des m\u00e9decins surveill\u00e9s:\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:23:12\r\nautant de points qui p\u00e8seront dans \r\nla votation sur la caisse publique.\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:28:18\r\nIl y a un an, deux trains r\u00e9gionaux\r\n      entraient en collision\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:32:20\r\nen gare de Granges-pr\u00e8s-Marnand,\r\n    dans la Broye vaudoise.\r\n\r\n19:47:33:01  19:47:35:06\r\n  Bilan: un mort et 25 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:39:04\r\n    Pour \u00e9viter un tel drame,\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:43:10\r\n  un double syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9\r\n       a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:49:07\r\n         Un choc frontal\r\n      d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:53:19\r\n    Un train qui quitte la gare\r\n alors que le signal est au rouge.\r\n\r\n19:47:54:00  19:47:57:04\r\n          Un m\u00e9canicien\r\n   perd la vie dans l'accident.\r\n\r\n19:47:57:09  19:47:59:18\r\n         Depuis ce drame,\r\n       les CFF ont install\u00e9\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:02:18\r\n  un double syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:02:23  19:48:06:07\r\n Un c\u00e2ble court le long des rails.\r\n\r\n19:48:06:19  19:48:10:00\r\nCe c\u00e2ble antenne \u00e9met un signal.\r\n\r\n19:48:10:05  19:48:16:14\r\nIl est transmis \u00e0 la locomotive,\r\n\r\n19:48:16:19  19:48:19:10\r\n          et \u00e7a emp\u00eache\r\n     le syst\u00e8me de d\u00e9marrer.\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:24:00\r\n Impossible de d\u00e9marrer au rouge.\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:26:16\r\n   Et puis, il y a ces balises.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:32:17\r\n     Elles sont programm\u00e9es\r\n   pour surveiller la vitesse.\r\n\r\n19:48:32:22  19:48:36:13\r\n    Elles emp\u00eachent le train\r\n      de franchir ce point\r\n\r\n19:48:36:18  19:48:38:23\r\nsi le signal de sortie est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:48:39:10  19:48:43:11\r\n   Ce syst\u00e8me doit \u00eatre install\u00e9\r\n    sur 1'700 points dangereux.\r\n\r\n19:48:43:16  19:48:46:18\r\n   Mais il y a un autre danger:\r\n          la monotonie.\r\n\r\n19:48:46:23  19:48:52:05\r\n    Les m\u00e9caniciens parcourent\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement le m\u00eame tron\u00e7on.\r\n\r\n19:48:52:16  19:48:55:22\r\nUne dizaine de fois par semaine.\r\n\r\n19:48:56:10  19:48:59:05\r\n       Pour les m\u00e9caniciens\r\n       rattach\u00e9s \u00e0 Payerne,\r\n\r\n19:48:59:10  19:49:02:11\r\n  cela devrait changer d\u00e8s 2015.\r\n\r\n19:49:02:21  19:49:04:23\r\n On leur a offert la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:07:10\r\n  de pouvoir ex\u00e9cuter des tours\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:09:12\r\n      au d\u00e9part de Fribourg\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:13:12\r\n         qui comportent\r\n  un rayon d'action plus vari\u00e9.\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:20:20\r\nPlus de vari\u00e9t\u00e9, c'est ce que r\u00e9clame\r\n      le syndicat du personnel.\r\n\r\n19:49:21:07  19:49:23:05\r\n  R\u00e9introduire une polyvalence\r\n\r\n19:49:23:10  19:49:25:06\r\n   demande beaucoup d'efforts\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:27:13\r\n   en termes de planification.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:33:02\r\n C'est une question qui demande\r\n   une r\u00e9flexion approfondie.\r\n\r\n19:49:33:12  19:49:36:14\r\n       La ligne de la Broye \r\n       doit \u00eatre modernis\u00e9e.\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:38:19\r\n    Budget: 500 mios de francs.\r\n\r\n19:49:39:00  19:49:43:09\r\n   Et une fermeture de la ligne\r\npendant un an, mais pas avant 2019.\r\n\r\n19:49:45:06  19:49:49:07\r\n   Une enqu\u00eate internationale \r\n   met en cause des dirigeants\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:53:14\r\nde l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo\r\n     pour des faits de 1999.\r\n\r\n19:49:53:20  19:50:00:23\r\nIls seront jug\u00e9s pour crimes contre\r\n  l'humanit\u00e9 et trafic d'organes.\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:06:17\r\n         La Maison Jaune.\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:10:05\r\n     C'est ici que des organes\r\n       auraient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n19:50:10:10  19:50:14:07\r\n    sur des prisonniers serbes\r\n  apr\u00e8s le conflit serbo-kosovar.\r\n\r\n19:50:14:11  19:50:19:16\r\n 15 ans apr\u00e8s, ceux qui auraient \r\n s\u00e9vi sont vis\u00e9s par une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:50:21:01  19:50:23:06\r\n  Il y a de fortes indications\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:25:11\r\n  que cette pratique a eu lieu\r\n\r\n19:50:25:15  19:50:29:02\r\n        \u00e0 petite \u00e9chelle,\r\net qu'un petit nombre d'individus\r\n\r\n19:50:29:07  19:50:33:06\r\n   ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pour pr\u00e9lever\r\n  leurs organes et les vendre.\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:36:07\r\n     Des mises en accusation\r\n         pourront viser\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:39:11\r\nplusieurs ex-dirigeants de l'UCK.\r\n\r\n19:50:39:23  19:50:45:09\r\n   Des conclusions qui recoupent\r\n   largement le rapport de 2010\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:50:10\r\n   de D.Marty et les r\u00e9v\u00e9lations\r\n de C.del Ponte deux ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:50:51:03  19:50:53:07\r\n  *Le rapport de M. Williamson\r\n\r\n19:50:53:11  19:50:56:20\r\nest une sorte d'acte d'accusation\r\n\r\n19:50:57:01  19:51:01:05\r\n contre les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens\r\n    de ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:07:06\r\n       *En tout cas, de ceux\r\nqui ont appuy\u00e9 une classe politique\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:16:02\r\n         qui \u00e9tait tout\r\n  sauf transparente et propre.\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:21:14\r\n  L'enqu\u00eate mentionne ex\u00e9cutions,\r\nenl\u00e8vements et violences sexuelles.\r\n\r\n19:51:21:19  19:51:24:13\r\n      L'identit\u00e9 des accus\u00e9s\r\n         reste inconnue.\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:27:13\r\n          Mais plusieurs\r\n      ex-commandants de l'UCK\r\n\r\n19:51:27:18  19:51:30:05\r\n font partie de l'\u00e9lite politique.\r\n\r\n19:51:30:10  19:51:33:09\r\n     Comme le Premier ministre\r\n           Hashim Tha\u00e7i.\r\n\r\n19:51:33:13  19:51:38:10\r\nUn tribunal sp\u00e9cifique doit \u00eatre mis\r\n  en place, avec l'aval du Kosovo.\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:41:05\r\n Le risque d'un blocage politique\r\n    est donc grand \u00e0 Pristina.\r\n\r\n19:51:42:03  19:51:46:02\r\n   A Gaza, alors que le Hamas\r\n  vient de donner son feu vert\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:50:08\r\n   pour une tr\u00eave humanitaire,\r\n  le bilan est d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:51:50:12  19:51:52:18\r\nPlus de 1'000 Palestiniens tu\u00e9s.\r\n\r\n19:51:52:23  19:51:55:14\r\n      53 soldats sont morts\r\n       du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:51:55:19  19:52:00:20\r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont aussi mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:08:00\r\n    Voici l'image d'un quartier\r\n    de Gaza prise le 6 juillet,\r\n\r\n19:52:08:05  19:52:10:17\r\n         deux jours avant \r\n        le d\u00e9but des raids.\r\n\r\n19:52:10:22  19:52:15:13\r\n      Ici, le m\u00eame quartier,\r\n      trois semaines apr\u00e8s.\r\n\r\n19:52:15:18  19:52:20:04\r\n    Sur plusieurs autres zones,\r\n      le constat est le m\u00eame.\r\n\r\n19:52:20:09  19:52:24:16\r\n        Certains quartiers\r\n     sont litt\u00e9ralement ras\u00e9s.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:28:17\r\n           Pour Isra\u00ebl,\r\n  il s'agit de sites terroristes.\r\n\r\n19:52:28:22  19:52:32:04\r\n           Ils affirment\r\n      en avoir d\u00e9truit 3'900.\r\n\r\n19:52:32:09  19:52:35:02\r\n        Ces images de l'ONU\r\n         donnent une id\u00e9e\r\n\r\n19:52:35:07  19:52:39:12\r\n    de l'ampleur des offensives\r\n    men\u00e9es depuis le 8 juillet.\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:49:08\r\n Ces raids ont pouss\u00e9 des milliers\r\nde familles \u00e0 d\u00e9serter leur maison.\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:56:06\r\nEn Isra\u00ebl, la population s'identifie\r\n     toujours plus \u00e0 son arm\u00e9e.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:04:23\r\n       Les voix pacifistes\r\n ont du mal \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n19:53:07:12  19:53:12:11\r\n  L'enterrement d'un des derniers\r\n  soldats isra\u00e9liens tu\u00e9s \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:53:12:16  19:53:18:05\r\n          A chaque fois,\r\n   la m\u00eame \u00e9motion des proches.\r\n\r\n19:53:18:20  19:53:23:16\r\n     Va en paix, mon fils !\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:25:18\r\n         Tu es un h\u00e9ros.\r\n\r\n19:53:25:23  19:53:30:05\r\n    -Tu es un h\u00e9ros d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:53:30:21  19:53:34:10\r\n       Le nombre de soldats\r\n    tomb\u00e9s au combat augmente.\r\n\r\n19:53:34:14  19:53:42:22\r\n    Des victimes qui renforcent\r\n    le soutien de la population\r\n\r\n19:53:43:03  19:53:48:21\r\navec son lot de volontaires civils.\r\n\r\n19:53:50:17  19:53:53:00\r\n   Quand on entend les bombes\r\n\r\n19:53:53:05  19:53:55:10\r\n       largu\u00e9es sur Gaza,\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:58:20\r\n  on se sent plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:59:07  19:54:02:05\r\nLa manifestation pacifiste \u00e0 Tel-Aviv\r\n\r\n19:54:02:10  19:54:06:11\r\n n'a r\u00e9uni que quelques centaines\r\n     de militants de gauche.\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:11:03\r\nDes manifestations qui ont souvent\r\n    d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en affrontements.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:14:18\r\n     Du coup, les pacifistes \r\n     craignent de s'exprimer.\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:18:08\r\nLe bruit des bombes est fort ici.\r\n\r\n19:54:18:12  19:54:22:19\r\nJe n'ose m\u00eame pas imaginer \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:54:23:07  19:54:27:13\r\n       Hagit est sceptique\r\n  sur l'audience de son message.\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:30:06\r\n       Les gens demandent\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:32:12\r\n    comment on peut critiquer\r\n\r\n19:54:32:17  19:54:35:17\r\n     les enfants au combat.\r\n\r\n19:54:35:22  19:54:42:03\r\n Comment leur dire que la guerre\r\n    qu'ils font est absurde ?\r\n\r\n19:54:42:15  19:54:46:06\r\n     L'union d'une population\r\n       derri\u00e8re son arm\u00e9e.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:52:03\r\nIl y aurait 90 % d'opinion favorable\r\n    \u00e0 la poursuite de la guerre.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:58:09\r\nUn taux en augmentation constante.\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:05:13\r\n      Retour sur le destin de\r\npersonnalit\u00e9s dont la vie a chang\u00e9.\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:09:18\r\n   Aujourd'hui, on s'int\u00e9resse\r\n   au parcours de F.Marthaler.\r\n\r\n19:55:09:23  19:55:13:15\r\n   Une carri\u00e8re qui a commenc\u00e9\r\n     par six mois de prison\r\n\r\n19:55:13:20  19:55:17:18\r\n    mais qui conduira le Vert\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:55:26:10  19:55:31:00\r\nMa vie a chang\u00e9 de mani\u00e8re abrupte\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:33:17\r\n le soir de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:55:33:22  19:55:39:07\r\ndes Verts, qui m'a d\u00e9sign\u00e9 candidat.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:42:17\r\n   Le matin, j'\u00e9tais directeur\r\n\r\n19:55:42:21  19:55:47:21\r\n    du Bureau d'investigation\r\nsur le recyclage et la durabilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:55:05\r\nEt le soir, je suis pratiquement\r\n    futur conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:58:11\r\nC'\u00e9tait un moment assez \u00e9prouvant.\r\n\r\n19:55:58:22  19:56:03:06\r\n   Fran\u00e7ois Marthaler a quitt\u00e9 le\r\ngouvernement vaudois il y a deux ans.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:08:01\r\n Depuis, ses apparitions publiques\r\n          se font rares.\r\n\r\n19:56:09:17  19:56:12:02\r\n  -L'espace public vous manque ?\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:14:23\r\n   Non, je suis plut\u00f4t soulag\u00e9\r\n\r\n19:56:15:04  19:56:19:15\r\n   qu'on me reconnaisse moins.\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:26:08\r\n        Je suis redevenu\r\n  un citoyen comme les autres.\r\n\r\n19:56:26:12  19:56:28:13\r\n      Ca me va plut\u00f4t bien.\r\n\r\n19:56:29:00  19:56:34:12\r\n A la fin de son mandat, il avait\r\ninaugur\u00e9 la gare de Prilly-Malley.\r\n\r\n19:56:34:17  19:56:37:18\r\n    Un projet presque utopique.\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:42:20\r\n      La direction des CFF\r\n me prenait pour un doux dingue\r\n\r\n19:56:43:01  19:56:45:19\r\n       d'imaginer r\u00e9aliser\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:51:15\r\nune telle infrastructure en 7 ans.\r\n\r\n19:56:51:20  19:56:56:11\r\n    La gare a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e\r\n le dernier jour de mon mandat.\r\n\r\n19:56:56:21  19:57:01:19\r\n            Aujourd'hui,\r\nil assemble des ordinateurs durables.\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:07:07\r\n \"Why!\", la marque qu'il a cr\u00e9\u00e9e,\r\n propose de r\u00e9parer et am\u00e9liorer\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:12:10\r\n          des ordinateurs\r\navec des composants plus puissants.\r\n\r\n19:57:12:14  19:57:14:15\r\n      A vingt ans, le Vaudois\r\n\r\n19:57:14:20  19:57:19:02\r\n           avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9\r\nsa premi\u00e8re entreprise de r\u00e9paration.\r\n\r\n19:57:19:07  19:57:22:16\r\n      A cet \u00e2ge-l\u00e0, il refuse\r\n      aussi de faire l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:57:22:21  19:57:26:12\r\n   Il fera sept mois de prison.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:29:18\r\nEn prison, j'ai appris sur moi-m\u00eame,\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:32:00\r\n         sur les autres.\r\n\r\n19:57:32:05  19:57:37:11\r\nComment on en arrive \u00e0 enfreindre\r\n     toutes sortes de lois.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:46:15\r\n    Et cette d\u00e9mocratie suisse\r\ncontre laquelle j'\u00e9tais en r\u00e9volte\r\n\r\n19:57:46:20  19:57:55:13\r\n   a \u00e9t\u00e9 capable de m'accepter\r\n        dans un ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:57:55:18  19:58:01:00\r\n   Une capacit\u00e9 de r\u00e9silience\r\n       assez remarquable.\r\n\r\n19:58:04:06  19:58:07:23\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:58:08:04  19:58:12:18\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:21:05\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, V.Gerber,\r\n    M.Kastrati, C.Sanguinetti,\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014085\r\nDate de transcription : 22-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:17) [83%] : \r\nSi vous avez juste faire un plan plus large ah d'accord parce qu'apr\u00e8s on regarde ici, oui, oui, tout ce qui est, on ne va pas pol\u00e9miquer ah oui vous pour le plan d\u00e9but C\u00e9sar, je savais que vous soulager cependant les titres pas qu'on est pas cens\u00e9 ah oui, on n'est pas sans savoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:21) [84%] : \r\nParce que vous n'\u00eates pas cens\u00e9 forc\u00e9ment \u00eatre pendant les titres vous annonce pas disons nomm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:25) [86%] : \r\nDonc il y a des mains qui se baladent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:15 > 0:02:35) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, au sommaire de ce journal, la nouvelle amende inflig\u00e9e \u00e0 UBS dans le conflit fiscal en Allemagne, la grande banque devra d\u00e9bourser quelque 364 millions et demi de francs, on est bien loin des montants articul\u00e9e aux \u00c9tats-Unis ou en France, la France qui exige plus d'un milliard de caution et menace l'\u00e9tablissement d'un proc\u00e8s les sanctions de l'Union europ\u00e9enne contre la Russie pour son r\u00f4le dans le conflit ukrainien cet apr\u00e8s- midi, les diplomates r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles se sont entendus sur une s\u00e9rie de mesures visant notamment les secteurs du p\u00e9trole de la d\u00e9fense ou encore des technologies sensibles nous rejoindrons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles, nous referons un point sur le front des intemp\u00e9ries, alors que le verdict est tomb\u00e9 en plusieurs endroits, c'est le mois de juillet le plus pluvieux depuis 50 ans, cons\u00e9quence : les cours d'eau ont atteint des d\u00e9bits importants 7 cas par exemple du Rh\u00f4ne et les sols gorg\u00e9s d'eau, menace de s'effondrer, l'engagement des m\u00e9decins dans la campagne sur la caisse unique, ils \u00e9taient 400 ce matin, \u00e0 prendre parti pour l'initiative populaire, ils estiment que la concurrence, une nuit \u00e0 la qualit\u00e9 des soins, mais tous ne sont pas de cet avis, le d\u00e9bat est vif, il est l'aboutissement de d\u00e9cennies de relations pas toujours harmonieuses entre praticiens et caisses maladie et puis notre s\u00e9rie de portraits consacr\u00e9s \u00e0 des personnalit\u00e9s au destin particulier, ma vie a chang\u00e9, c'est le titre de cette s\u00e9rie, premi\u00e8res rencontres avec Fran\u00e7ois Marthaler il nous raconte son parcours de la prison au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:37 > 0:02:49) [97%] : \r\n364 millions et demi de francs : c'est le montant de l'amende exig\u00e9e par les autorit\u00e9s de Bochum en Allemagne dans le dossier fiscal \u00e0 l'UBS, on est bien loin des montants exig\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ou m\u00eame en France, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:49 > 0:03:26) [90%] : \r\nB\u00e9n\u00e9fice Net en hausse, fonds propres consolid\u00e9s, les affaires du PS se porte bien, selon les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s ce matin par Sergio Ermotti or d'ailleurs ces r\u00e9sultats de litiges fiscaux avec des voisins europ\u00e9ens qui p\u00e8se et qui mettent en \u00e9vidence de voies de n\u00e9gociations tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un c\u00f4t\u00e9, l'Allemagne, c'est un choc en 2012, le Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie brandit un CD avec les noms d'une client\u00e8le ayant fraud\u00e9 le Fisc aujourd'hui UBS se f\u00e9licite d'un accord, la banque d\u00e9bourse 364 millions de francs pour apaiser les esprits et \u00e9viter une condamnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:26 > 0:03:38) [89%] : \r\nIl y avait des probl\u00e8mes du pass\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler je c'est difficile de dire qu'on est content, mais on a trouv\u00e9 une s\u00e9lection avec la mani\u00e8re, on peut maintenant d\u00e9velopper notre notre notre affaire l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:03:55) [92%] : \r\nChangement de ton, en France, c'est un proc\u00e8s \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui menace UBS pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale, mercredi dernier, le parquet de Paris met en examen, la banque, il exige d'ores et d\u00e9j\u00e0 une caution de 1,3 milliards de francs UBS veut faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:55 > 0:04:13) [86%] : \r\nOn a eu des, des, des n\u00e9gociations avec beaucoup de gens en France qui boulettes reviennent sur l'\u00e9lection, mais quand la politique est en train d'oreilles minutes ils ont bloqu\u00e9 tout la chose, on doit accepter \u00e7a, \u00e7a fait pas du sens aussi dans un proportion en qu'est ce qu'on a pay\u00e9 en Allemagne et aussi de de montant des affaires qu'on a en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:13 > 0:04:24) [93%] : \r\nAujourd'hui une question parmi beaucoup d'autres restent en suspens, la m\u00e9thode fran\u00e7aise va-t-elle inspirer autour d'elle, en Belgique, une enqu\u00eate est d\u00e9j\u00e0 ouverte alors d'autres sc\u00e9nario similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:25 > 0:04:32) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre c'est pour \u00e7a qu'on doit bien reconna\u00eetre quand on fait des erreurs et rem\u00e9dier et pay\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:33 > 0:04:39) [95%] : \r\nLa principale banque du pays, a soulign\u00e9 ce matin qu'elle avait fait toutes les provisions n\u00e9cessaires pour les probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:40 > 0:04:45) [92%] : \r\nOui Philippe Kenel bonsoir bonsoir, comment expliquer cette diff\u00e9rence d'attitude entre l'Allemagne et la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:05:13) [87%] : \r\nMoi je crois qu'on a d'une part, l'Allemagne, qui a peut-\u00eatre eu \u00e0 cause de sa division de sa r\u00e9unification, l'habitude de savoir g\u00e9rer le pass\u00e9 et faire un trait sur le pass\u00e9, puis donc c\u00f4t\u00e9 la France qui elle peut-\u00eatre plut\u00f4t que Dave date de d'affronter les probl\u00e8mes actuels pr\u00e9f\u00e8rent, au fond, monter un peu en \u00e9pingle une affaire qui concerne la Suisse perd un peu de et Suisse bashing et oh pour avoir peut-\u00eatre que les que les \u00e9lecteurs de plus c'est pour un petit peu distraire l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:13 > 0:05:17) [97%] : \r\nOn avait tr\u00e8s peur des poursuites aux \u00c9tats-Unis, vous pensez qu'on a peut-\u00eatre un peu sous- estim\u00e9 les attaques possibles en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:18 > 0:05:43) [91%] : \r\nJe peux pas le dire comme \u00e7a parce que je sais pas si les milieux bancaires officiels ou suisses seront effectivement fait des d\u00e9marches aupr\u00e8s des \u00e0 des autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pour qu'on trouve un accord, moi, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je dis, il faut qu'on trouve un accord pour r\u00e9gulariser le pass\u00e9 et pour que les banques ne soient pas poursuivi p\u00e9tales p\u00e9nalement, je crains un petit peu qu'on soit dit les grandes monde l'arsenal p\u00e9nal \u00e0 l'am\u00e9ricaine, \u00e7a \u00e7a existe pas en Europe et si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce raisonnement-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:43 > 0:05:50) [92%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la France, on \u00e9voquait la Belgique dans le sujet qu'est-ce qui pourrait se passer aujourd'hui ce que d'autres pays pourraient suivre \u00e0 la fran\u00e7aise, peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:02) [90%] : \r\nAlors effectivement il pourrait y avoir d'autres pays, on pense \u00e9videmment \u00e0 l'Espagne \u00e0 l'Italie, et puis on pourrait arriver au fond \u00e0 ce que la monde Total \u00e0 payer pour l'Europe soit sup\u00e9rieur \u00e0 l'amont de payer globalement pour les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:02 > 0:06:06) [93%] : \r\nEt \u00e7a, c'est possible, peut-\u00eatre pour l'UBS est-ce que c'est possible pour toutes les banques concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:06 > 0:06:48) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez, \u00e7a, c'est bien le probl\u00e8me, c'est que, au fond on il y a, il y a une m\u00e9thode UBS lui on commence par l'UBS ont fait une jurisprudence UBS, puis apr\u00e8s, on s'attaque aux autres banques la la grande renseignements ao\u00fbt le montant de l'amende de la d\u00e9cision du 23 juillet de la justice fran\u00e7aise, c'est qu'au fond on reproche aux aides aux banques suisses d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 pendant des ann\u00e9es en France mais \u00e7a hein, toutes les bons clubs c'est surtout, et j'insiste, les banques \u00e9trang\u00e8res en Suisse, et notamment les succursales et les filiales de banques fran\u00e7aises en Suisse qui allait all\u00e8grement d\u00e9marcher leurs clients en Belgique, en France, etc donc si effectivement c'est \u00e7a qu'on reproche, le risque est fix\u00e9e du lieu, effectivement, apr\u00e8s il y a eu des proc\u00e9dures contre toutes les banques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:48 > 0:07:04) [94%] : \r\nAvec des banques, peut-\u00eatre un jour en danger, merci beaucoup Philippe Kalt, c'est moi qui vous remercie et il a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 question du dossier fiscal entre Didier Burkhalter en visite officielle \u00e0 Rome et le chef du gouvernement italien Matteo Renzi le dossier fiscal entre autre sujet qui f\u00e2che, reportage de notre correspondante Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:06 > 0:07:26) [93%] : \r\nC'est du pur Matteo Renzi l'homme d\u00e9contract\u00e9 qui attend ses invit\u00e9s officiels sur le tapis rouge en blaguant avec les journalistes, mais pour leur premi\u00e8re rencontre en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate le Style Renzi ne semble pas d\u00e9plaire \u00e0 Didier Burkhalter, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne s'est pas content\u00e9 d'une discussion de caf\u00e9, il veut passer rapidement des paroles aux actes, surtout en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:26 > 0:07:38) [89%] : \r\nEt on a parl\u00e9 tr\u00e8s franchement Matteo Renzi est quelqu'un de tr\u00e8s Direct, \u00e7a me convient parfaitement ce que j'aimerais, c'est un fait, le fait, ce serait un paquet d'accord sur le dialogue fiscal et nous n'en sommes pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:39 > 0:07:52) [93%] : \r\nPas loin apparemment d'un paquet global ou l'imp\u00f4t des frontaliers, le plan de d\u00e9clarations volontaires en discussion au Parlement italien et l'\u00e9change automatique d'informations pourraient faire l'objet d'un accord bilat\u00e9ral entre la Suisse et l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:01) [89%] : \r\nNous, nous avons dit clairement comment on peut faire l'accord comment on peut trouver une solution \u00e9quilibr\u00e9e, comment lui donne une chance politique, c'est un d\u00e9bat politique n'appara\u00eet pas technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:01 > 0:08:17) [94%] : \r\nLe retrait de la Suisse, de la fameuse liste noire italienne pourrait donc \u00eatre une question de mois mais si Didier Burkhalter est venu \u00e0 Rome, c'est aussi parce que l'Italie assume la pr\u00e9sidence tournante de l'Union europ\u00e9enne, une mani\u00e8re pour la Suisse, de rentrer en Europe par la fen\u00eatre, alors que Bruxelles a ferm\u00e9 la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:17 > 0:08:31) [90%] : \r\nOn ressent toujours une grande compr\u00e9hension dans les diff\u00e9rentes capitales, en tout cas la plupart d'entre elles, et apr\u00e8s, c'est plus difficile compte les diff\u00e9rentes capitales monte et se trouve ensemble \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il y a une sorte d'effet de groupe qui n'est pas toujours tr\u00e8s pragmatiques, disons-le comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:32 > 0:08:49) [93%] : \r\nDe fait, Federica Mogherini, la ministre italienne des Affaires \u00e9trang\u00e8res a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter de prendre position sur les relations d\u00e9licates entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Didier Burkhalter se sera sans doute rendue compte qu'\u00e0 Rome c'est Matteo Renzi qui prend souvent la parole, les d\u00e9cisions, mais pas son gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:50 > 0:09:18) [92%] : \r\nC'est un nouveau coup dur pour Vladimir Poutine, l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'aller plus loin dans ses sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou, les 28 se sont entendus pour bloquer l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers et interdire les ventes d'armes et de technologie dans le domaine de l'\u00e9nergie, par ailleurs, 4 proches du pr\u00e9sident sont directement vis\u00e9s, le but sanctionner Moscou pour son soutien aux s\u00e9paratistes en Ukraine, en particulier suite au crash de la malaisien Airlines Isabelle Ory, c'est bien de cela qu'il s'agit, le drame du vol MH17 \u00e0 tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:20 > 0:10:23) [93%] : \r\nOui le crash et puis aussi les jours qui ont suivi la mani\u00e8re dont Vladimir Poutine, a g\u00e9r\u00e9 le drame, le fait que les enqu\u00eateurs n'est toujours pas vraiment acc\u00e8s au site, et puis que des armes russes continuent \u00e0 passer la fronti\u00e8re \u00e0 destination des s\u00e9paratistes, les Europ\u00e9ens sont rendus compte qu'il pouvait plus juste cibler des individus que l\u00e0, il fallait passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure, alors ils ne font pas le coeur l\u00e9ger, ils ont peur des repr\u00e9sailles, les \u00e9conomies europ\u00e9ennes et l'\u00e9conomie russe ont des Liens \u00e9troits, la France, par exemple, s'est battu jusqu'au bout pour que l'embargo sur la d\u00e9fense, h\u00e9 bien il ne concerne que les contrats futures et pas les contrats qui sont d\u00e9j\u00e0 en cours parce qu'elle veut pouvoir quand m\u00eame livr\u00e9 ces porte- h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 Moscou, mais voil\u00e0, ces mesures, elles ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es aujourd'hui, elles vont entrer en vigueur jeudi 2 semaines jour pour jour apr\u00e8s le drame de la Malaisie \u00e0 Airlines 2 semaines c'est vraiment peu \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, et m\u00eame si ce sont des mesures partielles, il faut quand m\u00eame voir que ce sont les sanctions les plus dures prises \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie depuis la fin de la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:23 > 0:10:54) [95%] : \r\nMerci Isabelle sachez aussi que les \u00c9tats-Unis devraient \u00e9galement annoncer de nouvelles sanctions contre la Russie annonce qui pourrait intervenir dans les heures \u00e0 venir cet accident de la route ce matin en Norv\u00e8ge pour une raison encore ind\u00e9termin\u00e9e, un car de tourisme appartenant \u00e0 un voyagiste argovien a quitt\u00e9 la route avant de s'\u00e9craser dans un foss\u00e9, \u00e0 bord 17 retrait\u00e9s suisses qui terminait autour de 15 jours, le bilan est de 3 morts et plusieurs bless\u00e9s dont un grave, la qualit\u00e9 de la chauss\u00e9e sur ce tron\u00e7on, avait fait l'objet de critiques et des t\u00e9moins disent avoir vu le carton gay avance \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:57 > 0:11:38) [93%] : \r\nOn revient en Suisse, juillet n'est pas termin\u00e9 mais c'est d\u00e9j\u00e0 le mois de tous les records en mati\u00e8re de pr\u00e9cipitations en plusieurs endroits, il n'avait pas plu ainsi depuis 50 ans si aucun accident majeur n'est \u00e0 d\u00e9plorer, la liste des dommages 7 ans et les secouristes comme la population sont perp\u00e9tuellement en \u00e9tat d'alerte en Valais, par exemple, cons\u00e9quence directe des pluies abondantes, les cours d'eau ont atteint des bien portants \u00e0 l'instar du Rh\u00f4ne pr\u00e8s de 400 m\u00e8tres cubes par seconde, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Sion, c'est plus du double de la moyenne annuelle, les troncs charri\u00e9s par le courant, t\u00e9moigne de la force de cette crues des cours d'eau qui reste aujourd'hui \u00e9troitement surveill\u00e9 par les autorit\u00e9s cantonales avec des sols gorg\u00e9s d'eau, le risque de glissement de terrain reste lui aussi marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:40 > 0:11:51) [91%] : \r\nEt \u00e0 Shanghai ou dans l'Emmental o\u00f9 nous \u00e9tions hier soir on a \u00e9vit\u00e9 le pire, la rivi\u00e8re n'est finalement pas sorti de son lit, le retour \u00e0 la normale est progressif, gr\u00e2ce au soutien de l'arm\u00e9e notamment, reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:52 > 0:12:07) [93%] : \r\nLe sort qui s'acharne en 3 ans, c'est la 2\u00e8me fois que cette exploitation de Shangla est victime des intemp\u00e9ries avec les pr\u00e9cipitations annonc\u00e9es pour la nuit, on craignait le pire, hier soir, qu'importe la famille Graf et rester chez elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:07 > 0:12:18) [80%] : \r\nIl est 7 fait ou s'ils sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9blay\u00e9 un peu le Torrent et \u00e7a, c'est notre s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a fait des jours qu'il travaille pratiquement non Stop et ils continuent encore \u00e0 le d\u00e9gager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:18 > 0:12:32) [91%] : \r\nOh, pas 50 millim\u00e8tres d'eau, au lieu des 80 annonc\u00e9 le front froid \u00e9tait moins vigoureux que pr\u00e9vu, les pompiers ont quand m\u00eame d\u00fb intervenir 150 fois dans l'Emmental, mais l'essentiel est l\u00e0, la rivi\u00e8re est rest\u00e9e dans son lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:32 > 0:12:46) [85%] : \r\nSteak nat\u00fcrlich, il m'honore une danse enfantement, nous sommes toujours dans la phase d'urgence partout chaque tronche rocher doit \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 mais on respire un peu, enfin de bonnes nouvelles, le travail qui a \u00e9t\u00e9 fourni ce week- end \u00e9tait excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:47 > 0:12:58) [94%] : \r\nPratiquement coup\u00e9s du monde pendant 4 jours, les habitants de ces maisons sont les premiers \u00e0 se r\u00e9jouir de ce retour \u00e0 la normale, un nouveau pont remplacera bient\u00f4t celui que les flots de l'aimer ont englouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:58 > 0:13:17) [87%] : \r\nPuis \u00e0 une parole Zeit estimant maintenu terre Stark on estime qu'il faudra 6 jours pour le reconstruire, on doit faire du terrassement pr\u00e9parer les rives gauche et droite pour l'arriv\u00e9e de ce pont, au total 60 militaires vont travailler 24 heures sur 24 rounds pour son installation tristoune appara\u00eetre tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:17 > 0:13:34) [94%] : \r\nIci on panse ses plaies, mais ailleurs on pare au plus press\u00e9 \u00e0 Saint-Gall Soleure Lucerne plusieurs rivi\u00e8res sont sorties de leur lit, une bonne partie de la Suisse orientale avait les pieds dans l'eau, ce matin, et aujourd'hui ce sont les lacs qui inqui\u00e8te l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, a lanc\u00e9 une alerte pour plusieurs d'entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:35 > 0:14:10) [94%] : \r\nDans la suite de ce journal, nous nous int\u00e9resserons aux nouvelles accusations visant les dirigeants de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo, Crime contre l'humanit\u00e9, trafic d'organes des accusations d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9es par Dick Marty et Carla Del Ponte et notre nouvelle s\u00e9rie de rencontres, nous nous arr\u00eaterons sur une vie qui a chang\u00e9, celle de Fran\u00e7ois Marthaler de la prison au Conseil d'\u00c9tat, mais tout de suite, ils sont quelque 400 m\u00e9decins \u00e0 se mobiliser dans la campagne pour une caisse unique sur laquelle les Suisses se prononceront en septembre, ce matin \u00e0 Berne, ils ont d\u00e9plor\u00e9 que la concurrence actuelle se fasse au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 des soins, mais tous les praticiens ne sont pas de cet avis, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:11 > 0:14:14) [73%] : \r\nMichel Mater profession m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:15 > 0:14:39) [92%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Haury profession m\u00e9decin un ophtalmologue Genevois un ORL Vaudois une profession m\u00e9dicale divis\u00e9e autour de la caisse publique comme il y a 2 ans sur les r\u00e9seaux de soins pour les partisans du changement, les caisses maladie aujourd'hui en concurrence n'ont d'yeux que pour leur b\u00e9n\u00e9fice, du coup, elles font la danse du ventre autour des passions les moins chers au d\u00e9triment des malades qui ont le plus besoin de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:39 > 0:14:53) [89%] : \r\nCat\u00e9goris\u00e9s ils ne sont pas maltrait\u00e9s, on cherche \u00e0 les exclure lorsqu'un assureur dit \u00e0 ses assur\u00e9s, vous devez payer directement \u00e0 la pharmacie vos m\u00e9dicaments il exclut de fait tous les patients chroniques qui co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:15:13) [91%] : \r\nLes assureurs sont oblig\u00e9s d'sur et tous les, les, les candidats, les patients qui se pr\u00e9sentent \u00e0 eux, je crois que c'est une un mauvais proc\u00e8s, mais ce qu'on fait dans le syst\u00e8me actuel, c'est qu'on emp\u00eache les assureurs, mettre en concurrence, on les oblige \u00e0 fournir des produits identiques \u00e0 des conditions financi\u00e8rement identiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:13 > 0:15:23) [94%] : \r\nAu coeur de la bataille \u00e9galement le libre choix du m\u00e9decin, l'argument qui fait basculer des votations en Suisse pour les m\u00e9decins qui pr\u00f4ne un coup de balai la caisse publique peut sauver ce libre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:23 > 0:15:37) [92%] : \r\nJe pense qu'il est en danger, je pense que lorsque l'on entend la pr\u00e9sidente de Sant\u00e9suisse Madame, Nolde dire qu'elle va s\u00e9lectionner les m\u00e9decins, choisir les meilleurs, c'est-\u00e0-dire bien \u00e9videmment ce qui co\u00fbte le moins cher, comme les patients qui co\u00fbte le moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:58) [88%] : \r\nLa la r\u00e9duction du libre choix, elle est faite, toujours dans un une id\u00e9e de pouvoir contenir un petit peu les co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e9viter un certain tourisme m\u00e9dical si la caisse publique s'engage \u00e0 ne faire aucun contr\u00f4le dans ce domaine, h\u00e9 bien elle est les primes exploseront et si elle fait un contr\u00f4le, elle revient exactement au m\u00eame, mais situation que les caisses actuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:59 > 0:16:05) [96%] : \r\nFace \u00e0 la division de ses membres la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins, la FMH n'a pas choisi son camp, elle pr\u00f4ne la libert\u00e9 de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:05 > 0:16:07) [82%] : \r\nOui, notez que notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:07 > 0:16:22) [93%] : \r\nMais depuis l'arriv\u00e9e de la LAMal, et plus particuli\u00e8rement l'introduction du syst\u00e8me Tarmed, les m\u00e9decins se plaignent en cause l'augmentation des t\u00e2ches administratives et du contr\u00f4le des assureurs, avec des cons\u00e9quences importantes sur leurs emplois du temps et sur leur travail, Delphine Janot aura Yves Dubois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:23 > 0:16:48) [92%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une facture avant l'introduction de Tarmed aujourd'hui, le Docteur Grillet pour la m\u00eame intervention doit remplir 3 feuilles avec des renseignements aussi pr\u00e9cis que le nombre de gants utilis\u00e9s Jean-Pierre Grillet a ouvert son cabinet de dermatologie en 1986 depuis 20 ans, le c\u00f4t\u00e9 administratif de son travail, a consid\u00e9rablement augment\u00e9, la mode est aux contr\u00f4les et les assureurs n'y \u00e9chappe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:17:05) [91%] : \r\nCette administration qui devient de plus en plus lourdes, fait que les le personnel a de moins en moins de temps \u00e0 consacrer aux patients pour moi, qui arrivent en fin de carri\u00e8re, par rapport \u00e0 ce que j'ai connu, au d\u00e9but, on a perdu \u00e9norm\u00e9ment de notre de notre libert\u00e9 d'action et de notre but je dirais de plaisir \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:06 > 0:17:10) [92%] : \r\nAujourd'hui, les m\u00e9decins doivent justifier de tous les assureurs sont de plus en plus intrusif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:10 > 0:17:21) [92%] : \r\nComme pour un patient ou j'ai trait\u00e9 des verrues g\u00e9nitales et o\u00f9 on m'a demand\u00e9 d'envoyer des photos des l\u00e9sions g\u00e9nitales pour \u00eatre bien s\u00fbr que c'\u00e9tait cela que j'avais trait\u00e9 au laser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:21 > 0:17:26) [96%] : \r\nDes contr\u00f4les difficile \u00e0 supporter quand on pratique son m\u00e9tier depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:51) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a aucune confiance de la part des caisses maladie vis-\u00e0-vis des m\u00e9decins, et \u00e7a c'est triste parce que la caisse maladie en elle- m\u00eame, si j'enl\u00e8ve les m\u00e9decins conseil n'a aucune expertise sur ce est ce que le travail du m\u00e9decin et c'est vrai qu'on doit sans arr\u00eat se justifier et expliquer pourquoi on donne \u00e7a : est ce qu'on a suivi les r\u00e8gles qu'il fallait suivre etc et \u00e7a, \u00e7a nous fait un temps \u00e9norme chaque jour, moi \u00e7a me fait honte, une heure et une heure et demie de travail administratif tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:51 > 0:17:58) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des assureurs ont dit vouloir limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9 par ces contr\u00f4les, sans mettre en doute le travail des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:58 > 0:18:14) [95%] : \r\nOui, on leur fait confiance, mais on pense que les assureurs maladie ont quand m\u00eame cette fonction de contr\u00f4ler les factures qui sont \u00e9mises par par les m\u00e9decins qui contr\u00f4le chaque ann\u00e9e une centaine de millions de de factures, ce qui permet d'\u00e9conomiser 2 milliards de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:14 > 0:18:22) [96%] : \r\nDes assureurs qui font des \u00e9conomies, des m\u00e9decins qui se sentent surveill\u00e9s, autant de points qui p\u00e8seront dans la votation sur la caisse publique en septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:24 > 0:18:44) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a tout juste un an, 2 trains r\u00e9gionaux entrait en collision frontale en gare de Granges-Marnand dans la Broye vaudoise, bilan : un mort, l'un des m\u00e9caniciens et 25 bless\u00e9s, c'est le plus grave accident ferroviaire de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse et, aujourd'hui, pour \u00e9viter qu'un telle drame ne se reproduise un double syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mis en place Diane marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:19:06) [96%] : \r\nImpossible d'oublier un choc frontal d'une violence inou\u00efe en cause un train qui quitte la gare, alors que le signal est au rouge, un m\u00e9canicien de 31 ans perd la vie dans cet amas de ferraille depuis ce drame, les CFF ont install\u00e9 un double syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Granges-Marnand d'abord ce c\u00e2ble qui court le long des rails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:06 > 0:19:19) [89%] : \r\nC'est un c\u00e2ble c\u00e2ble antenne qui m\u00e9rit\u00e9 un signal donc le m\u00eame signal qui est donn\u00e9 l\u00e0- bas sur le en optique, ici il est transmis par radio sur la locomotive et \u00e7a emp\u00eache le syst\u00e8me de Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:19 > 0:19:26) [96%] : \r\nQuelle que soit la position de la locomotive en gare, impossible de d\u00e9marrer au rouge et puis il y a ces balises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:37) [83%] : \r\nAlors, ces euros balise, elles sont programm\u00e9es avec une fonctionnalit\u00e9 qui s'appelle surveillance de la vitesse, elles emp\u00eachent que le train franchit ce point si le signal de sortie est ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:38 > 0:19:52) [89%] : \r\nC'est le syst\u00e8me Zuber, il doit \u00eatre install\u00e9e sur 1000 700 points dangereux dans toute la Suisse mais en cabine, un autre danger guette la monotonie, les m\u00e9caniciens effectuent r\u00e9guli\u00e8rement le m\u00eame tron\u00e7on r\u00e9gionales comme pour Payerne Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:52 > 0:19:53) [92%] : \r\nEn moyenne par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:01) [91%] : \r\nPour les m\u00e9caniciens rattach\u00e9e \u00e0 Payerne, cela devrait changer d\u00e8s 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:01 > 0:20:13) [88%] : \r\nOn a offert la possibilit\u00e9 pour m\u00e9canicien Payerne de pouvoir ex\u00e9cuter des tours au d\u00e9part de Fribourg qui comporte un rayon d'action plus vari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:13 > 0:20:21) [94%] : \r\nPlus de vari\u00e9t\u00e9 dans les trajets et dans les v\u00e9hicules pilot\u00e9s, c'est ce que r\u00e9clame le syndicat du personnel depuis le drame de Granges-Marnand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:21 > 0:20:33) [87%] : \r\nR\u00e9introduire une polyvalence par exemple demande beaucoup d'efforts en termes de de planification et l\u00e0 on n'y est pas encore, c'est m\u00eame pas dit que l'ensemble des m\u00e9caniciens le le souhaite donc, c'est une question qui, qui demande une r\u00e9flexion assez approfondie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:33 > 0:20:43) [92%] : \r\nQuant \u00e0 la ligne de la Broye, elle doit \u00eatre modernis\u00e9e, budget, plus d'un demi-1000000000 de francs et une fermeture de la ligne pendant pr\u00e8s d'un an, mais pas avant 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:45 > 0:21:02) [89%] : \r\nOn repart \u00e0 l'\u00e9tranger, une nouvelle enqu\u00eate internationale met en cause les dirigeants de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo pour des faits qui remontent \u00e0 1999 ils seront jug\u00e9s pour crimes contre l'humanit\u00e9 et trafic d'organes des accusations d\u00e9j\u00e0 formul\u00e9es par le pass\u00e9 par Dick Marty h\u00e9 cara del Pont\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:05 > 0:21:21) [88%] : \r\nLa maison jaune, c'est ici que des organes auraient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s sur des prisonniers Serbes apr\u00e8s le conflit serbo- kosovar 15 ans plus tard, ce qui aurait s\u00e9vi entre ses murs sont vis\u00e9s par les conclusions d'une enqu\u00eate internationale, rendu public aujourd'hui, Tara comme par Wendy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:21 > 0:21:38) [92%] : \r\nA il y a de fortes indications que cette pratique a lieu \u00e0 tr\u00e8s petite \u00e9chelle et qu'un petit nombre d'individus ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pour pr\u00e9lever leurs organes et les vendre Wim Tess, nous pouvons dire que des mises en accusation pourront viser plusieurs ex- dirigeants de l'UCK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:40 > 0:21:50) [90%] : \r\nL'UCK, l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo des conclusions qui recoupe largement le rapport de 2010 de Dick Marty et des r\u00e9v\u00e9lations, 2 ans plus t\u00f4t de Carla Del Ponte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:21:51 > 0:22:16) [94%] : \r\nLe rapport de monsieur Williamson et indirectement aussi une sorte d'acte d'accusation contre les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas de ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 pour le Kosovo pour ceux qui ont appuy\u00e9 une classe politique qui \u00e9tait tout sauf transparent et propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:17 > 0:22:39) [94%] : \r\nL'enqu\u00eate conclut aussi \u00e0 des ex\u00e9cutions, enl\u00e8vements et violences sexuelles \u00e0 plus large \u00e9chelle l'identit\u00e9 des accus\u00e9s restent inconnues, mais plusieurs, ex- commandant de l'UCK font aujourd'hui partie de l'\u00e9lite politique, comme le 1er ministre Hashim Tha\u00e7i pour le proc\u00e8s, un tribunal ad hoc doit \u00eatre mis en place avec l'aval du Parlement \u00e0 Pristina, d'o\u00f9 le grand risque d'un blocage politique pour l'emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:41 > 0:23:02) [94%] : \r\n\u00e0 Gaza, les combats se poursuivent alors que le Hamas vient de donner son feu Vert pour une tr\u00eave humanitaire de 24 heures le bilan lui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9, je vous le rappelle, plus de 1000 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s 53 soldats sont morts du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, mais les d\u00e9g\u00e2ts sont aussi mat\u00e9riels plus de 180000 Palestiniens ont fui leur quartier d\u00e9sormais ray\u00e9 de la carte Myriam brioche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:04 > 0:23:16) [96%] : \r\nVoici l'image d'un quartier de Gaza prise le 6 juillet dernier, 2 jours avant le d\u00e9but des raids, ici le m\u00eame quartier, 3 semaines apr\u00e8s, il ne reste plus que quelques maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:17 > 0:23:32) [92%] : \r\nSur plusieurs autres zones de la bande de Gaza, le constat est le m\u00eame, au nord, au Centre, certains quartiers sont litt\u00e9ralement ras\u00e9s de la carte pour Isra\u00ebl, il s'agit de sites terroristes ils affirment en avoir d\u00e9truit 3900.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:32 > 0:23:50) [93%] : \r\nCes images satellites de l'ONU donne une id\u00e9e de l'ampleur des offensives men\u00e9es sur la bande de Gaza depuis le 8 juillet dernier dans le but d'an\u00e9antir les infrastructures du Hamas, ces raids qui ont fait plus de 1000 morts ont pouss\u00e9 des milliers de familles \u00e0 d\u00e9serter leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:51 > 0:24:07) [96%] : \r\nEt en Isra\u00ebl, la population semble s'identifier toujours plus \u00e0 son arm\u00e9e, son 1er ministre la quasi- totalit\u00e9 des Isra\u00e9liens affichent leur soutien \u00e0 une offensive de longue dur\u00e9e et des voix pacifistes ont de la peine \u00e0 se faire entendre de ce contexte d'union sacr\u00e9e Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:09 > 0:24:18) [95%] : \r\nL'enterrement de l'un des derniers soldats isra\u00e9liens tu\u00e9s au combat \u00e0 Gaza comme beaucoup d'autres, c'\u00e9tait un jeune homme appel\u00e9 sous les drapeaux et \u00e0 chaque fois la m\u00eame \u00e9motion de ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:21 > 0:24:31) [82%] : \r\nL'herp\u00e8s \u00e0 l'homme, enfin en paix et mon fils, lui, pense tu\u00e9s un h\u00e9ros, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre moi, je suis en train de tuer le sel de la terre, mon fr\u00e8re, un h\u00e9ros d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:32 > 0:24:49) [96%] : \r\nLe nombre de soldats tomb\u00e9s au combat augmente, m\u00eame s'il est loin d'atteindre les 159 morts de la guerre contre le Hezbollah au Liban en 2006 des victimes isra\u00e9liennes qui renforce le soutien de la population \u00e0 son arm\u00e9e, et \u00e0 son gouvernement, avec son lot de volontaires civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:51 > 0:24:57) [88%] : \r\nIl pas quand on entend les bombes Isra\u00ebl l'arc sur Gaza, on se sent plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:57 > 0:24:58) [62%] : \r\nMais elle serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:58 > 0:25:13) [94%] : \r\nLa derni\u00e8re manifestation pacifiste \u00e0 Tel-Aviv n'a r\u00e9uni que quelques centaines de militants de gauche, des manifestations qui ont souvent d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en affrontements avec les nationalistes, d'extr\u00eame- droite, r\u00e9sultat des pacifistes comme Julia craignent de s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:14 > 0:25:22) [89%] : \r\nEt \u00e7a, bon c'est un chancelant, le bruit des bombes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort ici, je n'ose m\u00eame pas imaginer l\u00e0- bas \u00e0 Gaza et surtout pour des gens qui n'ont nulle part quand est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:27) [90%] : \r\nAgite du mouvement La Paix maintenant et plus que sceptique sur l'audience de son message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:28 > 0:25:42) [82%] : \r\nPeople tels Aff, les gens nous disent ah, comment pouvez-vous critiquer nos enfants qui sont au combat, what do ce poste, comment pouvez-vous leur dire que la guerre qu'ils font est absurde selon vous doublez B Stoop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:43 > 0:25:58) [93%] : \r\nL'union sacr\u00e9e d'une population derri\u00e8re son arm\u00e9e, le dernier sondage de la t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9lienne donne 90 pourcent de pignons, favorables \u00e0 la poursuite de la guerre \u00e0 Gaza, un taux en augmentation constante depuis le d\u00e9but de l'offensive de Tsahal, il y a 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:59 > 0:26:19) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, nous vous proposons cette semaine de revenir sur le destin de personnalit\u00e9s dont la vie a chang\u00e9, premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui on s'int\u00e9resse au parcours de Fran\u00e7ois Marthaler une carri\u00e8re qui a commenc\u00e9 par 7 mois de prison mais qui conduira le Vert Vaudois au Conseil d'\u00c9tat, avec en fil rouge, une conviction qui ne l'a jamais l\u00e2ch\u00e9, reportage sign\u00e9 Thomas Moisson Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:26 > 0:26:50) [85%] : \r\nCrois parler a chang\u00e9 r\u00e9ellement de mani\u00e8re assez abrupte, le soir de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Verts qui m'a d\u00e9sign\u00e9 finalement au dernier tour de scrutin comme candidat pour la succession de si\u00e8ge le s', laiss\u00e9 vacant par Philippe Bi\u00e9ler, je m'\u00e9tais lev\u00e9 le matin j'\u00e9tais directeur du bureau n'investigations sur la durabilit\u00e9, le recyclage de la durabilit\u00e9, sp\u00e9cialiste du du recyclage et je me couche le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:52 > 0:26:58) [79%] : \r\nPratiquement, futur conseiller d'\u00c9tat non, c'\u00e9tait assez assez \u00e9prouvant comme comme maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:58 > 0:27:07) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Marthaler a quitt\u00e9 le gouvernement Vaudois, il y a 2 ans, depuis ses apparitions publiques, comme ici au Forum G21 sur le d\u00e9veloppement durable se font rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:08 > 0:27:28) [81%] : \r\nCe c\u00f4t\u00e9 espace public quoi, \u00e7a, \u00e7a vous manque non non pas du tout 9, plus aussi m\u00eame plut\u00f4t soulag\u00e9s d'\u00eatre moins facilement reconnu cons\u00e9quence noix de mon canton en vacances, les gens commencent \u00e0 me d\u00e9pistage et qui \u00e0 entrer en contact, non je suis redevenu un citoyen comme les autres sympa plut\u00f4t bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:29 > 0:27:37) [86%] : \r\nC'est pourtant sous les flonflons qui l'avait quitt\u00e9 la politique, en inaugurant la gare de Prilly Malley un projet presque utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:37 > 0:27:56) [94%] : \r\nC'est vrai que la direction des CFF me prenait un peu pour un doux dingue d'imaginer planifi\u00e9, r\u00e9aliser et mettre en service une telle infrastructure dans un d\u00e9lai de 7 ans qui est juste tomb\u00e9 \u00e0 terme au bon moment puisque la guerre a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le dernier jour de mon mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:56 > 0:28:24) [89%] : \r\nSa nouvelle vie aujourd'hui assembl\u00e9e des ordinateurs mais pas n'importe lesquels : why la marque et qu'il a cr\u00e9\u00e9e pour des ordinateurs durables que l'on peut r\u00e9parer ou am\u00e9liorer avec des composants plus puissants et r\u00e9parer plut\u00f4t que jeter un retour aux sources pour le Vaudois, \u00e0 20 ans il avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 sa premi\u00e8re entreprise de r\u00e9paration la bonne combine mais c'est \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0 aussi qu'il refuse de faire l'arm\u00e9e, il fera 7 mois de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:24 > 0:28:58) [88%] : \r\nJ'ai beaucoup appris en prison sur sur moi- m\u00eame sur le, sur les autres sur comment on en arrive aussi \u00e0 enfreindre les lois toutes sortes de loin, d'ailleurs, et puis le 2\u00e8me, le 2\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment qui est particuli\u00e8rement frappant pour moi, c'est que cette soci\u00e9t\u00e9 suisse cette d\u00e9mocratie suisse en r\u00e9volte et les cas pas de m'accepter dans un dans un ex\u00e9cutif, enfin, une capacit\u00e9 de r\u00e9silience, si j'ose l'appeler comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:58 > 0:29:01) [88%] : \r\n\u00e7a assez remarquables bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:04 > 0:29:13) [92%] : \r\nEt prochaine \u00e9pisode demain, c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli demain, vous retrouverez Harris rejoint \u00e0 cette m\u00eame place, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:29 > 0:29:32) [87%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:46 > 0:29:47) [63%] : \r\n2 importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:04 > 0:30:04) [86%] : \r\nNous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:05 > 0:30:06) [97%] : \r\nJe prends le chemin le plus court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:37 > 0:30:39) [74%] : \r\nG\u00e9n\u00e9rique des TJ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:05 > 0:31:08) [89%] : \r\nElle aussi, oui, c'est une voie normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:10 > 0:31:17) [82%] : \r\nNon que \u00e7a remonte du sud et 100 premi\u00e8res loges, ils ont d'ailleurs d\u00e8s pour les alertes, ils ont des degr\u00e9s beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:17 > 0:31:17) [88%] : \r\nVous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:21 > 0:31:24) [86%] : \r\nNon, non, mais l\u00e0, l'Italie, ils sont pas mais elle \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:38 > 0:35:52) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, on a toujours de l'humilit\u00e9 qui remonte et \u00e7a, \u00e7a nous donne des pr\u00e9cipitations alors les plus touch\u00e9s aujourd'hui \u00e9taient les Valaisans et les Tessinois demain, nous aurons encore de la pluie, mais cette fois, les nuages vont descendre du nord et donc la situation va s'inverser, on regarde d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui sur l'animation du satellite, avec donc un ces nuages qui sont du Golfe de G\u00eanes qui se sont enroul\u00e9es autour de la d\u00e9pression d'altitude, ils nous ont valu des orages ce matin sur le Tessin et des pr\u00e9cipitations de l'autre c\u00f4t\u00e9, au nord des Alpes, alors \u00e7a va se calmer tout \u00e7a durant la nuit, mais demain, nous aurons une zone de convergence sur la France qui va arriver, donc par le Nord, qui va nous falloir un peu de barrages donc des pr\u00e9cipitations au nord des Alpes, et c'est seulement apr\u00e8s que la cr\u00eate de haute pression va se former et nous ramener le soleil pendant 2 jours, revenons aux pr\u00e9cipitations de ces derni\u00e8res heures, on voit vraiment le trajet de ces pluies alors dans un 1er temps elle remontait par le sud, puis elles viennent de plus en plus maintenant, par l'Est, et demain, je vous le disais, elles descendront par le Nord, alors h\u00e9 bien pour ces prochaines heures, justement M\u00e9t\u00e9oSuisse nous dit que nous aurons encore des averses cette nuit, elles vont s'estomper en cours de nuit et m\u00eame cess\u00e9 en fin de nuit, il y aura aussi quelques \u00e9claircies, notamment en Suisse romande et au sud des Alpes demain matin et bien globalement, le temps sera sec sur l'ensemble du pays, on aura quand m\u00eame un ciel assez nuageux au nord des Alpes potentiels en revanche un peu plus clair en Valais et sur le Tessin et puis les pr\u00e9cipitations vont reprendre l'apr\u00e8s- midi, au nord des Alpes, il y aura donc du barrage, le long des Pr\u00e9alpes ces pluies seront un peu plus marqu\u00e9 probablement M\u00e9t\u00e9oSuisse balancer en avis de degr\u00e9s de pour ces r\u00e9gions et puis vous le voyez, le temps restera sec en Valais et bien s\u00fbr sur le Tessin o\u00f9 l\u00e0, les \u00e9claircies seront de plus en plus belle pour les temp\u00e9ratures, on trouvera \u00e0 l'aube entre 12 et 15 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on n'attend pas plus de 20 degr\u00e9s sur le plateau, mais \u00e7a pourrait monter jusqu'\u00e0 23 en Vallet 24 au sud on aura aussi 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 se situera \u00e0 3300 m\u00e8tres avec des vents de secteur nord qui vont se renforcer notamment dans les Alpes et pour la suite, alors on va s'y attarder, hein, c'est quand m\u00eame agr\u00e9able \u00e0 regarder, enfin on annonce du soleil pendant 2 jours, ce sont les plus belles journ\u00e9es de la semaine donc, jeudi, vendredi, vendredi, peut-\u00eatre juste un petit risque d'orages en fin de journ\u00e9e, mais plut\u00f4t en montagne et puis alors \u00e7a se g\u00e2te \u00e0 partir de samedi avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation pluvio- orageuse qui tra\u00eenera encore sur nous, dimanche m\u00eame situation d'ailleurs pour la Suisse al\u00e9manique avec un petit d\u00e9calage quand m\u00eame puisque, jeudi matin, on pourrait encore avoir quelques averses et puis m\u00eame d\u00e9gradation pour la fin de la semaine et au sud, h\u00e9 bien cette dette d\u00e9tectera Dacian arrivera un petit peu plus rapidement puisque sera d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 vendredi avec un temps d\u00e9j\u00e0 assez nuageux pour le 1er route et un risque d'orages, un peu plus marqu\u00e9 voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir les sonneries de demain, tout de suite sur notre cha\u00eene ABE en a des sp\u00e9cialit\u00e9s avec 2 sujets : la monnaie alternative un autre march\u00e9, et puis les gobelets \u00e0 jeter bon moment tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-07-29T18:13:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1407365967", "durationSec": 112, "title": "20140729_SO UBS_a69a69066f064be694dc2af31b419b2c", "excerpt": "La banque UBS SA devra verser 364,5 millions de francs aux autorit\u00e9s allemandes de Bochum pour \u00e9viter une condamnation en justice pour avoir aid\u00e9 des ressortissants allemands \u00e0 frauder le fisc de leur pays. La banque UBS SA doit faire face \u00e0 plusieurs proc\u00e8s de ce type avec divers pays comme la France ou les USA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["AMENDE", "BANQUE"], "thematicPersons": ["ERMOTTI, SERGIO"], "thematicCorporations": ["UBS SA"], "sequenceIds": ["1366246"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365968", "durationSec": 97, "title": "20140729_SO TRAFIC ORGANES_9d33b93471f64d40aa6c6a808b830543", "excerpt": "R\u00e9action par t\u00e9l\u00e9phone de Dick Marty, ex-rapporteur au Conseil de l'Europe, sur les r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate internationale qui met en cause des dirigeants de l'Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo qui seront jug\u00e9s pour crimes contre l'humanit\u00e9 et trafic d'organes. Des ex-dirigeants de l'UCK auraient tu\u00e9 des personnes afin de leur pr\u00e9lever des organes pour les revendre."}, {"internalArchiveId": "AA1407365969", "durationSec": 20, "title": "20140729_SO SANCTIONS MOSCOU_b4f204765a3c4dc09b799142e96e81de", "excerpt": "Un an apr\u00e8s la collision ferroviaire qui avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un m\u00e9canicien de train, un nouveau syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9quipe la gare de Granges-pr\u00e8s-Marnand pour \u00e9viter toute collision. Ce syst\u00e8me de balise emp\u00eache tout train de d\u00e9marrer si le feu est au rouge."}, {"internalArchiveId": "AA1407365970", "durationSec": 122, "title": "20140729_SO RAPPORT GRANGES_05cd4396cfb34d27830f7d8cccbd82d8", "excerpt": "Le mois de juillet a connu un record de pr\u00e9cipitations. Les cours d'eau comme le Rh\u00f4ne sont en crue et ont atteint des d\u00e9bits importants en Valais mais aucuns d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels importants n'ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRANGES-PR\u00c8S-MARNAND", "PAYERNE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1366276"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365971", "durationSec": 26, "title": "20140729_SO PLUIES VS_a6e5d1aa79ab4d7ea9ee4dbec9a9c561", "excerpt": "Les m\u00e9decins se plaignent d'un surcro\u00eet de travail depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LaMAL et de la nouvelle tarification Tarmed. Les t\u00e2ches administratives et les contr\u00f4les des assureurs maladie auraient engendr\u00e9 une surcharge importante de travail.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365972", "durationSec": 122, "title": "20140729_SO MEDECINS 02_10809e81df404b0fbdb1535dc446a237", "excerpt": "Les habitants de Schangnau dans l'Emmental ont craint que la rivi\u00e8re ne sorte de leur lit et ne provoque des inondations apr\u00e8s de fortes pluies. Gr\u00e2ce au soutien de l'arm\u00e9e notamment, les crues et des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels importants ont finalement pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECIN", "ASSURANCE MALADIE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1366273"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365973", "durationSec": 113, "title": "20140729_SO ISRAELIENS OPINION_bfad2ad8423e47fc9b29033130a12b92", "excerpt": "Un car de tourisme appartenant \u00e0 un voyagiste argovien a quitt\u00e9 la route et s'est \u00e9cras\u00e9 dans un foss\u00e9 avec 17 retrait\u00e9s suisses \u00e0 bord. Cet accident d'autocar a fait 3 morts et plusieurs bless\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407365974", "durationSec": 104, "title": "20140729_SO INONDATIONS_740bc0e921314768ae1a3c8a2a3ee071", "excerpt": "400 m\u00e9decins se sont mobilis\u00e9s en faveur de la cr\u00e9ation d'une caisse maladie unique, objet qui sera soumis en votation au mois de septembre. Deux m\u00e9decins aux avis divergents sur la caisse unique \u00e9voquant les avantages et les inconv\u00e9nients d'une telle m\u00e9thode pour assurer les patients.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMMENTAL"], "thematicThemes": ["INONDATION", "PLUIE"], "sequenceIds": ["1366271"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365975", "durationSec": 49, "title": "20140729_SO GAZA PHOTOS 02_53ab0951f65841818cb3e06f9853f5be", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter s'est rendu \u00e0 Rome pour rencontrer le pr\u00e9sident du conseil des ministres italien Matteo Renzi. Les deux dirigeants se sont entretenus sur la fiscalit\u00e9 entre la Suisse et l'Italie et sur les relations de la Suisse avec l'Union Europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1407365976", "durationSec": 23, "title": "20140729_SO CAR SUISSE_7fec4cbb06344d1cb24cdbd0b79a6495", "excerpt": "Portrait et itw de l'ex-conseiller d'Etat vaudois Les Verts Fran\u00e7ois Marthaler.", "thematicGeographicals": ["NORVEGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365977", "durationSec": 118, "title": "20140729_SO CAISSE UNIQUE_8a64eccf92e542d689a6060c3eca736e", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "SUFFRAGE"], "sequenceIds": ["1366272"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365978", "durationSec": 106, "title": "20140729_SO BURKHALTER ITALIE_848fd4de72e34ef6bc921fa2f6d91f56", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POLITIQUE FISCALE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "RENZI, MATTEO"], "sequenceIds": ["1366252"]}, {"internalArchiveId": "AA1407365979", "durationSec": 160, "title": "20140729_FRIGO MA VIE MARTHALER 2506 PAD 03_d60e11837a0b4a8f99aa3e220d17e383", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "PORTA, Silvia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MARTHALER, FRAN\u00c7OIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1407366167", "summary": "Itw Sergio Ermotti, directeur g\u00e9n\u00e9ral UBS SA.", "id": "1366246", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["ERMOTTI, SERGIO"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366169", "summary": "Plateau : itw Philippe Kenel, avocat fiscaliste.", "id": "1366248"}, {"internalArchiveId": "AA1407366173", "summary": "Itw Didier Burkhalter, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Statement. Poign\u00e9e de main entre Didier Burkhalter et Federica Mogherini, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italienne.", "id": "1366252", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "RENZI, MATTEO"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366192", "summary": "Habitants d\u00e9blayant boue. Itw Marianne Graf, agricultrice. Pelleteuse \u00e9vacuant terre et rochers au bord d'un fleuve. Itw Georges Wuethrich, chef service information de l'\u00e9tat-major. Fleuve en crue coulant. Soldats surveillant. Itw Urs Mueller, \u00e9tat-major de conduite de l'arm\u00e9e. Nocturne, habitants \u00e9vacuant boue et d\u00e9bris charri\u00e9s par le fleuve.", "id": "1366271", "visualThemes": ["INONDATION"], "visualGeographicals": ["EMMENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366193", "summary": "Itw Michel Matter, opthalmologue. Itw Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste ORL.", "id": "1366272", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "SUFFRAGE", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366194", "summary": "Mains de m\u00e9decin manipulant factures m\u00e9dicales. Main de m\u00e9decin dermatologue pratiquant examen des grains de beaut\u00e9 sur un patient. Itw Jean-Pierre Grillet, dermatologue et allergologue. Itw Bertrand Buchs, sp\u00e9cialiste m\u00e9decine interne et rhumatologie. Itw Christophe Kaempf, porte-parole Sant\u00e9suisse Suisse romande. Mat\u00e9riel m\u00e9dical.", "id": "1366273", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN", "ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BUCHS, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1407366197", "summary": "Syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sur les voies de train. Itw Martin Zuercher, responsable syst\u00e8mes de surveillance trains CFF. Itw m\u00e9canicien de train. Itw Jean-Daniel Ducrest, chef personnel de locomotives Fribourg et Payerne. Itw Olivier Barraud, secr\u00e9taire syndical SEV.", "id": "1366276", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["GRANGES-PR\u00c8S-MARNAND", "PAYERNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539225", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014085", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9109DE4A-9E2A-4858-8263-4326F1FCA83B", "internalArchiveId": "9109DE4A-9E2A-4858-8263-4326F1FCA83B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Luc Chessex, photographe lausannois, t\u00e9moin engag\u00e9 de la r\u00e9volution cubaine, \u00e0 l'occasion d'une exposition qui lui est consacr\u00e9e au Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2014-07-29T00:00:00Z", "summary": "Luc Chessex v\u00e9cut de 1961 \u00e0 1975 \u00e0 Cuba. Membre de l\u2019agence Prensa Latina, \u00e9diteur photo \u00e0 la revue Cuba internacional, il a \u00e9t\u00e9 un t\u00e9moin engag\u00e9 de la r\u00e9volution. Le Mus\u00e9e de l\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9sente quatre s\u00e9ries de photographies de son s\u00e9jour : Cherchez la Femme, Le Visage de la R\u00e9volution, Che et Coca. \r\nL\u2019exposition est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir de nombreux tirages originaux, de publications, d\u2019articles de presse et d\u2019un livre in\u00e9dit sur la femme cubaine. Cherchez la Femme, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 La Havane en 1966, est un travail sur la femme cubaine, au-del\u00e0 du discours politique. C\u2019est \u00e9galement une r\u00e9flexion sur la photographie, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 La Havane sous le titre de \u00ab photo-mentir \u00bb, \u00e0 l\u2019encontre des id\u00e9es re\u00e7ues de la photographie comme \u00ab miroir du monde \u00bb. \r\nLe Visage de la R\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1969 par l\u2019\u00e9diteur suisse Hans-Rudolph Lutz. Il s\u2019agit d\u2019un essai sur la repr\u00e9sentation de Fidel Castro sur les murs, sur les affiches et dans l\u2019iconographie populaire. Luc Chessex \u00e9vite toute propagande en accompagnant son travail d\u2019\u00ab anti-l\u00e9gendes \u00bb, laissant le public interpr\u00e9ter librement ses images. Ce qui permet une lecture tr\u00e8s contemporaine de son travail. \r\nLes s\u00e9ries Che et Coca font partie du projet Quand il n\u2019y a plus d\u2019Eldorado, une r\u00e9trospective du photographe publi\u00e9e en 1982. La premi\u00e8re suit les traces boliviennes du Che, la seconde porte sur l\u2019image iconographique de Coca-Cola. Ces deux figures se partageaient symboliquement l\u2019espace public, le mythe le disputant \u00e0 la publicit\u00e9 dans une confrontation ironique. \r\nQuand il n\u2019y a plus d\u2019Eldorado, un film de Claude Champion (1980), avec des textes de Jacques Pilet et r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir des photographies de Chessex, sera pr\u00e9sent\u00e9 en continu durant l\u2019exposition. ", "durationSec": 3088, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cuba", "Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution", "communisme", "photographie"], "thematicPersons": ["Che Guevara", "Chessex, Luc"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:18Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:07) [70%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, bienvenue dans Vertigo ensemble jusqu'\u00e0 18 heures pour commencer commencer 4 c'est c'est comme Che comme Coca comme comme cherchez, cherchez la femme 4 C et puis un autre, c'est celui de chez ses Luc Chessex notre invit\u00e9 le photographe pr\u00e9sente c'est photos cubaine au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'est jusqu'au 24 ao\u00fbt nous allons parler avec lui de ces fameuses ann\u00e9es cubaine 15 ans quand m\u00eame pass\u00e9 sur l'\u00eele, naissance de la r\u00e9volution cubaine, et puis un d\u00e9part dont nous parlerons \u00e9galement pour d'autres aventures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [73%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:55) [73%] :\r\nCherchez la femme, Coca chez et Castro r\u00e9volution SMP nouvellement m\u00eame mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [76%] :\r\nBas\u00e9 sur cette p\u00e9riode, c'\u00e9tait la r\u00e9volution cubaine, qui \u00e9tait peut-\u00eatre son \u00e9tat \u00e9volution et alors \u00e9videmment aller \u00e0 Cuba, la 6\u00e8me et la sitcom un changement \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:13) [86%] :\r\nJ'ai Guevara est pas de ceux qui meurent parce qu'il restera vivant dans le coeur de chaque r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [80%] :\r\nEt qui fait que, effectivement, l'arch\u00e9type de la lutte populaire pour prendre le pouvoir. \r\nToujours partie de mon corps quand m\u00eame qui qui Balavoine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [88%] :\r\nNon, le combat libre n'est pas que le nom d'un cocktail bonjour Luc cesser bonjour quand allez- vous mais bien bien \u00e7a vous a fait quoi d'entendre ces cette \u00e9vocation du pass\u00e9, ces voix extraites d'archives d'informations qui parle de Cuba, du Cuba de l'\u00e9poque o\u00f9 l'on parlait de r\u00e9volution de ces r\u00e9volutionnaires qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans le coeur de tous les cubains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:56) [81%] :\r\nOui, c'est un peu puis allusion au fond \u00e0 une vie ant\u00e9rieure, plusieurs vies, j'ai une vie de d'adolescents \u00e0 Lausanne, j'ai quitt\u00e9 Lausanne, j'avais 20 24 ans, et sauf erreur pour la r\u00e9volution cubaine, j'ai pass\u00e9 15 ans comme vous l'avez dit \u00e0 Cuba et on aime \u00e9clate, il met au service de Doug ouvertement cubain et ensuite j'ai pass\u00e9 dans l'humanitaire, j'ai switch\u00e9 du r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'humanit\u00e9, elle travaille pour le CICR, principalement l'Afrique maintenant ben c'est des souvenirs effectivement qui sont lointains mais je m'en rends compte, j'ai une vie int\u00e9ressant, on \u00e9tait pas mal de changements est de pouvoir exercer un m\u00e9tier dans des bonnes conditions et maintenant il est exposition \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, qui est quand m\u00eame, reconnaissons avec la publication de 2 livres qui est oui, c'est une reconnaissance et c'est bon et c'est tout, je n'ai pas mentir, on \u00e9tait un petit peu plut\u00f4t agr\u00e9able quand m\u00eame de voir que son travail et 30 on voit ces photos j'ai fait la tronche, ce qui, o\u00f9, quand on est on si on encore peut-\u00eatre pas d'actualit\u00e9, mais enfin ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [86%] :\r\nSi on encore, vous avez dit l\u00e0 \u00e0 l'instant, vous avez quitt\u00e9 la Suisse, non pas pour Cuba, mais vous dites oui, j'ai quitt\u00e9 la Suisse pour la r\u00e9volution cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [85%] :\r\nOui, effectivement, et c'\u00e9tait pas Cuba, enfin tout gosse, j'ai connu Cuba \u00e0 travers les bo\u00eetes de cigares, mon p\u00e8re fumait et Havane et dans les bo\u00eetes de cigares et des paysages, des lithographies et tr\u00e8s belle, o\u00f9 on voit une \u00eele ont chant\u00e9 des palmiers, les routes dans le pays et tout, mais ce qui m'a fait partie, \u00e0 Cuba, c'est effectivement la la r\u00e9volution, moi je me suis conscientiser \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait le moment des ind\u00e9pendances africaines, c'\u00e9tait le moment de la guerre d'Alg\u00e9rie, de la guerre du Vietnam, et c'est au fond, c'est \u00e7a qui me qui m'int\u00e9ressait, peut-\u00eatre plus que mes \u00e9tudes de photographies \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole de Vevey et un moment et quand j'ai fini ses \u00e9tudes, j'ai travaill\u00e9 quelques ann\u00e9es \u00e0 Lausanne et \u00e0 un moment je me suis rendu compte que j'avais quand m\u00eame un m\u00e9tier qui me permettait au fond qu'il fallait que je mette en ad\u00e9quation mon m\u00e9tier et et mes id\u00e9es et alors bah je sais c'est angoisse qu'avec la photographie, \u00e7a m'a permis de partir et de m'ins\u00e9rer dans un processus qui \u00e9tait le mat\u00e9riel, c'est vraiment j'ai vous avez \u00e9t\u00e9 fich\u00e9 non ou non, en Suisse, oui, oui, oui je l'affiche effectivement \u00e0 signalons oui, vous avez demand\u00e9 oui, vous l'avez lu oui oui oui oui oui oui oui, bon, j'ai appris des choses que j'avais oubli\u00e9 l'arm\u00e9e parce que, effectivement, je l'ai demand\u00e9 quand laisserons pas compte \u00e0 quel point c'est maintenant un travail de m\u00e9moire finalement qui a \u00e9t\u00e9 fait, quand l'hebdo a publi\u00e9 au fond une formulaire qui permettait assez facilement les affiches ben oui, j'ai demand\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [83%] :\r\nNon, je vous posais la question parce qu'il est vrai qu'on a pas forc\u00e9ment particuli\u00e8rement \u00e0 Lausanne, mais en tout cas \u00e0 Lausanne il y avait un milieu assez bouillonnant de gens qui affichait ouvertement leurs convictions tr\u00e8s orient\u00e9 vers l'extr\u00eame gauche et des gens qui \u00e9taient par ailleurs assez actif dans le lieu de la culture, mais aussi dans d'autres dans d'autres, oui \u00e7a vient son ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [75%] :\r\nC'est pas \u00e0 moi, je pense que \u00e7a venait du fait que, il y avait beaucoup de Fran\u00e7ais qui refusaient de partir faire choisir le vice- militaire, ce qui effectivement risquaient des couleurs \u00e0 l'Alg\u00e9rie et qui \u00e9tait au fond des des l'asile, mais on les appelait les a soumis \u00e0 cette \u00e9poque il y avait beaucoup effectivement, moi j'ai pass\u00e9, non pas tant dans les bistrots, dans les conversations avecM.A. conscientisation du monde s'est largement fait l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [82%] :\r\nVous avez sentiment en partant pour Cuba pour la r\u00e9volution cubaine, Luc, c'est d'\u00eatre vous aussi quelque part r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait trop grand, moi je partais comme photographe et mon con mon but c'\u00e9tait de, de, de rester mon propos c'\u00e9tait laisser mener \u00e0 Cuba pour faire des photos pour ensuite publie un livre, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 la Guilde du livre \u00e0 Lausanne \u00e9tait assez active et publi\u00e9 des livres photos \u00e0 mon ambition \u00e9tait de publier un livre sur la r\u00e9volution cubaine, et au bout d'une ann\u00e9e, je me suis dit bon aussi je reste plus longtemps j'aurais davantage de mat\u00e9riel, \u00e7a sera mieux, et petit \u00e0 petit, j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9e et puis j'ai trouv\u00e9 du travail en 1000 sert de la culture et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9s au processus de la mission cubaine et disons que je suis devenu r\u00e9volutionnaire malgr\u00e9 moi vous \u00e9tiez engag\u00e9 dans l'agence de presse cubaine Prensa Latina plus tard oui les les premi\u00e8res ann\u00e9es, les 7 ou 8 premi\u00e8res ann\u00e9es, j'ai travaill\u00e9 au minist\u00e8re de la culture, ensuite j'ai travaill\u00e9 pour Prensa Latina. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [90%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence entre le fait de travailler pour un minist\u00e8re de la culture et le le fait de travailler pour une agence de presse dont on sait bien qu'elle est extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [86%] :\r\nMal l'agence de presse et m'a permis de sortir de Cuba et de parcourir toute l'Am\u00e9rique du Sud et r\u00e9actions Strahl parce que les Am\u00e9ricains avaient obtenu que tous les pays, \u00e0 l'exception honorable du Mexique et du Canada rompent leurs relations diplomatiques, donc pour les Cuba, c'est impossible de sortir de Cuba en Am\u00e9rique latine, Prensa Latina effectivement avait quand m\u00eame un fond de commerce sur l'Am\u00e9rique latine, donc c'\u00e9tait que les \u00e9trangers qui pouvait voyager Alain Minc latine et donc c'\u00e9tait bien pratique, que vous soyez l\u00e0, voil\u00e0 qui ne satisfait, c'est-\u00e0-dire c'est, c'\u00e9tait une grande chance pour moi parce que dis oui, conditions de travail quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able, je crois Seme coll\u00e8gues de Magnum de Black Stars de contagion est -ce qu'il est malheureux avec \u00e2ge vous vous retrouve la semaine au grand maximum, pour faire le sujet apr\u00e8s il fallait aller leur rendre \u00e0 Paris ou ou \u00e0, ou \u00e0 New-York, alors que moi j'avais des conditions formidables pour prolonger IMEI mais ces jours- ci, le travail a \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [84%] :\r\nBon aujourd'hui ce temps de travail r\u00e9duit \u00e0 3 jours, donc 15 jours c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Byzance oui par rapport \u00e0 l'\u00e9poque, il ne quitte pas pourquoi on va s'int\u00e9resser si vous le voulez bien Luc cesser \u00e0 l'intitul\u00e9 t\u00eate exposition chez Coca Castro, cherchez la femme, en commen\u00e7ant par le Che, \u00e9videmment, qui est devenu une ic\u00f4ne mondiale au point qu'on ne sait plus vraiment ce qu'il repr\u00e9sente, puisqu'on le retrouve sur des trousses d'\u00e9coliers lors des rentr\u00e9es scolaires sur des sacs \u00e0 dos sur des tee-shirts de quoi Che Guevara est -il le repr\u00e9sentant aujourd'hui, vous qui avez connu cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [78%] :\r\nDe l'argile est difficile \u00e0 dire, effectivement aujourd'hui, on voit encore bon moins quand il y a 10 10 ou 15 ans mais enfin, on voit encore vivement les adolescents qui ont -ils t-shirt a \u00e9tudi\u00e9 l'art \u00e0 mais je pense qu'il avoir une Julien Dray X oh oh quelqu'un d'autre qui doute que au quand il les \u00e9crits de y Baraki ont extr\u00eamement mal vieilli, ailleurs, il faut dire que le Che, oui, c'est bizarre, mais comme il s'\u00e9ducation physique quand m\u00eame, il avait une t\u00eate tr\u00e8s esth\u00e9tique, son c\u00f4t\u00e9 jusque jusqu'au-boutiste qui fait qu'il a \u00e9t\u00e9 pris comme embl\u00e8me par une g\u00e9n\u00e9ration qui quand m\u00eame pour des id\u00e9es libertaires alors que tu y avoir a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame quelqu'un de d'extraordinairement et dogmatique homophobe, mais enfin il avait brutalement il tout heure aussi pas une vraie politique pour plaire, mais c'est son image qui est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9, c'est, c'est peut-\u00eatre ce qui resterait de cette r\u00e9volution cubaine, cette victoire de l'image non parce que il y a quand m\u00eame, mais il est pas tr\u00e8s longtemps \u00e0 Cuba, c'est quand m\u00eame Castro qui est l'id\u00e9ologue de la de la r\u00e9volution cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [88%] :\r\nLuc c'est notre invit\u00e9 cette Exposition se tient \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'est jusqu'au 24 ao\u00fbt nous allons tourner notre oreille vers de la musique cubaine, si vous le voulez bien avec Carlos Blard et c'est, bien s\u00fbr, ah \u00e7a c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [47%] :\r\nEt \u00e0 dans et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:06) [62%] :\r\nPas il y a de la marge aussi au Vert au Lib\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:28) [58%] :\r\nPour donc Lloris ont failli pour retenir de son histoire, il y a 10 au beau bonsoir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:48) [66%] :\r\nEt la r\u00e9cup\u00e9ration a je ne sais pas, pour faire beau et la mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:32) [59%] :\r\nUne Ferrari avec une d'et d'h\u00f4tellerie la mairesse non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:07) [65%] :\r\nVoil\u00e0 : lib\u00e9rer Paris moi oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:11) [62%] :\r\nEt donc \u00e0 point, mais a une grande il y a des rat\u00e9s par ici, donc, et la saisir, bon et bien peu point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [69%] :\r\nEt pourtant, points double discours de plaisanter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [68%] :\r\nOui, c'est \u00e9vident, et compter, \u00eatre assez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:57) [66%] :\r\nDirecteur du film se ici point de Belfort et il va merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:08) [65%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a, qui \u00e9tait les exploits de Che Guevara, c'\u00e9tait Carlos pouvez bla, c'est une chanson qui date de la fin des ann\u00e9es je vous 60, celle -ci 67 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, \u00e0 Stacy un Carlos Point bla et et ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 parler de de de cette image du Che, cette fameuse photo prise par Alberto Korda cette photo du Che, qui est devenu tout \u00e0 fait embl\u00e9matique aux c\u00f4t\u00e9s de celle de 2 degr\u00e9s et de Ren\u00e9 Burri le Che est -ce que c'\u00e9tait pas l\u00e0 l'argument marketing du r\u00e9gime finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [81%] :\r\nC'\u00e9tait moi, je pense qu'il il a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment est tr\u00e8s utile au moment de la, de l'insurrection, c'est-\u00e0-dire de la gu\u00e9rilla dans la Sierra Maestra il \u00e9tait certes, et y a pas que des d\u00e9fauts et les qualit\u00e9s visait bien il \u00e9tait courageux il en premi\u00e8res ligne voil\u00e0 mais effectivement une fois que vous, vous avez le pouvoir vous il avait pris le pouvoir par les armes, ben le \u00e7a change les, les, les, les qualit\u00e9s qu'on demande aux gens, je suis change gouverner un pays, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents pays, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents et de prendre le pouvoir et l\u00e0, le caf\u00e9, effectivement, \u00e9t\u00e9 largement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:35) [73%] :\r\nEst -ce que Fidel Castro, vous le voyez -vous le fr\u00e9quente est -ce que vous \u00e9tiez ann\u00e9e alors rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:40) [76%] :\r\nOui, oui, je voyais alors j'\u00e9tais pas ami avec lui, hein, mais je je je le voyait bien s\u00fbr, oui, oui, parce qu'on bon l\u00e0 26 quand m\u00eame pas une grande ville, moi j'ai travaill\u00e9 au mais c'est la culture ensuite \u00e0 Prensa Latina, donc j'ai vu dans plusieurs occasions et puis il y avait aussi une circonstance et que la Suisse repr\u00e9sent\u00e9e repr\u00e9sente toujours les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains \u00e0 une \u00e9poque, l'ambassadeur suisse, c'\u00e9tait quand m\u00eame qui commande importante de tr\u00e8s important et alors l\u00e0 je donc s'cette relation -l\u00e0 fid\u00e8lement les demander effectivement d'assister aux r\u00e9unions qu'il avait avec l'ambassadeur suisse quel quel Crime, disait -il, d'ambassadeur lorsque vous voyez donc \u00e7a dehors, c'\u00e9tait un type tr\u00e8s intelligent, qui est mort actuellement et \u00c9mile citadelle au fort puisqu'qui \u00e9tait anti- grand diplomate suisse comme il y a l\u00e0 qui, quelques on est Suisse et qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de d\u00e9cider des cubains parce il bien effectivement quel \u00e9tait l'enjeu, les choses, il \u00e9tait pas je me rappelle, une fois le 26 juillet devant des dizaines de milliers de personnes rendent compte Fidel Fontenay ses discours interminables, il la invit\u00e9 citadelle offert \u00e0 s'asseoir dans la tribune, il l'a fait applaudir par tout le monde on disant et si le j'am\u00e9ricain \u00e9tait intelligente, il y a une 11 intelligent est -ce ben il quitterait toute leur diplomatie \u00e9quivaut, par beaucoup de gens qui sont pr\u00e9tend aussi et il engagerait suisses comme \u00e7a, le fait qu'ils font vraiment tr\u00e8s bien, l'autre job dans quelle mesure l'image \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 Cuba, toutes ces images que vous avez produit dans quelle mesure cette moi je l'ai impression, moi j'aime, mais bon, moi j'ai travaill\u00e9 effectivement j'ai j'ai dit j'\u00e9tais d'accord si vous voulez avec lui l'id\u00e9ologie, j'ai pas eu plus de la le dire plus 10 mois sur la Cuba qu'\u00e0 Lausanne, voil\u00e0, pas plus, non, moi, ici aussi, qui est devenu moins de plus ici aussi l'image qu'on \u00e9tait moi je suis Assaf existantes ou est oui, tous les syst\u00e8mes compte on, on le sait, \u00e0 contr\u00f4ler l'image m\u00eame privil\u00e9gier un paquet \u00e0 Cuba et en contr\u00f4le pour quel camp avait dit non, encore une fois, je travaillais dans l'optique du du r\u00e9gime du r\u00e9gime oui enfin il y a, il y a les syst\u00e8mes bien s\u00fbr c'est pas du tout non plus que des gens imaginent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:19) [83%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je vous posais la question parce que, dans plusieurs entretiens nous \u00c9va Korda tr\u00e8s nombreux journalistes vous parlez assez souvent de \u00e7a en disant : mais vous vous trompez sur en tout cas, une chose par rapport au r\u00e9gime cubain, c'est cette volont\u00e9 de contr\u00f4ler les images tourn\u00e9es il y a, au contraire, Fidel Castro, c'\u00e9tait pas du tout, maniaque du contr\u00f4le de l'image et c'est photographies tr\u00e8s facilement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:35) [88%] :\r\nEt puis c'est le socialisme tropical, il faut dire qu'effectivement l'Cuba \u00e7a rien \u00e0 voir avec l'Allemagne de l'Est ou au ou la Chine, c'est quand m\u00eame un pays o\u00f9 les gens vous disent ce qu'ils veulent, mais il \u00e9tait tout le temps, les gens ont dit des horreurs sur le r\u00e9gime, bon c'est pas \u00e7a qui les a les prisonniers politiques, c'est quand m\u00eame des gens qui ont pris les armes qui ont mis des bombes et cin\u00e9ma, c'est pas des gens qui ont simplement une vie qui ont critiqu\u00e9 le r\u00e9gime parce que quand m\u00eame, que critiquer le r\u00e9gime \u00e9tait tr\u00e8s mal vu et \u00e7a l'est, oui, oui, est mal vu, mais enfin \u00e7a \u00e7a ne conduit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:15) [86%] :\r\nAlors Luc chez ses vous pass\u00e9 15 ans \u00e0 Cuba de 60 61 \u00e0 75, vous prenez plus de 40000 photos oui, comment fait- on le tri parmi toutes ces images. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [82%] :\r\nBah, j'ai fait un tri, au moment o\u00f9 effectivement je l'occasion de faire des publications aujourd'hui je ferai un cri certainement un peu diff\u00e9rent, le triomphe et c'est c'est il y a, il y a une part d'abus d'arbitraire qu'est -ce qu'est -ce qu'une bonne photo encaisse une moins bonne photo qui sait \u00e7a d\u00e9pendra effectivement l'usage qu'on va en faire alors, aujourd'hui, s'il m'arrive de red\u00e9couvrir des photos quoi j'avais pas utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et de les red\u00e9couvrir et le 2 et le redonner vie de les utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [72%] :\r\nEh bien moi, ces images- l\u00e0 aussi qui \u00e0 l'\u00e9poque, vous ne vous avait pas frapp\u00e9 tout \u00e0 coup, aujourd'hui on cette importance cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [84%] :\r\nBen \u00e9videmment sur la quantit\u00e9, voil\u00e0 vous \u00eates ici quand m\u00eame, on fait un tri assez large et puis apr\u00e8s l'\u00e9pizootie si vous faites un livre, vous \u00eates tenu \u00e0 une centaine d'images rajout\u00e9es si on va un peu et vous devez s\u00e9ries le tri, c'est le tri et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:28) [87%] :\r\nIl y a des images qui est quand m\u00eame sont assez amusantes, comme celle -ci, c'est un pr\u00e9sentoir de ventes de Coca-Cola, il y a la place des bouteilles, h\u00e9 bien on y voit des photos du Che de fid\u00e8les de pardon de Fidel Castro oui c'est comme des cartes postales sur un pr\u00e9sentoir qui vante les m\u00e9rites de Coca-Cola, c'est aussi \u00e7a : cette esp\u00e8ce de paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:49) [87%] :\r\nSouvent de paradoxe politique Latino-Am\u00e9ricains, il y a, il y a une forme de surr\u00e9alisme, on aimerait \u00e9clate je dirais \u00e0 Cuba comme dans d'autres pays des dit peut-\u00eatre pas l'Argentine mais o\u00f9 les choses ne sont pas catalogu\u00e9 comme elles sont, en Europe, oui effectivement on m\u00e9lange pas le chef de l'\u00c9tat avec Coca-Cola, l\u00e0 il y a plusieurs images o\u00f9 il y a des t\u00e9lescopages oui, bah c'est si \u00e9trange, assez inattendu et \u00e7a, \u00e7a vient du fait qu'effectivement il y a pas une hi\u00e9rarchisation des des choses comme nous l'avons en Occident ou en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:33) [92%] :\r\nPays soumis \u00e0 l'embargo am\u00e9ricain, en th\u00e9orie, les entreprises am\u00e9ricaines et leurs filiales de par le monde, n'ont pas le droit de commercer avec Cuba or \u00e0 Cuba, on a toujours trouv\u00e9 des produits am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:45) [86%] :\r\nPas toujours non, non, non, non, pas toujours maintenant une grande partie de ce que vous mangez, si vous les touristes et allez \u00e0 \u00e0 la \u00e0 Cuba vient de disait des \u00c9tats-Unis parce que le l'embargo il y a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal, d\u00e9j\u00e0 sous le pr\u00e9sident Carter y a y a pas si longtemps, \u00e0 Lyon, c'est plus ce que Kennedy avait r\u00eav\u00e9, mais \u00e7a quand m\u00eame difficult\u00e9 \u00e7a a rendu plus difficile le commerce de Cuba qui les fait en commerce triangulaire, les cigares cubains devait venir en Suisse et se faire blanchir repartir aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [85%] :\r\nEt puis \u00eatre \u00e9changer ensuite contre des dollars et c'est de l'art permettait d'acheter de la nourriture d'autres choses, voil\u00e0 oui, donc c'est toujours assez compliqu\u00e9 \u00e0 Luc, c'est notre invit\u00e9, je rappelle cette Exposition \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne les 4 je sais plus le votre Luc Chessex chez Coca Castro, cherchez la femme, \u00e0 17 heures 30 dans Vertigo, voici le rappel des titres avec Pierre Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:50) [91%] :\r\nDes touristes suisses dans un accident de bus en Norv\u00e8ge, de la compagnie Europe bus : 3 personnes sont mortes, une 4\u00e8me, a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e, une sortie trouver de route mais les causes de l'accident ne sont pas connues pour l'instant 17 personnes se trouvaient \u00e0 bord, la France libre, le tueur pr\u00e9sum\u00e9 du Mus\u00e9e juif de Bruxelles \u00e0 la justice belge, la Cour de cassation fran\u00e7aise avait donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 l'extradition, c'\u00e9tait mercredi dernier, l'homme de 29 ans, est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir abattu 4 personnes dans le Mus\u00e9e juif de Bruxelles le 24 mai le 1er ministre n\u00e9erlandais Marc Rutte demande au pr\u00e9sident ukrainien Petro projet quoi un arr\u00eat des combats \u00e0 proximit\u00e9 du crash du vol,M. H 17 les experts n\u00e9erlandais et australiens sont toujours interdits d'enqu\u00eate sur le site de la catastrophe et puis l'Union europ\u00e9enne qui adopte une nouvelle s\u00e9rie de sanctions \u00e9conomiques contre la Russie en raison de son r\u00f4le dans la crise ukrainienne info est tomb\u00e9e il y a quelques instants \u00e0 Bruxelles disons onction qui cible les secteurs du p\u00e9trole de la d\u00e9fense des biens civils et militaires et des technologies dites sensibles, un am\u00e9nagement de peine pour J\u00e9r\u00f4me Kerviel, l'ancien trader de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, la banque fran\u00e7aise une lib\u00e9ration conditionnelle avec un bracelet \u00e9lectronique KBL bien avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans d'emprisonnement, dont 3 ferme, en mars, le parquet devrait faire appel, la Suisse exporte moins de mat\u00e9riel de guerre, elle a vendu pour plus de 100 80 un millions de francs toutefois chiffres au 1er semestre 2014, mais c'est 7 pourcent de de moins que durant la m\u00eame p\u00e9riode en 2013, des m\u00e9decins dans la bataille en faveur de la caisse publique, l'un des objets, des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 septembre prochain 400 m\u00e9decins de toutes les r\u00e9gions du pays ont lanc\u00e9 la campagne, c'\u00e9tait ce matin \u00e0 Berne, un argument majeur, la concurrence est un obstacle \u00e0 la solidarit\u00e9, l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Kosovo le Checa et ses anciens chefs de guerre seront poursuivis pour crimes contre l'humanit\u00e9 conclusions de la commission d'enqu\u00eate du procureur am\u00e9ricain Clint Williamson aujourd'hui des preuves ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unies au sujet d'un trafic d'organes contre des prisonniers Serbes au Kosovo, une dizaine de cas, c'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et forum \u00e0 18 heures reviendra sur ce rapport Williamson, oui, on parlera de ce rapport, qui apporte des preuves aux accusations de trafic d'organes, on se souvient des accusations de Dick Marty en d\u00e9cembre 2010, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin d\u00e9put\u00e9 au Conseil des \u00c9tats pendant 16 ans, c'est lui qui avait soulev\u00e9 le li\u00e8vre il y a 4 ans, il sera l'invit\u00e9 de Forum tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:05) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre, on vous retrouve demain \u00e0 17 heures temps Vertigo \u00e0 demain \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:21) [86%] :\r\nNotre invit\u00e9 luxe c'est le photographe pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 ces ann\u00e9es cubaine, nous avons parl\u00e9 du Che de coca et de Castro apr\u00e8s de la musique que voici que voil\u00e0, h\u00e9 bien nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 l'autre partie de l'Exposition, cherchez la femme, la femme cubaine, bien s\u00fbr, et apr\u00e8s nous accueillerons Tiret Center \u00e9thique qui est all\u00e9 tout \u00e0 l'heure, en visite dans une r\u00e9p\u00e9tition, une pi\u00e8ce pas fastoche du tout Richard III figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:50) [54%] :\r\nPoirisse qui a d\u00e9truit Western Bercy \u00e0 que \u00e0 vue du. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:01) [70%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:12) [64%] :\r\nOui, mais ici, tr\u00e8s peu d'un calendrier, mais des Antibes irr\u00e9versible de de statut pour une c'est suffisant, mais c'est de l'sur de est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:53) [68%] :\r\nVous demandiez tout pas point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:00) [63%] :\r\nLa salade Trinidad comme oui s'\u00eatre tendance \u00e0 tricher h\u00e9 oui de p\u00e9tales, ne peut pas moi puis volontaire, la peur, estime bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:58) [90%] :\r\nEst- Hoover Dustin faut -il de dans Vertigo en compagnie de notre invit\u00e9 Luc cesser au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne pour cette Exposition consacr\u00e9e aux ann\u00e9es cubaine si vous nous rejoignez, vous qui nous \u00e9coutez, sachez que le chasser a pass\u00e9 pr\u00e8s de 15 ans \u00e0 Cuba entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 jusqu'en 1975 qu'il y a pris plus de 40000 photos et que vous avez travaill\u00e9 entre autres pour l'ni le minist\u00e8re de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:22) [87%] :\r\n\u00e0 La Havane et pour l'agence de presse cubaine Prensa Latina et qui est -ce qui vous a permis par ailleurs de voyager dans toute l'Am\u00e9rique du Sud, l'Am\u00e9rique latine, oui, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose \u00e0 laquelle enti\u00e8rement effondr\u00e9 \u00e0 un certain point, du sud et l'donc il est carr\u00e9 oui les Cara\u00efbes, vous disiez tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un un un socialisme tropical est -ce que c'est aussi \u00e7a qui donne disons ce go\u00fbt particulier \u00e0 toute cette imagerie cubaine, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e0 la fois et \u00e0 la fois comme vous disiez tout \u00e0 l'heure, il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un petit peu surr\u00e9aliste de voir ce socialisme tropical. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:57) [81%] :\r\nOui, \u00e7a je pense que c'est effectivement une caract\u00e9ristique des anti- au-del\u00e0 n'jamais 1000000 qui en particulier ce que l'\u00e9crivain Carpentier, appelez le : allez regarder moins qui Almada au oui c'est-\u00e0-dire ce c\u00f4t\u00e9 surr\u00e9aliste tropical bon \u00e0 Ha\u00efti, peut-\u00eatre, et encore davantage, c'est encore davantage visible, peut-\u00eatre, un pays comme Ha\u00efti, o\u00f9 il y a pas de cat\u00e9gorisation les choses, il y a pas de hi\u00e9rarchisation et les r\u00f4les et puis il y a quand m\u00eame cette chose extraordinaire \u00e0 l'avance le des cr\u00e9tins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:37) [87%] :\r\nLe coin des cr\u00e9tins, c'est cet endroit o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 peints, les visages des 2 diff\u00e9rents, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et qui remercie les cr\u00e9tins alors merci au pr\u00e9sident Bush pour avoir renforcer encore plus la r\u00e9volution merci au pr\u00e9sident Kennedy pour l'embargo qui nous a rendu encore plus confiant dans la R\u00e9volution et cette esp\u00e8ce d'humour aussi, et de, de, de d\u00e9calage avec toute cette iconographie cette esth\u00e9tique de la propagande cubaine qui est assez particuli\u00e8re, \u00e9galement, c'est vrai que c'est moi, je crois que la propagande est-allemande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:09) [81%] :\r\nParce escriment \u00e0 faire tellement il y a effectivement une nounou \u00e0 des gens qui elle touche ou \u00e7a vient peut-\u00eatre de l'Espagne, qui sait, on prend rarement les choses s\u00e9rieuses, peut-\u00eatre parce que la vie a quand m\u00eame toujours \u00e9t\u00e9 difficile d\u00e9j\u00e0 avant la r\u00e9volution, et donc son sort en fait en prison, donc sur les choses et c'est en blaguant, pourquoi avoir de sens du tragique oui \u00e0 Cuba, c'est pas, on notera que les trag\u00e9dies oui dont nous parlerons avec vous savez Sartori 6 oui son Richard III, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 votre d\u00e9part de Cuba, je ne sais pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 pour moi puisqu'apr\u00e8s 14 ans et demi j'ai \u00e9t\u00e9 cong\u00e9di\u00e9 assez rapidement, on fait, on n'a pas expliqu\u00e9 effectivement et sur le, sur le moment mais les les Sovi\u00e9tiques avaient pris une influence quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s grande dans le l'administration cubaine Cuba, il faut dire d\u00e9pend les totalement de de lettres de aile sovi\u00e9tique, bon moi j'ai j'\u00e9tais compagnon Group qui ait jamais \u00e9t\u00e9 membre du P O P ou de d'un parti communiste quelconque et alors il y a eu une rupture de confiance en fait et il y a eu une bureaucratie si on aime et militants ont \u00e9t\u00e9 obtus qui est, qui est arriv\u00e9 au pouvoir et qui a fait le le m\u00e9nage alors est -ce qu'on a des indemnit\u00e9s quand on est g\u00e9r\u00e9 par non contrairement formation enfin tr\u00e8s voir attendez, c'est pas notre certaines prisons suisses non, non, mais alors j'ai \u00e9t\u00e9 il faut quand m\u00eame \u00eatre juste 10 ans apr\u00e8s, il \u00e9tait invit\u00e9 par le minist\u00e8re de la culture a fait on exposition a pr\u00e9sent\u00e9 une Exposition \u00e0 la comment cette Exposition l\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 par le par les Cuba et que j'ai fait un travail m\u00eame, bizarrement, quand m\u00eame, on m'a demand\u00e9 de parler, il souhaitait pas avoir une Exposition sur Cuba, mais sur l'Am\u00e9rique latine, alors voil\u00e0, comme j'ai j'ai travaill\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans pour Prensa Latina en Am\u00e9rique latine et qui avait publi\u00e9 un livre et j'ai fait une Exposition et un film aussi qui vient de ressortir maintenant sur DVD qui s'appelle quand il y a plus d'eldorado, film qui \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par Claude Champion sur un texte de Jacques Pilet oui et qui est film\u00e9 au banditisme mais il photographies ont film\u00e9es au banc-titre sur des histoires invent\u00e9es par Jacques Pilet voil\u00e0 alors c'est \u00e7a que les cubains ont demand\u00e9 de de pr\u00e9senter, mais \u00e7a, c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, et depuis je suis retourn\u00e9 avec des photos de Cuba, et j'ai, j'ai fait une donation faite \u00e0 l'institution culturelle parce que je pense qu'il y a, si logique que les photos prises \u00e0 l'endroit, il viennent y retourne oui oui, vous avez fait \u00e9galement, dont 2 de vos archives au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne Jean-Karl testament disons on chez moi maintenant, oui, mais le jour, vous \u00eates en dernier souffle, oui, il faut \u00eatre assez classe et vid\u00e9o parce que, effectivement, les photos, il faut quand m\u00eame sur 3 mus\u00e9es, il doit savoir o\u00f9 et comment, et qui est sur l'image, c'est quand m\u00eame un assez gros boulot et l\u00e0 j'ai effectivement une ann\u00e9e ou 2 pour faire de l'ordre qui c'est un boulot mod\u00e9r\u00e9ment moi qui vont rester peu comme se construit \u00e0 son mausol\u00e9e, c'est savoir \u00e7a, mais je je ne fais donc pas que \u00e7a, mais enfin cela attire tant \u00e0 peu pr\u00e8s votre derni\u00e8re Exposition \u00e0 Lausanne datait de 1989 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, oui, mais alors j'ai j'ai fait une Exposition \u00e9lys\u00e9e plut\u00f4t au mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs qui montrait la photo et il y a 12 ans, j'ai fait une Exposition sur la multiculturalit\u00e9 lausannoise et Orly Ouest apr\u00e8s le sport au Mus\u00e9e olympique, c'\u00e9tait un peu avant, oui, oui, c'est le sport populaire disait oui Alain Picard, mais j'ai fait un travail mon dernier travail \u00e0 vont celui -ci mais \u00e7a c'est un travail d'archives mais on un travail de prise de vue, c'\u00e9tait sur la multiculturalit\u00e9 et dans la r\u00e9gion lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:34) [82%] :\r\nJe me suis pos\u00e9 cette question- l\u00e0, de, de, de feu de vos exposition, parce que lorsqu'on a pass\u00e9 15 ans avec le r\u00e9gime cubain lorsqu'on 3suisses on n'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:42) [80%] :\r\nNon, moi je pense pas que j'ai eu 2 ou alors peut-\u00eatre, \u00e7a m'a desservi dans certains milieux et puis \u00e7a m'a servi dans l'autre, donc je je me plains pas du tout d'avoir une id\u00e9e c'est pas qu'on l'appelle \u00e7a interdiction professionnelle, elle aurait tout non je des des fois \u00e7a peut \u00eatre simplement un t\u00e9l\u00e9phone qui ne sonne pas, oui peut-\u00eatre, mais moi, j'ai m\u00eame eu du mandat pour Nestl\u00e9 pour vous dire, donc j'ai pas \u00e9t\u00e9 vraiment oui le savait si bien s\u00fbr \u00e0 la marche samedi non non, ne sait pas point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:16) [84%] :\r\nC'est notre invit\u00e9 exposition \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne et nous accueillons Thierry Sartori bonjour Thierry bien l'bonjour. \r\nTagada, tagada tailleur fin fin, le cheval n'est jamais venue donc non jamais, c'est exactement la m\u00eame donn\u00e9 lieu \u00e0 cheval, qu'il arr\u00eate de brailler comme \u00e7a dans la verte campagne, vous revenez \u00e0 l'instant Thierry d'une r\u00e9p\u00e9tition th\u00e9\u00e2trale de meurtres, c'est donc le Richard III de William Shakespeare, c'est un tube du th\u00e9\u00e2tre, un classique du 16\u00e8me si\u00e8cle, jouer dans un lieu assez singulier, c'est le petit globe \u00e0 Yverdon, c'\u00e9tait une r\u00e9plique en plus petit, on peut le dire, dans cet endroit -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 construite d'un petit th\u00e9\u00e2tre londonien o\u00f9 Shakespeare mont\u00e9 ses cr\u00e9ations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:09) [84%] :\r\nIl y a ce petit c\u00f4t\u00e9 un peu historique 2\u00e8me particularit\u00e9 aussi ce Richard III est mont\u00e9 par une \u00e9quipe de tr\u00e8s jeunes com\u00e9diens il elle se trouve tout son corps \u00e0 la manufacture la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre romande, j'ai retrouv\u00e9 donc cet apr\u00e8s- midi en pleine r\u00e9p\u00e9tition les 7 com\u00e9diennes et com\u00e9diens portent des costumes tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant qui \u00e9voque un peu plus Lewin actuel que les anciens Plantagen\u00eat et la guerre des roses et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Emap Rio Bivert qui est entr\u00e9 la manufacture, il y a tout juste 2 ans, pourquoi untel choix th\u00e9\u00e2trale hautement classique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:41) [84%] :\r\nJ'ai pris la pi\u00e8ce qui me paraissait la plus dure et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:45) [87%] :\r\nRichard III 400 20 ans m\u00eame un peu plus, je crois, vous \u00eates jeune, en quoi cette langue -l\u00e0, qui est quand m\u00eame passablement particuli\u00e8re ancienne vous parle -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:54) [88%] :\r\n\u00e7a me parle, parce que justement il y a chez Shakespeare, un m\u00e9lange entre un langage assez simple pour par exemple toutes les sc\u00e8nes o\u00f9 il y a les citoyens o\u00f9 il y a les assassins qui est quelque chose de presque trivial comme \u00e7a qui correspond \u00e0 vous et moi, et puis dans la langue de de des personnages plus noble, il y a un m\u00e9lange comme \u00e7a entre une po\u00e9sie tr\u00e8s tr\u00e8s condens\u00e9 des images un peu compliqu\u00e9 \u00e0 faire passer et puis, et puis \u00e0 la fois c'est \u00e7a que je trouve beau, c'est qu'on est oblig\u00e9 de porter et de de respirer ce texte et puis de de l'incarner, voil\u00e0 de respirer dans ce texte, pour faire passer tout \u00e7a et que \u00e7a demande un effort, rien de le dire, \u00e7a demande un effort, du coup, voil\u00e0 la mise en sc\u00e8ne est beaucoup sur qu'est -ce qui sort des com\u00e9diens en fait plut\u00f4t que par exemple si je vous disais voil\u00e0 j'apporte un regard nouveau, avec une esth\u00e9tique, incroyable que personne n'a jamais vu, c'est pas du tout \u00e7a qui ont int\u00e9ress\u00e9 vraiment voir comment cette \u00e9quipe sont par 2 de ses textes la Chair et le sang, voil\u00e0 c'est \u00e7a, et la sueur et j'esp\u00e8re que cher. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:54) [70%] :\r\nPuis afin de majorit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:56) [73%] :\r\nImpossible, pour l'amour de Dieu va et les troubles par de la terreur, situation en fait. \r\nTu prends plaisir \u00e0 voir tes odieux Crime contempler cet embl\u00e8me de des boucherie. \r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:15) [81%] :\r\nOui, si toi toutes madame vous ne connaissez pas les r\u00e8gles de la charit\u00e9 qui ont le bien pour le malade et b\u00e9n\u00e9diction pour les mal\u00e9dictions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:25) [81%] :\r\nRapha\u00ebl Bachelot bonjour, bonjour, vous incarnez Richard III l'affreux l'\u00e9pouvantable Richard III, mais quel Richard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:32) [85%] :\r\nMoi avec vous, il est souvent vu comme \u00e9tant ben voil\u00e0, l'un des plus grands m\u00e9chants toutes les trag\u00e9die shakespearienne donc un un grand salaud donc comment montrer sa difformit\u00e9 sans son non plus entrer dans une caricature facile, on sait que les gens, ils attendent un Richard III m\u00e9chants vilains et et machiav\u00e9lique, comment est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 mettre plus de plus de subtilit\u00e9 dans la difformit\u00e9 plus de de sinc\u00e9rit\u00e9 aussi dans ce qu'il fait pour pour cr\u00e9er du trouble pour en faire un personnage qui qui puisse \u00eatre s\u00e9duisant, sympathique charismatiques et en m\u00eame temps, horrible, moi je pense beaucoup \u00e0 la s\u00e9rie des mots Florence, o\u00f9 il y a des personnages qui sont tant\u00f4t d\u00e9testable et qu'on peut tout d'un coup appr\u00e9cier malgr\u00e9 les horreurs qu'ils ont fait avant, h\u00e9 ben on, on, on est pr\u00eat \u00e0 \u00e0 Ali suivre et \u00e0 regarder jusqu'o\u00f9 est -ce qu'ils vont et surtout esp\u00e9rer qu'ils vont pas crever \u00e0 la fin de l'\u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:24) [85%] :\r\nMoi qui suis marqu\u00e9 au sceau de la rudesse, moi qui suis de nobles proportions difforme inachev\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9 avant terme dans ce monde haletant, \u00e0 peine la moiti\u00e9 fait 6 voitures et s'il est que les chiens aboient quand je les croise en claudiquant je ai d'autres plaisirs pour passer le temps que des piliers mon ombre au soleil en fredonnant des variations sur ma propre difformit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:51) [83%] :\r\nEt moi, puis Oliver c'est votre 2\u00e8me mise en sc\u00e8ne, vous \u00eates donc \u00e0 la manufacture la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne que vous a appris la premi\u00e8re mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:01) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re mise en sc\u00e8ne, \u00e7a m'a appris qu'le travail de metteur en sc\u00e8ne, c'est surtout un travail de d'animateurs de groupes, en fait, c'est-\u00e0-dire que, on aura beau avoir des id\u00e9es g\u00e9niales si on sait pas g\u00e9rer l'\u00e9nergie des gens et savoir capter en fait qu'est -ce qui parle dans la direction qui n'est pas la m\u00eame chose pour un autre, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'\u00e7a fera un flop. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:24) [85%] :\r\nRapha\u00ebl vachement \u00e0 froid, l\u00e0, je vous demande la r\u00e9plique de la bataille avec le cheval, vous la faites un cheval, un cheval mon royaume pour un cheval voil\u00e0, merci beaucoup, mais je vous laisse \u00e0 votre mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:39) [80%] :\r\nAvec vous, Rapha\u00ebl vache au 10 \u00e0 Veyrier Emap Liobi vers 3 jeunes com\u00e9diens issus de la manufacture la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre Romand, rappelez -nous les dates Thierry Silvouplay. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:49) [87%] :\r\nMais tr\u00e8s volontiers au petit club d'Yverdon, \u00e7a c'est les 6 et 7 ao\u00fbt puis \u00e0 Gen\u00e8ve, rebelote, le samedi 9 ao\u00fbt \u00e0 la parfumerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:57) [82%] :\r\nMerci Thierry on retourne vers vous Luc Chessex lorsque vous \u00e9tiez d'Hakuba puisque vous \u00e9tiez le minist\u00e8re de la culture, j'imagine que vous avez acc\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s tout au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la danse, la musique lorsque le documentaire Social Club est sorti je magique, vous l'avez vu ah j'\u00e9tais de tout, a d\u00e9j\u00e0, oui oui bien s\u00fbr, comment la diva documentaire ce que beaucoup de gens ont dit c'est effectivement sont des vieux musicien sortis de leur retraite, mais c'est pas Cuba, c'est pas comme \u00e7a lundi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:28) [81%] :\r\nCubaine alors moi effectivement la la musique que j'ai connus \u00e0 Cuba \u00e9tait plus actuel, elle m'int\u00e9ressait davantage le le le jazz et le c'est vrai que moi la Vista c'\u00e9tait un retour en arri\u00e8re, moi j'ai trouv\u00e9 le juste le le le film tr\u00e8s bon hein et ses musiciens touchant oui, ben ils font de la bonne musique oui m\u00eame mais effectivement moi mon pays compte personnel me porter plut\u00f4t vers le jazz et \u00e0 Cuba, il y a effectivement le ciel musicale tr\u00e8s tr\u00e8s riche et salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:06) [83%] :\r\nC'est un musicien et puis des, des, des leaders, parmi ces ces instrumentistes comme Vald\u00e8ze par exemple qui est un magnifique pianiste tr\u00e8s, tr\u00e8s grand pianiste, au propre comme au figur\u00e9 par ailleurs partout baisse donc vous avez connu vous cette vie artistique oui bien s\u00fbr, de tr\u00e8s pr\u00e8s, bien s\u00fbr, oui, et vous en conserve un souvenir \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:25) [79%] :\r\nAbsolument, oui, et quand je l'occasion id\u00e9ale d'aller voir les musiciens montre par exemple Giscours, ce sont des gens que vous fr\u00e9quentez oui alors ce \u00e0 titre fonctionnel un j'ai fait pas mal de photos dans les sud ouvert justement, j'ai suivi tourn\u00e9es je de musiciens cubains et c'est vrai qu'on a eu des rapports ben vous voyez photographie \u00e0 tous les rapports \u00e0 peu et qui sont relativement superficiel avec les gens parce que sa peau sans un 5\u00e8me de seconde quoi, oui, oui, il y a quand m\u00eame fait pas facile \u00e0 faire 25\u00e8me de seconde c'est total quand m\u00eame sur le p\u00e9riph, mais 2 rarement plus de 2, 3 jours, 7 jours apr\u00e8s pour passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:13) [95%] :\r\nLorsque vous \u00eates rentr\u00e9 de Cuba, donc 75 vous avez travaill\u00e9 pour le CICR, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, oui, et alors l\u00e0 vous partez pour un autre monde, c'est l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:21) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement, oui, oui et puis c'est plus la R\u00e9volution et c'est c'est plus effectivement le monde r\u00e9volutionnaire sinon univers humanitaires les r\u00e8gles aujourd'hui sont un peu diff\u00e9rentes oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:36) [88%] :\r\nEst ce que vous vivez ce que vous voyez sur place en Afrique est aussi tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce que vous voyez ah bien s\u00fbr, oui, oui c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:44) [85%] :\r\nEh bien, on est tr\u00e8s dur parce que avec c'est vous \u00eates toujours \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie des conflits et conflits arm\u00e9s et vous voyez vraiment les choses, oui vous voulez on ne souhaiterait pas voir et ce qui fait qu'au moins 2, 3 raisons, j'ai quand m\u00eame changer d'employeur, et j'ai travaill\u00e9 pour la DDC il la coop\u00e9ration technique on d\u00e9veloppement on Afrique toujours mais l\u00e0 c'est une autre Afrique parce que l'Afrique du du d\u00e9veloppement et c'est pas l'Afrique, des conflits et par l'Afrique, des conflits oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:19) [84%] :\r\nMais lorsque vous faites cette Exposition \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne la \u00e9videmment vous la visite \u00e0 l'heure, vous devez choisir des images si, l\u00e0, je vous demande un souvenir, 2 de ses premiers moments vous replongez dans vos images dans ces images de Cuba, quels souvenirs vous vient \u00e0 l'esprit le l\u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:38) [86%] :\r\nDonc c'est c'\u00e9tait bon Raymond jamais quitter en fait ces images parce que une partie de mon mon travail professionnel maintenant, c'est de mettre en valeur, archives, donc j'ai quand m\u00eame toujours des collectionneurs, des expositions autour de ces images argentiques qui fait que je dois me replonger dans ma salle de Bains la transform\u00e9 en laboratoire, mais les doigts dans le r\u00e9v\u00e9lateur \u00e0 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 effectivement la photo a totalement chang\u00e9 depuis, disons le travail en num\u00e9rique, comme tout le monde, mais j'ai j'ai j'ai ce retour en arri\u00e8re qui est, qui est quand m\u00eame assez simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:18) [99%] :\r\nVous avez sentiment d'avoir fait une oeuvre pour la post\u00e9rit\u00e9 \u00e9galement vis-\u00e0-vis des cubains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:23) [75%] :\r\nC'est ainsi qu'on appr\u00e9cie, \u00e0 moi de le dire, mais oui, j'ai fait, effectivement, on ne va quand m\u00eame assez coh\u00e9rent \u00e9tait assez assez solide la poker qu'est -ce que la post\u00e9rit\u00e9 retiendra des, des, des, des, des images de du Cuba, il y aura certainement la photo de Che de Cordoba, je ne sais pas quoi d'autre comme disait Bury la t\u00eate, c'est la plus c\u00e9l\u00e8bre, mais moi j'ai fait le mieux, oui \u00e0 la Femme du dans le texte en juin \u00e7a si oui oui oui, vous vous connaissez avec Ren\u00e9 Burri oui alors vous avez connu \u00e0 \u00e0 Laval bruyamment moi, il est en 63 Jacques Roy pour Magnum et moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 depuis 3 ans, et donc effectivement on sait, on sait fr\u00e9quent\u00e9 oui, c'\u00e9tait le grand bureau Magnum et vous avez parfois \u00e9voqu\u00e9 ces ann\u00e9es cubaine apr\u00e8s voil\u00e0 ma bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, chaque fois, qui vient l'les vall\u00e9es d'ici \u00e0 on en reparle, oui, c'est un pays qui marque toutes celles et ceux qui je repr\u00e9cise leur enfin le le c'est vrai que c'\u00e9tait quand m\u00eame des gens tr\u00e8s chaleureux et oui, c'est vrai que je vous signale \u00e7a \u00e7a laisse pas les gens, on les gens indiff\u00e9rents, vous avez une nostalgie de ce temps- l\u00e0, non, je suis pas voix ne s'agit pas, si vous voyez 78 ans, et si vous mais nostalgique, \u00e7a a Berthe, \u00e7a va pas sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:03) [90%] :\r\nReste qu'il y a quand m\u00eame vos images, j'c'est que l'on peut voir au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne jusqu'au 24 ao\u00fbt Alesi pr\u00e9cipitez -vous pour voir cet cet ensemble d'images noir et blanc, argentique et on pr\u00e9cise qui nous montre votre vision de cette r\u00e9volution qui peut cubaine et de et de cette \u00e9poque, on est l\u00e0 en 13 ann\u00e9es tout d\u00e9but des ann\u00e9es 60 jusqu'aux ann\u00e9es 75, merci infiniment d'\u00eatre venu nous voir Luc cesser et puis je rappelle aussi dans ce dont exposition il y a, cherchez la femme \u00e9galement au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, on va se quitter avec une chanson qui est sign\u00e9 d'une certaine c'est un Gonzales voici Dessima c'est la r\u00e9volution merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:50) [65%] :\r\nTravail, h\u00e9 bien il y aura un avion c'est aller travailler avec un chrono assumer soi -m\u00eame \u00e0 et de dire qu'il a fait travailler pour venir dans les rapides oui enfin concours c'est inv\u00e9rifiable pour autant d'accord, tu vois, et la on pourra et puis il y a 4 mois apr\u00e8s la Nadejda pas la vapeur, il y a un mois de d\u00e9bats, pourquoi la bombe bien bien oui alors pour un peu d'avis apr\u00e8s une centaine sinistr\u00e9s il y a l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a marche pas m\u00e9content une oui la oui, c'est une peine aviation sans ben elle est belle, d'apprendre Kaladjian avant, pour les monter la r\u00e9p\u00e8te de gens parlant m\u00eame d'agir au nom une place f\u00e9minisme on s'\u00e0 la Madame parlons bien. \r\nAu cours alors qu'elle n'y a pas eu pour l'ancien second peut -elle dans droit il y a lanc\u00e9 au d\u00e9but pour une de, de, de, de, mais il pour un plan deviennent vient malheureusement l'ancien sportif voil\u00e0 oui de Royal \u00e0 pas en apprenant la bien congr\u00e8s nous lan\u00e7ons une bombe ou un mais non, et nous allons dire, \u00e7a devient bon alors \u00e7a et on ne sont pas arm\u00e9s une poign\u00e9e, il y aura pas de rire, Viviane dans les et en s'TV 4 8 emplois et enfin par la bande, sable ah il y a une aile Billboard et hop, puis la Picardie. \r\nWindsor les courants les et enfin le pays, il a \u00e9t\u00e9, puis, donc, oui, \u00e7a m'a marqu\u00e9 oui bah mais de de Paris, appelons \u00e7a peut calmer vous alors d\u00e9j\u00e0 la on voit son sort on connaissait encore de peu de payer maintenant, on va de temps mais il enseigne vraiment ce pays \u00e0 la bouche, donc on se sent mal \u00e0 cela un rire un bon ce qui est bien avec, notamment, il y a 2 cas ont brav\u00e9 innocent ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:17) [82%] :\r\nS\u00e9l\u00e9na Gonzales des 6 matches de la r\u00e9volutionne, pour conclure cette \u00e9mission avec notre invit\u00e9 Luc chez qui exposait ses photos cubaine au Mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, voici une information routi\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chessex, Luc", "role": "photographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F4936CC-3A6E-464E-9190-B0B368C2564E", "internalArchiveId": "6F4936CC-3A6E-464E-9190-B0B368C2564E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Schoenberg, le mal entendu [3/12] (1/5)", "publicationDate": "2014-07-28T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9cit d'apr\u00e8s Hans Heinz Stuckenschmidt \"Arnold Schoenberg\" (Ed. Fayard, 1993).  (1/5): Schoenberg peintre. Drame personnel et suicide spectaculaire de son ami Richard Gerstl, amant de sa femme Mathilde. Concerts des \u00e9l\u00e8ves de Schoenberg \u00e0 Vienne, les r\u00e9actions pour le moins contractictoires qu'ils suscitent dans la presse viennoise. Amiti\u00e9s viennoises de Schoenberg: les \u00e9crivains Hermann Bahr et Karl Kraus, le soprano Anna von Mildenburg.", "durationSec": 3432, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["compositeur", "peinture", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Schoenberg, Arnold"], "isOnline": false, "remarks": "Toutes les semaines de cette s\u00e9rie n'ont pas \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es.", "lastModifiedDate": "2018-04-05T13:24:22Z", "speechToTexts": ["05.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [80%] :\r\nDaniel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue chez Arnold Schoenberg ce g\u00e9nie visionnaire, \u00e0 qui l'on doit d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 une transformation radicale de la pens\u00e9e musicale au 20\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui, je reviens sur la peinture chez Schoenberg et aussi sur le drame personnel qu'il traverse avec le suicide de son ami peintre Richard ce qui nous parlerons des concerts des \u00e9l\u00e8ves de Schoenberg \u00e0 Vienne et des r\u00e9actions pour le moins contradictoire qu'il suscite dans la presse, enfin j'\u00e9voquerai quelques amiti\u00e9s viennoises, pas des moindres, d'ailleurs, les \u00e9crivains Hermann Bahr et Karl Kraus, ainsi que le soprano Anna, femme 1000 beau Schoenberg le malentendu o\u00f9 que vous soyez dans le monde, Prague T\u00e9n\u00e9riffe Lausanne ou T\u00e9miscouata merci de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nEt c'est et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [79%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [56%] :\r\nSi riches \u00e0 je privil\u00e9gie la parce que. \r\nOui. \r\nAu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [85%] :\r\nOui, ce qui est r\u00e9alis\u00e9. \r\nOui, juste avant minuit, ah c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [86%] :\r\nArnold Schoenberg, dont les 9, hein, mais il part va aider, c'est le 13\u00e8me des 15 leaders qui forment le cycle du livre des jardins suspendus sur des textes de St\u00e9phane Georg il y a un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 soprano et qu'il qualifie, piano, Automne 1908 Schoenberg trouva \u00e0 34 ans, de nouvelles satisfactions dans son enseignement, Alban Berg a termin\u00e9 d\u00e8s 1907 l'\u00e9tude du contrepoint et il commence l'\u00e9tude de la composition musicale, alors que le cercle d'amis de Schoenberg se r\u00e9tr\u00e9cit le 27 septembre 1908 Schoenberg mettent en musique le po\u00e8me de St\u00e9phane Gheorghe, d'o\u00f9 les messes \u00e0 une exil de c'est la premi\u00e8re composition dans laquelle v\u00e9ritablement tout attachement \u00e0 des notions traditionnelles de tonalit\u00e9 et de consonance est abandonn\u00e9e solide sous- on vient de l'entendre, fait partie du grand cycle po\u00e8mes du Livre des jardins suspendus toute en symboles sous-titre o\u00f9 il occupe la 13\u00e8me place peut-\u00eatre supposera sera comme Schmidt dans son excellent Schoenberg aux \u00e9ditions Fayard, peut-\u00eatre est-ce ici que commence l'\u00e9trange relation superstitieuse de Schoenberg avec le nombre 13 qui l'inqui\u00e9tait jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re heure de sa vie Al-Bandar partag\u00e9e par ailleurs la m\u00eame inqui\u00e9tude quant au nombre de 13 je vous ai racont\u00e9 la relation de Schoenberg \u00e0 la peinture et beaucoup parler aussi d'\u00e9toiles m\u00eame de Schoenberg, aujourd'hui on consid\u00e8re certaines peintures de Schoenberg comme \u00e9tant des Oeuvres majeures de la modernit\u00e9 viennoise du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, cette relation \u00e0 la peinture suite \u00e0 vrai dire, tr\u00e8s forte, tr\u00e8s profonde si forte et si profonde qu'un an avant sa mort, Schoenberg devait d\u00e9clarer qu'il aurait pu envisager une carri\u00e8re de peintre, laquelle, disait -il, se serait comme sa carri\u00e8re de musicien, il dira ce que la peinture repr\u00e9sentait et repr\u00e9sente encore pour moi, c'\u00e9tait en fait la m\u00eame chose que de faire de la musique, c'est peut-\u00eatre un moyen de m'exprimer, de pr\u00e9senter des sentiments et des id\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re qu'en musique, mais cette p\u00e9riode relativement br\u00e8ve pendant laquelle Schoenberg se livrent \u00e0 la peinture aussi des livres, si vous pr\u00e9f\u00e9rez et marqu\u00e9 par un drame tout \u00e0 fait horrible dont je vous ai parl\u00e9 que je rappelle ici bri\u00e8vement ce drame, ce fut le souci de de son ami le peintre tr\u00e8s dou\u00e9 Ryckaert qui \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 par la musique et par la philosophie Herstal \u00e9tait en contact avec Gustav Mahler et il entretiendrait une grande amiti\u00e9 avec Schoenberg celui Gastal qui semble -t-il ainsi tout Schoenberg \u00e0 se mettre \u00e0 la peinture, mais hier c'\u00e9tait autre plan\u00e8te aussi une relation amoureuse avec la femme de son grand ami Mathilde Schoenberg la soeur d'Alexander Zemlinsky apr\u00e8s que Schoenberg d\u00e9couvrent sa femme et son amie en pleine sc\u00e8ne d'amour Mathilde quitte son mari quittent leurs enfants pour vivre avec le pain Schoenberg menace alors de se suicider, et il faudra l'intervention et toute la diplomatie la persuasion d'Anton Webern pour convaincre Mathilde de regagner son foyer, le couple Schoenberg d\u00e9cide de rester ensemble pour les enfants et Schoenberg exige que Guerche s'\u00e9loigne pour toujours, certes, ne supportera pas la rupture d\u00e9finitive avec le couple amis \u00e2g\u00e9 de 25 ans promis \u00e0 un bel avenir il se suscitent tr\u00e8s spectaculairement le 4 novembre 1908 toujours en se mettant une corde au cou devant un miroir, tout en s'enfon\u00e7ant grand toute rancoeur Schoenberg terriblement affect\u00e9 par ce suicide aura de fr\u00e9quence acc\u00e8s de d\u00e9pression pendant plusieurs ann\u00e9es, Shargh Herstal meurt apr\u00e8s avoir d\u00e9truit des documents personnels, des lettres, des notes qui aurait inform\u00e9 la post\u00e9rit\u00e9 sur la fin de sa vie tragique et aussi apr\u00e8s avoir d\u00e9truit une partie de son oeuvre peinte, il meurt dans la fleur de l'\u00e2ge, comme le philosophe viennois Otto va Henning heures qui, peu apr\u00e8s la publication de son seul un beau gosse, la gestion de caract\u00e8re Sexe et caract\u00e8re s'\u00e9tait suicid\u00e9 en 1903 \u00e0 l'\u00e2ge de 23 ans, Schoenberg peintre avait avec hier, pourtant, son cadet de 9 ans beaucoup d'affinit\u00e9 des intellectuels certes, observe le biographe Francee aucune Schmidt, ses portraits et ses autoportraits, notamment celui repr\u00e9sentant H\u00e9l\u00e8ne Berg sont beaucoup plus proches de la r\u00e9alit\u00e9 que les visions abstraites et plus stylis\u00e9e de Garches, mais les tableaux qu'il a lui- m\u00eame appel\u00e9 des visions et des caricatures, par exemple, la vision du Christ o\u00f9 le portrait du critique partent d'hypoth\u00e8ses pictural similaire Schoenberg \u00e9gard ont en commun leur mani\u00e8re de juxtaposer les couleurs sont gradation avec une duret\u00e9 brutal mais au cours de son \u00e9volution, de peintres Schoenberg, cultivant un penchant pour le grotesque et la d\u00e9formation ironique qu'on ne rencontre pas chez Gerstein c'est une des caract\u00e9ristiques qui n'appara\u00eetra que quelques ann\u00e9es plus tard dans sa musique, en particulier dans certaines parties de Pierrot lin\u00e9aire le Kraus Nardelli leader, ajoute le biographe semblent anticiper ses inclinations car smart que voici. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:09) [53%] :\r\nAh et \u00e7a pour B\u00e9r\u00e9nice parce internationalistes comme m\u00eame une on a pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:24) [51%] :\r\nSi on vous menace, elle casse non nous on non avec \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [58%] :\r\nEt je. \r\nJe muni d'un. \r\nEt je et le reste. \r\nMais rien oui. \r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:48) [56%] :\r\nJuste derri\u00e8re, m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:38) [59%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a est. \r\nC'est \u00e7a, mais l'arriv\u00e9e de voir attribuer. \r\nOui, on ne s'au pluriel, point, il a celle de base pas qui va commencer \u00e0. \r\nPoint qui dit \u00e7a le droit parce qu'on se repasse oui, beaucoup d'autres. \r\nEt de ce qui \u00e9tait une \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:53) [82%] :\r\nAh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:58) [78%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:33) [68%] :\r\nAh oui c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:13) [85%] :\r\nSchoenberg toujours l'\u00e9pisode ou S\u00e9nart bouffon du roi Valdemar c'est tir\u00e9 de la 3\u00e8me partie des gourelle leader partition prodigieuse aux fronti\u00e8res de la musique tonale cr\u00e9\u00e9e en f\u00e9vrier 1913 \u00e0 Vienne ici Clarence Nagara ceci : l'orchestre de la Radio de Baden-Baden Freiburghaus et le geste de Michael dit pour faire conna\u00eetre ses \u00e9l\u00e8ves au public et pour leur permettre d'entendre leurs propres compositions Schoenberg, organis\u00e9 le 7 novembre 1907 en concert de leurs Oeuvres dans la salle de la commission des commer\u00e7ants deviennent on voit des Oeuvres de Berg Horvitz Ivanov, il y a Lovett Stein et Wilma Valbuena et et Webern curieusement le journaliste de Nova\u00efa s'Vienard Journal un journal conservateur et m\u00eame r\u00e9actionnaire se montrer dans l'ensemble favorable alors que les critiques du noyautage reste ferme Osieck un p\u00e9riodique consid\u00e9r\u00e9 comme progressiste et partisans de la musique nouvelle prenait lui une position en franchement hostiles dans le Cinar journaleux on lisez ceci 8 allant ce qu'ils ont en commun \u00e9tant un rare s\u00e9rieux dans leurs aspirations, toutes les questions qui ont trait \u00e0 l'art de la composition aux r\u00e8gles de l'harmonie \u00e0 la conduite polyphonique des voix sont trait\u00e9s avec une ma\u00eetrise impressionnante et avec une v\u00e9ritable virtuosit\u00e9 par certains, leur sens des effets sonores bien et toujours en \u00e9veil chez certains compositeurs, on rel\u00e8ve un don remarquable pour la construction logique des formes, il y a un refus \u00e9vident des effets superficiels les r\u00e9sultats appr\u00e9ciables de leurs bonnes formations se traduise par leur respect pour l'art, le ressentiment, tr\u00e8s pur et leur ma\u00eetrise stylistique, il est merveilleux, disait encore le critique de voir comment la personnalit\u00e9 puissante et originale de Schoenberg conduit les talents de ses \u00e9l\u00e8ves sur et fermement dans cette voie et puis dans la noria de reste ferme ausi qu'on pouvait lire sous la plume d'un autre critique un jugement tout \u00e0 fait oppos\u00e9, je cite, normalement, nous nous rendons pas compte ici les concerts d'\u00e9tudiants mais dans ce cas, il a quelque chose de si inhabituel que j'ai le sentiment que je dois en parler un peu, l'\u00e9cole de composition d'Arnold Schoenberg peut \u00e0 bon droit s'appeler la grande \u00e9cole de la dissonance, car le mettre aussi bien que les \u00e9l\u00e8ves r\u00e9ussissent \u00e0 produire des Oeuvres \u00e9chevel\u00e9, autant que Jean puisse juger d'apr\u00e8s les pi\u00e8ces br\u00e8ves parmi 1000 et 8 \u00e9l\u00e8ves, il y en a 2, donc j'ai senti qu'ils avaient du talent, il s'agit d'Alban Berg et du Docteur Hampton ne von Webern l'influence d\u00e9sastreuse des compositions de Schoenberg s'est fait sentir sur eux de comme sur tous les autres \u00e0 la fin de citation, un an plus tard presque jour pour jour, le 8 novembre 1908 Schoenberg donnera un concert dans la grande salle du Musikverein, il dirige la Passacaille de Webern et l'on joue aussi les 12 Variations pour piano de Berg, ici encore, les comptes rendus \u00e9tait parfaitement contradictoires, l'un des critiques \u00e9crivait apr\u00e8s 8 mesures seulement les variations ce sont eux, emp\u00eatr\u00e9 dans un labyrinthe de modulation descriptible pas de th\u00e8me, mais 12 variations dessus l'opinion d'un autre critique \u00e9tait les variations de Berck, belle et riche d'invention m\u00e9lodique tr\u00e8s bien \u00e9crite pour l'instrument r\u00e9v\u00e8le un talent de compositeur tr\u00e8s fort techniquement, il est manifeste qu'il a beaucoup appris de Brown ici les guillemets se referment effectivement perdu, on avait beaucoup appris sous la conduite de Schoenberg, pour qui, Brahms, c'\u00e9tait, il faut le redire le ma\u00eetre incontestable de la structure et de la logique musical Alban Berg 12 Variations pour piano sous les doigts de Jean-Jacques d'une qui. \r\nJean-Jacques d'une qui traduisait les 12 Variations pour piano d'Alban Berg, oeuvre compos\u00e9e sous la f\u00e9rule du professeur Schoenberg Flaubert qui nous est familier est encore \u00e0 venir, il faudra en effet attendre quelques mois pour le tout : 1er opus du catalogue gardien la Sonate pour piano vous \u00e9coutez Espace 2 d'un air entendu Schoenberg le malentendu \u00e0 lire le tr\u00e8s complet, Schoenberg de sera une source Touchon Schmidt aux \u00e9ditions Fayard, le tr\u00e8s condens\u00e9e Schoenberg de Rennes et la Ebovitch par lui au Seuil dans la collection solf\u00e8ge mais je vous recommande aussi tr\u00e8s chaleureusement et mais Schoenberg tr\u00e8s beau titre et tr\u00e8s bel ouvrage sign\u00e9 Olivier Revault d'Allonnes, paru chez Christian pourquoi ces r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 son teint avec les r\u00e9f\u00e9rences de disques \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres oblique d'un air entendu dans les rangs dur\u00e9e \u00e9coutable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable \u00e0 l'adresse RTS Point CH \u00e0 Vienne, quelques semaines apr\u00e8s le concert des \u00e9l\u00e8ves de Schoenberg le quatuor Jose donne le 21 d\u00e9cembre 1908 lors d'un de ses concerts dans la salle besogne la premi\u00e8res auditions du 2\u00e8me, quatuor enfin di\u00e8se mineur, celui avec voix le public r\u00e9agit avec violence et troublent le concert go\u00fbter \u00e0 la chaudi\u00e8re le soprano qui chantait les 2 derniers mouvements va au bout de sa t\u00e2che, mais en pleurs, ce n'est que lors d'une audition ult\u00e9rieure que l'offre pourra \u00eatre jou\u00e9 dans le calme pour le Cercle des Amis de Schoenberg le motif initial enfin di\u00e8se mineur qui ressemblent sous sa forme r\u00e9currente \u00e0 l'introduction du 2\u00e8me acte de Tristan devant un signe de ralliement, comme jadis l'appel du corps d'un Siegfried pour les wagn\u00e9riens dans cette pi\u00e8ce au moins un r\u00eave de Schoenberg c'\u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 ces m\u00e9lodies devenait populaire pour des g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\nLe quatuor Arditti pour le 1er mouvement du quatuor, num\u00e9ro 2 opus 10 enfin di\u00e8se mineur d'Arnold Schoenberg squatteurs dont le motif initial fut signe de ralliement pour les Schoenberg comme jadis pour les wagn\u00e9riens, l'appel du corps dans ses frais, penchons -nous \u00e0 pr\u00e9sent comme promis sur quelques amiti\u00e9s viennoises, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il se d\u00e9tourner de l'esth\u00e9tique traditionnelle et o\u00f9 il devenait lui- m\u00eame objet de scandale en Europe Schoenberg rencontre une s\u00e9rie d'interpr\u00e8te important qui impose sa cause par Gustav Mahler, il fait la connaissance d'Anna fin 2002 n'Bourgue mezzo-soprano dramatique et grandiose, interpr\u00e8te de Wagner et de Strauss, n\u00e9 en 1870 2 et elle fut membre de l'Op\u00e9ra de Vienne, appr\u00e9ci\u00e9 par Cosima Wagner ensemble elles \u00e9tudiaient ras le r\u00f4le de conneries et elle chante \u00e0 \u00e0 Bayreuth, c'est le r\u00f4le d'or trop quelques repr\u00e9sentations de Lohengrin la notice biographique du guide du festival de Bayreuth de 1909 pr\u00e9cises, en sa qualit\u00e9 de chanteuse de concert ses pr\u00e9f\u00e9rences vont \u00e0 Beethoven, Schubert, Schumann, Wagner, Brahms au Wolf, Mahler Fitz nerf, Mahler, Schoenberg et Strauss prendra position en faveur de Schoenberg \u00e9tait tr\u00e8s courageux \u00e0 l'\u00e9poque, il faut le souligner celui -ci admirait tant Anna von 1000 Deneubourg la chanteuse mais v\u00e9n\u00e8re \u00e9galement ses qualit\u00e9s humaines parmi les \u00e9crivains viennois de l'\u00e9poque, Hermann Bahr \u00e9tait une sorte de proph\u00e8te de l'esprit nouveau dans tous les domaines de la il encourag\u00e9 et propager l'attitude s\u00e9cessionniste, porte- parole de la jeunesse de l'acad\u00e9misme \u00e9tait un Autrichien qui avait compris la mission europ\u00e9enne de son pays en 1899 je suis all\u00e9 \u00e0 Rome et Anna, en 1900 de nouveau \u00e0 Paris en 1981 1905 \u00e0 Ath\u00e8nes en 1907 et en 1908 de nouveau \u00e0 Berlin comme metteur en sc\u00e8ne du Deutsche ETA interdira une depuis 5 ans, j'ai pass\u00e9 chaque \u00e9t\u00e9 un mois \u00e0 Venise en 1909 j'ai s\u00e9journ\u00e9 2 mois \u00e0 Bayreuth en 1910 l'hiver \u00e0 Londres, le printemps \u00e0 Paris l'Automne de nouveau \u00e0 Londres \u00e0 l'\u00e9tranger Jacquiert chaque jour la certitude que toutes les nations sont aujourd'hui en train de se transformer en une seule nouvelle nation, c'est ce qu'\u00e9crivait Hermann par 1913 \u00e2g\u00e9 de 50 ans, sur le plan musical, il \u00e9tait wagn\u00e9rien en 1883 ann\u00e9es de la mort de Wagner, il fait la connaissance de Rogo Wolf en 1902 il s'enthousiasme pour Firestone h\u00f4te de Richard Strauss, et puis le 24 mars 1909 il assiste \u00e0 la nouvelle mise en sc\u00e8ne d'Elektra \u00e0 Vienne dans les d\u00e9cors d'Alfred relayeur Anna 1000 Lamborghini chanter Clytemnestre et depuis ce jour, l'\u00e9crivain les mains \u00e9perdument peu apr\u00e8s de face \u00e0 face. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:41:50) [68%] :\r\nOui, Benjamin jeunes dans les jeunes voil\u00e0 \u00c9ric Fassin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:00) [75%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:42:12) [84%] :\r\nAu final, j'ai une salade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:10) [85%] :\r\nQuelques mesures d'Elektra, op\u00e9ra de Richard Strauss avec Rabia, qui \u00e9tait Nilsson, qui \u00e9tait Amnesty r\u00f4le incarn\u00e9 le 24 mars 1909 par \u00e0 la fois une mine d'Aalborg dont Hermann par ses profits perdus et qui devient sa femme ici Clytemnestre \u00e9tait chant\u00e9 par R\u00e9gina cynique et c'est Chelsea qui se trouvait \u00e0 la t\u00eate des Vienard philharmonique, \u00e0 l'\u00e9poque, Hermann Bahr connaissez Schoenberg pour l'avoir rencontr\u00e9 lors de ses concerts et pour avoir assist\u00e9 \u00e0 ces scandales viennois, il allait aider du point de vue artistique autant qu'humains pour soutenir les artistes d'avant- garde, Hermann Bahr avait cr\u00e9\u00e9 une fondation \u00e0 laquelle un grand nombre de Viennois participaient, selon leurs possibilit\u00e9s, apr\u00e8s un scandale provoqu\u00e9 par la musique de Schoenberg le stomatologue Alo\u00efs Tiger qui avait soign\u00e9 le compositeur renonce \u00e0 ses honoraires, c'\u00e9tait, disait -il, sa contribution personnelle \u00e0 la fondation Hermann Bahr en faveur du h\u00e9ros m\u00e9connus de l'esprit depuis son mariage avec Anna von Midane Borg bar souffrait sans doute des limites de sa culture musicale le 10 avril 1909 il \u00e9crit \u00e0 Schoenberg pour lui faire savoir qu'il d\u00e9sirait aider l'Otan prendre des cours de th\u00e9orie musicale avec lui en juin, il accompagne Anna \u00e0 Bayreuth, il est fascin\u00e9 par l'esprit dans lequel se d\u00e9roulent les r\u00e9p\u00e9titions et les repr\u00e9sentations, ainsi que par le commerce intellectuel avec les chefs d'orchestre et les chanteurs, il savoure le miracle de Bayreuth, titre d'un article qu'il signe malgr\u00e9 l'anti- modernisme qui iranienne, bien \u00e9videmment, il se ranger parmi les partisans de Madame il donne que ce m\u00eame soprano Cozic Fried Wagner dans le regard m\u00e9fiant d'de la s\u00e9cession, les bars passe l'Automne \u00e0 Vienne, mais le projet de prendre des le\u00e7ons avec Schoenberg ne peut se r\u00e9aliser en revanche, le 10 octobre par \u00e9crit \u00e0 Schoenberg un admirateur souhaitant garder l'anonymat, lui avait remis de l'argent \u00e0 son attention, 2 jours plus tard, il lui adresse 3000 couronnes Anaheim barre 1000 donne Borg avait chant\u00e9 les premiers leaders de Schoenberg pour la cr\u00e9ation des gour\u00e9 leader en 1913 Schoenberg pense \u00e0 lui attribuer le r\u00f4le de Valff Tao B et \u00e9tudie la partition, puis elle \u00e9crit \u00e0 Schoenberg, je ne crois pas du tout que ce r\u00f4le soit dramatique, je veux dire que toute sa grandeur et toute sa sa force viennent de la qui\u00e9tude et c'est ce qui me guide uniquement dans la partie de la valse, mais il y a de la grandeur beaucoup de grandeur -l\u00e0 de temps et vous devez que j'arrive \u00e0 l'exprimer l'\u00e9quipe se refaire l'amiti\u00e9 avec Anna et Hermann Bahr non parce que pas Schoenberg de maintenir le contact avec Karl Krauss Kraus \u00e9taient en effet depuis des ann\u00e9es des ennemis irr\u00e9conciliables, tout comme Berg et Webern, Schoenberg lisait r\u00e9guli\u00e8rement la revue dit Facal la torche ou le flambeau en fran\u00e7ais, cette revue diffus\u00e9e dans tout l'empire austro- hongrois, fond\u00e9 et dirig\u00e9 par Kraus Schoenberg adresse \u00e0 Kraus, un article dirig\u00e9e contre la critique musicale, que ce dernier lui retourne un an plus tard, Schoenberg s'essaye aux aphorismes et Kraus r\u00e9pond : je vous remercie vivement de votre contribution litt\u00e9raire malheureusement bien qu'elle n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e, je ne peux la publi\u00e9e dans la revue des facs car les aphorismes ne doivent pas \u00eatre une rubrique parmi d'autres, mais restait une n\u00e9cessit\u00e9 vitale pour moi, il faudrait que je puisse bient\u00f4t vous expliquez cela de vive voix peut-\u00eatre un apr\u00e8s- midi au caf\u00e9 voil\u00e0 pour il donne pour Hermann par et pour Karl Kraus dont nous aurons bien s\u00fbr un repas je voudrais pour terminer vous dire encore un mot du soprano Maria Goutal Schoder qui, depuis 1901 appartenir \u00e0 l'\u00e9quipe de chanteurs fid\u00e8les \u00e0 Gustav Mahler, elle fut l'interpr\u00e8te courageuse de la partie de soprano lors de la 1\u00e8re audition du 2\u00e8me, quatuor \u00e0 cordes de Schoenberg et puis, en janvier 1909 \u00e0 la demande de Schoenberg, elle re\u00e7oit des m\u00e9lodies du compositeur d\u00e8s 1921 elle \u00e9tudie Pierrot lunaire pour un concert \u00e0 Copenhague et \u00e0 Prague, 3 ans plus tard, elle participe \u00e0 la cr\u00e9ation d'aires Warton, sous la direction de 2\u00e8me ligne ce qui qui l'a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Maria pourtant propos\u00e9e par Schoenberg au bonheur des saints chronicit\u00e9 Elektra de Strauss \u00e9crit en janvier 1909 et c'est en 1909 que Schoenberg compose Ehrhardt quelques mesures d'Warton Jessy Norman James Leva\u00ef et l'orchestre du maire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:19) [59%] :\r\nOttawa au d\u00e9but acc\u00e8s qui fait \u00e7a, ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:49:47) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:52) [70%] :\r\nOuais ah. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:50:07) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:50:09) [74%] :\r\nPoint F. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:50:17) [89%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:52:01) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:35) [86%] :\r\nCe qui justifie point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:40) [98%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:53:43) [64%] :\r\nEt les or. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:10) [77%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:39) [59%] :\r\nBonjour, qui vivent. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Unger, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B68C07BB-54E6-4FA1-B52A-473CF3D20B85", "internalArchiveId": "B68C07BB-54E6-4FA1-B52A-473CF3D20B85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Craintes et espoirs des jeunes romands en 2014 (06/10) : Interview de F\u00e9licien, apprenti menusier, un des 230'000 apprentis de Suisse", "publicationDate": "2014-07-28T00:00:00Z", "summary": "Sportifs d'\u00e9lite, apprentis, jeunes entrepreneurs et certains d\u00e9j\u00e0 parents. Ils ont entre 16 et 25 ans. Ont-ils des craintes pour leur avenir ? \r\nF\u00e9licien arrive au terme de sa 4\u00e8me ann\u00e9e de formation en menuiserie. Il pariticipe m\u00eame au concours du meilleur menuisier de Suisse, mais \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole obligatoire, il n'a pas \u00e9t\u00e9 facile de trouver sa voie. ", "durationSec": 209, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["comportement social", "jeune (\u00e2ge)", "menuisier", "apprentissage professionnel", "jeunesse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:39:42Z", "speechToTexts": ["17.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nToutes tendances jeunes romands demain Pietro minimum, c'est un des 230000 apprentis de Suisse F\u00e9licien arrive au terme de sa 4\u00e8me ann\u00e9e de formation en menuiserie, il participe m\u00eame au concours du meilleur menuisier de Suisse, mais \u00e0 la sortie de l'\u00e9cole obligatoire, il n'a pas \u00e9t\u00e9 facile de trouver sa voie des d\u00e9buts h\u00e9sitants apr\u00e8s un parcours scolaire, pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole, scolaires, moi j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon moi je suis pas tr\u00e8s dou\u00e9 non tout ce quelle langue et puis j'aime pas forc\u00e9ment \u00eatre dans une salle comme \u00e7a apprend des trucs, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre comme ici o\u00f9 je suis tout le temps, actif je produit des choses touche du bois dit mat\u00e9riaux, c'est vraiment \u00e7a que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nLa menuiserie, c'est du concret pour lui, pas question de prolonger des \u00e9tudes sans m\u00e9tier \u00e0 la cl\u00e9 la menuiserie, c'est aussi une passion depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [82%] :\r\nC'est mon p\u00e8re qui a d\u00e9j\u00e0 menuisier souvent j'allais travailler le bois, et puis je trouvais \u00e7a g\u00e9nial, peu de gens \u00e0 pas mal d'outils chez moi, donc j'ai pu faire des bricolages, des choses comme \u00e7a avec mon p\u00e8re tout j'allais quelquefois avec lui sur les chantiers, quand il bossait lui- m\u00eame, je pense que \u00e7a aussi beaucoup aid\u00e9 dans le choix de mon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [89%] :\r\nEt la menuiserie, il adore il adore tous dans cette profession, le bruit, la poussi\u00e8re, le travail physique, \u00e7a ne le d\u00e9range pas, au contraire, c'est presque \u00e7a, qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent, mais au fait, la menuiserie c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [83%] :\r\nIl y a 2 domaines dans la menuiserie, il y a \u00e0 la menuiserie \u00e0 l'atelier o\u00f9 on fabrique les objets y \u00e0 la menuiserie sur les chantiers on pose que les autres fabriquer, moi je suis plus dans la fabrication, donc je fabrique les portes fabrique des meubles, des escaliers voil\u00e0 depuis 2 ans chez sur une machine command\u00e9e par radiateur on est 2, \u00e0 savoir l'utiliser, donc on on alterne un peu sur la machine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [91%] :\r\nOui, F\u00e9licien interne apprentis mod\u00e8les il adore plus que tout le travail du bois F\u00e9licien, on parle m\u00eame avec une petite \u00e9tincelle dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [74%] :\r\nJ'adore la freine, c'est moi qui a pas mal enfin on voit bien les veines dedans il y a plusieurs couleurs, il y a des diff\u00e9rences entre c'est clair, c'est vraiment un bouquet \u00e0 mon go\u00fbt et vraiment esth\u00e9tique, moi je pensais le bois je pr\u00e9f\u00e8re il a plein diff\u00e9rentes sortes de couleurs d'aspect de tout, je pense qu'il est \u00e0 peu pr\u00e8s tous les menuisier qui pr\u00e9f\u00e8re une sorte de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [87%] :\r\nF\u00e9licien a choisi son bois et savoir commencer un apprentissage \u00e0 16 ans cette entrer tr\u00e8s vite dans la vie active, \u00e7a veut dire moins de sorties avec les amis des horaires fixes moins de vacances, \u00e7a veut aussi dire g\u00e9rer son argent, tr\u00e8s t\u00f4t, ces 4 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, de travail de pr\u00e9cision ont pay\u00e9 F\u00e9licien est aujourd'hui un des 9 meilleur menuisier de Suisse, d\u00e9sormais il faut penser \u00e0 l'avenir, alors pour l'instant il n'imagine pas forc\u00e9ment fonder son entreprise c'est trop risqu\u00e9, trop d'argent trop de soucis, non, ce qui lui plairait, c'est se sp\u00e9cialiser et grimper dans la hi\u00e9rarchie de l'entreprise dans laquelle il travaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [85%] :\r\nCr\u00e9\u00e9 ma bo\u00eete, je r\u00e9ponds oui mais monter dans les rangs d'une bo\u00eete, ce serait une chose qui pourrait \u00eatre vraiment cool quoi, je pourrai apprendre \u00e0 d'autres personnes de ce m\u00e9tier, \u00e7a sera beaucoup diff\u00e9rent l'apprentissage maintenant je pense que dans 10 ou 20 ans, il y aura beaucoup moins de travail \u00e0 la main, sera vraiment sur machine je pense \u00e0 mon avis 300 il faudra continuer \u00e0 faire les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [95%] :\r\nF\u00e9licien sera l'artisan de demain un vrai passionn\u00e9 qui travaillera aussi sur ordinateur avec des nouveaux outils, mais attention, comme il aime \u00e0 le pr\u00e9ciser : je serai toujours un artisan. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "F\u00e9licien", "role": "apprenti menusier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BA89469-E0E4-46EB-B8EA-FE283BF23413", "internalArchiveId": "5BA89469-E0E4-46EB-B8EA-FE283BF23413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Olten et \u00fcberall avec Pedro Lenz, \u00e9crivain suisse al\u00e9manique, auteur du bestseller \"Der Goalie bin ig\" (\"Il faut quitter Schummertal\" Ed. d'En-Bas)", "publicationDate": "2014-07-28T00:00:00Z", "durationSec": 1999, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse al\u00e9manique"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "patriotisme"], "thematicPersons": ["Lenz, Pedro"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-28T12:20:48Z", "program": {"href": "/programs/F66E86E0-43E7-4A03-96A3-C91FC8AFF4AA", "id": "F66E86E0-43E7-4A03-96A3-C91FC8AFF4AA", "name": "Helvetic ou tac"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lenz, Pedro", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C163E3B5-D534-4434-9D38-3D3E5B403000", "internalArchiveId": "C163E3B5-D534-4434-9D38-3D3E5B403000", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ma semaine sans... papier (1/3): le test", "publicationDate": "2014-07-28T00:00:00Z", "summary": "Henry Buxant va tenter de vivre une semaine sans utiliser de papier. Une denr\u00e9e que l'on gaspille beaucoup. Comment va-t-il s'y prendre?", "durationSec": 337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["emballage", "consommation", "papier", "d\u00e9chet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T13:52:33Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n8 heures 49 sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez, on en parle et c'est une nouvelle de la semaine, sans qui commence pour l'un de nos journalistes et cette semaine, c'est votre tour Henri semble \u00e7a fait votre r\u00e9solution, c'est de ne pas utiliser papier d'ailleurs, vous avez un ordinateur devant vous n'est pas imprimer vos vos notes ce ce matin, c'est bien la 1\u00e8re fois que \u00e7a voil\u00e0, oui il faut un d\u00e9but \u00e0 tout, donc plus papier pendant une semaine compl\u00e8te parce que c'est vrai qu'on en gaspille beaucoup du papier mais l'papier c'est aussi indispensable pour certaines choses, comment vous allez faire en c'\u00e9tait presque tente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [83%] :\r\nEt de me dire j'allais rester chez moi, quasiment rien faire mais finalement envoy\u00e9 sur la vache parmi vous, avec mon ordinateur, non mais je veux tenter \u00e0 tout priv\u00e9, \u00e9viter d'utiliser du papier, quand ce n'est pas n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire en fait ma d\u00e9marche aujourd'hui facilit\u00e9s parce qu'on a beaucoup de moyens \u00e0 notre disposition, nous non, notamment au niveau du multim\u00e9dia, donc je peux \u00e9viter centre- difficult\u00e9 donc moi je suis en train de faire maintenant d'utiliser du papier au bureau, on leur en le rempla\u00e7ant par mon ordinateur pour les journaux, les journaux, les quotidiens qui sont effectivement aussi des grands consommateurs de papier ont principalement qui va persique et c'est vrai, je peux quand m\u00eame les remplacer assez facilement en naviguant sur les sites des quotidiens, je vis d'habitude il y a la blette, aussi avec tablettes aussi bon parfois la l'acc\u00e8s est assez restreint certains articles parce qu'il faut s'abonner oui, bon, voil\u00e0, je veux dire qu'on ach\u00e8te un journal, on peut aussi s'abonner aux journaux sur le les sites internet c'est c'est ce qui va, je pense \u00e0 terme aussi qui aiment se g\u00e9n\u00e9raliser, il faut savoir que qu'un mot aussi au bureau qu'on gaspille le plus de papier, on y a prime souvent des documents qu'on utilise vraiment pas longtemps, donc on les imprime on les lit, on les jette, on pourrait tr\u00e8s bien se contenter de les lire, et peut-\u00eatre de garder certaines parties sur son sur un document qu'on ouvre, donc l\u00e0 je pense qu'au niveau du bureau, \u00e7a vaut la peine de faire un effort, mais Henry il y a aussi les papier dont on ne peut pas se passer, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 le ticket de caisse au supermarch\u00e9 et s'imprime automatiquement j'ai demand\u00e9 important ce week- end qu'il ne le fasse pas une disette impossible donc la machine, l'imprimeur automatiquement du moins l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait mes courses, j'ai \u00e9t\u00e9 me promener en montagne aussi hier, et donc l\u00e0, j'ai besoin d'une carte, je me vois mal commenc\u00e9 \u00e0 chercher mon chemin sur surtout la montagne un pas forc\u00e9ment de reprendre sur la plainte aussi parce que vous avez cartes sur table et c'est toujours lui, tr\u00e8s belle aussi, donc l\u00e0 je trouve en plus, c'est dans un dans une d\u00e9marche de r\u00e9utilisation dans un document, j'ai une carte, \u00e7a reste quand m\u00eame en plus c'est un objet assez sympathique \u00e0 utiliser et qui \u00e9taient des parkings, m\u00eame chose oui, bah, c'est la m\u00eame chose et ailleurs, il faut \u00e9viter \u00e9viter les tickets qui allait se garer ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [80%] :\r\nBon, je pensais pas forc\u00e9ment aux tickets de caisse ou au Carrefour aussi papier toilette par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [86%] :\r\nAh oui, je vous bien je vois venir vous savez Philippe c'est tr\u00e8s culturel, tout cela et des pays on n'utilise pas du tout d'papier toilette, un m\u00eame mains mais tout simplement une douche ou de l'eau, c'est ce que j'ai fait, celui qui a j'ai exp\u00e9riment\u00e9 cette m\u00e9thode alors aussi pour la 1\u00e8re fois je me suis pass\u00e9 de mouchoirs en papier, j'ai achet\u00e9 des mouchoirs en tissu pour la 1\u00e8re fois de ma vie, finalement je me rends compte que que c'est assez pratique, il faut savoir, niveau de la statistique en Suisse le papier hygi\u00e9nique, qui comprend donc le papier toilette le papier m\u00e9nager les mouchoirs en papier repr\u00e9sente 10 pourcent de de la consommation totale de papier, soit 177000 tonnes quand m\u00eame chaque ann\u00e9e et pour clore la statistique, en 2010 en Suisse, chaque habitant utilis\u00e9 en moyenne 190 4 kilos de papier alors que dans le monde chaque ann\u00e9e, on utilise 339 millions de tonnes de papier, donc, si j'arrive de mon c\u00f4t\u00e9 \u00e0 \u00e9conomiser quelques kilos et par cons\u00e9quent aussi l'\u00e9mission de quelques kilos de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [87%] :\r\nPourquoi pas, mais on vous r\u00e9torquera Henry que que le papier, c'est aussi une ressource renouvelable donc se passer de papier pour utiliser des outils technologiques est -ce que c'est vraiment une d\u00e9marche qui a un sens qu'un effet b\u00e9n\u00e9fique, pensez surtout je pense qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nToute la fili\u00e8re du papier qui me r\u00e9torquera cela et il faut savoir qu'au aussi \u00e0 l'attend dans la consommation du papier a tendance \u00e0 stagner, voire m\u00eame \u00e0 baisser dans les pays occidentaux, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la fili\u00e8re du papier vous dire effectivement que c'est un produit tout \u00e0 fait respectueux de l'environnement, que son empreinte environnementale est quasiment nulle en Suisse par exemple pour un arbre abattu on en replante 2 ou 3 et sur la totalit\u00e9 du bois exploit\u00e9 chez nous, seuls 5 pourcent sont sont utilis\u00e9s pour la fabrication du papier, donc c'est relativement peu, \u00e7a a donc peu d'impact chez nous, oui, il est vrai que que si les for\u00eats sont bien leur exploitation pour la fabrication du papier ne pose aucun probl\u00e8me, au contraire, cette utilisation de la ressource naturelle est propice et ne g\u00e9n\u00e8re une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de plantations, donc c'\u00e9tait assez b\u00e9n\u00e9fique par contre si les for\u00eats sont d\u00e9vast\u00e9es, en d\u00e9pit du bon sens, comme cela s'est d\u00e9j\u00e0 vu dans des pays comme l'Indon\u00e9sie, o\u00f9 il y a pas que le papier qui est, qui est en cause, notamment l'huile de palme on peut alors parler de d\u00e9forestation massive et au-del\u00e0 l'exploitation foresti\u00e8re la pr\u00e9paration de la cellulose qui est la mati\u00e8re de base du papier n\u00e9cessite beaucoup d'eau, des produits chimiques et beaucoup d'\u00e9nergie pour savoir qu'il faut environ 100 litres d'eau pour fabriquer un kilo de papier beaucoup moins quand m\u00eame pour fabriquer du papier recycl\u00e9, 20 fois moins que pour du papier 9 quoi donc, selon le Centre national de recherche scientifique en France, seulement 40 pourcent de de suivre ne sont utilis\u00e9s pour le papier 9 et le reste donc soit de 60 pourcent c'est c'est du papier recycl\u00e9, donc on va une belle et bien dans le bon sens dans nos pays occidentaux c'est pas forc\u00e9ment le cas partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [92%] :\r\nEt on en saura plus vendredi puisque ce sera le moment de dresser votre bilan de une semaine d'une semaine sans papiers Henri on vous souhaite une bonne semaine, merci Philippe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 3300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer pyNAtlqhS3Ed4AopbWHXiH3XdqJG"}]