[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=5300&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=5325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=5275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-43F8AA87-92CE-49D1-BFF4-1848557B2DBE", "internalArchiveId": "43F8AA87-92CE-49D1-BFF4-1848557B2DBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet de construction d'un gratte-ciel, Taoua, cr\u00e9e la pol\u00e9mique \u00e0 Lausanne : interviews de Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne et de Laurent Rebeaud, conseiller communal Vert et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire ", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "La Ville de Lausanne se d\u00e9chire autour du projet Taoua. Le comit\u00e9, Non \u00e0 Taoua, s'oppose \u00e0 la construction d'une tour au Centre de congr\u00e8s et d'expositions de Beaulieu. Il a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum populaire contre le projet. Le peuple se prononcera le 13 avril 2014.", "durationSec": 559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["building", "urbanisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-13T17:48:57Z", "speechToTexts": ["13.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [69%] :\r\nPire, qui va en francs \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nL'autre m\u00e9tropole l\u00e9manique et une question urbanistique en cette fin de forum Lausanne aura -t-elle sa tour comme sa voisine Chavannes-pr\u00e8s-Renens les Lausannois se prononceront le 13 avril sous la tour Taoua de 85 m\u00e8tres, elle devrait se dresser sur le site de Beaulieu avec \u00e0 la cl\u00e9, logement surface h\u00f4teli\u00e8res ou encore salles de classe, aujourd'hui c'est la municipalit\u00e9 qui est entr\u00e9 en campagne avec un slogan : construire l'avenir, r\u00e9pondre aux besoins d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [84%] :\r\nEt on accueille tout de suite son syndicat de Lausanne, Daniel Br\u00e9laz, bonsoir, bonsoir, puis un opposant \u00e0 c'est vous Laurent repos bonsoir, bonsoir qu'on sait communal Vert du m\u00eame parti que Daniel et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire le robot, vous vous opposez \u00e0 ce projet, pourtant vous \u00eates membre des Verts, hein, comme comme votre syndic qui d\u00e9fend le projet qu'est -ce que vous lui reprochez \u00e0 S\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [85%] :\r\nPour bon, d'abord le Parti Vert dans sa majorit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le Parti Vert en soi, est oppos\u00e9 au projet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision pas tr\u00e8s facile \u00e0 prendre, parce qu'il fallait justement s'opposer \u00e0 nos amis qui nous repr\u00e9sente \u00e0 la municipalit\u00e9, mais c'est vraiment apr\u00e8s un examen approfondi, dossier de longues s\u00e9ances de discussions internes, nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 cette conclusion, alors c'est une tour, une tour apparaissant c'est par n\u00e9cessit\u00e9 un certain nombre de elle d\u00e9pense plus d'\u00e9nergie, elle co\u00fbte plus cher qu'au niveau normal et \u00e7a s'ces ces, ces d\u00e9fauts devrait \u00eatre compens\u00e9e par des qualit\u00e9s extraordinaires dans l'or de l'architecture de l'estival gagneras jamais, c'est tout et c'est pas une question qu'elle soit jolie ou pas, c'est que sa signification dans la cit\u00e9 est insuffisante pour justifier son existence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [87%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, dans le fond, voulait une tour juste pour dire que Lausanne, on a une comme B\u00e2le ou Z\u00fcrich Non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [85%] :\r\nD'abord on a beaucoup de tours de 55 60 m\u00e8tres \u00e0 Lausanne, une vingtaine, 25 m\u00e8tres plus haut, elle est beaucoup plus bas celle Savan\u00e9, 2 fois plus basse que celle qui se construit \u00e0 B\u00e2le en ce moment et puis ensuite c'est la fonctionnalit\u00e9 je rappelle quand m\u00eame que 40 pourcent des des Verts soutiennent la tour si 60 pourcent soit soit effectivement, mais ce qui est clair c'est que ils nous regardons sur les fonctionnalit\u00e9s, il y a besoin de logements et a besoin d'h\u00f4tel y a bien de place pour le d\u00e9veloppement de l'\u00e9cole, la source et toutes ces choses l\u00e0 on arrive \u00e0 les mettre dans cette tour de Beaulieu, \u00e7a dynamise le site sa meilleure les chances de survie \u00e0 long terme du site, maintenant qu'on a la desserte par le M3 qui sera fait dans quelques ann\u00e9es, on a un site id\u00e9alement desservie en mati\u00e8re de transports publics, donc effectivement ces tour modeste vaudoise 8 enfin ma\u00eetre elle ne pose pas de probl\u00e8me \u00e0 la municipalit\u00e9 nous respectons parfaitement l'opinion des opposants et le robot et moi qui sommes un mythe pitre autant continueront \u00e0 l'\u00eatre malgr\u00e9 nos divergences, mais en l'occurrence sur ce point- l\u00e0 je m\u00eame conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [86%] :\r\nLaurent Rebours Lausanne est devenue une ville elle s'internationalise, elle a l'ambition d'avoir des congr\u00e8s aussi internationaux dynamiser le site de boules est -ce que c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 maintenant Beaulieu, \u00e7a fait un peu Karl Marx y a tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [80%] :\r\nOui, mais je du pas s\u00fbr contre une tour ou une bo\u00eete \u00e0 Choudary Claudel avec une dynamique d'ouvrir les r\u00e9ussites refaire sur le programme de la Tour sans faire la tour 7 tour c'est pas seulement qu'elle soit pas belle qu'elle est mal int\u00e9gr\u00e9s dans le quartier, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum a eu lieu, c'est que les habitants du quartier ne veulent pas pour dans leur majorit\u00e9, je sais pas ce que veut dire 40 60 pourcent 60 pourcent des des jeunes Chavanne disent oui \u00e0 la tour, on dit qu'il que a pl\u00e9biscit\u00e9 la tour quand on sait l'affaire des remerciements oui alors simplement cette tour, elle a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e entre le promoteur et la municipalit\u00e9, et il se trouve et on se rend compte apr\u00e8s coup que le p\u00e9rim\u00e8tre de l'examen urbanistiques tr\u00e8s \u00e9troit que les habitants du quartier n'ont pratiquement pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, il y a eu quelques s\u00e9ances d'informations assez unilat\u00e9rale et \u00e0 l'examen de ce projet, on s'aper\u00e7oit que toutes ces fonctionnalit\u00e9s qui sont pr\u00e9vus sur cette tour peut-\u00eatre on pourrait discuter sur le nombre de logements peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 satisfaction avec ou sans le M3 maintenant ce qui aura le M3, c'est tr\u00e8s bien, l\u00e0, sans qu'il ait besoin de \u00e0 mettre ensemble de respecter, on peut tr\u00e8s bien faire applaudir urbanisme les complet on on incluant les, les, les logements qui sont autour, les petits partis sont autour, qui sont absolument d\u00e9laiss\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant et faire quelque chose de bien Dupoirier balistique mais en associant la population moi j'habite pas du tout ce quartier l\u00e0 bas, mais je comprends tr\u00e8s bien que les gens et c'est l\u00e9gitime, ce sera dress\u00e9 quand ce projet parce que \u00e7a, ni la cadre de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [87%] :\r\nJean-Daniel voil\u00e0, \u00e7a vaut la peine de faire de l'ombre \u00e0 tout un quartier lausannois on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [81%] :\r\nC'est g\u00e9n\u00e9ralement peu d'ensemble parce que, comme je l'ai dit, cette tour \u00e0 8 centim\u00e8tres inqui\u00e9tantes saisissante, ici, en en connaissant le succ\u00e8s, j'ai pas mesur\u00e9 avec quand n'a pas d'accord, Salon de la m\u00eame fa\u00e7on, environ 8 tonnes 5 m\u00e8tres \u00e7a change pas grand chose sur le fond par an, ce qui est clair c'est que nous avons consult\u00e9 le quartier il y avait plus de 300 riverains qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans des assembl\u00e9es, on a pr\u00e9sent\u00e9 ce projet qui est issue dans le concours d'architecture, c'est les gagnants de concours d'architecture \u00e7a le concours d'architecture va venir maintenant que le peuple a dit oui, l\u00e0 il y en a jamais eu avant et quand on a fait des sondages sur ces 300 personnes pr\u00e9sentes les objectifs g\u00e9n\u00e9raux de la cour \u00e9tait en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 environ 2 tiers alors c'est possible qu'avec tout le travail des r\u00e9f\u00e9rendaire en fait donc quartier maintenant l'opinion du quartier changer, je peux pas l'exclure par l'argument peut faire \u00e7a ailleurs, bien s\u00fbr, on peut construire tout Lausanne or Lausanne et puis faire une zone verte \u00e0 Lausanne, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [82%] :\r\nMais l\u00e0, on est d'accord que Beaulieu c'est sur une colline est -ce qu'on n'aurait pas pu imaginer faire des tours dans la vall\u00e9e du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [78%] :\r\nQuand, par exemple, c'est d'abord un plateau Beaulieu sur une colline, c'est vrai, alors c'est une mais c'est une c'est une bande comme tout Lausanne et donc pas de malheur aller \u00e0 San Francisco, m'et quelques tours dans les ponts \u00e9taient un peu plus grande qu'ici, ici, parfois c'est jug\u00e9 porteur une pente comme \u00e0 San Francisco en grande ici c'est consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9gatif c'est une opinion, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [55%] :\r\nLaurent regroupement en franchissant, \u00e7a vous fait pas r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [88%] :\r\nEt je ne suis pas s\u00fbr que ce Francisco et Hong-Kong, a fortiori, soit des bons exemples. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [68%] :\r\nPour Lausanne, il faut l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [84%] :\r\nEt surtout, il fut non si on si on veut regarder les choses clairement, on a un rapport de des experts de la lag le maire assure Lausanne Morges qui fixe toute une s\u00e9rie de crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [68%] :\r\nIls ont \u00e9galement par Taoua sans solution glisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [80%] :\r\nSont ils sont vaguement respect\u00e9, alors on peut pas \u00e9pluch\u00e9 rapport rien, chose qui est tr\u00e8s clair, c'est que quand on parle de densification qu'on dit que, avec une tour, on va r\u00e9ussir \u00e0 densifier la vie, c'est juste, c'est juste, pas vrai comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [53%] :\r\nMais leur option d'ici des densifie pas Euro, sont difficilement en largeur on densifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me de la tour, c'est qu'elle exige un d\u00e9gagement \u00e0 sa surface, c'est qu'elle consomme \u00e9norm\u00e9ment d'espace \u00e0 l'int\u00e9rieur pour les ascenseurs et les escaliers, la moiti\u00e9 de la surface en bas de l'image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [72%] :\r\nLes \u00e9valuations d\u00e9j\u00e0 c'est palpation et \u00e7a car le alors revoit ce qu'elle provoque, probl\u00e8me de bah c'est pas vous avez pas envie qu'on densifie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [85%] :\r\nC'est pas vrai, on est d'accord l\u00e0- dedans avec la de ces filiations, nous sommes d'accord en tout cas, les Verts et je crois que la plupart des mobilit\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rendaire se retrouve l\u00e0 dessus, \u00e0 part peut-\u00eatre quelques unes de leurs composantes qui sont ultra- conservatrice, mais qui sont minoritaires, nous sommes pour le projet M\u00e9tamorphose, nous sommes pour la politique dynamique conduit la municipalit\u00e9 en spectacle de construction de logements qui seront n\u00e9cessaires \u00e0 Lausanne les 90 logements qui sont pr\u00e9vues dans Taoua qui seraient peut-\u00eatre, si tout va bien construit, dans 4 ou 5 ans, ne sont absolument pas n\u00e9cessaire face \u00e0 la masse \u00e9norme de logements qui sont pr\u00e9vus 15000 ou om\u00e9ga de l'an 2000 \u00e0 la fin 2000 \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, et je vois pas en quoi il faudrait absolument s\u00fbr va faire les logements Emmett juste 90 \u00e0 cet endroit -l\u00e0, pour faire une pour la m\u00eame chose pour l'\u00e9cole de la source, dont on parle depuis quelques temps, on n'en avait pas parl\u00e9 au conseil communal, l'\u00e9cole, c'est tr\u00e8s bien qu'elle soit l\u00e0, elle est dans son quartier mais l\u00e0 pas besoin de 25 \u00e9tages au-dessus, pour que les \u00e9tudiants puissent \u00e9tudier dans l'a \u00e9t\u00e9 d'abord Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9coutez, on y a manifestement un parti pris clairement projet, \u00e0 d\u00e9faut, ce qui est le cas de l'UDC congestive de Beaulieu c'est pas le cas dans cette principaut\u00e9 par la primaire, \u00e7a vous \u00e9tonne, c'est clair, mais la question, si elle est, elle est tr\u00e8s claire on peut bien s\u00fbr toujours dire il y a un endroit o\u00f9 il faut pas faire, c'est celui -l\u00e0, en recettes tout r\u00e9sulte d'un concours, il y avait avec ce concours de possibilit\u00e9s : soit on met ses plus bas et puis, est tout le site \u00e9tait rempli au niveau du sale soit on faisait une tour qui est sorti sur les 5 premiers prix 4 d\u00e9tournant ce concours d'architecture et puis le r\u00e9sultat, c'est qu'on peut faire une place avec des jardins pour la population du quartier 7000 pixels puis m2, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9quivalent de la place de la Riponne, c'est le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait, maintenant on peut aimer ou pas, c'est pour moi je l'aime bien, d'autres \u00e0 des tests de patron sera \u00e9videmment le 13 avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [88%] :\r\nAlors justement le peuple tranchera le 13 avril il y a peut-\u00eatre une information qu'on a appris aujourd'hui qui devrait vous r\u00e9jouir tous les 2, Daniel aurait l\u00e0 peut-\u00eatre le Figaro Magazine qui l'offrent \u00e0 Lausanne, la m\u00e9daille d'or de la douceur de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [84%] :\r\nEh bien, nous sommes heureux et puis, esp\u00e9rons que la m\u00eame douceur des fraudes ou de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [86%] :\r\nEh bien, nous esp\u00e9rons que le quartier de Beaulieu sera calqu\u00e9e un quartier de qualit\u00e9 de la vie sans la Tour avec un am\u00e9nagement penser avec les habits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [78%] :\r\nBien s\u00fbr, ce sera la la tour si elles se faire dans 10 ans, ceux qui la combattent aujourd'hui le Maroc quand la classe comme monument historique et puis tout \u00e7a, c'est un produit plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [88%] :\r\nFace \u00e0 l'arriv\u00e9e, interrog\u00e9 la grande toile et la Tour Bel-Air effectivement Daniel Br\u00e9laz Laurent Rebours, merci d'\u00eatre venus d\u00e9battre cette question tr\u00e8s \u00e9pineuse pour Lausanne, on vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e vous- m\u00eame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "role": "syndic de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rebeaud, Laurent", "role": "conseiller communal lausannois Vert et opposant au projet Taoua", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C33D8B51-8513-4471-8B18-33E700053DF3", "internalArchiveId": "C33D8B51-8513-4471-8B18-33E700053DF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Trash Tag : Projet \"Superheroes\", l'artiste mexicain Dulce Pinzon rend hommage aux super-h\u00e9ros du quotidien", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "Un travail photographique sur les immigr\u00e9s mexicains de New York qui vivent de rien pour envoyer tout leur argent au pays, \u00e0 leur famille et \u00e0 leur communaut\u00e9.", "durationSec": 274, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-04T00:10:51Z", "speechToTexts": ["04.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [56%] :\r\nPoint extra- Star. \r\nAvec moi, c'est vrai, \u00eatre un super- h\u00e9ros, c'est aussi faire le salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nOui, c'est vrai et c'est le constat de Dulce Pinsson un artiste mexicain qui vit \u00e0 Brooklyn alors avec mes pi\u00e8tre connaissance d'espagnol, je sais pas si Dulce Pinsson, \u00e7a veut dire d'o\u00f9 pendant son truc, mais voil\u00e0 c'est Dulce Pilsen lui est parti justement d'un constat, c'est que depuis le 11 septembre 2001 l'id\u00e9e de h\u00e9ros est devenu de plus en plus pr\u00e9sente dans l'imaginaire collectif, en tout cas aux \u00c9tats-Unis, l'artiste, il a remarqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u00e0 reconna\u00eetre le travail et l'extraordinaire d\u00e9termination de certains individus face au danger ben pendant les \u00e9v\u00e9nements du 11 septembre on a vu ces gens qui ont sacrifi\u00e9 jusqu'\u00e0 leur propre vie, pour aider leur prochain et puis ils se sont multipli\u00e9es ou peut-\u00eatre qu'on en parle plus, parce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on va pas dire de mode parce que c'est un peu r\u00e9ducteur mais mais on en voit de plus en plus, comme cette prof qui s'\u00e9taient sacrifi\u00e9s pendant la tuerie de Newton pour sauver ses \u00e9l\u00e8ves et c'est des gens qui sont, qui sont mis en avant dans les m\u00e9dias, sans rien enlever \u00e0 la beaut\u00e9 du geste, de ces gens extraordinairement h\u00e9ro\u00efque dont on vient de parler doute \u00e9pineux, celui -l\u00e0 voulu rendre hommage aux autres personnes, celles qui sont pas prise dans le tourbillon des m\u00e9dias et qui se focalise qui qui font autre chose, des petites t\u00e2ches du quotidien, mais qui en fait sont tout aussi h\u00e9ro\u00efques alors l'artiste, il a voulu quand m\u00eame mettre en valeur ses innombrables h\u00e9ros qui qui offrent chaque jour pour le bien et le bien- \u00eatre d'autrui, tout autant que ses roues et dans des situations de Clermont moins th\u00e9\u00e2tral et qui sont, qui sont tout de suite plus discr\u00e8te, le super- h\u00e9ros du quotidien, oui exactement pour Dulce Pilsen l'immigr\u00e9 mexicain qui travaille \u00e0 New York est l'exemple type du h\u00e9ros invisible sur l'abri loin, il est difficile et souvent d\u00e9nigr\u00e9 hein le le le immigr\u00e9s mexicains on le d\u00e9valorise et vit avec le strict minimum dans des situations souvent tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caire fran\u00e7ais comme une qui ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien en fait ben oui, c'est vrai et ce qui est ce qui est dingue, c'est qu'on se rend pas forc\u00e9ment compte de ces situations de de de working poor mais qui sont encore en dessous de \u00e7a parce que ces gens vivent vraiment avec le strict ne ne se Servent -ils, ils ont vu cela rend pour manger et limite se loger, je sais pas combien, dans un appartement parce qu'ils envoient le maximum d'argent possible \u00e0 leur famille et \u00e0 leur communaut\u00e9 et c'est tout ce dont d\u00e9battent comme c'est horrible oui si seulement c'\u00e9tait une mais non en fait c'est c'est tout court, malheureusement, et c'est tr\u00e8s difficile d'imaginer les conditions de vie de ces personnes, parce qu'on n'en parle pas et on les voit pas, m\u00eame si ils sont des centaines de milliers \u00e0 faire tourner la machine et on en parle pas non plus plus que \u00e7a, mais l'\u00e9conomie mexicaine progressivement devenus compl\u00e8tement d\u00e9pendants de l'argent envoy\u00e9 par ses ressortissants, a \u00e9migr\u00e9 aux USA donc \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente des masses incroyable et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la \u00e9conomie am\u00e9ricaine qui, elle aussi d\u00e9pendante de la main-d'oeuvre mexicaine, bon march\u00e9 et tr\u00e8s travailleuse parce que justement le but, c'est d'avoir le plus d'argent possible envoyer au pays et c'est justement cette notion d'\u00e9normes sacrifices financiers que Dulce Pinsson a voulu mettre en valeur dans une s\u00e9rie de clich\u00e9s tr\u00e8s esth\u00e9tique qui les a sous les yeux l\u00e0 dans le projet est constitu\u00e9 de 2 20 photos couleurs vives d'apaiser les immigrants latino- am\u00e9ricain en superh\u00e9ros am\u00e9ricains ou mexicains, d'ailleurs, qui sont, qui sont c\u00e9l\u00e8bres et sa clich\u00e9s, il manque le travailleur sur son lieu de travail et il y a une une petite mention avec son nom, sa ville natale, le nombre d'ann\u00e9es durant lequel il a travaill\u00e9 \u00e0 New-York et aussi la somme d'argent qu'il envoie sa famille chaque semaine par exemple, il y a, No\u00e9, qui est, lui, vient de 2 points bleus et il travaille comme un un d\u00e9lit en coursier en fait \u00e0 v\u00e9lo, \u00e0 Brooklyn et il on voit quand m\u00eame 500 dollars par semaine ah \u00e7a \u00e0 sa femme en habillant des des blanchisseuses D\u00e9silets des laveurs de vie des ouvriers et \u00c9va, toutes ces personnes qui sont super h\u00e9ros, l'artiste qui rend hommage \u00e0 ces inconnus courageux qui permettent \u00e0 leurs familles, alors qu'une communaut\u00e9 de vivre et \u00e7a ben oui faut bien l'avouer, non aucun super- pouvoir donc, donc c'est bien aussi le de ces gens -l\u00e0 on avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [85%] :\r\nC'est bizarre d'avoir ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois magique du super- h\u00e9ros et ce c\u00f4t\u00e9 un peu de l'avion quotidienne petit-fils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [86%] :\r\nOui, oui, oui, exactement, donc on va vous postez cette s\u00e9rie de photos, c'est un petit peu triste pour finir cette semaine de super h\u00e9ros mais au moins on je crois voil\u00e0 donc on va poster \u00e7a sur la page Facebook d'apiculture et ce sera aussi notre page sur Couleur3 pour Ch. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [81%] :\r\nDotch\u00e9 Pinsson avec Super Eurozoom multiracial merci la poisse. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B95DF614-162F-45E1-8E18-DBC34308F7BE", "id": "B95DF614-162F-45E1-8E18-DBC34308F7BE", "name": "Le Trash Tag"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roelli, Leila", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16AB635B-D57A-4531-973C-FD48E80393B8", "internalArchiveId": "16AB635B-D57A-4531-973C-FD48E80393B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture : \"Papa Culture\"", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-25T05:23:17Z", "speechToTexts": ["25.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlain Joly. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [90%] :\r\nL'\u00e2ge de la retraite \u00e9tant constamment, nous allons devoir travailler plus longtemps, c'est aussi peut-\u00eatre le cas pour les super- h\u00e9ros qui ont des super pouvoirs n'est pas forc\u00e9ment un super 2\u00e8me, pilier \u00e0 partir de ce constat, l'artiste Andreas Englund a donc imagin\u00e9 dans une s\u00e9rie de peintures \u00e0 d\u00e9couvrir sur le site de Couleur 3 la vie d'un super- h\u00e9ros du 3\u00e8me \u00e2ge Andreas est un artiste su\u00e9dois de 38 ans, il vit et travaille actuellement \u00e0 Stockholm dans son projet un h\u00e9ros pas si parfait Andreas met en sc\u00e8ne un papy, habill\u00e9 dans un costume en bleu et rouge, tr\u00e8s inspir\u00e9 par celui des personnages des comics un papy qui semble avoir quelques difficult\u00e9s dans ses t\u00e2ches quotidiennes, rien de tr\u00e8s surprenant puisque la vieillesse apporte son lot de soucis arthrose souffle court Leinbach Bagot et donc il se d\u00e9chausse avec beaucoup d'humour et un coup de pinceau tr\u00e8s seventies ont souri en d\u00e9couvrant un papier perd son slip en plein vol un papi h\u00e9ros qui se fait chier dessus par un pigeon en pleine mission un papy h\u00e9ros qui renverse son panier de provisions en sortant de son super bolide ou encore un papi h\u00e9ros qui s'\u00e9tranglent lors d'un d\u00eener chic et qui r\u00e9unit toute la haute soci\u00e9t\u00e9 aller regarder de plus pr\u00e8s notre super- h\u00e9ros a bien entendu en muscles et gagnant rides, des rides que n'arrive plus \u00e0 cacher sa combinaison moulante oui avec Andreas les super- h\u00e9ros ne sont plus vraiment ce qu'ils \u00e9taient ce qui les rend encore plus attachant et plus humain. \r\nOui, avec Andreas les super- h\u00e9ros ne sont plus ce qu'ils \u00e9taient ce qui les rend encore plus attachant et plus humain, l'auteur explique qu'avec cette s\u00e9rie de portraits, le 1er message qu'ils voulaient faire passer, c'est l'humour \u00e0 voir aussi sur la page d'apiculture, le travail du photographe Dylan Collard qui lui aussi a imagin\u00e9 ce que sont devenus les superh\u00e9ros des ann\u00e9es 40 et 50 comme, par exemple, Wonder Woman, cela fait bien entendu plus piti\u00e9 qu'envie alors si vos enfants r\u00eavent d'\u00eatre plus tard un super- h\u00e9ros, c'est le moment ou jamais de leur montrer en peinture et en clich\u00e9s pourquoi c'est une bien mauvaise id\u00e9e : plus d'infos sur Couleur3 Point CH rubrique papy Culture. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8E751C7-8343-4179-ACB6-23D2EBE3ACC5", "internalArchiveId": "F8E751C7-8343-4179-ACB6-23D2EBE3ACC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Juifs en Suisse, une histoire riche et mouvement\u00e9e (5/10) : Les Juifs de Suisse et l'histoire de l'Europe", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "L\u2019histoire des Juifs en Suisse se confond pratiquement avec l\u2019histoire des Juifs dans l\u2019ensemble de l\u2019Europe occidentale. Comme partout ailleurs, ils seront expuls\u00e9s des grandes villes suisses au Moyen \u00c2ge. Quasi inexistants, jusqu\u2019au XIXe si\u00e8cle, ce sont des Juifs originaires d\u2019Alsace qui vont constituer le centre des nouvelles communaut\u00e9s en Suisse. Leurs conditions vont s\u2019am\u00e9liorer progressivement au cours de ce si\u00e8cle avec l\u2019obtention des m\u00eames droits que leurs concitoyens dans les pays o\u00f9 ils sont \u00e9tablis. La Suisse, sous la pression de la Grande-Bretagne et des \u00c9tats-Unis, est un des derniers pays \u00e0 leur accorder le droit de s\u2019\u00e9tablir et la nationalit\u00e9 avec les r\u00e9visions constitutionnelles de 1866 et 1874. Dans la premi\u00e8re partie du XXe si\u00e8cle se propage dans l\u2019ensemble de l\u2019Europe un courant antis\u00e9mite, et la Suisse ne fait pas exception. Le proc\u00e8s pour interdire la diffusion d\u2019un pamphlet antis\u00e9mite Les protocoles des sages de Sion, qui se d\u00e9roule \u00e0 Berne entre 1934 et 1935, en est une illustration parmi d\u2019autres.Jacques Ehrenfreund, professeur d\u2019histoire du juda\u00efsme \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, met en perspective l\u2019histoire des Juifs en Suisse en lien avec celle des Juifs du reste de l\u2019Europe.", "durationSec": 1737, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["antis\u00e9mitisme", "pers\u00e9cution religieuse", "Moyen Age", "histoire", "juda\u00efsme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-30T17:27:35Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [86%] :\r\nEt Claude puis de riz \u00e0 vue d'esprit raconte toutes cette semaine l'histoire des Juifs en Suisse, aujourd'hui on s'entretient avec le professeur Jacques R une fringante on s'entretient des parall\u00e8les entre l'histoire des Juifs en Suisse et dans le reste de l'Europe du moyen- \u00e2ge \u00e0 nos jours, Juifs en Suisse une histoire riche et mouvement\u00e9e, c'est une s\u00e9rie d'\u00e9missions propos\u00e9es par Catherine \u00c9rard Pierre-Yves Moret et Evelyne Oberson r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui par Carmen algarades. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [60%] :\r\nPar point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nDepuis lundi, on a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs lieux en Suisse o\u00f9 le Juda\u00efsme a pu s'implanter \u00e0 certaines \u00e9poques Gen\u00e8ve au moyen- \u00e2ge dont ils seront expuls\u00e9s \u00e0 la fin du XVe et ce jusqu'au XIXe si\u00e8cle, les et Eddington de village argovien qui furent le berceau du Juda\u00efsme Suisse Avenches qui connut une forte communaut\u00e9 juive au 19\u00e8me si\u00e8cle mais qui s'est \u00e9teinte au XXe, aujourd'hui on va prendre le temps de comparer cette histoire avec le reste de l'Europe et ce, avec votre invit\u00e9 Evelyne Oberson Jacques R une phrase. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [86%] :\r\nJacques Ferron fera une qui est professeur d'histoire des juifs et du Juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il faut savoir que l'histoire des Juifs en Suisse se confond presque avec l'histoire des Juifs dans l'ensemble de l'Europe occidentale, nous allons revisiter avec lui quelques aspects en particulier et on va commencer par le moyen- \u00e2ge ou le statut donner aux Juifs \u00e0 cette \u00e9poque, explique qu'vont subir les m\u00eames pers\u00e9cutions partout en Europe de l'Ouest, en tout cas, Jacques une phrase. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [90%] :\r\nLes Juifs sont en Europe dans cette situation paradoxale d'\u00eatre \u00e0 la fois des des autochtones, c'est-\u00e0-dire que leur pr\u00e9sence \u00e9tait est v\u00e9ritablement depuis depuis le au moyen- \u00e2ge, les premi\u00e8res communaut\u00e9s juives s'installe dans dans l'Empire Romain, ils sont \u00e0 la fois donc tr\u00e8s anciennement pr\u00e9sents et puis ils sont consid\u00e9r\u00e9s jusqu'\u00e0 leur \u00e9mancipation jusqu'\u00e0 la mode modernit\u00e9 comme en quelque sorte \u00e9trangers dans cette Europe dans laquelle ils sont pourtant pr\u00e9sents depuis tr\u00e8s longtemps et c'est un peu ce paradoxe : une pr\u00e9sence tr\u00e8s ancienne clairement depuis depuis le moyen- \u00e2ge et ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme en marge de cette soci\u00e9t\u00e9 comme \u00e9tant en quelque sorte un \u00e9l\u00e9ment allog\u00e8ne \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 leur pr\u00e9sence tr\u00e8s ancienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [85%] :\r\nEt comment ce qu'on comprend cette ce paradoxe, \u00e0 la fois et \u00e0 la fois toujours consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, la raison de cette situation paradoxale, elle est li\u00e9e \u00e0 une pol\u00e9mique religieuse entre Juda\u00efsme et christianisme une conception chr\u00e9tienne qui consid\u00e8re que il t\u00e9moignait par leur marginalit\u00e9 de ce qu'il en co\u00fbte d'\u00eatre dans une erreur religieuse, plus ils sont marginaux, plus il est peu remplissent pleinement leurs fonctions t\u00e9moignage de t\u00e9moigner de voil\u00e0, \u00eatre dans l'erreur : ne pas avoir reconnu la la religion vraie en co\u00fbte non seulement au contemporain de cette erreur, mais \u00e0 ceux qui continuent de la de la maintenir pour le point de vue chr\u00e9tien bien s\u00fbr tout au long de l'histoire, et donc ils, ils doivent \u00eatre marginalis\u00e9s, pour t\u00e9moigner de, de, de ce qu'il en co\u00fbte de de de se tromper. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [91%] :\r\nDonc cette marginalisation se passe par le fait qu'il y a des taxes, des imp\u00f4ts et surtout que, on le voit en Suisse dans la plupart des villes au moyen- \u00e2ge, ils vont \u00eatre tour \u00e0 tour expuls\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait le \u00e0 partir du du 13\u00e8me si\u00e8cle, l'un des enjeux des imp\u00e9ratifs pour l'\u00c9glise catholique, c'est d'\u00e9viter la mixit\u00e9 sociale et les risques que l'\u00c9glise voit dans la mixit\u00e9 sociale potentiels, et donc on commence \u00e0 \u00e0 faire 2 choses, on tente de marquer les Juifs pour \u00e9viter cette mixit\u00e9 dont on craint qu'elle n'est des incidences graves sur les populations, on marque les juges dans leurs v\u00eatements, on les cantonne de plus en plus radicalement dans des villages et des villes europ\u00e9ennes qui deviendront alors \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle, qu'on appellera \u00e7a, du nom du du 1er ce quartier s\u00e9par\u00e9 de la ville de Venise, on appellera \u00e7a des des ghettos mais cette ce souci de s\u00e9paration des populations et plus ancien que le 16\u00e8me si\u00e8cle et puis de temps en temps, on consid\u00e9rera que la meilleure fa\u00e7on de lutter contre la mixit\u00e9 sociale que l'on que l'on redoute, c'est simplement d'expulser les juifs du du royaume ou du territoire, et \u00e7a \u00e7a commencera ces ces expulsions commenceront et et et concerneront le la totalit\u00e9 de l'Europe \u00e0 des \u00e0 des moments diff\u00e9rents, le 13\u00e8me, le 14\u00e8me, le 15\u00e8me si\u00e8cle seront des moments o\u00f9, de mani\u00e8re r\u00e9it\u00e9r\u00e9e dans le l'ouest de l'Europe, dans le sud de l'Europe on expulsera les juifs, la plus importante de ces expulsions et bien s\u00fbr celle de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, o\u00f9 en 1490 2 et et en 1498 on expulse la totalit\u00e9 des populations juives de ces, de ces territoires, redevenu chr\u00e9tien \u00e0 la suite de la reconqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [88%] :\r\nJacques Perrin de fringues si les Juifs sont \u00e0 la fois des autochtones et toujours consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00e9trangers en m\u00eame temps ils b\u00e9n\u00e9ficient d'une relative autonomie pour se structurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait \u00e7a c'est un autre point qui est tr\u00e8s important \u00e0 comprendre, pour comprendre l'histoire de ces Juifs en Europe avant leur \u00e9mancipation, c'est que il dispose depuis la reconnaissance par l'Empire Romain du caract\u00e8re licite de leurs traditions religieuses, il dispose en cons\u00e9quence de \u00e7a d'une relative autonomie de leurs institutions que que l'\u00c9glise catholique elle- m\u00eame reconna\u00eetra d'une autonomie de leurs institutions qui leur permet de vivre sous l'autorit\u00e9 de de la loi, qu'il consid\u00e8re comme d'origine r\u00e9v\u00e9ler qui est assur\u00e9 par des des institutions autonomes, encore une fois, et est licite bon eux- m\u00eames dans leurs pens\u00e9es religieuses reconnaissent la primaut\u00e9 de la loi des \u00c9tats sur le sur le leurs lois propres et il dispose avec les les communaut\u00e9s avec les institutions communautaires autonomes et bien de du cadre qui leur permet de maintenir cette cette tradition religieuse dont il faut rappeler qu'elle est centr\u00e9e sur cette loi et sur toute une s\u00e9rie de de pratiques que cette loi induit implique beaucoup plus que sur eux que sur des croyances bon et c'est cette autonomie se maintiendra jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'\u00e9mancipation qui, qui, elle, en quelque sorte la remettre en cause, donc c'est cette cette id\u00e9e l\u00e0 de d'une reconnaissance de la de la du caract\u00e8re subordonn\u00e9s de la de la loi Juifs par rapport \u00e0 la loi g\u00e9n\u00e9rale est tr\u00e8s important, en m\u00eame temps, il permet de de maintenir l'id\u00e9e que la tradition juive et d'abord et avant tout une tradition presque juridique dans laquelle la pratique est d\u00e9termin\u00e9 par des textes qu'on interpr\u00e8te et qui disent la bonne mani\u00e8re de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [97%] :\r\n\u00e0 tous les niveaux, donc l\u00e0 on parle pas simplement du niveau religieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 tous les niveaux, c'est cette c'est c'est c'est une, c'est une loi qui a quelque chose \u00e0 dire de l'ensemble des des niveaux de la vie individuelle comme collective de toute une s\u00e9rie de pratiques qui ne sont pas uniquement des pratiques rituelles qui sont bien s\u00fbr aussi des pratiques rituelles, mais qui sont des des pratiques beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale que simplement des pratiques rituelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [84%] :\r\nQuelques mots peut-\u00eatre sur les flux migratoires, donc les Juifs sont progressivement expuls\u00e9s de de de l'Europe de de l'ouest o\u00f9 est -ce qu'ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:35) [88%] :\r\nAlors de les flux migratoires vont donc dans 2 directions principalement vers les territoires de l'Est de la M\u00e9diterran\u00e9e et puis vers le nord de l'Europe dans dans cette, dans cette histoire- l\u00e0, l'Euro, un royaume, le royaume de Pologne jouera un r\u00f4le tout \u00e0 fait particulier puisqu'il sera l'un des seuls \u00e0 permettre l'entr\u00e9e de population juive \u00e0 un moment o\u00f9, o\u00f9 le reste de l'Europe se se d\u00e9barrassent en quelque sorte de ces, de ces populations juives \u00e0 les accueillir et et \u00e0 leur leur permettre une une une vie \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s bonne ce qui sera le cas, en tous les cas au d\u00e9but de la pr\u00e9sence des Juifs en Pologne, pourquoi ce que la Pologne accueil si volontiers les la la population juive dans la la royaut\u00e9 polonais, la conviction que les Juifs pourraient pouvaient remplir toute une s\u00e9rie de fonctions dans dans l'\u00e9conomie, qui \u00e9tait souhaitable pour elle et c'est l'une des raisons qui l'a amener \u00e0 accueillir assez largement les populations suivent expuls\u00e9s des autres, de beaucoup d'autres cadres politiques europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [87%] :\r\nJacques R une fronde en Suisse au moment de l'\u00e9poque moderne, donc, entre la fin du moyen- \u00e2ge et le 19\u00e8me si\u00e8cle, ce n'est que dans 2 il \u00e2ge du sauvetage qui est aujourd'hui dans le canton de d'Argovie, le seul endroit, il peut s'\u00e9tablir et exercer des des professions et dans cette communaut\u00e9 -l\u00e0 on parle le yiddish est -ce que ce yiddish on parle dans le Total est le m\u00eame que celui qu'on parle en Allemagne ou qu'on parle en Alsace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [87%] :\r\nAlors ce sont des formes assez proche, je crois, de de yiddish mais il faut dire quelque chose de plus g\u00e9n\u00e9ral sur l'histoire de cette langue, cette langue est une langue de fusion au moyen- \u00e2ge de la rencontre entre l'h\u00e9breu et l'allemand et au moment o\u00f9 cette langue appara\u00eet, elle est le t\u00e9moignage du d'une int\u00e9gration relative importante de ces populations juives dans la vall\u00e9e du Rhin principalement ou ou cette langue appara\u00eet bon, et puis ensuite, ce sera une longue que les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s juives transporteurs ont avec elle dans leurs diff\u00e9rentes migrations en Suisse comme comme ailleurs, le yiddish se d\u00e9ploiera surtout pas en Europe orientale, dans un univers principalement cela vaut Phone ou les Juifs seront ce qu'ils maintiendront c'est la la pratique de cette langue qui dont les origines germaniques sont \u00e7a importante paradoxalement justement cette langue qui est l'illustration du fait que une int\u00e9gration forte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au moyen- \u00e2ge devient ensuite le t\u00e9moignage de de l'inverse du fait que, h\u00e9 bien c'est c'est la marginalisation qui qui force les juifs \u00e0 avoir une langue qui est leur langue propre et qu'il continue de, de, de pratiquer dans un contexte o\u00f9 d'autres langues sont sont utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:44) [88%] :\r\nLe XIXe si\u00e8cle, Jacques une un si\u00e8cle tr\u00e8s important pour les communaut\u00e9s juive, parce que c'est l\u00e0 que les juifs ont acqu\u00e9rir les m\u00eames droits que les autres citoyens des pays dans lesquels sont install\u00e9s, c'est le cas pour la Suisse, un peu tardivement, mais ce mouvement d'\u00e9mancipation, c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle d\u00e9marre bien plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est cette affaire a a a beaucoup \u00e0 voir avec le avec une \u00e9volution politique majeur qui se produit avec le 18\u00e8me si\u00e8cle et qui fait que, en quelque sorte la R\u00e9volution fran\u00e7aise refonde la soci\u00e9t\u00e9 sur l'id\u00e9e du du contrat, d'un contrat pass\u00e9 entre des citoyens \u00e9gaux et libres, libres parce qu'\u00e9gaux, comme le dit le le texte de la d\u00e9claration d'\u00e9p\u00e9e Droits de l'homme et du citoyen et \u00e0 partir de l\u00e0, le statut de marginalit\u00e9 des Juifs n'est plus acceptable si la souverainet\u00e9 devenu une souverainet\u00e9 du peuple une souverainet\u00e9 de la nation, h\u00e9 bien il ne peut pas exister \u00e0 l'int\u00e9rieur de la nation, un groupe qui se distingue de la nation qui est discrimin\u00e9 dans cette, dans cette nation et qui constitue en quelque sorte, dont on peut craindre qu'il constitue une nation dans la nation, bon et donc le le souci des \u00e9mancipateur qui s'exprime en 1791 au moment o\u00f9 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise \u00e9mancipe dompte accorde aux juifs de de France du du royaume de France est encore un royaume en 91 des droits de citoyens \u00e9gaux \u00e0 ceux des autres citoyens des des autres confessions, h\u00e9 bien il est l'affirmation qu'il n'y a qu'une nation et que c'est cette nation doit \u00eatre constitu\u00e9 de d'hommes libres et \u00e9gaux alors le la contrepartie de cette cet octroi de l'octroi de l'\u00e9galit\u00e9 des droits, faites aux juifs la contrepartie est l'exigence qu'il renonce \u00e0 l'autonomie de leur communaut\u00e9, celle dont on a parl\u00e9 il y a un moment, celle qui a ce qui du point de vue de la de la tradition et bien qui assur\u00e9 \u00e0 la loi juive, une autorit\u00e9 sur les membres des communaut\u00e9s le contrat \u00e9mancipateur et donc un un contrat tout \u00e0 fait fondamental parce que d'une part il octroie l'\u00e9galit\u00e9 de la citoyennet\u00e9 aux juifs, d'autre part, il exige leur leur renoncement \u00e0 au fait de de disposer d'institutions autonomes, les cons\u00e9quences de cela, ce sera une sorte de de plus r\u00e9alisation interne rendu possible du Juda\u00efsme parce que d'or dor\u00e9navant si l'autorit\u00e9 de la loi de la loi juive s'est un peu affaibli, puisqu'elle ne repose plus sur des institutions autonomes, h\u00e9 bien elle rend possible d'autres expressions de juda\u00eft\u00e9 ou de Juda\u00efsme plus uniquement en lien avec avec cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:20) [83%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce que vous voulez dire par l\u00e0 qu'est -ce qui se passe, passer dans les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [89%] :\r\nEh ben, c'est ce qui va se passer concr\u00e8tement c'est qu'\u00e0 partir de du moment on est devenu citoyen fran\u00e7ais d'ailleurs, on dira plus Juifs pendant longtemps on dirait isra\u00e9lite, comment dire, \u00e0 des citoyens allemands qui sont de confession isra\u00e9lite, h\u00e9 bien on commencera d'envisager de consid\u00e9rer le le Juda\u00efsme selon toute une s\u00e9rie de nouvelles modalit\u00e9s qui deviendront plurielle tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes les les unes des autres, qui iront dans un rapport \u00e0 \u00e0 la tradition, qui sera tout \u00e0 fait variable complexes parfois, parfois contradictoires, en tous les cas, il y aura, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 1001 fa\u00e7ons de penser, d'envisager le le le Juda\u00efsme et la juda\u00eft\u00e9 dans l'identit\u00e9 qu'est -ce qui qu'est -ce qui change, \u00e7a veut dire que l'autorit\u00e9 de la loi s'est affaibli, \u00e7a veut dire qu'on pourra, \u00e0 partir du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, voir appara\u00eetre toute une s\u00e9rie de choses qui ne sont pas pensable, auparavant, on pourra voir appara\u00eetre des gens qui r\u00e9clament leur affiliation juive, tout en, tout en affirmant ne pas vouloir respecter les prescriptions religieuses, ce qui est impensable auparavant ne pas vouloir respecter les prescriptions religieuses, tout en affirmant, alors c'est le le plus c\u00e9l\u00e8bre de ces, de ces personnages mais il interviendra \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce sera ce sera Sigmund Freud, qui dira lui- m\u00eame qu'il est un juif sans Dieu, c'est-\u00e0-dire un juif qui ne ne c\u00e8de en rien dans son affirmation de se dire : Juifs, tout en contestant le fait d'avoir \u00e0 se soumettre \u00e0 des prescriptions religieuses alors on en quelque sorte la question de l'identit\u00e9 juive deviendra une question centrale d\u00e9battue, elle se d\u00e9clinera de 1001 mani\u00e8res diff\u00e9rentes alors 1001 peut-\u00eatre pas, mais de tr\u00e8s nombreuses mani\u00e8res diff\u00e9rentes, elle constituera un enjeu de de d\u00e9bats jusqu'aujourd'hui \u00e0 l'interne des communaut\u00e9s juives et puis, bien, bien au-del\u00e0 d'elle d'ailleurs un un enjeu de de d\u00e9bats tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:26) [88%] :\r\nDonc une pluralit\u00e9 si on va dire de de des communaut\u00e9s juives avant m\u00eame la coexistence, parfois un peu frontal entre ashk\u00e9nazes d'origine d'Europe, or occidentale et d'ashk\u00e9nazes d'Europe orientale, avant m\u00eame l'arriv\u00e9e aussi des communaut\u00e9s s\u00e9farades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:43) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que, il y aura vraiment diff\u00e9rentes mani\u00e8res de comprendre, de consid\u00e9rer de vouloir pratiquer le le Juda\u00efsme ce ce qui avant l'\u00e9mancipation avant le le 18\u00e8me si\u00e8cle apparaissait alors il y avait bien s\u00fbr des des mouvements d'interpr\u00e9tation tr\u00e8s diff\u00e9rent des des textes de la fa\u00e7on de vivre en conformit\u00e9 avec eux par contre le retirer le leur autorit\u00e9 Net r\u00e9el n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle appara\u00eet apparaissent des mani\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rentes et on peut le constater quotidiennement aujourd'hui y appara\u00eet, ses mani\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rentes, de comprendre ce c'\u00e9tait Rita je cet h\u00e9ritage juif avec des gens qui l'interpr\u00e8te de mani\u00e8re traditionnelle, d'autres qui souhaitent une adaptation de de des textes de la tradition \u00e0 la modernit\u00e9 et d'autres qui souhaitent en extraire certains \u00e9l\u00e9ments ayant rejet\u00e9 d'autres \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, ouvert, appara\u00eetre des interpr\u00e9tations du Juda\u00efsme comme comme \u00e9tant d'abord et avant tout un ph\u00e9nom\u00e8ne national, d'autres qui, au contraire, l'affirmeront comme un ph\u00e9nom\u00e8ne d'abord et avant tout religieux, bref et puis entre ces 2 ans enseignes entre ces 2 p\u00f4les bien des des m\u00e9tissages tr\u00e8s important de mani\u00e8re diff\u00e9rente, de comprendre cette de comprendre cette tradition, bref \u00e7a se complexifie et \u00e7a devient ce Juda\u00efsme devient un enjeu de un objet de pol\u00e9mique, un enjeu de de d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [88%] :\r\nAutour de cette question, il y a \u00e9videmment le positionnement du Juifs par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il est ins\u00e9r\u00e9 jusqu'o\u00f9 ils s'ins\u00e8rent jusqu'o\u00f9 il s'assimilent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:21) [89%] :\r\nAutre de ce point de vue l\u00e0 dans le le p\u00e8re d'assimilation toujours un terme un peu compliqu\u00e9 que personnellement j'essaye de, j'essaie d'\u00e9viter d'utiliser parce qu'il est parce que ses connotations sont sont complexes et puis bon, mais ce qu'on peut dire, c'est qu'\u00e0 partir de leur \u00e9mancipation les juifs vivront tout au long du XIXe si\u00e8cle dans une sorte de, de, de volont\u00e9 tr\u00e8s forte de devenir des citoyens loyaux de l'ensemble des \u00c9tats qui leur accorde ses droits de citoyen de s'identifier avec s'\u00e9tait \u00e0 cette identification ira, ira tr\u00e8s loin et elle poussera \u00e0 aller les juifs, a souvent exprim\u00e9 un amour des \u00c9tats dans lesquels ils vivent qui est, qui est tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, ce sera vrai des juifs en France r\u00e9v\u00e8le des Juifs des Juifs en Allemagne, ce sera vrai des Juifs dans toute une s\u00e9rie de de contexte en Suisse, bien \u00e9videmment, bien \u00e9videmment aussi un un amour qui sera interrog\u00e9 par l'apparition \u00e0 la la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, souvent d'un d'un puissant mouvement de de de rejet de cette int\u00e9gration des Juifs qu'on appelle l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [97%] :\r\nVoil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:41) [89%] :\r\nJacques freine donc on a XIXe si\u00e8cle ou Les Juifs acquiert des droits, des droits de citoyens \u00e9gaux aux autres et puis en m\u00eame temps, vous venez d'en parler, il y a une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme, il y a la cr\u00e9ation m\u00eame du terme en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:55) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait le le terme appara\u00eet en 1879 il est produit par la plume d'un pamphlet titistes viennois, qui s'appelle ville elle marquait le 1er \u00e0 la \u00e0 l'utiliser et ce terme se r\u00e9pand un peu comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, \u00e0 la fois dans dans l'espace germanophone et puis dans l'espace francophone \u00e9galement, il appara\u00eet pour \u00e9tablir une distinction d'avec l'antijuda\u00efsme traditionnel, c'est-\u00e0-dire que dor\u00e9navant l'hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des juifs ne s'exprime plus dans le dans l'espace de de la religion de la croyance, ce qui \u00e9tait le cas pour l'antijuda\u00efsme ce qui \u00e9tait le cas pour l'anti- Juda\u00efsme mais l'hostilit\u00e9 que concerne pr\u00e9cis\u00e9ment cette int\u00e9gration des Juifs cette entr\u00e9e des Juifs dans les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes les antis\u00e9mite contestant radicalement leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre loyaux \u00e0 l'\u00e9gard de ces \u00e9tats alors cette constate contestation de leur loyaut\u00e9 blesse sera \u00e9videmment tr\u00e8s profond\u00e9ment les Juifs qui ont ont la conviction absolue de de de l'\u00eatre pleinement noyau d'\u00eatre devenus pleinement ses citoyens des \u00c9tats que que le contrat d'\u00e9mancipation, les invit\u00e9s devenir et puis les cons\u00e9quences de l'apparition de ce de cette antis\u00e9mitisme moderne seront absolument, c'\u00e9tait terrible, bien s\u00fbr, puisque bien il prendra des des proportions tr\u00e8s tr\u00e8s importantes au 20\u00e8me si\u00e8cle, on le sait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:19) [89%] :\r\nAlors l'antis\u00e9mitisme c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9sent d\u00e8s les d\u00e8s le d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, en Allemagne, mais la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par une mont\u00e9e de l'antis\u00e9mitisme, ni d'autres pays en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:35) [93%] :\r\nAlors c'est v\u00e9ritablement un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 hein, alors c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne dont on peut dire qu'il a acquis la travers\u00e9e qui a transcend\u00e9 les fronti\u00e8res nationales, il a concern\u00e9 presque la totalit\u00e9 des, des \u00c9tats europ\u00e9ens, on peut m\u00eame dire qu'il a concern\u00e9 des \u00c9tats dans dans lesquels il n'y avait pas ou peu de pr\u00e9sence juive donc il c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a affaire avec des repr\u00e9sentations avec des fantasmes pas n\u00e9cessairement avec la r\u00e9alit\u00e9 d'une d'une pr\u00e9sence juive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:21) [90%] :\r\nAu XIXe si\u00e8cle qui a donc de mouvements qui caract\u00e9rise ce si\u00e8cle l\u00e0 pour pour les juifs, donc on a parl\u00e9 Jacques de l'\u00e9mancipation, un autre ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est celui de l'urbanisation, alors \u00e9videmment, l'urbanisation va aussi concerner l'ensemble des populations europ\u00e9ennes mais plus rapidement et plus particuli\u00e8rement les populations juives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:41) [88%] :\r\nAlors pas plus particuli\u00e8rement me peut plus rapidement, c'est-\u00e0-dire le lien entre minorit\u00e9s juive et et \u00e9tait vidange, on peut le le d\u00e9montrer pouvoir travers l'histoire des des Juifs d'Allemagne par exemple, qui au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle sont r\u00e9partis sont surtout r\u00e9partis dans des populations dans des villages dans des structures non d'urbaine \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils sont pour un tiers d'entre eux, ils vivent dans la ville de Berlin pour les 2 tiers la population juive allemande, elle est concentr\u00e9e dans des villes de plus de 100000 habitants, c'est donc devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne les Juifs sont devenus une minorit\u00e9 qui s'est fortement ins\u00e9r\u00e9e dans les villes, et c'est vrai de de la France, c'est vrai en Am\u00e9rique du Nord, c'est vrai dans toute une s\u00e9rie de ans dans dans le dans l'Empire de Habsbourgs avant sa destruction en 1918 c'est c'est les juifs sont eux et sinc\u00e8res beaucoup dans les valeurs pourquoi ben pour des raisons variables parce que la la ville semble offrir d'abord un, un espace de de libert\u00e9 important pour eux un espace dans lequel il pourrait peut-\u00eatre \u00e9chapper aux pr\u00e9jug\u00e9s et \u00e0 des pr\u00e9jug\u00e9s n\u00e9gatifs et puis en effet dans l'espace qu'il offre \u00e9conomiquement, socialement, toute une s\u00e9rie de de possibilit\u00e9s \u00e0 une population qui, il faut le rappeler et pour des raisons religieuses compl\u00e8tement alphab\u00e9tiser d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle, donc cet appel des et si on lui lui donne acc\u00e8s \u00e0 la formation \u00e0 la l'universit\u00e9 donc \u00e0 des professions qui sont celles qui se d\u00e9veloppent au 19\u00e8me si\u00e8cle, auquel on peut acc\u00e9der, principalement dans, dans les villes donc pour cet ensemble de raisons, les populations juives europ\u00e9ennes se concentreront progressivement et de mani\u00e8re assez significative dans dans les villes, on assiste \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, peut-\u00eatre un peu plus lentement et plus tardivement pour l'ensemble des populations europ\u00e9ennes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:39) [87%] :\r\nJacques R une fera une de professeur d'histoire des juifs et du Juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \u00e0 votre micro Evelyne Oberson alors il d\u00e9crit ici le ph\u00e9nom\u00e8ne d'urbanisation des Juifs qu'on a pu aussi observer en Suisse il y a un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:52) [91%] :\r\nPh\u00e9nom\u00e8ne dont nous avons d'ailleurs parl\u00e9 mardi pour l'ENA ou \u00e9ni\u00e8me les 2 seuls villages en Suisse o\u00f9 les juifs ont pu s'\u00e9tablir avant le 19\u00e8me si\u00e8cle on a parl\u00e9 mercredi d'Avenches qui a vu sa population juive d\u00e9cliner d\u00e8s la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle avec des descendants qui ont rejoint les grandes villes, bref, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a bien exist\u00e9 en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:11) [87%] :\r\nEt avec cette \u00e9mission, on arrive au terme de la 1\u00e8re semaine qui a vu d'esprit consacre aux Juifs en Suisse, on poursuit la semaine prochaine avec la m\u00eame \u00e9quipe, mais avec d'autres lieux et d'autres invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:23) [84%] :\r\nWilliam prochaine on va plut\u00f4t se concentrer sur le 20\u00e8me si\u00e8cle on va rencontrer 2 t\u00e9moins de cette histoire des Juifs en Suisse durant cette \u00e9poque, il s'agit d'Audette brune chic et de Rolf Bloch et puis nous visiterons si d'autres lieux nous visiterons Del\u00e9mont et La Chaux-de-Fonds qui ont connu des communaut\u00e9s juives importante et puis en fin de semaine au 0 \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 o\u00f9 se trouve encore la plus grande partie des Juifs en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:47) [93%] :\r\nC'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir la semaine prochaine, d\u00e8s 16 heures 30 sur Espace 2 d'ici l\u00e0, belle fin de semaine. \r\nCes \u00e9missions sp\u00e9ciales Camus d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire des juifs de Suisse, h\u00e9 bien elle continue la semaine prochaine nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 La Chaux-de-Fonds \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 Z\u00fcrich et si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter le tout et acc\u00e9der aux nombreux bonus disponible, h\u00e9 bien, une seule adresse RTS Point CH barres obliques esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Algarada, Carmen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ehrenfreund, Jacques", "role": "professeur d'histoire du juda\u00efsme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEAE791F-2050-411A-A8D6-D8B3C589D5BE", "internalArchiveId": "DEAE791F-2050-411A-A8D6-D8B3C589D5BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A propos du film \"Puppylove\" de Delphine Lehericey: interviews de Vincent P\u00e9rez et Sol\u00e8ne Rigot, com\u00e9diens", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 3573, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "com\u00e9dienne", "com\u00e9dien", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Rigot, Sol\u00e8ne", "Lehericey, Delphine", "Perez, Vincent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:29Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nMerci Vertigo avec les concerts de Romain \u00e0 l'abbatiale concert Romain moiti\u00e9 Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [62%] :\r\nVertigo Pierre Philippe Cadet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo ensemble jusqu'\u00e0 18 heures avec aujourd'hui en notre compagnie pendant une heure, Vincent Perez, il est \u00e0 l'affiche de ce tr\u00e8s bon film Puppy Love sign\u00e9 Delphine Lehericey, on vous en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 lors des Journ\u00e9es de Soleure puisque nous avions re\u00e7u la r\u00e9alisatrice du film, h\u00e9 bien aujourd'hui nous accueillons l'un des acteurs de ce film et puis un petit peu plus tard, Sol\u00e8ne Rigot, qui joue la fille de Vincent Perez dans ce film, produit Loft nous rejoindra ce sera apr\u00e8s les informations de 17 heures, d'ici l\u00e0 nous aurons le temps de parler beaucoup d'chose et un petit peu plus tard, nous y aurons avec Rapha\u00ebl Wolf nous int\u00e9resser autant que Lang. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [90%] :\r\nQui a eu la bonne id\u00e9e de sortir son prochain double album en au seul et unique exemplaire qui sera affich\u00e9 dans un mus\u00e9e, vous pourrez \u00e9couter les titres en payant votre place comme pour voir une toile de ma\u00eetre ou ou une sculpture de Rodin et puis apr\u00e8s on m'avant l'objet pour plusieurs millions de dollars, selon leurs esp\u00e9rances, c'est une nouvelle technique marketing pour, je sais pas pour dire que finalement la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [87%] :\r\nDu grand art, si c'est \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi pour relancer un petit peu les ventes des groupes de rap qui vendent plus, mais on verra \u00e7a avec vous toute l'affaire Christine Gonzales bonjour bonjour Nabila Madame Bovary m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [78%] :\r\nOn va m\u00eame combat, c'est les m\u00eames oui, c'est l'occasion de d\u00e9poussi\u00e9rer nos grands classiques Christophe Flaubert, c'est hyper 2014. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [83%] :\r\n\u00e0 Civaux, \u00e0 partir de 17 heures 30 \u00e9galement Explosion de Caca viendra nous rendre une petite visite pour nous parler de fa\u00e7on Perez fait pour le th\u00e9\u00e2tre, tout ce qui explique ce n'est pas index\u00e9 une vraie \u00e9mission non non non, c'est une vraie mission : le groupe exposant quelqu'un qui est donc fait des reprises de g\u00e9n\u00e9riques de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es ou de chansons comme Tata Yoyo, mais version m\u00e9tal viendra nous raconter un peu ce qu'ils feront en concert \u00e0 l'usine \u00e0 gaz et puis, nous vous parlerons \u00e9galement de la fin du TV Guide, vous savez, ce guide encart\u00e9 dans nos journaux, h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est fini, il dispara\u00eet mais oui j'vous \u00eates mais bien vous faudra \u00e9couter cette \u00e9mission Madame Gonzales n'accorde \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [85%] :\r\nC'est voulait raconter cette p\u00e9riode de l'adolescence au plus pr\u00e8s de ce que moi j'ai ressenti comme jeune fille et ce moment o\u00f9 on commence \u00e0 se questionner sur la sexualit\u00e9 comme \u00e7a pour \u00eatre reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:37) [55%] :\r\nSommaire de 20 heures poignante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [79%] :\r\nQuoi, je voudrais que j'ai un groupe \u00e7a va pas, suis puisque que je suis ton p\u00e8re, j'ai pas question reportage pourrait faire l'amour avec pour point de joue le r\u00f4le d'un d'un personnage qui est un peu d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements du coup en rapport avec sa fille, en tout cas un peu d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, donc c'est c'est son p\u00e8re, mais ces saucissons son \u00e0 Star. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [99%] :\r\nQuelques extraits de ce film dont nous allons parler avec vous Vincent Perez bonjour bonjour, comment allez- vous tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:10) [79%] :\r\nOui, c'est dur d'\u00eatre l\u00e0, oui, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates pass\u00e9s par la rue du petit ch\u00eane ah oui, d\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a veut dire bient\u00f4t on va on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:22) [77%] :\r\nOn va changer de nom de cette rue, je pense, c'est la rue, Vincent Perez et la rue Vincent Perez \u00e0 cause de cette, de cette photo dont tout le monde me parle qui est l\u00e0 depuis 33 ans dans cet non mesur\u00e9 32 32 ans, bravo le lieu, j'ai fait mon enfin voil\u00e0, c'est un lieu de p\u00e8lerinage il y a, je dirais plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [81%] :\r\nOui, c'est bon, c'est un Studio de photo Tornos et chez qui vous avez fait mon apprentissage photographe une partie de l'apprentissage, voil\u00e0 exactement, et vous \u00eates en faute en vitrine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:51) [90%] :\r\nEt je suis en fait en vitrine, on voit donc \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans je pense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:58) [66%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant parce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:02) [82%] :\r\nPhoto en fait finalement est -elle assez bonne parce qu'elle raconte quelque chose elle elle, elle, elle raconte le le d\u00e9but du voyage, pour moi c'est vraiment \u00e7a, il y a la la je partais, j'allais \u00e0 Paris c'\u00e9tait c'\u00e9tait voil\u00e0 je d\u00e9but de la d\u00e9couverte de de la vie de ma carri\u00e8re, voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait plut\u00f4t int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:24) [87%] :\r\nDonc vous quitter Lausanne pour Paris poursuivent des cours de com\u00e9dien et aujourd'hui nous recevons com\u00e9dien accompli, on peut le dire avec quelques dizaines de films \u00e0 votre actif, Vincent Perez, beaucoup de films de cape et d'\u00e9p\u00e9e ou en costume, appelons -les comme \u00e7a, parce que semble, ils avaient fait Flor\u00e8s d'argent, d'autres films aussi que vous avez r\u00e9alis\u00e9, vous, des films assez \u00e9tonnant, il faut le dire, et puis l\u00e0, nous parlons de Puppy Love, le film de Delphine Lehericey, lundi peu pilote, un pilote voil\u00e0 puis papier l\u00e0 oui \u00e7a sort la semaine prochaine, le 2 avril donc mercredi prochain avec \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Sol\u00e8ne Rigot \u00e0 l'interpr\u00e8te le r\u00f4le de Diana, votre fille dans le film et son amie Audrey Bastien Julia dans le film, qui est la voisine dans l'interruption l'arriv\u00e9e va profond\u00e9ment bouleverser la vie de Sol\u00e8ne Rigot, \u00e0 savoir, Diane, elle a une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec vous, c'est Christian dans ce film et puis son petit fr\u00e8re dont elle s'occupe pas mal, il faut bien le dire, le sujet de ce film, c'est l'adolescence c'est ce passage obligatoire entre la pr\u00e8s de l'essence est ce qu'on fera plus tard de notre vie finalement oui, et c'est un un th\u00e8me assez battu et rebattu voir par le cin\u00e9ma, mais ce film- l\u00e0 papilloter dont il a le petit truc en plus, il a la distance, la subtilit\u00e9 je trouve quelque chose qu'on ne voit pas souvent dans des films qui sont parfois tr\u00e8s tarte \u00e0 la cr\u00e8me sur l'adolescence et qui pose des gros concept avec des gros Cars et non des gros emplacements dans lesquels ils rentrent bien d\u00e9fil\u00e9 Risser, vous avez beaucoup parl\u00e9 avec elle de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:58) [78%] :\r\nOui, on a, on a parl\u00e9 au fait le le film I on a besoin d'en parler \u00e9norm\u00e9ment, vu qu'elle \u00e9tait fort, le sc\u00e9nario \u00e9tait l\u00e0, elle \u00e9tait fort il \u00e9tait pur et il y avait pas besoin d'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:08) [82%] :\r\nQuoique ce soit ce qu'il fallait surtout c'\u00e9tait trouver une une une v\u00e9rit\u00e9 en face un cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9, un peu d'eau dans l'\u00e9cole belge il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 aussi peut-\u00eatre un angle sa fa\u00e7on alors \u00e7a, oui, si on veut on peut, on peut mais mais tr\u00e8s pur, en fait, \u00e7a c'est un cin\u00e9ma tr\u00e8s donc je sc\u00e9nariste, il fallait, il fallait juste trouver le moyen de d'amener ses 7 c'est ceci, c'est v\u00e9rit\u00e9 dans, dans, dans, dans le dans le dans le jeu dans la mani\u00e8re dont on joue, parce que si c'\u00e9tait un documentaire, \u00e7a ressemble \u00e0 un documentaire, mais ne nous comptons jouit avec chose on a l'impression qu'on qu'on vit vraiment ce qu'on a, en ce qu'on en train de vivre et donc du coup \u00e7a c'est quelque chose qui est qu'elle a qu'elle instaure tr\u00e8s naturellement sur le plateau et et c'est vraiment moi ma relation et Sol\u00e8ne, ce qu'on vit en dehors de la cam\u00e9ra esquiver, \u00e7a c'est certain, c'\u00e9tait pareil, en fait, dans la, on avait fait, on avait la m\u00eame session devant la cam\u00e9ra et quand on se, apr\u00e8s le soir \u00e0 l'h\u00f4tel \u00e0 avoir des co\u00fbts, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis seul et puis et puis Audrey C\u00f4t\u00e9 c'est-\u00e0-dire devenir m\u00e9decin qui arrive et qui sont tout ce qui chamboule tout, qui est, qui est un \u00eatre \u00e9trange d'ailleurs, dans la vie aussi, hein, et comme dans le film, l\u00e0 elle et elle d\u00e9gage quelque chose de fascinant quoi elle a, elle a une sensualit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s exacerb\u00e9e et en m\u00eame temps une sorte de myst\u00e8re impression qu'elle qu'elle a \u00e9crit ailleurs, elle a ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, dans la vie et dans le film, \u00e7a se \u00e7a sert magnifiquement le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:43) [90%] :\r\nC'est un r\u00f4le de p\u00e8re que vous interpr\u00e9tez dans ce film un p\u00e8re un peu \u00e0 l'ouest, dr\u00f4le, d\u00e9contract\u00e9 qui essaye tant bien que mal de, de, de vivre avec sa petite famille, sa fille et son fils, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait parfois un r\u00f4le qui est \u00e0 la limite du du comique mais du du comique Light voyez oui tout du comique de situation comme \u00e7a et nous sommes nombreux en sortant de ce film, avoir eu cette r\u00e9flexion -l\u00e0, c'est que plus le temps passe, plus on vous retrouve dans ses r\u00f4les et vous \u00eates bien comme s'il avait quelque chose de naturel finalement pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [80%] :\r\nDonc quel r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [90%] :\r\nDes r\u00f4les un peu \u00e0 la lisi\u00e8re du comique, voire franchement comiques ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [81%] :\r\nAh, c'est marrant, je je \u00e9tais pas fait cette r\u00e9flexion -l\u00e0 mais c'est vrai que c'est c'est vrai que j'ai une tendance \u00e0 \u00e0 vouloir ramener les choses vers un vers un truc un peu en plus dr\u00f4le, enfin le personnage c'est vrai il il est il est il est il assez dr\u00f4le parce qu'il est tr\u00e8s maladroit finalement et puis compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements et une fille adolescente et est lui- m\u00eame en fait est donn\u00e9, il y a, il y a plus de plus, sa femme, donc il est seule \u00e0 \u00e9lever ses 7 ans cet enfant et et sa affiche sa fille et son fils, et il est, il est et il s'est mis en faites chez M\u00e9m\u00e9 niveau en fait, si il y a pas d'autorit\u00e9 sur sur ses enfants, mais il a une autorit\u00e9 de copains presque Andr\u00e9 et donc du coup \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet des des situations assez, assez, assez rigolote et c'est comme si de la d'avoir la permission de permission de sa fille pour pour par exemple inviter une copine \u00e0 la maison et puis en m\u00eame temps \u00e7a l'arrangerait bien trouver une copine a raison parce que du coup elle pourrait remplacer la m\u00e8re qui a qui qui n'est qui \u00e9maillent la donc du coup, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'effectivement, si la, si la m\u00eame une fille qui va remplacer la m\u00e8re et sa fille, qui a pris la place de la m\u00e8re me l'accepte pas, donc, du coup, il faut que c'est une situation assez comique avec un fils voil\u00e0 non et que lui, il va, il va s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son fils et puis il va, il va, il va jouer sur des des jeux vid\u00e9os, jeux vid\u00e9o, quoi, donc c'est c'est c'est c'est un personnage, bon on parle un peu de Vert, pourquoi le jour m\u00eame en main, c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e9gar\u00e9 comme \u00e7a un peu \u00e9gar\u00e9 un peu oui, moi je, je, je suis un personnage qui j'aime bien dire qu'il \u00e9tait, mais un peu un gars qui qui est tomb\u00e9 de la Lune quoi qui qui est l\u00e0 et l\u00e0 et c'est pas du tout, c'est pas du tout long se sortir : qui sont ces 2 enfants oui une d'ailleurs, le fils, le fils, c'\u00e9tait vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne aussi sur le tournage, ph\u00e9nom\u00e8ne un enfant hyper actif et qui avait une une p\u00eache incroyable et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s positif, nous avons parce qu'on en fait, on sait pas comment il r\u00e9agira, il \u00e9tait tr\u00e8s pro, m\u00eame temps, il a, il est, il \u00e9tait toujours en train d'il avait toujours ce truc -l\u00e0, donc, du coup, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:21) [92%] :\r\nL'enfant qui turbulents du de, de, de, de, de, sur le plateau et c'\u00e9tait \u00e7a nous a beaucoup servi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:27) [86%] :\r\nC'est un film qui est une coproduction coproduction suisse, helv\u00e9tique, suisse, belge, luxembourgeoise, voil\u00e0 donc c'est un film qui s'est fait avec certains moyens qui ne sont pas ceux que les moyens habituels du cin\u00e9ma qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, est -ce que c'est quelque chose que vous ressentez -vous, en tant qu'acteur, parce que lorsque vous \u00eates sur le plateau sur le lequel est -ce que vous vous sentez une diff\u00e9rence tr\u00e8s agr\u00e9able oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, j'ai ador\u00e9 \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 nos experts, j'ai pas vraiment beaucoup la le bitume de de ce genre d'exp\u00e9rience, mais j'ai ador\u00e9 \u00e7a parce que, en fait une toute petite \u00e9quipe, hein, et donc du coup, c'est comme si on \u00e9tait pas tant qu'on a fait un film, un cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 -l\u00e0 avec ce on je dis pas qu'on est en train que l'intention de s'amuser, qu'on \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:07) [77%] :\r\nMais il y a, il y avait ce ce ce ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 dans enfin l'entendent de faire Claude important dans l'on est tr\u00e8s peu et donc il faut qu'on The exemple il y avait pas de quoi faire ce film, donc du coup \u00e7a voil\u00e0 je disais explique beaucoup de nous aussi et donc du coup je voulais toujours les cheveux en p\u00e9tard \u00e0 aimer qui jamais coiff\u00e9 et donc \u00e7a, \u00e7a allait bien, que le personnage d'AXA, mais sa main qui est brouillon quoi et et et et et donc on se sert de finalement on on a, on a des, des, des, des limites et et donc \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de ces limites l\u00e0 on invente avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [87%] :\r\nCe sont ce genre de contrainte qui poussa \u00e0 la cr\u00e9ation, je fais un petit peu plus beaucoup discussions \u00e9galement avec des films v\u00e9rit\u00e9 tout au long du tournage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [67%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [79%] :\r\nO\u00f9, finalement, oui, on sait bien, parlons les de on on ne peut et n'a pas une Raymond par les si bien s\u00fbr on on a parl\u00e9, mais environ, parler de ce qu'on \u00e9tait en train de vivre et puis elle faisait son 1er film, donc c'est un moment un tr\u00e8s important dans sa vie, Delphine mais une femme qui a qui a \u00e9t\u00e9, est remarquable parce que a, elle est, elle est, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9licate et elle est tr\u00e8s respectueuses de de des autres, des acteurs et vraiment je suis tr\u00e8s tr\u00e8s hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:23) [91%] :\r\nTension de ne de ne de ne de ne pas de ne pas faire mal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:29) [85%] :\r\nParce que c'est le film \u00e9tait quand m\u00eame particulier, surtout pour les filles quand m\u00eame des sc\u00e8nes de sexe, il y a des sc\u00e8nes ou \u00e0 se d\u00e9voiler, il y a des sc\u00e8nes de c'est c'est c'est pas facile et et la et la mani\u00e8re dont elles dont elle a g\u00e9r\u00e9 cette situation est absolument remarquable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [87%] :\r\nAvec son \u00e9quipe, c'est ce film, je vous rappelle, c'est pas pilote veut, film dans lequel on retrouve notre invit\u00e9 Vincent Perez, aux c\u00f4t\u00e9s de Sol\u00e8ne Rigot et Audrey Bastien, nous avons des habitations par ailleurs \u00e0 vous offrir pour pour ce film, c'est tr\u00e8s simple, il suffit de nous appeler au 0 21 653 70 70 021 653 70 70, ce sont des places qui sont pour tout le cin\u00e9ma suisse sauf Les week- ends et les jours f\u00e9ri\u00e9s, voil\u00e0 j'ai pr\u00e9cis\u00e9 pouvez nous appeler d\u00e8s maintenant et voici fauve avec sa lettre \u00e0 0, ils sont en concert ce soir au Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:17) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:34) [75%] :\r\nC'est vrai, oui, aujourd'hui, \u00e0 8 ans des mots qu'on avait appris ont disparu, j'ai du mal \u00e0 faire des phrases construites comme il faut et pour une fois, je n'ai pas envie, c'est comme si mon esprit \u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 \u00e9tant qu'une partie \u00e9tait rest\u00e9 avec toi l\u00e0- bas, le paysage d\u00e9file par la fen\u00eatre du train qui nous emm\u00e8ne, je me dis c'est voler, c'est beau le mois de juin c'\u00e9tait Baudelaire c'\u00e9tait beau 60, c'est pour les fabricants, les choses sont sans violence ni j'avait failli oublier depuis longtemps cette nuit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 toi c'\u00e9tait comme dirait \u00e9tape du coton, qui ont bloqu\u00e9 les tunnels par si on l'avait dit je pas cru, alors je parce que Film ensuite des images de la veille, d\u00e9tails du wagon flottement monsieur comme sur la ou plut\u00f4t on va partir dans la foul\u00e9e avec tout \u00e7a manque encore et qui, dans ce comportement que je n'en vois moi excellente attendre en \u00e9vitant les gens qui hurlent et font des grands gestes absurdes qui attend au milieu du chaos jour et puis ta peau. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:27) [77%] :\r\nEt moi qui croyait que c'\u00e9tait pas comme il fallait qu'il fallait exclure une partie pour les qui voulait pas, je me suis perdu qui veut la place Paris pour les bras d'une infirmi\u00e8re de suspendu comme une et moi qui croyait que j'\u00e9tais pas comme il fallait qu'il fallait que ceux qui, pas pour les tous les partis qui ne jure que tout \u00e7a c'est du pass\u00e9, alors d'accord, comment \u00e7a s'apprivoise. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:45) [77%] :\r\nZo\u00e9, Zo\u00e9, aujourd'hui j'ai 8 ans et je voudrais que \u00e7a dure un peu, j'\u00e9coute absolument pas ce qu'on dit fais semblant d'\u00eatre assis \u00e0 mon si\u00e8ge les gammes par l\u00e0, mais c'est comme si on \u00e9tait parti, d'autres une porte vitr\u00e9e, je regarde le paysage d\u00e9filer par la fen\u00eatre du train qui nous emm\u00e8ne \u00e0 nouveau, je me dis c'est beau les choses, c'est pour le mois de juin c'\u00e9tait Boyer c'est beau ce matin, c'est pour les filles, conservateur, pas des m\u00e9pris quand les choses sont limpides cette nuit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 comme une lueur dans les profondeurs, je me suis enfin senti reprend des couleurs : si on avait dit j'aurais pas cru joueurs parce que film continue, les images de la derni\u00e8re fois superposent aux \u00c9tats-Unis l\u00e0 qu'on attend c'est par dessus le monde mat\u00e9riel, je t'envoie sur l'herbe au bord du forgeron \u00e0 la France, les nuages, le p\u00e9age de route, les villages et je n'en vois dans la nuit chaude tout \u00e0 l'heure devant dans tes cheveux des lampadaires qui d\u00e9file en rouge, c'est toi qui est exclu en pleine rue et puis l'arm\u00e9e puis \u00e9tait pas et moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:37) [72%] :\r\nQuoi ils \u00e9taient pas comme il fallait qu'il fallait tire une croix qui voulait plut\u00f4t les patrons super de qui veut la place pour les bras d'une infirmi\u00e8re de surproduction une trace et moi qui croyait que c'\u00e9tait pas comme cela qu'il faut aller vite sur les 3 tous les petits voulait parler ces cultures et tout \u00e7a c'est du pass\u00e9, alors d'accord anti- comment \u00e7a s'apprivoise oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:56) [78%] :\r\nOui, aujourd'hui j'ai 8 ans j'esp\u00e8re que toi aussi je dis imagine en train d'\u00e9merger doucement de cette nuit un peu courte pas l\u00e9ger sur le b\u00e9ton nu je croise les doigts pour que tu sois comme moi dans un \u00e9tat un peu ce groupe et tu ce qui est rare, loin en esp\u00e9rant voir passer le train, qui nous emm\u00e8ne \u00e0 nouveau ces politique c'est beau le mois de juin, c'\u00e9tait pour \u00e9crire, c'est beau ce matin, c'est pour les gar\u00e7ons sont gentils et droit, qui sont vertueux, m\u00eame s'ils sont maladroit, cette nuit, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, c'\u00e9tait sp\u00e9cial et nouveau, moi qui pensait conna\u00eetre, je me suis tromp\u00e9 si on l'avait dit, j'aurais pas cru, j'esp\u00e8re que tu te repasse le film continue que les images se superpose au d\u00e9tail de ta chambre flotte au-dessus, l'id\u00e9e fait quand on a travers\u00e9 la ville, dans la chaleur, mais sur le les deux-roues paru presque supportable, donc j'ai peur de souffrir comme quoi je suis habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je sais pas o\u00f9 \u00e7a va nous et je crois qu'il faut donne les moyens d'\u00eatre fix\u00e9e, il faut qu'on se revoie et moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:47) [75%] :\r\nCroyez j'\u00e9tais pas comme il fallait qu'il fallait b\u00e2tir une croix qui voulait plus que tout, l'\u00c9tat, je me suis perdu j'de la place pour les pas d'une infirmi\u00e8re, je ne suis pas rendu comme moi qui croyait que j'\u00e9tais pas comme \u00e7a parce qu'il fallait investir le pour les peintures, les parler si je vous jure que \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 alors d'accord on tire encore comment \u00e7a s'apprivoise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:04) [60%] :\r\nBonjour, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:06) [83%] :\r\nC'\u00e9tait donc faux veulent \u00eatre oui sont en concert ce soir, Deaux \u00e0 Lausanne, \u00e7a ne figure pas dans la BO du film dont nous parlons pas philosophe de Delphine Lehericey avec notre invit\u00e9 Vincent Perez, la musique, elle est sign\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:17) [78%] :\r\nBon est mauvais, on en parlait justement elle vraiment formidables, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pour le film et un c\u00f4t\u00e9 effectivement ann\u00e9es 80 oui et c'est c'est pas pas un peu froid avec des machines, 5 vaches, oui, oui, c'est vraiment l'univers, \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e un univers \u00e0 aller c'est c'est vraiment cet univers de Delphine sont des amis \u00e0 elle, donc voil\u00e0, en fait, elle avance \u00e0 l'avance dans son restant au monde, elle oui, pareil pour le chef op\u00e9rateur, je suis, c'est son 1er film, il \u00e9tait photographe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:47) [79%] :\r\nDonc l'amener aussi sa lumi\u00e8re \u00e0 lui et elle am\u00e8ne sa musique, donc tout \u00e7a, c'est son monde \u00e0 elle et c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'est typiquement le genre metteur en sc\u00e8ne qui va, qui va, qui va jamais sortir de, de, de, de ce qui est loin de ce qu'elle est en fait de son identit\u00e9, il y a une entit\u00e9 tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:03) [91%] :\r\nC'est un film dans lequel il n'y a pas de portable, pas d'iPad pas d'iPhone tr\u00e8s peu d'ordinateurs, on a pas du tout Canal Plus est crypt\u00e9 \u00e0 l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:11) [87%] :\r\nOui, parce qu'on fait on on ne situe pas v\u00e9ritablement le film dans une \u00e9poque mais on le on, oui, c'est ce qui s'est pass\u00e9 plut\u00f4t les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [86%] :\r\nC'est plut\u00f4t les quand on regarde les habits oui nous allons faire un saut dans le temps si vous le voulez bien Vincent Perez et revenir cette ann\u00e9e 2009 qui \u00e9tait une ann\u00e9e importante pour vous, puisque vous avez re\u00e7u le prix du rayonnement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:33) [85%] :\r\nOui, une gr\u00e8ve c'est important ce prix du Raymond Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:40) [85%] :\r\n5 ans apr\u00e8s la sortie de bienvenue en Suisse, oui, film sorti en 2004 dans lequel c'\u00e9tait et c'est une premi\u00e8re, vous jouiez le r\u00f4le d'un suicide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:49) [83%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a manque beaucoup, \u00e7a me manque beaucoup parce qu'en fait je, je, je pense qu'il y a, il y a un aspect comique oui, moi j'ai tr\u00e8s envie, d\u00e9velopper et que donc, voil\u00e0, je suis et des r\u00e9alisateurs ou des auteurs dans dans qui nous \u00e9coutent et j'ai tr\u00e8s envie de, de, d'explorer plus loin en fait la semaine r\u00f4le \u00e9mouvant aussi passer mais \u00e9mouvant aussi, donc, h\u00e9 h\u00e9 b\u00e9, pour le moment, moi j'ai, je sais qu'il y a des gens, il y a des, des gens qui s'en Servent \u00e0 demi humblement bien des comiques, mais nous en tout cas, parce que moi le r\u00f4le dans dans Bienvenue en Suisse, pour moi c'\u00e9tait vraiment que du plaisir quoi j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:26) [88%] :\r\nEst -ce que ce film, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 une bascule aussi pour celles et ceux qui vous connaissez comme le beau gosse, ces films d'action, un peu comme \u00e7a ou des films plut\u00f4t romantique l\u00e0 tout \u00e0 coup, on se dit mais il a un potentiel comique ce gar\u00e7on et on voulait autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:40) [85%] :\r\nMais sinon effectivement le potentiel commis par exemple on on a pu d\u00e9celer dans dans dans pas simple, oui, oui, et peut-\u00eatre dans d'autres choses mais mais l\u00e0 vraiment, voil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait et d'ailleurs, j'ai des j'ai des gens comme comme Gad Elmaleh, des gens comme \u00e7a qui me qui qui qui qui qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir, oui ils ont vu le le le bon c\u00f4t\u00e9 que comique, les tribunaux, ceux qui aiment ce qui me r\u00e9jouit et c'est surtout ce qu'on plaisir \u00e0 le faire passer, c'est vraiment quelque chose mais on voil\u00e0 forme propos soient forc\u00e9ment ce ce ce genre de r\u00f4le mais vous ne vous \u00eates en recherche de ce genre de r\u00f4le ouais ouais absolument oui absolument et j'ai tr\u00e8s envie de faire un film en Suisse on a rejoint un Vaudois, valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:20) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:21) [76%] :\r\n\u00e7a c'est OK oui et d'ailleurs depuis ce film- l\u00e0 en France on on dit l'acteur suisse Vincent Perez alors qu'avant on disait acteur fran\u00e7ais ah oui exactement oui d'ailleurs sur votre fiche quand il rien avoir cotis\u00e9 en France, on ne sait pas directeur fran\u00e7ais organisait un Vincent Perez, l'acteur suisse oui bon ben \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi une d\u00e9couverte pour le public fran\u00e7ais de voir que l'accent suisse n'\u00e9tait pas l'accent savoyard \u00e0 voil\u00e0 mon m\u00e9tier, oui c'est vrai sans vouloir voir mis \u00e0 part \u00e7a, ce prioritairement Vaudois que de, comment, comment l'avez -vous re\u00e7u prix vous \u00eates en guerre ici c\u00f4t\u00e9 dans quelque chose que j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:54) [65%] :\r\nOui, mais doit fermer s'\u00e9tait enroul\u00e9 autour de la jambe, c'est bizarre qui va mourir, jouer, oui, j'esp\u00e8re qu'on arrive \u00e0 la voile. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:03) [88%] :\r\nLe prix du rayonnement c'\u00e9tait \u00e7a va, \u00e7a m'a touch\u00e9, oui, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a \u00e7a me \u00e7a m'a, \u00e7a m'a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:11) [81%] :\r\nParce que vous savez ce qu'on dit il faut que les Suisses partent \u00e0 l'\u00e9tranger pour qu'il soit reconnue et qu'enfin ce pays les honore alors juste mesure et l'a, finalement, c'est en cours de carri\u00e8re vous un prix oui c'est assez rare de vous connaissiez le prix du r\u00e9ellement du tout avant, vous ne connaissez pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:29) [84%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:30) [66%] :\r\nMaintenant que le un, un non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:34) [81%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s touch\u00e9e parce qu'en fait j'ai j'ai j'ai rencontr\u00e9 les gens qui m'ont, qui m'ont, qui avait qui gard\u00e9 construit des amiti\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:46) [80%] :\r\nDes gens qui ont d\u00e9cern\u00e9 le prix, donc c'est toujours des exp\u00e9riences, moi j'ai pas l'habitude qu'on donne des prix de Soissons sont donc \u00e7a m'a surpris, \u00e7a fait plaisir, voil\u00e0, mais Sarko n'est quand m\u00eame votre travail d'acteur les tissus est -ce que oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:02) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:03) [76%] :\r\nNon, je pense que \u00e7a, \u00e7a se oui mon travail d'acteur mon mon Wiimote r\u00e9dacteur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:11) [65%] :\r\nMais c'est elle qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:13) [78%] :\r\n\u00e7a peut venir y avait pas grand chose \u00e0 dire sur les sites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:16) [75%] :\r\nBeaucoup ont d\u00e9cid\u00e9 vous et au milieu d'autres artistes et sculpteur, il y avait des peintres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:24) [87%] :\r\nEt vous \u00e9tiez finalement gens des peintres, des sculpteurs qui repr\u00e9sentait aussi ce que vous vouliez \u00eatre lorsque oui, vous \u00eates encore acteur dans la magie nous aussi que quand on se retrouve parmi ces gens, c'est aussi une forme de cons\u00e9cration dire ben finalement j'y suis arriv\u00e9 par un autre biais mais je suis l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:39) [82%] :\r\nOui en fait c'est pas beaucoup, ce que ce que ce que vous dites parce que, en fait, je, je suis pas du tout ce m\u00e9tier pour arriver \u00e0 quoi, \u00e0 savoir et non reconnaissance de donne des prix je me doute bien Sam voil\u00e0 \u00e7a c'est Suisse trouve que j'ai pas eu beaucoup de prix dans la carri\u00e8re, j'ai eu quelques-uns mais pas beaucoup, c'est vrai que \u00e7a fait toujours plaisir, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:02) [86%] :\r\nDans vos autres cordes \u00e0 votre arc car votre arc a plusieurs cordes, c'est ce qu'on a, oui, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure votre apprentissage de 2 photographies a donc la photographie, il y a aussi la bande dessin\u00e9e, oui les expositions de photos venue d'enfer vont continuer de pratiquer, vous avez le temps de pratiquer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:21) [84%] :\r\nOui, oui, absolument, j'ai une Exposition importante \u00e0 venir mais je peux pas en parler, qui va \u00eatre pour moi une cons\u00e9cration c'\u00e9tait oui, dans le sud de la France et puis sinon j'ai expos\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai surtout expos\u00e9, loin de la France, oui, parce que c'est tr\u00e8s difficile pour un acteur ou le le le le le Cross, le Crossover c'est c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s mal pris, surtout on, je ne sais pas en Suisse ou en tout cas en France, c'est tr\u00e8s mal pris, un acteur qui qui qui qui fait aussi la photographie, on n'aime pas tout \u00e7a dans la photographie dans monde de la photographie, mais bon je pense que j'ai vu lentement humblement et puis voil\u00e0, o\u00f9, au bout de 2 les ann\u00e9es qui passent, mais en fait, \u00e7a fait 5 ans que je me suis remis vraiment la photographie et l\u00e0 je commence \u00e0 accumuler pas mal de portraits parce qu'on fait m'ma sp\u00e9cialit\u00e9, c'est les portraits je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:17) [85%] :\r\nJ'ai la chance de par mes mes connaissances mais voil\u00e0 de pour approcher des gens qui sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:27) [81%] :\r\nEt en plus, non seulement ils sont d'accord, mais en plus j'ai j'ai un lien avec eux qui est qui est autre, quand photographe et sujet donc, du coup, \u00e7a se ressent dans la photo et, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e quelque chose de particulier et je dirais qui ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:42) [85%] :\r\nExposition \u00e0 Moscou, Exposition \u00e0 Paris, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:44) [82%] :\r\nC'est vraiment ce que j'ai fait, j'ai fait, oui, mais \u00e0 Paris c'\u00e9tait rien c'est une petite carte blanche, c'\u00e9tait vraiment une petite chose non \u00e0 Moscou, j'ai fait, j'ai fait veut dire ma 1\u00e8re maintenant Exposition stable \u00e0 niveau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:54) [80%] :\r\nDonc, le plus loin possible postez une s\u00e9rie de portraits ensuite \u00e0 cette Exposition et \u00e0 Moscou et Moscou ont command\u00e9 une Exposition j'ai j'ai fait pendant les photos de des, des, des danseurs du Bolcho\u00ef et donc \u00e7a c'\u00e9tait le moment d\u00e9cembre il y a m\u00eame alors, et depuis, j'ai fait, j'ai j'ai j'ai accumul\u00e9 pas mal d'images, elle a eu du coulage je pr\u00e9vois quelques expositions en France, ben je j'ai commenc\u00e9 \u00e0 notre entr\u00e9e en France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:20) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, dans le sud de la France de 2000 euros comptes photo d'Arles, quelque chose comme \u00e7a, c'est pas plus tr\u00e8s bien, on a parl\u00e9 de soldats au tout \u00e0 l'heure, ce groupe, qui signe la bande originale du film dont vous venez nous parler, Vincent Perez, les voici \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:41) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d'appel \u00e0 l'aide de 100 d\u00e9cibels et \u00e7a, c'est pour, on esp\u00e8re toujours celle -l\u00e0. \r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre un. \r\nDonc de ils vont c'est d'. \r\nVoil\u00e0 d'donc c'est un bateau qui a. \r\nAlors c'est pas et \u00e7a c'est bien pass\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:50) [83%] :\r\nEspace il ne reprise des Petshops Boyce manoir est bonne, c'est bien \u00e7a, ah oui oui oui, voici l'inforoute avant que l'on retrouve le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Patrick Le Fort c'est un extrait de la bande originale du film dont nous parlons avec Vincent Perez, notre invit\u00e9 ce film c'est papiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:04) [86%] :\r\nL'info trafic RTS avec vous Ndereba homme votre d\u00e9sodorisants pour voitures et maisons arbres magiques Point com. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:13) [67%] :\r\nPC. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:13) [89%] :\r\nDes ralentissements sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perrier la donne en direction de la France sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne un accident provoque un bouchon entre Gland on roule donc en accord\u00e9on entre trombone et Morges Est en raison d'une surcharge de trafic en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:30) [97%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [89%] :\r\nLes infos dans quelques instants, la Suisse -t-il dans le viseur de Moss. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:41) [73%] :\r\nCoup \u00e7a chauffe un peu au probl\u00e8me morte. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:51) [91%] :\r\nIl est 17 heures sur la 1\u00e8re et dans Vertigo, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Patrick Le Fort bonjour Patrick, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:57) [95%] :\r\nVoici donc la critique du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res contre la Suisse Berne ne respecte pas le principe de neutralit\u00e9, une d\u00e9claration qui fait suite \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant d'imposer des restrictions sur l'exportation de produits militaires vers la Russie \u00e0 Moscou, les pr\u00e9cisions de Jennifer NAC. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:15) [91%] :\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots pour Sergei Lavrov, la d\u00e9cision de la Suisse et contre- productive, et la Russie, la regrette, c'est une d\u00e9cision qui, je cite, ignore la r\u00e9alit\u00e9 un choix dommageable pour les relations amicales, qu'entretenaient jusqu'\u00e0 maintenant, la Russie et la Suisse, les mots sont durs, le discours culpabilisateur et c'est nouveau, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en 4 sanctions Moscou s'\u00e9tait content\u00e9 de les ignorer, voire de r\u00e9pliquer, mais jamais encore, le gouvernement russe n'avait exprim\u00e9 de regrets, preuve que la Suisse a peut-\u00eatre touch\u00e9 juste, d'abord parce que Moscou ne s'attendait pas \u00e0 ce que Berne sort de sa position de neutralit\u00e9 et ensuite parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral suisse on prend un secteur embl\u00e9matique, le secteur militaire \u00e9minemment strat\u00e9gique en ce moment en Russie, Jennifer rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:05) [91%] :\r\nMoscou, un Norv\u00e9gien pour remplacer un Danois \u00e0 la t\u00eate de l'Otan, l'ex- 1er ministre norv\u00e9gien Jens Taunton Bergues va succ\u00e9der \u00e0 un os pour Rasmussen cet Automne comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance Atlantique, les 28 pays membres de l'Otan se sont mis d'accord, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, tout \u00e0 l'heure, c'est une d\u00e9marche sans pr\u00e9c\u00e9dent, le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve que la justice soit saisie \u00e0 propos de la Cor\u00e9e du Nord, elle demande donc au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, de passer \u00e0 l'action, le Conseil aujourd'hui un rapport accablant de la commission d'enqu\u00eate, un rapport qui d\u00e9nonce des crimes contre l'humanit\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord, situation plut\u00f4t ironique apr\u00e8s avoir r\u00e9duit au silence Tweeter et YouTube Redjep Tayyip Erdogan a perdu sa voix aphone, le 1er ministre turc est contraint de suspendre sa tourn\u00e9e \u00e9lectorale \u00e0 2 jours des \u00e9lections municipales, il enseignait depuis plusieurs semaines des harangues enflamm\u00e9es dans tout le pays, hier, son auditoire avait \u00e9t\u00e9 surpris de l'entendre prononcer de discours avec une \u00e9tonnante voix de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:01) [94%] :\r\nEn cas d'achat du Gripen par la Suisse, l'avionneur helv\u00e9tique Pilatus s'pourrait vendre \u00e0 l'arm\u00e9e su\u00e9doise, une vingtaine d'avions d'entra\u00eenement PC- 21. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:08) [93%] :\r\nL'entreprise nidwaldienne et le constructeur su\u00e9dois Saab ont sign\u00e9 un accord de principe, la condition pour le r\u00e9aliser, c'est que le peuple disait oui \u00e0 l'achat du Gripen le 18 mai un site d'assemblage d'avions pourraient aussi \u00eatre cr\u00e9\u00e9es, ce qui repr\u00e9sente 100 postes de travail, le pr\u00e9sident du PS Christian devra estime qu'il s'agit l\u00e0 d'une promesse en l'air, de la part des partisans du Gripen. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:28) [88%] :\r\nAlors c'est la poudre aux yeux d'abord que \u00e7a change rien au fait qu'avec 4 milliards pour 22 avions fixe des priorit\u00e9s totalement erron\u00e9e, cet argent doit aller ailleurs, dans la formation dans la recherche dans le soutien \u00e0 l'agriculture enfin tenter branche qui profite au peuple, c'est une campagne de d\u00e9sinformation coutumi\u00e8re du DDPS Edwy Maurer dans ce genre de situation, j'ai le sentiment que la la population se classera pas avoir par un attrape- gogos pareil Christian Levrat interrog\u00e9e par Thibaud Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:57) [93%] :\r\nUne convention collective de travail ou \u00e0 d\u00e9faut 4000 francs par mois minimum, le PS et les Verts appellent le peuple a approuv\u00e9 l'initiative sur le salaire minimal \u00e0 la votation aura aussi lieu 18 mais comme pour le Gripen pour les partis de gauche, c'est la meilleure fa\u00e7on de lutter contre le dumping salarial, socialistes et Verts jugent infond\u00e9es les craintes de d\u00e9localisation dans des secteurs comme le commerce de d\u00e9tail, la coiffure, le nettoyage, l'horticulture le p\u00f4le scientifique de Suisse occidentale prend forme en vue du futur parc national d'innovation 5 cantons romands et les PFL s'associent le bio Paul et le quartier de l'innovation \u00e0 Lausanne le Campus Biotech \u00e0 Gen\u00e8ve Microcity \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9nergie police \u00e0 Sion et Blue Factory \u00e0 Fribourg pr\u00e9sentent un dossier commun avec le PFL, objectif : rendre plus visible, les acteurs de l'innovation scientifique en Suisse romande, la police bernoise annonce avoir arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui un homme soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre le pyromane en s\u00e9rie de Reconvilier sc\u00e9nario classique, on va dire : il s'agit d'un pompier volontaire, le Suisse de 26 ans a partiellement admis les faits, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la nuit derni\u00e8re devant son domicile alors qu'il venait de ma\u00eetriser avec les autres sapeurs-pompiers un incendie qu'il venait lui- m\u00eame d'allumer depuis 2012, une vingtaine d'incendies suspects ont \u00e9clat\u00e9 Reconvilier dans des villages voisins Vladimir Petkovic s'est exprim\u00e9 pour la 1\u00e8re fois depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football en d\u00e9cembre dernier, il succ\u00e9dera donc \u00e0 autre mari de celle d'apr\u00e8s la Coupe du monde au Br\u00e9sil son futur d\u00e9fi qualifier l'\u00e9quipe nationale pour l'Euro 2016 en France pour faciliter sa t\u00e2che, il esp\u00e8re que l'\u00e9quipe de Suisse va r\u00e9ussir un bon r\u00e9sultat \u00e0 la Coupe du monde cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:26) [78%] :\r\nJe voudrais pour la Suisse pour Ottmar pour tous les joueurs qui est en fait un bon r\u00e9sultat parce que avec bon r\u00e9sultat de cerveau, ses colistiers tient m\u00eame tard donn\u00e9 puis aux possibilit\u00e9s pour gagner contre chaque \u00e0 verser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:46) [87%] :\r\nVous succ\u00e9der \u00e0 Ottmar et de celle d'un monument dans le monde du du football, c'est une pression suppl\u00e9mentaire de venir apr\u00e8s lui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:53) [77%] :\r\nC'est s\u00fbr, \u00e7a c'est c'est oblig\u00e9 apr\u00e8s cette pas au travail, qui avait fait donner tous pour Harley \u00e0 fran\u00e7ais finirait n'avait aucune raison face positive complications du reste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:13) [89%] :\r\nVladimir Petkovic avec St\u00e9phane Trisconi 2014 une ann\u00e9e flamboyante pour Yuzuru Hanyu, le Japonais, champion olympique de patinage artistique \u00e0 Sotchi d\u00e9croche aussi la m\u00e9daille d'or aux championnats du monde de Saitama donc sur ses Terres, m\u00e9daille d'argent pour son compatriote Etats-U climat SIDA : le bronze pour l'espagnol Javier Fernandez et la 23\u00e8me et derni\u00e8re place pour le concurrent suisse le Valaisan St\u00e9phane Belkheir fera mieux la prochaine fois, la m\u00e9t\u00e9o du week- end, elle sera ensoleill\u00e9 St\u00e9phanie col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:39) [93%] :\r\nDemain, un temps ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 quelques voiles nuageux et la formation de quelques cumulus sur les cr\u00eates, l'apr\u00e8s- midi minimum \u00e0 l'eau de 0 \u00e0 3 degr\u00e9s maximum 18 au nord des Alpes jusqu'\u00e0 20 degr\u00e9s en Valais et plus 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres une tendance au feu dans les Alpes et un faible vent de secteur Sud-Est en montagne dimanche bien ensoleill\u00e9, quelques passages nuageux d'altitude maximum 18 sur le Plateau 22 degr\u00e9s en Valais m\u00eame ton lundi bien ensoleill\u00e9, quelques passages nuageux l'apr\u00e8s- midi maximum entre 18 et 22 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:08) [76%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le garde un centre Chili gu\u00e8re jardins maisons ouverts les dimanches \u00e0 Gland d\u00e8s le 6 avril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:15) [82%] :\r\nBah pas merci Patrick Lefort, on se retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Vertigo avec les concerts de Romain \u00e0 l'abbatiale concert Romain moiti\u00e9 Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:29) [88%] :\r\nNous sommes en compagnie de Vincent Perez pour parler de papy Love, le film de Delphine avant- premi\u00e8res, ce soir \u00e0 Lausanne, nous avons \u00e9galement des habitations, il reste quelques billets \u00e0 vous offrir pour aller voir ce film, quand vous le voulez ou presque, puisque vous ne pouvez pas voir ce film, il y a un week- end ou les jours f\u00e9ri\u00e9s, avec les invitations que nous offrons, mais c'est valable dans toute la Suisse 021 653 70 70 et puis nous a rejoint \u00e9galement en Studio, Sol\u00e8ne Rigot, qui interpr\u00e8te ouais vraiment bonjour la fille de Vincent Perez dans ce film et d'ici quelques minutes, moins de 10, nous retrouverons rappelle Rapha\u00ebl Wolf pardon Rapha\u00ebl pour l'information du jour, le disque le plus cher du monde, c'est \u00e7a, peut-\u00eatre pour qu'on verra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:17) [78%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:22) [71%] :\r\nVous allez bien, \u00e7a, \u00e7a va vous bien, mais vous avez l'air ravi de d\u00e9fendre ce film vient d'arriver nous Rigot agir d'arriver, oui, je suis ravi 75 on n'a pas pris m\u00eame son nom. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:33) [99%] :\r\nC'\u00e9tait donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:35) [85%] :\r\nNon, parce que c'est un peu un pris la t\u00eate et donc on \u00e9vite qu'on \u00e9tait en forme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:39) [74%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 effectivement une certaine tension entre 20 mois voil\u00e0 tr\u00e8s peu ouais beaucoup une tout c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:48) [74%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s nerveuse, c'est du Direct avec m\u00e9lange pas nerveux, c'est-\u00e0-dire aussi, non, non, mais \u00e7a boit du Direct, c'est pas tr\u00e8s grave au fait d'accord, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:56) [80%] :\r\nVous avez la Bitu de de de la Seine, sinon Sol\u00e8ne Rigot F\u00eate de la musique fait. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:01) [80%] :\r\nOui, oui, nous avons fait une radio en fait avant, oui, donc voil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a fait pas mal vous verrez non c'est c'est c'est marrant c'est c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:37:10) [79%] :\r\nApr\u00e8s la ce n'est pas exactement la m\u00eame chose que parler dans un micro, savoir que des gens tombent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:14) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, bon alors que le blues angoissant, finalement, c'est de ne pas voir les gens, oui je crois peut-\u00eatre, oui, oui, Vincent Perez, un conseil \u00e0 donner \u00e0 Sol\u00e8ne Rigot pour sa future carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:24) [66%] :\r\nGeorges Klein, conseiller ann\u00e9es elle par rapport aux m\u00e9dias jeudi c'est Monsieur mais non, et vraiment s\u00fbrement pas la pas la bonne personne, dernier conseil qui vaut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:34) [60%] :\r\nMerveilleuse c'est ce qui reste restituer tu comprends Christophe surtout je suis pas qu'Ingrid \u00e7a change d'ailleurs le feu qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:43) [88%] :\r\nSol\u00e8ne Rigot, vous \u00eates donc \u00e0 l'affiche de ce film CoPilot fait signer donc Delphine Lehericey en compagnie de Vincent Perez, qui interpr\u00e8te le r\u00f4le de votre p\u00e8re dans dans le film, vous avez vous \u00eates l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e2g\u00e9 que l'\u00e2ge r\u00e9el de du r\u00f4le et c'est une p\u00e9riode donc, vous avez connu et travers\u00e9e celle que raconte ce film, ce passage \u00e0 l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:02) [83%] :\r\nAh bah oui, oui, faisons tout le monde est pass\u00e9 un peu par cette p\u00e9riode d'essai, c'est pour \u00e7a que le film peut toucher tout le monde, c'est vraiment chacun connu ces moments qui sont racont\u00e9s dans le film, ce monde de premi\u00e8res fois de douter tout \u00e7a mais donc, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu c'est c'est et c'est int\u00e9ressant de pouvoir le rejouer, de pouvoir tout pouvoir un peu Revit \u00e7a \u00e0 travers travers l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:25) [69%] :\r\nCam\u00e9ra quoi, oui, mais c'est aussi violent dans la vie que non film non c'est quand m\u00eame moins, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:33) [79%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins violents les, les, les d\u00e9cisions et les choix, elle est rentr\u00e9e vraiment dans enfin ce calcaire Fabienne dans le film, personnage que jouait leur rendent quand m\u00eame dedans, c'est fort et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:48) [78%] :\r\nVoil\u00e0, disons qu'elle a la la, de p\u00e9riodes si, si, je vous interromps, mais elle a une paire de lait dans l'effacement et puis ensuite \u00e0 la d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:56) [70%] :\r\nMoment o\u00f9 elle rentre-dedans alors nous mais alors quand il y va, il va oui absolument, ou si vous \u00e9tiez comme \u00e7a \u00e0 nous justement un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:04) [92%] :\r\nUn peu moins, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal seulement mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:11) [94%] :\r\nLe film raconte ce que le metteur en sc\u00e8ne a v\u00e9cu oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:16) [75%] :\r\nEt plus nous on est un peu les les voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:18) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:19) [91%] :\r\nOui, nous on est on est. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:20) [64%] :\r\nDonc, d\u00e9sormais, les interpr\u00e8tes pentes, j'ai le pas du tout les non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:25) [83%] :\r\nMais, mais ce que je pense que Film fort aussi parce que, et parce que il avait priv\u00e9 prend racine dans une dans une v\u00e9rit\u00e9 qu'il avait \u00e9t\u00e9 l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:34) [78%] :\r\nDelphine Lehericey, pardon, vous la connaissiez une Rigot pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:38) [93%] :\r\nJ'avais, j'ai rencontr\u00e9 au dernier jour de casting. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:40) [82%] :\r\nD'accord, et c'est elle vous a trouv\u00e9, au dernier jour du casting, effectivement elle arrivait pas \u00e0 trouver la bonne personne \u00e9tait, on vous a vu, il s'est dit bon allez ok c'est elle. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:47) [77%] :\r\nC'est Audrey, Audrey Bastien qui qui m'qui vous a mission qui m'a amen\u00e9, qui m'a dit tiens, je suis sur un filmer tous cherchent encore le il cherche encore le l'autre Roll Hall de Diane etc mais il trop profonde avait d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 un film pas une s\u00e9rie avec Audrey, qui s'applique de l'Hindou et on s'\u00e9tait assez bien entendu on se revoyait souvent et donc du coin m'en a parl\u00e9, je vois pas peu avant m\u00eame de conna\u00eetre le sc\u00e9nario, l'histoire s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bah j'ai trop envie de refaire un film avec toi et apr\u00e8s j'ai rencontr\u00e9 Delphine et puis apr\u00e8s j'ai Luis Mario et puis apr\u00e8s, ben c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9vident, quoi voil\u00e0 Est- ce trop beau projet pour pour parfaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:23) [88%] :\r\nOui, c'est un film qui pla\u00eet \u00e0 tout le monde, c'est assez \u00e9tonnant, et c'est assez rare aussi, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement nous, on peut se projeter dans votre adolescence et Revit certains moments parfois c'est tout \u00e0 fait glorieux et et en m\u00eame temps il y a cette fra\u00eecheur ce ton et on en parle avec vous Vincent Perez se taillent tout \u00e0 l'heure, c'est que dans vos dialogues en discussion dans le film, tout \u00e7a est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s naturelle est -ce que vous avez le sentiment que c'est le cadre mis en place par Delphine Lehericey qui vous a permis d'arriver \u00e0 \u00e7a ou est -ce que c'est l'entente qu'il y a manifestement entre tous les com\u00e9diens du film qui vous a permis justement \u00e0 arriver \u00e0 ce ce naturel l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:54) [83%] :\r\nAveu tendance parce que c'est toujours un m\u00e9lange des 2, c'est vrai qu'apr\u00e8s on s'entendait, on dit plut\u00f4t bien moi projet\u00e9e l\u00e0 pendant les 2 mois du du tournage, donc du Queen, enfin \u00e7a \u00e7a mais quand m\u00eame assez \u00e0 l'aise d'\u00eatre l\u00e0 tout le temps, comme tout le monde a notamment dans le Banco du tournage et et apr\u00e8s, Delphine, elle met aussi un esp\u00e8ce de cadrer par note que c'est quelqu'un qui est assez g\u00e9nial assez sympa et c'est \u00e7a qui qui vraiment qui mettait une esp\u00e8ce d'ambiance comme \u00e7a tr\u00e8s. \r\nTr\u00e8s agr\u00e9able justement va \u00e7a nettoie en fait que pendant l'SNT \u00e9tait parle \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a aussi en rapport avec l'ambiance du tournage, quand il y a aussi un justesse de de d'enveloppes agr\u00e9able quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:35) [74%] :\r\nOui, mais ce qu'il est parce que c'est elle, elle, elle est tr\u00e8s grande, quand elle veut enfin jour vous savez on peut, on peut m\u00eame plus dire jouer quand elle fait les salons quand elle est dans l'Essonne, elle est, elle est, elle est naturellement tr\u00e8s naturel, quoi, donc ce n'est plus, c'est presque un mois de dans les trains, c'est \u00e0 moi \u00e0 moi, c'\u00e9tait \u00e0 moi de me mettre \u00e0 leur niveau actuel, je veux dire, oui, de stress naturel et qui veut, qui est pas du tout mon \u00e9cole \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:02) [77%] :\r\nVotre \u00e9cole qu'est -ce que c'est Vincent Perez trag\u00e9die c'\u00e9tait notre jeudi il y a une \u00e9toile \u00e0 \u00e7a et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:08) [75%] :\r\nJustement, nous aussi, c'\u00e9tait int\u00e9ressant d'\u00eatre avec le tr\u00e8s grand sens lance des fleurs, mais bon, c'est magnifique, c'est vous, mais, mais c'\u00e9tait super int\u00e9ressant, c'est parce que Vincent il a une \u00e9norme carri\u00e8re et donc du coup avec Audrey d\u00e9barque un peu des jeunettes et donc c'est int\u00e9ressant de jouer avec quelqu'un qui est toute c'\u00e9tait une femme, c'est NRJ toute cette carri\u00e8re derri\u00e8re lui qui peut, quitte \u00e0 prendre \u00e0 mon sens, d'apprendre que de fa\u00e7on c'est une \u00e7a ne cesse d'\u00e9change qui se fait, qui fait un peu sans le savoir, et alors je pense que le la conduite \u00e7a jette \u00e0 double sens, voil\u00e0 un peu qu'on ne va pas en tout cas moi moi je cultive, a dit monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:39) [80%] :\r\nOmar j'ai parl\u00e9, qui \u00e9tait une terreur sur les plateaux par rapport j'ai pas dit et on a bien compris, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:47) [69%] :\r\nNon, non, j'ai des \u00e9lus qui \u00e9taient tr\u00e8s hyper actif et qu'il amenait une \u00e9nergie formidable, c'est-\u00e0-dire que on du coup \u00e9tait tous gentils pendant g\u00e9ant c'est vrai donc on. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:56) [72%] :\r\nParce qu'il est pass\u00e9 par une surprise : la suite derri\u00e8re et \u00e0 chaque fois, c'est-\u00e0-dire ce qui l'amenait du coup une promesse quoi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:02) [79%] :\r\nUne zone bien pris, et \u00e7a, je crois, je me souviens, si je dis pas de b\u00eatise, mais je pense que l'on dit pas et c'\u00e9tait il y a une sc\u00e8ne qui \u00e9tait assez assez lourde, assez \u00e9trang\u00e8re fait \u00e0 chaque, \u00e0 chaque prise, il exploser de rire et en fait on \u00e7a ainsi plusieurs oui, excusez -moi, dans la cuisine, l'usine d'une phrase un peu horrible et mais je vais pas dire passeport et du coup fait- il explose de rire apr\u00e8s en fait autour du compte que \u00e7a \u00e7a \u00e7a casser justement tout un peu trop dramatique de l'assainir, c'est 3 joyeux et plein de surprises comme \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:30) [80%] :\r\nMais \u00e7a fait plut\u00f4t jamais dans le m\u00e9lo, faut le dire c'est c'est jamais dramatique c'est jamais lourd c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:36) [85%] :\r\nC'est, c'est c'est un film qui Neptune qui n'est, qui n'est pas narcissique, oui, c'est un film qui est donc les juges dans la v\u00e9rit\u00e9 dans une v\u00e9rit\u00e9 sans narcissisme et \u00e7a, c'est au cin\u00e9ma c'est c'est pas fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:48) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:48) [81%] :\r\nVous parlez de narcissisme, on va parler de oh l\u00e0 l\u00e0, oh combien narcissisme avec Rapha\u00ebl Wolf et le Bhoutan clan vous connaissez -vous donc langue avec, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, enfin une qui conna\u00eet c'est bien. \r\nDonc, ce groupe de rap et York h\u00e9 oui, donc l\u00e0 on ne l'a annonc\u00e9 sans rire leurs prochain double album ne sera disponible qu'en un seul et unique exemplaire Rapha\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:13) [86%] :\r\nOui, tout \u00e7a pour faire mentir, Serge Gainsbourg, qui consid\u00e9rait la musique moderne comme un art mineur, souvenez -vous, alors, pour faire rentrer la musique populaire au Panth\u00e9on des grands arts le que l's'est souvenu de ce syllogisme aussi irr\u00e9futables qu'absurde, ce qui est rare est cher un cheval bon march\u00e9 est rare, donc un cheval bon march\u00e9 est cher, r\u00e9sultat le prochain double album du groupe intitul\u00e9 debout, moins de un timing Shaolin enregistr\u00e9 en secret depuis plusieurs ann\u00e9es ne sortira qu'on en sol exemplaire, mais pas n'importe lequel, c'est du lourd, du collector ultime b\u00e9atitude un \u00e9thos d\u00e9finitif d\u00e9finitif 4, un \u00e9cran, un \u00e9cran pardon en argent et en nickel, con\u00e7u au Maroc par l'artiste il y a, il y a OH alors comment diable \u00e9coutez ce nouvel album, me direz -vous, vous l'avez bien s\u00fbr on a regroup\u00e9, c'est super, h\u00e9 bien c'est simple, enfin c'est possible et 31 morceaux et le disque seront expos\u00e9es dans diff\u00e9rents mus\u00e9es \u00e0 travers le monde et apr\u00e8s s'\u00eatre all\u00e9g\u00e9 de la modique somme de 30 \u00e0 50 dollars, on va dire, le visiteur pourra enfin \u00e9couter les titres en question, non sans avoir au pr\u00e9alable \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s pour \u00e9viter, vous vous en doutez tout enregistrement pirate, derni\u00e8re \u00e9tape, l'album sera ensuite vendu pour plusieurs millions de dollars, selon les estimations, il y en a qui prennent vraiment les disques d'or ou de platine au pied de la lettre alors presque pour RZA a leader du butin Auckland la d\u00e9marche \u00e9tait assur\u00e9ment novatrice, je le cite : nous sommes sur le point de vendre un album comme personne ne l'a jamais fait avant dans l'histoire de la musique moderne, nous allons faire un article unique pour une vente unique, ce sera comme quelqu'un qui d\u00e9tient le s'\u00eatre d'un roi \u00e9gyptien vendre un album de rap comme un Picasso ou en Rodin ou \u00e0 une note ce m\u00eame si l'id\u00e9e d\u00e9fiant chou\u00efa le concept de partage de la culture en l'enfermant dans les mus\u00e9es ont la destin\u00e9e moi a destinons un riche collectionneur, si \u00e7a se trouve compl\u00e8tement herm\u00e9tique aux sonorit\u00e9s Hip-Hop \u00e0 imaginer maintenant que James Cameron et soudain l'id\u00e9e saugrenue de sortir de cette mani\u00e8re, ses futurs Avatar 2 et 3 projections unique dans votre mus\u00e9e le plus proche, avec possibilit\u00e9 d'obtenir l'unique copie des films pour la modique somme de aller 2 \u00e0 3 milliards de dollars, environ 10 alors jusqu'au bout la carte de l'\u00e9litisme culturel, arr\u00eatons de s'adresser \u00e0 ces foules de bouffeurs de popcorn ou de m\u00e9lomanes version Intune aux oreilles encrass\u00e9s ramenons la culture \u00e0 ceux qui savent vraiment l'appr\u00e9cier \u00e0 ceux qui savent que ce qui est rare est cher, qui savent qu'en cheval bon march\u00e9 est rare et que donc \u00e0 cheval pour marcher et cher ah oui au fait, le derri\u00e8re comme autant que c'est bien ou pas, les savoirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [65%] :\r\nVertigo sur la premi\u00e8res ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:41) [93%] :\r\nUne Rigot, vous qui fait de la musique aussi ce genre de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:44) [78%] :\r\nFrance Info. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:45) [78%] :\r\nL'exp\u00e9rience de tentative en tout cas les donc devant dans l'album unique des millions de dollars, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:51) [79%] :\r\nMais en fait je vais \u00e7a j'avais, j'avais un peu vilain sur Internet et tout et il me dit qu'il va c\u00f4t\u00e9 pas mal, on ne pas de le vendre un bien un 1000000000 de dollars, oui, mais le c\u00f4t\u00e9 jeu cynique oui, pi\u00e8ce unique citoyen justement dans les mus\u00e9es, apr\u00e8s 5 c'est pass\u00e9, c'est pas foutu d'enfermer un peu l\u00e0- dedans et tout le monde ne va pas au mus\u00e9e et mais peut-\u00eatre justement, des gens vont le mus\u00e9e parce que il y a le outing investi les mus\u00e9es ou et aussi que maintenant tout le monde c'est Zik sur Internet, donc du coup \u00e7a fait un ne se ben non, remettez -vous un peu \u00e0 l'\u00e9poque d'avant, o\u00f9 il fallait aller chercher son petit qui vinyle, franchement, il n'est pas que j'ai pas dit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:29) [68%] :\r\nCe que nous, mais oui, \u00e7a vous fait r\u00eaver, oui oui le le vient ce ce ah oui, oui, c'est bien, ben oui, les gens dans une petite ville j'4 innocents m\u00eame avis avec mon groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:39) [70%] :\r\nBen voil\u00e0, \u00e7a s'appelle comment Esther croit que les Stars rock myst\u00e8re : j'ai pas fait, je peux en fait celui qui va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:45) [86%] :\r\nC'est donc l'album dans le mus\u00e9e, lui, ensuite il va pouvoir le commercialiser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:51) [80%] :\r\nBah c'est sale guerre ex aequo, forc\u00e9ment, s'il a envie, bon je sais pas, \u00e0 votre place, enfin, ai pas \u00e0 sa place, vous payez voyez des millions dollars pour un objet unique que vous diffusez auriez ensuite sur internet ben oui parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:02) [80%] :\r\nPeut r\u00e9cup\u00e9rer son argent alors ventes DVD en vente, c'est vrai, c'est vrai \u00e7a, si l'UDC \u00e7a quoi j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:08) [90%] :\r\nOn signe un contrat quand m\u00eame pour pour interdire \u00e7a mais ce qui est s\u00fbr, c'est que j'imagine aussi que dans les mus\u00e9es, il y aura quelqu'un qui va quand m\u00eame passer outre les spiritualit\u00e9 pour pirater le l'objet le m\u00eame sur internet, \u00e7a me semble un peu improbable, \u00e0 l'heure actuelle, de dire que on peut et Vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:21) [75%] :\r\nC'est ce genre de piratage a jur\u00e9 surtout la ils essayent de provoquer \u00e7a parce qu'il savait parler un jeune oui, en tout cas c'est par les voil\u00e0 exactement, alors par exemple, on pourrait dire que peu pilote sera projet\u00e9 une folle fois mais \u00e0 une seule. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:34) [62%] :\r\nOui c'est, c'est ce qui \u00e9tait bien, oui, qui va nous dire : voil\u00e0, vous le dernier il y a, et vous partagez les le fait la recette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:44) [81%] :\r\nVous savez, de carri\u00e8re, finalement, il y a celle avec ce groupe, Mister croquis \u00e0 le cin\u00e9ma aussi comment est -ce que vous concevez les 2, c'est une fa\u00e7on d'avancer comme \u00e7a en parall\u00e8le avec ses de ses 2 carri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:48:56) [78%] :\r\nBah, en fait, selon ce que cette pilule de j'ai commenc\u00e9 un peu m\u00eame au monde que faites le compte de l'ann\u00e9e o\u00f9 je passe, Qu\u00e9bec il y a mon agent qui m'a rep\u00e9r\u00e9 et il y a le chanteur d'un groupe qui m'a dit tiens, toi, tu fais de l'accord\u00e9on tu venir \u00e0 la page devait faire un featuring groupe l'accord\u00e9on et le Congr\u00e8s l'\u00e9nigme de son arriv\u00e9e totalement par hasard. \r\nDonc apr\u00e8s le peut s'victoire m\u00eame donc c'\u00e9tait cool et puis, et puis apr\u00e8s, l\u00e0, \u00e7a commence quand m\u00eame, tout en continuant groupe maintenant va donc, on a m\u00eame parl\u00e9 de plus plus du groupe parce qu'on a eu plein de nouvelles actualit\u00e9s qui sont assez assez chouette commence \u00e0 faire des, des, des bonnes commence, voir des gens qui, qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la musique, donc du coup c'est parfait et voil\u00e0 parce que je ne pose pas trop de questions, c'est de, des choses qui ne tiennent Carhaix, c'est quand m\u00eame assez assez diff\u00e9rent et je d\u00e9nonce schizophr\u00e8ne \u00e0 la fameuse ici voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:49) [69%] :\r\nUne autre musique que tripler, ce qui veut vraiment oui je viens pour faire les 2 oui No\u00ebl non franchement et vraiment c'est c'est c'est pour l'instant, je peux pas de mieux que cela. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:02) [78%] :\r\nOn va vous \u00e9couter avec l'histoire, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:05) [69%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai dit un communiqu\u00e9 de de pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:53) [77%] :\r\nUn extrait donc du groupe de Sol\u00e8ne Rigot Mister quoique c'est bien Vincent Perez alors oui vous connaissiez, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9coutez non, on va durer fait \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:03) [65%] :\r\nC'est quelque chose dont on soit on \u00e9tait avec un autre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:06) [74%] :\r\nTrop concentr\u00e9 sur ton personnage de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:07) [69%] :\r\nDonc \u00e7a c'est la vie des Terres 6 oui je vois donc on n'est pas am\u00e9ricain, c'est vrai, j'ai, je trouve \u00e7a, \u00e7a sonne bien quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:17) [96%] :\r\nQu'est -ce que vous a donn\u00e9 envie de faire ce m\u00e9tier, Sol\u00e8ne Rigot. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:20) [81%] :\r\nLa com\u00e9die bah, j'ai eu envie apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 en fait enfin ce que j'ai pas du tout pr\u00e9vu de faire savoir si du th\u00e9\u00e2tre avant et je n'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de projets de vie on va dire, enfin comme comme on l'entend compter au lyc\u00e9e comme dit choisi un m\u00e9tier et, et, en fait, apr\u00e8s j'ai directement chez 3 tournages, donc la permission de minuit, d'o\u00f9 discutiez il y a fait, c'est apr\u00e8s ces 3 tournages l\u00e0 et j'ai fait bah au fait. \r\nFin d'une, j'ai vraiment \u00e9norm\u00e9ment de chance et de ben, c'est un plus quoi, je suis bien, je suis \u00e0 l'aise et vraiment je ne sais pas, je d\u00e9testais aller sur les plateaux, je sentais, rencontrer des gens, j'ai des exp\u00e9riences o\u00f9 \u00e7a va jouer des r\u00f4les s'immiscer dans des trucs f\u00e2che tout \u00e7a c'est c'est fascinant, j'ai pas, j'ai m\u00eame pas cependant encore l'expliquer peut-\u00eatre donc bient\u00f4t j'aurai qui avait irrit\u00e9 pour l'expliquer, oui mais non elle enviait est venue apr\u00e8s elle, apr\u00e8s de longs l'envie de continuer avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:16) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et vous, Vincent Perez, vous qui avez la maturit\u00e9 pour expliquer vos choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:22) [94%] :\r\nQu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie de vers ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:26) [92%] :\r\n\u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:29) [79%] :\r\nQu'est -ce qui devient le le de, le, le, la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de de changer ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:36) [82%] :\r\nC'est d'avoir une vue d'artiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:37) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:38) [84%] :\r\nDe changer ma vieille de d'aller vers d'autres horizons de demain, vous ne m'inventer une vie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:45) [86%] :\r\nAu d\u00e9part, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:47) [95%] :\r\n\u00e7a suffit pas, c'est pas mal, ouais c'est un bon d\u00e9but, oui on va creuser un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:51) [66%] :\r\nOui, apr\u00e8s une page de pub qui a une cessation \u00e7a donc dans les petits oui, pas oui j'ai, j'avais lu quelques interviews de vous quitter assez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:01) [90%] :\r\nQui est assez \u00e9clairante l\u00e0- dessus, c'est que, oui, c'est-\u00e0-dire que, au fond, vous disiez mais j'ai, j'avais besoin de m'exprimer d'une fa\u00e7on artistique voil\u00e0 alors \u00e7a pouvait \u00eatre la photographie, \u00e7a pourrait \u00eatre la peinture, la sculpture dans mes r\u00eaves d'enfant et puis toutes depuis tout petit, mais il se trouve que je suis com\u00e9dien assez voil\u00e0 et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9clore, d'une certaine fa\u00e7on gr\u00e2ce \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:21) [98%] :\r\n\u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:24) [87%] :\r\nC'est vrai que le le donn\u00e9 j'ai bifurqu\u00e9, je suis tr\u00e8s bien quand c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne, je marchais dans la rue pr\u00e8s de la place de la Riponne et alors que, jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans j'\u00e9tais, je savais que je voulais \u00eatre peintre j'ai pris la d\u00e9cision de, de, d'aller vers ce graphique et donc du coup, l\u00e0 il y a eu vraiment un bouleversement dans la vie et donc l\u00e0, pourquoi la photographie parce que, parce que ce monsieur m'amener vers l'autre et en fait, c'est ce que j'avais envie, j'ai besoin de \u00e7a, j'avais, j'avais envie, besoin d'aller vers l'autre, voil\u00e0 sur les rencontres fain\u00e9ant on mais transformer. \r\nVoil\u00e0, j'avais, j'avais vraiment besoin de quitter mon pays aussi quitt\u00e9 tout ce qu'il y avait autour de moi, tr\u00e8s t\u00f4t pour me construire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:11) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:12) [84%] :\r\nSol\u00e8ne Rigot ses motivations qui sont celles, Vincent Perez, vous les comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:15) [73%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, beaucoup oui je pense que Fatou on parce on n'avait pas de oui c'est, c'est juste que j'ai pas encore les mots pour le dire, oui c'est \u00e7a, vraiment, je ne suis pas non, non, mais oui, bien s\u00fbr, oui, \u00e7a se comprend, oui, oui \u00e0 fait rien voir, moi j'avais \u00e0 peine William Rouget, voil\u00e0 excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:41) [65%] :\r\nC'est cr\u00e9\u00e9 par l'image venait de micro, donc si on chasse la limace sur le navire et monde de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:47) [66%] :\r\nBon puisqu'a peu le rapport que nous avons les mois n'aura c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce canton et moi j'ai quand on peut le quand on parle de politique \u00e0 sa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:54) [62%] :\r\nUn peu oui pourquoi apr\u00e8s mais on va voir un non, voil\u00e0, voil\u00e0, partie 1 pourcent 2 pourcent non non, oui, on fera un d\u00e9bat \u00e0 la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:10) [78%] :\r\nOui, non, vous avez raison de le Rigot repr\u00e9sente ici l'gauche c'est \u00e7a, non, non, non, pas du tout, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:16) [77%] :\r\nOn va pas m\u00e9langer politique et parti bonne \u00e9tait rouge, non, non et orange, les Tourangeaux vierge, oui, oui, en fait, c'est, c'est c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:25) [87%] :\r\nEn un truc, on a en nous, on est, on est avec le besoin de, de, de, d'exprimer quelque chose, soit par un trait de crayon soit par quelque chose que tu que tu construis comme \u00e7a tes mains ou une expression des mots, le besoin d'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:42) [84%] :\r\nLe le le la la vie la mort la le, le, la, la, la, bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:47) [86%] :\r\nOui le le le miracle que que de d'\u00eatre que de tout ce qui se passe autour de nous des saisons de qu'est -ce que c'est, c'\u00e9tait tout ce qui flotte comme \u00e7a dans l'espace et qui a lieu seul myst\u00e9rieux, quoi c'est \u00e7a de l'art, l'artiste, en fait, je pense qu'il essaie de comprendre et j'essaie d'exprimer le lait mais l'inexprimable, parce que c'est vrai que quand on r\u00e9fl\u00e9chit un petit peu, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange que nous sommes tous en train de vivre sur cette magnifique plan\u00e8te en effet surtout en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:14) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:15) [78%] :\r\nSurtout en ce moment surtout fran\u00e7ais oui oui, clin d'oeil entre vous, va faire la c'est impalpable, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:26) [81%] :\r\nTransmettre les \u00e9motions qu'afin de transmettre des \u00e9motions pour que de pas dans la finance veut dire un truc hyper bateau en fait, j'aurais jamais d\u00fb commencer cette phrase non mais dites non mais avec des Budgets non mais c'est juste le, le, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien de de pouvoir \u00e0 vous faire que des que des gens qui te regardent et qui vous enfin qui voit un projet dans lequel des et des \u00e9motions gr\u00e2ce \u00e0 que toi tu lui transmets donc c'est le B A ba je crois, de parler du truc mais, donc, de ce que tu dis \u00e7a oui c'est assez fascinant messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:56) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:56) [82%] :\r\nVoil\u00e0, allez, mais on a, on en vient quand m\u00eame \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que vous avez fait ces m\u00e9tiers pour transmettre quelque chose aussi, voil\u00e0, vous \u00eates des passeurs d'\u00e9motions, d'une certaine fa\u00e7on, un peu, oui, oui m\u00eame c'est assez logique, je r\u00e9p\u00e8te, je ne sais, non, non, mais vous, vous pouvez absolument mentionner, vous pouvez aussi laisser si c'est pour transmettre quelque. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:57:13) [95%] :\r\nIl n'y a pas que \u00e7a, mais \u00e7a fait partie du truc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:15) [80%] :\r\nJe pense qu'on est on ne peut vous une sorte de TD tellement, tellement de, de, de, de, de cette du moins de cette chose miraculeuse abstraite qui a \u00e9t\u00e9 la vie sur Terre, c'est beau, nous ce que nous ne sommes que des t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:29) [76%] :\r\nOui, et puis qui ne sont que de passage, un parmi il y a, voil\u00e0 c'est \u00e7a ne compte plus profond, nous ne saurions rien nous sommes si peu de chose, oui, quand on r\u00e9fl\u00e9chit bien, en effet, pourquoi vous \u00eates content de ce film ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:44) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:44) [93%] :\r\nOui, moi ce qui me fait super plaisir, c'est que les gens aiment enfin toute la presse, que je veux que les gens que je les les journalistes que je vois il y a une sorte d'unanimit\u00e9 autour du film. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:53) [99%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a fait vraiment plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:57:57) [85%] :\r\nLes gens l'attendent aussi les gens attendent de le voir et les ils ont compris, c'est vrai et bouscule un peu les tabous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:03) [80%] :\r\nMoi, je sais que j'avais lu le sc\u00e9nario, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu d\u00e9rang\u00e9 j'imagine tout aussi vrai, mais il \u00e9tait c'\u00e9tait fort, quoi, c'est l'exp\u00e9rience que j'ai fait fermer \u00e7a j'ai j'ai j'ai j'ai, fallait que je fasse, et j'ai pris la m\u00eame chose avec le sc\u00e9nario juste avant de monter sur sc\u00e8ne, ce th\u00e9\u00e2tre et j'ai pris la d\u00e9cision, une fois que j'ai faire mes sc\u00e9narios, et la sc\u00e8ne qui une une heure apr\u00e8s la d\u00e9cision \u00e9tait \u00e9vidente. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:26) [77%] :\r\nMais c'est effectivement un film qui qui recueille des critiques tr\u00e8s favorables, c'est pas si souvent le cas, je pense, autorit\u00e9 Rapha\u00ebl Wohlfahrt sur les, je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:35) [76%] :\r\nPr\u00e9sent du jour ne sur la critique de cin\u00e9ma, je ne savais pas que vous parlez fortement la Fnac maintenant au revoir, c'est un vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:40) [82%] :\r\nTr\u00e8s beau film, donc c'est vrai, c'est vraiment tr\u00e8s beau film, ce film, c'est pas pilote et nous venons d'en parler avec vous avec Sol\u00e8ne Rigot, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir ben merci bien, il sort son album de l'histoire qui se serait Rigot. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:58:51) [85%] :\r\nC'est ce qui a fait sa 1\u00e8re radio oui c'\u00e9tait bien Radio Suisse champagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:55) [77%] :\r\nPaul Champagne, c'est votre, attach\u00e9e de presse qui va s'en occuper du champagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:58) [75%] :\r\nOui, il adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:59:01) [82%] :\r\nLes cubains n'a pas de n'a pas d'album mais c'est le 2\u00e8me P et qui sort, qui est de sortie qui, sorti le 21 janvier quitte disponible sur 10 heures le groupe s'appelle Croque sert aussi \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:14) [84%] :\r\nCertes, on sait car, merci beaucoup, c'est un Rigot merci Vincent Perez, merci, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, la charni\u00e8re, c'est donc ce soir, c'est \u00e0 Lausanne et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:23) [52%] :\r\nC'est ce qui en des non pas quels risques oui non oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:31) [84%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2 \u00e0 17 heures 30 Vertigo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Vincent", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rigot, Sol\u00e8ne", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3D1C4C9-3C0B-4C64-91B6-FDD3F8FD3CD2", "internalArchiveId": "D3D1C4C9-3C0B-4C64-91B6-FDD3F8FD3CD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Rencontre avec Nicolas Vuilleumier, chef du service de m\u00e9decine de laboratoire aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, fondateur du F4LabMed, une fondation publique soutenant la recherche et le d\u00e9veloppement des biomarqueurs en Suisse, laur\u00e9at du Prix Leenards pour sa recherche permettant l'identification et le traitement pr\u00e9coce des maladies cardio-vasculaires. Avec le commentaire de Fran\u00e7ois Mach, chef du service de cardiologie aux HUG. -  2. Heure d'\u00e9t\u00e9 et sant\u00e9. Le changement d'horaire a -t-il un impact sur la sant\u00e9? Le pont de vue de Jos\u00e9 Haba Rubio, m\u00e9decin cadre au Centre d'investigation et de recherche sur le sommeil au CHUV", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 3370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Vaud"], "thematicThemes": ["horaire", "sant\u00e9", "cardiologie", "recherche m\u00e9dicale", "prix (r\u00e9compense)", "heure d'\u00e9t\u00e9", "sommeil"], "thematicPersons": ["CHUV", "Vuilleumier, Nicolas", "HUG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-23T02:36:31Z", "speechToTexts": ["23.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [63%] :\r\nC'est superbe, il faut que \u00e7a se passe \u00e0 peine situ\u00e9 \u00e9crire parce qu'il y a d\u00e9sormais participe d'y a pas moyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [86%] :\r\nBonjour et bienvenue, le vendredi, vous le savez, CQFD, accueillant grand invit\u00e9 auquel la grande partie de leur est consacr\u00e9, ce matin, Adrien Herbigny ni votre invit\u00e9 d'un m\u00e9decin \u00e0 la sp\u00e9cialit\u00e9 un peu particuli\u00e8re et qui de plus est depuis hier en fin de journ\u00e9e au centre de l'actualit\u00e9, exactement, c'est Nicolas Vuilleumier qui est m\u00e9decin chef du service de m\u00e9decine de laboratoire ou un sujet qu'est -ce que c'est que la m\u00e9decine de laboratoire et qui est laur\u00e9at du prix l'L\u00e9na depuis effectivement hier soir le prix scientifique quant \u00e0 l'actualit\u00e9 de votre chronique actualit\u00e9 au moins qui est encore \u00e0 venir, puisque ce soir ce sera dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, nous passerons alors \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, et pour beaucoup de gens, ce ne sera pas sont cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [85%] :\r\nOui et imaginez changer de toutes les montres \u00e0 la maison, elle fr\u00f4le la tendinite, c'est exact, je vous rassure, il y a pas eu de publications scientifiques sur les tendinites li\u00e9es aux changements et aux r\u00e9glages des montres, mais on va voir avec notre invit\u00e9, 6, 7 heures de sommeil en moins peut avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [80%] :\r\nM\u00e9decine de laboratoire et sant\u00e9, perturb\u00e9 par le changement d'horaire, nous allons d\u00e9rouler ce programme jusqu'\u00e0 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [72%] :\r\nEnfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:20) [90%] :\r\nHier en fin d'apr\u00e8s- midi, a donc eu lieu \u00e0 Lausanne, la remise des prix scientifique de la fondation, l'\u00e9narque, c'est les 2 premiers prix ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 des projets de recherche translationnelle Adrien Serbie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [91%] :\r\nExactement, alors qu'est -ce que c'est que la recherche Transat, cela Ionel le allez- vous me dire : h\u00e9 bien c'est le cha\u00eenon manquant entre la recherche fondamentale et la recherche clinique, vous le savez, on parle souvent dans CQFD de d\u00e9couverte qui pourrait faire avancer la m\u00e9decine dans un domaine ou un autre, mais il y a, il s'agit souvent de recherche fondamentale, ce qui sous- entend qu'on est encore loin de pouvoir aider les patients avec ses d\u00e9couvertes il y a la recherche translationnelle a pour vocation de traduire la recherche fondamentale en application concr\u00e8te 1er prix donc hier \u00e0 La Fondation Reinhardt pour des recherches permettant l'identification et le traitement pr\u00e9coce des maladies cardiovasculaires, une recherche donc qui r\u00e9unit des comp\u00e9tences, de nombreux chercheurs dont le principal repr\u00e9sentant est effectivement avec nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:15) [86%] :\r\nElle s'appelle Nicolas Vuilleumier bonjour Nicolas Vuilleumier bonjour et bravo d'abord pour ce prix de la Fondation Lennart s're\u00e7u hier soir, alors quelle importance pour un chercheur comme vous, a pris de telles que celui -ci peut -il avoir et ce qui va changer quelque chose dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:30) [90%] :\r\nTravail ah je pense que, tout d'abord, il s'agit bien \u00e9videmment d'une formidable marque de reconnaissance du travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 accompli depuis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on va dire, donc par diff\u00e9rentes personnes qui ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s, on va dire, de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 ce projet et je pense tout particuli\u00e8rement donc aux personnes de mon groupe qui ont vraiment suer \u00e0 maintes reprises et je pense pour pour eux, c'est \u00e9galement une fantastique en marque de reconnaissance, une fois encore, maintenant ce que \u00e7a va changer, clairement dans le quotidien ben tout d'abord, \u00e7a va nous permettent vraiment de renforcer les collaborations sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve dans le domaine, c'est toujours une une excellente chose et \u00e7a va nous donner les moyens financiers de de le faire, et puis, d'un point de vue, on va dire plut\u00f4t recherche pure et bien c'est clair qu'avec la la somme distribu\u00e9e, h\u00e9 bien, cela va nous donner les moyens finalement de valider la derni\u00e8re \u00e9tape qui manquent \u00e0 l'heure actuelle afin de d\u00e9prime finir finalement si nos th\u00e9matiques de recherche un avenir clinique ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [96%] :\r\nOn va, on va y revenir l'argent sur ce largement sur ses travaux d'ici 11 heures Nicolas Vuilleumier mais on doit faire une toute petite pause pour prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [64%] :\r\nEurope 1 faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [92%] :\r\nTensions sur l'autoroute Vevey Martini et du mat\u00e9riel de construction a \u00e9t\u00e9 perdu sur les voies de circulation entre Vevey et Montreux en direction du Valais prudence si vous circulez sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [85%] :\r\nAlors, on retrouve Nicolas Vuilleumier cela le prix, vous avez re\u00e7u hier donc, c'\u00e9tait cet espoir que vous donnez aux gens de d\u00e9tecter ont fait tr\u00e8s t\u00f4t les risques des maladies cardiovasculaires et donc de mieux les pr\u00e9venir, mais ces recherches, en fait, elles s'inscrivent dont votre sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui est la m\u00e9decine de laboratoire, une sp\u00e9cialit\u00e9 qui est encore mal connue est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [88%] :\r\nOui, vous avez, vous avez tout \u00e0 fait raison c'est encore une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui est relativement jeune, si on prend pas de reculer, enfin on rembobine si vous voulez, mais c'est s\u00fbr que c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 qui a peut-\u00eatre qui existe en tant que tels depuis une quinzaine, vingtaine d'ann\u00e9es, et auparavant, si vous voulez, c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 qui \u00e9taient directement rattach\u00e9s aux sp\u00e9cialit\u00e9s m\u00e9dicales concern\u00e9es par exemple un laboratoire \u00e0 l'immunologie avait son laboratoire d'immunologie l'h\u00e9matologie clinique avait son laboratoire d'h\u00e9matologie et les progr\u00e8s effectu\u00e9s dans ce domaine ont simplement amen\u00e9 disons un certain ne certes pas une forme de s\u00e9paration, disons, un besoin de de r\u00e9partir les les activit\u00e9s en ces 2 sp\u00e9cialit\u00e9s diff\u00e9rentes mais alors concr\u00e8tement la m\u00e9decine de laboratoire qu'est -ce que c'est comme on l'a d\u00e9fini d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tout simplement la sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale finalement qui a pour but de d\u00e9terminer l'\u00e9tat de sant\u00e9 ou de maladies d'un patient mesurant toute une s\u00e9rie de param\u00e8tres qu'on appelle en g\u00e9n\u00e9ral le biomarqueurs, donc \u00e7a peut \u00eatre soit des \u00e9lectrolytes, des prot\u00e9ines des enzymes, \u00e7a peut bien \u00e9videmment \u00eatre des g\u00e8nes et donc on mesure ses param\u00e8tres si vous voulez sur toute une c'est une diff\u00e9rente, plus diff\u00e9rents param\u00e8tres du pardon diff\u00e9rents liquides biologiques par exemple aux diff\u00e9rents tissus non par exemple sur dans le sang pour le pour le cholest\u00e9rol, ce genre de choses alors exactement lorsque vous allez voir votre m\u00e9decin que vous lui dites : s'il vous pla\u00eet, fait moins Tchekov h\u00e9 bien parmi ceux de : vous allez avoir des analyses de laboratoire, disons tout ce qui se cache derri\u00e8re l'utilisation rationnelle abonn\u00e9 Sion de cette 2 de ces examens h\u00e9 bien elle l'objet d'un int\u00e9r\u00eat de 7 heures sp\u00e9cialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [89%] :\r\nEt on a l'impression qu'effectivement quand on va voir son m\u00e9decin pour en a tir\u00e9 au pied de plus en plus de ces, de ces prises de sang et de ses analyses de laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [88%] :\r\n\u00e0 bien \u00e9coutez, c'est s\u00fbr, en tant que m\u00e9decins, bien \u00e9videmment, on est convaincu que la clinique est importante, mais si vous enlevez l'apport de des tests de laboratoire, on est, on est quand m\u00eame passablement aveugle et si vous voulez, la m\u00e9decine de laboratoire est \u00e0 la m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9ral finalement ce que la radiologie peut-\u00eatre un orthop\u00e9diste vraiment un outil de travail tout \u00e0 fait fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [83%] :\r\nAlors, vous \u00eates tellement convaincu de l'importance de d\u00e9velopper cette m\u00e9decine de laboratoire, encore et encore, vous avez cr\u00e9\u00e9, m\u00eame en 2012, une fondation pour la promotion de la m\u00e9decine de laboratoire, le faux, le forum Labbe Maid donc fondation enfants Laboratory Medicine pourquoi ce ce besoin de cr\u00e9er une fondation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [87%] :\r\nEt un simplement parce que c'est encore comme vous l'avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vraiment une sp\u00e9cialit\u00e9 en train de d'\u00e9merger gentiment et qui n'est pas encore suffisamment repr\u00e9sent\u00e9s, notamment sur le plan de la recherche vraiment, le but de cette fondation \u00e0 fort La M\u00e8de et de soutenir les salaires des personnes biom\u00e9dical impliqu\u00e9e dans la recherche, on va dire au niveau des biomarqueurs, c'est tout \u00e0 fait fondamental parce qu'on sait que la participation, on va dire comme acteurs des Stars du syst\u00e8me de sant\u00e9 la m\u00e9decine de laboratoire et assez assez important parce qu'en gros, en fonction des chiffres, on a en Suisse \u00e0 60 \u00e0 70 pourcent des des informations m\u00e9dicales critique qui vous sont amen\u00e9s par le laboratoire n'entend pas information m\u00e9dicale, critique des informations qui vont changer la prise en charge de votre passion par exemple aboutira changement de traitement diminution dose, voire un retour \u00e0 domicile en cas de certaines pathologies, et en gros, c'est ce qui vous permet de poser un diagnostic, une fois des diagnostics que vous avez pos\u00e9e, vous pouvez d\u00e9termin\u00e9 sur la base de ces m\u00eames tests en pronostics, avoir une id\u00e9e \u00e9galement de l'efficacit\u00e9 du traitement que vous donnez ou encore pouvoir avoir \u00e9galement des informations potentiellement pr\u00e9dictif, donc c'est vraiment quelque chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [88%] :\r\nPuis le l'autre point que qui \u00e9tait tr\u00e8s important quand on parle de m\u00e9decine futur c'est les coups sur la sur la les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux de la sant\u00e9 de la m\u00e9decine de laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [89%] :\r\nOui, alors absolument bien \u00e9coutez en Suisse, on sait que \u00e7a sur les derniers chiffres \u00e0 disposition \u00e7a repr\u00e9sente seulement2,8 pourcent de de la totalit\u00e9 des frais mis dans le dans la dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [88%] :\r\nEt pourtant, les r\u00e9sultats de cette m\u00e9decine laboratoire sont effectivement importantes, comme vous venez de le dire, Nicolas Vuilleumier, m\u00e9decin- chef du service de m\u00e9decine laboratoire oui suis est avec nous durant toute cette heure donc il a les laur\u00e9ats depuis hier du du prix de la Fondation Lennart sont remis pour des recherches permettant l'identification de traitement pr\u00e9coce des maladies cardiovasculaires, on va continuer \u00e0 discuter avec vous cette fois plus avant sur sur vos travaux Nicolas Vuilleumier mais d'abord on passe quand m\u00eame assez rapidement \u00e0 un autre autres chroniques d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [64%] :\r\nPourquoi pas, \u00e7a va probablement aussi de participer, point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [86%] :\r\nAlors, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, \u00e0 2 heures au amis, il sera 3 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [93%] :\r\nOn passera \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle puisque les journ\u00e9es trompe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [74%] :\r\nPlus longue, \u00e7a, \u00e7a veut dire que vous aurez pas me supporter plus l'8 heures par jour, ce qu'on travaille je sur faire allusion, il faut toujours 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [91%] :\r\nElle court toujours 24 heures mais le soleil se couchera plus tard et on pourra se profiter du soleil en soir\u00e9e, s'il fait beau, c'est vrai, cela dit, si plus je crois que le soleil se couche quand m\u00eame \u00e0 la m\u00eame heure, mais \u00e7a c'est une autre histoire, toujours est -il que ce passage \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, c'est une bonne occasion de se demander si c'est un appel impact sur la sant\u00e9, Solvay, une heure plus t\u00f4t, c'est plus dur qu'on qu'on ne pense peut-\u00eatre d'ailleurs en 2008, des chercheurs su\u00e9dois s'\u00e9tait pench\u00e9 sur la question et ils avaient constat\u00e9 dans le plus grand nombre d'infarctus dans la population dans les jours qui suivent le passage de \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 pas tellement dimanche du changement, mais plut\u00f4t le lundi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [84%] :\r\n\u00e9tonnant tout de m\u00eame pour aborder cette question du du changement d'heure, et de son effet sur la sant\u00e9, on a le plaisir de recevoir ce matin Jos\u00e9 Rubio, m\u00e9decins, cadres, au centre d'investigation et de recherche sur le sommeil du CHUV bonjour Jos\u00e9 a bien Rubio bonjour est -ce que est -ce que lundi je ne, je peux dire o\u00f9 je dois dire \u00e0 mon chef que je vais venir une heure plus tard, au travail pour \u00e9viter un infarctus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:43) [89%] :\r\nIl y avait, je crois, vous pouvez toujours essayer, mais c'est, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a marche, donc effectivement vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette \u00e9tude des chercheurs su\u00e9dois qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es d'un film, l'int\u00e9r\u00eat du tr\u00e8s prestigieux something qui le New England Journal of Medicine et ils ont constat\u00e9 qu'effectivement \u00e0 l'\u00e9chelle de la population, donc vraiment arriver \u00e0 grande \u00e9chelle, on voit une petite augmentation du risque d'infarctus dans les jours qui suivent, les changements d'heure, passage \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 effectivement sur une population \u00e7a, \u00e7a peut devenir significatif sur un individu donn\u00e9, c'est vraiment un impact qui est probablement minimes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [82%] :\r\nEt en Suisse, dans les services d'urgence, on a fait le m\u00eame constat en Su\u00e8de sur les que ce qui augmente. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:27) [90%] :\r\nPas pas \u00e0 ma connaissance, il y a pas d'\u00e9tude syst\u00e9matique, un Suisse, mais cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 reproduit cette a fini par des chercheurs de l'universit\u00e9 d'Alabama qui ont qui ont fait le m\u00eame constat qu'effectivement quand on dort une heure de moins les jours qui suivent, il y a une petite augmentation du risque cardiovasculaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:42) [86%] :\r\nEt vous, au centre du sommet du CHUV est -ce que vous croyez, vous pr\u00e9voyez plus de consultations lundi et mardi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:48) [79%] :\r\nNon, non, on n'a, on n'a pas pr\u00e9vu de cellules des crises non non non non \u00e0 la consultation habituelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:54) [86%] :\r\nEst -ce que les, les, les personnes qui voyagent et qui subissent des d\u00e9calages horaires qui sont parfois plus important que la simple alors que nous allons subir dans dans 2 jours dans une le jour oui oui est -ce que ces gens -l\u00e0 font aussi plus de malaise cardiaque que la population qui reste l\u00e0 o\u00f9 elle est. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:10) [84%] :\r\nL\u00e0 effectivement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi constat\u00e9, donc il faut penser de ces personnes qui sont confront\u00e9s presque en permanence avec une des synchronisation apr\u00e8s les flics les veille sommeil les rythmes physiologiques et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un doute, un certain 13 des perturbations du sommeil et il y a un risque des maladies cardiovasculaires qui qui est augment\u00e9 chez les personnes qui ont soit un un travail post\u00e9, soit d'affirmer r\u00e9guli\u00e8re ou qui qui font des voyages transatlantiques tr\u00e8s fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [82%] :\r\nEt \u00e0 part les les probl\u00e8mes cardiaques et ce qui a d'autres cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 du passage de l'heure d'hiver, \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:46) [86%] :\r\nAlors on, on imagine que, finalement, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va comporter une diminution de la dur\u00e9e du sommeil, on va peut-\u00eatre dormir un peu moins et on, on c'est question Dormoy, moins il y a toute une s\u00e9rie des cons\u00e9quences qui font surtout r\u00e9f\u00e9rence au bon fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, finalement on abaissant de dormir pour que notre cerveau fonctionne correctement, donc on peut \u00eatre un peu plus fatigu\u00e9, on peut avoir un petit peu le probl\u00e8me des m\u00e9moires d\u00e9concentration \u00e9ventuellement une certaine irritabilit\u00e9, mais un nouveau dans les changements d'une d'une heure, c'est pas des changements majeurs et heureusement notre horloge biologique les Soufian manque souple pour qu'on s'adapte assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [87%] :\r\nAlors, un des effets collat\u00e9raux assez amusant, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une publication dans le Journal of Applied c'est que le en 2002 12, c'est que le lundi qui suit le passage \u00e0 la, \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 il y a une recrudescence de gens qui surfe sur Internet, parce qu'il manque de motivation est -ce qu'une heure de sommeil en moins, \u00e7a peut, \u00e0 ce moment -l\u00e0, avoir un effet sur la motivation. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:45) [83%] :\r\nDonc bon effectivement sur sur sur 2 roues, moins \u00e7a se voit qu'on a qu'on a tous fait la la constatation pratique on on a on a probl\u00e8mes assez concentr\u00e9, alors peut-\u00eatre, on a tendance \u00e0 s'Orf\u00e9o aura pass\u00e9 d'une id\u00e9e \u00e0 une autre plus facilement sur une \u00e9chelle individuelle, c'est vraiment anecdotique, \u00e9videmment, si vous prenez des milliers de personnes \u00e7a significatif mais sur sur une personne donn\u00e9e, \u00e7a reste des effets qui sont probablement minimes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [75%] :\r\nEt Jos\u00e9 \u00e0 Bayrou bio qui est ce qu'il y a des personnes qui sont plus sensibles au changement d'horaire. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:13:18) [85%] :\r\nAlors on on peut imaginer qu'effectivement, il faut dire d\u00e9j\u00e0 qu'on n'est pas tous pareils, par rapport au sommeil, donc vous savez qu'il y a les courts dormeurs, les langues, la personne d'histoire du matin donc, les r\u00e9percussions sur sur sur les performances vont \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent d'une personne \u00e0 une autre, on peut imaginer qu'les enfants au palais semblait s'adolescents qui ont d\u00e9j\u00e0 une tendance physiologique \u00e0 un d\u00e9calage de phase donc \u00e0 se coucher plus tard plus tard vont \u00eatre peut-\u00eatre plus sensibles, les personnes, \u00e7a, j'ai pens\u00e9 qu'avec l'\u00e2ge, le sommeil devient plus fragile, donc c'est un sommet qui est moins bon demande bonne qualit\u00e9 moins r\u00e9cup\u00e9rateur, donc si on dort un peu moins, on peut avoir des cons\u00e9quences plus plus plus facilement les personnes qui souffrent de troubles saut de de sommeil comme l'insomnie, donc si on a d\u00e9j\u00e0 un sommeil fragile, c'est s\u00fbr que des petites choses peuvent encore perturb\u00e9, donc, peut-\u00eatre, il y a effectivement des populations qui sont plus sensibles, qui d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [79%] :\r\nEt finalement, c'est, c'est c'est lors de diff\u00e9rence ou le changement de luminosit\u00e9 dans dont notre vie qui qui qui provoque ces d\u00e9sagr\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:20) [83%] :\r\nAlors, c'est 2 choses qui sont tr\u00e8s li\u00e9s \u00e0 un fait donc c'est probablement s\u00e9duit \u00e0 Qu\u00e9bec donc on on nous oblige \u00e0 imprimer \u00e0 dormir une heure de moins quelque part et mais mais l'effet de la de la lumi\u00e8re, c'est un effet tr\u00e8s important, donc vous savez qu'on a un un horloge biologique dans notre cerveau, c'est une petite partie du cerveau qui les noyaux Sopra qui asthmatique, juste derri\u00e8re les yeux, et a fait cette horloge biologique, c'est celui qui marque les rythmes donc qui marque les flics ne pas seulement veille sommeil aussi temp\u00e9ratures s\u00e9cr\u00e9tion de certaines hormones cette horloge biologique, c'est tr\u00e8s courageux, parce que chez l'\u00eatre humain, il fonctionne pas sur des films, des 24 heures donc il il fonctionne plut\u00f4t sur des rythmes sup\u00e9rieure \u00e0 24 heures donc proche de 25 donc \u00e7a veut dire que toute l'humanit\u00e9, tous les jours, on rit mais cette horloge heure et comment est -ce qu'on fait \u00e7a donc les principales synchronie, soeur de notre horloge biologique, c'est la lumi\u00e8re, donc une bonne Exposition \u00e0 la lumi\u00e8re, c'est \u00e7a qui nous permet, qui permet \u00e0 l'horloge biologique sur des rythmes de 24 heures si on n'a pas une bonne Exposition \u00e0 la lumi\u00e8re, on a d'autres, d'autres chroniqueur ce qu'on appelle \u00e7a une chronique sur sur sur le fait qu'on s'\u00e9l\u00e8ve toujours \u00e0 la m\u00eame heure commence \u00e0 la m\u00eame heure que la col\u00e8re des rythmes, effectivement, si on n'a pas de notre horloge tr\u00e8s facilement et l'effet de la lumi\u00e8re, c'est un effet tr\u00e8s important pour le rythme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:34) [88%] :\r\nDonc si on est sensiblement comment est -ce qu'on peut se pr\u00e9parer au mieux \u00e0 ce changement d'heure. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:39) [88%] :\r\nOui, donc \u00e0 nouveau squat il faut il faut d\u00e9dramatiser un petit peu les les cons\u00e9quences mais peut-\u00eatre des personnes qui sont plus sensibles effectivement peuvent peuvent adopter certaines des strat\u00e9gies pour s'adapter plus rapidement, je crois que cette presse important avoir justement une bonne Exposition \u00e0 la lumi\u00e8re, les samedis, les dimanches, avoir une activit\u00e9 physique les les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:58) [60%] :\r\nOui, aime : il va faire bouger plus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:00) [84%] :\r\nEn plus, il faut en profiter effectivement tout \u00e7a c'est des choses qui vont nous permettre de nous r\u00e9galer tr\u00e8s rapidement et nous, c'est adapter le plus rapidement \u00e0 cette \u00e0 ce nouveau rythme et si c'est possible, n'est pas pr\u00e9voir une journ\u00e9e tr\u00e8s charg\u00e9e, les lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [78%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a sera difficile, c'est valoriser les langues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [90%] :\r\nLes les m\u00e9dicaments, les somnif\u00e8res, les vitamines, des choses comme \u00e7a des apports c'est c'est une solution. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:16:22) [84%] :\r\nAlors, globalement non, donc on on d\u00e9conseille la prise et somnif\u00e8res d\u00e9j\u00e0 parce qu'on vous savez qu'on n'a pas les somnif\u00e8res parfait, donc \u00e7a c'est des m\u00e9dicaments qui comporte un certain nombre d'effets secondaires et notamment un risque d'habitations de l'accoutumance, donc il faut plut\u00f4t des mesures comportementales conduit c'est essayer d'avoir des horaires r\u00e9guliers, une bonne Exposition \u00e0 la lumi\u00e8re une activit\u00e9 physique et \u00e9ventuellement donc ce qu'il faut vraiment \u00e9valuer, cas par cas, l'outil de m\u00e9dicaments mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est pas quelque chose qu'on consomme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:51) [84%] :\r\nOn va suivre ces conseils Jos\u00e9 bio, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin, cadre au centre d'investigation de recherche sur le sommeil du CHUV et je vous souhaite d'ores et d\u00e9j\u00e0 de bonnes nuits de sommeil ce week- end une bonne activit\u00e9 CO2 sportive dimanche et lundi, h\u00e9 ben, pas trop de travail, et n'oubliez pas de mettre votre montre \u00e0 l'heure, bonne journ\u00e9e en attendant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:17:08) [82%] :\r\nMoi je renais merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:10) [81%] :\r\nEt \u00e0 10 heures 20 dans CQFD, on \u00e9coute d'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:19) [86%] :\r\nOui oui ou. \r\nLe et qui \u00e7a donc \u00e7a tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:28) [86%] :\r\nDaphn\u00e9 Flor\u00e8s gr\u00e2ce \u00e0 10 heures 24 : on prend des nouvelles de la route d'eau info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [91%] :\r\nPreuve de prudence si vous circulez sur l'autoroute Vevey Martinique car, du mat\u00e9riel de construction est toujours signal\u00e9s sur les voies de circulation entre Vevey et Montreux en direction du Valais et puis encore une annonce concernant cette fois le trafic ferroviaire en raison d'un d\u00e9rangement technique de la gare de Saint-Maurice sur la ligne Lausanne- Brigue est interrompue au trafic, les trains des grandes lignes ne circulent pas entre Saint-Maurice et Martigny, tandis que les trains r\u00e9gionaux sont supprim\u00e9s entre Saint-Maurice et Evionnaz la dur\u00e9e de cette perturbation \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:01) [55%] :\r\nCruellement ind\u00e9termin\u00e9e d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:04) [86%] :\r\nEt nous retrouvons notre invit\u00e9, Nicolas Vuilleumier, m\u00e9decin- chef du service de m\u00e9decine de laboratoire ou \u00e0 juger laur\u00e9ats depuis hier du prix scientifique de la Fondation narcisses c'est ceci pour des recherches permettant l'identification et le traitement pr\u00e9coce de maladies cardiovasculaires, Nicolas Vuilleumier, ces maladies, elle reste une cause tr\u00e8s importante de mortalit\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:25) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et pas seulement en Suisse, on va dire en g\u00e9n\u00e9ral dans les pays industrialis\u00e9s, ainsi qu'en voie de d\u00e9veloppement, puis \u00e7a repr\u00e9sente la 1\u00e8re cause de mortalit\u00e9 toutes causes confondues dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:36) [90%] :\r\nMais on dit souvent que ces maladies sont sont sont li\u00e9s \u00e0 notre mode de vie hein, outre l'AG \u00e0 la cigarette, l'alcool, le stress, c'est uniquement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:47) [87%] :\r\nCe \u00e0 quoi vous vous r\u00e9f\u00e9rez sont, entre autres, ou en partie des facteurs de risque cardio- classique : un, que l'on utilise finalement essentiellement pour des raisons historiques depuis plusieurs ann\u00e9es, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que, en clinique, on les utilise au quotidien, lorsque vous allez voir votre m\u00e9decin que vous faites votre chat copains pour prendre l'exemple que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien le but de faire ce Tchekov, entre autres, c'est de pouvoir essayer d\u00e9riv\u00e9 un risque cardiovasculaire global de complications par exemple \u00e0 10 ans et en fonction de ce rythme de ce risque, pardon lorsque, lorsque vous \u00eates en pr\u00e9vention primaire, \u00e7a veut dire que vous pouvez avoir des facteurs de risque cardiovasculaires mais vous avez pas encore eu un \u00e9v\u00e9nement cardiovasculaire bien en fonction de votre risque cardiovasculaire \u00e0 10 ans h\u00e9 bien on peut d\u00e9cider ou non de vous mettre sous traitement, le probl\u00e8me c'est qu'avec ces scores clinique, hein, qui agr\u00e8ge donc tous ces diff\u00e9rents facteurs de risque cardiovasculaire pour d\u00e9river un score, h\u00e9 bien on sait qu'on manque essentiellement de sensibilit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, en gros \u00e0 peu pr\u00e8s un patient sur 2 fera un \u00e9v\u00e9nement cardiovasculaire majeur donc soit un infarctus s'soit une attaque c\u00e9r\u00e9brale alors qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme \u00e9tant \u00e0 haut risque, si vous voulez, selon ce score et c'est un peu ces raisons qui, depuis de nombreuses ann\u00e9es en tout cas, puis plut\u00f4t une dizaine d'ann\u00e9es, motiver toute une s\u00e9rie d'initiatives qui avait pour but d'essayer d'identifier des nouveaux facteurs de risque cardiovasculaire pour essayer de pouvoir mieux cibler la population \u00e0 risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:10) [81%] :\r\nEt c'est ce que vous avez fait, donc vous avez cherch\u00e9 justement \u00e0 vous parlez d'biomarqueurs tout \u00e0 l'heure dans quelque chose qui serait dans le dans le s', en l'occurrence, et qui pourrait indiquer un facteur de risque pour les maladies cardiovasculaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:22) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on est en train de c'est c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, on a notre d\u00e9marche s'inscrit vraiment dans dans cette optique -l\u00e0 le but, c'est de voir dans quelle mesure donc d\u00e9velopper un biomarqueurs particulier, en l'occurrence, l\u00e0 on a, il s'agit d'un anti- corps un peu particulier bien pour elle, si vous voulez am\u00e9liorer la pr\u00e9diction du risque des des scores que l'on actuellement \u00e0 disposition, nous avons publi\u00e9 diff\u00e9rentes \u00e9tudes sur le sujet qui monte qu'effectivement lorsqu'on ajoute ces auto- anticorps au score de risques actuels essentiellement ce corps de Fra Millenium pour ceux qui le connaissait bien, on arrive \u00e0 en augmenter sa capacit\u00e9 discriminante et qu'est -ce qu'il a de particulier ce type d'anticorps \u00e9coutez, c'est simplement qu'il reconna\u00eet une mol\u00e9cule qui est relativement pertinentes pour le n'pas le syst\u00e8me cardiovasculaire en g\u00e9n\u00e9ral puisque, finalement, comme vous le savez, le cholest\u00e9rol, il circule pas tout seul dans la circulation, le le cholest\u00e9rol c'est \u00e7a c'est de l'huile que vous m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 du vinaigre, en gros, donc pour \u00eatre solubles dans le sang, si vous voulez, il a besoin d'\u00eatre associ\u00e9s \u00e0 des prot\u00e9ines et ces prot\u00e9ines sont essentiellement des transporteurs et ce qui d\u00e9finit si vous voulez le bon cholest\u00e9rol, c'est que le titre ce ce cholest\u00e9rol est associ\u00e9 \u00e0 une prot\u00e9ine particuli\u00e8re qui s'appelle la peau, hein, et donc nous, on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces auto- anticorps enfin nous et d'autres se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 des \u00e0 ces auto- anticorps en fait contre la peau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:40) [85%] :\r\nDonc des auto- anticorps des anticorps qui s'attaque \u00e0 \u00e0 ce cet appoint qui transporte le bon cholest\u00e9rol dont les anticorps qui s'attaque au au bon cholest\u00e9rol, moi je pensais des anticorps fait partie de notre syst\u00e8me immunitaire, c'\u00e9tait donc les les gentils de l'de l'histoire, pourquoi est -ce qu'un anticorps attaquerait d'un coup le le bon cholest\u00e9rol qui nous prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:01) [89%] :\r\nC'est une excellente question alors pour r\u00e9pondre \u00e0 la 1\u00e8re partie bien effectivement, en g\u00e9n\u00e9ral, les anticorps sont plut\u00f4t envie mais les soldats qui nous d\u00e9fendent compte toute une s\u00e9rie de pathog\u00e8nes divers et d'agents infectieux ou de d'agents toxiques auxquels on est expos\u00e9 de par notre contact avec l'environnement, mais on sait de temps en temps, bien ma foi le le syst\u00e8me immunitaire se d\u00e9r\u00e9guler commence \u00e0 devenir autour r\u00e9actif attaquer ses propres composants et lorsque, lorsque c'est le cas, h\u00e9 bien \u00e7a g\u00e9n\u00e8re tr\u00e8s souvent des maladies auto- immunes dont on pose justement souvent le diagnostic en mesurant certains auto- anticorps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:36) [77%] :\r\nOui, les syst\u00e8mes se d\u00e9r\u00e9guler donc la la pr\u00e9sence de ces anticorps et et et d\u00e9pendant des facteurs connus des maladies cardiovasculaires ou est -ce qu'm\u00eame totalement ind\u00e9pendante, elle vient de quoi cette pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:47) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, l\u00e0 vous vous me mettez \u00e0 mal, vous mettez le doigt sur quelque chose de de tr\u00e8s particulier, on ne sait pas pourquoi certains patients ont ces auto- anticorps et d'autres pas, \u00e7a fait bien \u00e9videmment partie des projets que l'on a art parmi les axes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies dans le projet retenu par la fondation la note, la seule chose qu'on sait, c'est que ces factures ces ces autres anticorps ou une une association avec le risque cardiovasculaire, si vous voulez qui est compl\u00e8tement ind\u00e9pendante des facteurs de risque cardio- classiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:16) [85%] :\r\nEt alors, c'est la seule chose que l'on sait, c'est-\u00e0-dire qu'on sait pas, par exemple, si un enfant ou un nouveau- n\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 section pour aider en fait faire une prise de sang \u00e0 de jeunes enfants et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dire un risque de maladie cardiovasculaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:29) [86%] :\r\nShrek, on savait simplement jamais encore int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la population p\u00e9diatrique dans nos \u00e9tudes simplement raison du fait que ce sont plut\u00f4t les personnes d'un certain \u00e2ge qui pr\u00e9sentent des pathologies cardio- vasculaires et pas les enfants, mais bien \u00e9videmment, vous soulevez l\u00e0 l'excellent sujet d'\u00e9tude pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:48) [90%] :\r\nEt pour l'instant fait vous vous avez observ\u00e9 que certains individus ont plus d'anticorps qui s'attaquent alors bon cholest\u00e9rol que d'autres individus et donc votre hypoth\u00e8se serait que ces personnes qui, qui ont plus d'anticorps vont plus fr\u00e9quemment souffrir, de souffrir de maladies cardiovasculaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:04) [90%] :\r\nOui, absolument, c'est c'est vraiment dans ce sens -l\u00e0 que que vont tous les r\u00e9sultats de nos diff\u00e9rentes \u00e9tudes et puis \u00e9galement les r\u00e9sultats d'\u00e9tudes, d'autres groupes qui qui qui travaille sur le sujet, ce qu'on a pu apporter disons comme Pierre \u00e0 la difficile en termes de de connaissances et de montrer que c'est, c'est tr\u00e8s important dans le dans la, dans le domaine de la recherche des biomarqueurs, c'est de montrer que plus qu'un marqueur du risque, on voit \u00e9galement que ces autres anticorps pourrait-\u00eatre un m\u00e9diateur risque \u00e7a veut dire qu'ils sont appliqu\u00e9s, si vous voulez dans les voies physiopathologie qui donnent lieu \u00e0 la \u00e0 d\u00e9veloppement de l'ath\u00e9roscl\u00e9rose et c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a permet d'entrevoir justement des nouvelles perspectives, parce que si c'est un m\u00e9diateur si vous voulez de des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de la pathologie consid\u00e9r\u00e9e bien \u00e7a peut repr\u00e9senter potentiellement une nouvelle cible th\u00e9rapeutique, autrement dit, vous pouvez tr\u00e8s bien imaginer ce que nous sommes en train de faire s\u00e9rieusement, c'est que si vous arrivez \u00e0 bloquer vous d\u00e9velopper toute une s\u00e9rie d'mol\u00e9cules qui ont pour but but pardon de bloquer l'effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de ces auto- anticorps afin d'am\u00e9liorer le devenir des passions et d'am\u00e9liorer le traitement de la maladie dont dont elle souffrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:05) [86%] :\r\nEt alors justement puisque le but ce serait donc de bloquer ces ces auto- anticorps, la mani\u00e8re dont vous les identifiez donc on voulait chercher dans le sang, \u00e7a pourrait \u00eatre une une piste pour pour lutter contre, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:20) [88%] :\r\nExactement le but si vous voulez, est un peu double, hein, donc \u00e7a c'est clair, c'est un projet qui est qui est relativement ambitieux, j'esp\u00e8re que l'avenir nous ne nous donnera raison \u00e0 terme effectivement \u00e7a on d\u00e9tecte sur la base d'une prise de sang, selon des m\u00e9thodes immunologique standard, donc la pr\u00e9sence de de ses autres anticorps et puisqu'on est en mesure maintenant de pouvoir inhiber de fa\u00e7on extr\u00eamement sp\u00e9cifique leur effet partent par toute une s\u00e9rie de peptides mim\u00e9tiques, comme on appelle donc des peptides qui sont soulag\u00e9s oui soit Sitruk alors si vous direz \u00e7a CD des peptides donc des des petits bouts de prot\u00e9ines, si vous voulez que l'on fabrique et puis qui ont pour but, si vous voulez de d'inhiber de bloquer l'effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re sur des auto- anticorps, ce qu'on a fait depuis 2 ans maintenant, avec le professeur Hartley et on voit que \u00e7a marche extr\u00eamement bien en tout cas, in vitro, donc l'id\u00e9e si vous voulez, \u00e0 terme, ce serait d'identifier, de pouvoir identifier un sous- type de patients particuli\u00e8rement \u00e0 risque qui pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un traitement \u00e0 base de ces peptides un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [90%] :\r\nDonc, qui sont des m\u00e9dicaments enfin des des mol\u00e9cules que que que vous Design et comme on fait maintenant avec les les processus de 2 mol\u00e9cules Design, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on va, on va cr\u00e9er une mol\u00e9cule de toutes pi\u00e8ces alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:28) [92%] :\r\nOn l'a cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, absolument, mais simplement on se base si vous voulez sur les s\u00e9quences d'acides amin\u00e9s sur le code g\u00e9n\u00e9tique qui code pour la prot\u00e9ine en question n'est simplement en train d'essayer de mimer ce que fait la nature en essayant de de l'optimiser pour pr\u00e9cis donc c'est c'est une invention en copiant ce que fait la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:47) [87%] :\r\nEt alors aujourd'hui \u00e9vident par par rapport on voit, on voit bien l'int\u00e9r\u00eat que toutes ces recherches ont ou est -ce qu'on en est, donc, on vous a, on a identifi\u00e9 cette auto- anticorps et et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:58) [85%] :\r\nAlors, c'est une excellente question puisqu'on parle de m\u00e9decine translationnelle oui \u00e0 Clermont et apr\u00e8s tout \u00e0 fait ce que vous posez comme question finalement revient aux diff\u00e9rentes \u00e9tapes cl\u00e9s de de la validation de on doit \u00e0 travers lesquels on doit passer avant de pouvoir envisager l'introduction d'un biomarqueurs un test comme \u00e7a de laboratoire en clinique, si vous voulez, \u00e7a se d\u00e9cline en 5 sets, je vais pas vous les passer d\u00e9tail mais actuellement, nous avons donc valid\u00e9 si voulez, 4 de ses 5 \u00e9tapes qui sont tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire donc, encore une fois vont pouvoir impl\u00e9menter un biomarqueurs en clinique et donc maintenant, et c'est ce qui va nous permettre de faire le le prix la merde, c'est de passer \u00e0 la 5\u00e8me \u00e9tape de valider cette 5\u00e8me attaque en termes de volume et de d'activit\u00e9 c'est un saut relativement quantique c'est \u00e7a que que \u00e7a va nous permettre de faire face \u00e0 ce stade -l\u00e0 que nous sommes actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:49) [87%] :\r\nEt donc, concr\u00e8tement, par rapport \u00e0 \u00e7a veut dire que dans combien de temps, on pourrait imaginer que notre cardiologue fasse une prise de sang et puis disaient tiens, vous faites partie d'un groupe \u00e0 risque, alors qu'on ignorait jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez, j'esp\u00e8re que par rapport \u00e0 la valeur addictive sur la stratification du risque des patients h\u00e9 bien disons devrait avoir des informations claires d'ici, c'est 2 prochaines ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, par contre pour ce qui est des activit\u00e9s au pour des potentialit\u00e9s, on va dire th\u00e9rapeutique l\u00e0 je pense qu'il faut rester extr\u00eamement modeste et puis je pense qu'avan\u00e7ait un chiffre de l'ordre de 10 ans serait d\u00e9j\u00e0 relativement optimiste, si tout se passe bien, bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:29) [88%] :\r\nEt en attendant, Nicolas Vuilleumier, si j'ai, j'ai bien compris vous explications du d\u00e9but, je pourrais th\u00e9oriquement continuer \u00e0 fumer, \u00e0 boire tranquille puisque c'est pas n\u00e9cessairement li\u00e9 au fait que que je d\u00e9veloppe ou une maladie cardio- vasculaires plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:43) [86%] :\r\nDans la chasse, c'est absolument pas du tout le message qu'il faut retenir, a compris l'affaire, les facteurs de risques sont ceux qui sont, ils sont bien \u00e9tablis, le tabac, c'est clair que vous pouvez arr\u00eater et vous devez arr\u00eater tout de suite, oui, j'ai fait pour ceux qui fait cette consommation d'alcool, \u00e7a d\u00e9pend essentiellement de la dose, l\u00e0 c'est clairement la dose qui fait le poison puisque la mol\u00e9cule elle- m\u00eame, donc sa joie : je voulais voir et donc non, ou bien encore une fois, c'est pas du tout de faire table rase de de l'existant, c'est pas du tout \u00e7a le message, c'est juste de venir apporter une Pierre \u00e0 cette \u00e9difice pour affiner, si vous voulez la pr\u00e9diction du risque, donc \u00e7a ne remet pas du tout en cause les prescriptions m\u00e9dicales de base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:20) [88%] :\r\nOn va vous retrouver tout \u00e0 l'heure niquez la vieux apr\u00e8s un peu de musique et on \u00e0 se poser avec vous, quelle quelques questions un peu plus large est -ce qu'on va tous devenir centenaires, \u00e0 quoi va ressembler la m\u00e9decine de demain et c'est peut-\u00eatre aussi ce que les cardiologues, en fait, r\u00e9ponse de vos recherches, ce sera dans exactement 3 minutes et 7 secondes apr\u00e8s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:50) [67%] :\r\nOui, oui, donc on dit pas est au mieux comme \u00e7a, oui, il y a beaucoup d'pr\u00e9sident de poubelles \u00e0 poil de combat perdu point com, \u00e7a vient de morts pour l'instant pour ce. \r\nIl est \u00e0 l'arr\u00eat dans la ville, parce qui est l'ordinateur que \u00e7a comme \u00e7a. \r\nOui poisson alors dans la R\u00e9publique et et \u00e7a, \u00e7a \u00e9vite ce qu'elle est et elle \u00e7a p\u00e9tille pour ce qui est grave, mais \u00e7a m'a fait \u00e7a d'\u00e9tablir d'un point de pauvret\u00e9. \r\n\u00e7a y est, l'\u00c9tat malgr\u00e9 le parce qu'il est tr\u00e8s bien voir lors de la il est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\u00e7a y est, l'\u00e9tat d'qui l'ordre dans laquelle il est vrai que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:48) [84%] :\r\n\u00e0 Lom\u00e9, l'homme il y a 11 heures moins 20 dans CQFD sur la 1\u00e8re Lonely tout seul, ben nous on n'est pas tout seul ici, avec un prix aux Herbigny puisque nous recevons Nicolas Vuilleumier, m\u00e9decin- chef du service de m\u00e9decine laboratoire Wash sujet laur\u00e9at du Prix scientifique de la Fondation Lennart c'est ceci, vous l'avez compris maintenant pour des recherches vraiment prometteuse sur un moyen d\u00e9tecter tr\u00e8s t\u00f4t les risques de d\u00e9velopper plus tard des maladies cardiovasculaires, mais tout de m\u00eame, Nicolas Vuilleumier, si cette m\u00e9decine pr\u00e9ventive r\u00eaver on peut savoir aller assez rapidement si on on est potentiellement victime d'une maladie ou d'une autre, on peut quand m\u00eame s'interroger, on moi j'imagine ABB, le b\u00e9b\u00e9 de ma qui, quelques heures apr\u00e8s sa naissance, aura une sorte de profil de risques de diff\u00e9rentes maladies, lesquelles il pourra souffrir est -ce que dans l'absolu, il y a tout de m\u00eame pas un risque de d\u00e9rive dans cette pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:37) [83%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une question qui me d\u00e9passe quelque peu mais disons \u00e0 titre personnel, je, je vais essayer dirait pondre c'est clair que, disons, a, on a une tendance qui, qui s'inscrit dans dans ce sens -l\u00e0, n\u00e9anmoins, je pense que les risques de de d\u00e9rives concernant probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 cette pr\u00e9vention touche je pense essentiellement les tests plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 ceux qui permettent de, de, de, de pr\u00e9dire en g\u00e9n\u00e9ral est quand m\u00eame beaucoup plus globale que ce que pourraient vous pr\u00e9dire comme risque on va dire un biomarqueurs autre qu'un test g\u00e9n\u00e9tique, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'on a en tout cas dans tous nos pays en Europe des commissions d'\u00e9thique qui sont l\u00e0 pour s'assurer que le risque de d\u00e9rive soit contenue un maximum, donc je suis pas particuli\u00e8rement un un, qui a, par rapport \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:22) [90%] :\r\nEt si on veut faire l'avocat du diable alors, on notera que les les maladies cardiovasculaires dont on parle aujourd'hui se d\u00e9veloppe, vous l'avez dit, dans les pays surtout parce que ben la population vieillit, tout simplement, alors est -ce que finalement il faut pas mourir un jour de quelque chose et et aussi avec la m\u00e9decine, on devient tout ce centenaire ben plus personne pourra payer nos retraites par exemple tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:42) [90%] :\r\nAbsolument, \u00e9coutez, c'est un point de vue \u00e9conomique tout \u00e0 fait valable que je ne serait pas en mesure de de contester, je mets simplement je pense que d'un point de vue du m\u00e9decin qui est l\u00e0, point de vue que j'aborde bien \u00e9videmment au 1er point c'est les soins que l'on est en mesure d'apporter \u00e0 la population et ces consid\u00e9rations \u00e9conomiques bien s\u00fbr qu'elles sont importantes viendront pour moi en tout cas, quoi 2\u00e8me en 2\u00e8me plan, ceci \u00e9tant dit, je pense que c'est important, le but n'est pas forc\u00e9ment de rallonger la vie des personnes, mais simplement de les maintenir en bonne sant\u00e9 le plus longtemps possible pour diminuer finalement cette p\u00e9riode finalement compte le bout de la route et au moment o\u00f9 on commence \u00e0 \u00eatre handicap\u00e9 par la maladie de mais c'est la restreindre au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:22) [90%] :\r\nParce qu'en fait c'est vrai que les statistiques disent qu'on vit de plus en plus longtemps, mais 2 ans au moins en moins bonne sant\u00e9 si je peux m'exprimer ainsi, \u00e7a l'esp\u00e9rance de vie en bonne sant\u00e9 est en train d'imitateurs impay\u00e9s oui tout \u00e0 fait, vous savez que dans CQFD le vendredi on demanda \u00e0 notre invit\u00e9 de de faire un coup de fil de passer un coup de fil \u00e0 un ami chercheur et vous Nicolas Vuilleumier : vous avez choisi d'appeler \u00e0 un coll\u00e8gue des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois, le chef du service de cardiologie qui ont cela Fran\u00e7ois Mach, pourquoi avoir choisi ce coll\u00e8gue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:54) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois que c'est extr\u00eamement clair, nous avons, nous avons des d'excellente collaboration depuis 2 ans, de nombreuses ann\u00e9es et je pense qu'il est tout \u00e0 fait important d'avoir le point de vue du cardiologue pour se prononcer sur les perspectives \u00e9ventuelles ouverte par ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:08) [98%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois Mach. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:39:11) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:11) [89%] :\r\nVous vous \u00eates donc cardiologue bien \u00e9videmment vous \u00eates concern\u00e9s au 1er chef par les les recherches de Nicolas Vuilleumier qui pourrait en fait changer \u00e0 votre avis est -ce qu'elle pourrait changer l'approche qu'on a des maladies cardiovasculaires. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:25) [86%] :\r\nAlors r\u00e9ponse qu'elles vont changer une certaine approche, on dit souvent qu'il vaut mieux pr\u00e9venir que gu\u00e9rir et j'ai pas, pas de doute que notre corps mais certains signes de d\u00e9tresse et ce genre de techno dans un futur tr\u00e8s proche, nous permettra de mieux cibler des personnes qui sont pas encore des passion encore une fois, pr\u00e9venir la maladie avant la guerre, ce qui co\u00fbte cher maintenant dans notre syst\u00e8me de sant\u00e9 c'est trop souvent de devoir traiter des malades et, parfois, pas toujours \u00e0 bon escient et ce genre de tests permettra de traiter mieux les bonnes personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:05) [98%] :\r\nEt donc l\u00e0 pour vous, concr\u00e8tement, \u00e7a serait une une simple prise de sang au bout du doigt pour pr\u00e9dire si la personne fait partie d'un groupe \u00e0 risque ou pas, donc c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a change beaucoup les choses en fait. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:40:16) [85%] :\r\n\u00e7a permettra de beaucoup mieux les personnes mais, comme je viens de le dire, Tim et les personnes \u00e0 risque ne parlez \u00e0 ces personnes \u00e0 ces futurs patients et de mieux les traiter de mieux par rapport \u00e0, comme l'a dit Nicolas il y a quelques instants, cibler certains facteurs de risque qui vasculaires et peut-\u00eatre et \u00e7a d\u00e9coulera des recherches dans un futur \u00e9galement peuvent potentiellement traiter les personnes qui ont. \r\nC'est trop t\u00f4t, anticorps cibl\u00e9e sur une particule du cholest\u00e9rol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:54) [86%] :\r\nEt ne pas traiter ce aujourd'hui ont consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 risque et qui dans le fond ne ne sont peut-\u00eatre pas donc. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:41:03) [89%] :\r\nEt je je r\u00e9agis pardon je vous coupe, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs \u00e9missions, il est possible que certains m\u00e9decins et la m\u00e9decine a tendance \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que c'\u00e9tait des personnes qui sont pas forc\u00e9ment \u00e0 risque, \u00e7a va permettre de mieux cibler les personnes vraiment \u00e0 traiter et de ce fait, mieux pr\u00e9venir les maladies vasculaires qui je r\u00e9p\u00e8te dans nos populations dans nos pays dits industrialis\u00e9s reste la principale cause de maladie et malheureusement de mortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:33) [90%] :\r\nAlors on sait que parmi toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s de la m\u00e9decine Fran\u00e7ois Mach la la cardiologie est l'une des plus prestigieuses, c'est aussi l'une des plus exigeantes est -ce que tous les cardiologues voit arriver finalement avec bonheur la m\u00e9decine de laboratoire dans leur pratique, on sait que, avant, finalement, il \u00e9tait seul ma\u00eetre \u00e0 bord dans leurs relations avec leurs patients et puis voil\u00e0 qu'on vient leur leur parler de de biomarqueurs, \u00e7a, \u00e7a change un peu le le le le r\u00f4le du du cardiologue. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:42:00) [90%] :\r\nAlors je sais pas si la cardiologie est une des plus prestigieuses l'un des plus prestigieux domaine de m\u00e9decine je me permettrais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:07) [90%] :\r\nC'est moi qui nous dit comme \u00e7a, \u00e7a vous engage pas oui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:42:10) [88%] :\r\nEt par contre, je pense, effectivement, la m\u00e9decine du futur nos \u00e9tudiants doivent sont maintenant de plus en plus sensibilis\u00e9s \u00e0 ce genre de test, comme l'a dit Nicolas, que \u00e7a soit des tests g\u00e9n\u00e9tiques ou des biomarqueurs qui ont l'\u00e9norme Avantage d'\u00eatre souvent peu cher peu invasif, une prise de sang au bout du doigt, mais c'est vrai que \u00e7a change un tout petit peu, une fa\u00e7on de pratiquer la m\u00e9decine, il y a pas une femme m\u00e9decin d\u00e9cide pour soigner et \u00e9galement pour pr\u00e9venir une fa\u00e7on de de pr\u00e9venir, c'est d'essayer de mieux diagnostiquer de fa\u00e7on plus pr\u00e9coce et ce genre de test il y en a d'autres, mais ce genre de test devrait pr\u00e9venir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:52) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:42:53) [84%] :\r\nAnciennement de mieux pr\u00e9venir les maladies calvaire s\u00e9culaire avec un changement un tout petit peu la fa\u00e7on dont on aborde patient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:01) [92%] :\r\nEst -ce que est -ce que les les les jeunes justement sont r\u00e9ceptifs \u00e0 ce changement, qui veut qu'on qu'on accepte la vie entre guillemets de, de, de quelqu'un d'un d'un d'un homme, d'un autre m\u00e9decin qui n'est pas de la m\u00eame discipline et qu'on le prenne en compte dont dont sa fa\u00e7on de traiter un patient. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:43:20) [90%] :\r\nOui, je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 il il y a plus tellement de barri\u00e8re entre les les diff\u00e9rents domaines de la m\u00e9decine, ici on parle de m\u00e9decine de laboratoire, encore une fois le le concept ici de pouvoir trouver un diagnostic plus pr\u00e9coce, notamment li\u00e9es \u00e0 la biologie du cholest\u00e9rol fait du sens dans la pr\u00e9vention des maladies candidat ce qu'il y a, il y a plus de de barri\u00e8re entre ces diff\u00e9rents domaines de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:47) [87%] :\r\nAlors il y a de nombreuses recherches \u00e0 travers le monde pour trouver le biomarqueurs, on va dire le plus pertinent pour pr\u00e9dire un peu les maladies cardiovasculaires qu'est -ce qui vous ferait dire \u00e0 vous professeur Mac que cette auto- anticorps sur lequel travaille l'\u00e9quipe de Nicolas viognier et le bon candidat et le biomarqueurs le plus pertinent. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:44:08) [86%] :\r\nAlors je pense pas qu'il y a un an biomarqueurs plus pertinente et autres celui -ci encore une fois, on va certainement nous permettent de mieux cibler les patients \u00e0 risque pour la bonne et simple raison qu'il fait partie de la bio- synth\u00e8se du cholest\u00e9rol et de ce fait, permet d'un tout petit peu mieux comprendre pourquoi est -ce que certaines mol\u00e9cules de cholest\u00e9rol sont d\u00e9l\u00e9t\u00e8res et d'autres, ce sont au contraire plut\u00f4t favorable, je r\u00e9p\u00e8te que le cholest\u00e9rol n'est pas un poison en soi on est faite cholest\u00e9rol nos hormones sont du cholest\u00e9rol et de ce fait, on a besoin de cholest\u00e9rol mais pas en trop grande quantit\u00e9 et surtout, seule une partie de la d\u00e9couverte du groupe de Nicolas Vuilleumier et en plus, mais d'une autre, \u00e9galement de la qualit\u00e9 du cholest\u00e9rol, je pense que ce test permettra un tout petit peu mieux de cibler des personnes \u00e2g\u00e9es, ceux qui ont un cholest\u00e9rol de mauvaise qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:05) [92%] :\r\nMerci Fran\u00e7ois match rappelle vous \u00eates chef du d\u00e9partement de cardiologie sujet peut-\u00eatre que vous avez encore un petit message \u00e0 passer \u00e0 Nicolas Vuilleumier ou m\u00eame \u00e0 nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:15) [94%] :\r\nAlors je remercie Nicolas je m'avoir r\u00e9veill\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 je suis congr\u00e8s de cardiologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:21) [77%] :\r\n\u00e7a semble. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:21) [85%] :\r\nCe que l'on peut faire passer le message que l'on peut faire passer \u00e0 nos auditeurs pour la population g\u00e9n\u00e9rale, la cardiologie Helena vasculaires sont encore la principale cause de mortalit\u00e9 comme j'ai dit \u00e0 quelques secondes et de ce fait, les personnes qui pr\u00e9sentent une douleur dans la poitrine, doivent encore savoir que le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 payer pour toute la Suisse pour toute la Suisse romande, notamment sur le 144 2 personnes professionnels aguerris pourront faire en sorte d'envoyer, si besoin, l'ambulance m\u00e9dicalis\u00e9e par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Lausanne l'du mobile pour essayer d'\u00e9viter ou de prendre mieux en charge, notamment l'infarctus s'aigu du myocarde le num\u00e9ro \u00e0 appeler, et le 144. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:10) [82%] :\r\nMerci Fran\u00e7ois Mach, on a bien compris le message SOS je vous souhaite une bonne fin de nuit, hein, parce que loin et pour vous, du c\u00f4t\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:17) [63%] :\r\nBonjour, meilleurs niveaux de loyer transport on voit \u00e9gorger. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:46:21) [66%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:21) [87%] :\r\nNicolas Vuilleumier lorsqu'on entend un cardiologue comme Fran\u00e7ois-Marc rappel\u00e9 l'urgence un infarctus, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait penser au fait que ben vous \u00eates m\u00e9decin, mes m\u00e9decins de laboratoire, vous \u00eates plus au contact actuellement avec des patients, \u00e7a vous manque pas un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:34) [84%] :\r\nBien \u00e9videmment, disons, c'est sur que ma foi, il arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 dans l'existence, il y a, il y a des choix \u00e0 faire, on parlait d'une ann\u00e9e changement Deray, ma foi, les les journ\u00e9es ind\u00e9pendamment de ce changement d'heure un poisson ont un nombre d'heures fixes et ma foi, donc il y a des moments o\u00f9 il faut faire des choix et donc le choix a \u00e9t\u00e9 fait, on verra, j'esp\u00e8re que par la suite, elle serait en mesure de pouvoir revenir \u00e0 mes premiers amours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:55) [91%] :\r\nVous avez fait une partie de votre votre formation c'est c'est Adrien Birmanie qui me l'a souffl\u00e9 non pas aux \u00c9tats-Unis, comme beaucoup, m\u00eame la plupart des, des, des coll\u00e8gues mais on Su\u00e8de \u00e0 l'h\u00f4pital Caroline ce cas de de Stockholm, alors c'est vrai qu'on a, on a une image un peu idyllique des pays nordiques, la Su\u00e8de en particulier, notamment en ce qui concerne la la protection sociale, peut-\u00eatre la pr\u00e9vention aussi \u00e0 ce que ce que le \u00e0 votre avis, le syst\u00e8me de sant\u00e9 su\u00e9dois par exemple c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:19) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend voulez quoi comme r\u00e9ponse, une r\u00e9ponse aux d\u00e9positaires analogue \u00e0 la coke, si vous voulez faire du politique, moi m\u00eame pas : \u00e9coutez, je crois que ce que j'ai, je pense que \u00e7a d\u00e9pend essentiellement finalement de la de la m\u00e9trique utilis\u00e9 pour juger de la qualit\u00e9 d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 si vous vous placez d'un point de vue, on va dire macro- et puis ce qui compte, c'est le pourcentage du PIB qui a investi dans la sant\u00e9, alors l\u00e0 effectivement c'est excellent parce qu'on tourne aux alentours des des 5 \u00e0 6 pourcent du du PIB investi dans la sant\u00e9, dans le genre de syst\u00e8me, m\u00eame chose que qu'on Angleterre en gros c'est un syst\u00e8me tout \u00e0 fait comparables chez nous, on est plut\u00f4t aux alentours, regardez des 13 15 pourcent maintenant maintenant si vous placer du point de vue, on va dire du patient et de la qualit\u00e9 des soins que vous recevez alors c'est s\u00fbr que c'est un syst\u00e8me qui co\u00fbtent pas cher mais vous en avez pour votre argent, donc je pense que, \u00e9coutez, je veux on va pas trop pol\u00e9miquer l\u00e0- dessus, mais je pense qu'il y a un signe qui donne un \u00e9tat des lieux relativement claire, les Su\u00e9dois sur place qui ont la possibilit\u00e9 d'aller se faire tr\u00e8s trait\u00e9 pardon en cas de maladie chronique, par exemple dans des pays limitrophes vont le faire, donc je pense que c'est un signe qui ne trompe pas, vous \u00eates moins critique que certains envers notre, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse alors compl\u00e8tement \u00e9coutez, je pense que, tout d'abord, bien s\u00fbr, tout syst\u00e8me est probablement perfectible mais je pense que clairement ici on a vraiment un syst\u00e8me excellente terme de, de, de qualit\u00e9 des des soins, la seule chose, peut-\u00eatre qu'il faudrait revoir, c'est le mode de de de financement qui suscite de nombreux indiens discussions it\u00e9ratif ces derniers temps, je pense que le mode de financement, et \u00e7a, \u00e7a n'engage que moi doit \u00eatre revu, mais la qualit\u00e9 du syst\u00e8me, la qualit\u00e9 des prestations fournies restent d'excellente qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:01) [81%] :\r\nOn va peut-\u00eatre terminer son autre cherche aussi votre recherche qui qui laisse pr\u00e9sager de gros progr\u00e8s dans le domaine de la de la pr\u00e9vention des maladies cardiovasculaires, bah, ceci dit vous emm\u00e8ne, on vous en tout d\u00e9bute ses recherches, les espoirs sont certaines normes et ce qui est ce qu'il y a des risques, au final, \u00e7a, \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:19) [84%] :\r\nQue ce soit en \u00e9chec alors \u00e9coutez bien \u00e9videmment, et \u00e7a je crois que \u00e7a c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un risque, enfin, on vit avec un c'est c'est vraiment un risque inh\u00e9rent \u00e0 tout projet de de recherche et tout particuli\u00e8rement justement lorsqu'on arrive aux derni\u00e8res \u00e9tapes de de validation par cela les pas passer sont sont vraiment particuli\u00e8rement ce train jantes vous devez valider les observations initiales sur des gros collectif multi- Centrica surtout vous devez montrer que ce que vous apportez permettent d'am\u00e9liorer la la situation existante et puis c'est s\u00fbr que dans l'eau avec nos syst\u00e8mes de soi, on a d\u00e9j\u00e0 des syst\u00e8mes extr\u00eamement performants et de pouvoir les am\u00e9liorer et bien c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident et c'est souvent l\u00e0 que le le le b\u00e2t blesse, mais n\u00e9anmoins pour le m\u00e9decin que je suis m\u00eame si c'est les r\u00e9sultats devaient traiter \u00eatre n\u00e9gatifs \u00e0 terme, je pense que \u00e7a reste une information extr\u00eamement importante et puis ma foi, encore une fois, \u00e7a fait partie du voyage et l'ann\u00e9e un projet \u00e0 son terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:13) [86%] :\r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que le comment dire la la d\u00e9tection des, des, des, de des populations \u00e0 risques, \u00e7a \u00e7a c'est presque acquis sert \u00e7a on on a de fortes, on peut, on peut dire qu'il y a de tr\u00e8s fortes chances que ce que cette ce ce biomarqueurs soient, par contre, le fait, le fait que vous mettiez au au point un traitement nouveau, \u00e7a, c'est ce qui a, ce qui va \u00eatre plus difficile, c'est \u00e7a, la route est encore longue et ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:37) [93%] :\r\nD'autres domaines o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 la m\u00e9decine laboratoire pourrait venir changer pas mal de choses dans dans les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:43) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il y a un un axe principal o\u00f9 je pense que le r\u00f4le de la m\u00e9decine de laboratoire va \u00eatre absolument pr\u00e9pond\u00e9rant, c'est dans tout ce qui est d\u00e9veloppement de la m\u00e9decine individualis\u00e9e c'est une th\u00e9matique dont on parle de plus en plus si vous regardez ce qui se passe dans les diff\u00e9rents domaines, que ce soit dans l'oncologie maladies h\u00e9matologiques ou autres, j'entends tout se passait syst\u00e9matiquement si vous voulez s'sur diff\u00e9rentes mesures sur diff\u00e9rentes activit\u00e9s, mesure d'activit\u00e9 ou non de de certains g\u00e8nes certains enzymes et donc on retombe de nouveau sur cette matin\u00e9e laboratoire je pense qu'encore une fois, dans le domaine de la m\u00e9decine individualis\u00e9e, la m\u00e9decine de laboratoire va jouer un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:23) [89%] :\r\n\u00e7a veut donc dire savoir avant de nous qu'concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que on en tenant quelques tests on peut savoir si un patient va r\u00e9agir par exemple un m\u00e9dicament ou ou un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:33) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et puis si vous voulez, tr\u00e8s souvent maintenant, alors je je vais, je vais dire des choses un peu sch\u00e9matique, pour simplifier, mais disons pour certaines pathologies, on a en g\u00e9n\u00e9ral des des posologies unique donne toute une s\u00e9rie de m\u00e9dicaments que la personne fasse 45 kilos ou 95 les posologies sont les m\u00eames, jusqu'\u00e0 il y a pas tr\u00e8s longtemps, note ne n'est pas forc\u00e9ment compte de diff\u00e9rents modes d'\u00e9limination de certains m\u00e9dicaments et puis lorsque l'on ne tient pas compte de tous ces facteurs -l\u00e0, h\u00e9 bien on augmente fortement le risque d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 des effets ind\u00e9sirables li\u00e9s \u00e0 ces m\u00e9dicaments, c'est particuli\u00e8rement vrai dans le contexte des chimioth\u00e9rapies, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral des agents toxiques et l\u00e0 le r\u00f4le si vous voulez de la m\u00e9decine individualis\u00e9e vraiment d'essayer de mieux cibler les patients quelle passion peut recevoir quelle th\u00e9rapie et \u00e0 quelle dose et donc encore une fois tout \u00e7a repose sur des valeurs de laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:22) [80%] :\r\nLa m\u00e9decine individualis\u00e9e c'est vrai que c'\u00e9tait en gros, s'\u00e9tend une grande gros espoirs aussi Nicolas Vuilleumier merci beaucoup, je rappelle, merci \u00e0 vous, vous \u00eates m\u00e9decin chef du service de m\u00e9decine laboratoire ou assujettis titulaire depuis hier de duperie les narcisses, la recherche scientifique, gr\u00e2ce \u00e0 vous, recherche qui permettent d'identifier, de traiter pr\u00e9cocement peut-\u00eatre bient\u00f4t des maladies cardiovasculaires, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'Adrien ni. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:45) [84%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 vous aussi, un grand merci d'envoi au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:06) [60%] :\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, la f\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque et vous verrez, Ferrari a Boston bonsoir et par quoi, mais l\u00e0, une fois au une telle voyez assez au point pourquoi autres \u00e7a mais je voudrais vous allez voir les d\u00e9bats avaient gard\u00e9 par les Weber de rire, non, certainement pas le rapport entre et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:32) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:21) [73%] :\r\nParmi les frais pay\u00e9s journaliste US. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:26) [85%] :\r\nUn domaine \u00e0 l'autre Black pour terminer CQFD pour ce vendredi, merci beaucoup de nous avoir suivi l'art, les \u00e9ditions de cette \u00e9mission \u00e9tait sign\u00e9 Isabelle Barth et le choix des musiques Karine oui \u00e0 mon G\u00e9raldine mauricien sur l'assistanat de production, les sujets du jour, dont le le portrait de Nicolas vit titulaire depuis hier du prix de la Fondation les narcisses pour la recherche scientifique seront t\u00e9l\u00e9chargeables tous ces sujets sur notre page 3 W point RTS Point CH barres obliques FD, ceci gr\u00e2ce \u00e0 S\u00e9bastien Blanc je vous retrouve le dimanche \u00e0 15 heures pour un un retour sur quelques bons moments de la semaine, d'ici l\u00e0, je vous souhaite un bon d\u00e9but de week- end, apr\u00e8s les infos, ce sera vacarme vous \u00e9coutez la 1\u00e8re, elle va \u00eatre 11. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mach, Fran\u00e7ois", "role": "chef du service de cardiologie aux HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuilleumier, Nicolas", "role": "cchef du service de m\u00e9decine de laboratoire aux HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Khamis, Huma", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haba Rubio, Jos\u00e9", "role": "m\u00e9decin, Centre du sommeil du CHUV Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C026EC5-0D34-4AD2-8DFE-A50269AC2601", "internalArchiveId": "0C026EC5-0D34-4AD2-8DFE-A50269AC2601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si Nabilla \u00e9tait une h\u00e9roine de Gustave Flaubert? Chronique de Christine Gonzalez autour de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "Madame Bovary n\u2019est-il qu'un classique juste bon \u00e0 prendre la poussi\u00e8re dans une biblioth\u00e8que? Emma, Nabilla, m\u00eame combat?", "durationSec": 223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["roman", "t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9", "personnage de fiction"], "thematicPersons": ["Nabilla", "Bovary, Emma"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:29Z", "speechToTexts": ["23.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nEt l\u00e0, tout de suite, nous allons rejoindre Christine Gonzalez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [82%] :\r\nMerci de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nEt si Nabilla \u00e9tait une h\u00e9ro\u00efnes de Gustave Flaubert aujourd'hui Christine Gonzales r\u00e9vise un classique de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise Madame Bovary. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [82%] :\r\nCharles Bovary est veuf, donc faut amoureux de la jeune et belle et il la demande en mariage, elle dit oui, on est jeune, c'est Pasqua sera fait demain, voil\u00e0 on a un mauvais on aime arriver, pourvu que \u00e7a dure, bon c'est des promesses, on croit \u00e0 l'amour fou, pourvu que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [92%] :\r\nMais ce que l'amour dure lorsque l'ennui s'installe sur Fortis, l'ennui. \r\nLa conversation de Charles \u00e9tait plate comme un trottoir et se r\u00e9veille aux m\u00eames heures, ils mangent aux m\u00eames heures, aux m\u00eames heures, il parle aux m\u00eames heures et l'embrasse, aux m\u00eames heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nParfois l'ennui marque une pause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [83%] :\r\nLe temps d'une invitation, le couple Bovary se rend \u00e0 un banal un vicomte l'invite \u00e0 danser une valse \u00e0 2 3 1 2 3 1 2 3 il tournait tout tournait autour d'eux les lampes, les meubles, l'embray\u00e9 le parquet cette danse change tout car elle annonce une autre vie possible beaucoup de messages qui disent vous ne fait tourner la t\u00eate, \u00e7a vous \u00eates content de votre prestation, je suis vraiment content, je crois que j'aurais pas pu faire mieux, donc finalement maintenant le destin notre destin est entre vos mains, vous public si vous estimez que c'est vrai, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [84%] :\r\nMais leur destin et mal fichu le vicomte dispara\u00eet, il compte ou pas, il y aura d'autres occasions d'autres danses d'autres hommes d'autres amants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [85%] :\r\nIl y a eu un petit peu de carburant pour quelqu'un d'autre du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [78%] :\r\nElle se r\u00e9p\u00e9ter : J'ai un amant, j'ai un amant, elle entrait dans quelque chose de merveilleux o\u00f9 tout serait passion extase d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [83%] :\r\nTr\u00e8s s\u00e9ductrice, c'est moi qui d\u00e9cide qui, quand, comment, point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [82%] :\r\nMais rien de ce qu'elle passion extase d\u00e9lire qui, quand, comment, c'est dans les livres, rien dans la vie de ma Bovary n'est plus tr\u00e9pidant que dans ses romans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [76%] :\r\nAlors les \u00e0 mon passeport et cela s'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [83%] :\r\nBen l\u00e0, elle a un caract\u00e8re qui est tr\u00e8s difficile, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'adorable, donc Cheju heureusement dure maintenant allez hyper impulsive parfois et puis apr\u00e8s, va revenir, elle est super gentil, c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [89%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment compliqu\u00e9 c'est juste que \u00e7a se termine mal, mais une fois \u00e7a se raconte pas facile \u00e7a en r\u00e9sum\u00e9 Madame Bovary est une femme insatisfaite qui am\u00e9liore le r\u00e9el gr\u00e2ce \u00e0 son imaginaire le bovarysme, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 croire en ce qui est en fait une pure fiction c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [86%] :\r\nOui, le bovarysme c'est comme la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, on fait comme si c'\u00e9tait vrai, et avec un petit effort, on oublie que c'est faux, dans un \u00e9pisode de 22 minutes sur NRJ 12 Nabilla aller faire les courses une p\u00e9dicure un shooting photo elle a nag\u00e9 avec les dauphins, elle s'est engueul\u00e9 avec Am\u00e9lie, Marie, Aur\u00e9lie Nelly Sophie elle a s\u00e9duit Thomas tente de Nantes Quiberon un b\u00e9b\u00e9 kangourou Madame Bovary, elle aurait fantasm\u00e9, la vie Nabilla alors qu'en vrai Nabilla le soir avant de se coucher de ce qu'elle n'aura peut-\u00eatre jamais une carri\u00e8re internationale, la gloire et la fortune, \u00e7a c'est du bovarysme \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [83%] :\r\nAlors pour vivre d'autres villes superbement ressouder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [80%] :\r\nBovary lisait Balzac : nous on regarde M6 en mangeant des chips, c'est, c'est un peu pareil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [77%] :\r\nMadame Bovary c'est Gustave Flaubert, d'accord mais Madame Bovary, c'est la voisine de palier la posti\u00e8re, garagiste, le prof de maths, le contr\u00f4leur de train, la dame au kiosque et son client regarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [80%] :\r\nMadame Bovary est partout autour de toi, et m\u00eame quand es seul parce que Madame Bovary c'est toi la banlieue, explications, voire tr\u00e8s profonde, analyse fine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [77%] :\r\nPoil sur une bonne soir\u00e9e sur une bonne soir\u00e9e sur une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas", "role": "le petit ami d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9 de la bimbo Nabilla (Archives)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nabilla", "role": "bimbo de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 (Archives)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E62D48B-B053-4245-B37C-59EA1DEFC9DE", "internalArchiveId": "5E62D48B-B053-4245-B37C-59EA1DEFC9DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le zapping de la semaine. Les meilleurs moments de l'\u00e9mission pour la semaine du 24 au 28 mars 2014", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Rufin, Jean-Christophe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:29Z", "speechToTexts": ["25.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous sommes vendredi, c'est la fin de la semaine, il est donc temps de revenir l\u00e9g\u00e8rement en arri\u00e8re et voici donc le Zapping de Vertigo souhaite, ce que vous avez probablement peut-\u00eatre ou pas du tout manqu\u00e9 dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [72%] :\r\nIl \u00e9tait donc normal que l'verticaux que d'autres, bienvenue dans Ultramar lui permettant de conserver, revenir en arri\u00e8re et structures tranche avec pilule dans le calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [84%] :\r\nVendredi, cette ann\u00e9e, le roi c'est l'inventeur d'une nouvelle cat\u00e9gorie sociale le bobo ch\u00f4meurs le bonheur, c'\u00e9tait important pour vous de faire quelque chose de cette exp\u00e9rience douloureuse, le fait de perdre votre travail, pas du tout, en gros, moi, \u00e7a c'est, c'est c'est partie d'une vaste blague avec des potes \u00e0 moi Week-End enfin on rigolait de ma situation et il va durablement fait le match un ch\u00f4meur ch\u00f4mage s'Julien Bobo ch\u00f4mage de l\u00e0 ils ont rigol\u00e9, m'ont dit bah tu nous emmerdes, des bonnes id\u00e9es fait rien et du coup, \u00e0 2 jours apr\u00e8s j'ouvrais mon ordinateur et du coup bas j'ai post\u00e9 et puis peu \u00e0 peu, ben les gens commencent \u00e0 conna\u00eetre ce blog mais ce qui a permis aujourd'hui de de sortir ce livre lundi, contrairement \u00e0 ce que vous entendez au bistrot, non ce n'\u00e9tait pas mieux avant la preuve avec Douglas qui en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [73%] :\r\nOui pendant ce mat\u00e9riel progressiste la reconnaissance \u00e0 Canton, changer aussi le fait que l'homosexualit\u00e9, ce n'est pas le cas chez moi, elle s'est fait de plus en plus aux \u00c9tats-Unis, le cannabis est presque ill\u00e9gale, \u00e7a c'est pas mal aussi, je suis 160 accords enfin en consommateur vous- m\u00eame AGF \u00e0 \u00e7a en public, oui, j'ai dit \u00e0 son choix, convaincre, oui, bravo monsieur, je vais dire juste Jacques rentre de 15, OK pour la finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [89%] :\r\nMardi, le dessinateur Martial Leiter m\u00eame pas le papier m\u00e2ch\u00e9 d\u00e9marche c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [81%] :\r\nVous, c'est-\u00e0-dire de Valton, c'\u00e9tait encore l'\u00e9poque ont d\u00e9cid\u00e9 de lier des culs-de-jatte sur des planches \u00e0 roulettes avec des fers \u00e0 repasser pas quelle belle \u00e9poque aussi faire passer sur la ligne du trolleybus aujourd'hui et puis h\u00e9 bien toujours, derri\u00e8re \u00e7a c'est c'est pas le probl\u00e8me, je veux dire qu'on a, c'\u00e9tait pour que j'ai l'impression qu'encore que des m\u00e2les comprenons malvoyants et tout, enfin les il y en avait d\u00e9j\u00e0 personne ne pensait que vous vous foutez de la gueule, si je peux le dire comme \u00e7a de handicap\u00e9s, c'\u00e9tait une image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [70%] :\r\nMais parce que vous dites, mal comprenant vous pourrez des oui, bon, mais qu'on la col\u00e8re des conflits ne compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [95%] :\r\nMercredi, en compagnie de Jean-Christophe Rufin, nous \u00e9voquons la guerre de 14 18 avec parfois quelques surprises pour les soldats qui rentraient de permission, oui, on dit que certains cur\u00e9s en Bretagne d'ailleurs avait invent\u00e9 le concept de la grossesse de 14 mois mercredi toujours critique du dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nFilm d'Alain Resnais aimer boire et chanter l\u00e0, vous l'avez dit moi c'est vrai que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [81%] :\r\nDonc j'ai un petit peu rajouter le le mot roupiller apr\u00e8s oui pour chanter comme \u00e7a ce qui tra\u00eene un peu la quand m\u00eame c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [85%] :\r\nJeudi nous recevons la pianiste virtuose m\u00e9lodie \u00e7a quand on joue du piano depuis qu'on a 2 ans et demi fatalement physiquement, cela a des cons\u00e9quences est -ce que vos mains ont \u00e9t\u00e9 faites par le piano oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [75%] :\r\nMais un peu d\u00e9form\u00e9, si vous voulez voir vraiment oui, oui, d'autres en garde le 4\u00e8me et 5\u00e8me saison \u00e0 partir de la 2\u00e8me phalange aussi la notion de sport c'est c'est pas \u00e7a, je dis toujours, Michel Masserey, d\u00e9finitivement, n'aiment pas l'Europe et l'\u00e9diteur, c'est une mochet\u00e9 comme dit de comme perturbations comme j'aimerais \u00eatre isra\u00e9lien pour moi, c'est un groupe qui vient voir les Anglais d'Europe foyer il aimerait tellement \u00eatre un groupe de rock in Rio ben en devenir un gel, je m'ennuie \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le Zapping de Vertigo, vous retrouverez tout \u00e7a en Podcast disponible au t\u00e9l\u00e9chargement d\u00e8s la fin de cette \u00e9mission, voici une info routes avant que l'on ne se quitte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [84%] :\r\nD'info trafic RTS avec vous Ndereba homme votre d\u00e9sodorisants pour voitures et maisons arbres magiques Point com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [81%] :\r\nLa circulation est dans ralentie sur les autoroutes suivantes sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne autre plus loin entre boniments geste en direction de Lausanne sur l'axe Lausanne- Martigny entre Lausanne Weiner Belmont, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de la verrez montre en direction du Valais sur le contournement de Gen\u00e8ve entre mer hein les tunnels de Vernier, ainsi qu'entre Berne et la douane de pardonner, je ne sais pas pourquoi je lis encore, puisque c'est toujours la m\u00eame chose, voil\u00e0, merci de nous avoir \u00e9cout\u00e9 la faute c'est termin\u00e9 pour plus RTS \u00e2ge Barbie trafic avec un seul F. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [83%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF elle ETCS Vertigo avec les concerts de Rome, moiti\u00e9 \u00e0 l'abbatiale concert Romain moiti\u00e9 Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [88%] :\r\nNous \u00e9tions en compagnie de Vincent Perez et Sol\u00e8ne Rigot dans cette \u00e9mission pour la sortie du film Papy Love, le film sort officiellement sur nos \u00e9crans mercredi prochain, belle soir\u00e9e \u00e0 vous toutes et vous tous, merci \u00e0 Christian Maurer, qui a r\u00e9alis\u00e9 les \u00e9missions cette semaine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "invit\u00e9(e)s de la semaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3D2B35C-5620-499A-B901-139185BE2764", "internalArchiveId": "E3D2B35C-5620-499A-B901-139185BE2764", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: la recette du filet de saumon en papillote, sauce \u00e0 l'orange et aux noisettes torr\u00e9fi\u00e9es, en compagnie d'Albertine Michellod, professeur de cuisine", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 545, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["saumon", "gastronomie", "recette culinaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T06:21:05Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe vendredi, vous le savez, on est en cuisine et ce matin, une recette facile, rapide, d\u00e9licieuse \u00e0 d\u00e9couvrir dans jusqu'\u00e0 \u00e9bullition, celle du filet de saumon en papillote sauce \u00e0 l'orange et aux noisettes torr\u00e9fi\u00e9es rien que le libell\u00e9 nous en fait d\u00e9j\u00e0 saliver Antoine Droua rendu visite Albertine Michelot, l'ancienne tenanci\u00e8re de tout simplement tout simplement, c'est le nom du du restaurant d'un restaurant, pas comme les autres, \u00e0 Gen\u00e8ve, un restaurant, qu'elle a quitt\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es pour donner des cours de cuisine notamment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [88%] :\r\nAlors ce que je vous propose, c'est un filet de saumon en papillote, ce que je trouve int\u00e9ressant dans cette recette, c'est que, de mon point de vue, le poisson cuit \u00e0 la papillote, c'est ce qui a de plus facile \u00e0 r\u00e9aliser le poisson va pas \u00eatre occult\u00e9e aussi sec et puis surtout, il y aura pas d'odeur dans votre cuisine, c'est pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [78%] :\r\nSi le saumon en papillote sauce \u00e0 l'orange et on noisettes torr\u00e9fi\u00e9es la papillote, on va les r\u00e9aliser dans quelques instants, Albertine Michelot on commence cette recette par l'assaut sont faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [87%] :\r\nEffectivement, on va commencer par la sauce, alors j'ai choisi des de Sicile parce qu'elles sont l\u00e9g\u00e8rement son mais pas son nom et elles vont donner une tr\u00e8s jeune Nicolas Rey \u00e0 la \u00e0 la sauce et j'esp\u00e8re r\u00e9duire le jus d'orange avec un petit peu de jeu de citron et tout petit peu de miel pour \u00e9quilibrer la sauce juste \u00e0 une texture un peu de sirop sirupeuses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [80%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a, il y a 2 heures Angers en a une qui est carr\u00e9ment son Guin\u00e9e puis l'autre qui est presque blonde mais pourtant c'est la m\u00eame, la m\u00eame sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est chaque fois la surprise : elles peuvent effectivement \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9es au niveau des couleurs un moi le le le nom de cette vari\u00e9t\u00e9, par contre, elles sont, on les trouve. \r\nDe janvier \u00e0 avril je suis et puis en plus \u00e9lev\u00e9 actuellement beaucoup beaucoup il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [87%] :\r\nParce que, en plus vous nous recevez pour faire cette recette dans dans votre cuisine Albertine Michelot chez vous dans votre appartement \u00e0 Gen\u00e8ve c'est vous \u00eates cuisini\u00e8re itin\u00e9rante, hein, vous, vous avez plus votre cuisine fixe vous vous donnez des cours ici \u00e0 gauche, \u00e0 droite, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je me balade dans les cuisines genevoise et environ avec beaucoup de plaisir, je me d\u00e9place avec mes \u00e9pices mon mec c'est un plongeur et puis j'improvise avec ce que je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [86%] :\r\nQu'est -ce qui a le plus \u00e9volu\u00e9 dans la cuisine, c'est ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est devenu presque glamour de, de, de faire de la cuisine, c'est devenu presque parce qu'on pourrait dire \u00e7a en public, vous me voyez venir, je pense \u00e0 toutes ces \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [87%] :\r\nAlors, bizarrement, dans les cours, \u00e7a m'arrive d'apprendre aux gens \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre une \u00e9chalote et un haut niveau d'apprendre \u00e0 tenir un plus chaleureux, donc c'est pas, c'est s\u00fbr que \u00e7a, je pense que les gens regardent beaucoup les \u00e9missions, une des choses qui retient les gens, c'est que souvent les \u00e9lus, les recettes propos\u00e9es sont complexes et demande un sacr\u00e9 tour de main, ce qui d\u00e9courage donc dans les cours, moi j'apprends des choses basiques, en faire une p\u00e2te \u00e0 g\u00e2teau alors apr\u00e8s on peut partir sur des choses plus mais c'est souvent des basiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [84%] :\r\nLa base la papillote, par exemple, faire une bonne papillote avec une une petite sauce tr\u00e8s simple \u00e0 faire presser 2 orange mettre dans une casserole avec un peu de jus de citron et du miel, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [81%] :\r\nVoil\u00e0 exactement le miel pour moi c'est le c'est la gomme du cuisinier comme exactement oui pour effacer pour effacer les les erreurs au niveau des comptes des go\u00fbts sont trop prononc\u00e9 des ruptures de go\u00fbt ou quand c'est un pic au fond de la gorge, juste un tout petit peu de miel et m\u00eame dans les plats sal\u00e9s, \u00e9videmment, c'est vraiment un bon correcteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [94%] :\r\nNon pour le miel depuis Gimondi souvent mieux vaut du du du miel liquide, il est plus facile \u00e0 doser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [78%] :\r\nOui, exactement, des gens, mais tr\u00e8s tr\u00e8s peu, c'est enfants d'une cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [73%] :\r\nEt \u00e7a, cette sont re\u00e7us aux orange voil\u00e0 voil\u00e0, laisser r\u00e9duire jusqu'\u00e0 consistance un peu sirupeux, ce que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [84%] :\r\nExactement, jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a ressemble \u00e0 ces gros apr\u00e8s si vous voulez pas les je beaucoup de d'Orange, vous pouvez tout \u00e0 fait la passer dans une petite passoire voil\u00e0 il reste plus qu'\u00e0 attendre pour la sauce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [98%] :\r\nOn va s'attaquer \u00e0 la papillote oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [73%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [79%] :\r\nD'ailleurs, parce que elle emp\u00eache les poisson de de s\u00e9cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [78%] :\r\nVous posez votre pas qui savait qu'la la peau sur le, sur le papier, vous pouvez prendre une papillote ou l\u00e0 o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, j'ai reprend un petit peu de jus d'orangeade jus d'citron qui est rest\u00e9 au fond de mon presse- agrumes je l'sur le le poisson, je rajoute un peu d'huile de livres gr\u00e2ce ou le probl\u00e8me exactement, tout \u00e0 fait, je voulais un petit peu de sel et le poivre je le rajoute apr\u00e8s parce que le le poids de son go\u00fbt \u00e0 la cuisson et laisse un go\u00fbt amer dans les pr\u00e9parations, donc il faut mieux leur rajouter en fin de cuisson, on va \u00eatre oblig\u00e9 d'ouvrir la papillote, vous allez oui, toute fa\u00e7on, vous pouvez puisque vous allez matelas la sauce, vous allez forc\u00e9ment ouvrir votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [79%] :\r\nVotre pass\u00e9 \u00e0 \u00e7a et si vous fermez votre mari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [86%] :\r\nDonc moi, ce que vous fermez un pli \u00e0 sp\u00e9cifiquement m\u00eame pas tant que \u00e7a, pas tant ce qu'il faut, c'est que ce soit facile \u00e0 ouvrir, donc vous faites des rebords de plier le papier d'alu sur les c\u00f4t\u00e9s, apr\u00e8s l'avoir recouvert et puis vous voulez glisser au four \u00e0 180 pendant 10 minutes, il faut pr\u00e9chauffer le four, ensuite vous ouvrez votre papillote et vous versez votre sirop et entre temps vous avez torr\u00e9fi\u00e9es les noisettes torr\u00e9fi\u00e9es les noisettes, \u00e7a veut dire les faire \u00e0 sec, les noisettes sont des fruits ol\u00e9agineux, \u00e7a veut dire des fruits gras et ils ont pas besoin d'huile, et c'est important de les torr\u00e9fi\u00e9es parce qu'il est vraiment et toute leur leur parfum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [77%] :\r\nOn peut faire \u00e7a aussi avec des grands de 16 ans, par exemple, avec eux, d\u00e9pistage ad\u00e9quat d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [79%] :\r\nAlors vraiment tous les fruits ol\u00e9agineux, vous utilisez il vaut vraiment mieux les les torr\u00e9fi\u00e9es invente, celui avec lequel je suis moi, laissez les je trouve que \u00e7a, \u00e7a les rend un peu plus amer, mais autrement, je les torr\u00e9fi\u00e9es tous souhaitent moins de les utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [80%] :\r\nAlbertine, on va pas cuire cette cette papillote que vous venez pr\u00e9parer la dans votre cuisine, c'est votre souper, c'\u00e9tait oui ou non, vous savez, chez vous, donc c'est votre soupe et donc on on va pas l\u00e0 tout de suite, mais \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on peut les pr\u00e9parer \u00e0 l'avance, c'est papillote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [81%] :\r\nOui, oui, oui, vous pouvez vous pouvez la pr\u00e9parer avec vos invit\u00e9s, Harry, vous pouvez tout pr\u00e9par\u00e9 avant, ce qui fait, vous avez plus qu'\u00e0 glisser le poisson fou \u00e0 r\u00e9chauffer votre sauce au dernier moment et Lagard\u00e8re avec les noisettes torr\u00e9fi\u00e9es et ce que je trouve int\u00e9ressant dans ce plat, c'est les diff\u00e9rentes textures, c'est-\u00e0-dire c'est que la noisettes elle d\u00e9cro\u00eet compte le poisson et fondant le la sauce honteux et puis on est aussi dans diff\u00e9rents go\u00fbts les noisettes, celle du corset, \u00e7a produit de la Terre, l'orange est beaucoup plus dans les dans les choses toniques comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [87%] :\r\nTout le monde n'est pas fan de saumon est -ce qu'on peut remplacer ce saumon par un autre poisson si oui lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [79%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, vous pouvez le remplacer par un poisson \u00e0 Chair ferme, c'est-\u00e0-dire sans nom, donc l\u00e0 le seul c'est trop fort pour le faire en papillote, les filets sont fran\u00e7ais exactement mais des poissons comme le thon, si vous aimez le temps comme l'\u00e9cole, la comme Triton, pour faire simple, pas trop ces pharmaciens vraiment oui c'est les poissons, je pense que des poissons d'oc\u00e9an des poissons de mer plut\u00f4t que des poissons de rivi\u00e8re ou de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [76%] :\r\nSi on a les moyens, pourquoi pas, encore, on dit attention pas, alors l\u00e0 on est dans du du poisson noble tout \u00e0 r\u00e9agir tr\u00e8s frais et puis Lens vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [87%] :\r\nUne recette disponible \u00e9videmment sur notre site RTS Point CH barre oblique, on en parle la semaine prochaine, on retrouvera Albertine Michelot, toujours en compagnie d'Antoine Droux, avec une recette originale pour utiliser vos restes de vieux pain le gratin valaisan v\u00e9g\u00e9tarien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michellod, Albertine", "role": "professeur de cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E265A55E-3CB5-47C1-90C6-4435F4E360EA", "internalArchiveId": "E265A55E-3CB5-47C1-90C6-4435F4E360EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Maylis de Kerangal, \u00e9crivaine. \u00e0 propos de son roman \"R\u00e9parer les vivants\", l'histoire d'une transplantation cardiaque", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 3314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Kerangal, Maylis de", "BNS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:11Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nEntre nous, souhaite dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nBienvenue d'entre nous soit dit, si je vous dis, coeur, vous voyez quoi une forme sympathique, vous peut-\u00eatre sur un t-shirt ou un dessin maladroit au crayon de couleur trac\u00e9s avec amour par vos petits-enfants sur le set de table en papier du restaurant, vous venez de les emmener une forme qui n'a finalement pas grand chose \u00e0 voir avec l'original, celui qui bat du c\u00f4t\u00e9 gauche en chacun de nous, gros muscles et sanguinolente d'art\u00e8res qui mesure environ une fois et demie votre point ferm\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que nous vivons, et \u00e0 ce qu'on dit, c'est aussi par lui que passent toutes nos \u00e9motions, avoir du coeur, un coup de coeur, un coeur d'artichaut, le coeur gros, avoir le coeur bris\u00e9 par un bourreau des coeurs amour tristesse courage tout semble devoir passer par cet organe magique et quand on re\u00e7oit le coeur d'un autre dans une transplantation les \u00e9motions font -elles partie du lot, c'est la question qu'on se pose en lisant le dernier Live de mon invit\u00e9e de ce jour, Maylis de Kerangal bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [80%] :\r\nBonjour, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous reprenez votre souffle croit vous courant ne peuvent s'estime dimanche Riva battant voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, vous avez fait expr\u00e8s, je suis suivie, c'est un festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [89%] :\r\nPour pour pour parler de ce dernier dernier livre r\u00e9parer les vivants qui est paru aux \u00e9ditions Verticales une magnifique histoire de transplantation, ce serait peut-\u00eatre un peu brefs parce qu'il y a pas que \u00e7a finalement, m\u00eame si le le r\u00e9sum\u00e9 de l'histoire, et \u00e7a c'est l'histoire d'une transplantation d'un coeur de jeune gar\u00e7on accident\u00e9 \u00e0 une jeune \u00e0 une femme cardiaque c'est \u00e7a en gros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [81%] :\r\nOui, exactement sur le site, la migration d'un d'un d'un coeur d'un corps dans un autre en donc dans un espace temps resserr\u00e9 particulier quoi sur 24 heures et dans un entre la Normandie et Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [74%] :\r\nComme \u00e7a se fait d'ailleurs, d'habitude, hein, tout \u00e7a se passe dans un temps tr\u00e8s vite si je vous dis que Ravaux, vous voyez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [88%] :\r\nMoi je pense que je visualise quand m\u00eame assez bien le le pictogramme en fait la la Jalal l'esp\u00e8ce de feu de symboles que l'on trouve sur les cartes \u00e0 jouer sur le t-shirt je je le vois comme \u00e7a quand on dit : quand je vois \u00e7a, et je vois aussi le haut \u00e0 l'int\u00e9rieur du mot pour moi, il y a, il y a, il y a cette dimension scripturale avec seul au \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui est assez organique je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [84%] :\r\nIl y avait je viens moi aussi c'est oui oui \u00e7a pose aussi la question finalement ce que vient dire du du lien entre le coeur physique et le coeur \u00e9motionnel que vous essayez, il me semble, en tout cas, Maylis de Kerangal de creuser dans votre livre, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [87%] :\r\nOui, j'ai j'ai vraiment essay\u00e9 de, de prendre en contre cette voil\u00e0, c'est cette cette double inscription du coeur \u00e0 la fois comme un organe commun muscler notre corps mais aussi comme c'est exactement ce que vous l'avez dit, \u00e0 la fois un mot qui parcourt toute notre langue qui qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des tas, des tas d'expression et est aussi un lieu qui est symbolis\u00e9e en tout cas comme le lieu de la, de l'amour dans le corps de l'\u00eatre humain c'est c'est ce qui fait que c'est un coeur humain d'ailleurs, j'ai pas de coeur ah d'animal c'est un coeur humain, donc c'est un c'est un coeur qui est qui est symbolis\u00e9e comme tels, c'est-\u00e0-dire c'est le n', esp\u00e8ce de tr\u00e9sor, une esp\u00e8ce de contenant de contenant des des \u00e9motions affectives, que l'on a pu, que l'on peut ressentir, et que l'on peut \u00e9ventuellement stock\u00e9s pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [87%] :\r\nEt et peut-\u00eatre transmettre \u00e0 quelqu'un d'autre \u00e7a des sous le secret demeure la pose aussi la question du deuil parce que c'est aussi la question de comment on fait le deuil de quelqu'un quand son coeur qu'on va continuer de battre donc quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question vraiment tr\u00e8s riche et tr\u00e8s complexe, moi j'ai pens\u00e9 en \u00e9crivant ce livre que la la la bleue dont le le le don d'organes et notamment le don du coeur pouvait \u00eatre une forme de r\u00e9paration pour ceux qui restent, pouvait -il peut-\u00eatre justement les aider \u00e0 \u00e0 inscrire, voil\u00e0 la la la la pr\u00e9sence de celui qui s\u00e8me d'autant dans le vive, en tout cas dans dans dans leur vie dans leur vie \u00e0 eux puisque le voil\u00e0 son le la vie de ses organes continue de se poursuivre dans d'autres corps, mais depuis que le livre est sorti j'ai j'ai rencontr\u00e9 pas mal de personnes, notamment issus du milieu hospitalier et dont certains voil\u00e0 \u00e9tait \u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord avec cette cette hypoth\u00e8se du livret, d'autres disaient peut-\u00eatre qu'au contraire cette cette dispersion du du coeur, enfin pardon de des organes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [91%] :\r\nOui parce qu'puis oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [86%] :\r\nSoit les poumons, les reinsetc. pourraient au contraire freiner complexifier voir mettre \u00e0 mal le deuil parce que finalement on peut \u00e9galement peut-\u00eatre se dire que voil\u00e0 une, il n'est pas mort puisque ses organes continuent de vivre ailleurs, or pr\u00e9cis\u00e9ment fait se dresser, c'est que la mort cristallise enfant et qu'on puisse et qu'on puisse y penser comme telle et peut-\u00eatre que le le le don d'en tout cas la voil\u00e0 le don d'organes est pas forc\u00e9ment une r\u00e9paration mais il y a aussi beaucoup de de personnes qui le pense \u00e9galement quoi notamment des gens qui pensent qu'en donnant on se r\u00e9pare aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [88%] :\r\nCe samedi, c'est certainement tr\u00e8s tr\u00e8s individuelle, il faut le vivre aussi pour le, pour le savoir, peut-\u00eatre, donc je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [88%] :\r\nDans l'histoire de la dans l'histoire de la dans le processus du don quand le le d\u00e9funt n'a pas laiss\u00e9 de consignes qu'il faut rassembler les proches, la famille, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut en fait ce qu'on demande aux proc\u00e8s, pas du tout ce qu'il pense faire pour eux- m\u00eames, ce que veulent m\u00eame pour leurs proches, mais de ceux de sant\u00e9 sur ce que le proche auraient voulu lui et \u00e0 partir de son l\u00e0 moi je pense qu'il y a peu, mon id\u00e9e que c'est une r\u00e9paration, c'est qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, il faut parler, parler de celui qui n'est plus l\u00e0 et si les cette parole, c'est d\u00e9j\u00e0 l'inscription d'une m\u00e9moire d'une pr\u00e9sence dans une m\u00e9moire la m\u00e9moire d'un collectif d'un groupe d'une famille et et il y a pour moi dans cette esp\u00e8ce de premi\u00e8res lectures de que l'on fait, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il faut ressaisir la vie de quelqu'un qui n'est plus l\u00e0 pour pour voir ce que lui aurait voulu faire pour lui- m\u00eame, un geste qui peut r\u00e9parer oui, etc, c'est un peu \u00e7a le l'id\u00e9e que j'avais et qui, qui je pense est de toute fa\u00e7on une potentialit\u00e9 int\u00e9ressante en m\u00eame temps elle peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme voyez une th\u00e8se en fait tancer effectivement chacun le le le le comme il comme il le peut, comme il le souhaite, enfin il doit y penser pour lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [87%] :\r\nLes protagonistes de votre livre, on les voit justement dans ce cas particulier de leur leur fils Simon qui qui qui va mourir, qui est sur le point de mourir et on voit en tous ces dialogues avec avec les m\u00e9decins qui notamment leur demande ce que vous voulez donner pas donner, parce qu'il y avait \u00e9videmment pas donner d'instructions \u00e0 20 ans ceux qu'ne suit pas et on assiste \u00e0 l'heure \u00e0 leurs conversations \u00e0 leurs h\u00e9sitations aussi \u00e0 leur d\u00e9cision, j'ai envie de de lire un extrait de motifs tout de suite pour voir \u00e0 quel point \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9 et donc ils sont, avec ce ce m\u00e9decin r\u00e9volte qui qui leur, qui leur propose de donner des organes de leur fils qui, en m\u00eame temps leur annonce que leur fils est bel et bien mort on va mourir sous peu qui vont le perdre et puis au bout d'un moment dans la conversation, la question c'est, et je veux dire c'est extrait l\u00e0, OK, on pr\u00e9l\u00e8ve quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [85%] :\r\nChawn arr\u00eat r\u00e9attaquer, t\u00eates baiss\u00e9es, regards par- dessous et Thomas surpris par ce changement de cap fronce les sourcils les ce calicot sur ce nouveau Tempo, il est question de pr\u00e9lever le coeur, les reins, les poumons, le foie si vous consentez \u00e0 la d\u00e9marche, vous serez inform\u00e9s de tout, et le corps de votre enfant sera restaur\u00e9e, il a \u00e9num\u00e9r\u00e9 les organes sans flancher dans cette \u00e9lan qui le conduit toujours \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer la pr\u00e9cision s\u00e8che au de l'esquive le coeur Marianne en redemandent, oui, le coeur, Thomas, r\u00e9p\u00e8te le coeur de Simon Marianne est \u00e9tourdi, le coeur de Simon des \u00eelots de cellules sanguines confus dans un petit sac pour former le r\u00e9seau vasculaire initiale au 17\u00e8me jour la pompe s'amorce au 21\u00e8me jour des mouvements de tr\u00e8s faible amplitude mais audible sur des appareils hautement sensible param\u00e9tr\u00e9 pour l'embryologie cardiaque, le sang s'\u00e9coule dans les conduits en formation \u00e9nervante tube et art\u00e8res les 4 cavit\u00e9s celle \u00e0 bord, le tout bien en place au 50\u00e8me jour m\u00eame si inachev\u00e9e, le coeur de Simon \u00e0 l'abdomen en boule qui se soul\u00e8ve doucement au fond d'un lit parapluie l'oiseau des terreurs nocturnes \u00e0 feu les dans une poitrine d'enfants le tambour staccato sur le destin d'un qui ne Skywalker le Rif sous la peau conso sa 1\u00e8re vague touche M\u00e9t\u00e8que lui avait -il dit, un soir, muscles tendus grimaces de singe, il avait 14 ans et dans l'oeil, la lueur 9 du gar\u00e7on qui prend place dans son corps, tous mes Pecs Madame se lit quand son regard capte Juliette \u00e0 l'arr\u00eat de bus sur le boulevard maritime t-shirt \u00e0 rayures Doc Martens et Cyril Rouge le carton \u00e0 dessin sous le bras, l'apn\u00e9e dans le papier bulle au soir de No\u00ebl, le Surf au milieu du hangar glac\u00e9 avec ce m\u00e9lange de m\u00e9ticulosit\u00e9 de fougue comme on tranche l'enveloppe d'un message d'amour, le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:19) [66%] :\r\nQui peut visiter. \r\nC'est parce un partout et maintenant l'et et personne n'avait envie de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [90%] :\r\nMademoiselle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [61%] :\r\nIl donc sur le plan de que un Sanofi des c'est comme Suisse le pays, c'est l'exception, bon ben elle met en public. \r\nMademoiselle de Mademoiselle Guy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:58) [84%] :\r\nDionysos s'alias Malzieu avec Olivia Ruiz, The Mademoiselle cl\u00e9 pour commencer cette \u00e9mission avec vous m'\u00e9lisez Kerangal vous signez r\u00e9parer les vivants aux \u00e9ditions Verticales, mais ce n'est pas votre 1er roman, loin de l\u00e0, tout va bien, jusque -l\u00e0, vous avez remarqu\u00e9, oui monsieur, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [82%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait de votre coeur bat tranquillement qu'on parle de coeur dans ce livre- l\u00e0 on va pas parler que du coeur aujourd'hui de ni de de r\u00e9parer les vivants, on va parler de vous et explorer les lieux de votre vie \u00e0 vous avec des archives, la 1\u00e8re c'est celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:34) [83%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait un un homme qui vivait, j'ai pas que je dis donc, j'ai pas de mon p\u00e8re, comme d'autres pourraient parler de leur m\u00e8re, parce que je n'ai pas connu ma m\u00e8re, la m\u00e8re est morte \u00e0 ma naissance, donc j'ai v\u00e9cu uniquement avec mon p\u00e8re, mes fr\u00e8res et soeurs et moi avons v\u00e9cu uniquement avec notre p\u00e8re quand je dis v\u00e9cu nous parlait pas, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s secret, mais enfin, j'ai donc c'est lui qui nous a \u00e9lev\u00e9s et mon p\u00e8re \u00e9tait un homme tr\u00e8s, tr\u00e8s modeste, s'unir endroit tr\u00e8s modestes et il se louer \u00e0 la journ\u00e9e, ce qu'on appelle un journaliste c'est une c'est quelque chose de bien moins que les ouvriers, les manoeuvres qualifi\u00e9es, o\u00f9 les ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s d'aujourd'hui, c'\u00e9tait vraiment un sou pour les Terriens et dans ce pays tr\u00e8s pauvre, qui \u00e9tait le marais breton, il se louait pendant les mar\u00e9es se louer \u00e0 la mer, puis vous savez qu'on vivait au rythme des mar\u00e9es que il se louer pendant les mar\u00e9es sur les bateaux et entre les mar\u00e9es y se louer dans les fermes, c'\u00e9tait un paysan sans terre et un marin sans bateau c'\u00e9tait certainement que cette enfance m'a beaucoup marqu\u00e9 que, avec lui, je me suis moi Louis la terre pour arracher les patates et \u00e0 la mer pour aller \u00e0 la p\u00eache et que le retour \u00e0 la terre d'ailleurs de certains aujourd'hui m\u00eame si beaucoup, parce que moi qui en vient, j'ai pas tr\u00e8s envie d'y retourner, la mer, c'est pas pareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:47) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [80%] :\r\nCompatriotes bretons \u00e0 vos Maylis de Kerangal, vous l'avez reconnu non non je ne suis pas c'est Pierre Marchand en 1950 la la, mais c'est \u00e7a d'attention 1979 commen\u00e7ait, j'ai connu la, la, la voix de Pierre oui parce que j'ai pas pris la voix de Pierre oui, elle a pas tout \u00e0 fait 40 ans cette archive 35 on oui c'est incroyable et il parle de son enfance, qu'on va faire maintenant, c'est une ville de Mehdi, d'abord, ce qui est ce qui vous lie tous les 2, alors je cite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:22) [90%] :\r\nC'est un homme qui a \u00e9norm\u00e9ment compt\u00e9 pour moi parce que c'est un an, c'\u00e9tait un un homme qui a dirig\u00e9 5. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [87%] :\r\nCr\u00e9er, inventer alors avec avec d'autres mecs le d\u00e9partement jeunesse de Gallimard, ce qui est devenu apr\u00e8s Gallimard Jeunesse avec toutes ses toutes ses collections magnifique et et il est immense, les rencontrer en 80 10 donc j'avais 22 peut-\u00eatre m\u00eame pas encore 3 ans et je je cherchais \u00e0 \u00e9crire des articles d'ethnologie Marine pour un journal qui s'appelait le chat se marier le le j'ai rencontr\u00e9 des gens de Gallimard, dans la foul\u00e9e, tout se passe au salon nautique et lui, j'ai rencontr\u00e9 tr\u00e8s vite parce qu'en fait, \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e9parait des guides de de touristique sur la Bretagne qui s'appelait les encyclop\u00e9dies du voyage et est donc en fait je pense que le fait que je porte un nom breton, le fait que lui et mettant la Bretagne, il aimait passionn\u00e9ment la Bretagne avait d\u00e9cid\u00e9 de lancer cette collection \u00e0 vocation d'ailleurs international par 7 le livre tout sur la Bretagne, allez faut faut voir la r\u00e9alit\u00e9 comme projet extraordinaire, donc moi j'\u00e9tais la plus jeune \u00e0 l'\u00e9poque j'avais fait le le j'avais \u00e9t\u00e9 l'\u00e9ditrice d'un d'un guide qui s'appelait Vitry Foug\u00e8res, il me disait toujours tu \u00e0 l'int\u00e9rieur qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la pomme et et Pierre, il a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 c'\u00e9tait au au-del\u00e0 du fait qu'il avait une fa\u00e7on tr\u00e8s particuli\u00e8re de de de volume de diriger de d'insuffler son \u00e9nergie \u00e0 des, des, des gens autour de lui, c'\u00e9tait quand m\u00eame un, un Capitaine de navire assez Jupiter rien avec des des col\u00e8res extraordinaires et en m\u00eame temps des engouement fabuleux une une une humanit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, il a \u00e9t\u00e9 un important pour moi parce que je pense qu'il m'a, il est 1er qui m'a dit voil\u00e0, tu peux, tu peux faire, tu peux faire, tu peux faire ce livre, il y avait 300 pages \u00e0 remplir mon aller sur le terrain ont rencontr\u00e9 des gens ont command\u00e9 des textes on on \u00e9tait une \u00e9quipe on trouver des photos, on faisait faire r\u00e9aliser des dessins, etc c'est un un travail qui m'a rendu tr\u00e8s heureux et Pierre \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9riode de ma vie, je travaille pendant 5 ans sur cette sur cette collection et apr\u00e8s il me de, de, de m'occuper du du des documentaires pour la jeunesse et c'est un homme, il est mort en avril 2002 qui qui qui manque en fait qui manque beaucoup, c'\u00e9tait un cr\u00e9ateur extraordinaire, c'est quelqu'un qui avait la passion, la passion de l'\u00e9dition, la passion des livres et dans l'extrait qu'on vient qu'on vient d'entendre, on voit bien aussi le fait que pour tout, tout ce qui a pu repr\u00e9senter le livre pour lui parce que c'est vrai qu'il est, il est n\u00e9 dans une famille pauvre, il a pas connu sa m\u00e8re et je crois que le le le la lecture le Live, la d\u00e9couverte de la lecture, c'\u00e9tait pour lui quelque chose de tr\u00e8s de fondamental en fait et apr\u00e8s aussi quelque chose qui est int\u00e9ressant, c'est cet homme, c'est qu'il a une trajectoire professionnelle extraordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'il est parti comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout quelqu'un issu du s\u00e9rail dipl\u00f4m\u00e9s, etc, il est, il a fait des tonnes de m\u00e9tier, il \u00e9tait typographe il \u00e9tait coursier, enfin voyez il il a, il a, il a fait des tonnes de petits m\u00e9tiers et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a eu, c'\u00e9tait cette ce grand ce grand temps chez Gallimard et la fin de sa de sa carri\u00e8re, il est dirig\u00e9 Hachette Livre, enfin voyez il \u00e9tait pass\u00e9e quand m\u00eame dans d'autres dimensions et et voil\u00e0, et c'est un homme que que j'ai beaucoup aim\u00e9 qui est qui, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent et tr\u00e8s important pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:04) [85%] :\r\nParce que, vous aussi, si vous \u00eates finalement devenue romanci\u00e8re par la bande, si tent\u00e9 qu'on peut devenir romanci\u00e8re si, si, il faut aussi que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:13) [83%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne au contraire je j'aime beaucoup cette cette d\u00e9finition et d'ailleurs, mon 1er roman, je l'avais apport\u00e9 \u00e0 Pierre oui et voil\u00e0, il \u00e9tait, il \u00e9tait assez touch\u00e9s parce que c'\u00e9tait encore \u00e0 l'\u00e9tat de manuscrits je ce soir de tra\u00eene si je marche \u00e0 celle de oui, il y a une esp\u00e8ce de, de, de figures de libraires et, notamment, voyez un peu, il y a un passage dans le livre ou le je j'\u00e9num\u00e8re des livres qui sont 4, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur des \u00e9tag\u00e8res de libraires et c'est un passage qu'il aimait bien et en fait je crois que ce qui ce qui il est, oui on je pense que, lui, s'est retrouv\u00e9, \u00e9diteur, je veux dire par par passion du fer aussi de de du fer collectif et \u00e7a c'est quelque chose que je crois en partage, c'est-\u00e0-dire c'est c'est la l'\u00e9criture c'est toujours, c'est l'articulation alors d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 d'un temps extr\u00eamement solitaire de creusement qui temps de, de, de rechercher un temps de 2, voil\u00e0 qu'ils tendent l'\u00e9criture un temps de pratiques tr\u00e8s tr\u00e8s chez les races, assez, assez clos, malgr\u00e9 tout, hein, et, et, en m\u00eame temps il y a le le le temps o\u00f9 le livre est publi\u00e9 et l\u00e0 le livre devient une affaire collective, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, il faut des gens autour de soi pour pour le corriger pour le mettre en page pour trouver une course pour faire la maquette pour et et Pierre, il avait cette passion -l\u00e0, il avait la la passion aussi du collectif d'une certaine mani\u00e8re, et \u00e7a je trouve que \u00e7a manque aussi, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:48) [86%] :\r\nDans le monde de l'\u00e9dition, on parlait, il parlait de son enfance dans ce dans cette archive, l\u00e0 vous avez mentionn\u00e9 sa d\u00e9couverte de la lecture pour vous, Maylis de Kerangal, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait comment dans votre enfance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:59) [86%] :\r\nAlors moi, j'ai eu une enfance il y avait moyen des des livres chez moi et \u00e7a et \u00e7a, c'est quand m\u00eame un \u00e0 une chose importante, voyez, j'ai v\u00e9cu dans une maison o\u00f9 il y avait ou il y avait des livres, il y avait les histoires du soir la la lecture \u00e9tait avait une inscription quotidiennement, mon p\u00e8re, pouvez nous raconter des faits ni des histoires par feuilleton et sinon, voyez, j'\u00e9tais tr\u00e8s t\u00f4t sans Ciby y avait pas par exemple un No\u00ebl sans qu'on ait chacun un livre envoy\u00e9 ses de de cadeaux assez investir une sacralit\u00e9 quand m\u00eame du livre chez moi et alors le moment o\u00f9 je pense que \u00e7a totalement d\u00e9coller, c'est en fait c'\u00e9tait plut\u00f4t passer \u00e0 la biblioth\u00e8que municipale du Lavaux, o\u00f9 ma m\u00e8re nous d\u00e9poser mon fr\u00e8re et moi parfois pendant qu'elle allait faire des courses, mercredi, par exemple, on y passait une ou 2 heures et et l\u00e0 j'ai le souvenir tr\u00e8s intense d'\u00e9motion tr\u00e8s forte d'\u00eatre devant tous ces livrets et et de, de, de pouvoir aller choisir les compulseretc. et de et de les, de les lire avec avidit\u00e9, j'ai d\u00e9couvert la lecture par le biais, par le biais de la biblioth\u00e8que et j'ai imm\u00e9diatement per\u00e7u les livres dans leur diversit\u00e9, voyez ce n'\u00e9tait pas qu'un seul Live par exemple, mais plusieurs des des d\u00e9tenus, une biblioth\u00e8que et \u00e7a je pense que j'ai, j'ai eu de la chance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:28) [85%] :\r\nAvis aux auditeurs, si vous avez 2 3 courses \u00e0 faire demain et baisser vos enfants \u00e0 la biblioth\u00e8que ou de les emmener avec vous comme \u00e7a ils d\u00e9couvriront la lecture, les livres, les biblioth\u00e8ques peut-\u00eatre qui deviendront lisez Kerangal \u00e9crivain qui sait vous vous commencez \u00e0 \u00e9crire assez t\u00f4t, j'ai lu quelque part que votre 1er r\u00e9flexe \u00e0 11 ans sur la base d'une photo de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:48) [87%] :\r\nJe crois oui acharn\u00e9e, alors c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s modeste, c'est vrai que j'\u00e9tais en 4\u00e8me et j'avais \u00e9crit, j'avais eu envie d'\u00e9crire un texte sera d'abord, j'avais eu envie d'\u00e9crire et j'avais envie d'\u00e9crire un texte sur un chat, que j'avais offert \u00e0 ma ma prof de fran\u00e7ais que j'aimais beaucoup, vous avez choisi l'histoire finalement que vous avez \u00e9crit : je me suis c'est un chat qui se c'est un chat perdu c'\u00e9tait l'histoire d'un chat qui devait retrouver son chemin et qui croisait la route d'une d'une enfant, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, je me souviens d'un texte assez descriptif oui j'aimais bien d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9crire etc \u00e7a, \u00e7a nous a pas pass\u00e9 va non, c'est vrai que je pense que la description reste quand m\u00eame la le r\u00e9gime d'\u00e9criture ou alors la discussion, pas n'importe laquelle, mais \u00e7a reste le le le le r\u00e9gime d'\u00e9criture rouges o\u00f9 je me sens chez moi, d'une certaine mani\u00e8re, c'est, c'est quelque chose que j'aime, j'aime faire pour moyenne saisie du monde qui s'op\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'extr\u00eamement pr\u00e9cieuse mais pour revenir \u00e0 cette histoire d'\u00e9criture, moi j'\u00e9tais, je pense, une adolescente assez litt\u00e9raire, comme on dit, j'ai fait des classes pr\u00e9paratoires et puis apr\u00e8s j'ai fait plut\u00f4t des sciences humaines, mais, mais j'ai j'ai j'ai \u00e9crit cela dit j'ai j'ai, j'\u00e9tais assez dispers\u00e9e et, de fait, je n'avais pi\u00e9taille je n'ai pas du tout cette vocation d'\u00e9crire par exemple l'\u00eatre, je suis pas reporter ou tout autre m\u00e9tier effectivement connect\u00e9s \u00e0 l'\u00e9criture mais \u00e9crivain, \u00e7a me semble quand m\u00eame un peu trop d'une certaine mani\u00e8re, et il a fallu vraiment que je parte loin que je sois ce seul enfin je, je, je suis parti vivre aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai eu envie de raconter, et notamment \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 \u00e0 l'\u00e9change qu'on vient d'avoir, notamment, l'exp\u00e9rience des guides notamment tout ce qui s'est pass\u00e9 sur ce que c'\u00e9tait que de de cr\u00e9er comme \u00e7a un livre sur un territoire et et c'est venu \u00e0 cet art, j'avais d\u00e9j\u00e0, j'avais d\u00e9j\u00e0 pas loin de 30 ans 28 29 ans, et l\u00e0 c'est la 1\u00e8re fois quand m\u00eame que j'ai \u00e9crit, si vous voulez tous les jours, j'ai tout de suite trouv\u00e9 un protocole d'\u00e9criture, d'ailleurs, qui est quasiment pas vari\u00e9 depuis, c'est-\u00e0-dire des temps tr\u00e8s longs pas du pas d'\u00e9criture en fragments, mais l'\u00e9criture en continu \u00e9crire le livre dans l'ordre, enfin des choses comme \u00e7a et c'est vrai que pour le coup c'est c'est c'est arriv\u00e9 plut\u00f4t tard assez peu \u00e9tait une adolescente, qui avait des petits, des des carnets plein d'histoires et qui qui s'\u00e9tait essay\u00e9 \u00e0 quelques textes, j'avais peut-\u00eatre quand m\u00eame un peu une correspondance parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9crivait des lettres \u00e0 ses amis et puis j'ai j'ai peut-\u00eatre amorcer un petit r\u00e9cit voil\u00e0, quand j'avais 12 ans mais si mais si non, vraiment c'est \u00e7a s'est d\u00e9clench\u00e9 assez tard et c'est venu d'un coup en une fois et et je ne m'en suis jamais remise \u00e7a se j'ai toujours continu\u00e9 \u00e0 partie la question pour moi, c'est toujours davantage, celle du 2\u00e8me, roman, c'est-\u00e0-dire les 1er tout le monde \u00e9crit un 1er Tefal, le fait d'\u00e9crire un 1er roman quelque chose d'assez partag\u00e9e en revanche pourquoi est -ce qu'on continue, pourquoi est -ce qu'on recommence, qu'est -ce qu'est -ce qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui semble si important qu'on va le revivre quoi qu'est -ce qu'on va chercher, pour moi c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a eu cette exp\u00e9rience d'\u00e9criture ai au Colorado, \u00e0 l'\u00e9poque, il y a eu un jeune et cesser de je pense que c'est quasiment une un rapport quotidien \u00e0 l'\u00e9criture depuis ce moment -l\u00e0, alors pas quotidien enfance Souge, je peux pas pr\u00e9tendre que j'\u00e9crive tous les jours, mais tous les jours, j'y reviens par la lecture, par l'\u00e9criture de petites notes par le fait de r\u00e9\u00e9crire des choses de corriger le relire oui et \u00e7a c'est quand m\u00eame et \u00e7a a pris \u00e9videmment avec le temps, de plus en plus de de places, enfin, \u00e7a n'a, \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 qu'un parcours dans une forme d'amplification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:50) [80%] :\r\nEt \u00e7a donne une jolie liste puisque maintenant de lieux les le roman de romans qui sont \u00e0 chaque fois des lieux Corniche Kennedy naissance donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:56) [83%] :\r\nBon aujourd'hui r\u00e9parer les vivants, vous nous avez propos\u00e9 aussi une musique parce que vous aimez aussi la musique, il y a, Ingrid Caven, qui sont tr\u00e8s jolies chansons vous proposez merci le c'est la la la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:05) [73%] :\r\nLaurence dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait tout ce qui reste \u00e0 faire fuir chanter la la la la, quand on sait plus quoi faire sauter Ingrid Caven, merci pour cette proposition, Maylis de Kerangal, moi j'en ai une autre pour vous \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:44) [90%] :\r\nVirginia Woolf est un \u00e9crivain du donc elle est n\u00e9e en 1880 commence \u00e0 \u00e9crire au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, elle sort de l'air victorienne de la r\u00e9pression victorienne et puis elle est avec le groupe de Bloomsbury qui sont c'est un groupe de de jeunes artistes qui vivent de mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente, d\u00e9cal\u00e9e qui battent en br\u00e8che les valeurs h\u00e9rit\u00e9es de leurs parents, donc c'est un peu les hippies avec shebab encore grande libert\u00e9 de pens\u00e9e et d'action grande libert\u00e9 sexuelle r\u00e9volution des moeurs et puis une revendication f\u00e9ministe et puis Virginia Woolf maintenant dans le paysage du terrain, c'est quelqu'un d'extr\u00eamement novateur qui a invent\u00e9 une nouvelle fa\u00e7on d'\u00e9crire elle ce qu'elle disait, c'\u00e9tait qu'elle \u00e9tait en mission pour justement que la litt\u00e9rature devienne autre chose et que que les \u00e9crivains \u00e0 venir, les \u00e9crivains du XXe, voire du 21\u00e8me si\u00e8cle puisse \u00e9crire de mani\u00e8re plus lib\u00e9r\u00e9, nous nous sommes les h\u00e9ritiers de cette modernit\u00e9, alors on pourrait se dire bon bah, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits dans les ann\u00e9es 20, 30, \u00e7a va faire un peu vieux un peu etc, pas du tout, au contraire, ils sont beaucoup plus moderne que l'\u00e9tat d'roman qu'on lit maintenant donc il y a toute cette question sur la modernit\u00e9 qui qui qui raisonnent forc\u00e9ment puisque nous on est les moderne par rapport \u00e0 elle donc est -ce qu'elle a \u00e0 nous livrer et puis qu'est -ce qu'on a fait depuis, voil\u00e0, il y a beaucoup de Liens avec notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:12) [69%] :\r\nCharles rester group\u00e9s restez 30 qui les avions dans le donc plus de viande, il est au point mort, vous pouvez bien souffrir un peu pour l'amour de l'art sur la 6\u00e8me pour lui, moi, voient en lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:29) [78%] :\r\nAvec un extrait de pi\u00e8ce de Virginia Olfa chouette, c'\u00e9tait le le donc cette pi\u00e8ce dont on a extrait dont elle est n\u00e9cessaire, notre r\u00e9alisatrice savamment et brillamment extrait comme d'habitude et r\u00e9aliser cette archive alors on parle de Virginia Woolf, celle de faire exactement parce qu'il a domin\u00e9 avec Gen\u00e8ve r\u00e9sonne, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est le livre VW parce que c'\u00e9tait aussi une figure, c'est une figure qui tient \u00e0 coeur \u00e0 beaucoup d'\u00e9crivains finalement son compte Virginia Wolf. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:57) [88%] :\r\nAlors par par plein de par plein de billets, d'abord, je pense que du point de vue des des pratiques pour moi et elle est, elle est l'auteur d'une chambre \u00e0 soi, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un qui a imm\u00e9diatement pens\u00e9 ce que pouvait \u00eatre pour une femme, le fait d'\u00e9crire et comment on inscrit l'\u00e9criture dans une vie quotidienne : comment l'inscrit dans le dans les jours dans les dans dans le temps de la journ\u00e9e que qu'est qu'est -ce qui se passe d'ailleurs le travail en demi- journ\u00e9e le le matin, c'\u00e9tait la fiction, l'apr\u00e8s- midi, les essais ou je je sais je sais je sais plus peut-\u00eatre l'inverse mais en tout cas, elle a, elle, a plaid\u00e9 pour cette histoire d'avoir une chambre \u00e0 soi c'est-\u00e0-dire et s\u00fbrement, d'abord parce que c'est une femme et que c'\u00e9tait une fa\u00e7on de revendiquer un espace d'abord d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture mais aussi d\u00e9di\u00e9 au fait qu'une femme pouvait avoir cette une vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:58) [86%] :\r\nPuisque vous avez -vous d'ailleurs, hein, c'est pas pour rien, vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:01) [87%] :\r\nEt \u00e7a porte oui il c'est oui je j'allais dire que pr\u00e9cis\u00e9ment, je dis souvent en r\u00e9f\u00e9rence en aille \u00e0 Virginia Woolf que moi j'ai la la la chance d'avoir une chambre \u00e0 moi, c'est-\u00e0-dire que je travaille dans un lieu qui n'est pas l'appartement que je partage avec ma famille qui est un lieu \u00e0 l'\u00e9cart et qui a un lieu que je suis l\u00e0, la seule \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 conna\u00eetre et enfin pas conna\u00eetre, mais en tout cas je suis la seule \u00e0 r\u00e9sider \u00e0 pratiquer, personne d'autre, vraiment, on a l'occasion d'y rentrer, ou alors c'est vraiment sur un mode assez exceptionnel et et c'est un et je pense que c'est totalement li\u00e9 \u00e0, \u00e0 la fa\u00e7on d'\u00e9crire, c'est-\u00e0-dire que je me demande m\u00eame si je pourrais \u00e9crire sans cette chambre sans cette chance en ce lieu, je veux pas dire par l\u00e0 que on ne peut pas \u00e9crire partout, etc, mais je veux dire que le fait d'avoir cette cette pi\u00e8ce, c'est aussi une fa\u00e7on de centrer le travail va il y a, il y a un centre quand m\u00eame qui qui qui qui est cette chambre o\u00f9 s'accumulent des choses ou j'\u00e9coute des choses o\u00f9 je peux r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un lieu d'de retrait de solitude c'est et je pense que je il est 13 organiquement li\u00e9s \u00e0 la pratique d'\u00e9crire, on aurait \u00e9galement pas non, je veux dire, apr\u00e8s \u00e9videmment que par moment on doit s'exiler, on y est, moi je suis pas toujours je peux \u00e9videmment \u00e9crire un peu partout ailleurs dans la mesure o\u00f9, en plus, moi je parviens \u00e0 me qu'encore \u00e0 me concentrer, non, non, un peu de temps, de lieu, mais n\u00e9anmoins quand je consid\u00e8re le le voil\u00e0 la pratique de l'\u00e9criture, etc, je vois cette chambre je vois cette chambre \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:47) [85%] :\r\nOn entendait Agn\u00e8s d\u00e9serte qui parlaient de la modernit\u00e9 dans l'\u00e9criture de 2 verdien Wolf nous apprend aussi que qu'elle faisait partie de ce groupe de pr\u00e8s hippie finalement qu'est -ce que vous pour cette \u00e7a vous m'\u00e9lisez Kerangal de cette modernit\u00e9 dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:01) [88%] :\r\nAlors moi je pense que ce qu'on ce qui est tr\u00e8s fort chez Virginia Wolf oui et qu'on retrouve d'ailleurs et \u00e7a fait un peu g\u00eanante le sentiment un esp\u00e8ce de lien d\u00e9j\u00e0 avec ce qu'on a dit pr\u00e9c\u00e9demment, c'est d\u00e9j\u00e0 qu'elle participe \u00e0 un groupe, enfin il y a aussi un enjeu collectif avec son son \u00e9poux avec Vanessa avec Vanessa baisse, \u00e7a baisse sa belle-soeur, avec tous ces tous ces gens qui, longtemps, il y a l'id\u00e9e de l'\u00e9mulation et l'id\u00e9e quand m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, d'une d'une d'une \u00e9mancipation d'une prise d'\u00e9mancipation et moi ce qui m'int\u00e9resse c'est -ce quand je lis : n'y a Wolf ce que je lis, c'est et c'est quand m\u00eame une histoire de libert\u00e9, j'aime beaucoup la et en fait, \u00e0 telle point que je pense que la libert\u00e9 et la modernit\u00e9 sont extr\u00eamement lyc\u00e9es alors cette lib\u00e9ration \u00e0 mon avis, il y a 2 prises il y a une prise qui qui litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire comment on va des \u00e9manciper le roman de ces, de ces codes d'une forme assez fig\u00e9e, qui est, qui peut rester assez conventionnel, comment elle s'attaque \u00e0 \u00e7a et comment, parall\u00e8lement, la fa\u00e7on dont elle peut se lib\u00e9rer l'\u00e9criture de voil\u00e0, de, de, de, de ces normes s'accompagne aussi d'une lib\u00e9ration qui a des implications au niveau au niveau de de la vie elle- m\u00eame et des engagements qu'elle prend notamment dans le dans le f\u00e9minisme, la r\u00e9flexion qu'elle pousse pour moi, tout est affaire de libert\u00e9, je pense que la la la eu la modernit\u00e9 de Virginia Woolf, elle, elle est, elle est \u00e9clatante dans cette id\u00e9e que elle, elle, elle repense D\u00e9d\u00e9 elle reformule des questions et elle repense d\u00e9forme, elle repense elle repense la la la litt\u00e9rature ah voil\u00e0, \u00e0 l'aune aussi d'un monde qui change, c'est aussi la la la la mani\u00e8re pour moi la modernit\u00e9, c'est aussi la fa\u00e7on dont l'\u00e9criture en tout cas en litt\u00e9rature peut peut int\u00e9grer dans sa pratique dans son process danser dans sa mat\u00e9rialit\u00e9 dans sa, dans sa beaut\u00e9 etc D\u00e9d\u00e9 les transformations de son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:05) [79%] :\r\nEt vous, vous \u00eates alors \u00e7a, \u00e7a colle bien avec vous m'\u00e9lisez Kerangal puisque vous \u00eates ethnologue de formation, de vous parliez tout \u00e0 l'heure, ces articles d'ethnologie me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:12) [71%] :\r\nOuvrir la chaleur \u00e7a c'est un peu, non, \u00e7a c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, dire je suis pas mais c'est vrai que j'ai fait de l'Est, j'ai \u00e0 la main quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:18) [86%] :\r\nDonc l'observation du monde retranscrite dans des romans, finalement, est ce qu'on disait aussi sur votre sens de la description tout \u00e7a, \u00e7a colle bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:27) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, alors c'est-\u00e0-dire que hier, et si vous voulez, je con\u00e7ois quand m\u00eame l'\u00e9criture commune non interrogation du contemporain, enfin quand m\u00eame, il s'agit d'\u00eatre pour moi l'id\u00e9e d'\u00eatre de de rechercher une \u00e9criture de contact, c'est-\u00e0-dire de toucher de de contact avec le monde contemporain, c'est quand m\u00eame quelque chose que que j'essaye de, de, de, de, de, de pratiquer faire j'essaie de me placer comme cela et la description, c'est \u00e0 la fois pour moi la la la visualisation c'est c'est \u00e0 la fois le regard que l'on poser la mani\u00e8re dont le regard va aller saisir le r\u00e9el mais \u00e9galement c'est un regard qui recompose et qui donc essayer de trouver des Liens et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e0 mon avis, il y a tout ce rapport \u00e0 la modernit\u00e9 Slama la mani\u00e8re dont le le regard, mais aussi tous les autres sens peuvent recomposer le r\u00e9el et en produire une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:27) [86%] :\r\nOn va trouver \u00e7a, je ne savais oui avec votre \u00e9criture, Maylis de Kerangal parce que vous \u00eates livr\u00e9 tellement magnifique, on a envie de le lire en entier, malheureusement on n'a qu'une peur qu'on n'a pas le temps quand m\u00eame s'entendre aussi, mais j'aimerais qu'on soit, on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure avec Simon d'en r\u00e9parer les vivants plut\u00f4t ax\u00e9 parents l\u00e0 on va de l'autre c\u00f4t\u00e9 du parcours de ce coeur du c\u00f4t\u00e9 de Claire, celle qui va recevoir ce coeur qui vient d'arriver \u00e0 l'h\u00f4pital pour justement s'installer avant l'op\u00e9ration, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:55) [86%] :\r\nClaire d\u00e9balle ses affaires dispose s'est produit dans le cabinet de toilette branche le chargeur de son t\u00e9l\u00e9phone portable, le pose sur son lit, elle privatise les lieux appelle ses fils il court sur le macadam, dans les couloirs du m\u00e9tro, elle entend l'\u00e9cho de leurs pas dans les couloirs, on est l\u00e0, on arrive ils allaient d'angoisse, il veut la rassurer la soutenir, ils se m\u00e9prennent, elle n'a pas peur de l'intervention, ce n'est pas cela, ce qui la tourmente, c'est l'id\u00e9e de ce nouveau coeur et que quelqu'un soit mort aujourd'hui pour que tout cela est lieu et qu'il puisse l'envahir la transformer convertir, histoire de greffe de boutures, faune et flore, elle tourne en rond dans la chambre, si c'est un don, il est tout de m\u00eame d'un genre sp\u00e9cial, pense -t-elle, il n'y a pas de donneur dans cette op\u00e9ration, personne n'a eu l'intention de faire un don et de m\u00eame, il n'y a pas de donateurs puisqu'elle n'est pas en mesure de refuser l'organe, elle doit le recevoir, si elle veut survivre alors quoi qu'est -ce que c'est la remise en circulation d'un organe qui pouvait faire encore usage assurer son boulot de pompes, elle commence \u00e0 se d\u00e9shabiller s'c'est sur le lit autre ses boots ses chaussettes, le sens de ce transfert dont elle b\u00e9n\u00e9ficie, par le jeu d'un hasard invraisemblable la compatibilit\u00e9 inou\u00ef de son sang et de son code g\u00e9n\u00e9tique avec ceux d'un \u00eatre mort aujourd'hui, tout cela devient floue, elle n'aime pas cette id\u00e9e de privil\u00e8ges indus la loterie, ce sont comme la figurine en plus que la pens\u00e9e dans le fatras de bidules amoncel\u00e9s derri\u00e8re une vitrine de la f\u00eate foraine, surtout, elle ne pourra jamais dire merci, c'est l\u00e0 toute l'histoire, c'est techniquement impossible, merci ce mot radieux, je suis tr\u00e8s dans le vide, elle ne pourra jamais manifest\u00e9 une quelconque forme de reconnaissance envers le donneur et sa famille voir effectuer un contre- don afin de se d\u00e9lier de la dette infinie et l'id\u00e9e qu'elles soient pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 jamais la traverse le seul sous ses pieds, elle a peur, tout se r\u00e9tracte et s'approche de la fen\u00eatre des souhaite se pressent dans les all\u00e9es de l'h\u00f4pital, des voitures lentes circule parmi les b\u00e2timents qui redessine dans la nuit, la carte anatomique du corps humain, organe par organe pathologie par pathologie dissocie les enfants des adultes rassemble les meilleurs, les vieux, les mourants, elle aimerait pouvoir embrasser ses fils avant d'\u00eatre rev\u00eatue de cette chasuble de papier tiss\u00e9 qui flotte sans la couvrir, il lui donne le sentiment d'\u00eatre nu dans un courant d'air gardent les yeux secs mais peine \u00e0 d\u00e9composer l'\u00e9normit\u00e9 de ce qu'elle est en train de vivre pose la main l\u00e0, entre ses seins, \u00e9coute son rythme toujours un peu trop rapide malgr\u00e9 les m\u00e9dicaments toujours un peu impr\u00e9visible aussi et prononce son nom, \u00e0 voix haute, coeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:29) [56%] :\r\nNon, Nobel, donc voil\u00e0, donc je me bats, on cherche un peu de jeu ce soir quand elle affirmait acheter de savoir sans mentir applicable quoi c'\u00e9tait Gabin oreilles oui h\u00e9 Bai, il doit, parce que les de 74 mais tout \u00e0 fait capable on Florida \u00e0 la composante c'est \u00e7a fait un petit a : Gartner Huysen va du mod\u00e8le, c'est la vitesse comme que il a ce on pas donc je viendrai, ce qui est le contraire et tout comme ce que vous, ce que la ce qui avaient. \r\nBraou\u00e9zec pour lui, le robot parce qu'elle est pleine d'espoir pour son pour appeler Cathy Jamin lors d'un petit peu l'occupation, c'est 125 \u00e0 et les oblige \u00e0 de nous, alors c'est scoring. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:05) [87%] :\r\nS'appelle Dieter Meier et les Suisses ils ne pas d'ASB dans cette \u00e9mission, entre nous soit dit, on va juste s'absenter quelques instants, prendre des nouvelles de la route, on revient tout de suite \u00e0 vous Kerangal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:18) [76%] :\r\nL'Euro, une id\u00e9e info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:21) [86%] :\r\nSur l'axe Yverdon un embouteillage, c'est entre le tunnel de Pommies et le tunnel d'Arrissoules en direction de Morat la galerie d'Arrissoules est ferm\u00e9 en raison de probl\u00e8mes techniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:30) [75%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:32) [86%] :\r\nProbl\u00e8me technique sur la route, probl\u00e8me technique ou une solution technique finalement dans votre roman, Maylis de Kerangal r\u00e9parer les vivants, bon, je viens de lire cet extrait magnifique sur Claire qui sait pas comment dire merci et qui ne peut pas dire merci finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:49) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est vrai que le cette op\u00e9ration qui est, qui est l'\u00e9picentre du livre, enfin qui est le le le le don d'ailleurs, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 l'ethnologie et des grands textes sur et d'ethnologue et d'anthropologues sur le don qui qui ont fait du don, un peu une esp\u00e8ce de de l'arch\u00e9type de la relation sociale enfin qu'est -ce que \u00e7a organise socialement le don dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s s'organise des choses et \u00e7a, c'est vrai que c'est un don qui n'organisons rien qui n'organise pas de domination qui n'organise pas de contre- donc il y a pas de poste, l\u00e2chait pas de en tout cas si vous laissez c'est c'est une op\u00e9ration o\u00f9 l'on le le le le donataire et le donateur n'existe pas et par ailleurs il a cet anonymat, donc on est totalement dans dans compl\u00e8tement autre chose et l'id\u00e9e qu'elle puisse pas dire merci et quelque chose qu'il a acquis la tourmente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:38) [93%] :\r\nJ'ai une derni\u00e8re chose \u00e0 vous faire \u00e9couter car une relation d'ailleurs avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:42) [69%] :\r\nPoint de na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:44) [89%] :\r\nDonc elle mesure : a -t-on le droit de donner son coeur, voici une formule romantiques bien s\u00e9duisante, mais dans le contexte juridique reste \u00e0 \u00e9tablir dans quelle mesure le le transfert d'un coeur d'un individu \u00e0 un autre, la greffe d'un coeur est -elle souhaitable, ceci en admettant que cette op\u00e9ration chirurgicale se g\u00e9n\u00e9ralise le philosophe que vous \u00eates a d\u00fb s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 m\u00e9diter sur les aspects moraux et l\u00e9gaux de tels transferts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:09) [80%] :\r\nIl est \u00e9vident que cette exp\u00e9rience magnifique sur laquelle vous la pr\u00e9senter Roger Meille qui possible que gr\u00e2ce \u00e0 la concours de circonstances tout \u00e0 fait exceptionnel, il fallait qu'on nous on nous tend un un, un homme dont le plus rapide, tellement trop endommag\u00e9, qu'il fallait le remplacer et qu'on avait le droit de se perdent de de perturber une op\u00e9ration extr\u00eamement grave et l'autre par un individu tr\u00e8s jeune qui \u00e9tait ou ou mort cliniquement pendant biologiquement ou sur le point de mourir et donc, par cons\u00e9quent, le coeur n'\u00e9tait pas encore endommag\u00e9es, il y a, il fallait donc aussi Simunek simultan\u00e9it\u00e9 c'est conjonction d'un homme condamn\u00e9 \u00e0 mort et d'un m\u00e8tre plus jeune, il y a telle que encore normal et sain et de lui- m\u00eame condamn\u00e9 \u00e0 mort ou sur le point de mourir la nous n'est -ce pas conjonction et tout \u00e0 fait extension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:08) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le professeur Jean Rostand, le 5 d\u00e9cembre 1967 c'est l'ann\u00e9e de naissance, par ailleurs, mais disait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:14) [80%] :\r\nKerangal dans les ann\u00e9es de la premi\u00e8re greffe surtout des coeurs qui qui fait par le professeur Barnard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:21) [83%] :\r\nC'est \u00e7a qui parlait juste beau, c'\u00e9tait incroyable conjonction incroyable dans votre livre justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:27) [86%] :\r\nOui, il y a cette histoire de compatibilit\u00e9 qui est extraordinaire, c'est-\u00e0-dire que et en fait, moi \u00e7a me fait penser \u00e0 autre chose, c'est-\u00e0-dire que, il y a dans ce dans ce livre la d\u00e9fend une certaine id\u00e9e du de la trag\u00e9die voil\u00e0 kif-kif rap au d\u00e9but la tragique le destin le Fatunde, voyez ce qui est absolument impr\u00e9visible, incontr\u00f4lable, et pourtant qui qui s'abat et finalement ce destin, on le retrouve dans le moment o\u00f9 l'on va o\u00f9 l'ordinateur moulinant diff\u00e9rents profils de voil\u00e0 10 diff\u00e9rentes cartes g\u00e9n\u00e9tiques va \u00e0 parier ensemble Simon Lambre et mais Jean CDIA j'ai j'ai le sentiment apr\u00e8s coup d'ailleurs, le livre \u00e9tait \u00e9tait \u00e9crit mais qui avait la se rejouer quelque chose comme le fatum, le destin cesser \u00e0 une conjonction absolument incroyable qui se produit \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'ailleurs, elle, elle en a conscience, LCL, sans d'ailleurs que \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est tr\u00e8s troublant, \u00e0 ce qu'il y a vraiment droit quand elle dit qu'elle se sent comme les petites, les petites peluches que l'on que l'on saisit au hasard dans un dans un dans un bac avec une pince aveugle et il y a quelque chose de de tr\u00e8s trouble l\u00e0 pour elle et et auxquelles se sont se merci ne peut pas \u00eatre raccord\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:47) [83%] :\r\nOn est comme dans une trag\u00e9die grecque, il y a beaucoup de rituels autour de des \u00e9v\u00e9nements du livre il y a son son ami amoureux enfin tout \u00e0 la fois qui la recouvre de de de p\u00e9tales de fleurs avant l'op\u00e9ration, vous allez vite et de Digital, en plus, vous avez dit mais les et Kerangal que c'est rituels sont importants pour vous que \u00e7a nous rapproche de la de la trag\u00e9die grecque aussi, on pense notamment \u00e0 Achille Hector et pris qui qui rapporte le corps d'extorquer la viande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:18) [85%] :\r\nOui exactement Priam mais ce qu'on peut dire, lundi, en fait, le le le livre voil\u00e0 \u00e9tait une esp\u00e8ce de geste hyper technique il y a une esp\u00e8ce de de technologiques et l\u00e0, de, de, de technicit\u00e9, on va dire pardon, qui est, qui est, qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s extraordinaire et en m\u00eame temps, justement, l'id\u00e9e que cette, cette technique n'abolit pas le le rapport au au sacr\u00e9, le rapport \u00e0 l'inconnu, le rapport au minist\u00e8re et que justement les rites sont l\u00e0 aussi pour \u00e9paissir le sens de cet acte de cet \u00e9v\u00e9nement de la transplantation, voyez le le on esp\u00e8re en \u00e9paissir son son spectre ne sont, ils sont l\u00e0 \u00e9videmment pour temporiser pour aussi peut-\u00eatre consoler suspendre la douleur, enfin il y a des gestes \u00e0 faire, \u00e0 certains moments, on va prononcer les noms de de des, des proches de Simon on en page aortique on avait faire \u00e9couter une vague et puis plus tard, il va y avoir, ce sont ce Champ que Thomas R\u00e9my va donner \u00e0 Simon une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9 au moment de le de le r\u00e9parer lui avant de le rendre \u00e0 sa famille se sont \u00e9teints Champ est un Champ de belle mort, vous avez \u00e9voqu\u00e9 justement le le la demande que Priam \u00e0 ses t\u00e2ches, il rend en moi le corps de mon fils, que nous puissions le lui donner la belle mort pas enfin la la belle mort, c'est des rites fun\u00e9raires pour que la d\u00e9pouille soit belle, afin qu'elle passe dans l'autre monde, belle et qu'elle puisse justement s'inscrire dans un espace de de post- mortem qui suit la m\u00e9moire collective en fait et tous ces rituels \u00e0 si voulez, pour moi, ils sont, ils sont d'autant plus importants qui viennent ils viennent dire autre chose que le discours purement technique, ils viennent dire autre chose que le corps machine que le qu'il faut justement remplacer un organe d\u00e9faillant et comme on remplacerait le la pi\u00e8ce dans une dans une automobile, voyez la pi\u00e8ce d\u00e9faillante d'une machine, on est et et et c'est oui c'est, c'est c'est c'est toute justement la la complexit\u00e9 et l'humanit\u00e9 de ce geste est pour moi l\u00e9gitime, il dit \u00e7a et disques malgr\u00e9 tout bien que l'on puisse totalement s'en passer, bien que la technique soit l\u00e0, bien que rien n'est besoin d'\u00eatre investi par d'autres choses que justement le le savoir- faire, la comp\u00e9tence technique, etc, h\u00e9 bien \u00e7a, h\u00e9 bien il y a quand m\u00eame autre chose, qui s'inscrit qu'un rapport au monde, \u00e0 la mort, \u00e0 l'existence et et et et \u00e0 l'autre et \u00e0 autrui et \u00e0 la m\u00e9moire, surtout \u00e0 la m\u00e9moire d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:50) [87%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a sent tr\u00e8s fort dans votre livre dans les descriptions, j'avais envie de lire encore en extr\u00eamement n'a pas beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:55) [84%] :\r\nTant qu'est -ce que vous en pensez, on lit l'extrait, on continue de parler non plus, oui, un \u00e2ge un petit extrait, il est assez court et c'est justement au moment de l'op\u00e9ration et on voit que vous \u00eates extr\u00eamement bien document\u00e9e d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:07) [83%] :\r\nLe travail de suture \u00e9tant fin juillet on purge le greffon on \u00e9vacue l'air afin d'\u00e9viter que des bulles remonte au cerveau de Claire le coeur peut d\u00e9sormais recevoir le sang, la tension monte en fl\u00e8che autour de la table harfang d\u00e9clare : OK, c'est bon, on va pouvoir remplir, c'est maintenant le remplissage est effectu\u00e9e au millilitres il exige, en d\u00e9pit d'un d\u00e9bit hyper calibr\u00e9 toute op\u00e9ration trop brutale des formeraient le greffon qui ne pourrait jamais plus retrouv\u00e9 sa forme initiale, les infirmi\u00e8res retiennent leur respiration, les anesth\u00e9sistes sont aux aguets, le p\u00e8re fillonistes lui aussi transpire quand Alice, elle demeure imperturbable, plus personne ne bouge dans le bloc un silence compacte recouvre le lit chirurgicale, tandis que le coeur est lentement alors vient enfin le moment \u00e9lectrique Virgilio se saisit des palettes, il est temps Harfang, elle demeure suspendue en l'air, le temps d'un croisement de regards puis Harfang ou lance \u00e0 coups de menton vers Virgilio Paz fait le et en cet instant, peut-\u00eatre que Virgilio ramasse tout ce qu'il sait de pri\u00e8re et de superstition, peut-\u00eatre qu'il supplie le ciel ou au contraire qu'il ressaisit tout ce qui vient d'\u00eatre accompli la somme des actions et la somme des mots, la somme des espaces et des sentiments, il la soigneusement les palettes \u00e9lectrique de chaque c\u00f4t\u00e9 du coeur, jette un oeil sur l'\u00e9cran de l'\u00e9lectrocardiogramme chaque feu mais que re\u00e7oit la d\u00e9charge le monde entier s'immobilise au-dessus de ce qui est maintenant le coeur de Claire l'organe remue faiblement de 3 soubresauts puis se fige Virgilio d\u00e9glutir gars pos\u00e9 les mains sur le rebord du lit et Alice et si blanche que l'anesth\u00e9siste de peur qu'ne s'\u00e9croule la tire par le bras pour qu'elle descend de l'estrade 2\u00e8me essai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:33) [89%] :\r\nBon choc feu et c'est l\u00e0 que l'\u00e9cart se met \u00e0 abattre le suspense est insoutenable, c'est vrai qu'on suit cette op\u00e9ration aussi il y a \u00e9norm\u00e9ment de suspense dans l'action, mais lisez Kerangal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:44) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est vrai que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors je, je, je, si je pense que c'est plut\u00f4t l'intensit\u00e9 du thriller mais je, je sais pas si on se dit pas quand m\u00eame que le corps va repartir, enfin je sais pas s'il y a vraiment du suspense en revanche je pense que il y a une esp\u00e8ce de, de, de, de fluidit\u00e9 du sang, du thriller c'est-\u00e0-dire qu'est qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s, enfin, il y a longtemps, il y a une tension assez forte qui vient peut-\u00eatre du fait, alors vous avez assist\u00e9, j'ai rat\u00e9, voil\u00e0, c'est \u00e7a ce que j'ai des j'ai assist\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration l\u00e0, moi, en fait, il y a 2 op\u00e9rations dans le Live qui sont all\u00e9s \u00e0 la plage, dans le dernier quart du livre le le le multi- pr\u00e9l\u00e8vements et la r\u00e9implantation donc la greffe du coeur dans le camp de et moi, j'ai vu celle -l\u00e0, j'ai vu la de la de la la 2\u00e8me la 2\u00e8me partie de la de la transplantation, je pense que pour autant dans le livre, le le le le le traitement n'est pas n'est pas diff\u00e9rent d'une op\u00e9ration \u00e0 l'autre, mais en revanche je pense que le fait d'avoir vu le coeur rebattre si vous voulez de lors de cette nuit quand m\u00eame qui \u00e9tait en f\u00e9vrier 2000 2013, c'\u00e9tait un peu plus d'un an, je pense que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un \u00e9v\u00e9nement qui a infus\u00e9 sur toute l'\u00e9criture du livre voyez qui qui ont, qui n'a pas que concernait ce moment -l\u00e0, mais qui a, qui, qui sait, voil\u00e0 qui s'est \u00e9tendue qui a napp\u00e9 absolument toute toute l'\u00e9criture du livre parce que il y avait effectivement cette intensit\u00e9, cette concentration et que j'ai j'ai, j'\u00e9tais extr\u00eamement \u00e9mu et tr\u00e8s impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:23) [85%] :\r\nDonc le vrai un coeur par rapport \u00e0 notre corps finalement exactement prochain lieu parce que l\u00e0 on ne sait pas urgence, il est vrai qu'on est dans un h\u00f4pital, on a une corniche Kennedy \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:36) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:38) [83%] :\r\nLa naissance d'un pont, l\u00e0 c'\u00e9tait sur un chantier le prochain lieu c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:41) [71%] :\r\nMais les le prochain et pour le risque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:47) [88%] :\r\nProbablement souterrain, ce qui m'int\u00e9resse, c'est d'aller un peu sous la terre, probablement dans des grandes pr\u00e9historique peut-\u00eatre s\u00fbrement celle de Lascaux, mais il y a aussi un travail sur enfin \u00e7a pourrait, \u00e7a un travail autour de de la notion d'archives autour de la mine autour de voil\u00e0 qu'est -ce qui qu'est ce qui se trame au fond en de dans le fond quoi sous nos pieds et peut-\u00eatre l'id\u00e9e du profond quoique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:14) [84%] :\r\nEh ben, \u00e7a tombe bien parce que les archives, c'est ce qu'on vient de faire pendant une heure avec vous, merci beaucoup, mais lisez 40 jours merci, je vous remercie de votre attention et de vos lectures qui \u00e9tait tr\u00e8s belle, merci, merci pour le Live, r\u00e9parer les vivants, c'est Maylis de Kerangal qui le signe aux \u00e9ditions Verticales, avec un S bonne suite \u00e0 vous m'\u00e9lisez Kerangal. \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui fin de semaine, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe et la Dichter \u00e0 la r\u00e9alisation, B\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e0 Paris Monique Cortesi notre assistante de production Nathalie cher une Berg qui a choisi les musiques d'sur l'\u00e2me pour notre site Internet dimanche, ne manquez pas en nouvelle diffusion \u00e0 16 heures \u00e9mission avec Joumana Haddad \u00e9tonnante, journaliste et \u00e9crivain libanais qui signe notamment Superman, \u00eatre arabe, c'est paru aux \u00e9ditions Actes Sud et lundi 14 heures c'est reparti pour un tour, je serais avec Christian Bernard, il est 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:13) [99%] :\r\nRTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kerangal, Maylis de", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-987D3D1D-D4A9-46D7-AD7E-EC6B063F0DFD", "internalArchiveId": "987D3D1D-D4A9-46D7-AD7E-EC6B063F0DFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le populisme (5/5) : Entretien avec Antoine Vitkine, r\u00e9alisateur", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "Entretien Antoine Vitkine, r\u00e9alisateur du documentaire \"Populisme, l'Europe en danger\": dans une Europe en crise et alors que le m\u00e9contentement gronde parmi des populations, les mouvements populistes esp\u00e8rent un triomphe \u00e0 l'occasion des \u00e9lections europ\u00e9ennes de mai 2014. Comment expliquer le succ\u00e8s croissant de ces formations? Sont-elles en marche vers le pouvoir? Ils pr\u00e9tendent parler au nom du peuple. A chaque probl\u00e8me, ils offrent des r\u00e9ponses simples, toujours identiques: haro sur l'immigration, l'Europe, les \u00e9lites. Marine Le Pen en France, Geert Wilders aux Pays-Bas, Viktor Orban en Hongrie, Beppe Grillo en Italie: \u00e0 coup de formules chocs et de rh\u00e9torique simpliste, ces leaders savent capter l'adh\u00e9sion de citoyens toujours plus nombreux. Ils parviennent \u00e0 pr\u00e9senter des fa\u00e7ades respectables. Ils \u00e9pousent habilement les attentes de leurs \u00e9lecteurs. Et, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, certains, comme Marine Le Pen et Geert Wilders, choisissent d\u00e9sormais de s'allier pour mieux conqu\u00e9rir le Parlement de Strasbourg. En filmant les principaux protagonistes de la campagne \u00e0 venir - des \u00e9lecteurs jusqu'aux chefs populistes (qui se livrent comme jamais ils ne l'avaient fait) -, le r\u00e9alisateur Antoine Vitkine est parti enqu\u00eater aux quatre coins de l'Europe pour mieux d\u00e9crypter ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Au fil de cette radiographie du Vieux-Continent, le r\u00e9alisateur analyse les discours et les m\u00e9thodes de ces formations, tout en sondant les col\u00e8res, les peurs et les frustrations sur lesquelles elles s'appuient.", "durationSec": 3446, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Europe"], "thematicThemes": ["\u00e9lection", "populisme", "extr\u00eame droite", "politique", "film documentaire"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-04T06:25:05Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [57%] :\r\nPropos\u00e9 par IRM \u00e7a alors, et je le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [81%] :\r\nIl y a pas de nationalisme, de 1000 fois pour tous qu'il y a un processus d'histoire de la nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [81%] :\r\nCette semaine, verbe et politique les soubassements du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nLa philosophie soumet le discours \u00e0 l'instant de la v\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9loquence le discours \u00e0 l'instance de l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:27) [64%] :\r\nJe suis ici devant moi pour l'actualit\u00e9 d'va un peu experts nous avons pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [69%] :\r\nSi on consid\u00e8re la voie au niveau local, \u00e9manation du physique un quoi s'accrocherait des paroles. \r\nIl serait irr\u00e9aliste, pr\u00e9cis\u00e9ment, de consid\u00e9rer que dire ne fait pas partie du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [89%] :\r\nUn sc\u00e9nario \u00e9crit d'avance, la chronique d'un succ\u00e8s annonc\u00e9 le 25 mai 2014, se tiendront les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes et il y a fort \u00e0 parier que les partis populistes sortiront renforc\u00e9es que la recomposition du Parlement europ\u00e9en devrait profiter au Front national ou TW n\u00e9erlandais ou encore au FPO autrichien oh je dis qu'hongrois Ohio qui britannique ou encore au mouvement des 5 \u00e9toiles italien au lendemain du scrutin, presse, radio et t\u00e9l\u00e9vision consacreront sans doute leur gros titre \u00e0 cette mont\u00e9e du populisme, \u00e9ditorialistes et politiques red\u00e9couvrir on la lune en s'interrogeant sur cette situation qui rappelle les ann\u00e9es 30 mais il sera trop tard, l'Europe du nom, aura une nouvelle fois remport\u00e9 la mise, il faut s'y pr\u00e9parer, voil\u00e0 en quelques lignes, r\u00e9sum\u00e9 l'intention du prochain documentaire d'histoire vivante dans un instant, je re\u00e7ois son r\u00e9alisateur, Antoine Vitez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [90%] :\r\nJe rappelle aux auditeurs qui serait quelque peu oublieux mais n\u00e9anmoins fid\u00e8le de l'\u00e9mission qu'Antoine Vitkine a son rond de serviette dans Histoire vivante, il est venu en effet qu'un certain nombre de fois, il est aujourd'hui, ce soir en duplex avec nous depuis Paris en t\u00eate Vitkine en 2 mots 1977 c'est votre date de naissance et puis il se rajoute, journaliste, \u00e9crivain, r\u00e9alisateur, vous \u00e9crivez le Woody Allen fran\u00e7ais hein parce que j'ai compt\u00e9 une quinzaine de 2 documentaires en quelques quoi, peu de temps une grosse dizaine d'ann\u00e9es 11 ans \u00e0 peu pr\u00e8s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a bonsoir Jean pour \u00e7a, je ne sais pas si c'est aussi dr\u00f4le que Woody Allen, notamment dans le documentaire qui sont consacr\u00e9s se voit des sujets on est gravement notamment la guerre mondiale, etc, et celui -l\u00e0, non, on va parler pas non plus tr\u00e8s dr\u00f4le et je suis pas encore aussi productif non c'est c'est je suis pas le seul \u00e0 faire beaucoup, documentaire et et et comme c'est notamment des documentaires pour la t\u00e9l\u00e9vision, c'est \u00e9videmment moins long que des des formats documentaires, notamment pour le cin\u00e9ma, qui demande \u00e0 l'investissement et un temps plus plus important voil\u00e0 je relativise le le le compliment que que vous faites sur ma productivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [91%] :\r\nComme c'\u00e9tait en 2008 un documentaire sur le Livret A propos ont parl\u00e9 et son impact au moment de sa sortie, ainsi que son contenu et puis \u00e9galement, nous avions parl\u00e9 ensemble au moment de documentaire sur la cyberguerre \u00e9galement sur Kadhafi, je dois en oublier encore quelques-uns, mais comme je le disais, vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 dans l'\u00e9mission d'histoire vivante preuve de la fid\u00e9lit\u00e9 que nous avons vis-\u00e0-vis de votre travail, on va vous laisser pr\u00e9senter d'ailleurs ce ce nouvel opus, avant de parler v\u00e9ritablement d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [89%] :\r\nSa forme \u00e7a nous aurons temps cette enqu\u00eate est une enqu\u00eate de votre part extr\u00eamement personnel, elle part d'une interrogation que je vais vous laisser \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:48) [88%] :\r\nAlors c'est une enqu\u00eate sur un ton personnel mais qui correspond \u00e0 une demande qui m'a \u00e9t\u00e9 faite par Arte et \u00e7a, \u00e7a a aussi son importance s'\u00e9cartait a voulu se s'int\u00e9resser au ph\u00e9nom\u00e8ne du populisme que toute l'Europe conna\u00eet et m'a donc demand\u00e9 de faire un road movie ce qui \u00e9tait un format \u00e9videmment int\u00e9ressant, stimulant \u00e0 renouveler en Europe, charge \u00e0 moi, de savoir o\u00f9 j'allais, et ce que ce que je disais donc cette possibilit\u00e9 d'\u00e9crire sur ce ne page blanche est \u00e9videmment extr\u00eamement int\u00e9ressante, donc ensuite on au fur de mon enqu\u00eate, je me suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 raconter le populisme en Europe avec une une grande question : qui \u00e9tait vraiment la question, premi\u00e8res qui \u00e9tait de me dire : finalement moi qui ait 36 37 ans, finalement, \u00e7a fait quand m\u00eame un certain nombre d'ann\u00e9es, peut-\u00eatre une dizaine d'ann\u00e9es que on parle beaucoup de ces de ce populisme en Europe alors sous quel que soit le le nom sur lequel on en parle, on a reviendra peut-\u00eatre mais en tout cas la semaine du populisme de l'extr\u00eame droite pendant tr\u00e8s longtemps consid\u00e9r\u00e9 \u00e7a comme une sorte de quasi- virus dans nos d\u00e9mocraties, c'est-\u00e0-dire un virus qui \u00e9taient l\u00e0, qui est \u00e9videmment un peu malsain mais dont on pouvait pas faire autrement que que que se satisfaire, qui finalement n'\u00e9tait que un tout petit grippage dans le syst\u00e8me et je me suis dit mais, finalement, apr\u00e8s ces ann\u00e9es l\u00e0, on s'aper\u00e7oit que s'ils sont l\u00e0, c'est que \u00e7a veut dire quelque chose si on vote pour eux, c'est que \u00e7a veut dire quelque chose sans doute plus profond que simplement cette d\u00e9nomination de de petite g\u00eane dans la d\u00e9mocratie et l'autre question, je me suis pos\u00e9e, c'\u00e9tait de me dire : mais finalement, ils sont l\u00e0 depuis tellement longtemps qu'on ne peut plus consid\u00e9rer que c'est seulement un un grippage en le syst\u00e8me mais que peut-\u00eatre ils ont un rapport au pouvoir au pouvoir qu'il veut le pouvoir qu'ils veulent exercer au pouvoir que dans ce d'ailleurs certains pays dans en tout cas dans un pays en partie que les exerce d\u00e9j\u00e0 qu'il doit \u00eatre interrog\u00e9, donc j'ai voulu aller voir un disons, essayer d'avoir un peu le coup d'apr\u00e8s, pour partir du principe qui que que voil\u00e0, on ne pouvait plus se se contenter de les d\u00e9crire comme simplement une pr\u00e9sence la g\u00eanante, un peu mal odorantes, mais qui n'\u00e9tait que art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [92%] :\r\nAntoine Vitkine, on pourrait imaginer que le travail de documentariste sa part compte d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 celui de chercheur, il y a des questions que l'on pose sur sur l'ouvrage et puis chemin faisant ses caisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [88%] :\r\nSi on les affine on est pr\u00e9cise, parfois m\u00eame, elles se transforme, si l'on devait faire ce travail avec vous, de vous suivre dans la d\u00e9marche, le questionnement du populisme, au tout d\u00e9part du dossier d'Antoine Vitkine r\u00e9pond \u00e0 quelle d\u00e9finition et par la suite, comment cette d\u00e9finition va -t-elle se voir \u00e9voluer, je pr\u00e9cise tout de m\u00eame que quand vous dites Ron Movies, c'est en effet un documentaire qui couvre un certain nombre de pays, tous n'y sont d'ailleurs peut-\u00eatre pas vous en avez peut-\u00eatre ouvert d'autres, c'est en tout cas, notez, de mon c\u00f4t\u00e9, l'Italie, la France, les Pays-Bas, la Hongrie, \u00e9galement, un petit tour par, j'allais dire, le Parlement europ\u00e9en tellement \u00e0 lui seul, il est tout un pays, mais je vous laisse revenir \u00e0 cette 1\u00e8re d\u00e9finition dans votre dossier du populisme 2 points Antoine Vitkine, qui est votre 1er indice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:46) [89%] :\r\nSi je devais le r\u00e9sumer tr\u00e8s simple, c'est le populisme, c'est finalement un un appel au peuple, un peuple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [88%] :\r\nQui aurait raison en tant que telle, c'est tr\u00e8s important, cette notion -l\u00e0, tous les politiques, appel au peuple d'ailleurs la d\u00e9mocratie, c'est l'appel au peuple, c'est ce qui rend d'ailleurs cette notion d'populisme complex\u00e9 complexe \u00e0 combattre, mais en tout cas c'est un appel au peuple, en tant que tels le peuple aurait par d\u00e9finition raison contre et cette notion de contrer est extr\u00eamement importante contre les \u00e9lites qui parce qu'elles sont \u00e9lus forc\u00e9ment tort en tout cas toute la rh\u00e9torique n'est que celle -l\u00e0, autrement dit le populisme, c'est un positionnement permanent contre un syst\u00e8me, une \u00e9lite, alors c'est souvent d\u00e9finie de mani\u00e8re tr\u00e8s indistincte \u00e9videmment le plus les populistes joue de cette d\u00e9finition un peu floue et \u00e9galement des boucs \u00e9missaires qui sont d'ailleurs souvent les m\u00eames, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne et qui sont les immigr\u00e9s, les \u00e9lites \u00e0 nouveau \u00e9videmment et puis l'Union europ\u00e9enne, lorsqu'on parle de l'eau, de l'Europe le de tout cas des pays de l'Union europ\u00e9enne, voil\u00e0 c'est c'est comme \u00e7a que je d\u00e9finirais \u00e7a c'est la d\u00e9finition pr\u00e9alable lorsque j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enqu\u00eater sur ce film est all\u00e9 sur le terrain, je me suis aper\u00e7u que \u00e9videmment cette d\u00e9finition donn\u00e9e est d'ailleurs all\u00e9 flagrante, on voit \u00e0 quel point c'est c'est c'est vrai mais en m\u00eame temps et c'est pour \u00e7a que, pour ce film, finalement, la, la question de l'enqu\u00eate pr\u00e9alable est moins forte que pour d'autres, juste une parenth\u00e8se, y a des films pour lequel, finalement, on essaye de savoir avant ce qu'on veut dire et on on essaye ensuite de de l'illustrer, autrement dit de faire appel aux bons intervenants des bonzes Interview les bonnes images d'archives, parfois, dans ce cas -l\u00e0, \u00e0 partir de cette d\u00e9finition du du du populisme \u00e0 partir de l'identification d'un certain nombre de pays qui me paraissait pertinent parce que embl\u00e9matique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, mais tr\u00e8s divergents, il y a \u00e9videmment beaucoup de pays, j'en ai choisi 4 qui sont les les plus repr\u00e9sentatifs et \u00e0 partir de l\u00e0, je me aper\u00e7u donc sur le terrain d'un certain nombre de choses qui m'ont, qui m'ont frapp\u00e9 la 1\u00e8re par exemple, c'est que, alors m\u00eame que les tous ces populistes sont dans une probl\u00e9matique pour eux qui est simple, je parlais tout \u00e0 l'heure du pouvoir, c'est que ils doivent montrer patte blanche, autrement dit, ils doivent \u00eatre doivent se montrer respectable parce qu'ils savent que s'ils veulent un jour arriv\u00e9 au pouvoir, je suis pas s\u00fbr qu'ils arrivent \u00e0 jouer au pouvoir, en tout cas c'est leur but, il ne faut pas qu'il se prive d'une partie d'\u00e9lectorat, qui n'est pas extr\u00e9mistes qui, qui pourrait \u00eatre apeur\u00e9s de, de, d'une radicalit\u00e9 trop importante, et donc je me suis aper\u00e7u que, alors m\u00eame que tout se mod\u00e8rent leur discours que le Front national, par exemple, insiste beaucoup maintenant son programme \u00e9conomique en disant : finalement, la x\u00e9nophobie, enfin le vieux front national cette vieille extr\u00eame, tout \u00e7a est tr\u00e8s loin derri\u00e8re nous, insiste beaucoup sur son programme \u00e9conomique et social, or disent on est quasiment \u00e0 parti de gouvernement, m\u00eame si on a des id\u00e9es hors syst\u00e8me, en tout cas on n'a pas de gouvernement si un autre populisme disons le mod\u00e8le des Pays-Bas mod\u00e8le Wilder s'insiste beaucoup sur son ouverture sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, en disant nous on est pour le mariage homosexuel pour la la\u00efcit\u00e9 pour la libert\u00e9 d'expression, si tous ces populistes finalement leur discours sous ce ce vernis de respectabilit\u00e9, je me suis aper\u00e7u que quand on va voir sur le terrain, ces militants et la mani\u00e8re dont sur le terrain, ces militants, c'est-\u00e0-dire ceux qui font le vote dans la mesure o\u00f9 ils sont en pr\u00e9sence de des \u00e9lecteurs, on s'aper\u00e7oit que finalement la matrice de tout \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a m'a saut\u00e9 aux yeux, c'est la x\u00e9nophobie, c'est la logique du bouc \u00e9missaire et que finalement \u00e7a explique pour beaucoup le le vote pour ces partis populistes et c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant notamment en France o\u00f9 je suis all\u00e9 \u00e0 Forbach, qui est une petite ville de l'Est de la France o\u00f9 \u00e7a paraissait la 2\u00e8me chose et apr\u00e8s je j'en je, je, je vous laisse la parole, \u00e9videmment, qui m'a frapp\u00e9, c'est \u00e0 quel point finalement de la part des \u00e9lecteurs, outre la la x\u00e9nophobe, il y a aussi autre chose qui est le prolongement de la x\u00e9nophobie d'une question identitaire et c'est l\u00e0 o\u00f9 cette question du populisme devient vertigineuse, c'est que le populisme finalement met en mots un malaise identitaire europ\u00e9en et ce malaise identitaire europ\u00e9en c'est : qui sommes -nous, qui sommes -nous, collectivement, qui sommes -nous dans le monde qui sommes -nous dans notre pays qui change avec une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est plus la m\u00eame qu'avant, \u00e9videmment, qui sommes -nous, par rapport \u00e0 l'autre, c'est-\u00e0-dire par rapport \u00e0 ces immigr\u00e9s qui sont l\u00e0 avec leurs cultures diff\u00e9rentes et les populistes ont cette capacit\u00e9, cette habilit\u00e9 absolument redoutable de mettre des mots l\u00e0 dessus et de d\u00e9finir collectivement une partie de leur population, et c'est \u00e7a qu'il est rentr\u00e9, puissant, et c'est \u00e7a qui les rend \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux, tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 combattre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:49) [90%] :\r\nAntoine Vitkine, bien que vous soyez un documentariste press\u00e9 affair\u00e9, avez -vous le temps parfois de regarder quelques fictions j'ai pour ne pas regarder, il y a tr\u00e8s peu de temps aux revues plus exactement ce grand classique du cin\u00e9ma sign\u00e9 Anton Vajda, \u00e0 savoir l'affaire dont on sait plus exactement dans ton tout court, d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [80%] :\r\nLe la pi\u00e8ce polonaise adapt\u00e9e par Jean-Claude Carri\u00e8re l'affaire ton dans le face-\u00e0-face qui r\u00e9unit dans ton et et Robespierre pour une sorte de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [84%] :\r\nMise \u00e0 plat intime des projets \u00e7a, chacun tentant de d'influer sur l'autre pour le faire passer dans son camp, il y a l\u00e0 un grand par l'heure quelque peu avin\u00e9s ce soir -l\u00e0, dont on est face \u00e0 lui un inflexible un incorruptible Robespierre, l'un \u00e0 la parole et la ma\u00eetrise du mot et il a pour lui, dit -il, le peuple, la rue c'est dans ton, l'autre en face de lui, le peuple il ils veulent porter au pinacle mais il ne sait pas ce que c'est et dont on s'adresse \u00e0 Robespierre en disant tu tu ignore toute une qu'un un \u00eatre de l'\u00e9lite \u00e9th\u00e9r\u00e9 dans ce face \u00e0 face \u00e0 l'\u00e9vidence le populistes dont on sait pas Robespierre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:08) [83%] :\r\nQuel est votre probl\u00e8me, cela dit, la liste, l'histoire a montr\u00e9 peut-\u00eatre de d\u00e9mocrate \u00e9tait Danton et leur \u00e9quipe et le le l'extr\u00e9miste Robespierre, ce qui montre, c'est l\u00e0 le paradoxe d\u00e9finit le populisme et et et le fait que, un, un d\u00e9mocrate, un parfait d\u00e9mocrate peut se pr\u00e9valoir de de son de son rapport au peuple, c'est, c'est \u00e7a qui rend cette cette chose compliqu\u00e9e et c'est pour \u00e7a que \u00e7a ne je pense, \u00e7a ne suffit pas, en tant que telle, cette question du rapport au pape pour d\u00e9finir le populisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:33) [90%] :\r\nJe vous cite Vitkine il faut voir l'italien Beppe Grillo sur sc\u00e8ne devant ses partisans, leur faire scander populistes populistes populistes, il entend ainsi raill\u00e9 ce Label p\u00e9joratif qu'on lui accole mais dans dans le m\u00eame temps, il se r\u00e9clame images saisissantes, tout est l\u00e0, dans cette ambigu\u00eft\u00e9 dans ses tares du contre- pied dans la subversion des mots dans l'hyst\u00e9rie de l'assistance pour revenir \u00e0 cette subversion des mots n'est -elle pas l'une des essences de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:05) [88%] :\r\nAlors, absolument, je pense qu'on pourrait dire on pourrait prendre le probl\u00e8me \u00e0 l'inverse, et dire que finalement la ce qui est une d\u00e9mocratie, une bonne d\u00e9mocratie, c'est la question de la proc\u00e9dure, autrement dit des r\u00e8gles pas seulement des finalit\u00e9s, des r\u00e8gles et dans ces r\u00e8gles, et la question des mots, autrement dit qu'on utilise un mot, il faut que tout le monde utilise le m\u00eame mot et que chaque mot correspondent \u00e0 la m\u00eame d\u00e9finition quitte ensuite avoir un d\u00e9saccord selon qu'on est de droite ou de gauche et les populistes ont cette capacit\u00e9 \u00e0 saper la de l'unification des mots \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la transformer \u00e0 la trahir, il y a beaucoup d'exemples, hein, par exemple, il y a par exemple cette question du rapport du du pape, de ce qu'ils appellent le peuple qu'constitue comme un tout qui finalement correspond \u00e0 arri\u00e8re c'est-\u00e0-dire alors notion fantasmatique d'un peuple qui se r\u00e9unit contre ses \u00e9lites mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:49) [84%] :\r\nUn autre exemple au Parlement repeint o\u00f9 je suis all\u00e9 tous les populisme disait tous parlaient tous de l'Europe en Union sovi\u00e9tique europ\u00e9enne, c'\u00e9tait leur c'\u00e9tait leur terme union sovi\u00e9tique europ\u00e9enne et \u00e7a c'est fondamental, c'est un exemple parmi d'autres, mais qui montre \u00e0 quel point ils arrivent \u00e0 faire adh\u00e9rer \u00e0 leurs \u00e9lecteurs \u00e0 leurs \u00e9lecteurs \u00e0 cette id\u00e9e que l'Europe se r\u00e9unit aux sovi\u00e9tique europ\u00e9enne et qu'est -ce que c'est qu'une hausse ou un totalitarisme, c'\u00e9tait aussi l'autre, l'autre Delormeau et, et, finalement, en cela, ils arrivent \u00e0 s'appelle \u00e0 des visions de totalitarisme qui a une d\u00e9finition tr\u00e8s pr\u00e9cise qui renvoie \u00e0 l'histoire, il y a, il y a jou\u00e9 de ce mot- l\u00e0 pour \u00e9videmment par effort \u00eatre entendu choqu\u00e9 de mani\u00e8re simpliste, \u00e7a c'est leur grande force et c'est d'ailleurs un d\u00e9bat, j'ai essay\u00e9 d'avoir avec eux plusieurs noms trop de Marine Le Pen au Parlement europ\u00e9en, alors disons voil\u00e0 mais on vous pouvez penser ce que vous voulez, mais quand m\u00eame totalitarisme en parlant de l'Europe, mais simplement sur ce mot l\u00e0, vous savez ce que c'est que le Toast \u00e9tait taylorisme, pouvez -vous le d\u00e9finir, alors pourquoi parlez -vous de totalitarisme par l'Europe et on est arriv\u00e9 \u00e0 un non- d\u00e9bat a, finalement, la capacit\u00e9 de communication sur ce point- l\u00e0 et je pense que cette incapacit\u00e9 de communication sur le sens des mots, c'est l'une des d\u00e9finitions et l\u00e0 aussi l'un des dangers de ces, de ces populistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:57) [73%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:58) [88%] :\r\nAntoine Vitkine 50 votre cam\u00e9ra et vos micros s'approche de ses populistes que vous \u00eates all\u00e9 rencontrer en Europe, Italie, France, Pays-Bas, Hongrie, je le rappelle, leur attitude est -elle la m\u00eame chacun a -t-il une particularit\u00e9 dans son son \u00e9coute, son appr\u00e9hension de ces cam\u00e9ras et de ces micros qui sont tendues Est- il facile d'aller les filmer, racontez -nous un peu ce ce travail- l\u00e0, que vous avez \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:31) [87%] :\r\nAlors, ils sont pour la plupart, finalement assez ouvert aux m\u00e9dias et aux particuliers, aux cam\u00e9ras, puisque le populisme est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne de l'image qui joue \u00e9norm\u00e9ment de cela et l'image, \u00e7a consiste aussi \u00e0 montrer son charisme a montr\u00e9 sa sa diff\u00e9rence avec les suppos\u00e9es \u00e9lites politiques parce qu'on est, par sa proximit\u00e9 par, par par sa coupe de cheveux, je pense \u00e0 Geert Wilder s'le N\u00e9erlandais qui est blond peroxyd\u00e9 parce que c'est un signe d'une marque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:54) [85%] :\r\nL'option, tout \u00e7a c'est ouvert, sauf un, Beppe Gryllos qui lui fait de l'opposition aux m\u00e9dias traditionnels, sa marque de frais briques, cela dit, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 de me donner de m'accorder une interview assez long, donc il y a nous, exception \u00e0 cette r\u00e8gle -l\u00e0, mais ils sont tous assez ouvert et en revanche ils sont extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 filmer et interviewer sont il y a rien qui d\u00e9passe dans populisme c'est en \u00e7a d'ailleurs qu'il diff\u00e8re finalement de la l'extr\u00eame droite classique qui est unique, c'est un droit qui n'a pas peur pour le coup d'apr\u00e8s, d'appeler un chat un chat et d'avoir des id\u00e9es, des id\u00e9es, des id\u00e9es extr\u00eames de mani\u00e8re de mani\u00e8re directe, eux, sont extr\u00eamement, extr\u00eamement dissimuler leurs leurs leurs mots sont extr\u00eamement cod\u00e9s, c'est dire la raison pour laquelle j'ai essay\u00e9 d'aller les chercher sur la question de vocabulaire en disant : quand vous dites \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a veut dire parce que on en passant une journ\u00e9e par an avec Marine Le Pen, qui \u00e9tait tr\u00e8s ouverte qui longue interview que j'ai pu filmer au Parlement europ\u00e9en et puis en France, finalement, il en ressort pas grand chose dans la mesure o\u00f9 ils ont la la ma\u00eetrise de leur propre vocabulaire qu'il passe qui savent qui savent comment jouer avec la cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:58) [85%] :\r\nEt finalement, il y a pas, tout \u00e7a est tr\u00e8s insaisissable, la politique, c'est d'une mani\u00e8re compliqu\u00e9e mais filmer la politique qui se dissimule qui qui qui qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:07) [79%] :\r\nPrend des, des, des habits qui ne sont pas, qui ne sont pas laiss\u00e9s en local, populisme, c'est-\u00e0-dire qui se d\u00e9guise en en finalement en Jean, \u00e0 la fois radicaux et en m\u00eame temps parfaitement respectable, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [90%] :\r\nMais quand vous dites c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 est -ce que \u00e7a sous- entend que vous \u00eates oblig\u00e9s vous Antoine victime Vitkine en tant que r\u00e9alisateur, d'adopter des des ruses de Sioux ou de passer un petit peu par l'image vol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:31) [94%] :\r\nEt d'une certaine mani\u00e8re, de faire un r\u00e9cit populistes pour essayer d'attraper les populistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [88%] :\r\nAlors j'ai d'abord d\u00fb faire un r\u00e9cit de mon enqu\u00eate pour pour qu'on soit dans mes interrogations parce que finalement c'est comme \u00e7a c'est par ce par ce ce ce regard -l\u00e0 qu'on peut rentrer dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e7a c'est la 1\u00e8re et non pas par quelque chose qui serait plus immersif avec eux, la 2\u00e8me, c'est que la le, le rapport le dialogue avec ses responsables populistes et tr\u00e8s compliqu\u00e9, je pense qu'il n'est pas possible dans le dans le cas d'un documentaire pour pour les hommes, je vous ai dit parce que, parce qu'ils sont dissimul\u00e9s et parce que les mots n'ont pas le m\u00eame sens, mais en revanche je pense que c'est en allant voir des des contre- notamment du c\u00f4t\u00e9 de leurs \u00e9lecteurs, que l\u00e0, on arrive \u00e0 comprendre des choses, les parties les plus int\u00e9ressantes sont par exemple aux Pays-Bas et avec des \u00e9lecteurs de Devilder, donc on prend petit \u00e0 petit, pourquoi ils votent \u00e7a vient la question d'identit\u00e9 dont je vous parlais c'est c'est une rencontre avec eux, on comprend comment ils vivent cette ville une une une petite banlieue pavillonnaire un peu loin, loin d'Amsterdam le on comprend ce qui se passe dans leur t\u00eate lorsqu'ils me disent que finalement leur leur univers a chang\u00e9 que que la vie n'est plus comme avant, que les gens sont tr\u00e8s de moins, il semble regretter son regrett\u00e9 on comprend aussi d'un certain nombre de choses lorsque ils me disent qu'ils ne sont pas extr\u00e9mistes et on les croit et c'est sans doute vrai, ce sont des gens qui sont qui qui jamais ne ne savouraient \u00eatre raciste et on comprend quelque chose quand je leur demande, apr\u00e8s qu'il dit finalement, on n'a plus d'identit\u00e9, notre identit\u00e9, attendent d'\u00eatre d\u00e9truites, notre langue dispara\u00eet, on est en train de se faire envahir l'identit\u00e9 n\u00e9erlandaise, la culture n\u00e9erlandaise en train de dispara\u00eetre lorsque je leur demande, mais est -ce que vous pouvez juste me d\u00e9finir puisque vous parlez beaucoup d'identit\u00e9 de, de, de, de, de culture d\u00e9finissez -moi juste un \u00e9v\u00e9nement historique qui d\u00e9finit ce qu'est l'identit\u00e9 n\u00e9erlandaise, ce qu'est \u00eatre un N\u00e9erlandais, et l\u00e0 il me regarde pendant pendant 2 minutes, on ne pouvant pas r\u00e9pondre et c'est pour \u00e7a que je pense que c'est par ses contre- Champ l\u00e0 dans ces interstices disons de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on arrive \u00e0 saisir un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s et pas avec les populistes directement qui sont dans une communication permanente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [81%] :\r\n\u00e0 15 heures qu'il d\u00e9gage, le mot d'ordre de Gryllos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:02) [76%] :\r\nMalgr\u00e9 les accolades, les parlementaires citoyens sont musel\u00e9s surveiller impuissant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:07) [64%] :\r\nVoil\u00e0 dans le march\u00e9, c'est quoi. \r\nPoil cat\u00e9gorie absolument autour du d\u00e9stockage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:16) [94%] :\r\n\u00e0 la suite de Paola de 4 autres ont \u00e9t\u00e9 exclus point certains simplement pour avoir os\u00e9 s'exprimer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, d'autres sont tent\u00e9s de quitter le navire, mais pr\u00e9f\u00e8re se taire. \r\nCar Gryllos Faye. \r\nGardien d'une ligne que ses fid\u00e8les eux- m\u00eames ont du mal \u00e0 con. \r\nR\u00e9cemment, apr\u00e8s la mort de 300 clandestins au large de l'12 \u00e0 de nombreux politiques italiens de toutes tendances ont voulu abolir une loi particuli\u00e8rement injuste punissant de prison les clandestins sur le sol, Italie. \r\nGryllos s'y est oppos\u00e9, avec un argument cynique, si cette mesure avait fait partie de notre programme, on aurait eu un score \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:10) [98%] :\r\nAntoine Vitkine ceux qui d\u00e9couvriront votre documentaire qui est encore sur la table de montage et dont le titre final d\u00e9passe encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:19) [88%] :\r\nTotalement d\u00e9fini, n\u00e9anmoins, il porte sur le populisme quand les auditeurs d\u00e9couvriront votre documentaire, disais -je, ils verront mis d'une certaine mani\u00e8re, sur un m\u00eame plan un homme comme Beppe Grillo ou encore ce N\u00e9erlandais qui a Devilder 6 ou encore Marine Le Pen, certains ne s'y trouve pas, il faisait partie de votre dossier, je pense notamment \u00e0 Mika soleil \u00e0 cause, le d\u00e9put\u00e9 du parlement hell\u00e9nique et dirigeants de d'oreille qui est actuellement sous les verrous dans l'attente de son proc\u00e8s, un homme comme BP Gryllos appartient -il \u00e0 ce monde- l\u00e0 est -il lui- m\u00eame, comme vous le disiez dans la 1\u00e8re partie de cet entretien, les populistes se d\u00e9finit d'abord par Laurent x\u00e9nophobie, il semble \u00eatre dans une autre dynamique, cet Italien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:10) [86%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant c'est que alors Grillo a lui- m\u00eame finit par dire, h\u00e9 bien je suis populistes, alors bon il reprenait le mot qu'on lui qu'on lui ont envoy\u00e9 \u00e7a veut pas, \u00e7a ne prouve pas forc\u00e9ment grand- chose en tout cas, il l'a dit, cette question de la x\u00e9nophobie, effectivement, est un des crit\u00e8res du du du populisme en Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:26) [86%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant dans le cas de payer l'eau, c'est qu'on a pu penser d'ailleurs un certain nombre de ses \u00e9lecteurs le pensaient que c'\u00e9tait plut\u00f4t un homme de gauche, c'est un populisme de gauche autrement dit toutes ces que ces que ces d\u00e9finitions du populisme, c'est-\u00e0-dire le peuple qui a raison contre les \u00e9lites, le culte du chef des solutions simples le une opposition alors en vrac \u00e0 la finance \u00e0 l'Europe, etc, enfin certains nombre de 2 points, sauf la x\u00e9nophobie, h\u00e9 bien finalement Beppe Grillo s'est d\u00e9couvert et a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il \u00e9tait vraiment et c'\u00e9tait finalement que pure logique lorsque plusieurs de ses d\u00e9put\u00e9s au parlement ont vot\u00e9 avec la gauche, une loi qui d\u00e9p\u00e9naliser le le d\u00e9lit de clandestinit\u00e9, \u00e7a faisait suite au au drame de lampes et 12 ans qui avait vu la mort de de dizaines de de r\u00e9fugi\u00e9s africains au large des c\u00f4tes, les c\u00f4tes italiennes, les d\u00e9put\u00e9s avaient dit d\u00e9cider de de d\u00e9payser ce d\u00e9lit, c'est-\u00e0-dire qu'on nous et on des clandestins simplement pourrait, par le fait d'\u00eatre clandestin et puis ensuite on les expuls\u00e9s, mais en tout cas la la gauche a voulu d\u00e9p\u00e9naliser ce ce d\u00e9lit Lilas et de l'\u00eelot \u00e0 \u00e0 sanctionner ses propres d\u00e9put\u00e9s qui avaient vot\u00e9 avec la gauche en disant, je cite : si on avait vot\u00e9 en faveur si on avait d\u00e9cid\u00e9 dans notre programme de d\u00e9p\u00e9naliser le d\u00e9lit clandestine IT, h\u00e9 bien on n'aurait pas eu un chiffre : un score \u00e0 2 chiffres, on a eu un score un un chiffre -il ajout\u00e9, on ne peut pas d\u00e9fend toujours de position lorsque 3 ou 4 millions d'Italiens vivent dans la pauvret\u00e9, donc je crois que, avec cette r\u00e9flexion l\u00e0 il montre que finalement il est un populistes comme les autres, m\u00eame si sur la forme, il a, il prend, prend certaines diff\u00e9rences un populistes tr\u00e8s moderne, il utilise \u00e9norm\u00e9ment Internet qui d'ailleurs nous tirer vers du populisme dans la mesure o\u00f9 \u00e7a permet ce rapport Direct entre le le peuple et le et le chef, pour faire simple, mais je pense vraiment que Grillo est \u00e9teinte c'est populistes europ\u00e9ens, m\u00eame si c'est le dernier n\u00e9, et m\u00eame si lui ne vient pas comme d'autres de l'extr\u00eame droite, mais d'ailleurs, tous ne viennent pas de l'extr\u00eame droite puisque quelqu'un comme Wilder \u00e7a viendra devient vient de la droite lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:21) [80%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment populistes lib\u00e9rales ou populistes chemises brunes ou populistes 5 \u00e9toiles comme celui -ci, dont vous venez de nous parler, Antoine Vitkine \u00e9pices populistes M\u00e9dine Britten, par exemple, Nigel Farage, que vous avez rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:34) [85%] :\r\n49 ans, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, leader du parti pour l'ind\u00e9pendance du Royaume-Uni You Keep dont nous avons eu ces temps- ci, quelques r\u00e9actions \u00e0 la suite de la votation de la Suisse, Nigel Farage un un \u00e0 quoi ressemble -t-il ce mais une Bretonne l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:50) [89%] :\r\nEnfin, c'est un type assez particulier, c'est quelqu'un de d'assez brillant, le tout, ce ne sont pas \u00e0 lui, lui laisser lui laisser quelqu'un de de malin de brillants d'assez cultiv\u00e9, alors c'est le le le Royaume-Uni \u00e9videmment un un pays diff\u00e9rent de de du reste de l'Europe toujours, et pour pour plein de raisons et et son populisme n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, lui, pour le coup n'est n'est pas x\u00e9nophobe, il ne l'est r\u00e9ellement pas et d'ailleurs les gens du type sont assez choqu\u00e9s par, par par le les, les, les discours de de gens comme Marine Le Pen parce que les, les, les Britanniques ont une fa\u00e7on de se situer par rapport \u00e0 cette question de la x\u00e9nophobie, qui est un peu diff\u00e9rente, c'est un pays tr\u00e8s tr\u00e8s fine et tr\u00e8s tr\u00e8s multiculturelle et depuis longtemps, mais pour le reste, il joue sur le exactement les m\u00eames ressorts que les autres et avec une telle puissance qu'il a r\u00e9ussi sur ce qui est son cheval de bataille, qui est la sortie de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 faire pression sur son poids progouvernement pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:48) [89%] :\r\nPour un le le le un r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie de de l'Europe et d'ailleurs me au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 il est \u00e9lu depuis 14 ans, on me disait que c'\u00e9tait l'un de ceux qui comptaient le plus, on m'a on m'avait dit au Parlement europ\u00e9en il y a 2 personnes qui qui compte vraiment c'est Daniel Cohn-Bendit et Nigel Farage donc Fallois une influence r\u00e9elle au Parlement europ\u00e9en, c'est, c'est c'est l'orateur, c'est, c'est le grand orateur de ce groupe populistes pour au Parlement et c'est donc quelqu'un qui a \u00e9videmment qui est en pointe et qui est et qui est int\u00e9ressant, m\u00eame si je les moins que que les autres, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui lorsque j'arrive \u00e0 la fin du film, au Parlement europ\u00e9en et et lui finalement r\u00e9pond \u00e0 est aussi l'une de mes les interrogations qui est que finalement c'est populistes D\u00e9mocratie contre elle- m\u00eame, autrement dit utilisent des armes de la d\u00e9mocratie pour, je le pense, en tout cas, c'est ce que je d\u00e9fends dans ce film s'appelle la d\u00e9mocratie puisque je pense vraiment que si son pouvoir, h\u00e9 bien ce ne sont pas des d\u00e9mocrates et c'est d'ailleurs ce que montre le cas Viktor Orb\u00e1n qui Viktor Ban Ki qui n'est pas l'extr\u00eame droite, qui vient de la droite classique et qui, qui qui est devenu populistes en r\u00e9cup\u00e9rant certain nombre de th\u00e8mes de l'extr\u00eame droite et en ne se comportent pas en d\u00e9mocrate et donc cette id\u00e9e que les populistes utilis\u00e9es D\u00e9mocratie contre elle- m\u00eame, elle est valable pour un certain nombre de choses pour cela mais aussi par le simple fait que ils utilisent aussi les moyens de la d\u00e9mocratie et notamment ses moyens financiers et au Parlement europ\u00e9en c'est populistes re\u00e7oivent beaucoup d'argent, c'est d'ailleurs l'une des raisons pour laquelle ils veulent \u00eatre \u00e9lu au Parlement europ\u00e9en, c'est l'une des raisons pour laquelle il est temps de se regrouper pour pour peser au Parlement europ\u00e9en et donc pour avoir ces moyens financiers importants et lorsque je pose la question \u00e0 Falaise, contrairement aux autres d'ailleurs, r\u00e9pond de mani\u00e8re assez, assez, peut-\u00eatre parce qu'il \u00e9tait conseiller mais r\u00e9pondent mani\u00e8re assez Direct et et assez cynique en disant : \u00e9coutez, si je prends l'argent du diable pour faire le du du Bon Dieu, h\u00e9 ben \u00e9coutez je, je, je, je, \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre cynique et ironique mais c'est mais c'est comme \u00e7a, une permettait aussi de de raconter cette tr\u00e8s l'\u00e9tait la du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:05) [91%] :\r\nAntoine Vitkine votre documentaire que nous aurons l'occasion de d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS 2 un documentaire qui porte sur l'art, la pouss\u00e9e tr\u00e8s nette des populisme en Europe, il y avait un certain nombre de personnes qui faisait partie du projet de d\u00e9part je pense au leader du FPO, parti autrichien de la libert\u00e9, en Autriche ou encore comme je le disais juste avant le des plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:26) [80%] :\r\nC'est du Parlement et dirigeant de l'Aube dor\u00e9e, alors, ce dernier \u00e9tant prises, on peut comprendre qu'il eut \u00e9t\u00e9 difficile de l'avoir en entretien pour les autres, ceux qui faisaient partie du dossier des parents qui ne sont pas \u00e0 la rive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:38) [91%] :\r\nMais on a des raisons particuli\u00e8res, il a fallu faire des choix, il y avait 52 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:42) [87%] :\r\nIl fait, il fallait faire le choix, oui, il fallait faire des choix, parce que le le pour parler de ce de ce de ces populistes, l\u00e0 de ce populisme qui \u00e9videmment plurielle il fallait il fallait du temps et tous ne pouvaient pas rentrer dans ce temps- l\u00e0, et j'ai j'ai \u00e9limin\u00e9 par exemple aube dor\u00e9e parce que je m'int\u00e9ressais aux extr\u00e9mistes en costard cravate, ce qui veut dire c'est parti populiste qui qui peuvent commencer \u00e0 pr\u00e9tendre pouvoir qui ont mod\u00e9r\u00e9 leur discours en tout cas qui sont dans la tentative de mod\u00e9rer leur discours pour plaire au plus grand nombre et que, pour moi, Hochdorf \u00e9tait un parti extr\u00e9miste re- classique qui ressortait absolument du 20\u00e8me si\u00e8cle de l'extr\u00e9misme du 20\u00e8me si\u00e8cle n\u00e9o- fasciste et c'\u00e9tait pas tr\u00e8s int\u00e9ressant le et j'ai j'ai pas traiter par exemple, le FPE parce que je me suis vraiment concentr\u00e9e sur des des partis embl\u00e9matique et je pense que le FPE est exactement dans la m\u00eame probl\u00e9matique que le Front national, c'est-\u00e0-dire que c'est un mouvement d'extr\u00eame- droite qui vient de l'extr\u00eame droite, l\u00e0 aussi tr\u00e8s classique de ce 20\u00e8me si\u00e8cle c'est-\u00e0-dire n\u00e9o- le le le Front national a h\u00e9rit\u00e9 par exemple sa flamme sa fameuse flamme qui sont le go\u00fbt d'un parti n\u00e9o- fasciste italien, et donc c'est le FPE comme le Front national sont aujourd'hui bon aujourd'hui la volont\u00e9 de devenir des partis populistes au sens o\u00f9 ils doivent devenir respectable et le FPE fait \u00e9galement tout pour cela je l'\u00e9voque tr\u00e8s bri\u00e8vement lorsque l'un de ses chefs rencontre Marine Le Pen \u00e0 Paris mais c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, il y a peut-\u00eatre un cas plus la int\u00e9ressantes plus particulier, je n'ai pas traiter, je n'ai pas trait\u00e9 parce que je me suis concentr\u00e9e sur l'Union europ\u00e9enne dans la perspective des \u00e9lections europ\u00e9ennes, qui est un populiste que vous connaissez bien qu'\u00e9videmment Blocher, m\u00eame si je pense Blocher finalement mais vous, vous le vous vos auditeurs le verront sans doute lorsqu'ils verront le film ressemble assez \u00e0 Geert Wilder se aux Pays-Bas, c'est un mod\u00e8le assez proche finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:23) [55%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:24) [88%] :\r\nAntoine Vitkine, voil\u00e0 bien longtemps pour tous ceux qui s'int\u00e9ressent aux questions de l'extr\u00eame droite ou du des populisme que le terme d'alliance est \u00e9voqu\u00e9e et souvent ces alliances se heurte \u00e0 la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:38) [87%] :\r\n\u00e9tape si j'ose dire, la 1\u00e8re fronti\u00e8re qui est le fait que ces partis l'essence de ces partis et d'abord nationaliste, il y a qu'aujourd'hui il y a une \u00e9volution et que les perspectives d'alliance sont d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:54) [86%] :\r\nPlus affirm\u00e9, plus \u00e9vidente qu'elle ne pouvait l'\u00eatre auparavant et qui \u00e9tait en quelque sorte un barrage pour l'extension des mouvements d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:03) [86%] :\r\nPolitique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:04) [77%] :\r\nOui vous avez raison, Jean, il y avait, il y avait avant Annette barrage par ce nationalisme l\u00e0 et les alliances aujourd'hui facilit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0, par le fait que c'est diff\u00e9rent mod\u00e8le populistes convergent tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:17) [88%] :\r\nBon, il y avait \u00e9videmment des des diff\u00e9rences importantes entre un parti, l'extr\u00eame droite italienne directement h\u00e9riti\u00e8re du fascisme, l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise qui tirait sa force de la tradition p\u00e9tainiste et de la d\u00e9colonisation avec l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise avec eux et avec une une x\u00e9nophobie qui allait \u00e0 l'encontre \u00e9videmment des immigr\u00e9s mais aussi \u00e0 l'encontre des pays voisins qui a \u00e9t\u00e9 historiquement des rivaux en Allemagne contre l'Italie, etc, et aujourd'hui \u00e0 une convergence ces mod\u00e8les deviennent de plus en plus proche parce que les soci\u00e9t\u00e9s convergent c'est tout les les populistes ne font pas autre chose que s'adapter en permanence aux opinions publiques, \u00e7a pourrait d'ailleurs, a tenu \u00e0 \u00eatre une d\u00e9finition c'est dire : c'est l'une des choses, je fais juste une une une parenth\u00e8se, mais une des choses qui qui m'ont frapp\u00e9e au cours de mon enqu\u00eate, c'est que, on pourrait penser que les populistes que ces extr\u00e9mistes l\u00e0 sont des gens tr\u00e8s id\u00e9ologue dans la mesure o\u00f9 eux auraient une id\u00e9ologie forte tr\u00e8s absolument imperm\u00e9able aux doutes face \u00e0 une classe politique classique qui elle serait \u00e9videmment plus plus molle pour la pour prendre leur leur leur vocable, en r\u00e9alit\u00e9, je me suis aper\u00e7u que les mousses et t\u00eate eux que eux ont une id\u00e9ologie qui collent en permanence au mouvements de l'opinion et que sont extr\u00eamement \u00e0 l'aff\u00fbt de ce retournement de l'opinion, quelqu'un comme Wilder \u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es lib\u00e9ral plut\u00f4t pro- europ\u00e9en, en tout cas lib\u00e9rale contre l'\u00c9tat-providence parce que trop d'imp\u00f4ts, etc, en un an apr\u00e8s la crise, il est devenu le chantre de l'\u00c9tat providence des d\u00e9penses publiques, avec des gens comme les, les, les, le le FPO en Autriche \u00e9tait \u00e9tait constitu\u00e9 par une forme d'antis\u00e9mitisme, non pas l'antis\u00e9mitisme nazi mais en tout cas l'antis\u00e9mitisme autrichien, aujourd'hui, ils ont vu, ils ont senti que les opinions, l'opinion publique autrichienne n'acceptez plus ces id\u00e9es -l\u00e0, ils ont senti que, en restant antis\u00e9mite, \u00e7a leur bloquer le une possible accession au pouvoir, h\u00e9 bien ils ont tourn\u00e9 casaque du tout au tout, leurs responsables sera chauss\u00e9 c'est rendu en visite officielle en Isra\u00ebl, par exemple, donc ces gens sont extr\u00eamement, extr\u00eamement souple et c'est la raison pour laquelle ils sont \u00e0 l'\u00e9coute des opinions et que ses opinions publiques convergent sur un certain nombre de th\u00e8mes, la x\u00e9nophobie contre les immigr\u00e9s, l'Islam \u00e9tant l'un d'entre peut-\u00eatre le th\u00e8me principal, et c'est \u00e7a qui leur permet de se parler et de et de s'allier et puis par ailleurs, ils ont compris qu'ils avaient besoin de s'allier \u00e9galement pour obtenir au Parlement, un groupe qui leur donnerait des moyens financiers consid\u00e9rables, mais je pense que \u00e7a c'est c'est accessoire, la raison principale est une une raison id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:41) [90%] :\r\nMais face \u00e0 cette adaptation comme par exemple celle que vous citiez, \u00e0 l'instant de l'antis\u00e9mitisme, un beau jour, et puis plus du tout le lendemain est -ce que c'est populistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:52) [79%] :\r\nJe vois leur \u00e9lectorat fluctuer bouger parce que forc\u00e9ment imparfait le moment, on affiche des positions aussi ferme, on peut se rallier une partie de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:03) [85%] :\r\nEt voir c'\u00e9tait lectorat dispara\u00eetre du jour lendemain pour peu qu'on changer soi -m\u00eame son programme, tout au moins son contenu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:10) [87%] :\r\nJe pense que l'\u00e9lectorat change \u00e9change men\u00e9es afin d'le Front national, par exemple, \u00e9tait pas pendant longtemps, s'adresser \u00e0 des \u00e9lecteurs qui \u00e9taient des gens tr\u00e8s conservateur des ultraconservateurs finalement ces ultraconservateurs dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sont moins nombreux, Keiko, quoi qu'on pense, par exemple, des manifestations contre le contrat de mariage homosexuel r\u00e9cemment, ils sont moins nombreux, tous les sondages le montrent, l'acceptation de l'homosexualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle quantitative, \u00e0 l'\u00e9chelle globale est beaucoup plus importante aujourd'hui qu'il y a une dizaine d'ann\u00e9es, l\u00e0 aussi, nonobstant ces manifestations mais qui sont tr\u00e8s minoritaires et \u00e7a explique je pense en grande raison la raison pourquoi, pardon : pourquoi Marine Le Pen est aujourd'hui non pas favorable au mariage gay, en tout cas refus\u00e9 tr\u00e8s clairement d'aller manifester avec ses opposants au mariage homosexuel, parce que son \u00e9lectorat changer, donc je pense que l'\u00e9lectorat change et que de toute fa\u00e7on ces franges minoritaires de l'\u00e9lectorat du Front national qui serait tr\u00e8s, tr\u00e8s oppos\u00e9 aux homosexuel n'a pas tellement d'autres parties de la dimension du Fonds national pour lequel voter ou alors ils votent pour des des des parti groupusculaire mais sans grand sans grand avenir politique, donc je pense que c'est l'\u00e9lectorat qui \u00e9lectorat OPA qui change, qui se concentre sur un certain nombre de de 2 choses : la question \u00e9videmment la r\u00e9ponse \u00e0 la crise est important, cette demande d'un \u00c9tat protecteur, c'est quelque chose qui est forte partout en Europe, lorsque je parlais de convergence id\u00e9ologique comme je je vivais allusion il y a quelques ann\u00e9es, il y avait des tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences entre des des populistes, ultra- lib\u00e9raux et des populistes plut\u00f4t \u00e9tatiste aujourd'hui tous ces populistes dont on parle sont tous en faveur de l'\u00c9tat providence et l'autre grand th\u00e8me, c'est cette question de l'Islam et des immigr\u00e9s, il y a une convergence vers c'est cette cette et demi qui devient un ennemi unique les, les, les \u00e9lecteurs de ces parties -l\u00e0 qui vous citerai les Francs-Ma\u00e7ons, les Juifs, etc, sont finalement aujourd'hui noy\u00e9s dans la masse, ils existent encore mais ils sont, ils sont beaucoup plus minoritaires et c'est ce qui rend encore une fois le populisme difficile \u00e0 Combat, difficiles \u00e0 d\u00e9tecter parce que il \u00e9pousent des mouvements d'opinions qui peuvent nous para\u00eetre naturel le le le il y a, il y a beaucoup moins d'asp\u00e9rit\u00e9s, aujourd'hui dans le populisme qu'avant, c'est pour \u00e7a aussi j'y faisais allusion qu'il est difficile d'interviewer de dialoguer qu'un peu plus parce qu'il y a moins d'asp\u00e9rit\u00e9s, donc un documentaire sur des populistes, c'est quelque chose qui demandent sans doute beaucoup plus de d\u00e9cryptage que \u00e0 un documentaire que j'aurais pu faire il y a 10 ans sur l'extr\u00eame droite, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il suffisait de mettre une cam\u00e9ra dans une manifestation d'aller interviewer Jean-Marie Le Pen \u00e0 Montretout dans sa villa pour tout de suite Ma\u00eetre rendre en images qu'ils sont, parce que c'\u00e9tait beaucoup plus apparent avant que que maintenant le populisme aujourd'hui, avance, avance masqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:50) [86%] :\r\nFilippo adopt\u00e9 le Front national d'un programme social suppos\u00e9 r\u00e9pondre aux difficult\u00e9s engendr\u00e9es par la crise, protectionnisme, d\u00e9fense des acquis sociaux, retour des fronti\u00e8res. \r\nIl vise \u00e0 sortir le parti des marges du pouvoir lui donner allure plus respectable. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:11) [80%] :\r\nDonc si c'est si vous \u00eates dans l'opposition, oui c'est vrai c'est plus facile d'\u00eatre dans l'opposition donc rendez- vous la t\u00e2che plus difficile mais qui nous dans la majorit\u00e9 au pouvoir l\u00e0 on fera ce que selon qu'on est capable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:23) [89%] :\r\nMais on ne se d\u00e9barrasse pas si facilement de son histoire, un habitant vient rappeler aux candidats les villes que dirigea autrefois son parti exp\u00e9rience marqu\u00e9 par la corruption et la violence. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:34) [78%] :\r\nMaintenant, on tient compte des arts du pass\u00e9 voil\u00e0 alors c'est plus le m\u00eame front, vous savez, les responsables \u00e0 Toulon, \u00e7a et l\u00e0, plus dans les organes dirigeants du Front aujourd'hui plus un maintenant se qu'esp\u00e9r\u00e9 publiquement assainir les comptes certains 12 pourcent du du fonctionnement, h\u00e9 bien on va faire des \u00e9conomies sur certaines d\u00e9penses, certes il y a des qu'elle a par exemple des associations communautaristes qui seront plus subventionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:58) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:02) [84%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:28) [91%] :\r\nAntoine Vitkine, vous avez donc sign\u00e9 un documentaire sur la mont\u00e9e tr\u00e8s forte des populisme en Europe au travers de 4 pays, l'Italie, la France, les Pays-Bas et la Hongrie La Hongrie : nous n'avons pas encore v\u00e9ritablement parler et la Hongrie, dans laquelle un parti fortement \u00e0 droite est d\u00e9sormais r\u00e9solument ment au pouvoir, il s'agit du parti Fidesz, j'imagine qu'entre rencontrer des populistes qui sont en chemin vers le pouvoir et avoir affaire \u00e0 des populistes qui sont arriv\u00e9s au pouvoir, la marge est relativement diff\u00e9rentes alors est -ce que vous pourriez un petit peu nous indiquer qu'elle est, a \u00e9t\u00e9 le climat dans lequel s'est fait cette partie du tournage qui s'est d\u00e9roul\u00e9, Hongrie et qui avez -vous rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:14) [88%] :\r\nNon, acc\u00e9der \u00e0 Orb\u00e1n, qui est donc le le 1er ministre de la Hongrie, qui est le populistes, Hongrie, c'est-\u00e0-dire je vais revenir mais est \u00e9videmment plus difficile que d'acc\u00e9der \u00e0 un populistes en campagne, comme Marine Le Pen \u00e9videmment parce qu'il est 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:32) [87%] :\r\nLe climat \u00e9tait c'\u00e9tait assez frappant la question je me poser en \u00e0 la Hongrie, c'est finalement est -ce que la Hongrie est une sorte d'h\u00e9ritage du pass\u00e9, autrement dit la Hongrie c'est ce vieux nationalisme du 20\u00e8me si\u00e8cle cet ultranationalisme qui arrive au pouvoir, ou est -ce que \u00e7a pr\u00e9figure l'avenir du populisme ce que \u00e7a pr\u00e9figure un est -ce que \u00e7a raconte un populistes, arriv\u00e9 au pouvoir, je pense que la v\u00e9rit\u00e9, c'est sa 2\u00e8me, sa 2\u00e8me phrase 2\u00e8me id\u00e9e Orb\u00e1n et et qui est un personnage un int\u00e9ressant parce que lui comme d'autres d'ailleurs vient de la droite lib\u00e9rale, lui, n'est pas un extr\u00e9miste et et d'ailleurs c'est plus ne sont souvent personnellement pas et pas des pas des pas des extr\u00e9mismes et des gens cyniques et des gens qui ont cette capacit\u00e9, j'en parlais \u00e0 \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 suivre les mouvements de de leur opinion publique et donc Orb\u00e1n a compris que son opinion publique pour toutes sortes de raisons sur lesquelles je vous permettant, mais pour toutes sortes de raisons devenait de plus en plus nationaliste, parce qu'il a la crise parce que la d\u00e9mocratie finalement post- chute du bloc de l'Est, les a d\u00e9\u00e7us pour toutes ces raisons, le nationalisme est de plus en plus fort, il se marque notamment par la mont\u00e9e en puissance d'un parti qui lui est un parti d'extr\u00eame droite reclass\u00e9 Claudio Bic est un partir tr\u00e8s violent et Orb\u00e1n a compris qu'il y avait l\u00e0 des voix et donc, qu'a -t-il fait, h\u00e9 bien il a transform\u00e9 son discours vers un discours de r\u00e9cup\u00e9ration de ces \u00e9lecteurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:56) [85%] :\r\nEt l\u00e0 aussi dans une dissimulation important c'est l\u00e0 o\u00f9, aussi, est \u00e9videmment compliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9busquer dans la mesure o\u00f9 nous o\u00f9 \u00e9videmment il ne reprend pas la la rh\u00e9torique du Liobi que quitter une rh\u00e9torique antis\u00e9mite, anti- Roms de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s directe, sans fard, et il y a, en revanche, il donne des gages, donne des signes, il organise, il fait organiser des manifestations, il n'y va pas lui- m\u00eame, il fait, il y a les l'un de ses proches, il renforce ses pouvoirs, mais non pas au nom d'une dictature en train de se mettre en oeuvre, mais parce que, il pr\u00e9conise un Leadership personnel comme il me dit : ce qui est une formule un peu, un peu, un peu, un peu vague mais pour raconter une d\u00e9rive autoritaire r\u00e9el en ce sens, il est un vrai populiste comme les autres, c'est-\u00e0-dire encore une fois dans cette cette ce jeu sur le langage, cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 masquer sa volont\u00e9 et ses politiques mais c'est \u00e9videmment plus compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il est au pouvoir, donc il faut le d\u00e9cryptage et \u00e9tait encore plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:53) [85%] :\r\nAntoine Vitkine nous avons d\u00e9but\u00e9 cet entretien en faisant quelque l'allusion comique ou je vous traitais de vous dit haleine si j'ose dire, par la prolixit\u00e9 de votre production venons -en maintenant si vous le voulez bien pour cette derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:07) [86%] :\r\nParti d'entretien au quand il s'agit de s'attaquer \u00e0 un sujet comme celui -ci, le ton, ce n'est pas n'importe quoi, nous avons eu de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:15) [89%] :\r\nEn parler un petit peu hors antenne, aviez -vous une 1\u00e8re intention de travail : faut -il attaquer cette question- l\u00e0 par la peur par l'ironie, puisqu'il \u00e9tait pour vous important de d'une certaine mani\u00e8re savonner la planche des populistes et d'essayer d'ouvrir un petit peu les yeux des gens qui allaient d\u00e9poser leur bulletin dans l'urne \u00e0 l'approche des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:38) [92%] :\r\nComment aviez -vous envie de construire votre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:43) [89%] :\r\nVous savez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:43) [87%] :\r\nAlors il me paraissait important de l'aborder, non pas de la mani\u00e8re dont \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, souvent, c'est-\u00e0-dire de mani\u00e8re par la confrontation par la d\u00e9nonciation, c'est souvent comme \u00e7a qu'on a trait\u00e9 le populisme et par la diabolisation in\u00e9vitablement la diabolisation diabolisation qui, lorsqu'il s'agissait de parler de l'extr\u00eame droite classique, les racistes, antis\u00e9mites, \u00e9tait \u00e9videmment plus justifiable dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 cette cette extr\u00eame droite \u00e9tait ouvertement diabolique entre guillemets dans le cas du populisme, \u00e9videmment, je le disais, leur discours ont chang\u00e9 et \u00e7a justifie sa sans doute ma volont\u00e9 de l'aborder, non pas par cette confrontation cette diabolisation, mais par la compr\u00e9hension, je, je me disais d'ailleurs, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire dans ce film, c'est, c'est c'est l'esprit g\u00e9n\u00e9ral de ce film qu'il faut essayer de, de comprendre et, notamment, de comprendre leurs \u00e9lecteurs pourquoi \u00e7a marche aupr\u00e8s de leurs \u00e9lecteurs, pourquoi leur discours qu'on va les voir ont tellement d'quelles sont leurs m\u00e9thodes sur quoi jouent -ils sur quoi, appuie -t-il qui explique que cela marche et \u00e7a me para\u00eet important parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:50) [82%] :\r\nD'une part, peut-\u00eatre, \u00e7a permet de ne pas heurter ceux qui votent pour ce parti l\u00e0 si, au regard de mon film. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:57) [86%] :\r\n\u00e9videmment, moi je, je, je pense que populisme quelque chose de dangereux pour la d\u00e9mocratie, je m'en cache pas, je le pense, je pense que film le d\u00e9montre mais je, je, je, je, je, je suis l\u00e0 \u00e9galement pour essayer de convaincre ceux qui votent pour ce parti populiste donc peut-\u00eatre est -ce que \u00e7a peut les amener par l'Intelligence \u00e0 \u00e0 \u00e0 comprendre \u00e0 avoir quelques indices je je pense pas r\u00e9soudre, je ne suis rien pour pour pr\u00e9tendre r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de de cette partie -l\u00e0 et leur donner des arguments d\u00e9finitifs certainement pas mais en tout cas peut-\u00eatre donner quelques indices que lorsque B\u00e9glot dit moi, je vous offre, contrairement aux autres la d\u00e9mocratie directe, je vous permet de faire partie du pouvoir par mon entremise de voter directement pour les lois h\u00e9 bien tout \u00e7a est une manipulation escroquerie lorsque Marine Le Pen de telles choses, l\u00e0 aussi il y a, il y a manipulation \u00e9vidence etc aussi que un populistes au pouvoir h\u00e9 bien contrairement \u00e0 ce qu'il dit, ses parents le pouvoir au peuple, c'est garder le pouvoir pour soi -m\u00eame, toutes ces choses \u00e0 tous ces indices l\u00e0 je me je, je pensais que par l\u00e0, cette approche plus compr\u00e9hensif, je pourrais le faire passer aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de ces, de ces partis, \u00e7a peut-\u00eatre et surtout je voulais aussi m'adresser \u00e0 ceux qui ne votent pas pour ces partis populistes. \r\n\u00e0 ces \u00e9lites qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision, qui regarde Arte peut-\u00eatre plus que d'autres cha\u00eenes et en tout cas leurs \u00e9lecteurs \u00e0 ceux qui ne comprennent pas, finalement, les \u00e9lecteurs, les \u00e9lecteurs des partis populistes pour qu'ils comprennent, et je crois que l\u00e0 on touche du doigt quelque chose de fondamental, il y a aujourd'hui 2 mondes face \u00e0 face le monde des \u00e9lecteurs de c'est parti populiste et le monde disons des de, de ceux qui ne votent pas pour et de ce qui est des soci\u00e9t\u00e9s fragment\u00e9e qui se font face, qui ne se comprennent pas, qui ne se parlent pas, je parle pas seulement des \u00e9lites politiques, je parle plus largement de soci\u00e9t\u00e9, ils ont ins\u00e9r\u00e9 qui comprennent le monde le calisson qui comprennent les \u00e9volutions de ce monde qui sont capables d'accepter des mutations technologiques d'\u00e9mulation soci\u00e9tal qui sont capables de, de, de comprendre ce multiculturalisme, m\u00eame s'il pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes en tout cas qui arrivera \u00e0 r\u00e9sorber ces probl\u00e8mes par des mots, par leur Intelligence et h\u00e9 bien ces 2 mondes se font face et je voulais essayer de, de, de pousser ce ce monde anti- populistes, ce monde qui n'est pas mal populisme qui votent pour des partis de gouvernement et ces \u00e9lites -l\u00e0 je voulais non pas les conforter dans quelque chose qui serait sans, c'est-\u00e0-dire la dette la diabolisation, regardez comme ils sont stupides, regardez comme ces \u00e9lecteurs sont cons, regardez comme ils se font manipuler, regardez comme leur leader sont des des fascistes, des nazis d\u00e9guis\u00e9, je trouve que cela ne marche pas, ne marche plus, je trouve que \u00e7a renforce ce monde contre un autre monde et je voulais par cette cette approche compr\u00e9hensive, autrement dit en donnant des explications donnant des clefs, je voulais les pousser \u00e0 s'interroger aussi sur ce qu'elle populisme sur ce que \u00e7a raconte, de leur propre famille de leur incapacit\u00e9 \u00e0 s'adresser \u00e0 ce monde- l\u00e0, c'est la raison pour laquelle je commen\u00e7ais dans une 1\u00e8re version mon film avec une s\u00e9quence assez longue sur le march\u00e9 de Forbach sur le march\u00e9 de Forbach est une petite ville, c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve l'\u00e9lectorat de base du Front national et j'ai pos\u00e9 par les pendant assez longtemps et on entendait ce qu'ils avaient \u00e0 dire, qui est quelque chose de tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able de tr\u00e8s g\u00eanant, mais c'\u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9, ces, ces gens -l\u00e0 qui font le succ\u00e8s du Front national aujourd'hui, c'est pas des des fascistes qui qui qui qui r\u00eave d'un d'un coup d'\u00c9tat et de et des des chars et des chars de la r\u00e9action sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, ce sont des gens ensemble des gens perdus, des gens qui souffrent et qui trouvent un exutoire \u00e0 leur souffrance par le discours notamment tr\u00e8s x\u00e9nophobe je c'est \u00e7a que je voulais montrer, alors \u00e9videmment, je suis dans un second temps \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:34) [95%] :\r\n\u00e0 la logique t\u00e9l\u00e9visuelle la la la la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:40) [85%] :\r\nA besoin et \u00e7a s'entend 2 discours, peut-\u00eatre plus simple de discours plus plus Net dans, dans, dans, dans l'approche id\u00e9ologique de discours de de d\u00e9nonciation plus plus plus plus clair, plus affirm\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but pour peut-\u00eatre qu'va un plus grand nombre, peut-\u00eatre que l'appel \u00e0 cette compr\u00e9hension \u00e9tait \u00e9tait une subtilit\u00e9 trop trop grande j'ai voil\u00e0, je suis en train, comme vous l'avez dit Georges sont encore en montage, je suis en train de faire quelque chose qui sera tr\u00e8s certainement entre les 2 qui conservera \u00e9videmment cette approche compr\u00e9hensive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:11) [91%] :\r\nMais je vous donne \u00e0 mon mon avis je, je, je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'esp\u00e8re l'avoir, c'est avec ce film, apr\u00e8s tout, peut-\u00eatre pas en tout cas, c'est ce que j'essaie de faire, mais je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:23) [87%] :\r\nCe d\u00e9cryptage cette, cette absence de diabolisation \u00e9tait essentiel si on veut parler comme il faut de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et en venir \u00e0 bout et et en tout cas, commencer \u00e0 entrevoir des des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:37) [94%] :\r\nAntoine Vitkine puisque votre documentaire se termine par une s\u00e9quence tourn\u00e9e au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 on imagine que vous avez pass\u00e9 quelque temps ce quelques heures peut-\u00eatre m\u00eame quelques jours qu'est -ce que vous avez une quelques jours qu'est -ce que vous avez pu un peu sentir de l'atmosph\u00e8re du moment au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:59) [88%] :\r\nLes, les, les responsables politiques du Parlement europ\u00e9en, j'ai rencontr\u00e9 Martin Schulz, le le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, rencontrer la, la, la plupart des chefs des diff\u00e9rents groupes de la droite, 2 des lib\u00e9raux etc tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:14) [88%] :\r\nSont tr\u00e8s qui sont tr\u00e8s inquiets et ne comprennent pas ce qui leur arrive et on en revient \u00e0 ce que je disais \u00e0 l'instant, ne comprennent pas ce qui leur arrive, voil\u00e0 la mont\u00e9e de ce de ce populisme -l\u00e0 qui les menace qui menace l'Europe, je le pense aussi, je pense que les populistes, on ne pour pour but de, de, de sortir de l'Europe dans la mesure o\u00f9 leur discours est une fuite en avant nationaliste, finalement, \u00e7a consiste \u00e0 dire : nous avons les solutions contre les autres contre les Europ\u00e9ens, si tout va mal c'est \u00e0 cause de l'Europe des technocrates, etc donc, sortons de l'Europe, \u00e9videmment que que lorsqu'ils sortiront de l'Europe, les choses n'iront pas mieux pour autant mais en tout cas c'est \u00e7a leur discours et est \u00e7a, c'est de plus en plus, donc les responsables politiques europ\u00e9ens ont peur et et ne comprennent pas ce qui se passe aussi sondant \u00e9videmment la tentation de diaboliser en pr\u00e9sentant ses parties comme comme comme des gens dangereux totalement irresponsable, dangereux, irresponsable, sans doute, le sont -ils mais en tout cas je pense que ce genre de secours ne suffit pas et c'est aussi pour cela je vous le disais que j'ai essay\u00e9 de le comprendre, de, de, de, de voir quel \u00e9tait le coude \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:14) [77%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, qu'est -ce que vous allez populistes, pourquoi \u00e7a marche autant, pourquoi les gens votent pour qu'est -ce qu'il faudrait une fois qui serait, qui sera au pouvoir seul, j'ai laiss\u00e9 faire et voil\u00e0 r\u00e9gion on et face \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:25) [84%] :\r\nCette ambiance qui est effectivement une ambiance tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te, au Parlement europ\u00e9en, j'\u00e9tais assez frapp\u00e9e de, de, de cela, j'ai \u00e9videmment montr\u00e9 les populistes qui sont l\u00e0- bas, ils sont tous en Marine Le Pen au FPE aux gens de Farl\u00e8de Youki peu au jaune Wilder c'est etc eux sont vraiment des ombres, des ombres flottantes, ils sont assez peu, l\u00e0 ils viennent aux sessions parlementaires, c'est-\u00e0-dire dans l'h\u00e9micycle, a laiss\u00e9 son principal parce que s'ils ne viennent pas suffisamment, il ne touche pas leurs leurs jetons de pr\u00e9sence, autrement dit non pas leurs indemnit\u00e9s parlementaires qui d'ailleurs sont \u00e9lev\u00e9s si, s'ils ne viennent pas nous qui viennent \u00e0 ce moment -l\u00e0, il ne travaille tr\u00e8s tr\u00e8s peu avant, en commission, ils sont assez peu investi, donc ils sont l\u00e0 parce que c'est la donne une plateforme visibilit\u00e9 des moyens, des moyens importants, y compris des moyens de communication, j'ai vu comment plusieurs d'entre utiliser les studios t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s du du du Parlement europ\u00e9en, de mani\u00e8re tr\u00e8s assidus, mais en revanche il y a pas grand- chose \u00e0 en tirer, \u00e7a n'a pas, j'ai pas j'ai pas sorti grand- chose, hormis le le \u00e9videmment le c\u00f4t\u00e9 incongru, 2 de ces gens tr\u00e8s anti- europ\u00e9en et qui finalement passe 4 jours par mois, mais 4 jours entiers assez dense qui a beaucoup de votes lorsqu'ils y sont, au Parlement europ\u00e9en, comme \u00e7a, \u00e0 d\u00e9ambuler dans les couloirs, enfin le ces ces parlementaires entamera particulier ces ces grands couloirs dans lesquels nous passons une journ\u00e9e l\u00e0 vous croisez en permanence les m\u00eames parlementaires Toulemonde d\u00e9ambulent rentrant session vote sort, faites un petit tour et revient et donc ils sont l\u00e0, parmi les autres parmi parmi les autres et ce qui d'ailleurs le point de vue visuel est int\u00e9ressant puisque, lorsque je vous disais que je je d\u00e9finis, c'est aussi le populisme par le fait que c'\u00e9tait des extr\u00e9mistes en costard cravate, ils le sont r\u00e9ellement c'est c'est \u00e9videmment pas les chemises brunes, les populistes et lorsqu'on l\u00e8ve au Parlement europ\u00e9en, ils sont en costume gris, comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:15) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:15) [92%] :\r\nAntoine Vitkine va vous laisser repartir \u00e0 votre salle de montage puisque vous \u00eates dans la derni\u00e8re ligne droite en vous remerciant de vous \u00eatre arr\u00eat\u00e9 un moment au micro d'histoire vivante, nous avons donc rendez- vous avec votre prochain documentaire dont le titre est encore \u00e0 d\u00e9finir mais qui a en tout cas, aura pour th\u00e8me : tout le monde l'aura compris, le populisme en Europe au travers de l'exemple de 4 pays, l'Italie, France, Pays-Bas, Hongrie, Antoine Vitkine, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:46) [90%] :\r\nMerci de votre invitation, merci, j'\u00e9tais ravi d'\u00eatre l\u00e0, comme \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:57) [67%] :\r\nPoint donc on le catholicisme carburant point quant \u00e0 l'antenne, c'est-\u00e0-dire Poincar\u00e9 de l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:21) [91%] :\r\nRendez -vous sur RTS de dimanche soir, pour d\u00e9couvrir le nouveau documentaire d'histoire vivante populisme l'Europe en danger un film sign\u00e9 Antoine Vitkine. \r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac Air et Isabelle Barth, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander des de l'\u00e9mission au 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vitkine, Antoine", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1309995F-6052-4831-934E-AA46DF55679C", "internalArchiveId": "1309995F-6052-4831-934E-AA46DF55679C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Anna Calvi, chanteuse anglaise : A propos de l'album \"One Breath\", avec interpr\u00e9tation en direct des titres \"Liza\" et \"Fire\" [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "C'est en 2010 que la chanteuse anglaise est d\u00e9couverte. Initi\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t au rock, elle commence par jouer du violon et de la guitare. En 2011, Anna Calvi sort son premier album \u00e9ponyme. Elle est de retour aujourd'hui avec un nouvel opus \"One Breath\" et nous pr\u00e9sente deux titres live.", "durationSec": 744, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicThemes": ["rock"], "thematicPersons": ["Calvi, Anna"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-12-01T17:22:39Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Galeuchet, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Ammar, Jessica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calvi, Anna", "role": "chanteuse anglaise ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-221E4364-F5A4-4685-A0E4-BA291473893D", "internalArchiveId": "221E4364-F5A4-4685-A0E4-BA291473893D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Hatzfeld, \u00e9crivain et journaliste au c\u0153ur du Rwanda", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "Il y a juste 20 ans, le 6 avril 1994, d\u00e9butait le g\u00e9nocide des Tutsi du Rwanda. En 3 mois, 800 000 Rwandais, en majorit\u00e9 Tutsis, ont perdu la vie dans ce qui fut le g\u00e9nocide le plus rapide de l\u2019histoire. Jean Hatzfeld \u00e9tait reporter de guerre en 1994 au Rwanda. Marqu\u00e9 par l\u2019impuissance des journalistes, il d\u00e9cide quelques ann\u00e9es plus tard de partir travailler avec les rescap\u00e9s Tutsi de la r\u00e9gion de Bugesera. Face \u00e0 la difficult\u00e9 de raconter l\u2019indicible, Jean Hatzfeld choisi la forme du roman: \r\n\"Dans le nu de la vie\" - Prix France Culture, en 2001, \"Une saison de machettes\" - Prix Femina en 2003 qui relate les entretiens men\u00e9s avec un groupe de Hutus, ayant particip\u00e9 au g\u00e9nocide, \"La Strat\u00e9gie des antilopes\" - Prix Medicis - ao\u00fbt 2007. 3\u00e8me ouvrage consacr\u00e9 au g\u00e9nocide rwandais. Dans son dernier ouvrage, \"Engelbert des collines\", le journaliste et romancier retourne au Rwanda. Il y raconte sa rencontre, voil\u00e0 une quinzaine d\u2019ann\u00e9es, dans la ville de Nyamata, avec Englebert Munyambonwa, un personnage solitaire et fantasque marqu\u00e9 par le g\u00e9nocide. Ses trois autres livres sur le Rwanda, sont r\u00e9\u00e9dit\u00e9s par Le Seuil \u00e0 l'occasion du 20e anniversaire du massacre des Tutsis.", "durationSec": 3182, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Rwanda"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "g\u00e9nocide", "journaliste", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Hatzfeld, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-27T06:44:37Z", "speechToTexts": ["27.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [70%] :\r\nLe Grand entretien point l'Euro signifie Alix point. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:00:15)  [90%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, il y a juste 20 ans le 7 avril 1994 le g\u00e9nocide des Tutsis du Rwanda 3 mois 100 jours de violences acharn\u00e9 et un bilan de plus de 800000 morts, 20 ans du g\u00e9nocide et une impression de voir, on ne peut pas d\u00e9cemment, ne pas en parler, bien qu'une force nous pousse encore \u00e0 d\u00e9tourner le regard qui a les \u00e9paules pour regarder pour entendre pour comprendre ce qui a \u00e9t\u00e9 le g\u00e9nocide rwandais, Jean Hatzfeld mon invit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 longtemps journaliste et reporter dans des pays en guerre, avant que le drame Rwanda fasse de lui l'\u00e9crivain qu'il est aujourd'hui un \u00e9crivain qui publie cette semaine son 4\u00e8me livre consacr\u00e9 au Rwanda Engel Berthe des collines, paru chez Gallimard, bonjour Jean Hatzfeld bonjour est ce qu'il est juste de dire que c'est le Rwanda qui a fait de vous un \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre probablement oui, parce qu'effectivement c'est au Rwanda, que j'ai constat\u00e9 quand j'ai ressenti plut\u00f4t l\u00e0 un peu les limites du journalisme donc un moment donn\u00e9, il m'a fallu continuer \u00e0 raconter cette histoire autrement avec une autre attitude oui. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:01:23)  [85%] :\r\nLa confrontation \u00e0 \u00e0 l'indicible qui demande de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres mondes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [86%] :\r\nQui demandent une autre attitude face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement que les journalistes ne peut pas appr\u00e9hender c'\u00e9tait surtout cela s'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire que pour revenir aux origines de cette petite aventure litt\u00e9raire, je suis journaliste l\u00e0- bas avec beaucoup d'autres, et quand je reviens, je constate que nous sommes tous tromp\u00e9s, c'\u00e9tait une humeur il ne erreur collective que nous partagions tous les journalistes pour des raisons qui n'\u00e9tait ni politique, ni de logique, donc, elles \u00e9taient assez int\u00e9ressante et nous \u00e9tions tromp\u00e9s parce que nous avions raconter cette histoire, au mieux comme nous pouvions comme journaliste, c'est-\u00e0-dire que nous avions raconter tous les personnages de l'histoire, les humanitaires, sa grande communaut\u00e9 autour qui s'en va vers le qui vous les Casques bleus, les Fran\u00e7ais, et tout le monde et puis il y avait un personnage qui avait disparu de l'histoire, qui \u00e9tait absent, c'\u00e9tait le rescap\u00e9s, il n'\u00e9tait pas l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup intrigu\u00e9, surtout \u00e7a m'a rappel\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale ouvre lisez tous les journaux francophones vous ou anglophones de l'\u00e9poque de femmes 1944 1945 on parle de tout et il y a un personnage qui n'est pas encore l\u00e0 qui appara\u00eetra, quelques ann\u00e9es plus tard, mais qui n'est pas encore l\u00e0, c'est celui qui sort de Treblinka ou d'asphyxie, il a disparu de l'histoire et cette disparition du du du rescap\u00e9 maintes parce que je savais que c'\u00e9tait pas par mauvaise volont\u00e9 des journalistes parce qu'il n'avait pas su aller vers lui parce que ce ce personnage se taisent, tout simplement, il voulait pas parler, il s'\u00e9tait retir\u00e9 et son silence son effacement ou m\u00eame pas, il m'apercevrait de son mensonge d'une certaine fa\u00e7on, et \u00e9t\u00e9 au coeur de l'histoire, voil\u00e0 donc c'est un peu pour cela que je suis devenu \u00e9crivain, d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire 1000 prenant autrement, voil\u00e0, en travaillant autrement f\u00eater, r\u00e9fl\u00e9chissons un petit peu autrement. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:03:19)  [88%] :\r\nDans un autre rapport aux gens et et autant Jean Hatzfeld on nous allons durant 7 heures vous suivre dans cette d\u00e9couverte assez hallucinante, assez de ces rescap\u00e9s de ce qui a \u00e9t\u00e9 le concret du g\u00e9nocide au Rwanda, votre dernier livre sort cette semaine, les 3 premiers ont \u00e9t\u00e9 tout r\u00e9cemment r\u00e9\u00e9dit\u00e9s en un seul volume sous le titre r\u00e9cits des marais, Rwanda, \u00e7a c'est paru aux \u00e9ditions du Seuil pour nous accompagner aujourd'hui, il y a Alexandre Lemaire \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s enrag\u00e9 \u00e0 Paris, St\u00e9phane Bernard et Adrien sont avec moi, bienvenue \u00e0 tous dans le grand entretien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [78%] :\r\nIls ont rev\u00eatu ananas, la tenue des grandes occasions Rwanda Sharon et Josu\u00e9 en 20 ans n\u00e9 en 1994 ils ont \u00e9t\u00e9 choisis pour transporter ce symbole du courage des Rwandais du District de routiers ou pas, vous non pas avec g\u00e9nocide et incarne la du pays, au point qu'on 94 Rwanda le 6 pays de l'Est, pr\u00e8s d'un 1000000 de la cybers\u00e9curit\u00e9 ah l\u00e0 l\u00e0, j'ai parl\u00e9 peine 10 ans 12 carburant gr\u00e2ce \u00e0 S\u00e9oul, un groupe novembre o\u00f9 j'\u00e9tais chez moi lorsqu'un groupe de gens est arriv\u00e9 et je ne savais pas qui ils \u00e9taient et d'o\u00f9 il venait, mais ils ont dit \u00e0 mon p\u00e8re, il y a longtemps, non \u00e0 la commune est innocent ne reverra jamais son p\u00e8re. \r\nLa commune n'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 le cimeti\u00e8re de la ville o\u00f9 les Tutsis \u00e9taient amen\u00e9s pour \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 ouverture en France du 1er proc\u00e8s d'un homme accus\u00e9 de complicit\u00e9 dans le g\u00e9nocide rwandais. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:04:54)  [91%] :\r\nUne carte sonore sign\u00e9 Bastien mais et Max, empilant les mots de la m\u00e9moire, les mots que l'on trouve chaque ann\u00e9e pour se rem\u00e9morer apr\u00e8s les minutes de silence ce qu'ont \u00e9t\u00e9 les jours et les semaines de terreur et d'horreur, Jean Hatzfeld est -ce que vous, vous avez l'habitude de participer \u00e0 ces c\u00e9r\u00e9monies, chaque ann\u00e9e, le 7 avril date du d\u00e9but des massacres au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [88%] :\r\nJ'ai particip\u00e9 2 fois et a par la suite, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, c'est un moment tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s prenant, donc j'ai particip\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, une ou 2 fois, je suis depuis avril d\u00e9but avril pour une une, 2 ou 3 semaines, c'est un moment assez int\u00e9ressant parce que c'est un moment d'une sorte de parenth\u00e8se qui peut \u00eatre dit donc d'autres choses peuvent \u00eatre dites qui ne sont pas dites pendant l'ann\u00e9e, mais c'est un petit peu intime aussi \u00e7a entre eux et voil\u00e0 pour un \u00e9tranger, \u00e7a peut \u00eatre un petit peu, osons le mot, un peu, un peu lourd et un peu p\u00e9nible. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:05:54)  [91%] :\r\nJean Hatzfeld votre dernier livre qui para\u00eet cette semaine, c'est termine par une suite de rep\u00e8res chronologiques et puis la derni\u00e8re date qui est mentionn\u00e9 c'est avril 2014, vous \u00e9crivez : comm\u00e9moration du 20\u00e8me anniversaire du g\u00e9nocide dont le nombre de victimes encore \u00e0 l'\u00e9tude, approche les 900000 ces comm\u00e9morations marqueront la fin des p\u00e9riode de deuil d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que l'on suppose parce que le gouvernement Rwandais le laisse entendre que, ils veulent tourner la page d'une certaine fa\u00e7on, que justement cette p\u00e9riode de deuil, les annuelles \u00e9tait un petit peu lourde pour le pays et que ils aimeraient voil\u00e0 en faire \u00e0 un baroud d'honneur d'une certaine fa\u00e7on, c'est ce 20\u00e8me anniversaire \u00e0 en faire de quelque chose d'assez \u00e9norme pour apr\u00e8s passer \u00e0 des sortes de quinquennat c'est-\u00e0-dire des des p\u00e9riode de deuil qui soit moins voil\u00e0 moins annuel qui soient tous les 5 ans tous les 10 ans pour essayer d'aller de l'avanc\u00e9e, celle, esp\u00e8ce de de Paris un peu curieux, mais tout est un peu curieux au Rwanda, voil\u00e0, d'essayer de dire bon maintenant, on a beaucoup fait, on a beaucoup on a beaucoup donn\u00e9, on va essayer de tourner la page, ce qui est impossible \u00e9videmment. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:07:12)  [82%] :\r\nLa politique m\u00e9morielle, elle ressemble \u00e0 quoi l\u00e0- bas, je pense par exemple au b\u00e2timent au au lieu de m\u00e9moire au lieu de rencontre au-del\u00e0 m\u00eame des rituels annuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [85%] :\r\nAlors la balle \u00e0 la politique m\u00e9morielle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, c'est un projet politique tr\u00e8s, tr\u00e8s actif, mais qui est tr\u00e8s institutionnalis\u00e9e et tr\u00e8s collectivis\u00e9, ce qui pose probl\u00e8me parce que il donc il y a beaucoup de sites mis il y a des documentaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 des \u00e9missions c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les \u00e9coles, etc, mais du coup, \u00e7a serait un peu au d'autres trimarans de la parole individuelle, c'est-\u00e0-dire que les les individus qui quoi rescap\u00e9s ou qu'ils soient d'ailleurs de de d\u00e9lictueux ou des gens appartenant \u00e0 des familles de tueurs trouve ont du mal \u00e0 s'exprimer individuellement, voyez, on a beaucoup de repr\u00e9sentants de gens il y a beaucoup de repr\u00e9sentants du gouvernement, des repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s, des repr\u00e9sentants de groupes des m\u00eames des mouvements associatifs, il y a beaucoup de discours et il y a peu de gens qui peuvent dire : moi voil\u00e0, moi je m'appelle Odette, moi je m'appelle Pio Pancrace et c'est \u00e7a mon v\u00e9cu, c'est \u00e7a, mon exp\u00e9rience c'est \u00e7a que j'ai travers\u00e9, c'est \u00e7a que je je garde en moi c'est c'est tr\u00e8s difficile pour voil\u00e0, voil\u00e0 qui a cess\u00e9, c'est donc tr\u00e8s pr\u00e9sent si vous allez au Rwanda, contrairement \u00e0 ce qu'on dit on parle beaucoup du g\u00e9nocide toute l'ann\u00e9e si m\u00eame dans la conversation commune des gens passer Belgium les gens quand ils veulent se souvenir de quelque chose, ils ont l'avant et l'apr\u00e8s, g\u00e9nocide, un m\u00eame quand des codes conversation courante comme quand est -ce que la der fois que le club a gagn\u00e9 la Coupe du Rwanda tatata ah c'\u00e9tait avant le g\u00e9nocide, voyez le g\u00e9nocide et et maintenant une esp\u00e8ce de r\u00e9f\u00e9rence, la voil\u00e0 mais c'est tr\u00e8s difficile pour les gens de s'exprimer en tant que personne, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:09:01)  [91%] :\r\nC'est aussi dans une temporalit\u00e9, on a pu voir, on f\u00eate les 100 ans du d\u00e9but du grand 1er conflit mondial, il a fallu du temps pour que les r\u00e9cits des poilus \u00e9mergent peut-\u00eatre que 20 ans c'est un peu court. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [89%] :\r\n20 ans, c'est tr\u00e8s court, si on se r\u00e9f\u00e8re, par exemple, le g\u00e9nocide juif au g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est-\u00e0-dire que le g\u00e9nocide, on a commenc\u00e9 \u00e0 entendre les rescap\u00e9s, 15 ans apr\u00e8s, donc on n'a pas attendu 15 ans Rwanda pour les entendre, on oublie cela mais quand Primo Levi \u00e9crit son livre en 1947 son livre, si c'est un homme par opinion imm\u00e9diatement, c'est-\u00e0-dire que personne ne le lit, il a fallu attendre les ann\u00e9es 60 et encore plus les ann\u00e9es 70 pourquoi qu'on commence \u00e0 entendre ces gens -l\u00e0, il a fallu attendre encore beaucoup plus longtemps pour essayer d'entente ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9ellement dans les tranch\u00e9es pour que des gens comme Dorgel\u00e8s acide \u00e7a soit entendu par exemple en France, le film de coups de briques les sentiers de la gloire a \u00e9t\u00e9 interdit par la censure, jusque devant les 60 je crois, interdit par la censure, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu attendre encore plus longtemps, l\u00e0 c'est un petit peu moins longtemps, mais il faut quand m\u00eame du temps et ce qui est pas eu \u00e0 l'horreur de, de, de, du g\u00e9nocide qui est li\u00e9 \u00e0 l'incompr\u00e9hension qu'on a, de ce qui a pu se passer de notre attitude aussi par rapport \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, c'est, c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 l'admettre et cette cette difficult\u00e9 de compr\u00e9hension et d'admission n\u00e9cessite du temps pour dire : voil\u00e0 pourquoi nous fran\u00e7ais ou suisses nous n'avons pas lev\u00e9 le petit doigt, ou m\u00eame vous Burundais parce que les Burundais, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, non pas de plus lever le petit doigt, donc pour admettre \u00e7a, il faudra beaucoup de temps quand m\u00eame. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:10:39)  [90%] :\r\nJean avant de faire la connaissance de ces hommes de ces femmes que vous rencontrez depuis 20 ans maintenant, or l\u00e0, \u00e0 qui vous donnez justement la parole dans vos livres, cette parole qu'il est encore si difficile d'entendre, j'aimerais qu'on \u00e9voque rapidement le le chemin qui vous a men\u00e9 jusqu'\u00e0 cette colline rwandaise, vous \u00eates n\u00e9 en 1949 on disait : vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps grand reporter pour Lib\u00e9ration qu'est -ce qui a fait de vous un grand reporter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [87%] :\r\nUn peu le hasard de la vie, parce que je n'ai jamais r\u00eav\u00e9 de cela, contrairement \u00e0 des gens qui a 15 ans r\u00e9el ce r\u00eave, journaliste, moi j'avais pas r\u00eav\u00e9 de \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Lib\u00e9ration comme journaliste sportif \u00e9tait passionn\u00e9 par le sport et par l'\u00e9criture, il y avait une place \u00e0 prendre, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas beaucoup de gens qui s'int\u00e9ressent au sport, \u00e0 Lib\u00e9ration, \u00e0 la fin 70, j'ai commenc\u00e9 comme cela, et une fois s'est pr\u00e9sent\u00e9, la possibilit\u00e9 d'aller, c'\u00e9tait fin des ann\u00e9es 70 79 d'abord en Palestine, en Isra\u00ebl et en Palestine, et puis au Liban et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert la guerre et \u00e7a m'a tout de suite. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:11:40)  [95%] :\r\nComment \u00e7a se fait qu'on ait envoy\u00e9 le journaliste sportif en p\u00e9ril. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:11:43)  [86%] :\r\nJe pense qu'il y avait peut-\u00eatre une question de profil, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 on faisait un peu beaucoup de choses, c'\u00e9tait pas comme maintenant on les beaucoup plus sp\u00e9cialis\u00e9s et puis ce se pr\u00e9sente toujours dans les r\u00e9dactions, l'une bonne, l'opportunit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la personne qui doit y aller peut pas y aller parce qu'elle a une rage de dent et vous partez \u00e0 sa place, c'est un peu ce qui s'est pass\u00e9 assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [88%] :\r\nEt puis parce que j'ai mis aussi, il y avait quelque chose qui a un lien entre le le sport et la guerre, c'est l'id\u00e9e de d'accepter, on l'accepte, on l'accepte pas suicida en g\u00e9n\u00e9ral ceux qui feront pas les bons reporters \u00e9taient distingue d'autres journalistes, accepter l'id\u00e9e d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par l'\u00e9v\u00e9nement, la guerre \u00e9ternelle \u00e9v\u00e9nement tout \u00e0 fait impr\u00e9visible, on la pr\u00e9voit pas et surtout son d\u00e9roulement est impr\u00e9visible, on pense que \u00e7a va s'arr\u00eater dans 3 mois et \u00e7a dure 3 ans et apr\u00e8s on pense que \u00e7a va durer 10 ans et \u00e7a s'arr\u00eate au bout de 3 ans, enfin c'est c'est la la guerre a sa propre logique, quelque chose qu'on ne comprend pas, il faut accepter de ne pas comprendre, c'est-\u00e0-dire accepter l'id\u00e9e d'\u00eatre submerg\u00e9s par ce qui vous arrive et de vous contenter tr\u00e8s modestement de le raconter, voil\u00e0, c'est quelque chose qui ressemble un peu au sport parce que le sport aussi les bons, de vrais sportifs sont des gens qui ne veulent pas pr\u00e9voir la fin du match, si vous voulez avoir la ma\u00eetrise d'un match si vous voulez avoir la ma\u00eetrise de l'\u00e9v\u00e9nement vous devenus mauvais parce que l\u00e0 tout vous coincer vous bloque, et vous ne supportez pas un peu difficile, c'est laB. de. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:13:06)  [87%] :\r\nMais \u00e7a va m\u00eame au-del\u00e0 de l'acceptation, c'est le go\u00fbt pour \u00e7a a le go\u00fbt de se perdant dans dans l'\u00e9v\u00e9nement qui nous noie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [90%] :\r\nJe pense, je pense qu'il y a un go\u00fbt pour cela, il y a un go\u00fbt pour l'incompr\u00e9hension, il faut accepter l'id\u00e9e de ne pas \u00eatre tr\u00e8s intelligent, les grands reporters g\u00e9n\u00e9ral ne sont pas tr\u00e8s intelligent et c'est, c'est une qualit\u00e9 s'il faut \u00eatre un peu intuitif est pas tr\u00e8s intelligents, ceux qui ont une grande \u00e9rudition, ceux qui ont une grande Intelligence conceptuelle se braque face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, si par exemple vous arrivez -en au Liban ou si vous arrivez en dans l'ancienne Yougoslavie avec une grande histoire, enfin une grande connaissance de l'histoire du pays, vous, vous pensez avoir la ma\u00eetrise des choses, vous dites oui \u00e9videmment, \u00e7a se passe comme \u00e7a passe. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:13:47)  [87%] :\r\nQue les Dardanelles ceci ou parce que ceci, parce que la Syrie cela etc et puis vous trompez parce que si \u00e7a va, ne jamais se passer comme vous l'avez envisag\u00e9, donc il faut accepter \u00e7a et puis il faut accepter alors \u00e0 la guerre aussi l'id\u00e9e de c'est c'est plus existentielle, c'est plus personnel, mais il faut accepter l'id\u00e9e de la fuite en avant, c'est-\u00e0-dire que c'est quand m\u00eame une fuite on par on sait pas quand on revient et et on s'y pla\u00eet et on sait pas si on revient, oui, oui, il y a, il y a, il y a, il y a parfois des risques, c'est surtout qu'on ne sait pas quand on vient et puis on se pla\u00eet \u00e0 un certain mode de vie si vous voulez, c'est la guerre, c'est la la vie au pr\u00e9sent, hein, c'est, c'est le pass\u00e9, n'a plus aucune importance et le futur n'arrive pas encore \u00e0 s'y projeter et donc le pr\u00e9sent, a beaucoup d'charmante parce que le pr\u00e9sent et vous d\u00e9barrasse de beaucoup de soucis de la vie quotidienne qui vous embarrasse ses probl\u00e8mes conjugaux, c'est des probl\u00e8mes d'enfants ces probl\u00e8mes bancaires, c'est des probl\u00e8mes de, de, de, de tous les jours que vous ne voulez pas affronter, c'est ce que j'appelle un peu la fuite en avant quand vous partez comme \u00e7a \u00e0 la guerre, vous oubliez tout vous d\u00e9charger tout il y a une une forme un peu de l\u00e2chet\u00e9 de dans tout \u00e7a, quoi de de, en tout cas de oui de complaisance avec avec vous- m\u00eame, quoi, c'est, c'est un peu, c'est un peu tout cela quoi c'est c'est la vie au pr\u00e9sent c'est c'est le pr\u00e9sent vous convient mieux que les 3 temps qui sont le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et futur. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:15:11)  [88%] :\r\nEt puis, c'est aussi un univers merveilleux pour l'\u00e9criture, c'est un fruit de le dire, mais c'est un lieu de la guerre de densit\u00e9 humaine, sociale, d'\u00e9motions, d'\u00e9v\u00e9nements qui, qui sont tr\u00e8s propices \u00e0 \u00eatre \u00e9crit \u00e0 \u00eatre mis en r\u00e9cit. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:15:27)  [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la guerre est un sujet litt\u00e9raire par excellence, il y a beaucoup de vies \u00e0 la guerre, contrairement \u00e0 ce qu'on croit, parce que la vie du au pr\u00e9sent densifie les choses, les tout tout est boulevers\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la vie quotidienne et boulevers\u00e9, mais aussi les relations entre les gens sont boulevers\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que, car la scission entre une jeune fille de 15 ans et son p\u00e8re sont boulevers\u00e9s, d\u00e8s lors que, si la jeune fille qui va aller chercher l'eau parce qu'elle a le courage de le faire \u00e0 la \u00e0 \u00e0 la fontaine publique et que le p\u00e8re et sous le matelas, parce qu'il a peur, vous savez o\u00f9 les relations entre les patrons et les ouvriers sont changer les relations entre les automobilistes et les policiers sont tous les rapports sont changer les gens se r\u00e9v\u00e8le autrement qu'on s'exprime diff\u00e9remment si une autre mani\u00e8re d'\u00eatre et donc tout cela, \u00e9videmment, est sujet \u00e0 histoire, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup d'histoires \u00e0 la guerre, il y a beaucoup d'histoires \u00e0 raconter, et pour un journaliste, un reporter et m\u00eame apr\u00e8s, pour lui, les \u00e9crivains, les romanciers, les cin\u00e9astes etc, c'est un sujet extraordinaire la guerre oui ce qu'il y a beaucoup d'histoires humaines, il y a beaucoup d'histoires d'amour, il y a beaucoup d'histoires d'amiti\u00e9 d'inimiti\u00e9 de haine, de solidarit\u00e9, de il y a des choses dr\u00f4les il y a des moments de f\u00eates etc donc c'est c'est effectivement un sujet tr\u00e8s litt\u00e9raire et tr\u00e8s oui tr\u00e8s, tr\u00e8s, j'allais dire tr\u00e8s cr\u00e9atif, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:16:46)  [91%] :\r\nC'\u00e9tait assez terrible, il y a la guerre, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a le g\u00e9nocide de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a dit pendant 20 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 grand reporter pour Lib\u00e9ration et puis intervient le choc du Rwanda o\u00f9 \u00eates -vous vous joindre, celle de 7 avril 1994 quand l'avion du pr\u00e9sident Habyarimana est abattu et que \u00e7a, lance le le g\u00e9nocide des Tutsis. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:17:07)  [89%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s tr\u00e8s loin, puisque je suis \u00e0 Sarajevo le 7 avril c'est la guerre, c'est un moment dur de la guerre s'il y a des moments plus ou moins dur l\u00e0 dans la guerre, mais l\u00e0, c'est un moment tr\u00e8s dur de la guerre, Sarajevo et donc je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin du Rwanda, il faut se souvenir qu'\u00e0 cette \u00e9poque il n'y a pas encore Internet et donc il y avait qu'un T\u00e9l enfin quelques t\u00e9l\u00e9phones satellitaires qui nous permettait de communiquer hors de la ville qui \u00e9tait assi\u00e9g\u00e9s, je sais qu'il y a quelque chose, Rwanda, parce qu'il y a toujours des communications entre journaliste Bruno, un photographe qui revient, qui vous donne un coup de fil, mais je n'ai aucune conscience de ce qui se passe, je n'en prend pas conscience parce que je suis en l'la t\u00eate et le nez dans cette guerre \u00e0 Sarajevo, je vis \u00e7a me passe compl\u00e8tement au-dessus de la t\u00eate. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:17:50)  [86%] :\r\nAlors, comment se fait- il qu'il y a quelques mois plus tard, vous ne vous y \u00eates, vous y allez, vous y \u00eates envoy\u00e9 Bush fait ce choix de dire l\u00e0 il y a quelque chose qui se passe qui est, qui n'est pas ce que j'ai connu dans d'autres situations de de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [87%] :\r\nC'est l'c'est un peu le hasard de la vie du journal I je suis sorti de du du si\u00e8ge de Sarajevo vers le mois de mai, au mois de juin on \u00e9viter de laisser les gens trop longtemps \u00e0 l'\u00e9poque, donc si au bout de 3 mois, je sors et je d\u00e9couvre, on m'envoie aux \u00c9tats-Unis la petite histoire, et qu'on envoie aux \u00c9tats-Unis pour couvrir la Coupe du monde de football et c'est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:18:25)  [89%] :\r\nQue j'ai d\u00e9couvert le les, les, les tueries du g\u00e9nocide au Rwanda, voil\u00e0 c'est c'est aussi b\u00eate que cela et donc j'ai fait demi- tour, je ne vais pas jusqu'\u00e0 la finale de la Coupe du monde, je reviens \u00e0 Paris et on m'envoie au Rwanda, donc j'arrive \u00e0 la fin des tueries du g\u00e9nocide, j'ai fait mon travail, au mieux, un peu comme un int\u00e9rimaire, quelqu'un qui prend la place de quelqu'un d'autre pendant l'\u00e9t\u00e9 donc je je travaille essentiellement sur ce que je vois et ce que je vois si cette grande communaut\u00e9 autour qui critique le Rwanda sous l'effet de la peur ou la culpabilit\u00e9 pour aller camper se r\u00e9fugier dans l'Est du Congo, ce qu'on appelle le vous et et je parle un peu tout ce que je vois ce que je disais au d\u00e9but de l'\u00e9mission des humanitaires de des casques bleus des etc et c'est en septembre, quand je reviens \u00e0 Paris que je voil\u00e0 je je je je constate d'abord, j'observe et apr\u00e8s je prends conscience parce que j'ai, j'ai un peu travaill\u00e9 l\u00e0- dessus que on a oubli\u00e9 les rescap\u00e9s Fax me suis pas occup\u00e9 des rescap\u00e9s ou tr\u00e8s peu, ou trop peu, qui a disparu de l'histoire et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'avais lu beaucoup de choses sur la presse au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale, j'avais beaucoup de lu lu beaucoup de livres sur la Shoah sur le low-cost et donc voil\u00e0, \u00e7a fait un peu tilt dans ma t\u00eate et je me dis qu'un jour, dans quelques ann\u00e9es, je reviendrai au Rwanda, d'une autre fa\u00e7on, c'est tout \u00e0 fait alors l'accus\u00e9 de la lucidit\u00e9, m\u00eame si je suis pas tr\u00e8s malin, j'ai utilit\u00e9 qu'faut il faudra m'y prendre autrement et donc, en fait, je reprends mon travail en septembre 94, je reprends mon travail de journaliste dire je retourne \u00e0 Sarajevo jusqu'\u00e0 la fin de la guerre, c'est-\u00e0-dire fin 95 puis il y a d'autres guerres, il y a l'Alg\u00e9rie il y a le l'Irak il y a beaucoup de le Congo et puis il y a d'autres \u00e9v\u00e9nements etc des \u00e9lections dans l'Europe de l'Est etc je reprends mon travail s\u00e9v\u00e8re 98 97 que j'y retourne, une 1\u00e8re fois puis 98 et l\u00e0 je m'y prends autrement, c'est-\u00e0-dire que je largue un peu les amarres du journaliste, enfin j'ai. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:20:29)  [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que je prenais un cong\u00e9 sans solde \u00e0 Lib\u00e9ration en disant la une fois voil\u00e0 j'ai un projet \u00e0 moi il faut que je me pose, il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse autrement. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:20:37)  [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un petit peu comme cela que \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire je commence par \u00e9crire pour Lib\u00e9ration, 3 ou 4 ans apr\u00e8s, je suis pas tr\u00e8s content de ce que je fais et donc je prend une ann\u00e9e sabbatique pour travailler autrement, c'est-\u00e0-dire que concr\u00e8tement, j'ai pas beaucoup d'id\u00e9es de ce que je vais faire, mais enfin je sais quand m\u00eame qu'il faut que je je trouve un endroit o\u00f9 me poser pour travailler pendant assez longtemps et quelques personnes qui seront des rescap\u00e9s, c'est la seule id\u00e9e de d\u00e9part que j'ai voil\u00e0 et donc je un peu le Rwanda, j'ai, j'\u00e9prouve beaucoup de difficult\u00e9s parce que je rencontre beaucoup de rescap\u00e9s qui me parle comme \u00e7a pendant une demi- heure, 3 quarts d'heure et sur ce qu'ils ont v\u00e9cu ce qui s'est pass\u00e9, qui s'arr\u00eate, or c'est parce Hakim int\u00e9resse parce que ce qu'ils ont v\u00e9cu et ce qui s'est pass\u00e9, je le sais, en cas de 98 on sait je voudrais aller plus loin, c'est-\u00e0-dire je voudrais parler de comment ils sont maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que cette exp\u00e9rience de du g\u00e9nocide, a transform\u00e9 en bleu et \u00e7a, ils ont beaucoup de mal \u00e0 l'exprimer et donc je signale comme \u00e7a, il y a 1 jour parce que la litt\u00e9rature, c'est toujours un petit peu fait de de rencontrer de Mazarin et je rencontre un jour, une jeune femme qui s'appelle Sylvie Guillaume oubli\u00e9 il y a 35 ans, qui est qui qui est formidable, qui est tr\u00e8s belle en plus etc et j'ai, je lui explique, elle est assistante sociale, elle travaille avec des jeunes orphelins comme \u00e7a dans une, un petit village qui s'appelle ma taille je vais explique j'explique ma difficult\u00e9 tout simplement elle y r\u00e9fl\u00e9chit, elle me test d'ailleurs elle- m\u00eame texte donc elle me fait rencontrer des rescap\u00e9s des cultivatrice regarde un peu comment je m'y prends qui ce que j'ai dans la t\u00eate, elle se m\u00e9fie \u00e9videmment un peu de moi parce que je suis fran\u00e7ais. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:22:16)  [97%] :\r\nGlobalement, il y a beaucoup de m\u00e9fiance avec les gens que vous rencontrez. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:22:20)  [84%] :\r\nBeaucoup, beaucoup de m\u00e9fiance parce que alors il y a des m\u00e9fiances \u00e0 la \u00e0 l'encontre d'un d'un Fran\u00e7ais d'un journaliste, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 de m\u00e9fiance, et puis un 3\u00e8me m\u00e9fiance et une m\u00e9fiance \u00e0 l'encontre de quelqu'un d'autre, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui les r\u00e9pare rescap\u00e9s, les rescap\u00e9s du g\u00e9nocide, il se distingue beaucoup des rescap\u00e9s d'une guerre qui, eux, veulent s'exprimer, c'est-\u00e0-dire que si vous allez voir une femme tch\u00e9tch\u00e8ne ou une femme palestinienne une femme congolaise ou d'une famille irakienne etc, elle veut t\u00e9moigner, c'est, c'est c'est sa volont\u00e9 elle accuser, elle veut r\u00e9clamer, elle veut d\u00e9noncer veut pleurer, elle veut s'exprimer le une rescap\u00e9e d'un g\u00e9nocide, elle pense qu'\u00e0 une chose, c'est, c'est c'est se retirer, c'est, c'est c'est se taire et ils n'ont pas, ils n'ont pas t\u00e9moigner, c'est trop tard pour, on les a abandonn\u00e9s, ils s'y sont cass\u00e9s sont \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9truits parler pour cela, il ne pr\u00e9sente pas grand int\u00e9r\u00eat, leur meilleur curiosit\u00e9 para\u00eet para\u00eetra le \u00e0 Tanger et, surtout, voil\u00e0 leur part \u00e9trangers surtout leur para\u00eet un peu d\u00e9plac\u00e9 et puis s'ajoute \u00e0 cela et ce qui est un petit peu au coeur de de l'histoire, ce qui m'a beaucoup passionn\u00e9 qui fait que \u00e7a me passionne toujours, c'est que ce silence du rescap\u00e9 de la rescap\u00e9s, il y a d\u00e9j\u00e0 d'autres choses beaucoup plus essentiels qui sont c'est assez connu mais qui sont un sentiment de honte de G\u00eanes d'avoir surv\u00e9cu d'avoir pris la place de quelqu'un qui m\u00e9ritait tout autant il y a une jolie phrase comme \u00e7a d'une quelqu'liquidatrice Ang\u00e9lique qui dit : on a pris la place de quelqu'un qui m\u00e9ritait tout autant, et puis la m\u00e9fiance par rapport \u00e0 eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire par rapport \u00e0 leur m\u00e9moire, ils se souviennent pas vraiment ce qui s'est pass\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 tellement affaibli physiquement de courir comme \u00e7a dans ces marines se cacher dans la boue de de manger ce qu'trouvaient le soir, c'est-\u00e0-dire des bananes sur des bananiers ou des des du manioc qui, qui peut se d\u00e9raciner etc qui sont affaiblis physiquement 1100 affaibli aussi psychologiquement et intellectuellement, c'est-\u00e0-dire que, au d\u00e9but, pas exemple Englebert le personnage du dernier livre quand j'ai pos\u00e9 la question mais Englebert c'est extra, \u00e0 quoi tu penses et toutes ces heures \u00e0 attendre sous les papyrus dans la dans la dans la boue et s'\u00e9merveille bis \u00e9nerv\u00e9 pourquoi parce qu'ils ne se souviennent pas, c'est tout simplement, il se souvient pas et \u00e7a l'\u00e9nerve et puis qui sont aussi un peu g\u00ean\u00e9 de de ce qu'ils \u00e9taient, c'est-\u00e0-dire ils ont quand m\u00eame v\u00e9cu comme des animaux implicite tout nu, ils \u00e9taient plane bout Fatou mieux ou au fil des, des, des, des, semaines, ils avaient de moins en moins de v\u00eatements parce qu'ils v\u00eatements \u00e9taient d\u00e9chir\u00e9s et partir en lambeaux, j'ai plein pour y manger tr\u00e8s salement et puis ils ont un peu arr\u00eatez de croire en Dieu. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:25:19)  [89%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s fort, hein, dans les r\u00e9cits des de ces rescap\u00e9s que vous avez publi\u00e9 le : le fait d'avoir, de s'\u00eatre senti abandonn\u00e9 et donc d'avoir soi -m\u00eame abandonn\u00e9 Dieu, on s'en remet pas facilement quand il s'agit de se reconstruire. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:25:34)  [84%] :\r\nBen oui, parce que c'est, c'est c'est ce qui vous distingue pour un chr\u00e9tien pour un croyant, ce qui le distingue d'un animal, c'est justement la foi, donc si on abandonne cela, c'est qu'on accepte un petit peu son ami Malisa sont spirituellement, c'est un petit peu comme une n'manque pas qui dans une course abandonne son enfant, elle abandonne quelque chose, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a quelque chose de l'lors de la maternit\u00e9 qui dispara\u00eet parce qu'elle accepte l'id\u00e9e que pour courir elle oblig\u00e9e d'abandonner son enfant, elle semblait pas non plus d'tous ces signes qui, pour eux, rappelle l'animal y a sont effectivement tr\u00e8s digne, difficile \u00e0 revivre, il pr\u00e9f\u00e8re ne pas le revivre ces Sprick aussi ce silence dont je parlais au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire que quelquefois, on pr\u00e9f\u00e8re taire ce tout cela, on pr\u00e9f\u00e8re taire se souvenir d'avoir \u00e9t\u00e9 de d'avoir oubli\u00e9 Dieu ou de ne plus avoir cru, ce qui est un peu diff\u00e9rent d'ailleurs il l\u00e0 c'est parce qu'il n'y pensait plus, tout simplement, d'autres parce qu'lui en voulez qui disait puisque vous ne faites rien puisque Dieu fait rien, c'est qu'il est peut-\u00eatre pas si existant que cela pour eux ce n'est pas simple de se rappeler, voil\u00e0 et donc ce n'est pas simple de parler et de d'accepter d'en parler avec autrui, c'est-\u00e0-dire avec un \u00e9tranger entre eux, ils en parlent assez facilement, il parle beaucoup, les rescap\u00e9s entre les tueurs entre entre eux, c'est beaucoup plus facile parce que c'est une sorte de connivence et d'intimit\u00e9 qui fait ils se comprennent mieux mais en parler avec quelqu'un qui est de l'ext\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, c'est, c'est, et moi c'est cette difficult\u00e9 qui m'int\u00e9ressait enfin. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:27:04)  [91%] :\r\nUne difficult\u00e9 qui est dans dans ce 1er livre qui s'appelait dans le nu de la vie et puis 2 ans apr\u00e8s, Jean Hatzfeld, vous avez d\u00e9cid\u00e9 non plus de focaliser votre attention sur les rescap\u00e9s, mais dans un second r\u00e9cit de vous int\u00e9resser aux g\u00e9nocidaires qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque encore incarc\u00e9r\u00e9s en est au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 le appel\u00e9 une saison de machettes pourquoi est -ce que vous avez apr\u00e8s avoir vraiment rempli cette t\u00e2che que vous \u00e9tiez de donner un d'aller faire parler ces rescap\u00e9s par les journalistes pendant la p\u00e9riode du g\u00e9nocide, pourquoi donner la parole \u00e0 ceux qui ont tenu les machettes. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:27:41)  [85%] :\r\nPour plusieurs petites raisons il y en a pas une grande la 1\u00e8re raison c'est que elle un peu personnelle, si j'avais du mal \u00e0 me sortir de cette histoire et c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de ne plus retourner \u00e0 Minamata donc ce village, j'ai travaill\u00e9 et c'\u00e9tait tout aussi difficile de y aller sans rien faire, donc en fait, votez pour des raisons contenance, un petit peu au d\u00e9but, il y avait une 2\u00e8me raison qui \u00e9tait que, quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 ce livre un peu partout, donc une \u00e9mission de radio, une librairie \u00e0 lisser, etc, le 1er Live dans Lullaby ont pos\u00e9 beaucoup de questions sur les tueurs me dit oui mais les autres que ceux qui sont dans le vent qu'est -ce qu'ils ont dans la t\u00eate, donc je sentais bien qu'il y a d'un sujet de curiosit\u00e9 et puis la 3\u00e8me raison c'est une question d'opportunit\u00e9, tout simplement, c'est-\u00e0-dire que si on ne parle pas beaucoup plus des, des, des tueurs en g\u00e9n\u00e9ral, c'est parce que \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat ils mentent toujours ils mentent effront\u00e9ment et ce mensonge et pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, ils n'ont rien vu, ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s sais pas eu ses voisins etc, bon voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re de se d\u00e9fausser, etc, et puis l\u00e0, s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Miam attaque un des personnages dedans lui la vie d'aucun des rescap\u00e9s connaissez une bande de tueurs, ils \u00e9taient une dizaine, qui connaissait bien parce qu'ils \u00e9taient de sa colline acquis Bongo \u00e0 15 kilom\u00e8tres de Minamata, ils \u00e9taient emprisonn\u00e9s dans un p\u00e9nitencier Harry Lima, une quinzaine de kilom\u00e8tres il y connaissez bien parce que la moiti\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves, lui, il y avait \u00e9t\u00e9 instituteur et il m'a dit, on peut aller les voir, on ne sait jamais, et donc on est all\u00e9 les voir et l\u00e0 je me suis trouv\u00e9 devant une une une occasion assez exceptionnelle, c'est-\u00e0-dire que je me suis trouv\u00e9 en face des gens qui \u00e9taient dans un p\u00e9nitencier qui qu'il n'en sortirait jamais, \u00e7a, c'est adh\u00e9rer faut parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, mais il le savait pas \u00e0 l'\u00e9poque, ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s et donc il savait que me parler, ne pouvait pas leur \u00eatre utile, donc ils avaient pas l'id\u00e9e de me manipuler ni pr\u00e9judiciable puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s qui pensent d\u00e9finir et leur vie en prison et donc ces gens -l\u00e0, d'une certaine fa\u00e7on un peu prot\u00e9g\u00e9 par les murs se sont mis \u00e0 parler d'une fa\u00e7on qui aurait \u00e9t\u00e9 impensable, s'ils avaient \u00e9t\u00e9 sur les collines ou m\u00eame r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, quoi, il se rendait pas tr\u00e8s bien compte de ce qu'il disait et donc on a commenc\u00e9 \u00e0 parler pendant 6 mois, \u00e7a n'a eu aucun int\u00e9r\u00eat, j'ai \u00e9t\u00e9 patient \u00e0 l'\u00e9poque j'ai je j'ai pas beaucoup de qualit\u00e9s, nous emm\u00e8ne qui l'obstination et donc pas en 6 mois seulement et aucun int\u00e9r\u00eat et puis au bout de 6 mois, quelque chose s'est pass\u00e9 voil\u00e0 au bout de 6 mois, je revenais tous les jours, tous les jours, je parle avec 2 personnes, \u00e7a dure une demi- heure, \u00e7a durait 3 quarts d'heure au-del\u00e0, c'\u00e9tait pas possible et puis. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:30:16)  [81%] :\r\nPourquoi vous dites voil\u00e0 cibles, c'\u00e9tait pour vous c'\u00e9tait plus possible d'entendre d'entendre \u00e7a. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:30:21)  [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9go\u00fbtant c'est tr\u00e8s d\u00e9go\u00fbtant et puis c'est un peu, d'abord c'est un peu perturbant alors c'est c'est un peu secondaire, que ce soit, perturbant, mais c'est quand m\u00eame un peu perturbant d'avoir en face de vous, un jeune gars ou m\u00eame pas si jeunes, dont une personne qui a des allures plut\u00f4t sympathique, parce que c'\u00e9tait pas des extr\u00e9mistes que je voyais \u00e0 part voil\u00e0, sur les 10 qui avait eu un grand meneur Intair Amuela pas grand miliciens qui est un vrai salaud qui est toujours en prison, d'ailleurs, mais un vrai salaud, les autres n'\u00e9taient pas des vrais salauds il n'\u00e9tait pas les salles o\u00f9 il n'avait pas v\u00e9cu \u00e7a locaux, c'\u00e9tait des gens qui tutsi des cultivateurs \u00e0 l'instituteur, un commer\u00e7ant r\u00e2le un fonctionnaire qui ne s'\u00e9tait jamais distingu\u00e9 pour une attitude particuli\u00e8rement anti- Tutsis du jeune extr\u00e9misme voil\u00e0, bon, ils \u00e9taient plut\u00f4t d'un naturel d'apparence en tous cas bravo sympa et puis le saviez quand m\u00eame ce qu'ils avaient fait donc, vous voyez -les au port, vous saviez qui avait tu\u00e9 70 personnes \u00e0 la machette et s'engage \u00e0 bas d'ailleurs oppressant cachait pas, ce qui ne s'en cachait pas et \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez perturbant parce que vous avez un m\u00eame visage et de personnes, et \u00e7a, bon, c'\u00e9tait un peu, mais c'\u00e9tait pas tr\u00e8s c'est pas \u00e7a le plus important, le plus important, c'\u00e9tait quand m\u00eame le d\u00e9go\u00fbt, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 vous ne supportez pas ceux qui vous disent qu'il s'est laiss\u00e9 voil\u00e0 et comme vous ne pouvez pas le montrer parce que si vous montriez si vous disiez \u00e0 la personne, mais vous \u00eates vraiment D D D D D quoi il se lever et s'en aller parce que lui il avait aucune publication en parler, il n'y gagne rien il perdait rien mais voil\u00e0, si si Sant\u00e9 trop d'hostilit\u00e9 de ma part, ils se lever, ils s'en aller, donc il fallait que je garde une forme de de cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu neutre face \u00e0 eux, et \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas possible au bout au-del\u00e0 d'une demi- heure, 3 quarts d'heure d'autant que pour la moiti\u00e9 d'entre eux, j'\u00e9tais accompagn\u00e9 d'un d'un traducteur d'un interpr\u00e8te qui lui \u00e9tait \u00e0 rescap\u00e9s qui lui devenu Herv\u00e9 aussi, donc il fallait aussi, je veux que je je pr\u00e9serve l'interpr\u00e8te quoi donc pour ces 2 raisons, il fallait je me l\u00e8ve, au bout d'une demi- heure, 3 quarts d'. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:32:34)  [85%] :\r\nJean Hatzfeld, vous parlez d'un traducteur, moi j'aimerais bien qu'on parle des mots parce que dans vos r\u00e9cits qui sont tr\u00e8s dures \u00e0 lire et ils ont \u00e9t\u00e9 durs pour voir entre, en gros, moment o\u00f9 vous avez recueilli les r\u00e9cits des tueurs comme des rescap\u00e9s \u00e9videmment canton situ\u00e9 au niveau du lecteur, on \u00e9prouve la m\u00eame difficult\u00e9 \u00e0 assumer les mots qui passe devant, devant nos yeux, malgr\u00e9 tout, les mots que vous utilisez que eux utilisent mettent g\u00e9nocide en partie \u00e0 distance en dit pas tuer, on dit coup\u00e9 par exemple les mots qu'on utilise chez nous et qui nous font froid dans le dos comme un sadisme, torture, ce sont des mots qui n'existent pas l\u00e0- bas. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:33:11)  [86%] :\r\nExactement, si vous voulez, pour \u00eatre franc, parce que vous avez parl\u00e9 de de devoir tout \u00e7a moi je n'ai pas v\u00e9cu cela comme \u00e7a, pour moi, c'\u00e9tait une petite aventure litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire le plaisir parce qu'il y a beaucoup de plaisir \u00e0 faire de la litt\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er un univers voil\u00e0, j'ai voulu cr\u00e9er un univers dans lequel emmen\u00e9s par la main, tent\u00e9 d'emmener par la main \u00e0 l'acteur : s'voil\u00e0 donc c'est pas du tout du t\u00e9moignage c'est pas des, des, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e par beaucoup de beaut\u00e9, alors il y a la beaut\u00e9 des paysages, des mar\u00e9es, c'est extraordinaire, mais de dire cela peut m\u00eame peut-\u00eatre un peu obsc\u00e8ne mais c'est c'est tout \u00e0 fait vrai il y a de la beaut\u00e9 dans le paysage et de la beaut\u00e9 dans les collines, etc, il y a la beaut\u00e9 dans les gens chez les rescap\u00e9s, il y a beaucoup de beaut\u00e9 de langage, c'est un langage qui est tr\u00e8s dense, qui est tr\u00e8s m\u00e9taphorique qui a beaucoup d'images et puis il y a beaucoup de pudeur, il y a beaucoup de pudeur, on dit pas un viol, mais un petit pi\u00e8ge de sexe, ils prennent beaucoup de distance par rapport \u00e0 ce qu'ils ont v\u00e9cu et ce travail sur la langue, qui a \u00e9t\u00e9 des diff\u00e9rents selon que les personnes s'\u00e0 moi en fran\u00e7ais ou en kinyarwanda donc traduit ma beaucoup passionn\u00e9 et je je ne sais pas si j'aurais \u00e9t\u00e9 aussi c'est-\u00e0-dire obstin\u00e9 a travaill\u00e9 pendant 15 ans sur cette histoire s'il n'y avait pas eu cette beaut\u00e9 de la langue, on ne dit pas, voil\u00e0, j'ai menti, dit j'ai j'ai fait quelque marchandage avec la v\u00e9rit\u00e9, comme si la mer la v\u00e9rit\u00e9 une dame avec qui se trouve en face de vous, \u00e0 qui on marchande, on zigzague il y a qu'Ang\u00e9lique dit par exemple des probl\u00e8mes de m\u00e9moire, il dit : il y a des des souvenirs qui sont polis, comme le Vert et d'autres qui sont jet\u00e9s dans le King l'oubli, il est beau pour, \u00e0 cause de l'attitude des gens, c'est-\u00e0-dire leurs leurs difficult\u00e9s en parler et quelquefois quand on l'a beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 parler, on parle mieux, vous savez, on dit souvent : il faut il faut revoir, il faut toujours bien \u00e9coutez ce qui b\u00e9gaye parce que ils ont beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 parler et ce qu'il disait toujours important et c'est un peu vrai, et l\u00e0 c'est un peu pareil il b\u00e9gaye pas mais ils h\u00e9sitent \u00e0 parler et cette h\u00e9sitation \u00e0 parler fait que Cantini il s'exprime, c'est plus important et en plus, bon, il y a un travail de mois, c'est-\u00e0-dire que j'ai quand m\u00eame l'\u00e9quivalent chez moi de de 40 livres vendus 50 ou 60 Live qui deviennent 3 livres, donc il a beaucoup j'enl\u00e8ve beaucoup j'\u00e9lague beaucoup je. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:35:43)  [84%] :\r\nBien vrai travail litt\u00e9raire c'est pas, c'est pas une simplement c'est pas eux qui les \u00e9crivent ces livres, c'est vous, Jean Hatzfeld apr\u00e8s ces 2 ouvrages, vous avez publi\u00e9 en 2007 un un 3\u00e8me livre rwandais qui s'appelait la la strat\u00e9gie des antilopes, un livre qui tra\u00e7ait les contours de de la difficile cohabitation entre victimes et et les bourreaux qui \u00e9tait sorti entre temps de prison et puis cette semaine para\u00eet ce livre Englebert te des collines, r\u00e9cit d'un vagabond de ce village ni \u00e0 vagabond qui ne trouvent pas tout \u00e0 fait d'issue entre un pass\u00e9 fait d'une certaine gloire mais aussi d'une tr\u00e8s lourde d\u00e9tresse et puis un pr\u00e9sent qui a surtout fait de de boissons, pourquoi alors que vous aviez boucler la boucle, vous aviez donn\u00e9 la parole aux rescap\u00e9s, vous avez donn\u00e9 la parole aux bourreaux, vous aviez conclu sur une situation dont 15 ans apr\u00e8s le g\u00e9nocide, pourquoi est -ce que vous retrouverez aujourd'hui ce travail et vous donner cette parole \u00e0 cet homme une gueule Bertin. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:36:40)  [85%] :\r\nParce que d'une part, c'est presque tout \u00e0 l'heure, je disais souvent la litt\u00e9rature ce c'\u00e9tait une question de hasard et de rencontre, il se fait que Englebert que je connais depuis le 1er jour, c'est une des premi\u00e8res personnes \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 il y a on arrive en Yamahata s'\u00e9tait toujours refus\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 mon travail, voil\u00e0, il n'avait pas voulu participer \u00e0 dans le nu Lavillenie dans le 3\u00e8me livre la strat\u00e9gie France \u00e7a n'int\u00e9ressait pas, voil\u00e0, et puis un jour il a chang\u00e9 un peu de la vie, alors pourquoi je sais pas trop quoi \u00e9diteur finalement c'\u00e9tait divertissant vous voir, voil\u00e0, c'est un peu divertissant et puis s'habitue, puis la bi\u00e8re et dans un peu de m\u00e9lancolie en fin d'apr\u00e8s- midi pour sa parcelle c'est parti un petit peu comme cela, il s'est mis \u00e0 parler de son enfance et puis c'est devenu passionnant, donc il y avait cette raison l'autre raison, c'est que c'est un personnage qui m'int\u00e9ressait beaucoup parce que d'abord son \u00e2ge permettez de comprendre ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avant le g\u00e9nocide, parce qu'il est n\u00e9 en 46 et donc il raconte tr\u00e8s bien son enfance o\u00f9 ils sont comme \u00e7a p\u00e9riodiquement de s'enfuir parce que il y a un mini- programme dans dans la r\u00e9gion convient d\u00e9truire aurait et il est pill\u00e9, puis reviennent et puis comment au lyc\u00e9e, le th\u00e9, poursuivi par des condisciples Fabe pas des, des, des camarades de classe avec des machettes etc donc comment il a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9, il a trouv\u00e9 un poste de fonctionnaire, il \u00e9tait vir\u00e9 parce qu'il est Tutsis, comment elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e de la liste des \u00e9tudiants en m\u00e9decine \u00e0 cause de de son ethnie, il raconte un peu tout cela, donc on voit un petit peu monter la chose quand m\u00eame, c'est pas, c'est pas 94 machettes qui sort du placard, on voit bien que les choses se pr\u00e9parer un petit peu, et puis si quelqu'un qui a renonc\u00e9, voil\u00e0, il a renonc\u00e9, beaucoup de gens, essaye de se remettre dans la vie, ils font beaucoup d'efforts surhumains beaucoup de rescap\u00e9s tourner la ailleurs pour tourner la page et lui, il ne peut pas, il ne veut pas, il est habit\u00e9 par des fant\u00f4mes, il est habit\u00e9 par des ralentissent par des peurs, il y passe son temps \u00e0 chercher ses fr\u00e8res et soeurs qui sont morts, son pass\u00e9, parce que c'est quelqu'un qui, par les grecs et latins couramment Carpier a pris la Trigano la g\u00e9om\u00e9trie, donc c'est quelqu'un de tr\u00e8s, tr\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien scolaris\u00e9s qui a fait des \u00e9tudes brillantes, etc, il ne peut pas se remettre, il peut pas et il accepte cette id\u00e9e que maintenant vie serait une forme de boeufs, alors ils parcourent la grande rue de Minamata, h\u00e9 bien il est tr\u00e8s dr\u00f4le, il raconte des choses qui chante, il danse, il joue un peu au fou et \u00e0 l'idiot du village, tout le monde sait tr\u00e8s bien qu'il est pas idiot et voil\u00e0, il a dit, mais sa cassure voil\u00e0 il admet il la montr\u00e9 \u00e0 tous, il dit : voil\u00e0, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 cass\u00e9e par ses g\u00e9nocide, j'ai \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, c'est comme \u00e7a, je suis comme cela maintenant et \u00e7a m'int\u00e9ressait de raconter cette histoire au moment o\u00f9 on avait beaucoup parl\u00e9 du 20\u00e8me anniversaire, je me suis dit faire son portrait, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de rappeler un petit peu l'essentiel de ce qu'avait \u00e9t\u00e9 ce g\u00e9nocide, c'est-\u00e0-dire le pas seulement s'int\u00e9resser \u00e0 la g\u00e9opolitique des pour qu'on est intervenu pas quelle \u00e9tait la nature du r\u00e9gime Kagam\u00e9 quelle \u00e9tait l'avenir qu'est -ce que penser du futur des g\u00e9n\u00e9rations futures, etc, qu'est ce que c'\u00e9tait que ce d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e7a autant de bonnes questions, d'ailleurs, hein, mais voil\u00e0, lui, me permettez de dire : \u00e9coutez, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, c'est surtout \u00e7a, c'est les mar\u00e9es, c'est les machettes c'est des voisins qui qui tue le leurs voisins des avoisinant des avoisinantes. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:40:07)  [88%] :\r\nEt puis, comme vous l'\u00c9lys\u00e9e rappeler le temps long en 63 il est d\u00e9j\u00e0 victime de d'une esp\u00e8ce de pr\u00e8s g\u00e9nocide en 73 Sarre commence et puis il n'est pas de ce village, il n'est pas nier Denis matin c'\u00e9tait le cas de beaucoup de Tutsis qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9 au moment o\u00f9 le g\u00e9nocide arrive en 94, la plupart des des Tutsis ne sont pas n\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils vivent, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb fuir. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:40:31)  [82%] :\r\nDans cette r\u00e9gion de Mihama Tawil, parce que c'est tr\u00e8s jeune m\u00eame attaque donc c'est le bouquet, qui \u00e9tait une r\u00e9gion assez aride qui \u00e9tait assez oui qui \u00e9tait assez d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9e, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9gion d'exil\u00e9s de Louis l'exode pour des beaucoup de de communaut\u00e9s Tutsis qui venaient des des villes de Roanne gu\u00e9rit de Siam Goude qui avaient \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s par des programmes, donc ils \u00e9taient chass\u00e9s et monter dans des camions, souvent d'ailleurs des camions \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation belge conduites par des, des, des belges qui les emmenait dans cette r\u00e9gion, qui \u00e9tait encore \u00e0 \u00e0 cultiver quoi qui \u00e9tait encore \u00e0 \u00e0 d\u00e9fricher pour se r\u00e9fugier et lui et ses parents sont venus comme cela et lui est venu comme \u00e7a, dans cette r\u00e9gion, comme beaucoup de du Tutsis effectivement qu'il y a un moment donn\u00e9, d'ailleurs, se sont trouv\u00e9s bien parce qu'ils \u00e9taient, ils \u00e9taient presque majoritaire dans les r\u00e9gions et \u00e9t\u00e9 nombreux. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:41:22)  [85%] :\r\nQu'ailleurs, hein, dans le reste du Rwanda c'est c'est 15 pourcent de de la population Tutsis -l\u00e0 c'est presque \u00e0 parit\u00e9. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:41:28)  [85%] :\r\nVoil\u00e0 presque \u00e0 parit\u00e9, donc, se sont sentis un peu bien un peu plus en s\u00e9curit\u00e9 ici tout \u00e0 fait le cas d'Englebert \u00e7a permettait de raconter cette histoire de pourquoi ses parents \u00e0 un moment donn\u00e9 on peut quitter la r\u00e9gion de Guy Congo parce qu'ils avaient peur des menaces permanentes quoi plus quelle \u00e9tait l'expression du papa 1000 certaines tr\u00e8s Jul expression sur les menaces c'est une terre pauvre, il n'y a plus rien \u00e0 esp\u00e9rer sauver des menaces, donc c'\u00e9tait voil\u00e0 c'\u00e9tait cela. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:41:52)  [90%] :\r\nEnglebert, tu as une belle expression pour se d\u00e9signer lui- m\u00eame, il dit qu'il \u00e9tait tellement de qu'il ne peut plus envisager vraiment de d'avenir, c'est pour \u00e7a aussi qu'il boit l'alcoolisme ce fait des ravages au sein des, des, des rescap\u00e9s, o\u00f9 il est plut\u00f4t une exception et puis la majorit\u00e9 des gens ont repris le dessus. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:42:12)  [88%] :\r\nLes gens boivent beaucoup beaucoup il supporte bien l'alcool, donc \u00e7a se voit un petit peu moins qu'ailleurs, c'est-\u00e0-dire que le matin, ils se l\u00e8vent en forme pour aller travailler, ce sont des gros travailleur donc Englebert lui dit, il le dit, c'est \u00e7a que j'aime bien chez lui, c'est qu'il a dit, mais un peu sa destruction, il dit qui boit pour \u00e7a, mais les autres le disent moins non parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup d'alcoolisme, c'est s\u00fbr, qui fait des ravages, pas seulement physiquement et et psychologiquement mais qui font un petit peu de ravages aussi \u00e9conomiquement, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, la bi\u00e8re et voil\u00e0 donc on d\u00e9pense beaucoup d'argent, gr\u00e8ve oui mais alors c'est difficile de faire la part des choses parce que l'alcoolisme est quand m\u00eame pas un privil\u00e8ge Rwanda qui, il y a beaucoup d'alcoolisme. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:42:55)  [89%] :\r\nJean Hatzfeld Englebert nous parle peu D o\u00f9 tout dans son dans son r\u00e9cit, il dit juste \u00e0 la fin, enfin vous vous nous racontez qu'il vous a dit qu'il n'aimait pas les regarder aujourd'hui pourtant, les 2 communaut\u00e9s vivent ensemble comment est -ce que \u00e7a s'est pass\u00e9 ce retour, il y a eu des vrais moments en vue de la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:43:18)  [86%] :\r\nLa r\u00e9conciliation et pour employer \u00e0 un mot tout \u00e0 fait \u00e0 la mode, le projet politique essentielle du Rwanda il 2 il d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de la r\u00e9conciliation il faut r\u00e9concilier les 2 communaut\u00e9s parce qu'elles sont toutes les 2, n\u00e9cessaires \u00e0 la vie du pays \u00e0 la r\u00e9conciliation, il y a plusieurs sens sur la r\u00e9conciliation, c'est \u00e7a peut le toute l'ambigu\u00eft\u00e9 du du terme r\u00e9conciliation s'appelle \u00e0 la cohabitation, ou \u00e7a peut \u00eatre la vraie reconsid\u00e9ration qui passe par le pardon pour l'instant on en \u00e0 une r\u00e9conciliation de l'\u00c9tat, l'\u00c9tat pardonne et demande aux gens de tourner la page et de revivre ensemble ce qu'ils font tr\u00e8s bien, ils vivent tr\u00e8s bien les \u00e0-c\u00f4t\u00e9s des autres, c'est-\u00e0-dire que les les tueurs sont revenus dans un 1er temps 6 du du qui vous du Congo puis les vrais tueurs sont sortis de prison, 7 ans apr\u00e8s, vers 2003 2004, ils ont retrouv\u00e9 leurs parcelles, leur co\u00fbt etc et leur famille, contrairement aux rescap\u00e9s qui alors voil\u00e0 et et retrouvent leurs familles retrouvent leurs forces, etc, il retrouve tout cela et ils vivent ensemble, c'est-\u00e0-dire que si vous vous y alliez pendant 3 jours, vous direz mais ils \u00e0 peu pr\u00e8s tourner la page, il parle \u00e0 peu pr\u00e8s normalement, ils se retrouvent au dispensaire se retrouvent autour du stade de foot il s'retrouve au march\u00e9 \u00e9videmment pour discuter, acheter et vendre, ils se retrouvent dans des associations, associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves coop\u00e9rative agricole, etc, et puis si vous restez quelques jours de plus, vous vous rendez compte que il y a quand m\u00eame un \u00e9norme malaise qui assez vertigineux, qui est que, qui peuvent parler tout \u00e0 peu pr\u00e8s, notamment des probl\u00e8mes scolaires de leurs enfants etc sauf d'une chose, c'est 94 ils sont incapables d'en parler entre eux, ils peuvent pas en parler entre eux, c'est trop risqu\u00e9 pour les uns et les autres en parler entre vous au rendez compte que ce qui est le plus important pour leur vie, c'est-\u00e0-dire ce g\u00e9nocide qu'ils ont travers\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, c'est la seule chose dont dit ne peuvent pas parler, ce qui quand m\u00eame est assez poignant et assez vertigineux, c'est beau, c'est quand m\u00eame cohabitation entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que on n'en est pas encore \u00e0 l'\u00e9tape il y en aura probablement jamais d'\u00e9tape o\u00f9 ils peuvent aller l'un vers l'autre et se dire en face ce qu'ils ressentent vraiment de l'autre, de ce qu'ils ont fait ou et de 2 pour les rescap\u00e9s de donner pardon pour les tueurs de demander pardon, \u00e7a on en est par l\u00e0, allez voir sa voisine dire Francine voil\u00e0 ce je suppose, c'est moi qui tuer tendre, \u00e7a c'est pas possible, je te demande pardon, \u00e7a c'est pas possible, ni de le dire, ni pour Francine de de parler parce qu'que voil\u00e0. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:46:03)  [85%] :\r\nIl y a eu d\u00e8s 2002, ce qui s'est appel\u00e9 d\u00e9g\u00e2ts tchatcheur votre Englebert parle un petit peu en disant il y aller les esp\u00e8ces de de moments de paroles plus ou moins faire justice lui non pas pour voir des gens accus\u00e9s mais simplement pour apprendre o\u00f9 sont pass\u00e9s ses fr\u00e8res et ses soeurs, donc il a toujours pas retrouv\u00e9 les corps qu'est -ce que c'\u00e9tait assez ces moments Sega tchatcheur. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:46:26)  [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame que, au lendemain du du g\u00e9nocide dans les all\u00e9es qu'ont suivi tout avait vol\u00e9 en \u00e9clats, y compris ce qu'on appelle les appareils d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire la la justice, la justice avait vole en \u00e9clat parce qu'une partie des juges s'\u00e9tait transform\u00e9 en tueur une partie des juges avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 une partie des juges \u00e9tait parti, donc il n'y avait plus les capacit\u00e9s du pays, a jug\u00e9, mais on ne pouvait pas non plus le rien juger, donc on a actualis\u00e9 une vieille, une forme de justice traditionnelle ancestrale qui consistait \u00e0 demander \u00e0 des gens du village, souvent des sages etc du en pleine mer, les conflits et les d\u00e9lits voil\u00e0, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des moments tr\u00e8s intenses dans tout le pays, mais tr\u00e8s in\u00e9gaux, c'est-\u00e0-dire que, il y a eu des sciences Ghatak chaque \u00e9t\u00e9 des vrais scandales mais des vrais scandales et des moments de garde qui \u00e9tait extraordinaire, les vrais moments de paroles d'\u00e9coute etc tr\u00e8s tr\u00e8s in\u00e9gal selon la r\u00e9gion, selon le pr\u00e9sident de la s\u00e9ance, selon le public selon ce qui se passer, voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a que \u00e7a a permis que tout le monde soit pass\u00e9 un peu en revue, c'est-\u00e0-dire tous les gens qui est un peu soup\u00e7onn\u00e9 de 2 meurtres de tuerie ou de pillages soit quand m\u00eame un peu poursuivi quelques-uns, bon, le jugement est pas grande int\u00e9r\u00eat parce qu'on est incapable de juger et surtout sur les avait l'auteur, on aurait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de les renvoyer en prison, ce qui n'\u00e9tait pas envisageable parce qu'envoyer 3 ou 400000 personnes en prison, d'abord il faut les nourrir en prison ce qui co\u00fbte cher non plus pendant ce temps- l\u00e0, il cultive pas les parcelles, donc c'\u00e9tait pas possible vraiment de les juger, il fallait quand m\u00eame que, \u00e0 un moment donn\u00e9 on puisse entendre, voil\u00e0 que, donc, on a entendu peut-\u00eatre un tiers de ce qui s'est fait feu \u00e0 au moins car, etc voil\u00e0 et avec quelques grands moments et quelques moments absolument sordide voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:48:26)  [88%] :\r\nJean Hatzfeld 20 ans que les massacres ont commenc\u00e9 4 livres sous votre plume, votre avenir, vous par rapport au Rwanda, il est, il est, il est comment, vous \u00eates encore ou appel\u00e9 \u00e0 y retourner \u00e0 y faire quelque chose \u00e0 \u00e9crire ou est -ce que vous, vous avez un apaisement aujourd'hui. \r\n\r\nOrmesson Jean d (00:48:44)  [88%] :\r\nBen j'ai jamais \u00e9t\u00e9 en guerre long plus \u00e2g\u00e9s se pose pas la question de l'apaisement, si vous voulez la particularit\u00e9 d'un g\u00e9nocide, c'est que il y a, on n'a pas de vraies r\u00e9ponses aux vraies questions moins parce que l'id\u00e9e de l'extermination pour commenter un cultivateur peut basculer dans l'horreur, vous n'aurez jamais la vraie r\u00e9ponse \u00e0 cela, c'est : c'est trop, c'est trop extraordinaire quoi, c'est un peu comme ces braves Allemands ou je sais pas quoi qui qui sont transform\u00e9s comme \u00e7a au monstre de, de, de, de tuerie Alsace qu'on ne peut l'etc, donc vous n'avez pas de vraie r\u00e9ponse vous avez toujours les questions et puis il y a quelque chose qui est tr\u00e8s important, c'est que le temps est un facteur important, c'est-\u00e0-dire que Englebert ne parle maintenant, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 pendant 15 ans c'est c'est important cela que Janet que avec qui je travaille pour le 1er Live dans le but de la vie avait 18 ans \u00e0 l'\u00e9poque et l'a 38, maintenant elle a 3 enfants donc sa conception du monde son souvenir change donc tout \u00e7a me passionne, c'est-\u00e0-dire que le temps mais int\u00e9resse aussi, et puis voil\u00e0 je je je ne nous dit pas qu'il y a, il y a, il y a un plaisir un peu litt\u00e9raire \u00e0 \u00e9crire ses livres, voyez ce \u00e7a m'a fait plaisir de, de, de, de vivre cette exp\u00e9rience petit niveau etc, et puis il faut le dire, on a un peu pas obs\u00e9d\u00e9 ni mais on est un peu habit\u00e9 par l'histoire, quoi, c'est, c'est, on s'attache aux gens, on s'attache aux lieux, on y pense un petit peu tout le temps, forme peu on y pense souvent, donc voil\u00e0 je je reviendrai sur ces collines alors pour y faire quoi, je sais pas, j'ai pas encore d'id\u00e9e mais c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s se posera la question des enfants se posera la question de du devenir des, des, des gens qui disparaissent pas oui c'est, c'est une histoire qui, qui n'est pas termin\u00e9 pour moi. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:50:33)  [88%] :\r\nOui merci beaucoup Jean Hatzfeld pour cet \u00e9clairage tr\u00e8s personnel sur le g\u00e9nocide des Tutsis du Rwanda, votre dernier r\u00e9cit, sort cette semaine chez Gallimard son titre, c'est Englebert des collines, une centaine de pages qui nous raconte \u00e0 la fois le temps de la terreur, le temps de l'laisser de reconstruction souvent lente chaotique de la vie dans dans ces collines et puis je signale aussi la r\u00e9\u00e9dition de votre livre sur le Rwanda dans le nu de la vie, une saison de machettes et La Strat\u00e9gie des antilopes, tout \u00e7a est paru en hausse les copieux volume aux \u00e9ditions du Seuil, au d\u00e9but du mois de mars, sous le titre r\u00e9cits des marais rwandais, merci beaucoup, c'est moi qui vous remercie beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:07) [80%] :\r\nLionel, vous avez 13\u00e8me point vraiment un manque point vraiment. \r\nQui ou encore europ\u00e9enne unique malgr\u00e9 tout pas h\u00e9sit\u00e9 et tout, minute Canal au on va pour poign\u00e9e plus. \r\n\r\nTh\u00e9raulaz Yvette (00:52:36)  [83%] :\r\nC'\u00e9tait le grand entretien qui vous \u00e9taient propos\u00e9es ce matin par Laurence dit F\u00e9lix avec l'assistance de Nicole corps pataud, Alexandr le maire St\u00e9phane Tornare et Adrien mayorale, \u00e9tait en r\u00e9gie et c'est Jos\u00e9 tuyaux qui s'est occup\u00e9 de la documentation, n'oubliez pas que si vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but de cette rencontre, h\u00e9 bien vous pouvez la r\u00e9\u00e9couter ce soir d\u00e8s 19 heures sur Espace 2 ou, en tout temps et en tous lieux sur notre page RTS moins Ch ben oblique, le grand entretien merci. "], "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hatzfeld, Jean", "role": "journaliste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-346C3134-98CB-4BEB-8C55-BAAC8B4B9745", "internalArchiveId": "346C3134-98CB-4BEB-8C55-BAAC8B4B9745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie r\u00e9agit fermement aux restrictions d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e\r\n : Commentaire de Jennifer Knock, et interviews de Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois PLR et d'Albert Leimgruber, directeur-adjoint de Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN)", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "Pour Sergue\u00ef Lavrov, ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res,  la position de la Suisse est \"contre-productive\".\r\n\r\n ", "durationSec": 633, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Crim\u00e9e", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "neutralit\u00e9", "ex\u00e9cutif national", "accord de libre \u00e9change"], "thematicPersons": ["Lavrov, Sergue\u00ef", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-22T13:13:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Knock,, Jennifer", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leimgruber, Albert", "role": "directeur-adjoint de Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-128D499F-2F2C-4482-B039-7FA2D6ECC69D", "internalArchiveId": "128D499F-2F2C-4482-B039-7FA2D6ECC69D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Girolles:  un service apr\u00e8s-vente impeccable! La petite entreprise M\u00e9tafil, qui produit la girolle pour racler la t\u00eate de moine, propose un service apr\u00e8s-vente irr\u00e9prochable, une pi\u00e8ce ab\u00eem\u00e9e \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e en 24 heures. Reportage \u00e0 Lajoux, aupr\u00e8s de M\u00e9tafil", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "durationSec": 384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lajoux", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["client", "entreprise", "couteau", "garantie"], "thematicPersons": ["M\u00e9tafil"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T08:28:27Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn en parle, on pointe souvent du doigt sur ce qui ne va pas, par exemple le service apr\u00e8s- vente d\u00e9faillant d'un grand distributeur, h\u00e9 bien, une fois n'est pas coutume, on va prendre le contre- pied, on est vous pr\u00e9senter un service apr\u00e8s- vente exemplaire que certaines entreprises, voire multinational serait bien inspir\u00e9 de suivre, d'autant que ce et donc service apr\u00e8s- vente est celui d'une petite entreprise et cette entreprise, c'est M\u00e9tafil qui produit la la fameuse girolles l'accessoire de cuisine indispensable pour racler la t\u00eate de Moine, j'ai M\u00e9tafil on remplace une pi\u00e8ce ab\u00eem\u00e9e en 24 heures chrono et Xavier Bloch, vous avez eu la curiosit\u00e9 de savoir comment c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\nDonc, pour le savoir, je me suis rendu \u00e0 Lajoux dans le comt\u00e9 Jura si\u00e8ge de cette PME 100000 girolle sortent chaque ann\u00e9e de ces ateliers, 40 pourcent restants restants sont livr\u00e9s en Suisse 40 pourcent partent partent en Europe et 20 pourcent dans dans le reste du monde sur les 5 continents et quand une pi\u00e8ce qui cass\u00e9, bah le le client peut directement adress\u00e9e aux fabricants girolles, pas de quoi en faire un fromage reportage Sabrina on a re\u00e7u des retours qualit\u00e9 au niveau de la girolle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [83%] :\r\nOui, je crois qu'on a re\u00e7u une enveloppe h\u00e9 bien de Fribourg alors voil\u00e0 donc ici on a re\u00e7u un coup tordu girolle, en retour, apparemment il y a un probl\u00e8me avec la poign\u00e9e du quel manque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [86%] :\r\nAlors Sabrina je vous laisse faire, vous allez au stockons montage et puis vous allez chercher une poign\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on puisse rapidement retourner ce couteau \u00e0 la \u00e0 notre client. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [84%] :\r\nGo parfait, alors on va faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [57%] :\r\nTiffany je avance entit\u00e9 chimique \u00e0 la veille, satur\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, vous \u00eates le patron de M\u00e9tafil, la girolle, quelle est la dur\u00e9e de vie des des produits que vont proposer aux amateurs de fromages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [86%] :\r\nCes garanties \u00e0 vie dans le monde entier, c'est un de nos clients qui nous a fait confiance, qui acheter nos produits un probl\u00e8me, il peut nous : nous contacter et on va remplacer la pi\u00e8ce pour autant que la pi\u00e8ce soit par rapport \u00e0 une du surnaturel, quelles sont les pi\u00e8ces qui c\u00e8de le plus facilement alors la la pi\u00e8ce qui c\u00e8de le plus facilement, c'est la petite poign\u00e9e qui assure l'couteau due principalement au la vaisselle parce que beaucoup de gens le mettent dans de la vaisselle pour simplifier le nettoyage et puis apr\u00e8s la 2\u00e8me, pi\u00e8ce qui est importante et qu'on a beaucoup de de casse, \u00e7a fait environ 1000 pi\u00e8ces c'est le couteau principalement, beaucoup de gens le laisser tomber par terre et puis finalement apr\u00e8s a Terry donc l\u00e0 aussi malgr\u00e9 qui tomba par terre, malgr\u00e9 que c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 une mauvaise Mathilde d'une manipulation, on est l\u00e0 pour aider nos clients et on le remplace, combien \u00e7a va leur co\u00fbter aux clients, \u00e7a va rien leur co\u00fbter Stauffer s'est offert, \u00e7a repr\u00e9sente combien par client alors \u00e7a repr\u00e9sente environ une vingtaine de francs par client et puis par ann\u00e9e \u00e7a on est autour des 30 \u00e0 40000 francs que l'on offre oui vous jouez sur l'image de marque de la soci\u00e9t\u00e9, oui, c'est notre publicit\u00e9, \u00e7a veut dire, il y a beaucoup de gens de grandes soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9tait pense \u00e9norm\u00e9ment d'argent pour la publicit\u00e9, nous ne peut plus citer c'est satisfaire le client et que le client soit d\u00e9panner rapidement qui puissent continuer \u00e0 manger ce bon fromage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [96%] :\r\nPourquoi point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [78%] :\r\nNon, non \u00e7a de production. \r\nLe d\u00e9partement de la girolle alors voil\u00e0, ici on a le carton des poign\u00e9es, voyez qu'on va simplement remettre sur le couteau pour envoyer au client. \r\nEt l\u00e0, on va se retrouver au bureau pour continuer le la suite, c'est-\u00e0-dire on va, on va en mettre le la pi\u00e8ce de remplacement dans une enveloppe qu'on va \u00e0 franchir et puis envoy\u00e9 en la Poste client recevra sa pi\u00e8ce de remplacement sous peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [86%] :\r\nPierre, vous \u00eates le patron de M\u00e9tafil, la girolle vous connaissez comme moi, ben, certaines entreprises dans les services apr\u00e8s- vente laisse \u00e0 d\u00e9sirer, comment est -ce que vous faites dans une soci\u00e9t\u00e9 comme la votre pour garantir qu'on 24 heures le client re\u00e7oive ben \u00e7a, pi\u00e8ce de rechange. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez, on a, on a des gens, on a des des gens r\u00e9actif, chez nous on a une organisation r\u00e9actif, on est une petite soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a nous permet de r\u00e9agir rapidement et puis finalement, pour nous, j'entends le le service apr\u00e8s- vente gratuit c'est important que tous commenc\u00e9 \u00e0 manger un fromage et puis vous avez -vous l'couteau qui, je pense qu'on s'\u00e9nerve tous et si on sait qu'on peut t\u00e9l\u00e9phoner et puis le lendemain, \u00e0 voir la pi\u00e8ce en retour, je pense que c'est \u00e0 la fois aussi qu'\u00e0 service que le client va beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, va en parler autour de lui, donc automatiquement, c'est une publicit\u00e9 qui quelque part et et humaine est beaucoup plus, on veut dire fiable que que des grands \u00e9criteaux aupr\u00e8s des gens qui parlent et puis qui finalement gu\u00e9rir n'assument pas leur parole, nous on le fait par des actes, bon vous prenez pas beaucoup de risques puisque normalement une girolles ne serait jamais si \u00e7a se casser vraiment par rapport \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs qui font que \u00e7a, \u00e7a peut se passer, mais autrement pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nGirolles qui ne se cassent jamais reportage \u00e0 Lajoux dans le canton du du Jura donc Pays de la girolle et, surtout, Pays de la t\u00eate de Moine, voil\u00e0 donc une entreprise qui soigne son service apr\u00e8s- vente et les autres PME en Suisse et ce qu'elles font aussi bien Xavier Bloch. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [85%] :\r\nAlors j'ai pas l'impression, je peux pas vous r\u00e9pondre avec pr\u00e9cision, je ne les ai pas toutes interrog\u00e9, nous en avons mis 3 sur le gril 3 PME suisses alors chez Jura qui fabrique, comme vous le savez probablement des machines \u00e0 caf\u00e9 on ne r\u00e9pare gratuitement que les machines encore sous garantie, et seul le transport est factur\u00e9 retour \u00e7a vous co\u00fbte 50 francs Ch\u00e9ba mixte qui produit donc des mixeurs, seul le devis et le recyclage sont gratuits, \u00e7a me fait sourire parce que ils sont oblig\u00e9s de les reprendre or garanti, le client paye donc la r\u00e9paration enfin chez souhaite cher c'est au client de se d\u00e9placer dans une des boutiques sur place, le v\u00eatement sera alors soit remplac\u00e9 soit rembours\u00e9s rares sont donc les entreprises qui offrent \u00e0 vie un service apr\u00e8s- vente totalement gratuit, sans parler de celles qui se moquent de leurs clients, mais on ne citera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on ne citera pas ce matin de la valeur marketing d'un bon service apr\u00e8s- vente, Wes avait un sujet sign\u00e9 Xavier Bloch r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 d'Alicia r\u00e9gion notre recherchiste et si cette chronique ne vous convient pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [87%] :\r\nEh bien vous adresser un autre service apr\u00e8s- vente, son repr\u00e9sentant est assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi c'est Yves-Alain Cornu, avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appelle 2\u00e8me, service exactement dans une grande illustration tout \u00e0 l'heure, tout \u00e0 l'heure, ce sera dans une vingtaine de minutes 8. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "employ\u00e9s et responsable de M\u00e9tafil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A43D68B6-960E-4870-81B1-DD7609AB02C7", "internalArchiveId": "A43D68B6-960E-4870-81B1-DD7609AB02C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons et communes se sont mis d'accord sur une restructuration en profondeur de la politique d'asile : Commentaire de Vincent Bourquin et interview de Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, chef du Chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et du sport (DECS)", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration disposera de 5000 places d'h\u00e9bergement pour requ\u00e9rants d'asile r\u00e9parties en six r\u00e9gions. L'une d'elles, la plus grande, est compos\u00e9e de tous les cantons romands et pourra h\u00e9berger jusqu'\u00e0 1280 personnes.", "durationSec": 509, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "requ\u00e9rant d'asile", "centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-08T08:50:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du Chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et du sport (DECS) et de ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-71830", "internalArchiveId": "AA1402071832", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "H2O LA LA : LE FLEUVE ROUGE (ESPAGNE) - 14.03.28", "publicationDate": "2014-03-28T00:00:00Z", "summary": "Le Rio Tinto est un fleuve espagnol qui prend sa source en Andalousie. Il pr\u00e9sente une teinte rouge\u00e2tre, un fort taux d'acidit\u00e9 et une grande concentration de m\u00e9taux lourds. L'acidit\u00e9 du fleuve provient de l'activit\u00e9 de deux bact\u00e9ries et sa couleur de la dissolution du sulfate ferreux dans l'eau. Des esp\u00e8ces particuli\u00e8res se sont d\u00e9velopp\u00e9es autour de ce fleuve, cr\u00e9ant un v\u00e9ritable biotope.", "durationSec": 192, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5729746", "imageURL": "http://www.rts.ch/5728532.image", "thematicGeographicals": ["ESPAGNE", "ANDALOUSIE"], "thematicThemes": ["FLEUVE"], "alternativeTitle": ["H2O LA LA - Espagne : Le fleuve rouge ", "H2O LA LA : Le fleuve rouge (Espagne)", "Le court du jour", "Le court du jour", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Le fleuve rouge (Espagne)", "Comme son nom l'indique, le \"Rio Tinto\"  affiche une teinte rouge\u00e2tre. Il prend sa source en Andalousie, l\u00e0 o\u00f9 l'on trouve les plus grandes mines de cuivre \u00e0 ciel ouvert d'Europe.", "H2O LA LA\nLe fleuve rouge (Espagne)", "H2O LA LA\nLe fleuve rouge (Espagne)", "H2O LA LA\nLe fleuve rouge (Espagne)"], "variantIds": ["ece-5604419", "ece-5604648"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2018-07-31T20:02:17Z", "webPublicationDate": "2014-03-28T18:21:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507444925", "summary": "Vues a\u00e9riennes du fleuve Rio Tinto de couleur rouge. Itw docteur Felipe Gomez. Scientifiques faisant des pr\u00e9l\u00e8vements d'eau. Gros plan sur le substrat remu\u00e9 au fond du fleuve. Mines de cuivre \u00e0 ciel ouvert en Andalousie. Divers plans sur l'eau rouge\u00e2tre. Homme en bottes marchant dans l'eau du fleuve. R\u00e9colte d'eau pour analyse. Vue subaquatique du fleuve. Vue au microscope des deux bact\u00e9ries dont l'activit\u00e9 cause l'acidit\u00e9 de l'eau. Insecte mort \u00e0 la surface du fleuve. Algues \u00e0 la limite de la surface du fleuve. Gros plans sur une araign\u00e9es d'eau.", "id": "1444964", "visualThemes": ["COULEUR", "FLEUVE", "ANALYSE CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["ANDALOUSIE", "ESPAGNE"]}], "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "73456", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011720", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-448493FA-8E75-4B60-BA7F-34609FBF040C", "internalArchiveId": "448493FA-8E75-4B60-BA7F-34609FBF040C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : La gifle bient\u00f4t interdite ? Andr\u00e9, Zora et Kevin Bovet, famille vaudoise o\u00f9 il arrive que des gifles soient administr\u00e9es, commente le projet d'inscrire dans la loi une interdiction de tout ch\u00e2timent corporel", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 208, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:14:21Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, selon le r\u00e9seau suisse des droits de l'enfant, la Suisse n'est pas encore un bon \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re d'\u00e9ducation pour cette association qui travaille en collaboration avec 43 institutions donc tout et et Terre des hommes, la violence est encore trop courante et il faudrait cr\u00e9er dans la loi l'interdiction de recourir aux ch\u00e2timents corporels quelques fess\u00e9es ou gifle \u00e0 l'\u00e9cole mais aussi au sein de la famille, une proposition que rejette de nombreux politiciens mais aussi plusieurs psychologues pour qui les punitions corporelles volontaires sont tr\u00e8s rares, on va en parler avec vous ce matin Andr\u00e9 Zora et Kevin Beauvais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [83%] :\r\nBonjour, bonjour, ouais, dit bonjour monsieur, bonjour, alors vous venez de nous en apporter la preuve, il vous arrive de lever la main sur votre enfant, \u00e7a nous arrive, savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [97%] :\r\nAlors j'imagine que vous aussi vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 ce que la gifle ou la fess\u00e9e soit interdite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [71%] :\r\nOn trouve \u00e7a cool au mais c'est cependant qui s'adresse qu'\u00e0 Vienne, et parfois \u00e0 tort et \u00e0 travers ce gamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr qu'on serait oppos\u00e9 \u00e0 une interdiction de la vie \u00e9tait de l'Af\u00e9as Seuil une balle JFC bien plus efficace que de longues explications oui ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [93%] :\r\nJ'ai donc l'avis du conseiller national UDC Hans Fehr qui d\u00e9clare, je cite, qu'une gifle vaut plus que 5 psychologues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [77%] :\r\nAurait 5 quoi, des psychologues, tu sais c'est le type qui qui qui avait une tous les mercredis apr\u00e8s- midi, sous pr\u00e9texte qu'il est incapable de suivre \u00e0 l'\u00e9cole n'a pas recours d'un Anglais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [70%] :\r\nEt qui nous co\u00fbtent bonbon parle de si j'ai rat\u00e9 par alors qu'ils sont con\u00e7us de telle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [66%] :\r\nMes chaussures de gym aussi faudrait non mais \u00e7a finit au excusez, il est un peu mal \u00e9lev\u00e9s ironique tout le temps, vous y allez fort quand m\u00eame 100 pourcent il il comprend pas d'autres langages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [79%] :\r\nEt si je comprends nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nAlors, on constate que c'est surtout Madame qui l\u00e8ve la main sur Kevin, selon le r\u00e9seau suisse des droits de l'enfant se sont en effet les femmes qui gifle davantage leurs enfants tout simplement parce qu'elle passe plus de temps avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [77%] :\r\nOh bah non je pense pas tellement une tonne avec lui il y a la cote, il est pas \u00e0 l'\u00e9cole, il est de s'assombrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [81%] :\r\nVous savez, la pression vous occuper suffisamment de votre fils, parce que, selon certains psychologues oppos\u00e9 \u00e0 une interdiction radicale des ch\u00e2timents corporels, une fess\u00e9e ou une gifle et bien moins pire que lorsque les parents ne s'occupent pas assez de leurs enfants ou contraire lorsqu'ils les gars trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [77%] :\r\nBon alors, c'est vrai qu'Kevin est \u00e0 9 et on lui acheter un smartphone une console de jeux, un catalogue Panini un lui donne des petits sous pour qu'qui s'ach\u00e8te des bonbons alors si avec tout \u00e7a, c'est pas le plus heureux des gamins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [83%] :\r\nEt toi, Kevin qu'est -ce que tu en penses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [60%] :\r\nMaintenant une le revenez \u00e7a y un sarcome ce d\u00e9bat Isna par les libyens se raison William de nos vies de gifler la m\u00eame de la ville continue, on est 100 zoning une beau un est -ce que la main et m\u00eame mais qui -ce watching sont arriv\u00e9s je invente un mot et cela oui un abscons non non seulement peut l'aider ou un acteur de nous attend allez- vous c'est au facteur oui, ex- sacr\u00e9 mais on vote \u00e7a ann\u00e9e de faire durer bien s\u00fbr on il existait encore rien, ce qui est bon, rien fait on bande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [73%] :\r\nQuels sont, merci beaucoup d'\u00eatre venu t\u00e9moigner Andr\u00e9 Zohra Beauvais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [63%] :\r\nServir, vous avez maintenant venons mais Rachida, il y avait dans l'hiver non attendez je juste faire visiter un peu les les studios, on vous retrouve balance dont il gardera point \u00e7a je vous parle, croyant et l\u00e0 voil\u00e0 nous qui est parti, les probl\u00e8mes avec une \u00e9conomie au de oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [80%] :\r\n100 20 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance, la Mobili\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA574EB3-0FAB-4EC8-BB56-503718409A73", "internalArchiveId": "DA574EB3-0FAB-4EC8-BB56-503718409A73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lausanne et Gen\u00e8ve mal plac\u00e9es dans les classements universitaires? : Commentaire de S\u00e9verine Ambr\u00fcs avec extrait d'interview de Charles Poncet, avocat genevois [Archives RTS, Forum 21.03.2014]", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Selon l'avocat genevois Charles Poncet les universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve feraient mieux de s'occuper de recherche et de formation des \u00e9tudiants plut\u00f4t que de faire du politiquement correct.\r\n\r\n\r\n\r\n ", "durationSec": 126, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Lausanne"], "thematicThemes": ["universit\u00e9"], "thematicPersons": ["Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Universit\u00e9 de Lausanne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-22T13:20:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "avocat genevois  [Archives RTS, Forum 21.03.2014]", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88EF6323-4E1E-4190-84A3-206C51390931", "internalArchiveId": "88EF6323-4E1E-4190-84A3-206C51390931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le populisme (4/5) : Quelle communaut\u00e9 produit une nation?", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Quelle communaut\u00e9 humaine est cens\u00e9e produire une nation? La communaut\u00e9 de langue fait elle nation? La communaut\u00e9 de sang? La conscience de la coappartenance est-elle une garantie? De quoi chacun parle-t-il quand il \u00e9voque sa nationalit\u00e9? Comment passe-t-on de la nation au nationalisme? En quoi la nation aura \u00e9t\u00e9 en progr\u00e8s? Questionnements sur l'identit\u00e9 et les mythes mobilisateurs.", "durationSec": 3476, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Europe"], "thematicThemes": ["populisme", "identit\u00e9 collective", "identit\u00e9 (question philosophique)", "nationalisme", "nation"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-12-30T19:20:12Z", "speechToTexts": ["30.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [47%] :\r\nPourriez r\u00e9ussir alors Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nIl y a pas de la journaliste Denis une fois pour tous qu'il y a un processus d'histoire de la nation, cette semaine, verbe et politique les soubassements du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [83%] :\r\nLa philosophie soumet le discours \u00e0 l'instant, veut la v\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9loquence sur les le discours sera l'instance de l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [62%] :\r\nJe suis ici, moins pour l'actualit\u00e9 un grave et scolaire Jospin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [76%] :\r\nSi on consid\u00e8re la voix sur \u00e9manation du physique, \u00e0 quoi s'accrocherait des paroles. \r\nIl serait irr\u00e9aliste, pr\u00e9cis\u00e9ment, de consid\u00e9rer que lire professionnel ne fait pas partie du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [87%] :\r\nQuelle communaut\u00e9 humaine serait cens\u00e9e produire une nation, la communaut\u00e9 de langue fait elle nation la communaut\u00e9 de sang, la conscience de la co- appartenance est -elle une garantie de quoi chacun parle -t-il quand il \u00e9voque sa nationalit\u00e9, un Allemand comprendre -t-il ce qu'un Italien, un Fran\u00e7ais ou encore un Suisse comprend comment -t-on de la nation au nationalisme, quels sont les ingr\u00e9dients en quoi la nation aura \u00e9t\u00e9 par ailleurs un progr\u00e8s ce sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [96%] :\r\nUne donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [81%] :\r\nPlus grande pens\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 l'agglom\u00e9ration, la concentration des m\u00eames peuples g\u00e9ographique on dissout morceler les r\u00e9volutions et la politique. \r\nAinsi, l'on compte en Europe, bien que par plus de 30 millions de Fran\u00e7ais, 15 millions d'espagnols 15 millions d'Italiens 30 millions d'Allemands, je voulais faire de chacun de ces peuples un seul et m\u00eame corps de nation c'est avec untel, cort\u00e8ge qui eut \u00e9t\u00e9 bon de s'avancer dans la post\u00e9rit\u00e9 et la b\u00e9n\u00e9diction des si\u00e8cles : je me sentais digne de cette gloire l'agglom\u00e9ration de 30 ou 40 millions de fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 parfaite, celle des 15 millions d'espagnols, il \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s aussi quant aux 15 millions d'Italiens l'agglom\u00e9ration \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fort avanc\u00e9, il ne fallait plus que vieillir et chaque jour m\u00fbrissait chez eux, l'unit\u00e9 de principes et de l\u00e9gislation, celle de penser, de sentir ce ciment assur\u00e9 infaillible des agglom\u00e9rations z'humaine, la r\u00e9union du Pi\u00e9mont \u00e0 la France, celle de Parme la Toscane de Rome n'avait \u00e9t\u00e9 que temporaire dans ma pens\u00e9e, il n'avait d'autre but que de surveiller garantir et avancer l'\u00e9ducation nationale des Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [84%] :\r\nL'agglom\u00e9ration des Allemandes demander plus de lenteur aussi n'avait, je fais que simplifier leur monstrueuse complications donc il ne pour la centralisation, il \u00e9tait trop au contraire il suce plus r\u00e9agir aveugl\u00e9ment sur nous avant de nous comprendre. \r\nComment est -il arriv\u00e9 qu'aucun prince allemand n'est jug\u00e9 les dispositions de sa nation ou n'est pas su en profiter. \r\nAssur\u00e9ment, si le ciel mes fen\u00eatre principalement au travers de nombreuses crises de nos jours, jusqu', gouverner infailliblement les 30 millions d'Allemands r\u00e9unis et pour ce que je crois conna\u00eetre de je pense encore que si une fois il must\u00e9lid\u00e9 proclam\u00e9, il ne m'aurait jamais abandonn\u00e9, je ne serais pas ici. \r\nQuoi qu'il en soit, c'est agglom\u00e9ration arrivera t\u00f4t ou tard par la force des choses, l'impulsion est donn\u00e9e et je ne pense pas qu'apr\u00e8s ma chute et la disparition de mon syst\u00e8me il y a en Europe d'autre grand \u00e9quilibre possible que l'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [93%] :\r\nEt la Conf\u00e9d\u00e9ration des grands peuples le 1er souverain qui, au lieu de la 1\u00e8re grande m\u00eal\u00e9e embrassera de bonne foi, la cause des peuples se trouvera \u00e0 la t\u00eate de toute l'Europe et pourra tenter tout ce qu'il voudra, propos rapport\u00e9s par Emmanuel de Las Casas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [99%] :\r\nM\u00e9morial de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne. \r\nJournal o\u00f9 se trouve consign\u00e9, jour par jour, ce qu'a dit fait Napol\u00e9on durant 18 mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [82%] :\r\nLorsqu'on entendit parler des droits communs \u00e0 tous les hommes de la libert\u00e9 vivifiante et de l'\u00e9galit\u00e9 ch\u00e9rie qui pourrait milliers qui ne senti son coeur s'\u00e9lever. \r\nChacun alors esp\u00e8re \u00e0 jouir de son existence, les cha\u00eenes qui assujettit de pays semblait se d\u00e9lier tous les peuples opprim\u00e9s ne tournez -t-il pas leurs regards vers la capitale du monde la guerre commence \u00e0 et les Fran\u00e7ais en bataille 11 arm\u00e9es s'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:41) [73%] :\r\nEt si Paris le ton de l'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:45) [81%] :\r\nL'effet r\u00e9pondit d'abord \u00e0 cette apparence tous \u00e0 des lames \u00e9lev\u00e9 il plantaire gaiement les arbres brillant de la libert\u00e9, promettant de ne pas envahir nos possessions ni le droit de nous r\u00e9jouir nous-m\u00eames. \r\nMais bient\u00f4t, le ciel se voir une race d'hommes pervers indigne d'\u00eatre l'instrument du bien disputa les fruits de la domination. \r\nIl se massacrer entre autres au primaire, les peuples voisins leur fr\u00e8re nouveau et le renvoyer RDC Saddam tous nos pri\u00e8res tout s'Arnaud il semblait n'avoir d'autre cravate que de laisser \u00e9chapper quelque chose de ce pillage pour le lendemain. \r\nNous-m\u00eames, tout ce que la seule pens\u00e9e h\u00e9mophiles tous le serment de venger des outrages nombreuses et la perte d'amertume esp\u00e9rance doublement tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:40) [72%] :\r\nGuillaume Wolf comme Herman et Doroth\u00e9e 1797. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:57) [92%] :\r\nLes grands r\u00e9sultats de ce magnifique congr\u00e8s de Vienne ne seront rien d'autre qu'une massive, armes, tout ce qui se passe n'est pas mieux que ce que Napol\u00e9on a fait. \r\nDes ministres m\u00e9diocre et m\u00e9chant manie une politique de d\u00e9couragement il y agissent sans \u00e9gards pour la personnalit\u00e9 des peuples en suivant seulement leurs int\u00e9r\u00eats personnels. \r\nCompte toutefois ne se quittent journal 1848. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [92%] :\r\nR\u00e9flexion sur les ingr\u00e9dients des nationalisme du repli sur soi, au choix du chef Pierre-Andr\u00e9 Taguieff. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:32) [88%] :\r\nUne id\u00e9ologie ou un mythe, un mythe politique un mythe moderne ici nationalisme n'est et n'est pas r\u00e9futant par des arguments de type empirique, vous pouvez tout \u00e0 fait parler \u00e0 juste raison de l'importance des migrations des ph\u00e9nom\u00e8nes de m\u00e9tissage, etc, il n'emp\u00eache que l'identit\u00e9 peut toujours valoir comme disons centre- centre rayonnant d'un mythe mobilisateur : l'id\u00e9e de l'identit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 pr\u00e9server au-dessus de tout, reste un mythe irr\u00e9ductible indestructible par disons Anne une argumentation de type rationnel ou des des contre- exemples de type empirique, c'est ce que par Son s'appeler les les r\u00e9actions fondamentalistes dans le monde moderne sans direction antimoderne si vous voulez le le processus moderne de rationalisation li\u00e9e \u00e0 l'industrialisation, la scolarisation, etc, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'apprentissage de Chams abstrait ce processus moderne suscite des r\u00e9actions, on peut les appeler antimoderne anti progressiste quand on est un adepte de l'art de la foi dans le progr\u00e8s, mais elles existent, elles font partie du r\u00e9el qui aurait social et jeux aujourd'hui Durrell plan\u00e9taire et ces r\u00e9actions peuvent se manifeste aussi bien dans ce qu'on appelle le nationalisme, le nationalisme d'auto- d\u00e9fense identitaire, je pr\u00e9f\u00e8re dire que dans, disons, les nouvelles formes de religiosit\u00e9 antimoderne dans ce qu'on appelle l'int\u00e9grisme toutes les formes de de fondamentalisme, elle peut se manifester dans des formes extr\u00eamement diff\u00e9rentes et et souvent m\u00e9connu, enfin comme telle, prenez l'\u00e9cologisme dans une certaine mesure, si vous voulez, c'est une un rejet de la modernit\u00e9 comme processus de rationalisation bon etc, ce qui fait que l'id\u00e9e si vous voulez de de l'identit\u00e9 menac\u00e9e peut se greffer sur \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les grandes id\u00e9ologies prenez le le national- socialisme ce qu'on appelle le communisme au XXe si\u00e8cle, enfin le communisme r\u00e9el, ce sont des nationaux communisme, ce sont des formes et je vois souvent hyper- nationaliste du communisme, donc le mythe identitaire en fait est est instable et hautement circulatoire c'est une religiosit\u00e9 profane, on peut consid\u00e9rer que le nationalisme et la grande religion profane du monde moderne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:11) [86%] :\r\nLe nationalisme comme mobilisation comme type de mobilisation a besoin d'un leader charismatiques ce leaders charismatiques tient sa gr\u00e2ce d'\u00eatre le repr\u00e9sentant l'incarnation l'incarnation du peuple et d'un d'un peuple, pas de tous les peuples il y a pas si voulez d'internationalisme nationaliste, sauf dans la conception \u00e0 la RDR d'une d'un cosmopolitisme comme coexistence pacifique et fraternelle des des nations, enfin bon, donc le le leader, le d\u00e9magogue et est \u00e9videmment un leader toujours plus que nous appellerions aujourd'hui populiste, enfin il il vient du peuple, il incarne le peuple, il s'adresse au peuple, il y a donc une une co- identification du peuple \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00c9tat-Nation et du leader nationaliste mais d\u00e8s d\u00e8s qu'on entre dans les dans l'analyse des constructions doctrinale de type nationaliste, on peut faire l'inventaire des contradictions des paradoxes des mosa\u00efques de notions qui se se trouve dans les textes fondateurs, on peut, on peut consid\u00e9rer comme Gardner au fond que les l'id\u00e9ologie nationaliste n'a pas grande importance, si l'on fait une critique rationnelle parce que, \u00e9videmment, se sont, il n'y a pas de grands philosophes nationalistes au sens strict, enfin, \u00e9videmment, on peut toujours consid\u00e9rer que fiche d'\u00e9tat impensable nationaliste, enfin il n'est pas de fiche ne se r\u00e9duit pas, si vous voulez au \u00e0 ces fameux discours de 1807 ce serait tout \u00e0 fait excessif peut pas consid\u00e9rer que Barr\u00e8s se soit \u00e0 un grand philosophe enfin, autrement dit, il n'y a pas de, de, de, de grands penseurs comparables par exemple \u00e0 Marx, le communisme \u00e0 son grand penseur, le nationalisme, me semble -t-il, ne l'a pas ce sont des petits doctrinaire quelquefois dot\u00e9 d'un grand talent litt\u00e9raire, je dirais m\u00eame que le nationalisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 bien \u00e0 bien des \u00e9gards, propre \u00e0 l'\u00e9lite litt\u00e9raire du XIXe si\u00e8cle qui s'imaginent porter la parole du peuple savez on se r\u00e9f\u00e8re souvent la femme un fameux article de Maurice dans le Figaro en 1892 la chorale des nationalistes et cosmopolite et on oublie souvent, enfin on oublie presque toujours de rappeler que dans cet article reste prenait la d\u00e9fense des cosmopolites contre les nationalistes en 1892 Barras \u00e9t\u00e9 pour le cosmopolitisme litt\u00e9raire et mettez l'accent sur le fait que bien des \u00e9crivains \u00e9trangers m\u00eame m\u00eame allemands \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieurs aux minables Patriota fran\u00e7ais, donc il y a eu un tournant, enfin qui saurait pu faire une carri\u00e8re d'\u00e9crivain cosmopolite europ\u00e9en et et l'affaire Dreyfuss a fait basculer les choses, il y a une irruption dans l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9v\u00e9nement sous les dans la dans la vie de Barr\u00e8s, ce qui est tr\u00e8s significative, tr\u00e8s significatif de ce paradoxe, un intellectuel \u00e0 vocation cosmopolite et, de fait, cosmopolite, en tout cas europ\u00e9en qui est le petit cosmopolitisme prend le parti de la d\u00e9fense inconditionnelle de l'identit\u00e9 nationale, c'est une esp\u00e8ce d'\u00e9nigme, quand m\u00eame, enfin c'est ce n'est pas r\u00e9ductible \u00e0 \u00e0 la rationalit\u00e9 d'un comportement disons calculateur strat\u00e9gique, il a bascul\u00e9 un certain moment, prenez l'exemple de de Zola quand quand vous lisez le dernier enfin le Zoladz avant l'affaire Dreyfus russe, vous trouvez un certain nombre de th\u00e8mes que l'on attribue un peu rapidement, par exemple, sa fili\u00e8re Neil au nationalisme doctrinal, comme une, disons une caract\u00e9risation sp\u00e9cifiques, par exemple, l'id\u00e9e de r\u00e9agir contre la d\u00e9cadence l'id\u00e9e que, un peu plus tard d\u00e9cadence quand il a oubli\u00e9 ce qui fait son essence la d\u00e9cadence et l'oubli c'est l'effet de l'oubli d'une perte d'identit\u00e9, vous trouvez ce th\u00e8me chez Zola dans dans la d\u00e9bat. \r\nC'est une nouvelle, comme l'a bien vu Girardet c'est une m\u00e9ditation sur la d\u00e9cadence qui appelle \u00e0 un sursaut national : la France doit redevenir elle- m\u00eame redevenir forte, puissante, rayonnante, fier d'elle- m\u00eame pour pr\u00e9cis\u00e9ment remonter la pente de la d\u00e9cadence vous trouver la m\u00eame th\u00e9matique ensuite chez chez Barr\u00e8s chez le paresseux nationaliste faute, faut -il dire que Zola et paresseux sont \u00e9galement nationaliste ou faut -il dire que para\u00eet ce n'est pas nationaliste, parce que Zola qui pensent la m\u00eame chose que lui n'\u00e9tait pas nationaliste et si on s'en tient \u00e0 des analyses strictement th\u00e9matiques, on aboutit \u00e0 un certain nombre de paradoxes \u00e0 une grande difficult\u00e9 de pour, je voulais en Histoire des IDF1 et la th\u00e8se sur le pr\u00e9- fascisme fran\u00e7ais tombe pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce type de, de, de, de paradoxes \u00e0 suivre Sternhell de fa\u00e7on stricte, il faudrait placer Zola et bien d'autres dans l'arch\u00e9ologie doctrinal du fascisme, il n'y a pas, si vous voulez de t\u00e9l\u00e9ologique d'une id\u00e9e \u00e0 partir de de pr\u00e9misses rigoureusement identique : vous pouvez aboutir \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quelle position politique il faut pas une conception si vous voulez rien n\u00e9cessaire que fait en histoire des id\u00e9es et l'exemple de barrages de la \u00e9tait tout \u00e0 fait et \u00e9clairant de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:37) [78%] :\r\nJean-Baptiste du Rosell, historien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:39) [91%] :\r\nLe nationalisme n'est pas le m\u00eame dans les \u00c9tats d\u00e9j\u00e0 avant qu'il ne fasse son apparition et dans les populations qui Aspire \u00e0 constituer leur propre \u00c9tat, c'est ainsi qu'on a vu na\u00eetre le nationalisme en Europe occidentale, disons au 18\u00e8me si\u00e8cle, on a vu appara\u00eetre en Gr\u00e8ce et dans les Balkans au d\u00e9but du XIXe, puis on a vu se d\u00e9velopper en Am\u00e9rique latine, quelques d\u00e9cennies apr\u00e8s qu'il a fait son apparition en Asie du Sud-Est, disons, vers la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ainsi que dans le Moyen-Orient, puis c'est l'Afrique qui l'attaque en dernier, ce nationalisme l\u00e0 qui fait exploser des \u00c9tats comme l'Autriche- Hongrie o\u00f9 l'Empire ottoman, des \u00c9tats comme l'Italie ou l'Allemagne ne peut pas \u00e9videmment \u00eatre exactement semblable \u00e0 celui qui existe dans un \u00e9tat d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 et donc Alsace-Lorraine mis \u00e0 part les fronti\u00e8res apparaissent d\u00e9sormais comme \u00e0 peu pr\u00e8s satisfaisante tous les habitants pays comme la France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:48) [90%] :\r\nRaoul Girardet, historien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:50) [88%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des \u00c9tats-Nations depuis longtemps constitu\u00e9, on peut distinguer 2 sortes de nationalisme \u00e0 la nationalisme d'expansion \u00e0 la nationalisme \u00e0 volont\u00e9 imp\u00e9rialiste et au contraire un nationalisme de d\u00e9fense un nationalisme qui prend souvent l'allure d'un mouvement de r\u00e9traction \u00e0 mon sens le nationalisme fran\u00e7ais tels qu'il existait aussi bien chez les nationalistes russes qui ont revendiqu\u00e9 l'\u00e9tiquette que ce qui \u00e9tait nationalisme sans se dire nationaliste \u00e9tait fondamentalement un nationalisme de d\u00e9fense il rest\u00e9 hant\u00e9 par l'id\u00e9e de la menace allemande et m\u00eame la question de l'Alsace-Lorraine ne s'est oppos\u00e9 pratiquement ou regarde la masse de l'opinion fran\u00e7aise que lorsque l'Allemagne a sembl\u00e9 \u00eatre redevenue mena\u00e7ante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:40) [85%] :\r\nJean-Baptiste du Rosell. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:41) [88%] :\r\nIl y a d'ailleurs expansion et expansion l'Expansion n'importe o\u00f9 pour avoir des territoires, partant de l'id\u00e9e que l'on est un peuple sup\u00e9rieur aux autres et, par cons\u00e9quent, qu'on a le droit de conqu\u00e9rir les autres et de les r\u00e9duire \u00e0 une sorte de servitude n'est pas la m\u00eame que l'expansion limit\u00e9e \u00e0 une province perdue comme l'Alsace-Lorraine o\u00f9 l'expansionnisme \u00e0 telle r\u00e9gion dont on estime qu'elle fait partie r\u00e9ellement de votre nation et que c'est un scandale historique qu'elle ne soit pas rattach\u00e9s, ce qui fait que l'nationalisme fran\u00e7ais pour la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, je pense, de droite comme de gauche, dans ces ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent la 1\u00e8re guerre mondiale n'est pas tout \u00e0 fait priv\u00e9e du caract\u00e8re expansionniste, on ne veut pas faire une guerre de revanche pour l'Alsace et la Lorraine, sauf une toute petite minorit\u00e9 minuscule, mais au moins, s'il y a la guerre on on fera la la reconqu\u00eate de cette province perdue et qui, l\u00e9gitimement, est consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie de la nation fran\u00e7aise, on n'est pas satisfait en France de la fronti\u00e8re de 1871 c'est \u00e9vident, mais on ne veut plus, sauf l\u00e0 encore une petite minorit\u00e9, les fronti\u00e8res naturelles la fronti\u00e8re du il y a une r\u00e9appara\u00eetra que pendant la guerre avec des gens comme Barth\u00e8s et encore la censure interdisait -t-elle d'en parler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:11) [100%] :\r\nRaoul Girardet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:12) [86%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est que si l'on consid\u00e8re m\u00eame uniquement ce parti nationaliste ce parti nationaliste a d'abord des contours extr\u00eamement diffus, on ne sait jamais o\u00f9 il commence et on ne sait jamais o\u00f9 il finit, et il est en lui- m\u00eame est extr\u00eamement complexe, tr\u00e8s complexe, car il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 de strates diff\u00e9rentes, il y a dans ce parti nationaliste tout un h\u00e9ritage qui l'h\u00e9ritage du 1er boulangiste voulu du schisme populaire et qui se rattache tr\u00e8s directement \u00e0 la grande tradition du nationalisme jacobin, c'est le cas de D\u00e9roul\u00e8de, il s'agit d'un patriote d'un patriote, r\u00e9publicain et s'il reproche quelque chose \u00e0 la R\u00e9publique opportuniste, ce n'est pas seulement selon lui d'abandonner le r\u00eave de l'Alsace et la Lorraine, mais c'est aussi de ne pas se pr\u00e9senter sous l'aspect d'une R\u00e9publique suffisamment populaire, ce nationalisme revendique l'appel au peuple et puis il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce courant le ce courantes, il faut bien qualifier le terme n'est pas tr\u00e8s bon B qu'on peut qualifier de gauche, il y a au contraire un nouveau courant qui lui vient de droite mais qui viendra relativement tardivement alors en m\u00eame temps que Morasse s'Andrada assurer une jonction entre nationalisme et traditionalisme mais il y a aussi une autre tendance qui a, au contraire, se veut r\u00e9solument en moderne, ce temps de 1910 1900, je crois que para\u00eet ce livre d\u00e9tiennent arr\u00eat, intitul\u00e9 La renaissance de l'orgueil fran\u00e7ais et qui exaltent au contraire une France qui est une France r\u00e9publicaine qui a eu \u00e7a j'ai pas nationalisme la monarchiste ou conservateur, une France r\u00e9publicaine qui lance ces aviateurs dans le ciel qui conquiert des Terres neuves et qui semble \u00eatre donn\u00e9s comme un mod\u00e8le finalement d'une civilisation industrielle et moderne, adapt\u00e9 aux n\u00e9cessit\u00e9s de ce temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:06) [82%] :\r\nJean-Baptiste du Rosell. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:08) [91%] :\r\nIl est bien connu que la p\u00e9riode qui s'\u00e9tend d'environ 1895 1914 et m\u00eame au-del\u00e0, est une p\u00e9riode d'expansion \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale en Europe, malgr\u00e9 quelques r\u00e9cession et \u00e7a n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas dans ces p\u00e9riodes d'expansion g\u00e9n\u00e9ral que se produisent les grands cataclysmes et grandes rivalit\u00e9s, c'est ce qui permet probablement dire que il est bien difficile de consid\u00e9rer que la guerre de 1914 \u00e0 des facteurs fondamentalement \u00e9conomique, d'ailleurs je crois que il est \u00e9galement difficile de dire que la guerre de 1914 \u00e9lus au nationalisme, les pays sont en pleine expansion et pour prendre les 2 grands rivaux en Europe, face auquel la France sauf sur le plan de l'\u00e9pargne fait maigre figure l'Angleterre et l'Allemagne, la satisfaction sur le plan \u00e9conomique est grande dans l'un et l'autre pays en 1914 la menace que l'Lin constitue pour l'autre et r\u00e9ciproquement, est une menace lointaine mais sur le moment m\u00eame les exportations s'accroissent pour l'un pour l'autre, c'est d'ailleurs aussi le cas de la France \u00e0 un degr\u00e9 moindre, et par cons\u00e9quent, on ne voit pas pourquoi on se lancerait dans une aventure terrible pour \u00e9liminer un rival qui, qui est un rival bien rival potentiel, et dans le lointain, qui pour le moment n'est pas dangereuse, toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur l'attitude non seulement de la Cit\u00e9 de Londres mais encore 2 des milieux industriels allemands dans les premiers mois de l'ann\u00e9e 1914 sont tr\u00e8s caract\u00e9ristiques \u00e0 ce sujet, je pense donc que le lien qui existe peut-\u00eatre entre nationalisme et expansion \u00e9conomique, la fiert\u00e9 de l'expansion est un lien complexe qui n'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:29) [79%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, verbe et politique les soubassements du populisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:39) [100%] :\r\nAli. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:41) [88%] :\r\nEn 1916 auto Bauer, homme politique autrichien d'ob\u00e9dience marxiste, s'interroge la nation est -elle une communaut\u00e9 d'hommes ayant la m\u00eame origine. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:53) [79%] :\r\nLes Italiens \u00e0 la fois des Etrusques des Romains, des Celtes des Germains, des Grecs et des Sarrasins les Fran\u00e7aises actuelle des couloirs, des Romains, des protons et des germes, les Allemands d'aujourd'hui des Germains, des Celtes et des slaves, serait -ce alors la communaut\u00e9 de langue qui r\u00e9unit les hommes dans une m\u00eame nation mais anglais et irlandais, danois et norv\u00e9giens, Serbes et Croates parlent la m\u00eame langue, sans former pour autant \u00e0 soldats blancs les juifs n'ont pas de langue commune, ils forment pourtant une nation. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:28) [82%] :\r\nOu bien est -ce la conscience d'une co- appartenance qui unit celle -ci mais dans ce cas, le paysan du Tyrol, ne serait -il pas allemand pour la simple raison qu'il ne s'est jamais rendu compte de sa parent\u00e9 avec les Prussiens se orientaux, les Pom\u00e9ranie hein les Thuringe et les seuls. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:46) [89%] :\r\nEt de quoi un Allemand prend-il conscience quand il \u00e9voque sa germanit\u00e9 qu'est -ce qui le fait de membres avec les autres allemand de la nation allemande. \r\nIl faut bien qu'il existe un signe objectif de cette appartenance avant qu'elle ne puisse parvenir \u00e0 la conscience. \r\nLa question des nationalit\u00e9s et la social- d\u00e9mocratie 1900 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:13) [93%] :\r\nSi apr\u00e8s les philosophes, les politiques et les historiens sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pied d'oeuvre \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle pour travailler la question de la nation, les g\u00e9ographes dans l'ensemble, en retrait, sauf quelques notables exceptions, \u00e0 l'instar d'un \u00c9lis\u00e9e Reclus, les g\u00e9ographes vont donc faire une entr\u00e9e marquante avec une nouvelle discipline : la g\u00e9opolitique, nous nous retrouvons l\u00e0 en Allemagne, peu apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 de Versailles, Michel Korinman, professeur de g\u00e9opolitique \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 4. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:45) [81%] :\r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait raison de le faire remarquer l'important on associe vous savez commun\u00e9ment g\u00e9opolitique et nazisme, alors c'est une erreur d'ailleurs assez lourd de cons\u00e9quences parce que la g\u00e9opolitique et les cons\u00e9cutive au Trait\u00e9 de Versailles 1919 donc, apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est-\u00e0-dire que, elle appara\u00eet donc au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 20 \u00e0 une \u00e9poque politique rien, c'est un petit groupuscule buveurs de bi\u00e8re \u00e0 M\u00fcnich n'est -ce pas et elle est au fond une r\u00e9action \u00e0 la fois contre la la le charcutage si voulez qu'on a fait subir \u00e0 Versailles au 2\u00e8me Reich allemand, pensez au corridor polonais intense et \u00e0 la Sil\u00e9sie penser \u00e0 tout \u00e7a, alors, est une r\u00e9action, c'est-\u00e0-dire que c'est sur le plan du temps, il s'agit de jeune g\u00e9ographe n'est -ce pas et ces jeunes g\u00e9ographe disent on va essayer de mettre notre discipline au service de l'Allemagne mutil\u00e9s la semaine, c'est-\u00e0-dire se donner les armes au fond intellectuelle pour r\u00e9agir et alors leur 2\u00e8me front ce qui veut bien \u00e0 part cette r\u00e9action \u00e0 Versailles, c'est de dire voil\u00e0 les universitaires \u00e0 la g\u00e9ographie universitaire \u00e0 l'a servi \u00e0 rien, puisqu'il a pas r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher tout ce qui sait tout ce qui s'est pass\u00e9, il faut donc faire une autre g\u00e9ographie biographie dynamique, active, mobile se servir des cartes, etc, et alors \u00e7a, c'est extr\u00eamement d'important parce que vous savez que les g\u00e9ographes allemand alors de on sent toute la corporation d\u00e9cide apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale de faire figurer sur les cartes des manuels scolaires, tant les fronti\u00e8res d'avant que les fronti\u00e8res, l'apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que tous les enfants scolaris\u00e9s si voulez de la Limagne de de Weimar la semaine donc entre Versailles et le le nazisme, ils vont d\u00e9couvrir l'ce que l'air comme \u00e7a avant, apr\u00e8s, \u00e0 un enfant que lorsqu'un qui qui voit \u00e7a toutes les semaines dans ces dans ces manuels, \u00e7a a une importance formidable alors ce qui se passe, c'est que cette g\u00e9opolitique qui est fort int\u00e9ressant qui est mobile, d'un raisonnement de type c'est assez novateur, les gens qui la tient en particulier au chauffeur chez l'homme, c'est un peu le chef de guerre, c'est le politique qui ils vont essayer de champagne s'Epoca de mobiliser les hitl\u00e9riens alors sens un peu y croient qu'ils vont donner des le\u00e7ons g\u00e9opolitique qui et que les hitl\u00e9riens vont les suivre et que, au fond, ils induisent dans l'hitl\u00e9risme, un type de rationalit\u00e9 qui existe sans doute au d\u00e9but et qui d'ailleurs partiellement va continuer, disait semble aussi un peu pour \u00e7a que les hitl\u00e9riens moderne et de combat et il croit que \u00e7a va continuer \u00e0 \u00eatre rationnel, h\u00e9 bien non, ensuite le la c\u00e9sure tr\u00e8s important c'est 41 c'est l'invasion de l'Union sovi\u00e9tique, alors l\u00e0, g\u00e9opoliticien qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9, vous savez, d'alliances transcontinentales qui avait imagin\u00e9 des sch\u00e9mas tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, ils comprennent plus quand m\u00eame bon, on va se battre avec la avec qualit\u00e9 avec un une puissance s'\u00e9tait alli\u00e9 fort peu de temps avant ma maman et \u00e7a l\u00e0 il est noir alors progressivement, ils se font doubler alors si on peut dire par par le national- socialisme et ils vont avoir du mal, alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant de lire ce qu'ils \u00e9crivent, c'est que non ce matin son doubl\u00e9, mais en plus on commence \u00e0 les censurer les interdire, alors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que les g\u00e9ographes non g\u00e9opoliticien qui vont, apr\u00e8s la guerre, c'est vrai, les gens, a fait universitaires les mandarins pour aller vite, ils vont dire j'\u00e9tais ou traditionalistes, ils vont se donner la mort, en disant que c'est les JO politiciens devant les d\u00e9signer comme comme bouc \u00e9missaire, en tant que oui, c'est vrai, avec leur carte avec leur raisonnement, qui ont d\u00e9clench\u00e9 sur abonnement rien d\u00e9clench\u00e9 puisqu'ils \u00e9taient largement ant\u00e9rieur mais chose int\u00e9ressante, les m\u00eames qui, apr\u00e8s la guerre, condamne la g\u00e9opolitique peut ont servi et comment l'appareil qui a rien moi, je crois, tout au contraire, alors \u00e7a fait peut-\u00eatre un petit peu paradoxal que le raisonnement g\u00e9opolitique qui peut pacifier Mediapart compte la science dont se targuer pr\u00e9cis\u00e9ment ces g\u00e9ographes universitaires soi-disant \u00e0 un but de leurs actionnaires, elle, elle peut s'associer \u00e0 ce qu'il faut bien appeler du d\u00e9lire, c'est-\u00e0-dire que c'est exactement l'inverse offenser ses grands- m\u00e8res samedi peu des id\u00e9es qui \u00e9tait acquise qui avait la vie dure, c'est l'inverse qui s'est pass\u00e9, c'est, c'est c'est pas je sch\u00e9matise volontairement parce que il faut bien se se comprendre, mais se sont pass\u00e9es, G\u00e9opolis avec leur carte, qui ont fait l'essentiel du mal, c'est plut\u00f4t les autres qui ont contribu\u00e9, sauf que, apr\u00e8s la guerre, il fallait bien que l'univers d'\u00c9tat si vous voulez scientifiques se reconstitue et alors ils se sont donn\u00e9s la main sur le dos de gens qui avaient \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 40, c'est au fond la g\u00e9opolitique, c'est un effort de cartographier des choses rationnelles \u00e0 vrai ils sont surpris eux- m\u00eames par les nazis, commence \u00e0 faire des choses qui sont autrement peu divertissant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:41) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:50) [80%] :\r\n\u00e7a sent la veille la g\u00e9opolitique ne sont en soi, r\u00e9sultat qui sont les d\u00e9cideurs qui r\u00e9solvent les, les, les questions graves, donc elle a au moins d\u00e9j\u00e0 un m\u00e9rite : un, c'est qu'elle fait appara\u00eetre sur la carte des repr\u00e9sentations, elle montre sur la carte, au fond, elle donne pas de prime \u00e0 une repr\u00e9sentation sur l'autre et dit il faut regarder des, des, des 2 c\u00f4t\u00e9s on de la fronti\u00e8re, ce qu'on pense et ce qu'on veut, moi je crois que le probl\u00e8me c'est quand on commence \u00e0 occulter, mais on peut aussi occulter chez soi : regarder par exemple le cas du Vidal de La Blache grand g\u00e9ographe, on cite toujours comme le le chef de la g\u00e9ographie, le pape de la g\u00e9ographie fran\u00e7aise est vital de la bien sur l'\u00e9cran en 1916 un livre sur la sereine s'la France de l'Espagne et c'est un livre tr\u00e8s int\u00e9ressant justement parce qu'il montrait -il essayer de faire la part de ceux qui ressortent, il y a la langue et de ce qui est ressorti \u00e0 89 la bourgeoisie lib\u00e9rale alsacienne qui s'identifient aux valeurs d\u00e9mocratiques etc RD, ce livre, je porte un livre majeur et on sait plus comment \u00e7a se passe, ce livre a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oubli\u00e9 avec les g\u00e9ographes fran\u00e7ais voulait pas en parler, et chaque fois que certains voulaient un effort pour ressortir ce type de livre, voyez l'universit\u00e9 \u00e9cart\u00e9 parce qu'il fallait revenir ont mesur\u00e9 l'cols de montagnes des vall\u00e9es, s'\u00e9taient \u00e9mus, c'\u00e9tait plus c'est c'est c'\u00e9tait plus sage et alors du m\u00eame coup, on a on s'est de voir que les joueurs fran\u00e7ais ont m\u00eame tr\u00e8s largement contribu\u00e9 \u00e0 ce stade, la g\u00e9opolitique active \u00e0 tracer les fronti\u00e8res au lendemain de la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est-\u00e0-dire que, au lieu de dire tr\u00e8s clairement ce qu'ils \u00e9taient entrain de faire la f\u00eate, c'est qu'il y aurait peut-\u00eatre mieux valu discuter du trac\u00e9 des fronti\u00e8res, les uns avec les autres g\u00e9opolitique active, dynamique, d'une certaine mani\u00e8re assez pacifique que de pas vouloir hein, regardez ce que veut l'autre et ne pas le montrer ce qu'on veut soi -m\u00eame. \r\nJe crois que ce qui est tr\u00e8s important, alors c'est c'est 2 choses : d'abord il y a pas de nationalisme donn\u00e9e une fois pour toutes, il y a un processus d'histoire de la nation et c'est l\u00e0 effectivement que le b\u00e2t blesse : d\u00e8s que le processus allemand de formation nationales et le n\u00f4tre, ils sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, or on peut dans le cas fran\u00e7ais distingu\u00e9 en gros 2 phases pour aller tr\u00e8s vite, la 1\u00e8re phase, c'est en gros le XIIIe si\u00e8cle, c'est ce que d\u00e9crit tr\u00e8s bien que les bonnes dans son livre et une petite \u00e9lite c'est scribes des administrateurs, des juristes quelques pr\u00eatre s', parce qu'd\u00e9veloppe qui mettent en place une symbolique au fond de l'\u00e9tat de la nation fran\u00e7aise, pardon, et qui va rester, d'ailleurs \u00e7a concerne un petit territoire, donc les gens tout \u00e0 fait raison qu'il dit, c'est une petite partie de la population et puis c'est pas bien grand, de l'\u00cele-de-France, quoi, mais il n'emp\u00eache que ce cet appareil symbolique, il se met ici, mais en placements ensuite la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat, l'\u00c9tat moderne vers la fin du 15\u00e8me pour aller tr\u00e8s vite, hein, je sch\u00e9matise mais vous avez quelque chose de tout aussi important, qui justement n'a pas exist\u00e9 dans le calme, c'est ce qui se passe avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, il en 92 c'est ce que moi j'appelle nationalisme r\u00e9actionnaire, c'est l'id\u00e9e de on m\u00eame territoire sur ce territoire, on vit avec certaines habitudes ensemble de valeurs qu'on peut pr\u00e9server, et on le d\u00e9fendra, on a une mani\u00e8re vous avez une repr\u00e9sentation nation qui est totalement diff\u00e9rente, une repr\u00e9sentation puristes si on peut dire, c'est \u00e0 faire tenir autant d'Allemands, de gens qui parlent allemand que faire ce peu Jean m\u00eame territoire mais en consid\u00e9rant m\u00eame que par exemple les N\u00e9erlandais ces d\u00e9bats allemand alors \u00e7a c'est le 1er registre h\u00e9 bien rien 2\u00e8me registre si le projet g\u00e9opolitique je ne pas de l'Autrichien cas extr\u00eamement int\u00e9ressant si vous demandez \u00e0 moi Jar\u00e8ne ici vraiment l'Anschluss c'\u00e9tait r\u00e9pr\u00e9hensible oh, je peux vous dire que moi comme Fran\u00e7ais je qui ne se fit pas mais il emp\u00eache effectivement \u00e0 moins d'aller chercher dans les repr\u00e9sentations culturelles comme \u00e7a des diff\u00e9rences qui aiment plut\u00f4t qu'elle partira si vous voulez que que Bute bon, moi je crois que ce sont \u00e9videmment des gens qui parlent allemand ne parlez plus \u00e7a se \u00e7a se saurait, mais pourquoi, pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire de l'Autriche apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale en 55 et le trait\u00e9 d'\u00c9tat, les Autrichiens commencent \u00e0 s'identifier tous les sondages le montrent avec la nation autrichienne parce que ils ont, pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire, le vrai projet que d'accord, et par l'Allemagne sont encore de le dire, sans qu'elle soit la moiti\u00e9 apr\u00e8s la guerre, pour ceux qui sont encore allemands, ils le 10 mai ils ont un projet, c'est d'\u00eatre une plaque tournante entre l'Ouest et l'Est, c'est l'id\u00e9e de neutralit\u00e9 active c'est Bruno Kreisky, \u00e7a \u00e7a monte autour du projet, on peut se r\u00e9unir, il est pas n\u00e9cessaire d'\u00eatre on peut \u00eatre semblable par la langue, avec d'autres, mais on peut aussi avoir son projet, on peut avoir les 2, ceci dit, il faut quand m\u00eame tenir comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s important de l'histoire de la diaspora non si vous voulez \u00e0 l'ext\u00e9rieur des des fronti\u00e8res du Reich sont des millions de gens faut faut quand m\u00eame se sont souvenir et les Allemands sont -ils et de toutes les nations, le peuple composent l'Europe, il est plus diss\u00e9min\u00e9es sur l'ensemble de l'Europe du centre et de l'Est et y compris en Russie, laquelle donne des ministres les gens \u00e9minents et tout \u00e7a, il est certain que d'ailleurs le pangermanisme c'est vrai, il a besoin de cette diaspora qui s'appuie pour revendiquer autant que faire se peut des territoires compacte non d'Allemands pour les int\u00e9grer, hein, \u00e0 l'Allemagne du moment au fond c'est \u00e7a un \u00e9tranger de proche en proche, quand m\u00eame, d'ailleurs de plus en plus de territoire dens\u00e9ment d'Allemands \u00e0 l'Allemagne, dans laquelle on vit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:43) [78%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, verbe et politique les soubassements du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:50) [85%] :\r\nHerman Cohen philosophe allemand, grand sp\u00e9cialiste de Kant, \u00e9crit en 1915. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:03) [93%] :\r\nC'est bien le sens de cette \u00e9poque qui nous autorise \u00e0 regarder vers l'avenir, ind\u00e9fini de notre histoire. \r\n\u00e0 pressentir ce que sera notre mission universelle \u00e0 reconna\u00eetre n\u00e9cessairement dans l'esprit allemand la force \u00e9ducatrice d'\u00c9tat. \r\nC'est ce m\u00eame principe qui nous fait une n\u00e9cessit\u00e9 en toute impartialit\u00e9, en toute modestie, de reconna\u00eetre ce qui est notre vocation historique, \u00eatre les \u00e9ducateurs du monde, voil\u00e0 qui r\u00e9v\u00e8le la raison profonde, non seulement de notre extraordinaire \u00e9nergie que tout le monde admire mais surtout de l'incompr\u00e9hension dont les autres peuples font preuve \u00e0 l'\u00e9gard de notre sp\u00e9cificit\u00e9. \r\nUn secret r\u00e9v\u00e9l\u00e9, suscite tout d'abord la surprise puis la m\u00e9fiance. \r\nIci intervient alors le ressort principal de la vie des peuples, la concurrence et la lutte des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels la col\u00e8re se transforme insensiblement. \r\nMalgr\u00e9 toute la modestie dont nous ne devons pas cess\u00e9 de faire preuve, il le faut pourtant comprendre que toutes les relations avec les autres peuples et pour notre part, nous souhaitons sinc\u00e8rement voir se r\u00e9tablir au pour condition sine qua none, la compr\u00e9hension et la reconnaissance de l'indiscutable sup\u00e9riorit\u00e9 qui caract\u00e9rise notre peuple, notre philosophie et notre po\u00e9sie ce qui distingue la notion d'humanit\u00e9, d\u00e9velopp\u00e9 par la r\u00e9volution fran\u00e7aise du concept allemand, c'est que ce dernier repose sur un fondement \u00e9thique et notre po\u00e9sie s'est d\u00e9velopp\u00e9 au sein de cette atmosph\u00e8re morale. \r\nL'aberration que rec\u00e8le cette accusation injurieuse de barbarie creuse le foss\u00e9 qui nous s\u00e9pare de ce monde voisins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:37) [90%] :\r\nMichel Korinman, professeur de g\u00e9opolitique \u00e0 l'universit\u00e9 Paris IV. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:43) [82%] :\r\nSavez que dans la, dans l'apr\u00e8s- guerre en Allemagne, m\u00eame en RFA un peu de 49, il y a beaucoup de livres qui sortent et sur juif id\u00e9alement il doute du qui voyez les affinit\u00e9 les similarit\u00e9s, bon, ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s litt\u00e9raire, \u00e9videmment, est tr\u00e8s philosophique et puis beaucoup d'Allemands de l'est, mais \u00e0 se souvenir, \u00e0 ce moment -l\u00e0 que la grande tradition philosophique allemand de l'apr\u00e8s- premi\u00e8res guerres mondiales et c'\u00e9tait largement les juifs \u00e9taient \u00e9cole de Francfort parce que \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s important, je pense qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, qui est au fond la superficialit\u00e9 Textuel discursive les choses, je lis un peu d'entonner n'est -ce pas il y a eu entre juifs et Allemands de v\u00e9ritables aux \u00e9l\u00e9ments de transactions possible alors le 1er \u00e9l\u00e9ment, c'\u00e9tait que, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser aujourd'hui parce qu'on est aveugle et c'est bien normal par la par la Shoah est une trag\u00e9die \u00e9pouvantable, on ne se rend pas compte \u00e0 quel point les Juifs allemands et \u00e0 quel point ils \u00e9taient non seulement patriotique, mais d'un ultra- nationalisme n'est -ce pas, c'\u00e9tait l'id\u00e9e que par le biais d'une Allemagne forte on allait liquider le probl\u00e8me d'\u00eatre diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:57) [95%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:05) [77%] :\r\nParle des des juifs ashk\u00e9nazes je de c\u00f4t\u00e9 belge qui a c'\u00e9tait l'immense majorit\u00e9, et l'immense majorit\u00e9 de cette mesure, mais leur \u00e9tait c'est-\u00e0-dire mis en mangeant ils habiter dans ce qu'on appelait le rayon int\u00e9rieure de l'empire tsariste immenses quoi de la terre couvre une grande partie de la de la mer Baltique \u00e0 l'Ukraine puisque c'est que les Juifs \u00e9taient interdits de r\u00e9sidence sur le territoire de la Russie \u00e0 proprement parler 300000 qui vivaient des grandes familles et puis beaucoup de 2 clandestins ill\u00e9gaux et alors les juifs allemands qui qui \u00e9tait bien chevill\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat au soir d\u00eener samedi avec les affaires \u00e9trang\u00e8res ont propos\u00e9 de multiples fois \u00e0 l'appareil d'\u00c9tat pendant la guerre de jouer ces juifs de l'Est, c'est ashk\u00e9naze qui \u00e9tait une fin plus immense majorit\u00e9 Jean de ce grand quadrilat\u00e8re comme si vous voulez allemande en direction de l'Est, en faisant valoir que ces gens -l\u00e0 comprenait tr\u00e8s bien qui le parler, qui avait une affinit\u00e9, une sympathie moi je suivrai pas jusqu'\u00e0 dire qu'elle vient de prendre la mer, grand amour de ces lieux de pour la police puisque le contingentement des milliers d'immigration en Allemagne \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, c'est \u00e7a que les juges de l'Est et n'est pas d'ailleurs les juifs allemands n'\u00e9taient pas non plus tr\u00e8s contents de voir tout ce qui, lui, de d\u00e9barquer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:21) [93%] :\r\nLa situation des juifs et leur rapport au Juda\u00efsme allemand baisse par cons\u00e9quent d'un poids consid\u00e9rable sur le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral des Allemands qui ont \u00e9migr\u00e9 vers d'autres \u00c9tats. \r\nC'est la pi\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur le droit naturel qui doit d\u00e9finir le cadre de la citoyennet\u00e9 moderne et la renforc\u00e9 gr\u00e2ce aux correctifs qu'elle y apporte. \r\nLes juifs sont un exemple particuli\u00e8rement pertinente de cette condition de la moralit\u00e9 politique moderne, il conserve partout leur langue maternelle allemande et m\u00eame si derni\u00e8rement, on a pu constater un fl\u00e9chissement de l'usage familiale de cette langue, m\u00eame si la tradition de l'\u00e9radication allemande a connu un progressif recule en Am\u00e9rique aussi la science du Juda\u00efsme et la p\u00e9pini\u00e8re vivante d'\u00e9loquentes et moi, de ce qu'est le terreau culturel allemand ainsi la formation religieuse g\u00e9n\u00e9rale se maintient en \u00e9troite relation culturelle avec l'Allemagne entre les nations, la compr\u00e9hension v\u00e9ritable ne saurait emprunter d'autres voies que le canal discr\u00e8te de la tradition historique, toute entreprise qui en ferait fi est marqu\u00e9e au coin d'une douteuse artificialit\u00e9 \u00e0 part \u00eatre ob\u00e9ir aux circonstances qui la commande des relations d'un genre si profonds doivent n\u00e9cessairement suivre le rythme d'une croissance si elles veulent m\u00fbrir et acqu\u00e9rir une force naturelle, le juif allemand d'un \u00c9tat \u00e9tranger a su faire preuve de la force naturelle requise par une colonisation int\u00e9rieure cette force et le suppl\u00e9ment que lui donne sa mission messianique universelle dont nous voulons reconna\u00eetre qu'elle a \u00e9t\u00e9 f\u00e9cond\u00e9 et inspir\u00e9 par l'esprit allemand. \r\nHerman Cohen 1915. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:12) [100%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Taguieff. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:13) [84%] :\r\nAlors, partant de l\u00e0, de l'actualit\u00e9, on nous dit par exemple que, il y a un danger incarn\u00e9 par la mont\u00e9e ou la r\u00e9surgence des nationalismes \u00e0 l'Est, \u00e0 l'Est europ\u00e9en et on nous dit sur ce monsieur ne s'est nationalisme -l\u00e0 sont du m\u00eame type que le nationalisme, l'opinion, par exemple en France, effectivement, il y a un certain nombre d'ingr\u00e9dients communs le les ingr\u00e9dients communs se r\u00e9duisant faite \u00e0 un seul qui est vraiment caract\u00e9ris\u00e9, c'est l'antis\u00e9mitisme mais il faut distinguer, je crois aujourd'hui 2 types de nationalisme tr\u00e8s diff\u00e9rent en dehors de ce th\u00e8me commun la d\u00e9nonciation des juifs pouvoir juif le nationalisme communiste \u00e9tat nationalisme qui est tr\u00e8s proche, si on fait une comparaison historique du principe de nationalit\u00e9, tr\u00e8s proche du principe nationalit\u00e9 disons au 19\u00e8me si\u00e8cle, au d\u00e9but du 20\u00e8me et il y a effectivement dans ces mouvements, un anti- cosmopolitisme radical. \r\nAlors on pourrait abandonner si vous voulez, l'id\u00e9e d'une r\u00e9f\u00e9rence comme \u00e7a d'une d'un emploi comme de l'antis\u00e9mitisme et de consid\u00e9rer que c'est nationalisme aussi diff\u00e9rents soient -ils, ont au moins en commun, si vous voulez une d\u00e9nonciation disons des des \u00e9lites plan\u00e9taire, enfin, ils veulent aussi une \u00e9lite mais une \u00e9lite, enfin c'\u00e9tait tout le probl\u00e8me est l\u00e0 -ce que est -ce qu'une \u00e9lite aujourd'hui peut-\u00eatre strictement soit presque une \u00e9lite peut-\u00eatre par exemple monolinguisme ne ne pas conna\u00eetre d'autres cultures que sa culture nationale, etc, voil\u00e0 le vrai probl\u00e8me, il est \u00e9vident que le syst\u00e8me des communications, la mondialisation dizaines de communication les les ph\u00e9nom\u00e8nes de migration, la facilit\u00e9, si vous voulez la facilitation des des voyages internationaux, etc, tout cela va contre cette id\u00e9e que l'\u00e9lite doit rester strictement national sous peine d'\u00eatre tra\u00eetresse au fond \u00e0 la patrie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:26) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:29) [88%] :\r\nJe crois qu'on la la la une. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:31) [98%] :\r\nIl faut abandonner une conception. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:33) [87%] :\r\nRationnel na\u00efvement rationnel disons petitement monsieur rationaliste du fonctionnement politique, m\u00eame si l'identit\u00e9 est un je ne sais quoi ind\u00e9finissable dans les mythes identitaires, m\u00eame si l'enracinement rel\u00e8ve \u00e9galement du mythe s\u00e9mite, aucune efficacit\u00e9 symbolique dans le politique et le social, il faut donc en tenir compte, il serait irr\u00e9aliste, pr\u00e9cis\u00e9ment, de consid\u00e9rer que l'irrationnel ne fait pas partie du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:00) [78%] :\r\nPoint com alors voil\u00e0 donc \u00e0 point, tant donc point, donc point, donc point, donc point donc donc donc point donc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:35) [83%] :\r\nDans point, donc point point donc donc point, donc point \u00e0 point, donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:06) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:52) [78%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, verbe et politique les soubassements du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:58) [86%] :\r\nO\u00f9 il est certainement \u00e0 entrer dans une p\u00e9riode de mondialisation des probl\u00e8mes \u00e0 Wismann philosophe, seulement voil\u00e0, ce qui me frappe, c'est que les forces qui pousse ne sont pas les forces qui sont \u00e0 l'oeuvre dans je dirais les mouvements d'adh\u00e9sion \u00e0 une identit\u00e9 culturelle historiquement former les forces, ce sont les forces de l'\u00e9conomie, de la rationalit\u00e9 \u00e9conomique qui unit progressivement l'univers, il y a comme un d\u00e9phasage qui s'est produit entre ce qui se passe au niveau des nations, quelle que soit la conception que ces nation se fonde elle- m\u00eame conception la\u00efcis\u00e9e ou par l'\u00c9tat aux conceptions religieuses comme dans beaucoup de pays du tiers- monde ou islamique surtout ou conception encore un peu m\u00e9taphysiques, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas va conception allemande romantique, disons, h\u00e9 bien c'est la rationalit\u00e9 \u00e9conomique qui impose une r\u00e9flexion portant sur la pertinence aux atavismes nationaux impose la discussion, il se peut qu'on que les solutions qui se sont affront\u00e9s au moment de la guerre de 14 en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 savoir une solution fran\u00e7aise qui se comprenaient elle- m\u00eame comme un universalisme de la civilisation. \r\nLa solution allemande qui se comprenez elle- m\u00eame comme une extension de l'identit\u00e9 ou de l'individualit\u00e9 du mod\u00e8le culturel allemand \u00e0 l'univers \u00e0 l'Europe d'abord et \u00e0 l'univers, ensuite, il se peut que cette opposition. \r\nQui dans les faits, est d\u00e9j\u00e0 totalement d\u00e9su\u00e8te et m\u00eame, d\u00e9consid\u00e9r\u00e9 reviennent sous forme d'arguments dans un d\u00e9bat et que ce d\u00e9bat, permettent de mieux cerner ce que les conceptions des uns et des autres, les conceptions dont nous avons h\u00e9rit\u00e9 d'insuffisant pour faire face \u00e0 cette nouvelle donne qu'est la mondialisation de l'\u00e9conomie et l'universalisme de la science, la nation est au moins plus que la nation de type culturel et historique, tels que les Allemands l'avaient con\u00e7ue la nation est a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable progr\u00e8s par rapport \u00e0 l'affirmation d'identit\u00e9 r\u00e9gionale sans aucune vocation universaliste au moins la nation \u00c9tat avait inscrit son drapeau, la cause de l'universalisme, l'\u00c9tat fran\u00e7ais se comprenaient comme h\u00e9ros de l'universalisme de la civilisation s'adresser \u00e0 l'humanit\u00e9 toute toute enti\u00e8re \u00e0 travers les droits de l'Homme etc, il est clair que lorsqu'on. \r\nL'\u00c9tat-Nation. \r\nParce que il y a cette mondialisation exigeante qui voit dans l'\u00c9tat-Nation un frein, ce qu'on voit tous les jours dans la politique fran\u00e7aise, il est clair, si on d\u00e9truit cette esp\u00e8ce de d'unit\u00e9s de l'\u00c9tat-Nation les atavismes r\u00e9gionaux renaissent mais j'ai l'impression que c'est Renaissance sont faibles dans les pays qui, comme la France ont connu l'\u00c9tat-Nation qui ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 un r\u00e9gime de s\u00e9cularisation unifiante, je crois que la renaissance d'une conscience r\u00e9gionale d'identit\u00e9 si elle n'est pas artificiellement entretenu comme folklore peut constituer un v\u00e9ritable contrepoids \u00e0 l'uniformisation des conduites et des comp\u00e9tences exig\u00e9es par le jeu mondial, c'est donc tout \u00e0 fait \u00e7a d'une certaine fa\u00e7on, mais l'\u00e9quilibre reste \u00e0 trouver. \r\nEntre 2 maux il faut choisir le moindre, \u00e0 mes yeux le mal le plus grand c'est la pr\u00e9tention d'avoir la solution avant m\u00eame que l'affrontement des id\u00e9es et qui a eu lieu, d'un autre c\u00f4t\u00e9, il faut \u00e9videmment lorsque la discussion s'engage et elle est largement engag\u00e9e \u00e0 preuve toutes ces commissions qui double maintenant le fonctionnement habituel de la d\u00e9mocratie politique, pour \u00e9clairer les \u00e9lus d'ailleurs \u00e0 leur demande, tr\u00e8s souvent, h\u00e9 bien il faut que le d\u00e9bat qui se d\u00e9roule dans ces instances qui fait intervenir les comp\u00e9tences scientifiques largement qui sont elle aussi divis\u00e9e aussi divis\u00e9, tr\u00e8s souvent lorsqu'il s'agit des questions d'\u00e9thique etc que sont divis\u00e9s, les opinions des ressortissants d'\u00c9tats aux nations diff\u00e9rentes, il faut donc que ce d\u00e9bat par une sorte de retour incessant sur ses propres conditions l'\u00e9lucidation de ce qui peut, de l'int\u00e9rieur l'inhiber et l\u00e0, je dirais que c'est un travail permanent sur la n\u00e9vrose collective. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:14) [70%] :\r\nPas tout raconter pour parler de l'\u00e9cologie, parce qu'il a longtemps point\u00e9 en tentant d'Poincar\u00e9 de l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:37) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:38) [88%] :\r\nC'est \u00e9pisode conclut notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au populisme une th\u00e9matique r\u00e9alis\u00e9e cette semaine par Isabelle Barth : demain, rencontre avec le r\u00e9alisateur du prochain documentaire d'histoire vivante le journaliste Antoine victime. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:53) [65%] :\r\nC'est ce qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:06) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Daniel Isacker Val\u00e9rie d'antan Isabelle Barth et les voix de Jean-Marie ch\u00e2taignier Edmond vu et ils viennent ici, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH Blick histoire vivante ou commander CD de l'\u00e9mission au 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19ED435A-E905-4053-8864-22DB67FC2DAE", "internalArchiveId": "19ED435A-E905-4053-8864-22DB67FC2DAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais pourrait d\u00e9cider d'interdire un signe religieux \u00e0 l'\u00e9cole publique : Interviews de Cilette Cretton, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'enseignement obligatoire (DGEO) du canton de Vaud et de J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n ", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Si la d\u00e9marche de l'UDC s'intitule \"Pour des t\u00eates nues dans les \u00e9coles valaisannes\", c'est bien le foulard islamique qui est dans leur collimateur. \r\n\r\n\r\n \r\n\r\nLes interviews aux t\u00e9l\u00e9phones, SLV de Cilette Cretton, directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'enseignement obligatoire (DGEO) du canton de Vaud et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.", "durationSec": 505, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["couvre-chef", "religion et croyances", "voiles islamiques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T17:39:54Z", "speechToTexts": ["06.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEn politique, et se rendre en Valais, c'est un th\u00e8me qui assez universel, c'est ainsi qu'\u00e0 tous les cantons suisses oui le Valais un dans la Constitution se r\u00e9clame encore du Dieu tout-puissant pourrait d\u00e9cider d'interdire un signe religieux dans l'\u00e9cole publique, pas le voile des religieuses tenues estimant terre traditionnelle de certains villages mais le voile islamique, l'UDC envisage de lancer une initiative populaire en ce sens les d\u00e9tails du texte reste encore \u00e0 pr\u00e9ciser si la d\u00e9marche intitule encore pour des t\u00eates nues dans les \u00e9coles valaisannes c'est bien le foulard islamique qui est dans le collimateur nous inviter pour en d\u00e9battre, il est Cretton, bonsoir, bonsoir, cette ancienne cadre d\u00e9partement Vaudois de la formation, ancienne pr\u00e9sidente du Parti radical valaisan face \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand bonsoir J\u00e9r\u00f4me Grandenon Cilette Cretton quelles r\u00e9actions d'abord quand j'ai appris qu'une niche -t-il \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC pour c'est-\u00e0-dire le voile islamique et les autres couvre- chef dans les classes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [80%] :\r\nD'abord, je trouve, c'est une r\u00e9elle absurdit\u00e9, je vois pas en quoi d'abord surtout en Valais o\u00f9 la la pr\u00e9sence qui est absolument insignifiantes et bien inf\u00e9rieure \u00e0 celle des voiles catholique des religieuses, je vois pas en quoi se d\u00e9range quelqu'un, je vois pas en quoi \u00e7a trouble de public, donc, pour commencer, je trouve que c'est une c'est une r\u00e9elle absurdit\u00e9, dire non au voile islamique mais oui, on voit l'Italie jusqu'\u00e0 que pour moi, c'est une v\u00e9ritable absurdit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [69%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, vous allez interdire aux religieuses qui enseignent dans les classes, il n'a plus beaucoup imaginent n'enlever leur voile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [85%] :\r\nNon ma connaissance, m\u00eame dans les \u00e9coles publiques, il y en a probablement plus du tout ce qu'on vise, par ce texte, les couvre- chefs en place et dans ce couvre- chef, vous avez naturellement le voile islamique, puisque c'est lui qui pose probl\u00e8me, je vous rappelle que pendant cette initiative, c'est parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral nous y contraint l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il a rendu une d\u00e9cision dans une affaire en Thurgovie o\u00f9 en fait il a invoqu\u00e9 le manque de base l\u00e9gale, et le fait que les cantons devait l\u00e9gif\u00e9rer pour interdire c'est ces voiles \u00e0 l'\u00e9cole publique, donc quelque part et nous a contraints \u00e0 lancer ce texte, on s'est lanc\u00e9 au parlement avec malheureusement un \u00e9chec devant ce parlement, m\u00eame si le score \u00e9tait relativement serr\u00e9 et c'est donc pourquoi, maintenant on est oblig\u00e9 d'en appeler au peuple pour qu'il se d\u00e9cide \u00e0 trancher prenne une d\u00e9cision qui, on l'esp\u00e8re, sera plus \u00e0 ce que ses parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules y a pas des d\u00e9bats plus int\u00e9ressant ou, disons, disons en tout cas plusieurs gens pour la soci\u00e9t\u00e9 valaisanne, on sait que la politique est un peu en crise est -ce que c'est vraiment alors qu'effectivement le voile ne pose pas de probl\u00e8me actuellement en Valais ce que c'est vraiment le moment de lancer une telle initiative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [84%] :\r\nBon alors, il y a beaucoup de d\u00e9bats qui ont lieu en politique valaisannes vous le savez assez puisqu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de sujets qui passait l'\u00e9mission Forum ce sujet -l\u00e0, c'est pas des sujets maintenant comme je voulais dire la passer devant le Parlement, la question qui se pose, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 on perd qu'est -ce qu'on fait est -ce qu'on baisse le pantalon ou bien est -ce qu'on avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nC'est interdit aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [85%] :\r\nLe combat, nous on a choisi de continuer le combat et de porter ce sujet de devant le peuple, maintenant, c'est un sujet qui est pour le moment je n'ai effectivement, heureusement d'ailleurs, n'a effectivement pas encore touch\u00e9 tout le canton maintenant des directeurs d'\u00e9cole, nous rapporte que, actuellement, eux ils ont le le probl\u00e8me dans leur classe, Yvon boui, \u00e9dicter un r\u00e8glement qui qui impose le fait de ne pas avoir de courage couvre- chef bien ce r\u00e8glement n'est pas valable suite c'est surtout la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qu'on vient simplement de la combler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [93%] :\r\nCilette Cretton vous \u00eates f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [90%] :\r\nOui, je suis f\u00e9ministe mais je ne pense pas que l'UDC rejoignent les opinions dans ce domaine en tout cas, n'a jamais manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat particulier pour la promotion des femmes, je continue \u00e0 penser que c'est une absurdit\u00e9 mais je trouve surtout que de prendre des \u00e9l\u00e8ves en otage pour obliger finalement une communaut\u00e9 religieuse particuli\u00e8re, \u00e7a c'est un caract\u00e8re franchement pervers quand on vise l'\u00e9cole publique finalement en vue d'une majorit\u00e9 d'enfants et de jeunes qui sont des mineurs, \u00e7a veut dire qu'un enfant de 5 ans ne va pas lui- m\u00eame achet\u00e9 ses v\u00eatements et porte les v\u00eatements que les les parents disposent que va -t-on faire si jamais il y a conflit est -ce qu'on va interdire d'instruction des enfants tout simplement pour punir leur prend, je pense que cette d\u00e9marche qui qui est perverse dans la pratique, si on voulait aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules c'est pas mieux que ses enfants aillent \u00e0 l'\u00e9cole si je suis petite fille voil\u00e0 comment vivent les autres et puis petit-\u00e0-petit peut-\u00eatre se d\u00e9tache par par exemple par la conviction par l'\u00e9ducation de de certaines mani\u00e8res de faire, plut\u00f4t que de les laisser seuls \u00e0 la maison, voiles sans sans exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors il s'agit absolument pas de \u00e7a, on a un exemple relativement proche de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [85%] :\r\nEn l'occurrence la France qu'il fait depuis 10 ans et, au d\u00e9but on promettait les pires les pires \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais pour avoir interdit le voile en classe et on voit que finalement les petites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:30) [88%] :\r\nContinue toujours \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole, et moi je reviens de vacances d'un pays qui, \u00e0 90 pourcent musulman musulman, \u00e0 savoir le Kosovo, le Kosovo a interdit le voile en classe, h\u00e9 bien, \u00e7a pose pas vraiment de probl\u00e8me non plus, donc il s'agit simplement respecter cette c'est la la\u00efcit\u00e9 pour nous c'est une \u00e9galit\u00e9 de traitement envers l'ensemble des des \u00e9tudiants, on peut pas autoris\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 les couvre- chef pour des motifs religieux les pour, pour d'autres motifs 700 question de coh\u00e9rence, ensuite on parlait des femmes moi je tiens quand m\u00eame \u00e0 rappeler que le voit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:01) [88%] :\r\nL\u00e0, c'est un signe de soumission de la femme, c'est un ainsi qui est inacceptable \u00e0 plus forte raison encore dans l'\u00e9cole publique, on peut pas commencer \u00e0 promouvoir des valeurs de soumission de la femme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [84%] :\r\nDes valeurs qui sont contraires \u00e0 celles qu'on essaie dans notre soci\u00e9t\u00e9, au sein d'une \u00e9cole qui devrait elle d'autre valeur que celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [89%] :\r\nDonc \u00eatre la\u00efque Cilette Cretton jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [86%] :\r\nMais \u00e9videmment, parce que le long bref tenir exactement le m\u00eame raisonnement pour les religieuses catholiques, c'est aussi voile des religieuses catholiques est aussi un signe d'asservissement adieu donc je vois distinction qu'on peut faire v\u00e9ritablement entre le mois Lucien amiti\u00e9 le voile catholique et je pense que tout \u00e7a ne vise finalement quand obtenir un d\u00e9bat malsain de de haine de l'\u00e9tranger et plus en prenant des enfants en otage, ce qui dans ce cas -l\u00e0 est particuli\u00e8rement pervers \u00e0 mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [82%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules \u00e7a vous avez un discours tr\u00e8s polic\u00e9 ce soir mais on a entendu vos coll\u00e8gues, Jean-Luc Addor et dit -il il de l'islamisation rampante, hein, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [87%] :\r\nDonc, c'est vrai, c'est, c'est c'est aussi correct parce, faut pas se voiler la face, si on peut employer ce terme, on a des probl\u00e8mes de de de r\u00e9action de communautarisme, de la part de de faire pas musulman, \u00e7a se manifeste par le voile, \u00e7a se manifeste par des demandes de dispense, par exemple pour les cours de natation, alors que les programmes doivent \u00eatre les m\u00eames pour l'ensemble des \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [91%] :\r\nJ'avais chiffr\u00e9 le nombre de cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [91%] :\r\nNous serons l\u00e0 pour n'a pas chiffr\u00e9 le nombre de cas, le nombre de cas est relativement faible, comparativement \u00e0 l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves, mais c'est une question de principe qui est simplement une question de principe, tout le monde doit \u00eatre au m\u00eame au m\u00eame niveau, on doit respecter cette cette \u00e9galit\u00e9 est avant tout, vous savez, c'est aussi le boulot du politique d'anticiper si aujourd'hui on ne fait rien, h\u00e9 bien on s'en trouvera peut-\u00eatre dans la situation d'autres pays d'Europe qui maintenant cr\u00e9er des \u00e9coles sp\u00e9ciales en respectant ses particularit\u00e9s religieuses, c'est clairement quelque chose qu'on ne qu'on ne souhaite pas donc dans nos classes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:48) [69%] :\r\nC'est vrai que les commandes de biens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:49) [78%] :\r\nReste \u00e9galitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [79%] :\r\nOui, il faut que son principe coll\u00e8ge de Saint-Maurice, un coll\u00e8ge public des chanoines, ancien enseignant avec leurs avec leur soutane on interdit j'imagine alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [86%] :\r\nOui, elle est en l'occurrence, je vous rappelle qu'on parle de couvre- chef, donc ce n'est pas le cas pour les pour les chanoines, mais c'est ici : vous savez, il y a aussi la question des crucifiant, dans ce cas -l\u00e0 qu'il faudrait interdire les crucifix en classe, la Cour europ\u00e9enne a dit que le crucifix n'avait pas seulement une symbolique religieuse elle aussi ne symbolique traditionnel auquel cas dans les dans les Terres catholiques et le Valais reste une terre catholique, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a une terre de moi, j'irai m\u00eame plus loin : jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, h\u00e9 bien il s'agit, \u00eatre absolument pas d'enlever symbole, ils sont l\u00e0 depuis la la nuit des temps et rev\u00eatent cette tradition que que nous portons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [90%] :\r\nMais pour revenir sur la soutane, donc c'est il faut que \u00e7a touche la t\u00eate pour que ce soit interdit finalement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:36) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est, c'est c'est une distinction qui est importante en c'\u00e9tait le cas dans le cadre de l'affaire de Thurgovie on en parle, c'est la question des couvre chefs c'est \u00e7a en 1er lieu qui nous qui nous qui nous concerne, il s'agit pas non plus par exemple d'interdire les les pendentifs avec un signe religieux, \u00e7a, on pourrait toujours les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [92%] :\r\nEt tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [77%] :\r\nL'\u00e9quipage, appartement, \u00e7a couvre chef \u00e7a aussi en th\u00e9orie ce sera interdit oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [67%] :\r\nEt la c\u00f4te cheval pour les membres du gouvernement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a certes les personne qui ne songe l'interdire, et \u00e7a, \u00e7a je sais aussi, donc \u00e7a ne programme que les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:09) [59%] :\r\nC'\u00e9tait pas encore au des formes tr\u00e8s curieux de savoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [62%] :\r\nEn analysant l'\u00e9viter les droits d'individuel, vous pourrez aller jusque la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [84%] :\r\nEt vous \u00e9coutez vraiment Oscar Freysinger merci beaucoup Cilette Cretton isole de la rhumerie excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [79%] :\r\nSi on va voir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cretton, Cilette", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale adjointe de l'enseignement obligatoire (DGEO) du canton de Vaud ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-671B7FEE-547F-4028-97DE-A8F864A1DE5E", "internalArchiveId": "671B7FEE-547F-4028-97DE-A8F864A1DE5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Lo\u00efk Le Floch-Prigent , ex-PDG de Rh\u00f4ne-Poulenc, d'Elf et ex-pr\u00e9sident de la SNCF, \u00e0 l'occasion de la parution de son autobiographie, \"Le Mouton noir, 40 ans dans les coulisses de la R\u00e9publique\" (Ed. Pygmalion)", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "C'est la premi\u00e8re fois qu'il revient sur l'ensemble de l'affaire Elf et sur son \u00e9pilogue. De son enfance \u00e0 Guingamp \u00e0 sa gouvernance de grandes entreprises en passant par sa r\u00e9cente incarc\u00e9ration \u00e0 Lom\u00e9 - du 16 septembre 2012 a 26 f\u00e9vrier 2013, au pr\u00e9texte qu'il aurait \u00e9t\u00e9 le chef d'un complot ayant ruin\u00e9 un partenaire \u00e9mirati, m\u00e9saventure dont il a craint de ne jamais ressortir libre et vivant.  Pour quelle raison le Pr\u00e9sident Mitterrand l'avait-il surnomm\u00e9 \"le mouton noir\" ? Jusqu'\u00e0 quel point l'hostilit\u00e9 des \u00e9narques et polytechniciens a-t-elle pu lui nuire ? Pourquoi s'est-il laiss\u00e9 abuser par de proches collaborateurs ? Qui a foment\u00e9 le pi\u00e8ge tendu le soir de son enl\u00e8vement \u00e0 Abidjan et de son \"transfert\" en toute ill\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Lom\u00e9 ? ", "durationSec": 3334, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "chef d'Etat", "chef d'entreprise"], "thematicPersons": ["Le Floch-Prigent, Lo\u00efk", "Mitterrand, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:11Z", "speechToTexts": ["17.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nTout entre nous souhaite dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue d'entre nous soit dit, l'histoire ressemble \u00e0 un sc\u00e9nario de film avec tous les ingr\u00e9dients d'un bon James Bond, un ministre amoureux et corrompu, une ma\u00eetresse gourmande et f\u00e9rues de luxe des dirigeants, une juge impitoyable des grands patrons du p\u00e9trole, des voyages en Afrique des emplois fictifs, des fr\u00e9gates \u00e0 Ta\u00efwan, un r\u00e9seau impressionnant de corruption qui d\u00e9tournera au total plus de 300 millions d'euros, souvenez -vous, c'\u00e9tait en plein coeur des ann\u00e9es 90 les ann\u00e9es fric, ce qu'on a appel\u00e9 l'affaire Elf avec pour protagonistes de grands noms comme le ministre Roland Dumas, sa ma\u00eetresse, Christine Deviers-Joncour, le dirigeant, Alfred Sirven ou l'ex- colonel des services secrets, Pierre Lethier et aussi comme personnage principal d'ailleurs l'homme avec qui je vous propose de passer une heure aujourd'hui Lo\u00efk Le Floch-Prigent bonjour, bonjour, \u00e9videmment, l'affaire Elf, c'est une image qui vous colle \u00e0 la peau, c'est c'est presque \u00e0 l'id\u00e9e de non, mais on a une heure nous aujourd'hui Lo\u00efk Le Floch-Prigent pour parler du reste, surtout, vous venez de \u00e7a je dis rien, h\u00e9 oui, alors \u00e9videmment l'introduction, elle parle de \u00e7a parce que \u00e7a parle \u00e0 tout le monde parce que tout le monde se souvient de cette affaire, ou presque, vous venez de sortir une autobiographie qui parle aussi de \u00e7a et qui nous d\u00e9montre, s'il le fallait d'ailleurs que vous n'\u00eates pas que ce pr\u00e9sident d'Elf Aquitaine, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, d'ailleurs vous avez pay\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme et \u00e0 une lourde amende le type de se livrer, il tr\u00e8s joli, le mouton noir, 40 ans, dans les coulisses de la R\u00e9publique, ce sont vos m\u00e9moires paru aux \u00e9ditions Pygmalion, j'ai entendu dire : Lo\u00efk Le Floch-Prigent, l'appeler le paria. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [89%] :\r\nOui, c'est la lecture d'un Arendt montre bien qu'il y a un concept du mouton noir qui s'appelle dans cette philosophie le paria conscient mais je consid\u00e9rais que le mouton noir qui \u00e9tait le surnom que m'avait donn\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait plus adapt\u00e9e \u00e0 la lecture du grand public, je pense que j'ai eu raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [80%] :\r\nEt \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose d'ailleurs le mouton noir, la conscience, vous vous dites dans ce livre, je ne m'appelle pas Lo\u00efk affaire Elf ni le plouc fringant sur l'emploi, donc vous avez affubl\u00e9 si lis mon ami. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [82%] :\r\nCelui -ci ont absolument d'aider le d\u00e8s que j'arrive \u00e0 Rh\u00f4ne-Poulenc en 1982 j'ai des articles qui m'appelle comme \u00e7a, donc, alors, on va voir, on va voir comment se souvient mais bien parce que, parce que, comme sur la fin, on a continu\u00e9 parce que j'ai \u00e9t\u00e9 un breton de Guingamp, C\u00f4tes d'Armor \u00e0 me traiter de plus que j'ai pris l'habitude de de consid\u00e9rer que ceci plut\u00f4t un compliment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [80%] :\r\nMais peut-\u00eatre salaire n\u00e9anmoins non c'est pas votre vrai nom le livre commence sur une une m\u00e9saventure toute r\u00e9cente en quelque chose que vous arrivez pas r\u00e9cemment manque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [83%] :\r\nEt il me couvrait la vie est terrible, c'est pour \u00e7a que je les mises en exergue : hier, j'avais une tumeur \u00e0 la jambe, j'ai \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 puis retenu, on va, a demand\u00e9 une ran\u00e7on 9 millions $ que je n'avais pas et par cons\u00e9quent j'ai failli mourir de la tumeur \u00e0 la jambe et du non- soin que \u00e7a suppose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [65%] :\r\n\u00e7a fait pas sans mal fr\u00e9quent\u00e9 monsieur de boudoir et le Togo au Togo, au fait arr\u00eater en pr\u00e9levant et c'\u00e9tait tout de suite emmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [84%] :\r\nQui est qui et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une arrestation kidnapping par des par d des policiers qui ont re\u00e7u de l'argent de l'individu qui veut du mal, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [87%] :\r\nVous d\u00e9taillez \u00e7a \u00e9videmment dans dans votre livre, 3 chapitres oui oui, et ce, pour l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [90%] :\r\nMais il fallait que je le dise pour bien faire comprendre pourquoi apr\u00e8s avoir risqu\u00e9 ma vie pour des des b\u00eatises, j'ai eu envie de la th\u00e9rapie qui a consist\u00e9 \u00e0 l'aller, la l'\u00e9criture de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [83%] :\r\nOn en est o\u00f9 aujourd'hui dans cette affaire, la toute r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [85%] :\r\nBah oui, parce que les voyous a il y a, il y a ceux qui, \u00e0 4 4 ou 5 voyous qui dirige le Togo ces voyous, avec le soutien de l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale, tout va bien, je n'ai plus rien \u00e0 faire avec eux, c'est leur probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [81%] :\r\nQuand on lit \u00e7a, Lo\u00efk Le Floch-Prigent, quand on lit cette m\u00e9saventure qui vient de nous arriver, on se dit quand m\u00eame, il a pas de bol, que vous vous trouvez toujours des gens d'auditeur mais reconnaissez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [89%] :\r\nPas du tout, j'ai eu beaucoup de chance, au contraire, moi j'ai une id\u00e9e : j'ai une vie formidable, j'ai dirig\u00e9 4 entreprises qui ont bien march\u00e9, j'ai un ensemble de collaborateurs qui m'aime bien, qui continue \u00e0 \u00e0 \u00e0 venir le voir en particulier avec la sortie du livre qui dans dans les r\u00e9gions de France o\u00f9, o\u00f9 je vais le pr\u00e9senter et j'ai eu une belle vie, compar\u00e9 \u00e0 un certain nombre de gens qui s'ennuie \u00e0 mourir, moi je me suis jamais ennuy\u00e9, alors j'ai pris des risques et s\u00e9ries de temps en temps, sont retourn\u00e9s contre moi par 2 fois, la premi\u00e8re fois sur sur Elf lorsque je fais trop confiance \u00e0 des gens qui ne m\u00e9ritait pas forc\u00e9ment et la 2\u00e8me fois lorsque je pars un accident l'histoire je fais et le gouvernement fran\u00e7ais oublient de, de, de, de dire la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 savoir que j'ai pas l'argent, par cons\u00e9quent, appartement, les gens se estime que si mes une ran\u00e7on \u00e9lev\u00e9e vont l'avoir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [87%] :\r\nOui, parce que c'est aussi une des cons\u00e9quences de cette affaire ELF, de cette \u00e9tiquette qui, que la loi, on se dit : Lo\u00efk Le Floch-Prigent il est plein aux assembl\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s voil\u00e0 forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et comme et comme le le l'argent n'a jamais \u00e9t\u00e9 le but dans ma vie, je n'en ai pas il y aurait un co\u00fbt bonsoir va tr\u00e8s bien, comme \u00e7a s'est fait dans le le succ\u00e8s mesur\u00e9 \u00e0 l'argent n'\u00e9tait pas le seul, j'avais en t\u00eate au d\u00e9part, \u00e7a tombe bien parce que j'ai pas d'argent \u00e0 l'arriv\u00e9e, voil\u00e0, bon, c'est des choses qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [85%] :\r\nMais perdre un peu aucun regret mais justement, on va \u00e9couter Edith Piaf, \u00e7a tombe bien que vous nous avez propos\u00e9 de passer cette chanson oui parce que je trouve que c'est un clin d'oeil oui hein, \u00e7a vous va tr\u00e8s bien, non, je ne regrette rien, absolument. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:14) [82%] :\r\nOn n'a rien de rien, non pas de rien. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [99%] :\r\nEt. \r\n\u00e7a n'a plus besoin de oui. \r\n\u00e0 mourir de rire, non le mieux ni la pluie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [90%] :\r\nLo\u00efk Le Floch-Prigent, vous \u00eates avec moi aujourd'hui d'entre nous soit dit, pour parler de votre livre, notamment le mouton noir, 40 ans, dans les coulisses de la R\u00e9publique, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous n'\u00eates pas que l'affaire Elf, m\u00eame si les auditeurs, c'est \u00e0 Lo\u00efk Le Floch-Prigent, affaire Elf, hein, on va les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [91%] :\r\nIls auraient pu penser \u00e0 la grande gr\u00e8ve de 95 dans les transports ou en homme, pr\u00e9sident de la SNCF pour arr\u00eater la gr\u00e8ve, qui permet \u00e0 Paris et \u00e0 l'ensemble de la collectivit\u00e9 nationale de retrouver des transports, donc on aurait pu, on pourrait imaginer que une grande gr\u00e8ve arr\u00eat\u00e9 par un individu peut g\u00e9n\u00e9rer des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [88%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t positif, comme \u00e7a, poursuit comme \u00e7a, oui, nous on n'a pas fait \u00e0 ce Lo\u00efk Le Floch-Prigent non plus pour l'instant en tout cas on va s'int\u00e9resser \u00e0 celui de bien avant, il y a plus longtemps \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:12) [89%] :\r\nOn dit souvent que dans les entreprises nationalis\u00e9es, le personnel est moins motiv\u00e9 qu'il a moins envie de se battre, qu'en pensez -vous d'abord pour les cadres, ce n'est pas vrai, c'est pas vrai, ils m'ont souvent dit alors \u00e7a, j'en connais des centaines et des centaines, et je dirais que c'est m\u00eame plut\u00f4t le contraire, pourquoi voulez -vous que on soit moins motiv\u00e9 quand on a le sentiment qu'en m\u00eame temps qu'on se r\u00e9aliser professionnellement et qu'on gagne son bifteck, tout simplement parce que, en m\u00eame temps on poursuit des objectifs qui sont bonnes pour l'ensemble du pays, c'est plut\u00f4t flatteur : vous savez, non, non, non, les gens sont tr\u00e8s motiv\u00e9s et je peux vous dire que les cadres de Renault travaille beaucoup, je vous dirais m\u00eame que les cadres sup\u00e9rieurs de Renault tout \u00e0 fait le Hall d'\u00e9chelle moins sensiblement moins que les entreprises priv\u00e9es et le sait et, cependant, est attach\u00e9 \u00e0 la R\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [89%] :\r\nPoint, alors il s'agissait de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:09) [67%] :\r\nSelon ma\u00eetre oui maintenant faire clair la fesse intime Pierre Dreyfuss oui, ben oui, dans le pass\u00e9 quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [92%] :\r\nEt on et je suis dans cette, dans cette dynamique, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'on arrive \u00e0 \u00e0 satisfaire ses besoins quotidiens et en plus ce qu'on peut servir la cr\u00e9ativit\u00e9 et l'\u00c9tat, c'est magnifique, et c'est ce que j'ai fait toute ma vie et je regrette pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [97%] :\r\nVous avez dit que de lui que c'\u00e9tait aussi votre p\u00e8re entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:38) [79%] :\r\nOui, oui, p\u00e8re oui parce que lorsque, \u00e0 un moment je je perds le mien et et, et, finalement, la fa\u00e7on dont l'affection que j'avais pour lui \u00e9tait d\u00e9saffection filles aller me le disait tr\u00e8s souvent d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:57) [84%] :\r\nOui, moi je vais rencontrer la direction g\u00e9n\u00e9rale de la recherche scientifique et technique, oui, vous dites que vous avez pris quoi Pierre Dreyfuss au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:07) [91%] :\r\nIl m'a appris essentiellement la mani\u00e8re de dialoguer avec les organisations syndicales et les salari\u00e9s de l'entreprise, c'est-\u00e0-dire le sentiment que ah il fallait des syndicats forts pour pouvoir r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et avoir des interlocuteurs cr\u00e9dibles vis-\u00e0-vis des autres et puis il m'a appris ce qui \u00e9tait une grande victoire syndicale, c'est-\u00e0-dire que si jamais les syndicats n'obtiennent pas de victoire, il ne sont pas forts et on peut pas dialoguer avec eux et par cons\u00e9quent dans la gestion de 2 des 4 entreprises que j'ai dirig\u00e9 par la suite, j'ai toujours eu pris le soin de voir comment les syndicats \u00e0 la fin du processus de discussions allaient pouvoir se retourner vers leurs salari\u00e9s en disant : vous voyez, j'ai obtenu \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a du patron et et donc je n'ai jamais rien octroy\u00e9, j'ai toujours discuter de mani\u00e8re, les grandes victoires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:01) [88%] :\r\nIl vous apprendra, on peut le dire Pierre Dreyfuss \u00e0 devenir patron, vous aussi, il faut pousser, d'ailleurs \u00e0 la candidature pour Rh\u00f4ne-Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:08) [85%] :\r\nAh ben \u00e7a, celui -ci, c'est lui qui fait ressortir que j'ai j'ai Rh\u00f4ne-Poulenc, moi je veux, je ne veux pas et qu'on va Fran\u00e7ois Mitterrand parce que je consid\u00e8re que j'ai 38 ans, jamais fait \u00e7a, je suis trop jeune et que je vais avoir des probl\u00e8mes et je dis \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand et Pierre Dreyfuss lorsque je suis convoqu\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par les 2 si je r\u00e9ussis, on va dire que il faut absolument tuer parce que je r\u00e9ussis et si je ne r\u00e9ussis pas bien, on dira : c'est bien fait, on a mis quelqu'un dit l\u00e9gitime \u00e0 la t\u00eate de Rh\u00f4ne-Poulenc, il n'avait jamais fait \u00e7a, et c'est normal qu'il n'ait pas r\u00e9ussi on toute fa\u00e7on je perds dans les 2 cas et et c'est ce qui a eu lieu, culture, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 de Rh\u00f4ne-Poulenc et l'ensemble de l'inspection des finances des mines sont all\u00e9s voir les nouveaux dirigeants, moment de la transition avec monsieur Balladur pour expliquer que j'\u00e9tais un alibi du absolument odieux qu'il fallait absolument, j'\u00e9tais un gauchiste \u00e9pouvantable, d'ailleurs, j'avais une barbe, c'est normal et qu'il fallait dire et donc voil\u00e0, et j'ai \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 de de mani\u00e8re totalement scandaleuse par l'\u00e9quipe de constituer par Monsieur Balladur et son conseiller Monsieur Friedman, bon tout le monde le sait : voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, mais c'est ce que je leur avais dit au d\u00e9part, lorsque j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 38 ans pr\u00e9sident de Rh\u00f4ne-Poulenc, c'est arriv\u00e9, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 \u00e0 de Pierre Berg\u00e9 Rh\u00f4ne-Poulenc correctement de, de, de me passionner pour le travail que j'ai effectu\u00e9 Rh\u00f4ne-Poulenc et et 3 de continuer \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 par les anciens salari\u00e9s que j'ai la t\u00eate dans dans cette entreprise que ce soit dans la pharmacie ou dans la chimie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [89%] :\r\nQuand vous dites : Lo\u00efk Le Floch-Prigent, que vous n'\u00e9tiez pas l\u00e9gitime, alors il y a, il y a cette histoire jamais \u00e9t\u00e9 patron mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 provincial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:54) [83%] :\r\nAu provincial non- \u00e9narques non polytechniciens, \u00e7a faisait beaucoup de choses hein, et donc dans ce ce cette France qui continue en 2014 alors que le monde a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 \u00e0 dire que les gens qui, \u00e0 18 ans ont pass\u00e9 un concours sont l\u00e9gitimes, c'est-\u00e0-dire qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent l'\u00e9cole tout court, \u00e0 l'\u00e9cole de la vie, je pense que vous ne serait pas \u00e9tonn\u00e9 de la mani\u00e8re dont \u00e0 la fin de 2 fa\u00e7ons, blas\u00e9, le pr\u00e9sident la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Mitterrand apr\u00e8s mouton noir, bien que effectivement ces ensembles de, de, de gens l\u00e9gitime qui de mon point de vue fiche en l'air le pays aujourd'hui, comme ils n'ont fait hier consid\u00e9rait que il \u00e9tait insupportable que quelqu'un qui ne n'est pas rose fait l'\u00e9cole qu'ils qu'ils avaient fait \u00e0 18 ans puisse r\u00e9ussir, c'est insupportable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [81%] :\r\nOui, on va justement revenir \u00e0 cette enfance en province sombre en Bretagne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, votre p\u00e8re spirituel, c'est bien vrai fils mais vous avez eu un vrai p\u00e8re : voulez -vous oui oui oui, les laiss\u00e9s-pour-compte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:59) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un m\u00e9decin m\u00e9decin qui \u00e9tait passionn\u00e9 par son par son job, la m\u00e9decin de \u00e0 la fois de petites villes pas cons\u00e9quent de campagne qui faisait \u00e0 nombre d'actes m\u00e9dicaux par jour et effrayant et en particulier, qui avait aid\u00e9 des visites de nuit permanente et puis qui \u00e9tait m\u00e9decin chef de l'h\u00f4pital et et et par ailleurs th\u00e8se c'est-\u00e0-dire que sur les sujets qu'ils ne ma\u00eetrisaient pas une par les ports, donc c'\u00e9tait assez simple, donc on parlait m\u00e9decine il laisser les autres parler et puis \u00e0 un moment, il disait : vous, j'ai peut-\u00eatre tort parce que moi, je suis m\u00e9decin je vais vous dire quelque chose mais si c'\u00e9tait d'autres sujets, c'\u00e9tait pas son aujourd'hui savait pas et ils se taisent et c'\u00e9tait ma m\u00e8re qui parlait des au sujet \u00c9va c'est dr\u00f4le ah moi je j'aime bien, j'aime bien le parler quand vous \u00e9tiez enfant n'est pas facile \u00e0 faire et quand j'\u00e9tais enfant, j'\u00e9tais boulimique de connaissances, par cons\u00e9quent, je lisais, je lisais, je lisais un d'aider, guider que d\u00e8s que j'ai pu lire, j'ai d\u00fb d\u00e9livrer d\u00e8s qu'il y avait des livres qui passaient, je le lisais et et je continue, aujourd'hui je suis \u00e0 2 par jour, je je suis boulimique de connaissances dans tous les domaines et j'essaie de, de, de parler \u00e9galement de ce que, de ce que je lis, donc je n'ai pas l'attitude de de de mon p\u00e8re, je pense qu'il y a des sujets qui sont pas l'industrie l'\u00e9nergie, qui sont des sujets pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s sur lequel je peux, je peux parler comme quand je quand je discute sur philosophie avec les uns, les autour religion au voil\u00e0 donc je j'ai j'ai \u00e9largi de le spectre de m\u00e9connaissance, consid\u00e9rant que, n'\u00e9tant pas m\u00e9decin, j'avais droit \u00e0 le faire sur la m\u00e9decine, je ne suis pas compte mauvais c'est avait conduit mon p\u00e8re a consid\u00e9r\u00e9 que j'ai pas de m\u00e9tier jusqu'au dernier moment il \u00e9tait anxieux parce que j'ai pas de m\u00e9tier, j'ai pr\u00e9sident de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:06) [70%] :\r\nEt qui est devenu ing\u00e9nieur il lui voulez -vous, soyez m\u00e9decin clairement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:10) [81%] :\r\nAbsolument sur ces c'\u00e9tait \u00e9vident que j'allais \u00eatre m\u00e9decin et moi j'\u00e9tais incapable d'\u00eatre m\u00e9decin, d'une part, parce que je consid\u00e9rais que sont la fa\u00e7on dont il consid\u00e9rait son son m\u00e9tier \u00e9tait \u00e0 \u00e0 \u00e0 sacerdoce inimaginable et par ailleurs je de quand, quand je vois le sang qui coule je tombe dans les pommes et donc j'ai \u00e9cout\u00e9, moi j'ai j'ai vraiment pas la possibilit\u00e9 de dettes mes sentiments parce que il suffirait quelqu'un re- avec une plaie et c'est : c'est moi qui faudrait soigner non pas il eu qui qui la paix impossible alors il hausser les \u00e9paules raison c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai m\u00e9tier ce qu'est toujours la m\u00eame formule, mais ce qui m'inqui\u00e8te c'est une aura pas de m\u00e9tier puisque ne pas \u00eatre m\u00e9decin, c'\u00e9tait ne pas avoir de m\u00e9tier, il y avait beaucoup de m\u00e9decins, la famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [88%] :\r\nDans quelle mesure pensez Lo\u00efk Le Floch-Prigent, que vous avez fait tout ce que vous avez fait justement pour montrer votre p\u00e8re que on peut \u00eatre m\u00e9decins et pas avoir de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:03) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 vraiment je j'ai j'ai fait beaucoup de choses parce que \u00e7a m'amusait de les faire et je n'ai pas envie de patron, surtout \u00e7a \u00e0 je ne supporte pas tellement qu'on donne d'ordre et de ce que ce que j'ai fait dans l'industrie, et que ce que je continue \u00e0 faire dans la Distri \u00c9nergie me passionne dans la recherche scientifique me passionne, \u00e7a m'a passionn\u00e9, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 j'\u00e9tais passionn\u00e9, je continue \u00e0 l'\u00eatre, c'est-\u00e0-dire que que aujourd'hui, je suis malheureux de voir mon pays malade d'un certain nombre de mauvais dirigeants entreprise est malade du fait que on a, on a encore pas \u00e0 la jeunesse qui est intelligente et qui a envie de faire les choses, on lui apporte pas la possibilit\u00e9 de les faire et et je continue de passionner par par le le m\u00e9tier en g\u00e9n\u00e9ral de d'ing\u00e9nieurs et d'\u00eatre chef d'entreprise industrielle hein je me hors jeu, je suis assez loin des places financi\u00e8res, assurances et autres services moi je j'aime des ateliers, les usines et les gens qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:04) [86%] :\r\nVous auriez pu vous contenter en m\u00eame temps de simplement ing\u00e9nieur et de d\u00e9velopper des choses dans votre vous avez quand m\u00eame eu plusieurs r\u00f4les de grands patrons de grands dirigeants de pr\u00e9sident de de grandes soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:16) [88%] :\r\nEt puisque si jamais j'avais \u00e9t\u00e9 dans une entreprise, j'aurais eu un patron je ne pas \u00eatre command\u00e9s c'est c'est un des points une des caract\u00e9ristiques des, des gens qui n'aiment pas, m\u00eame pas diriger d'avoir envie, m\u00eame en fait c'est un trait de caract\u00e8re que je ne vais pas renier \u00e0 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:35) [90%] :\r\nC'est ce choix de de faire des \u00e9tudes d'ing\u00e9nieur, il vous vient, comment, quand vous \u00eates enfant pour, pourquoi vous vous r\u00eavez tout d'un coup, ing\u00e9nieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [85%] :\r\nParce que, \u00e0 l'\u00e9poque, je suis passionn\u00e9 par la marine de guerre et les bateaux et et j'ai envie de faire du bateau, or tout enfant aujourd'hui sur les bateaux en ferai jamais, hein, j'ai fait tout le reste, sauf des bateaux, mais quand j'\u00e9tais enfant, j'ai pour faire quoi, si je pense, mais j'ai une toute toute toute toute ma toute ma vie d'enfant, je vois avec des bateaux et je vois surtout partir loin tout le temps, les bateaux, c'\u00e9tait la mani\u00e8re dont, dans mon enfance, on l'imaginait, de la le, le voyage puisque, en Bretagne, il y avait les les gens de la terre et les gens de la mer et les gens de la mer, c'\u00e9tait ce qui revenait du de Sa\u00efgon de d'Alger de Dakar, bon et et qui revenait dans les dans dans les ports de commerce soit de de Naval, donc c'est c'est c'est \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 la fois sur le bateau et non pas de dessus et puis gr\u00e2ce au bateau aller dans tous les pays du monde, alors \u00e0 la sortie, j'ai pas fait bateau, j'ai fait autre chose, j'ai \u00e9t\u00e9 dans 100 10 pays sur les 153 donc j'ai j'ai v\u00e9cu mon r\u00eave sans sans les bateaux et y avait beaucoup d'avions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:01) [84%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure des gens qui ont fait polytechnique, qui ont fait l'ENA, confie \u00c9cole des mines, etc enfin qu'peu Polytechnique, vous, vous avez fait vos \u00e9tudes \u00e0 Grenoble oui comment en arrivant \u00e0 Paris, vous vous compenser \u00e7a justement parce que vous \u00eates effectivement pris de haut par certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:17) [88%] :\r\nOui, je travaille beaucoup, beaucoup plus que c'est-\u00e0-dire que j'ai le sentiment que ce que j'ai appris ne sert \u00e0 rien et que c'est maintenant j'apprends quelque chose et et donc j'apprends de chacun, quel que soit son son niveau hi\u00e9rarchique, contrairement \u00e0 ces gens qui sont sp\u00e9cialement arrogant, dire que je conviens que chaque individu a la capacit\u00e9 de m'apprend quelque chose et il faut que j'apprenne de lui en le rencontrant et en discutant avec lui et c'est ce qui a fait ma force dans la relation que j'ai eue avec Pierre Dreyfus c'est que Kadhafi a trouv\u00e9 \u00e7a chez moi, trouver \u00e0 la capacit\u00e9 de d'\u00e9couter les gens quelles que je ne que quelle que soit leur niveau hi\u00e9rarchique et c'est \u00e7a qu'il appr\u00e9ciait et qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 des au centuple qui me permet d'aller pratiquement partout en apprenant quelque chose avec la Maxime si j'apprends rien dans la journ\u00e9e, c'est que j'ai perdu ma journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:11) [85%] :\r\nEst -ce que c'est aussi un peu de votre c\u00f4t\u00e9 breton \u00e7a Lo\u00efk Le Floch-Prigent, cette, cette ouverture sur le monde, plus qu'ailleurs en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:18) [84%] :\r\nAh oui, oui, il y avait il y a, il y a aucun doute que la la Bretagne est un est un endroit \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'y suis, o\u00f9 on sait que 2, on fait des familles nombreuses et on sait que le celui qui va \u00eatre bon \u00e0 l'\u00e9cole le partira et donc, et donc l'appel au grand large \u00e9tait permanent \u00e0 dans dans cet apr\u00e8s- guerre bretonne que j'ai connu et et donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'1er de la classe de r\u00e9partir ailleurs et ailleurs pour moi signifier le monde oui signifie pas seulement j'avais des j'ai j'ai, je r\u00eavais de il y avait des, des, des, des gens qui revenaient de, de, de, de haut d\u00e9bit, les pays en question d'Indochine Saigon qui part, qui revenait de des pays africains, je ne suis pas il se passionner pour les \u00e9pop\u00e9es de sa variante Brazza et de tout ce qui a suivi sa en veut, j'ai j'ai effectivement et je je et et je lisais \u00e9norm\u00e9ment, tout ce qui \u00e9t\u00e9 fait sur les explorateurs l'exploration et les continents que les que les Fran\u00e7ais, d'autres avaient v\u00e9rifi\u00e9 et et bon, et aussi bien au \u00e9galement le et l'Am\u00e9rique du Sud et mairie centrale avec les azt\u00e8ques et d\u00e9linquants c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon quotidien de r\u00eave et j'ai v\u00e9cu mon r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:46) [80%] :\r\nQuelle chanson justement d\u00e9di\u00e9 un morceau \u00e0 la Bretagne parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que vous avez v\u00e9cu entre entre autres votre r\u00eave, alors je sais pas comment \u00e7a ce qu'on Ansbro gosse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:56) [75%] :\r\nC'est comme \u00e7a, c'est c'est oui, oui, vous reconnaissez exactement, c'est le c'est l'hymne breton oui, alors dites voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:04) [76%] :\r\nAlors dites -le vous pour voir Bongo Bongo voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [72%] :\r\n\u00e7a s'\u00e9crit Gonz H alerte Celtic et Nolwenn Leroy pour la voix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:18) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:25) [73%] :\r\nEt son plus dire non au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:37) [70%] :\r\nPour qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:42) [60%] :\r\nIl y a 10 ans, apr\u00e8s tout, pour donc ce qui suit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:54) [56%] :\r\nC'est dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:27) [64%] :\r\n2 jours alors. \r\nPlus et mais s'il est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:05) [76%] :\r\nOh, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait bien loin des Leroyer chante maintenant avec Canal qui chantait aussi et donc au d\u00e9but de cette chanson, bien des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:14) [78%] :\r\nT\u00e9moignage c'est magnifique, c'est ces chants patriotiques pour autant c'est magnifique, \u00e7a veut dire quoi, service et mon pays dans la brousse et mon pays, mon pays, la Bretagne, et donc apr\u00e8s, c'est la po\u00e9sie sur ce qu'est la Bretagne est assez magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:28) [82%] :\r\nC'est bel et bien r\u00e9gl\u00e9, on va voir en photo dans le mouton noir, c'est-\u00e0-dire que vous venez de publier aux \u00e9ditions Pygmalion, on vous voit en costume breton tout petit lumignon oui, mais qui ne se Prigent vous reconna\u00eet pas vous et pas de barbe encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est s\u00fbr, pour la f\u00eate des f\u00eates de la Saint-Louis et puis on va aussi le le caf\u00e9 d'origine de votre famille, la famille Floch qui est devenu aujourd'hui Meyrin du village de c'est comme \u00e7a qu'on dit pratique pratique on prononce de \u00e0 me vous voyez quand il faut prononcer sur enfin, bref, je ne suis pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:58) [85%] :\r\nTom 60 ans, un peu plus son compte beaucoup, on va \u00e9couter une voix, une autre voie : maintenant, \u00e9coutez, vous la connaissez tr\u00e8s bien, Lo\u00efk Le Floch-Prigent au point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:10) [87%] :\r\nLe pr\u00e9sident Issa nous demandent l'accroissement de nos moyens, c'est ce que nous faisons, s'agit -il d'un encouragement pour que le pr\u00e9sident Ihsane Habr\u00e9 engage c'est fort. \r\nDans une bataille pardonnerez l'expression qui s'applique mal \u00e0 ce pays en rase campagne par une action frontale d'envergure dans le Nord, nous ne le recommandons pas, la France n'a pas l'intention d'intervenir militairement au nord du 16\u00e8me parall\u00e8le et le s'laisserait pas entra\u00eener. \r\nSi des actions imprudentes de notre point de vue \u00e9tait accompli, il n'emp\u00eache qu'elle marque un large degr\u00e9 de solidarit\u00e9, je viens de le rappeler avec le gouvernement l\u00e9gitime du Tchad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:05) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:06) [83%] :\r\nAlors bien s\u00fbr je connais tr\u00e8s bien cette voix contre, oui, en 1986 \u00e0 la conf\u00e9rence de Lom\u00e9, on est au Togo, pays o\u00f9 vous avez v\u00e9cu cette terrible m\u00e9saventure il y a, il y a pas longtemps que l'Floch-Prigent on parle d'Afrique, on parle de Mitterrand alors Mitterrand, c'est celui qui donne le titre \u00e0 se livre le mouton noir, puisque c'est vous, oui, et c'est comme \u00e7a que vous appelez, racontez -nous votre rencontre avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:30) [85%] :\r\nOr c'est une rencontre avec le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste \u00e0 moment o\u00f9 et dire qu'il a, et il est en train de, d'essayer de gagner les \u00e9lections, qui pr\u00e9c\u00e8de l'ann\u00e9e 80 o\u00f9 il y a en des temps en plein giscardisme et o\u00f9 il demande \u00e0 \u00e0 des gens de parler de recherche et d'industrie et c'est moi qui qui suit par le camarade Boulloche, l'ancien ministre d\u00e9j\u00e0 le de Gaulle qui demande d'aller voir le le 1er secr\u00e9taire pour lui dire ce qu'il en est de l'industrie de la recherche et du reste, voil\u00e0 donc je je passe un certain nombre de voix de garderie pour combien c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s long parce qu'il me mais co\u00fbte comme si je venais de la plan\u00e8te Mars SS et de et j'essaie de lui dire que \u00e7a existe parce qu'on est tr\u00e8s loin, c'est quand m\u00eame un politicien qui a \u00e9t\u00e9 assez loin des r\u00e9alit\u00e9s et il va falloir qu'entre cette ann\u00e9e- l\u00e0, l'ann\u00e9e 80 o\u00f9 il o\u00f9 il va se pr\u00e9senter de nouveau \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique et gagner, il va falloir qu'on lui mette un peu d'\u00e9conomie dans la t\u00eate et et un peu de recherche et d'industrie aussi et moi je suis avec Pierre Dreyfuss c'\u00e9tait pas que dans la partie industrielle, la recherche, tandis que Jacques Delors et sur la partie \u00e9conomique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:03) [91%] :\r\nVous l'appelez votre patron entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:05) [83%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait le seul individu qui m'a impressionn\u00e9 au point quand m\u00eame donner des orges et j'accepte et ses autres parce que je trouve qu'il y avait une intuition absolument extraordinaire ah apr\u00e8s cette m\u00e9connaissance que j'ai indiqu\u00e9, de ce qui \u00e9tait mon m\u00e9tier, il m'\u00e9tait avec une rapidit\u00e9 insolente le le doigt sur l'endroit o\u00f9 o\u00f9 j'avais pas envie qu'ils mettent le doigt, je trouvais \u00e7a vraiment absolument g\u00e9nial, quoi qu'on y faisait c'est c'\u00e9tait exceptionnel et c'est le 1er le seul individu j'ai connu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:43) [77%] :\r\nComment vous d\u00e9finiriez la la relation que vous aviez lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:47) [82%] :\r\nOr c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon patron donc \u00e9l\u00e8ve voil\u00e0 et puis beaucoup d'affection, pas d'acier aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:56) [88%] :\r\nC'est dr\u00f4le, ma\u00eetre- \u00e9l\u00e8ve parce que finalement, vous nous expliquiez \u00e0 l'instant que c'est vous qui apprenaient beaucoup sur sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:01) [86%] :\r\nOui, mais il m'apprend encore plus il me para\u00eet dans la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 r\u00e9sumer d'une phrase ou d'un mot, le sujet et et donc le le sujet qui le consid\u00e9rait comme c'\u00e9tait, j'ai connu de guerre ce qui \u00e9tait m\u00e9diocre, mon vrai il avait surtout connu la guerre de 30 \u00e0 45 nous ne reconna\u00eetrons pas une 3\u00e8me par cons\u00e9quent, tout ce qui doit \u00eatre fait par vous doit \u00eatre dans une consid\u00e9ration de il n'y aura pas de 3\u00e8me guerre, nous sommes des alli\u00e9s de l'Allemagne et nous faisons tout pour que l'Allemagne r\u00e9ussissent comme nous nous r\u00e9ussirons avec Allemagne donc, expliquez -moi sur quel sujet comment ceci r\u00e9pond \u00e0 l'objectif, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a absolument magnifique parce que quelle que soit, j'ai, on \u00e9tait dans des sujets tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, une p\u00e9riode et il revenait au point d\u00e9part je vous avez dit quelque chose, et alors qu'est -ce que est -ce que vous en pensez, et sur ce, sur le sujet que nous connaissons tous les 2 est -ce que vous avez \u00e0 dire, on a m\u00eame trouv\u00e9 sa port\u00e9e, donc c'est c'est une vision, une vision de l'avenir et et est une obsession de de quelque chose qui pour moi est fondamental : quand j'entends des gens me dire il faudrait que nous nous s\u00e9parerions de, de, de l'Allemagne et que nous s\u00e9parerions de de l'Europe de satisfaisant France- Allemagne, je deviens fou parce que j'ai et on sait, on sait bien ce que cette c'est cette distance \u00e0 quoi cette distance de conduire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:38) [92%] :\r\nC'est lui qui vous qui vous poussera au poste qui qui signifiera aussi toujours votre chute puisque 16 89. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:46) [87%] :\r\nOui, monsieur, c'est une chute, c'est une chute encore une fois c'est ce n'est pas du sol, c'est-\u00e0-dire le jour o\u00f9 Mitterrand meurt quand je suis pr\u00e9sident de la SNCF, je, je sais que tout le monde va s'abattre sur moi, donc je le sais, donc vraiment j'en suis conscient, on peut parce que j'ai exciter beaucoup trop de jalousie, en particulier dans, dans, dans le secteur de de politique, administratif et entreprises, j'ai, il est clair que l'ensemble des gens vont essayer de trouver la le, le point qui va permettre de, de me faire mal conduire en dehors de leur de de leur Champ d'ailleurs c'est c'est ce qui arrive, puisque il y avait absolument aucune raison je sois mis en prison par Madame Joly en 1996 puisque tout ce qui m'a conduit en prison a n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu contre moi par la suite, par cons\u00e9quent, on a, on m'a mis en prison, d'abord, puis on a recherch\u00e9 les raisons de le condamner, on a trouv\u00e9 des m\u00e9diocres, mais on va trouver effectivement un certain nombre de mes collaborateurs qui \u00e9taient loin d'avoir eu des des raisons m\u00e9dium d'aller en prison et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a dit lib\u00e9r\u00e9 puisque nous avons mis en prison, mais nous en justifier le en prison parce que c'est lui qui est le le l'ordonnateur principal et puis voil\u00e0, on va dire que que la mort de Mitterrand au moment o\u00f9 Mitterrand meurt en d\u00e9but 96, je sais que je vais traverser des, des, des temp\u00eates, j'ai l'impression que la temp\u00eate va \u00eatre plus lointaine, parce que comme je suis en train de r\u00e9former de fond en comble la SNCF, il est de l'int\u00e9r\u00eat des politiques de l'\u00e9poque de regarder encore 6 mois de plus, et puis et puis il n'a m\u00eame pas \u00e7a pour des tas de raisons qui qui les regardent, ils ont consid\u00e9r\u00e9 que, et on fait le maximum du travail, c'est-\u00e0-dire ayant arr\u00eat\u00e9 la gr\u00e8ve ayant remis sur les rails, sans jeu de mots, la SNCF, le temps, le temps et de me mettre \u00e0 l'\u00e9cart et et et la 2\u00e8me fois o\u00f9 je me r\u00e9veille et o\u00f9 je crains de, de, de, de, d'\u00eatre, d'\u00eatre un peu trop, c'est quand je suis kidnapp\u00e9 \u00e0 \u00e0 en C\u00f4te d'Ivoire et on dit qu'il est encore vivant, celui, c'est pas possible et ce qui pourrait mourir au Togo, et ma foi, il y a pas mal de gens qui sont aurait \u00e9t\u00e9 content le retour donc pourquoi, parce que j'ai dimanche pourquoi je d\u00e9range parce que je suis anormal dans dans le sens que je, je dis des choses qui qui font mal au au cast en pr\u00e9sence, bon et je revendique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:17) [83%] :\r\nOn va en revenir sur cette affaire -l\u00e0, parce qu'il a eu quand m\u00eame des accusations, il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9s contre vous, contre beaucoup de c'est une histoire du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:25) [84%] :\r\nPratiquement rien, on est, on est \u00e0, on est ceux qui ont \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 contre moi n'existe pas, aucune preuve contre moi et les sommes qui me sont reproch\u00e9s en Direct sont de leur de 500000 euros, c'est-\u00e0-dire 0 5 pourcent de de 1 pourcent de de du du du r\u00e9sultat Net consolid\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, que donc on est, on est dans pr\u00e9texte on a trouv\u00e9 un pr\u00e9texte entre un pr\u00e9texte, mais bon je ne ce n'est pas forc\u00e9ment mauvais, puisque j'avais, j'avais des collaborateurs qui ont fait les vieillissement, enfin bon c'est si jamais on condamnait les j'ai j'entends aujourd'hui des des des patrons dire ben non c'est pas moi, c'est mon directeur de cabinet OC mon directeur aussi longtemps, bon moi j'ai assum\u00e9 Givenchy, mes collaborateurs ont fait des b\u00eatises c'\u00e9tait moi le patron, c'est de ma faute, c'est tout, et vous avez continu\u00e9, j'ai assum\u00e9 j'ai assum\u00e9 oui mais disons que le fait de consid\u00e9rer que parce que il y a eu toute cette temp\u00eate m\u00e9diatique, je me suis enrichi malheureusement au bout de 17 ans, ils ont bien fallu il a bien fallu qu'ils comprennent que je n'\u00e9tais pas enrichissement foutez -nous foutez compl\u00e8tement clair, c'\u00e9tait pas mon sujet, \u00e7a jamais mon sujet, bon et \u00e7a tombe bien puisque \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:34) [92%] :\r\nOn va revenir l\u00e0- dessus, on va \u00e9couter une autre voie, mais pas tout de suite : d'abord, je vous propose une chanson de Jean-Louis Aubert sur un texte de Michel Houellebecq isolement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:02) [85%] :\r\n\u00eates -vous, mon ami, c'est une question, vous auriez pu poser \u00e0 beaucoup de monde, Lo\u00efk Le Floch-Prigent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:07) [69%] :\r\nEmploi jeune, j'ai la r\u00e9ponse la non, non, je n'ai pas beaucoup, hein, il y avait quand m\u00eame quelques-uns qui n'avait d\u00e9j\u00e0 pas oui, nous avions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:15) [76%] :\r\nOui, oui, oui, de grande qualit\u00e9, la bavure que la le tri a \u00e9t\u00e9 fait le tamis a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s forts, par cons\u00e9quent, les images et les amis que j'ai, je les connais et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:27) [93%] :\r\nIls sont solides, on va, on va se rendent sur les routes de Suisse un tout petit moment avant de vous retrouver pour un tout dernier moment avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:35) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:38) [92%] :\r\nPrudent sur l'autoroute \u00e0 Yverdon, du mat\u00e9riel d'isolation est tomb\u00e9 sur les voies entre l'aire de service de la Rose de la Broye et le tunnel d'Arrissoules en direction d'Yverdon retour \u00e0 vous qui \u00eates \u00e0 Paris, Lo\u00efk Le Floch-Prigent en Direct avec nous pour parler de vous, surtout et et tr\u00e8s peu de l'affaire Elf, dans laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 mouill\u00e9 aussi accus\u00e9 et mis en prison, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:05) [88%] :\r\nNous, nous souhaitons pas comprendre ce qu'il faut cocher parce que au fond de nous, nous avons les r\u00eaves de l'anarchie facile et la vie facile de pouvoir continuer comme avant tout changement est anxiog\u00e8ne et des comprendre Fukushima, \u00e7a veut dire clairement qu'il va falloir sortir du nucl\u00e9aire, trouver des sc\u00e8nes renouvelable modifi\u00e9 ne s'habituer et c'est tellement plus facilit\u00e9 dire cela ne peut pas arriver ici parce que il y a pas de tremblement de terre comparables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:39) [81%] :\r\nPoint reconna\u00eet cette voie cet accent surtout, vous en parliez tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:42) [85%] :\r\nPlus poids ce n'est pas la voie la plus agr\u00e9able Prigent entendu oui oui oui c'est bien pens\u00e9, \u00e7a ne fait pas et c'est sa mission, sur le plan et sur le plan du contenu, ce qui est absurde, par cons\u00e9quent, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:52) [82%] :\r\nOui, je vais vous entende lapsus \u00c9va Joly en 2012, qui \u00e9tait candidate bien s\u00fbr l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle alors 12 31 pourcent,, c'est pas mal, on sent que vous avez pas du tout et pourquoi vous a mis en prison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:05) [86%] :\r\nOui, mais pas seulement pour \u00e7a parce que je pense qu'elle s'\u00e9teint, c'\u00e9tait, c'est un autre faux c'est cela, c'est une, c'est une femme politique, c'est pas un juge, je pense que il faut que nous ayons des juges qui, puisque des juges \u00e0 dire qu'ils fassent leur travail \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge sans prendre les m\u00e9dias sous le bras, en leur donnant les les indications qu'il faut pour que les m\u00e9dias face Tam-Tam \u00e0 partir du moment o\u00f9 entrant dans le bureau d'un juge, des questions sont dans le journal Le Monde, la veille et les r\u00e9ponses que doit donner, aussi il y a quand m\u00eame un petit probl\u00e8me sur la justice, mais c'\u00e9tait pas une juge est une femme politique, on a compris aujourd'hui Gilbert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [81%] :\r\nElle \u00e9tait jug\u00e9e en tout cas au moment de l'affaire Elf, c'est elle qu'il instruira ces 2 mod\u00e8les d'ailleurs oui elle vous a condamn\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:43) [85%] :\r\nNon pas condamner, elle est, elle a pass\u00e9 le flambeau \u00e0 d'autres moyens que ces parties du dossier pour des raisons qu'il faudra un jour \u00e0 une fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:52) [73%] :\r\n\u00e7a n'est pas clair, mais en tout cas la exhumer certains \u00e9l\u00e9ments qui non mais voil\u00e0 \u00e7a c'est oui, c'est votre version. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:00) [83%] :\r\nNon, non, le pr\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sum\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les gens sont venus son d\u00fb lui apporter tout tout frais, tout ce qui pouvait pour pendant, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:10) [70%] :\r\nMerci Alain, qui est un pays qui a parl\u00e9 de Roland Dumas, etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:13) [80%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e7a c'est des c'est des d\u00e9nonciations diverses et vari\u00e9es, d'ailleurs c'est localis\u00e9, j'attends des d\u00e9nonciations j'attends d\u00e9nonciation L \u00e0 l'arri\u00e8re, chercher on est on est on n'a pas, on n'est pas l\u00e0, on est pour moi je crois qu'il faut \u00e9viter les le, le pi\u00e8ge de, de, de la langue, c'est-\u00e0-dire que, il y a effectivement aujourd'hui les il y a, il y a jamais investigation il y a des r\u00e9gions, donc \u00e7a c'est je suis arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:38) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps la c'est vrai que Lo\u00efk Le Floch-Prigent, depuis qu'on a commenc\u00e9, c'\u00e9tait mission on sent que vous vous sentez victime de tout \u00e7a, que finalement, vous n'avez pas plein pas jouable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:47) [86%] :\r\nPas du tout, je suis pas victime j'ai eu une belle vie, pas de probl\u00e8me simplement que si jamais m'avoir enlever de la t\u00eate des des entreprises le savoir emp\u00eache de faire mon m\u00e9tier conduit \u00e0 ce que ce soit les \u00e9narques qui dirigent l'entreprise qu'ils foutent en l'air, le r\u00e9sultat est quand m\u00eame pour, c'est tout ce que je vis, bon et et l'entreprise Elf qui \u00e9tait la 1\u00e8re entreprise de France s'est retrouv\u00e9 par le nord- ouest, plus petites, c'est pas un succ\u00e8s pour moi et c'est, et le chef d'entreprise qu'il avait fait partie, on en Belgique avec de l'argent qui sait beaucoup, alors un peu trop \u00e0 mon sens soit ordonnance tout tout \u00e7a tout \u00e7a et tout \u00e7a minable alors je je voudrais arriver \u00e0 acquitter \u00e7a en disant oh, on a un probl\u00e8me qui est le probl\u00e8me fran\u00e7ais aujourd'hui, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 entreprise qui sont bons, et des gens qui travaillent bien, il y a beaucoup de jeunes entreprises mauvais qui foutent en l'air les bo\u00eetes et qui est et qui marchent \u00e0 reculons, bon, il faut se r\u00e9veiller et faire en sorte que la France se puisse se d\u00e9velopper, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, donc ils vont en si jamais vous avez le sentiment de faire une oeuvre magnifique quand en tuant le le groupe Elf, h\u00e9 bien je pense que vous avez eu tort voil\u00e0 et lorsque je vois des salari\u00e9s des entreprises que j'ai dirig\u00e9, je m'aper\u00e7ois que ils sont de mon point de vue que lorsque je fais ma tourn\u00e9e des de, de, des propos tant en province lorsque je dis : voil\u00e0 ce que on a fait de l'industrie fran\u00e7aise et voil\u00e0 ce qu'on pourra en faire, j'ai l'impression d'\u00eatre plut\u00f4t entendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:22) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame une immense histoire de corruption qui sortait quand m\u00eame, il y en a eu la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:27) [85%] :\r\nCe qui une immense histoire de corruption, c'est une histoire de corruption comme c'\u00e9tait l'\u00e9poque de la corruption et si jamais vous nous dites que la corruption a disparu de du du seul mondiales, je pourrais vous dire vous demander comment vous expliquez que le Nigeria et l'Angola, qui sont les \u00c9tats les plus confus de la plan\u00e8te, d'apr\u00e8s les enqu\u00eates qui sont faites non plus de corrupteurs comment on arrive \u00e0 avoir des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:49) [83%] :\r\nAlors c'est parce que je dis pas que la corruption a disparu, mais je dis qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment du sort dans le qui sortait non c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:55) [91%] :\r\nUne histoire de corruption parmi beaucoup d'autres qu'on a mis en relief parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:00) [82%] :\r\nC'est ce que pendant, monsieur, la question, je voulais vous poser, c'est pas \u00e7a, parce que la, la, la question n'est pas d\u00e9battre -ce que c'\u00e9tait oui ou non une grande affaire, la question que j'aimerais poser \u00e0 vous, Lo\u00efk Le Floch-Prigent c'est c'est que vous vous pensez avoir commis une erreur, quelle est l'erreur, vous pensez avoir commis dans toute cette histoire finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:17) [84%] :\r\nJ'ai forc\u00e9ment commis des erreurs que je qu'on r\u00e9ussit pas encore un bon alors l'erreur n'est pas tellement dans ce que dans le fait d'avoir fait de la de la corruption, les reverser de l'avoir confi\u00e9e \u00e0 des gens sans qu'il soit digne de la confiance que je aurais porte c'est-\u00e0-dire que il n'y a pas de possibilit\u00e9s dans le p\u00e9trole ou le prix d'un baril et \u00e0 la vie, la production et peut-\u00eatre de l\u00e0 o\u00f9 le prix de vente est \u00e0 100 dollars de 2 il est, il est impossible, impensable qu'il n'y a pas de corruption en passant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:58) [80%] :\r\nBradley lorsque vous \u00eates en train de lire les clauses le Floch Prigent, c'est que dans une entreprise tout \u00e0 fait l\u00e9gal de ventes de p\u00e9trole et d'achats de p\u00e9trole, il y a forc\u00e9ment la corruption toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:06) [71%] :\r\nAbsolument toujours aim\u00e9 vous savez c'est exact c'est c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:11) [75%] :\r\nMais enfin c'est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:12) [87%] :\r\nPas clamer, c'est-\u00e0-dire qu'on on essaie de trouver les formules l\u00e9gales pour ne pas faire prendre ce taux donc et, et, donc, et \u00e7a \u00e7a a eu lieu, \u00e7a a lieu, \u00e7a aura lieu et et et tout le monde est content, donc aussi jamais, si jamais vous voulez passer par le march\u00e9 de l'art pour arriver de l'art contemporain pour arriver \u00e0 \u00e0 faire passer de l'argent en avec des applaudissements du monde entier, vous vous faire si vous avez envie mais soyez lucide et c'est en \u00e7a que je reviens sur le paria conscient et Hannah Arendt, soyez Lucie, c'est \u00e7a qui se passe, un de la m\u00eame fa\u00e7on que lorsque on vous dit : \u00e9coutez, c'est simple, on aurait une nouvelle loi va arriver et la prostitution a pu exister oui tr\u00e8s bien, si vous voulez, si \u00e7a vous chante, de le dire, vous le faites, vous dites que la position n'existe plus, tr\u00e8s bien dit, et puis ensuite, si vous le martelez pendant un certain nombre de d'ann\u00e9es, les gens vont finir par dire parce que \u00e7a existe plus simplement l'existence \u00e0 la corruption, c'est pareil, vous pouvez toujours me martelait que la corruption existe plus, moi je la vois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:17) [62%] :\r\n\u00e7a m\u00e9rite nucl\u00e9aire au moins mais je mais quoi \u00e7a le m\u00e9rite d\u00e9plaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [88%] :\r\nAbsolument, mais, mais, mais disons que c'est plus mon probl\u00e8me, moi je, je suis au conseil de gens, je fais en fonction monsieur dire je suis conseillant l'industrie et en \u00e9nergie aupr\u00e8s de gens que j'aime bien et qui m'aime bien et avec qui je m'entends ce que j'ai pas envie, comme j'aime pas beaucoup les patrons, j'aime bien, je veux bien conseiller les gens, mais il faut aussi une fois sympathique et je les aime bien et qui m'aiment bien, c'est ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:46) [92%] :\r\nLo\u00efk Le Floch-Prigent, le mouton noir, c'est le titre de cette autobiographie que vous signez aux \u00e9ditions Pygmalion, 40 ans, dans les coulisses de la R\u00e9publique, on n'aura pas r\u00e9solu ensemble le probl\u00e8me : le d\u00e9bat sur l'affaire Elf, mais c'\u00e9tait pas le sujet de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:58) [83%] :\r\nLe sujet c'est que j'esp\u00e8re bien, a besoin d'un pas Windows mais \u00e7a m'int\u00e9resse pas outre mesure, ce qui m'int\u00e9resse essentiellement, c'est l'avenir de notre jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:08) [88%] :\r\nEn France et en Europe, et sa capacit\u00e9 \u00e0 entreprendre dans le domaine industriel qui le domaine cl\u00e9 de l'\u00e9conomie et du d\u00e9veloppement, et comment r\u00e9sister encore quelques d\u00e9cennies au \u00e0 Chine au Br\u00e9sil \u00e0 la fin de la et et garder l\u00e0- dedans et c'est fa\u00e7on \u00e0 un certain niveau de vie aff\u00e9rents et comment nos enfants peuvent continuer \u00e0 vivre dans dans ce moment, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:38) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre en \u00e9coutant du Schubert, on peut, on peut y aller plus facilement 20. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:42) [78%] :\r\nUn commandement oui alors l\u00e0, \u00e7a va me faire d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ce que j'ai entendu aujourd'hui \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a me faire chavirer alors on \u00e9coute Schubert, puis on se dit en revanche \u00e7a apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:36) [85%] :\r\n\u00e7a fait du bien, \u00e7a en plein apr\u00e8s- midi, presque 15 heures et nous \u00e9coutons le Trio pour piano, violon et violoncelle num\u00e9ro 2 en 1000 des mauls majeur de Schubert Hamdami comme moto, c'est comme \u00e7a qu'il s'appelle merci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:48) [76%] :\r\nLe Floch Prigent, merci beaucoup, vous avez vu sectaire et magnifique, c'\u00e9tait celui que j'ai \u00e9cout\u00e9 plus dans les moments de difficult\u00e9s, alors voil\u00e0, merci de me l'avoir pass\u00e9 soir\u00e9e serait presque une retraite pleine valeur et qui a fait r\u00eaver tout le plaisir que j'ai eu pass\u00e9 cette heure avec vous voyez \u00e7a c'\u00e9tait pas trop difficile et qui ont eu la nouvelle tout, du tout, au contraire, on voulait jeter ainsi dans les bons moments cl\u00e9s oui oui, merci \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:13) [85%] :\r\nEt dans le mouton noir c'est paru aux \u00e9ditions Pygmalion et c'est votre autobiographie bonne suite avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:21) [84%] :\r\nMerci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission hell\u00e9niste s'\u00e9tait en r\u00e9gie Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris juste apr\u00e8s les infos, c'est Pauline prolixe avec passag\u00e8re et les 15 heures sur les premi\u00e8res balades RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Floch-Prigent, Lo\u00efk", "role": "ex-PDG de Elf, Rh\u00f4ne-Poulenc et ex-pr\u00e9sident de la SNCF", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF8C2323-ED5C-42BE-9491-29DAF50719FF", "internalArchiveId": "DF8C2323-ED5C-42BE-9491-29DAF50719FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec M\u00e9lodie Zhao, pianiste de 19 ans, \u00e0 l'occasion de la publication d'un coffret regroupant les 32 Sonates de Beethoven chez Clav\u00e8s et \u00e0 la veille d'un concert \u00e0 la Tonhalle de Zurich", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "durationSec": 3554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["piano", "sonate", "instrumentiste", "musique classique"], "thematicPersons": ["Zhao, M\u00e9lodie", "Beethoven, Ludwig van"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:30Z", "speechToTexts": ["28.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [84%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous avons le plaisir aujourd'hui d'accueillir m\u00e9lodie Zhao prodige du piano, etc, etc, etc, on le dit tellement souvent que je pense de m\u00eame l'\u00e9nerver un petit peu, nous verrons tout cela avec elle, M\u00e9lodie Zhao a une particularit\u00e9, outre le fait qu'elle soit prodigieux, c'est qu'elle a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 quantit\u00e9 de disques que normalement on n'enregistre pas \u00e0 son \u00e2ge, ah oui j'ai bien pr\u00e9cis\u00e9, elle a 20 ans mais \u00e0 13 ans d\u00e9j\u00e0, elle avait enregistr\u00e9 les 24 \u00c9tudes de Chopin nous allons parcourir sa carri\u00e8re avec elle et je signale \u00e0 toutes celles et ceux qui d\u00e9sireraient la surtout l'entendre, elle est le 31 mars \u00e0 la Tonhalle et de Z\u00fcrich, tr\u00e8s tr\u00e8s belle salle n'est -ce pas Michel Masserey ah oui, oui, c'est vraiment, c'est la classe, la grande classe et une des plus plus belle salle de la musique en Suisse, on peut le dire absolument et comme vous avez pris la parole, gardez la Michel Masserey on va parler de du m\u00eame type de de croiser tout \u00e0 fait donc puisqu'aujourd'hui normalement fait \u00e7a vendredi mais pour des raisons diverses et vari\u00e9es qu'nous allons vous expliquer, nous faisons un d\u00e9bat musique aujourd'hui dans Vertigo et avec uniquement des artistes suisses oui, 3 artistes suisses les Rambling Wheels s'Solange la frange et o\u00f9 il y a un mois qui, et cela \u00e0 cause de m4music qui est l'\u00e9quivalent du Midem version suisse qui se d\u00e9roule ce soir \u00e0 Lausanne, d'ailleurs, dans nos locaux \u00e0 la radio moi s'il y a des concerts \u00e0 partir de 19 heures 30 et demain \u00e0 Z\u00fcrich au chiffre bah oui, ce sera donc sur sur 2 nuits jusqu'\u00e0 dimanche matin tr\u00e8s t\u00f4t et rencontre professionnelle et c'est le professionnel concert etc de Rama des productions suisses du moment, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a Thierry Sartori qui vont bonjour que Michel rapporte un petit bracelet, \u00e7a cause de \u00e7a aussi exactement ben c'est \u00e7a mais pr\u00e9senterait un chinois, la Chine bovins oui il est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise passe les magnifique spectacle Thierry, vous \u00eates venu nous parler de la conf\u00e9rence de presse tenue \u00e0 Vidy ce matin par son nouveau directeur Vincent Baudriller, les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [87%] :\r\nOui, il est arriv\u00e9 en septembre \u00e0 Vidy et on attend depuis impatiemment \u00e7a pas sa nouvelle programmation h\u00e9 ben c'est fait, il a tout d\u00e9voil\u00e9 ou presque, \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 la mi- mai, et \u00e7a va chauffer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [82%] :\r\nEt vous nous direz tout \u00e7a vers 17 heures 15 mai pour leur retour \u00e0 notre invit\u00e9e m\u00e9lodie Zhao. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [71%] :\r\nVerticaux de rester 16 heures 30 \u00e0 18 heures oui sur la. \r\nVous avez devant vous ce qu'on appelle une port\u00e9e qui est constitu\u00e9 de 5 initiatives mes compositeurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s vraiment donc il y a, il y a, Beethoven, \u00e9videmment, c'est vraiment quelque chose qui me tient \u00e0 la main pour attaquer donc une note avec la main droite, par exemple vous positionner bien l\u00e0- bas au milieu du clavier, les touches blanches Chopin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'des premiers vers nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [76%] :\r\nCette terre est la \u00e9ternel, sentez -vous le parfum des aliz\u00e9s qui vous apporte les Tutsis sont en train de l'Empire du Milieu : entendez -vous le temps vu des porcelaines de l'\u00e9poque, mais dans les palais verdoyant o\u00f9 des mandarins laisse couler le temps paisible en compagnie de concubines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [84%] :\r\nOn va isoler les 32 salles de Beethoven, pourquoi le faire \u00e0 18 ans d'pourquoi, pourquoi pas, alors j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [91%] :\r\nBonjour, M\u00e9lodie Zhao bonjour, comment allez- vous, \u00e7a va tr\u00e8s bien merci, merci d'\u00eatre avec nous dans cette \u00e9mission, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 17 heures 30 pour parler parler de votre carri\u00e8re de votre vie d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9e \u00e0 20 ans M\u00e9lodie Zhao je disais tout \u00e0 l'heure, pianiste prodige etc, etc, etc parce que c'est vrai qu'on vous a \u00e9videmment que les c'est \u00e9tiquette lorsqu'\u00e0 13 ans vous aviez d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 24 \u00c9tudes de Chopin, lorsque, \u00e0 20 ans vous avez enregistr\u00e9 les 32 sonates de Beethoven, \u00e7a sortira en avril et ce concert le 31 mars \u00e0 la Tonhalle et de Z\u00fcrich, sans compter les engagements de -ci, de l\u00e0 de par le monde, je sais que c'est toujours un petit peu g\u00eanant de parler de soi lorsqu'on est cat\u00e9goris\u00e9 de cette fa\u00e7on et pour dire les choses plus simplement est -ce que \u00e7a vous amuse est -ce que \u00e7a vous irrite qu'on met en avant syst\u00e9matiquement cette virtuosit\u00e9 qu'est la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [86%] :\r\nDisons que je ne sais pas si je suis vraiment virtuose en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:15) [77%] :\r\nBonjour, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet pas tr\u00e8s et on ce que je dirais qu'est -ce que c'est clair virtuosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0 plut\u00f4t la question, c'est \u00e7a que je veux dire, mais quand on dit aussi, c'est quelqu'un qui joue tr\u00e8s vite, c'est quelqu'un qui arrive \u00e0 jouer beaucoup de de pi\u00e8ces n'a r\u00e9pertoire tr\u00e8s virtuose, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s difficile, etc, etc, donc j'ai vraiment l'\u00e9tiquette qui est coll\u00e9 qu'on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller en tout cas pas facilement, effectivement, mais disons que quand m\u00eame, parmi les Oeuvres que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer jusque -l\u00e0 puisque vous parlez d'enregistrement, il y a quand m\u00eame je pense une certaine forme d'\u00e9volution, surtout au niveau de la virtuosit\u00e9 dans le sens o\u00f9 je suis pass\u00e9 d'une virtuosit\u00e9 pur technique qui vraiment technique, les \u00e9tudes de Chopin dans les \u00e9tudes transcendante de Liszt aux 32 sonates de Beethoven qui sont quand m\u00eame disons un monument beaucoup plus, beaucoup plus complet, donc on ne peut pas justifier sa virtuosit\u00e9 pour accomplir cette t\u00e2che, il faut y mettre du sentiment et non seulement du sentiment des \u00e9motions tout son v\u00e9cu tout ce qu'on est capable de ressentir aussi, m\u00eame en dehors de ce qu'on peut imaginer tous les jours, donc vraiment pour terminer ses enregistrements et donc j'ai 4 sessions d'enregistrement de entre 8 et 10 jours, ils ont, j'ai dit \u00e0 peu pr\u00e8s un jour par Sonates et en suivant l'ordre chronologique de ces semaines, j'ai pu suivre aussi la la vie de Beethoven qui est incroyable, c'est une personnalit\u00e9 incroyable, une personnalit\u00e9 hors norme dans l'histoire de la musique et le fait de suivre sa vie lors d'un virage personnel \u00e9galement parce que j'avais honte 17 et 19 ans maintenant, \u00e7a m'a permis justement de voir o\u00f9 sont les mythes et de d\u00e9passer les limites pour pouvoir franchir le cap. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [90%] :\r\n\u00e0 celles et ceux qui vous disaient que on ne pouvait pas enregistr\u00e9 et Chopin, par exemple lorsqu'on n'avait pas atteint une certaine maturit\u00e9 un certain \u00e2ge, \u00e7a vous \u00e9nerve et vous disiez mais il a compos\u00e9 la plupart de ces, de ces \u00e9tudes, une vingtaine en tout cas la moiti\u00e9, il avait pas 20 ans quand il a compos\u00e9 en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [84%] :\r\nOui, une partie, vous \u00e9tiez donc de toute fa\u00e7on, il a commenc\u00e9, je crois, si je me souviens bien, \u00e0 \u00e9crire ses \u00e9tudes \u00e0 18 ans une 18 19 \u00e0 20 ans il avait d\u00e9j\u00e0 presque termin\u00e9, une grosse partie de son catalogue, plus 10 donc les 12 premi\u00e8res \u00e9tudes alors c'est vrai que, il y a une pr\u00e9cocit\u00e9 tr\u00e8s fulgurante l\u00e0- dedans, mais on n'en parlait pas, c'\u00e9tait tellement naturel, personne n'a dit Chopin non, tu es trop jeune, j'ai toujours oppos\u00e9s absolument trop jeune oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [84%] :\r\nRien \u00e0 voir, oui, l'histoire de de balles de votre naissance, vous \u00eates n\u00e9gri\u00e8re vos parents sont chinois \u00e9videmment votre p\u00e8re \u00e9tait musicien fallait toujours d'ailleurs, oui, on est toujours le sien d\u00e8s lors que l'on joue de l'instrument d'une certaine fa\u00e7on, votre m\u00e8re aussi \u00e9tait artiste et c'est un milieu non vous foncez sur ce n'\u00e9tait pas du tout artiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [89%] :\r\nNon, ma m\u00e8re elle est d'un tout autre domaine, mais c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re au Japon, un violoniste un grand- p\u00e8re qui \u00e9tait chef d'orchestre dans la t\u00e9l\u00e9 trompettiste par les c'\u00e9tait tr\u00e8s naturel pour moi de me lancer dans ce domaine alors voil\u00e0, c'\u00e9tait la question, c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident pour vous finalement oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9vident, mais il y a toujours le d\u00e9but qui peut para\u00eetre extr\u00eamement \u00e9vident et qu'est -ce qu'on fait ensuite de ce qu'on a et si on a quelque chose, d\u00e9j\u00e0 il faut dire oui, mais on se demande, parce que c'est vrai que je pense qu'un enfant jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 9 10 ans c'est vraiment la p\u00e9riode o\u00f9 on essaye de trouver un petit peu o\u00f9 sont les crit\u00e8res qu'on va d\u00e9velopper, o\u00f9 sont les, les, les points forts, les points enfin de la soeur, je crois que moi je suis, je suis rentr\u00e9 en mati\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 2 ans et demi j'ai commenc\u00e9 le piano pour ne plus arr\u00eater, pour vraiment travailler \u00e0 partir de 3 4 ans j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 au piano comme si c'\u00e9tait une activit\u00e9 professionnelle, quelque part, \u00e7a, \u00e7a m'a permis de voir tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, ce que je pouvais faire disons direction assez lignes droites oui ensuite, bien s\u00fbr, il y a tout ce qui reste et qui est quand m\u00eame un travail \u00e9norme et qu'on omet souvent sec, disons qu'il y a le travail il y a le talent, ce qu'on appelle le talent mais ensuite ce qu'on fait de tout \u00e7a encore, donc la fa\u00e7on de d\u00e9velopper aussi sa propre personnalit\u00e9 musicale et aussi sa propre personnalit\u00e9 au niveau purement personnelle et tout \u00e7a rentre en compte dans le d\u00e9veloppement artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [93%] :\r\nBeaucoup d'artistes, le talent, c'est l'envie, vous \u00eates d'accord avec cette phrase, vous aviez peut-\u00eatre plus envie que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [83%] :\r\nOui et non quelque part quand m\u00eame parce que, oui, dans le sens o\u00f9 les gens qui n'ont pas envie, quand on a pas envie d'une chose : on ne peut pas aller plus loin, \u00e7a me semble assez \u00e9vident, bien que l'envie \u00e0 nous n'avions pas encore la susciter, moi je connais des enfants qui n'avait vraiment pas envie, par exemple, de faire du violon, par exemple, qu'ils ont regard\u00e9 une vid\u00e9o est fait et sont tomb\u00e9s amoureux d'instruments donc l'envie ce quelque chose \u00e0 mon avis, qu'on peut susciter mais le talon comporte quand m\u00eame un autre \u00e9l\u00e9ment qui, \u00e0 mon avis, est cruciale, c'est je pense le niveau \u00e9ponge oui de l'enfant, donc \u00e0 quelle vitesse elle re\u00e7oit cette personne re\u00e7oit ce qu'on lui donne, comment elle re\u00e7oit comment est -ce qu'elle arrive \u00e0 transformer ce qu'on lui explique \u00e7a, c'est peut-\u00eatre m\u00eame encore plus important dans le talent lorsque vous aviez 3 ans que je voulais vous quand j'avais 3 ans et moi je me souviens au tout d\u00e9but, je vais commencer par des petites pi\u00e8ces de Thomson, c'est une m\u00e9thode qu'on n'utilise pas beaucoup ici c'est anglosaxons deviendraient des petites pi\u00e8ces comme des Rhapsodie de Liszt des Rhapsodie de Liszt mais simplifi\u00e9 des petites pi\u00e8ces tr\u00e8s sympa alors si j'avais fait, oui, des petits oui je finis symphonie de mais des chorales et par les petites choses \u00e0 2 puis \u00e0 3 puis \u00e0 4, ensuite c'est assez d\u00e9velopp\u00e9 des enregistrements de sang, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques enregistrements collector ah oui compl\u00e8tement collector mais c'est, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e0 voir que comme j'ai commenc\u00e9 le devoir que par exemple les Cl\u00e9ment \u00e9tait compl\u00e8tement plate oui et c'est normal parce que les autres, l'enfant n'a pas emport\u00e9 celle pour former et du coup, j'ai fait 9\u00e8me maintenant, comme je faisais une tierce au tout d\u00e9but et c'est important de voir aussi, par exemple si moi maintenant je dois donner des cours \u00e0 d'autres enfants de voir que, justement, ma fa\u00e7on de commencer, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importante au niveau de la m\u00e9thode, donc il a mon avis on se forme d\u00e8s le tout d\u00e9but, et apr\u00e8s si on a des erreurs, c'est, c'est tr\u00e8s difficile de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [79%] :\r\nQuand il est corrig\u00e9 apr\u00e8s oui oui est que vos mains ont \u00e9t\u00e9 finalement constitu\u00e9 faite par le piano. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:15) [76%] :\r\nOui, passons maintenant peu d\u00e9former si vous voulez voir oui oui, et d'autre dans le Gard, le 4\u00e8me et le 5\u00e8me saison \u00e0 partir de la 2\u00e8me phalange m\u00eame aussi, mais aussi le sport \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:27) [78%] :\r\nC'est cela, oui, mais c'est un peu le m\u00eame principe dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est pas tr\u00e8s naturel comme comme position, c'est un peu comme les danseurs aussi c'est extr\u00eamement beau, mais c'est pas naturel, c'est pas des choses qu'on fait naturellement on n'\u00e9carte pas les doigts de sorte \u00e0 faire les octaves les 8, 9 ans, et du coup en faisant on acquiert une certaine forme de doigts oui demain demain, oui, oui, oui, on voit quand c'est un pianiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, voil\u00e0, moi par exemple, \u00e7a se voit que ce n'est pas le cas, on va vous \u00e9coutez, si vous le voulez bien M\u00e9lodie Zhao c'\u00e9tait je me tourne vers mon \u00e9cran voil\u00e0 c'est la sonate num\u00e9ro 3 d'eau Beethoven, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Opus 2 num\u00e9ro 3 Skertzo \u00e9coutez. \r\nM\u00e9lodie Zhao, elle est notre invit\u00e9, c'\u00e9tait ce que l'on vient d'entendre l\u00e0 \u00e9videmment Beethoven que vous avez enregistr\u00e9 M\u00e9lodie Zhao le plus num\u00e9ro 2 num\u00e9ros de plus de pardon, num\u00e9ro 3 Skertzo, et c'est un enregistrement que vous avez r\u00e9alis\u00e9 ou celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:02) [80%] :\r\nC'\u00e9tait au Studio Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve, donc non, la Maison de la radio, ce que j'aime beaucoup sur un piano que j'ai ador\u00e9, nous avions un piano besoin d'orphelins, pour les premi\u00e8res sonate qui sont beaucoup plus classique, ensuite j'avais opt\u00e9 pour ancienne cha\u00eene oui finale de salle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:16) [90%] :\r\nEt puis vous avez enregistr\u00e9 dans d'autres endroits, comme notamment la salle de musique de La Chaux-de-Fonds, qui a une r\u00e9putation oui quasiment mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:23) [77%] :\r\nAh oui pas quasiment de vraiment mondial, Louis-Philippe 5 Richter les grands pianistes je tairai d'autres \u00e9norme artiste iconique ador\u00e9 cette salle et surtout le piano sur lequel j'ai d'ailleurs enregistr\u00e9 effectivement mon dernier album stylistes les 12 \u00e9tudes concernant nos listes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [89%] :\r\nEst -ce que les, les, les, les glorieuses anc\u00eatre, entre guillemets, puisque certains sont \u00e9videmment toujours vivant, je pense \u00e0 des gens que vous adorez comme enfin vous aimez plut\u00f4t Ashk\u00e9nazi Glenn Gould, ces gens -l\u00e0, en quoi ils sont importants pour vous qu'est -ce qu'ils vous disent de quelle mani\u00e8re ils \u00e9clairent le chemin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:58) [86%] :\r\nBon, \u00e0 mon avis, en tout cas moi ce que j'ai voulu y vraiment chez un musicien \u00e0 l'artiste, c'est d'abord la personnalit\u00e9 qu'elle arrive \u00e0 assumer oui donc aller au bout de ses id\u00e9es, quelle qu'elle soit, m\u00eame si c'est tr\u00e8s saugrenues, tr\u00e8s souvent, c'est : c'est le cas par exemple si on part les 32 Sonates de Beethoven, mais version pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, j'aime beaucoup celle de Golda par exemple Friedrich Gold avec son b\u00e9ret, est un jeu un peu jazzy, on est toujours au bord du swing, il y a quelque chose qui fait que c'est tellement convaincant parce qu'il est convaincu lui- m\u00eame de ce qu'il fait, mais \u00e7a c'est pour moi c'est tr\u00e8s important, il Golda il y a aussi le c'est aussi le cas de Ken exemple qui n'a pas les doigts Gould par exemple mais aussi qui assume quand il fait des choses tr\u00e8s personnelles Jean-Louis Nizet des pianiste ceux ceux d'une autre \u00e9poque, bien s\u00fbr que j'ai pas eu la chance de pouvoir conna\u00eetre parce que voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, mais oui, c'est la m\u00eame chose pour Glenn Gould et ashk\u00e9nazes ici des gens que j'ai, j'ai trouv\u00e9 vraiment tr\u00e8s convaincant par leur hardiesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:02) [91%] :\r\nAvec parfois une forme d'enfermement, enfin en tout cas dans le dans le cas de de Glen Golden Boys. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:06) [80%] :\r\nAlors oui j'tr\u00e8s particulier, oui un peu autiste oui oui, m\u00eame tr\u00e8s avec une chaise avec un trou au milieu, ce qu'il avait taill\u00e9 lui- m\u00eame, voil\u00e0 c'est vrai exactement h\u00e9 oui aussi des, des, des, des mimiques et des fa\u00e7ons de jouer comme c'est diriger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:23) [85%] :\r\nLa main gauche, des choses tr\u00e8s sp\u00e9cial mais m\u00eame mis \u00e0 part tout cela quand on \u00e9coute quand m\u00eame quand on r\u00e9\u00e9coute ces enregistrements comme \u00e7a, premi\u00e8res et sa 2\u00e8me, version les 2 versions des Variations Goldberg je disais : \u00e9coutez, je sais pas, peut-\u00eatre 150 fois et j'ai r\u00e9\u00e9cout\u00e9 encore maintenant et \u00e0 chaque fois, on arrive \u00e0 red\u00e9couvrir quelque chose d'apr\u00e8s notre propre v\u00e9cu, et \u00e7a je pense que c'est le privil\u00e8ge que nous donne \u00e0 l'artiste qui est all\u00e9 au bout de ses convictions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:49) [82%] :\r\nOn sait que les artistes sont des gens \u00e0 part mais ce qu'il faut dans ce cas -l\u00e0, \u00eatre un petit peu plus encore \u00e0 part, c'est-\u00e0-dire que la musique tellement exigeante d\u00e8s que il faut avoir le truc en plus, quitte \u00e0 \u00eatre comme Green Gold un peu timbr\u00e9 Glenn Gould, tout est beau, enfin il Post mortem diagnostiqu\u00e9 autiste, syndrome d'Asperger et moi j'ai toujours la m\u00eame chose tous les jours, oui, c'est un bilan de la m\u00eame fa\u00e7on, enfin voil\u00e0, il avait ses tics, ses manies, sa fin de saison, vous avez parl\u00e9 M\u00e9lodie Zhao mais est -ce que cette musique- l\u00e0, elle exige encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:18) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'elle exige quelque chose de plus que ce qu'on est r\u00e9ellement et au contraire, c'est plut\u00f4t \u00e0 mon avis, un processus de sa propre s'approprier le vent oui avant de la rejouer \u00e0 mon avis c'est grands artistes en tout cas, c'est ce que je ressens de fa\u00e7on personnelle, ils ont tellement bien incorporer cette musique \u00e0 eux alors doit d'abord ensuite \u00e0 la t\u00eate et \u00e0 leur propre v\u00e9cu \u00e0 leur fa\u00e7on de voir la musique et les choses que finalement on a l'impression que c'est eux qui l'on compos\u00e9 et c'est pour \u00e7a que c'est qu'on va quand m\u00eame si on r\u00e9\u00e9coute la m\u00eame par disperse n'on continue \u00e0 r\u00e9\u00e9couter les Verts sont quand m\u00eame parce que il y a cette chose qui fait que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent et qu'on peut qu'on ne trouve pas chez quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vouloir enregistrer \u00e0 tout prix, donc ces 24 \u00e9tudes de Chopin \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans et puis l\u00e0, 32 sonates de Beethoven qui va sortir en avril. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:10) [82%] :\r\nMon 1er CD avec les les Chopin \u00e7a c'\u00e9tait une toute autre histoire que les Beethoven, par exemple, \u00e7a c'\u00e9tait en fait il n'y avait que j'ai eue en regardant le CD en \u00e9coutant le CD d'une fille chinoise, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne violonistes tiennent vaillamment s'appelle, qui avait enregistr\u00e9 les 24 Caprices de Paganini au violon \u00e0 13 ans, alors je j'\u00e9tais vraiment subjugu\u00e9 et vu que j'ai travaill\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:38) [71%] :\r\nGreenetch possible, c'est ceux qui connaissent pas c'est injouable enfin dire si on n'est pas virtuose \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, et en fait, c'est un peu l'\u00e9quivalent des 24 \u00c9tudes de Chopin au piano et du coup, j'ai trouv\u00e9 cette \u00e9quivalence et j'ai voulu me lancer aussi parce que je voulais enregistrer un CD, c'\u00e9tait mon 1er CD la 1\u00e8re fois que je confectionne au Studio quelque chose qui m'est propre et et donc c'\u00e9tait le que je voulais le plus faire \u00e0 ce moment -l\u00e0 et ensuite, justement, il y a eu les les 2 \u00e9tudes de liste \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait un peu la prolongation des Chopin parce que quand on a fait des Chopin les \u00e9tudes de Chopin, on a envie de faire quelque chose d'encore plus \u00e9labor\u00e9s et puis les pianiste disent souvent que c'est les 2 sommets pour la technique, quand on a \u00e7a, on a \u00e0 peu pr\u00e8s des Bleus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:25) [76%] :\r\nQui d\u00e9bloquer ses doigts, je dirais : il y a les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:29) [88%] :\r\nPour tous, et du coup c'est c'\u00e9tait parti l\u00e0 dessus, mais ensuite les Beethoven c'\u00e9tait disons quand on a fini \u00e0 mon avis, c'est un petit peu comme dans la vie quand on a franchi des \u00e9tapes vraiment \u00e9norme au niveau spirituel, ce qui \u00e9tait le cas encore j'avais fait des d\u00e9chets par les listes c'est rien n'est facile, j'ai on travaille, on donne tout ce qu'on peut tout ce qu'on a et encore plus, on essaie de chercher, de creuser vraiment au fond de soi apr\u00e8s avoir test Ravaille on se demande quand m\u00eame qu'est -ce que je fais apr\u00e8s alors pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair que je devais \u00e0 tout prix me lancer \u00e0 l'autre, notre sorte de d\u00e9fi ou en tout cas un autre projet qui me tient autant \u00e0 coeur et qui soit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [87%] :\r\nGrand dans Beethoven, en fait c'est le compositeur qui m'a accompagn\u00e9 toute ma vie, j'ai un peu d\u00e9couvert la musique avec Beethoven quand m\u00eame g\u00e9rer, je me souviens tr\u00e8s bien, j'avais 5 6 ans comment grand- p\u00e8re me faisait \u00e9couter les 5\u00e8me et 6\u00e8me symphonies avec la partition d'orchestre, alors j'ai j'ai appris \u00e0 \u00e0 lire les conducteurs avec des symphonies de Beethoven, comme beaucoup d'autres gosses, j'imagine, mais donc, c'\u00e9tait vraiment un compositeur auquel je tenais le plus, m\u00eame si je tiens beaucoup \u00e0 Chopin, Liszt, alors je voulais faire, Beethoven et je me dis quoi Beethoven \u00e0 mon avis sont faits l'int\u00e9grale et c'est-\u00e0-dire qu'on a vraiment fait connaissance avec le compositeur oui, s'en fait pas alors tout rien tout rire mais moi, c'est un petit peu ma fa\u00e7on de fonctionner quand je par exemple lancer dans Schumann je j'essaie au moins de me faire distance d'une dizaine de de ch\u00f4mage aborder \u00e0 peu pr\u00e8s simultan\u00e9ment une par une, mais dans la m\u00eame section oui pour justement faire qu'on pour faire connaissance avec sa fa\u00e7on d'\u00e9crire avec sa technique avec son langage parce que chaque plan compositeur est tr\u00e8s diff\u00e9rent et on apprend une langue \u00e9trang\u00e8re, \u00e0 chaque fois qu'on passe de la compositeur \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:26) [82%] :\r\nAlors, la plupart de ces compositeurs, \u00e9videmment, on ne sait pas quelle rendu pour leur musique, donc on ne fait que de l'interpr\u00e9tation, et pourtant cette interpr\u00e9tation est juger mais jug\u00e9 \u00e0 l'aune de quoi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:41) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s difficile \u00e0 dire parce qu'en musique, il y a pas de crit\u00e8res on voit rien c'est enti\u00e8rement abstrait, oui, on peut aimer, ne pas aimer avoir raison n'a toujours pas qui son r\u00e9seau, on a toujours raison, oui, oui, sauf quand le type, il a fait une fausse note cela d'accord OK, il y a l'agr\u00e9gat resplendissant de non- v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 d'accord, l\u00e0, on est tous d'accord, quand \u00e7a effectivement c'est tr\u00e8s difficile de dire, et effectivement on peut pas, \u00e0 mon avis ce filles et aux critiques des gens parce que je pense que on on en revient assez assez pianiste tr\u00e8s convaincant, moi je pense que si le type est all\u00e9 au bout de sa propre subjectivit\u00e9 lorsque gagner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:28) [89%] :\r\nMoi, je pense, parce qu'on sait si on regarde avec des crit\u00e8res, ce qui nous a convaincus en fait oui, ce qui nous a convaincus mais mais soit, soit parce qu'on peut pas voit les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:39) [68%] :\r\nBon apr\u00e8s on parla donc presque nazis de Goodgood ils ont convaincu, comme beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:44) [83%] :\r\nAh oui, mais parce qu'ils sont d'abord convaincant pour un m\u00eame par exemple quand il enregistrait, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 super reportage sur lui, il essayait 16 mani\u00e8re indiff\u00e9rente pr\u00eater, m\u00eame je crois que c'\u00e9tait une gavotte d'une partie Timbart c'est assez incroyable 16 mani\u00e8re mais enti\u00e8rement diff\u00e9rent, ce qui n'avait rien \u00e0 voir l'une avec l'autre, parfois avec des d\u00e9tach\u00e9 et ensuite elle a \u00e9cout\u00e9 pour voir ce qu'il pr\u00e9f\u00e9rait et il parlait comme \u00e7a, l'ing\u00e9nieur qui nous est absolument rien dire c\u00f4t\u00e9 Air France c'est pas que je suis pour l'aider un petit peu plus et c'est probable mais, et \u00e7a c'est vraiment on voit vraiment la le processus de recherche de ce qui nous convient vraiment l'ad\u00e9quation \u00e0 soi toute \u00e2me tout d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [87%] :\r\nVous avez eu ce temps \u00e0 disposition M\u00e9lodie Zhao pour justement vos enregistrements c'est-\u00e0-dire essayer tourner autour du du th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:36) [88%] :\r\n\u00e9coutez oui je r\u00e9\u00e9coute de toute fa\u00e7on, chaque prise la mort chaque premi\u00e8res prises je fais d'abord comme je sens oui avec l'humeur du jour o\u00f9 la col\u00e8re je je ne sais pas avec ce que je ressens le jour m\u00eame de la spontan\u00e9it\u00e9, ensuite j'ai \u00e9cout\u00e9 pour voir qu'est ce qui me d\u00e9range parce qu'il y a forc\u00e9ment des choses qui me d\u00e9rangent apr\u00e8s une 1\u00e8re \u00e9coute ou pas, parfois, \u00e7a peut \u00eatre parfait, oui, mais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a saute aux yeux, ce que, ce qui n'est pas vraiment personnelle, je vois tout de suite alors du coup, \u00e0 partir de la 2\u00e8me prise l\u00e0 je change tout ce que j'ai voulu changer, mais il y a effectivement ce processus, peut-\u00eatre pas 16 fois dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:14) [84%] :\r\nC'est c'est beaucoup oui mais quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:18) [80%] :\r\nPuis Studio co\u00fbte cher et puis les ing\u00e9nieurs du son, co\u00fbte cher, et tout \u00e7a, c'est dans ces termes savants, mais cette adresse, oui, j'ai quand m\u00eame pu y avoir autant de prix, ce que je voulais, donc \u00e7a c'est bien, oui, oui, c'est l'Avantage du num\u00e9rique sur la bande, la bande h\u00e9 ben voil\u00e0, \u00e7a va, oui, c'est un geste de service et ne que si, ou presque, absolument, on parlera avec vous aussi vous voulez bien M\u00e9lodie Zhao apr\u00e8s les informations de beaucoup de choses qui vous concerne notamment votre technique ce ce jeu les puis la puissance qui vous caract\u00e9rise, il para\u00eet que vous faites peur aux accordeur de piano, mais refaire comme \u00e7a tout \u00e0 l'heure, ce sera juste apr\u00e8s les informations en attendant voici Linda Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:55) [78%] :\r\nPardon, chanson c'est Linda, voil\u00e0, je vais y arriver. \r\nAlors Linda, voici l'info routes avant les infos. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:04) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:06) [84%] :\r\nAvec vous, Ndereba homme votre d\u00e9sodorisants pour voitures et maisons arbres magiques Point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [84%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve on roule en accord\u00e9on entre mer hein et berner ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la donne de en direction de la France pour toute autre information RTS Ajdarevic trafic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:24) [97%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:31) [93%] :\r\nMerci de nous \u00e9couter et \u00e0 tout de suite pour retrouver notre invit\u00e9 M\u00e9lodie Zhao apr\u00e8s le journal, que voici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:38) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:41) [94%] :\r\nIl est 17 heures sur la 1\u00e8re que si ce journal pr\u00e9sent\u00e9 par Patrick Le Fort, bonjour bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:47) [91%] :\r\nBonjour, sorti de prison il y a un mois \u00e0 Ioulia Timochenko se relance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, elle s'est officiellement d\u00e9clar\u00e9e candidate pour le scrutin du 25 mai sous le chiffre du de l'ancienne ic\u00f4ne de la r\u00e9volution orange a \u00e9t\u00e9 2 fois emprisonn\u00e9 2 Premier-ministre sera sa 2\u00e8me campagne pr\u00e9sidentielle, mais cette fois -ci il ne part pas favorite S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:11) [88%] :\r\nElle veut faire de l'arm\u00e9e ukrainienne, une des meilleures au monde, ont repouss\u00e9 l'intervention militaire russe les d\u00e9clench\u00e9e vaincre, Vladimir Poutine, en finir avec la corruption et an\u00e9antir l'oligarchie pour il y a Timochenko les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'elle a pass\u00e9s en prison \u00e0 la suite d'un proc\u00e8s politique ne sont pas une honte, c'est un fait d'arme dans sa lutte contre la corruption et les abus policiers et dans son travail acharn\u00e9 pour comprendre les r\u00e9alit\u00e9s quotidiennes des Ukrainiens, aucun des politiciens qui se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne peut comprendre ces d\u00e9fis, insiste -t-elle sa candidature n'est n\u00e9anmoins pas du go\u00fbt de tout le monde, beaucoup d'\u00e9lecteurs connaissent, il y a Timochenko commune oligarques du gaz, fid\u00e8le alli\u00e9 de figures politiques tr\u00e8s corrompu ses passages au pouvoir ont ainsi laiss\u00e9 un souvenir amer pour 2 guerres du gaz, une crise \u00e9conomique majeure et une gabegie budg\u00e9taire colossal, elle stagne en ce moment \u00e0 environ 10 pourcent des des intentions de vote en bonne 3\u00e8me S\u00e9bastien Caubert rtsinfo vif. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:03) [93%] :\r\nL'Internet, de moins en moins libre en Turquie apr\u00e8s Tweeter il y a une semaine, le gouvernement de Redjep ordonne le blocage du site YouTube, la plateforme n'est plus accessible aux internautes dans le pays, correspondance de J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:16) [94%] :\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9vu, presque annonc\u00e9e par le 1er ministre qui d\u00e9non\u00e7ait r\u00e9cemment YouTube com le v\u00e9ritable probl\u00e8me, et puisque les enregistrements pirates d\u00e9non\u00e7ant les salles \u00e0 faire du gouvernement et du 1er ministre continuer d'\u00eatre diffus\u00e9s sur le site d'\u00e9change de vid\u00e9os, la riposte semblait in\u00e9luctable d\u00e9sormais donc Redjep Tayyip Erdogan n'est en guerre ouverte avec la World Company des r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s Twitter YouTube sans doute que Facebook ne tardera pas \u00e0 rejoindre la liste les DNS de Google permettant de contourner ces interdictions ont eux aussi \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par la m\u00eame direction des t\u00e9l\u00e9communications qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais la toile en Turquie, sans l'aide de la justice, autrement dit les Turcs seront bient\u00f4t priv\u00e9s de tout moyen de communication dans le seul but d'emp\u00eacher la divulgation d'informations compromettantes pour le pouvoir en place, pouvoir qui veut gagner les \u00e9lections locales de ce dimanche pour confirmer sa supr\u00e9matie, apr\u00e8s quoi il a aussi promis il remettra de l'ordre dans la maison, ce qui fait bien s\u00fbr craindre le pire, J\u00e9r\u00f4me Bastion rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:16) [91%] :\r\nBarack Obama poursuit sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ont rencontrent les dirigeants italiens, cet apr\u00e8s- midi et ce matin il \u00e9tait au Vatican, Barack Obama 30 entretenu pr\u00e8s d'une heure avec le pape, Fran\u00e7ois, la discussion se centrer sur la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, 15 1000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats, assortie de l'obligation de publier la condamnation en couverture Close Loz\u00e8re conna\u00eet maintenant le tarif pour atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e de Julie Gayet, le tribunal de grande instance de Nanterre pr\u00e8s de Paris, et condamne le magazine People, pour avoir publi\u00e9 des photos qui r\u00e9v\u00e9lait la liaison entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande et l'actrice Julie Gayet, qui r\u00e9clamait 50000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [96%] :\r\nDans les partis bourgeois en Suisse, la motivation est maximale contre un salaire minimal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:59) [90%] :\r\nPLR UDC PDC PBD PEV et Verts lib\u00e9raux appellent \u00e0 voter contre l'initiative des syndicats soumise au peuple le 18 mai les partis de Droite estiment qu'un montant minimal de paix p\u00e9naliserait et finalement les jeunes et les travailleurs les moins qualifi\u00e9s Azouz, le parlement cantonal instaure une sorte de salaire maximal pour les conseillers d'\u00c9tat, cette fois, un membre du gouvernement zougois touche d\u00e9j\u00e0 21000 francs par mois plus un forfait 2100 francs pour les frais, h\u00e9 bien ce sera pas un centime de plus les jetons de pr\u00e9sences et indemnit\u00e9s n'iront plus dans leurs poches, mais dans les caisses de l'\u00c9tat, le Grand Conseil zougois accepte une proposition socialiste Bob fait un carton et renoue avec la croissance, le fabricant Vaudois de machines d'emballage a r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de pr\u00e8s de 28 millions de francs 2013 contre une perte de 5 millions l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le chiffre d'affaires atteint un 1000000000 300 millions de francs plus 7 pourcent un un signe que la restructuration entreprise il y a 4 ans, porte ses fruits, le groupe profite aussi de la reprise \u00e9conomique, mais attention, les affaires est marqu\u00e9e par une extr\u00eame volatilit\u00e9, par exemple en Europe, Jean-Pascal Bobst, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise du m\u00eame nom. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:07) [92%] :\r\nCertains pays vont bien certains trimestres d'autres beaucoup moins les clients europ\u00e9ens restent tr\u00e8s frileux et \u00e7a reste un march\u00e9 difficile, n\u00e9anmoins pour le haut de gamme aux technologies, \u00e7a reste encore plus de 40 pourcent de de notre chiffre d'affaires, donc c'est un pourcentage important, mais depuis, les bonnes ann\u00e9es, nous sommes pass\u00e9s de 55 57 pourcent \u00e0 \u00e0 40 43 pourcent en en Europe et ceci reste sous pression. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:28) [86%] :\r\nAlors vous vous \u00eates notamment tourn\u00e9s vers les march\u00e9s \u00e9mergents 1100 \u00e0 ralentissement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:33) [90%] :\r\nAlors c'est une une croissance moins \u00e9lev\u00e9e et moins rapide que pr\u00e9vu, mais \u00e7a reste une croissance si je prends la Chine, m\u00eame si c'est plus de 10 12 pourcent de de croissance reste du 7 ou 8 pourcent de de croissance : nous continuons \u00e0 gagner des parts de march\u00e9, nous continuons \u00e0 investir \u00e0 sortir de nouveaux produits, entr\u00e9e de gamme pour gagner une pr\u00e9sence plus forte en Chine et nous restons positifs : la croissance sera moins rapide, mais elle sera continue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:58) [89%] :\r\nJean-Pascal Bobst, avec Aline Bassin c'est un projet exemplaire, dit Daniel Br\u00e9laz d'un point de vue sportif \u00e9cologique organisationnelles et participatif, le syndic de Lausanne et tr\u00e8s fier du projet de nouveau centre sportif \u00e0 Malley dans l'Ouest lausannois les diff\u00e9rents partenaires vont investir 217 millions de francs pour une patinoire, une piscine olympique, ouverture de la patinoire, pr\u00e9vue en 2019 de la piscine en 2022 auditeur je ne vois vous habitez peut-\u00eatre sans savoir une future rue Mandela place Mandela le Grand Conseil, je ne vois \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 invite le Conseil d'\u00c9tat a \u00e0 rendre de cette fa\u00e7on en hommage \u00e0 l'ancien chef d'\u00c9tat sud- africain, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5 d\u00e9cembre dernier un monument devrait aussi voir le jour dans le nord de du h\u00e9ros de la lutte anti- apartheid, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp a reconnu la n\u00e9cessit\u00e9 de marquer \u00e0 Gen\u00e8ve l'action d\u00e9terminante pour la paix de Nelson Mandela encore du soleil demain h\u00e9 oui St\u00e9phanie col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:53) [93%] :\r\nDemain, une journ\u00e9e bien ensoleill\u00e9e nous attend en toutes r\u00e9gions malgr\u00e9 quelques voiles nuageux en altitude et quelques cumulus sur les cr\u00eates, l'apr\u00e8s- midi minimum \u00e0 l'aube, un degr\u00e9 maximum 14 \u00e0 17 degr\u00e9s en plaine samedi, mis \u00e0 part quelques passages de nuages \u00e9lev\u00e9s un temps bien ensoleill\u00e9 nous accompagnera toute la journ\u00e9e, maximum 16 avant degr\u00e9s en plaine dimanche temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 quelques nuages d'altitude maximum 18 \u00e0 22 degr\u00e9s lundi temps bien ensoleill\u00e9 toujours 18 \u00e0 22 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:22) [75%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le centre Chili gu\u00e8re jardins et maisons ouverts les dimanches \u00e0 Gland d\u00e8s le 6 avril. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:29) [69%] :\r\nBen on le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:31) [94%] :\r\nProchain rendez- vous avec Patrick Lefort c'est \u00e0 17 heures 30 pour les les titres absolument \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:35) [80%] :\r\nVertigo avec les concerts de Romain \u00e0 l'abbatiale concert Romain moiti\u00e9 Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:42) [63%] :\r\nOnt pas d'une donn\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:49) [85%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous aussi, vous nous rejoignez nous sommes en compagnie de M\u00e9lodie Zhao la pianiste sera en concert le 31 mars \u00e0 la Tonhalle et de Z\u00fcrich et publiera ses 32 sonates de Beethoven, on a un co\u00fbt, un coffret coffret joli coffret oui c'est en avril apr\u00e8s les 24 \u00c9tudes de Chopin enregistr\u00e9 alors que vous aviez 13 ans dans votre chambre, pas de posters de Dustin de beurre mais plut\u00f4t Chopin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:12) [74%] :\r\nOui, c'est la chambre, c'est plut\u00f4t la prison, enfin c'est ce qui porte \u00e0 monter son travail insonoris\u00e9 ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:20) [77%] :\r\nJ'ai une salle dans une salle qu'on a construite pour couper 30 d\u00e9cibels, si on en gros piano qui fait beaucoup de oui mais alors pour les voisins, surtout qu'on habite dans un bourg oui \u00e7a vous attrape l'eau, alors j'ai Chopin l\u00e0- dedans, mais sinon dans ma chambre en fait ai carr\u00e9ment un petit carnet \u00e9sot\u00e9rique carr\u00e9ment avec tous mes compositeurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, que je consid\u00e8re comme des g\u00e9nies comme du Causse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:46) [80%] :\r\nQui Beethoven, voil\u00e0, il est peu mais partisans, ce que vous \u00e9couterez normalement \u00e0 votre \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:52) [78%] :\r\nC'est qu'est -ce que c'est que normal je monsieur Woerth et c'est normal, c'est-\u00e0-dire la masse, voyez la masse mais \u00e0 mon avis, la musique classique devrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:01) [87%] :\r\nFaire partie de la masse c'est quelque chose qui rend service \u00e0 l'\u00e2me, c'est normal et bien s\u00fbr on doit la servir comme dans toutes les musiques, on a beaucoup se sacrifier pour essayer de jouer la partition qu'on allait il quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement savant \u00e9videmment oui et compliqu\u00e9, mais le but primitif de la musique en g\u00e9n\u00e9ral, mais qu'elle soit classique ou non, par exemple, de Beethoven prenant Beethoven, c'est le type qui \u00e9crivait \u00e0 mon avis, de la musique pour changer les moeurs des gens pour que les gens apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 deviennent tous fr\u00e8res ou en tout cas ce ressortent avec beaucoup de joie, alors \u00e7a pour moi c'est c'est quelque chose de de tr\u00e8s \u00e9vident, mais \u00e0 chaque fois que je rencontre par exemple un jeune de mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:45) [84%] :\r\nDe mon \u00e2ge effectivement 19 18 20 ans et qui n'\u00e9coute que David Guetta, Rihanna, des choses comme \u00e7a et qui qui ont effectivement un gros pr\u00e9jug\u00e9s pour la musique classique et c'est ennuyeux et savant et bon h\u00e9 oui voil\u00e0, oui, et caetera tous les cin\u00e9mas, c'est un impec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:07) [84%] :\r\nEh bien, j'essaye de leur expliquer, et quand je ne peux pas leur expliquer, alors, je leur montre, regardez comme c'est bien ce qui est quand m\u00eame Punch incroyable dans cette musique \u00e9nergique qui vous porte qui vous changent qui arrive vraiment \u00e0 vous remonter le moral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:22) [89%] :\r\nQuand vous voulez, en g\u00e9n\u00e9ral, on \u00e9coute surtout pas la musique de ses parents, bonjour, votre cas \u00e9videmment c'est rat\u00e9 et mais est -ce que je disais la masse, c'est tout simplement que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare de rencontrer des des musiciens qui ne soit pas monolithique, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'on se consacre \u00e0 la musique classique, on est compl\u00e8tement dedans, \u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s rares exceptions, pieds et c'est c'est l'exception pr\u00e8s, pardon, il y a quelques musiciens classiques qui font parfois des incursions vers d'autres musiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [85%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric, je vous le on parlait tout \u00e0 l'heure, par exemple, qui est un grand jazzman aussi bien grand pianiste de jazz, \u00e7a j'ai j'ai un cousin qui est pianiste de jazz professionnel en Allemagne, donc c'est celui en fait qui m'avait incit\u00e9 \u00e0 faire du piano, moi j'\u00e9tais toute petite parce qu'il avait 8 ans et jouer du bar divinement bien pour son \u00e2ge, alors j'\u00e9tais tr\u00e8s jalouse et du coup, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire du piano, mais lui, par exemple, je vois tr\u00e8s, tr\u00e8s bien comment il a \u00e9volu\u00e9 et qu'il a toujours son son un pied disons ou un demi- pied dans la vie classique, ce qui nous sommes tout \u00e0 fait normal aussi, parce que tout part de l\u00e0 aussi, m\u00eame le jazz, le vrai jazz \u00e0 part quand m\u00eame du classique, on a certaines formes structures qui ne jamais changer parce qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s convaincante comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:37) [81%] :\r\nOui, absolument, et c'est ce que disait Frank Zappa toute la meilleure musique et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par des gars qui portaient des perruques, hein, c'est \u00e7a, c'est ainsi qu'une fois, de se faire vous avez r\u00e9ouvert est -ce que vous arrivez quand m\u00eame m\u00e9lodie 0 vous d\u00e9gager du temps pour autre chose, ou est -ce que vraiment votre unique obsession l'unique objet de votre passion c'est le piano, la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:56) [86%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il y a autre chose pour moi, c'est un bien s\u00fbr la musique fait partie de ma vie 24 heures sur 24 depuis toujours, puisque vous parlez de votre prison en parlant de votre chambre, bon, mais \u00e7a c'\u00e9tait oui parce que les autres me disait toujours : on dirait une prison parce qu'effectivement il y a juste une petite cellule requise de fen\u00eatre est enti\u00e8rement ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:17) [78%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a ressemble \u00e0 quelque chose un peu sinistre de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais bien s\u00fbr que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:23) [89%] :\r\nPour moi, la musique, c'est quelque chose que j'ai vraiment en moi ce quelque chose qui fait partie de moi, de son petit non disons ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:33) [87%] :\r\nOui, oui, mais bien que j'\u00e9coute quand m\u00eame de la musique actuelle par interm\u00e9diaire de ma petite soeur, par exemple, qui a 16 ans qui m'oblige \u00e0 me rajeunir un peu des fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:46) [75%] :\r\nPour elle, sinon c'est insupportable pas du coup peu \u00e9couter plein d'chose tr\u00e8s int\u00e9ressante des fois beaucoup par exemple hard rock des groupes comme mieux des choses que je trouve tr\u00e8s bien que je peux, mais aussi mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:59) [86%] :\r\nSi vous en disant d'une pauvret\u00e9, un petit peu affligeante en termes de composition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:03) [89%] :\r\nMais non, rap, mais non, non, moi j'aime beaucoup la passion de ces gens, moi je pense que dans la musique classique, de fa\u00e7on extr\u00eamement objective, je peux dire qu'il manque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:14) [87%] :\r\nSouvent ce c\u00f4t\u00e9 instinctif parce Musique par del\u00e0 il y a quand m\u00eame on est pas oblig\u00e9 de toujours taper sur une pulsation avec son pied \u00e7a a bien s\u00fbr pas mais il y a quand m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on a improvise on vient, on fait de la musique : on chante par dessus quand on aime la musique, je sens que tu es vraiment Direct et dire qu'\u00e0 la musique voil\u00e0 oui et c'est pour moi, c'est en fait c'est c'est la base, c'est l\u00e0- bas, c'est \u00e7a, on perd un peu souvent la visite classique, on cherche tellement \u00e0 polir ce qu'on fait \u00e0 faire les choses de fa\u00e7on parfaite, l'acc\u00e8s \u00e0 perfectionnistes pas que parfois \u00e7a devient effectivement un peu ennuyeux \u00e0 force de, de, de r\u00e9p\u00e9ter sans plus savoir o\u00f9 on va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:55) [79%] :\r\nAlors moi j'ai sentiment que ce ne sont pas \u00e9videmment les musiciens de du du classique qui sont ennuyeux, mais c'est plut\u00f4t les bailleurs de fonds, voyez, c'est-\u00e0-dire tout l'appart institutionnel qu'il y a autour qui exige, effectivement, cette esp\u00e8ce de de componction et de 2 fa\u00e7ons d'\u00eatre, qui tiendra pas du tout, finalement, avec la vie des compositeurs d'abord de l'\u00e9poque avec Lise, les premiers auditeurs de cette musique de l'\u00e9poque n'\u00e9tait pas r\u00e9serv\u00e9 qu'aux princesses au roi et au cours mais qui est pour tout le monde, enfin j'ai l'op\u00e9ra en Autriche, c'est populaire, oui, c'\u00e9tait en tout cas c'est tour du pays sont \u00e0 2 euros les de bourreaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:27) [80%] :\r\nOui je \u00e7a reste quand m\u00eame accessible oui bien s\u00fbr, m\u00eame des places gratuites existent aussi, oui, oui, mais cette ann\u00e9e, mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:35) [87%] :\r\nDisons que c'est vrai que le c\u00f4t\u00e9 institutionnel, par exemple, pr\u00e9conise le fait de ne pas de jouer trop fort, ni trop piano de ne pas faire trop de diff\u00e9rences de con strass dans une oeuvre, moi je suis tout \u00e0 fait d'accord avec la coh\u00e9rence de chaque oeuvre, on peut pas faire n'importe quoi, parce qu'il y a quand m\u00eame une certaine conception dramatique ou \u00e9motionnelle au mois dans une classique histoire de r\u00e9sistance, voil\u00e0, c'est une histoire de ne mais mais c'est c'est un ressenti quand m\u00eame, c'est de rester dans ressenti, mais \u00e0 part \u00e7a, pourquoi ne pas exag\u00e9rer les Contras parce que c'est vrai compte je vais \u00e9couter un r\u00e9cital par exemple de piano, c'est quelque chose de pas \u00e9vident parce que du d\u00e9but \u00e0 la fin du concert, pendant une heure et demie, on est bien, on \u00e9coute, qu'un seul son le piano, il y a qu'un seul son c'est pas encore le violon peut avoir parfois des bisons peut avoir l'archet il y a quand m\u00eame plus de couleurs, le piano en sol sont pendant les longs et demi et c'est tr\u00e8s difficile effectivement de se rendre compte de ressentir diff\u00e9rentes sensations au fil des Oeuvres qui qui change alors si le pianiste ne d\u00e9cide pas de donner autre chose un autre caract\u00e8re \u00e0 chaque compositeur qui \u00e9changent chaque oeuvre qui \u00e9changent alors qu'est -ce qu'on fait, pourquoi faire un concert oui c'est un peu la question pourquoi pour montrer qu'on a qu'on arrive \u00e0 jouer la pi\u00e8ce peut-\u00eatre oui, on n'est pas le seul \u00e0 arriver \u00e0 le faire, donc moi moi personnellement ma conviction personnelle \u00e0 chaque concert, c'est d'apporter \u00e0 un moment o\u00f9 le temps peut suspendre, c'est vrai qu'on dit aussi dans un monde, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on est toujours \u00e0 la minute pr\u00e8s \u00e0 la seconde pr\u00e8s o\u00f9 tout est un petit peu d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 on se structure \u00e9norm\u00e9ment pour l'Inde, qui le aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:14) [82%] :\r\nSi voil\u00e0, on n'est pas, entre autres, voil\u00e0 l'id\u00e9e d'oublier le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:19) [86%] :\r\nDans c'est quand m\u00eame quelque chose \u00e0 mon avis qui compte beaucoup et \u00e7a, c'est d'ailleurs quelque chose que je ressens bien avec eux, en travaillant avec des danseurs par exemple la ici \u00e0 Lausanne chez d'anciens de l'\u00e9cole Rudra B\u00e9jart que j'admire beaucoup l'ann\u00e9e pass\u00e9e, Michel Gascard, qui est le directeur command\u00e9 une oeuvre d'ailleurs que j'ai compos\u00e9, c'\u00e9tait la premi\u00e8re pi\u00e8ce orchestrale et l\u00e0 je vois en travaillant avec eux, que cette porte toujours un effet incroyable \u00e0 la fin de chacun de leurs spectacles parce qu'il se donne d'abord songe r\u00e9fl\u00e9chir donc lui quand il travaille, c'est \u00e7a, c'est juste \u00e7a, c'est faux et c'est extr\u00eamement objectif il dit pas pourquoi on est pas oblig\u00e9 de dire on fait pas \u00e7a parce que il y a pas de \u00e7a, m\u00eame si c'est une chor\u00e9graphie qui existe d\u00e9j\u00e0 de beaux Maurice B\u00e9jart, il le fait, d'apr\u00e8s la personnalit\u00e9 du danseur ou de la danseuse et c'est \u00e7a qui, qui \u00e0 mon avis, ce qui est pr\u00e9cieux dans l'art performant en g\u00e9n\u00e9ral, c'est de donner quelque chose de nouveau avec ce concert est -ce qu'on a avec son \u00e2ge, mais on a des danseurs 17 ans, qui sont tr\u00e8s jeune, alors il danse avec ceux qui le savent et \u00e7a touche parce que il y a ce c\u00f4t\u00e9 effectivement tr\u00e8s instinctif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:24) [85%] :\r\nCette qualit\u00e9 d'interpr\u00e9tation \u00e9galement par l'interpr\u00e9tation, je sais pas si vous avez le temps d'aller au th\u00e9\u00e2tre, enfin si c'est pas le cas, vous vous emmener un bref instant, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, M\u00e9lodie Zhao. \r\nAvec l'info du jour et Thierry Sartori, bonjour, bonjour, l'info du jour, ce sont les changements annonc\u00e9s \u00e0 Lausanne, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy par son nouveau directeur Vincent Baudriller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:44) [85%] :\r\nEntre autres changements, un nouveau logo, une communication plus volontariste, voire m\u00eame provocantes un accueil du public repenser et surtout, d\u00e8s le 12 mai le vide, une nouvelle formule se traduit par un prologue comme au Tour de France, oui, mais apr\u00e8s l'autre, c'est aussi autre chose, parole de Vincent Baudriller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:01) [74%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:02) [90%] :\r\nUn prologue dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'est la 1\u00e8re sc\u00e8ne o\u00f9 on pr\u00e9sente les personnages et donc l'id\u00e9e \u00e9tait un peu de pr\u00e9senter quelques-uns des nouveaux artistes qui vont composer le paysage de Vidy au moment o\u00f9 au mois de mai, je vais annoncer la 1\u00e8re partie de la saison 2014, 2015 au moment on va lancer la billetterie pour que le public s'engage d\u00e9j\u00e0 sur la saison prochaine, il fallait cr\u00e9er une nouvelle dynamique, c'est pour \u00e7a, de l'id\u00e9e qu'est n\u00e9e l'id\u00e9e de ce prologue au mois de mai, au mois de juin pour pr\u00e9parer un petit peu les spectateurs \u00e0 \u00e0 l'avenir de Vidy et on commencera en regardant si notre histoire en partageant notre histoire, celle de l'Expo 64 avec une Exposition qui d\u00e9marrera d\u00e9but mais aussi dans le foyer du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:41) [90%] :\r\nAu menu, il y aura des grands noms de la sc\u00e8ne qui rappelleront de bons souvenirs au public du festival d'Avignon Festival co- dirig\u00e9 nagu\u00e8re par Vincent Baudriller ainsi l\u00e9manique Christophe Marthaler les Fran\u00e7ais Vincent Macaigne et Stanislas Nordey les allemand Falk Richter ou encore Mattias Langhoff qui revient \u00e0 Lausanne il y aura aussi du pointu mais du pointu qui draine la foule loin \u00e0 la ronde, par exemple dans Boris Charmatz ou encore un concert en plein air tr\u00e8s festif du couscous clan joli nom les musicien Rodolphe Burger et Rachid Taha, ce prologue est un mini- festival le directeur, on annonce d\u00e9j\u00e0 un autre \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, de quoi attirer des nouveaux publics dans un endroit qui s'est un petit peu embourgeois\u00e9, il faut le dire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Vincent Baudriller des \u00e9v\u00e9nements de ce genre de d\u00e9sormais n\u00e9cessaire pour attirer l'attention du public sur une saison th\u00e9\u00e2trale c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:29) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel, le Th\u00e9\u00e2tre Vidy qu'il est aujourd'hui, c'est une des originalit\u00e9s et ne ses singularit\u00e9s, c'est qu'il a 4 salles 4 salles on peut pr\u00e9senter en m\u00eame temps des artistes en m\u00eame temps des spectacles alors 4 salles toute l'ann\u00e9e, \u00e7a serait trop, que ce soit pour crimes type de Vidy ou pour les spectateurs, mais de temps en temps de mettent en vibration, l'ensemble du b\u00e2timent de ce b\u00e2timent dessin\u00e9 par Max Bill, il y a 50 ans de m\u00eame du spectacle qui se les uns les autres et que les spectateurs sortent d'une salle rendent dans une autre, pas de ce qu'ils ont vu de ce qu'ils vont voir autour d'un d'un verre dans le foyer du th\u00e9\u00e2tre, c'est une des choses que permet donc, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 cette architecture de r\u00e9ponse \u00e0 cette singularit\u00e9 et aussi de dire que le th\u00e9\u00e2tre c'est plus \u00e7a peut \u00eatre aussi une f\u00eate, il y a une dimension festive vivante, donc ce sera de temps en temps dans la saison, un petit peu dans ce prologue, notamment avec un 4 jours de danse contemporaine, du 11 au 14 juin et \u00e7a sera aussi un grand week- end de rentr\u00e9e d\u00e9but septembre et au mois de mars, on est en train d'imaginer avec l'arsenic un moment assez fort qui pourrait int\u00e9resser le public de Lausanne, mais aussi du public qui vient de plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:32) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:34) [92%] :\r\nD\u00e8s septembre Vidy-Lausanne va collaborer le festival g\u00e9nevois de La B\u00e2tie, par exemple, au bout du lac, on parle encore et toujours d'une nouvelle com\u00e9die \u00e0 Lausanne est d\u00e9j\u00e0 ouverte, elle sera \u00e0 plein r\u00e9gime, d\u00e8s le 12 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:49) [67%] :\r\nVertigo, si oui, nous sommes sur la tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:53) [78%] :\r\nJe me suis prise dans les dents, \u00e7a arrive pour pour retourner int\u00e9gralit\u00e9 l'interview de Vincent Baudriller en bonus sur notre site Internet RTL point CH barres obliques Vertigo vous ne trouve \u00e9galement sur Facebook Facebook Point com barre oblique RTS Vertigo en seulement voil\u00e0 quand m\u00eame somme pas en Turquie, non, je crois que Barack c'\u00e9tait le m\u00e9tro \u00e0 Facebook aux r\u00e9seaux sociaux merci Thierry Sartori tire autour \u00e0 vous M\u00e9lodie Zhao, l\u00e0 on a \u00e9voqu\u00e9 des programmations de th\u00e9\u00e2tre, des choses qui d\u00e9cide tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance pour vous, pour vos concerts vous tournez, c'est la m\u00eame chose, vous vous devez prendre des d\u00e9cisions parfois un an et demi, 2 ans \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:27) [88%] :\r\nOui, \u00e7a m'arrive, par exemple pour des tourn\u00e9es d'orchestres souvent quand je dois sur un orchestre dans plusieurs villes, souvent plusieurs pays diff\u00e9rents, \u00e7a, \u00e7a se voit, \u00e7a se met en place tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, m\u00eame des r\u00e9citals, aussi la soeur, c'est \u00e0 la Tonhalle j': il y a un an et demi environ, m\u00eame le programme pr\u00e9vu, oui, on doit s'engager \u00e0 ne pas changer quoi que ce soit avant, c'est quand m\u00eame c'est un peu le m\u00eame processus, bien que je sais tr\u00e8s bien que dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s diff\u00e9rents dans le monde de la sc\u00e8ne parce que c'est un travail diff\u00e9rent, c'est un travail de cr\u00e9ation, ce n'est pas oui, c'est plus de la cr\u00e9ation que Notat prestation, je dirais, tout se passe sur le moment, sur l'inspiration, on essaie de construire tout sur place avec les les chanteurs, les acteurs des danseurs sur place et \u00e7a c'est quelque chose qui me passionne \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs, je suis en train de travailler personnellement en composition en fait \u00e0 une oeuvre sc\u00e9nique sur une Sc\u00e9nic personnelle et alors l\u00e0, \u00e7a je vois tr\u00e8s, tr\u00e8s bien effectivement ce ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:30) [86%] :\r\nOui, effectivement, ce sont 2 arts tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les nuances qu'il faut apporter \u00e0 la musique et vous disiez M\u00e9lodie Zhao qu'effectivement parfois dans certains s'en rendent m\u00eame pas trop que les pianiste Marc le piano de leur empreinte et il para\u00eet que vous \u00eates extr\u00eamement puissante, vous avez un jeu extr\u00eamement puissants ah bon, oui, c'est ce qu'on dit, au point que parfois certains accordeur de piano, se dit mais le piano ne va jamais tenir oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:00) [85%] :\r\nVous savez ce qui m'est arriv\u00e9 de jouer un r\u00e9cital pour Les ne n'entendent d'une dame a tr\u00e8s aristocratique que j'admire beaucoup en tant que femme, mais juste avant la M\u00e9phisto Valse de Liszt, elle me disait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:14) [84%] :\r\nEst ce qu'on pourrait sauter cette valse parce qu'elle craignait pour son plaisir, de 1923 oui et oui, non mais \u00e7a m'arrive, bien s\u00fbr, mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:24) [85%] :\r\nEt quand on parle de fortissimo, on se dit toujours : c'est frapper le plus fort possible, mais en fait \u00e7a a rien \u00e0 voir, vraiment bon, rien qu'au niveau technique, bon, c'est tr\u00e8s difficile de se faire une image si on n'est pas de vent et qu'on montre pas, mais en fait on attaque son depuis l'\u00e9paule en fait, c'est tout le corps qui attaque, c'est pas les bras, ni les doigts, il faut bien s\u00fbr une tr\u00e8s grande prise des doigts, il faut que \u00e7a pince, il faut que \u00e7a tienne \u00c9douard mais si on veut avoir un sens qui soit beau et grand qui vraiment fort et qui ne casse pas de cordes \u00e7a vient du dos, \u00e7a vient de de tout ce n'est pas quelque chose comme frapp\u00e9 un marteau, mais \u00e0 la voir avec \u00e7a, mais \u00e0 part \u00e7a va quand on frappe avec un marteau sur un clou, \u00e7a rentre, \u00e7a rentre plus facilement lorsqu'on n'est vraiment d\u00e9tendue, c'est la m\u00eame chose lorsqu'on utilise tout le bras, on fait corps avec le marteau, voil\u00e0 encore avec le marteau, c'est exactement ce qu'on fait au piano en fait passer \u00e0 l'instrument qui n'est pas du tout Direct, on passe par un marteau qui frappe sur la corde, alors le son, donc on parlait tout \u00e0 l'heure par exemple de d'\u00e9couter un r\u00e9cital de piano o\u00f9 il n'y a pas diff\u00e9rence de son, on est toujours avec la m\u00eame sonorit\u00e9 et c'est quelque chose qui fatigue \u00e9galement alors le pianiste, c'est celui qui s'engage entre autres dans sa technique \u00e0 trouver d'autres sonorit\u00e9s au piano, qui est un instrument tr\u00e8s symphonique alors par exemple, la main droite, on peut faire tellement de choses avec m\u00eame m\u00e9lodie, on doit d\u00e9j\u00e0 avoir en t\u00eate ce qu'on veut, moi, souvent, il m'arrive d'orchestrer directement nouvelle partition vient, moi je dis d'accord la clarinette la Boillat Brass Band, violons, etc, etc, et \u00e7a c'est quelque chose qui sert \u00e9norm\u00e9ment, \u00e0 mon avis pour l'\u00e9coute et aussi pour la perception ensuite de l'auditeur, parce que si on a vraiment l'intention de faire sortir un son qui soit tr\u00e8s sp\u00e9cial qui ne soit pas celui juste marteau qui frappe son code, on le per\u00e7oit, on entend tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:20) [80%] :\r\nLes pianiste aussi pr\u00e9parent leur piano apr\u00e8s un certain temps parce qu'ils sont lass\u00e9s par le son, il cherche de nouvelles exp\u00e9riences, de nouvelles formes et gel des clous \u00e0 l'int\u00e9rieur, sandales failli we pinces \u00e0 linge, des choses que \u00e7a qui vous avez tent\u00e9 ce genre d'exp\u00e9rimente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:33) [87%] :\r\nPassion non mais je respecte beaucoup, mais disons qu'\u00e0 mon avis, on pourrait faire la m\u00eame chose avec un ordinateur pour programmer pas 80, son \u00e9trange o\u00f9 je suis, c'est jusqu'\u00e0 toi, une touche diff\u00e9rente, donc finalement il y a pas de de grand int\u00e9r\u00eat personnel pour moi de de faire \u00e7a sur un piano, mais, mais moi je trouve \u00e7a beaucoup plus passionnant d'essayer de chercher, de trouver un autre sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, juste avec les doigts, sans changer la m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:05) [86%] :\r\nEn 2009, vous d\u00e9clariez mais le 10 Zhao que sortir avec des copines oui c'\u00e9tait sympa mais \u00e9conomie et pas les bavardages, on perd son temps, l'obsession chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:15) [87%] :\r\nOui, mais il y a quand m\u00eame cette p\u00e9riode dans la jeunesse o\u00f9 j'ai d\u00fb beaucoup travailler et c'est comme les sportifs, je sais exactement la m\u00eame chose il y a un moment o\u00f9 on est presque enti\u00e8rement autiste, Rouen, repli\u00e9 sur soi -m\u00eame pour parfaire sa technique mais c'\u00e9tait encore montera technique en 2009, c'est le cas dans ce 15 ans c'\u00e9tait un moment o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 le plus en fait dans ma vie, je crois que je faisais oui c'est facilement 7 8 ans piano par jour tous les jours, tous les jours sans m'arr\u00eater avec l'avec des pi\u00e8ces tr\u00e8s techniques comme les \u00e9tudes de lit ces \u00e9tudes de Chopin j'ai retravaill\u00e9, c'\u00e9tait un moment vraiment o\u00f9 j'\u00e9tais vraiment compl\u00e8tement l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:56) [96%] :\r\n\u00e7a vous vexe quand on dit oui mais c'est normal parce que les Chinois travaillent comme \u00e7a on les initie d\u00e8s le berceau et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:02) [85%] :\r\nDonc \u00e7a me vexe pas, c'est une v\u00e9rit\u00e9, oui, mais c'\u00e9tait pas mon cas en fait parce que j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s allument sur mon choix, c'est moi qui choisi le piano je pouvais choisir d'arr\u00eater je j'ai toujours plus, mais apr\u00e8s, bien s\u00fbr, et je suis tr\u00e8s en fait reconnaissante \u00e0 mon p\u00e8re, exemple qui m'a pouss\u00e9 pas pos\u00e9 de fa\u00e7on violente, mais un peu pouss\u00e9 coachait durant ma jeunesse qui m'a permis maintenant de me sentir beaucoup plus libre dans le sens o\u00f9, \u00e0 mon avis on acquiert un certain bagage, ensuite on consume peu \u00e0 peu en entretenant cr\u00e9\u00e9e il y a un moment, mais quand m\u00eame qu'on qu'on fait son \u00e9conomie, alors l\u00e0, quand on est en train de m'\u00e9conomiser, alors on doit gagner d'abord sur sur la largeur, alors on travaille c'est technique, on travaille tous et ensuite on fait de \u00e7a quelque chose mais \u00e7a je pense encore une fois, c'est apr\u00e8s en fait finalement que le travail est le le plus d\u00e9licat parce qu'il \u00e9tait voil\u00e0 ici, \u00e7a devient de plus en plus abstraite, oui, c'est bien gentil de Sd\u00e9rot qui, maintenant, j'ai \u00e7a sert d'exemple, j'ai \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me des tierces tout b\u00eate, ou alors des octaves je dois jouer \u00e7a, certains speed 160 au lieu de 140 c'est tr\u00e8s clair, c'est pas abstrait et on a travaill\u00e9, on a quelque chose \u00e0 faire, mais apr\u00e8s, apr\u00e8s, oui, tout ce qui \u00e9t\u00e9 abstrait, c'est ce qui se construit par dessus et c'est \u00e7a qui qui est vraiment le d\u00e9but de la vie passionnante d'un artiste \u00e0 mon avis, c'est la recherche de ce qui nous convient, originellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:34) [86%] :\r\nLes conservatoires chinois puisqu'on en parle un petit peu ce qu'ils produisent des virtuoses des musiciens vous admire les donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:41) [85%] :\r\nOn voudrait dire les 2 oui mais, malheureusement, \u00e0 mon avis quand m\u00eame plus de virtuose que les musiciens parce que je connais les 2 \u00e9coles : l'\u00e9cole occidentale et l'\u00e9cole chinoise et c'est fonci\u00e8rement diff\u00e9rent dans la fa\u00e7on d'aborder la musique, rien que dans le sens o\u00f9 en Chine, c'est beaucoup plus ax\u00e9 sur le m\u00e9tier, tandis qu'ici, c'est d'abord l'envie et ensuite le m\u00e9tier donc elle pourrait le compte dans les 2 il y a le pour ici, qui est qu'on ne tiendra musiciens et c'est quelque chose qui nous apporte beaucoup en tant que nourriture de la main, et caetera spirituel, mais en m\u00eame temps on ne travaille pas beaucoup quand on est jeune, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, mais c'est pas toujours le cas, oui, je serais les gens qui travaillent beaucoup, mais en g\u00e9n\u00e9ral les parents se disent oui, mais un enfant, faut pas le faire travailler, faut pas le forcer, mais c'est vrai que sans forcer quand m\u00eame, on n'y arrive pas quand m\u00eame un peu, mais c'est le contraire, en Chine, o\u00f9 on est vraiment beaucoup ax\u00e9 sur des choses un peu, je dirais, souvent des fois par exemple la technique alors qu'est -ce que c'est que la technique, la c'est pas juste de jouer vite, c'est pas juste de de jouer sans faute, c'est ce qu'on arrive \u00e0 faire avec son instrument et c'est tout ce qu'on arrive \u00e0 faire avec c'est pas seulement, c'est pas seulement un principe de droit de dext\u00e9rit\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment assimil\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral dans l'\u00e9cole chinoise en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai dit, bien que, \u00e0 mon avis, il y a quand m\u00eame un d\u00e9veloppement du talent chez les jeunes, qui est beaucoup plus d\u00e9velopp\u00e9 qu'ici en fait quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:15) [79%] :\r\nJe vous pensez production du petit prodige voil\u00e0 5 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:19) [87%] :\r\nNon, mais je vais m\u00eame jusqu'\u00e0 15 16 ans, oui, je vois des gens mais incroyable mais pianiste incroyable, vraiment c'est c'est non seulement bluffant, mais c'est, c'est m\u00eame tr\u00e8s touchant, ils ont encore incertain, j'ai une certaine passion pour la musique, quelque chose qui est leur retient qui est tr\u00e8s pure, et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s touchant, mais apr\u00e8s c'est vrai qu'ils sont pas forc\u00e9ment conscients toujours justement on, on, on, on se disait de cette abstraction qui est tout ce qu'on construit dans une vie d'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:51) [89%] :\r\nEt d'y mettre aussi, de sa personnalit\u00e9 oui merci, M\u00e9lodie Zhao merci beaucoup, on pouvait rester avec nous si vous le d\u00e9sirez, puisque nos camarades du d\u00e9bat Musique vont nous rejoindre quelques instants, je pr\u00e9cise pour celles et ceux qui nous rejoignent que vous \u00eates en concert le 31 mars \u00e0 la Tonhalle et de Z\u00fcrich et que votre coffret les 32 sonates de Beethoven sortira mi- avril exactement miavril exactement et \u00e0 17 heures 30 avec un tout petit peu de retard, on retrouve Patrick Lefort pour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zhao, M\u00e9lodie", "role": "pianiste vaudoise d'origine chinoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C24554BE-0170-4255-8C37-9B0F16F38D4E", "internalArchiveId": "C24554BE-0170-4255-8C37-9B0F16F38D4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les opposants \u00e0 l'initiative \"Pour un salaire minimum \u00e0 4000 francs\" ont  pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments de campagne en vue des votations du 18 mai 2014 : Interview de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC ", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Selon le comit\u00e9 inter partis \"Non au SMIC en Suisse\", le projet de la gauche et des syndicats est  nuisible pour les personnes qu'il veut justement prot\u00e9ger. Pour eux le syst\u00e8me actuel est adapt\u00e9.", "durationSec": 117, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "salaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:29:13Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Berne, le salaire minimum est un autogoal pour les travailleurs, le comit\u00e9 interpartis non au SMIC en Suisse, compos\u00e9e de repr\u00e9sentants des partis de droite et du centre, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, ses arguments de campagne en vue des votations du 18 mai prochain, selon lui, le projet de la gauche et des syndicats et plus nuisible pour les personnes qu'il veut justement prot\u00e9ger Alexandra l\u00e0 oui, pour les opposants \u00e0 l'initiative, le syst\u00e8me actuel est adapt\u00e9 oui entendent les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents partis pr\u00e9sents aujourd'hui l'initiative visant \u00e0 instaurer le salaire minimum par sans doute d'une bonne intention d'un bon sentiment, mais n'atteint pas son but au contraire 4000 francs par mois soit 22 francs de l'heure, il s'agirait du SMIC le plus \u00e9lev\u00e9 au monde, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nDans l'Union europ\u00e9enne, le pays qui payent le plus, \u00e0 Luxembourg, c'est aussi un pays \u00e0 un haut niveau de vie et c'est 12 francs par heure, on est en comp\u00e9tition, si vous mettez dans cette situation -l\u00e0, la pression va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s forte sur les bas salaires, sur les salaires, \u00e0 temps partiel sur les salaires des femmes et des jeunes pour rationaliser, pour supprimer des emplois, \u00e9ventuellement pour aller \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [97%] :\r\nAutre argument mis en avant ce matin par les opposants initiative le salaire minimum ne tient pas compte du niveau de vie qui varie en fonction des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [84%] :\r\nSi vous gagnez un salaire d'un peu plus de 4000 francs par mois, puis vous \u00eates \u00e0 Z\u00fcrichois 4 pi\u00e8ces et demie co\u00fbte 3000 francs par mois s'en sortir et moins bien qu'avec le m\u00eame salaire si vous habitez en Valais ou un appartement de 4 pi\u00e8ces pour peut-\u00eatre 1200 1300 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [96%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, pourquoi changer un syst\u00e8me qui fonctionne d'autant que Christophe Darbellay on peut vivre avec moins de 4000 francs par mois en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nJe pense qu'on peut vivre avec moins de 4000 francs par mois, c'est certainement pas une vie tr\u00e8s tr\u00e8s confortable, souvent les personnes combine diff\u00e9rentes activit\u00e9s, mais cette id\u00e9e -l\u00e0 de d'imposer un salaire minimum de 4000 francs ou plus, h\u00e9 bien c'est une id\u00e9e qui va conduire \u00e0 la perte, emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nLe r\u00e9sultat du vote du 9 f\u00e9vrier \u00eatre officiellement entr\u00e9 dans la campagne sur le salaire minimum et votations pour cet objet, ce sera le 18 mai prochain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident PDC Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41F44826-F05E-470A-AC42-9DB9299C6569", "internalArchiveId": "41F44826-F05E-470A-AC42-9DB9299C6569", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Super-h\u00e9ros, super-pouvoirs et super-science (4/4) : Le statut juridique des hommes augment\u00e9s", "publicationDate": "2014-03-27T00:00:00Z", "summary": "Un individu dot\u00e9 d'un implant permanent modifie voire amm\u00e9liore ses capacit\u00e9s physiques ou c\u00e9rebrales. Ainsi, la fusion de l'homme et de la machine gr\u00e2ce aux biotechnologies chamboulent les statuts et suscitent aujourd'hui un certain nombre d'interrogations sur les plans ethique et jurdique. ", "durationSec": 890, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["intelligence artificielle", "juridiction", "robotique", "clonage", "biotechnologie", "\u00e9thique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T23:06:03Z", "speechToTexts": ["22.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDernier volet maintenant de notre s\u00e9rie autour de la science des super- h\u00e9ros et de leur pouvoir, une s\u00e9rie que vous nous proposez, Sarah, 10 Rennes \u00e0 l'occasion de l'Exposition Superman, Batman Comex au mus\u00e9e de la science- fiction \u00e0 Yverdon alors hier on a nag\u00e9 en pleine science- fiction avec les recherches men\u00e9es par Jimi les PFL autour des d'un exosquelette souple aujourd'hui on va s'int\u00e9resser au statut juridique de ses sup\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui surtout Silvio de ces hommes augment\u00e9s gr\u00e2ce aux biotechnologies, le droit fait- il une diff\u00e9rence entre implant proth\u00e8se bionique exosquelettes qui se qui prime, juridiquement, c'est la machine ou la personne autre exemple la lorsqu'on pr\u00e9tend lire les les pens\u00e9es dans un cerveau humain est -ce qu'une imagerie c\u00e9r\u00e9brale peut innocenter un accus\u00e9 ou encore lorsque le fameux ut\u00e9rus artificiel verra le jour, peut-\u00eatre, un jour, il s'agira de de red\u00e9finir les lois qui encadrent le statut de l'embryon et de l'enfant \u00e0 venir, bref des questions des d\u00e9terminera bien souvent abord\u00e9 dans les dans les r\u00e9cits de de science- fiction et de plus en plus dans la vraie vie et justement il y a quelques mois, un ouvrage est paru sur la question science fiction et sciences juridiques aux \u00e9ditions h\u00e9risse l'ouvrage collectif, ce sont en fait les actes d'un colloque organis\u00e9 par le r\u00e9seau europ\u00e9en de recherche en droits de l'homme, les chapitres sont extraordinaires tr\u00e8s vari\u00e9s, alors il y a de la cryog\u00e9nie, la scission du clonage aussi bien th\u00e9rapeutique reproductif et la viande in-vitro, on l'a vu r\u00e9cemment ce n'est plus de de la science- fiction notre Chaplin sur la colonisation de l'espace, bref un ouvrage vraiment passionnant, c'est une tr\u00e8s belle rencontre entre science- fiction et droit et c'est le juriste Le juriste Pierre J\u00e9r\u00f4me Delage qui a coordonn\u00e9 l'ouvrage je vais demander si la base juridique des textes propos\u00e9s, dont le livre s'appuyer finalement sur la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [96%] :\r\nLa d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, elle fait partie int\u00e9grante de ce droit tr\u00e8s important et tr\u00e8s en vogue actuellement, qu'on appelle justement le droit des droits de l'homme pour faire tr\u00e8s simple, c'est le droit qui s'attache \u00e0 construire et \u00e0 promouvoir les droits de chaque homme, donc les droits de tous les hommes sans distinction quant \u00e0 leur couleur de peau, leur sexe, leur religion etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [94%] :\r\nDonc elle se base sur l'id\u00e9e de l'humain du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [87%] :\r\nExactement \u00e0 leur endroit, on parlerait plut\u00f4t et c'est vraiment tr\u00e8s important de l'id\u00e9e d'\u00e9gale dignit\u00e9 humaine qu'est -ce que c'est que l'id\u00e9e d'\u00e9gale dignit\u00e9 humaine, c'est l'id\u00e9e qui a conduit notamment \u00e0 l'abolition de l'esclavage et \u00e0 la condamnation de la Shoah, c'est l'id\u00e9e donc que tous les hommes sont porteurs d'une \u00e9gale par d'irr\u00e9ductibilit\u00e9 d'une \u00e9gale valeur inh\u00e9rente que tout son troupeau, ils se valent, autrement dit, c'est bien d'id\u00e9es que tous les hommes entre eux sont des alter- \u00e9go qu'ils sont des m\u00eames c'est une affirmation effectivement qui est tr\u00e8s simple mais qui est aussi absolument fondamental : pourquoi est -ce qu'elle est fondamentale parce que quand on dit que tous les hommes sont des m\u00eames on interdit toute id\u00e9e de gradation toute id\u00e9e de discrimination ou de s\u00e9gr\u00e9gation dans la main \u00e0 l'autre, on a toujours eu des \u00eatre humains dont l'humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fragile qu'est ce que je veux dire par l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'on a toujours eu des \u00eatre humains envers lesquels dans le fond, on a toujours admis pour de mauvaises raisons syst\u00e9matiquement qu'on pouvait tout \u00e0 fait l\u00e9gitimement les exclure de la communaut\u00e9 des hommes, les exclure l'famille humaine et donc ne pas les traiter comme des hommes, mais plut\u00f4t comme des animaux comme des choses, l'esclavage, c'est une exclusion fondamentales de la famille humaine puisqu'on traiter un \u00eatre humain, non pas comme une personne, mais comme une chose sur laquelle on exercer un droit de propri\u00e9t\u00e9, or pourtant cet esclave, l\u00e0, il \u00e9tait bien humain Metz son humanit\u00e9 \u00e9tait tellement fragiles tels tenez tellement un fil parce qu'on a estim\u00e9 qu'il \u00e9tait inf\u00e9rieur en raison de ses couleurs de peau, qu'elle a fini par c\u00e9der devant les tentations excluante des autres hommes et qu'on a fini donc pas renfermer l'esclave dans une condition inf\u00e9rieure dense dans les sph\u00e8res de ce qu'on pourrait appeler l'infra- humanit\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame dans les sph\u00e8res de la non- humanit\u00e9 et si un petit peu la m\u00eame peur qu'on a maintenant vis-\u00e0-vis des biotechnologies, et notamment vis-\u00e0-vis du clonage et de l'hybridation de l'homme et de l'animal, ce dont on a peur dans le fond, c'est que comme hier l'esclave on exclut le clown ou la chim\u00e8re de l'humanit\u00e9 qu'on les enferme dans les sph\u00e8res de l'infra- humanit\u00e9 juridique qu'on les traite comme des choses plut\u00f4t que comme des personnes, la science- fiction et averti beaucoup l\u00e0- dessus, un seul exemple, clown r\u00e9servoirs d'organes, voil\u00e0, c'est une des peurs dont on a une des peurs de qu'on \u00e9prouve une une des peurs qu'on n'a que de voir des actes qui pourtant seront bien biologiquement humain \u00eatre exclue pour autant de la famille humaine et d'\u00eatre trait\u00e9s comme des simples chose simple r\u00e9servoir d'organes pour les humains, qui eux ne seront pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 la future g\u00e9n\u00e9ration de la science, la. \r\nUne structure organique directement dans l'\u00e2ge adulte, le m\u00eame \u00e2ge que le client pour voyez en ce moment, l'\u00e9tablissement de son d\u00e9veloppement, d'ici 12 mois il sera pr\u00eat pour la r\u00e9colte fournissant une porteuse pour votre b\u00e9b\u00e9 une 2\u00e8me paire de poumons, une peau neuve tous ces organes g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 discernable d\u00e9faut et en conformit\u00e9 avec les lois, ce g\u00e9nie datant de 2015, tous nos Akena sont maintenus en permanence dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif ils n'atteignent jamais la conscience, ils ne pensent jamais et ne souffre, ils ressentent la douleur, la joie, l'amour, Pierre, c'est un produit et uniquement donc tous les aspects importants mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [87%] :\r\nOn est d\u00e9j\u00e0 parvenu et c'est et c'est d\u00e9j\u00e0 une chose assez formidable, alors au moins en th\u00e9orie, parce que quand on regarde \u00e9videmment il y a un certain nombre de r\u00e9alit\u00e9s contraires qui d\u00e9mentent cette affirmation, mais on est d\u00e9j\u00e0 parvenu \u00e0 cette affirmation extraordinaire que tous les hommes biologiquement humain en tout cas, tous les hommes qui sont n\u00e9s et vivant puisqu'il faut r\u00e9server la situation des embryons, tous les hommes qui sont n\u00e9s vivants sont entre des \u00e9gaux maintenant les nouvelles difficult\u00e9s qui vont se poser, c'est ce sont effectivement les difficult\u00e9s se posent les biotechnologies est -ce qu'on reconna\u00eetra le clown comme un homme comme un autre, au contraire, ce qu'on va l'exclure de l'humanit\u00e9, comme autrefois, on a pu exclure l'esclave de cette humanit\u00e9 m\u00eame question effectivement avec les hybrides, que ce soit des hybrides remaniement ou des hybrides machine donc le si Borg est -ce que la part d'animalit\u00e9 ou de machines IT si je puis dire, donc, seront porteurs ces individus est -ce que cette part -l\u00e0 les fera exclure de la communaut\u00e9 des hommes, au contraire, ce qu'on fera un effort humaniste suppl\u00e9mentaire pour eux aussi les accueillir dans ce que la d\u00e9claration universelle appelle la famille humaine, c'est toutes les questions qui sont pos\u00e9es aux droit par les biotechnologies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [88%] :\r\nEt c'est int\u00e9ressant parce que vous utilisez le futur voire presque le conditionnel, lorsque vous parlez Pierre G\u00e9raud modelage du du cyborg mais en fait, le si Borg n'appartient pas seulement \u00e0 la science- fiction, on le voit, je ne sais dans les ann\u00e9es 2000, une femme qui commande son bras par la pens\u00e9e, enfin il y a des implants partout c'est c'est c'est c'est bien de l'hybride, dont on parle l\u00e0 aujourd'hui et non pas demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [89%] :\r\nAlors c'est de l'hybride est -ce que c'est du cyborg, \u00e7a c'est une, c'est toute la question, \u00e0 titre personnel, j'aurais tendance \u00e0 r\u00e9server le vocabulaire de subordonner certains me contrediront volontiers \u00e0 l'homme v\u00e9ritablement augmenter si on regarde aujourd'hui les et les hybrides qui existent, ce sont exacts, essentiellement des personnes qui font l'objet d'une compensation via les biotechnologies et via la cybern\u00e9tique, notamment les bras bionique les exosquelette etc, on est l\u00e0 pour compenser un handicap, on est l\u00e0 pour compenser une d\u00e9faillance du corps, on n'est pas vraiment l\u00e0 pour augmenter l'\u00eatre humain on est si vous pr\u00e9f\u00e9rez dans le registre du m\u00e9dical et du th\u00e9rapeutique et ce registre l\u00e0 ne fait pas de difficult\u00e9 pour le droit \u00e0 l'heure actuelle, il ne fait pas de doute que l'\u00eatre humain qui a un bras bionique qui est porteur d'un implant est une personne humaine \u00e0 part enti\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 les choses vont peut-\u00eatre un petit peu se compliquer, c'est quand on va en arriver avec tout le mouvement transhumant Nice \u00e0 l'homme v\u00e9ritablement augmenter, c'est-\u00e0-dire l'homme qu'on ne soigne pas l'homme qu'on ne r\u00e9pare pas mais l'homme de point 0 pour ainsi dire, l\u00e0 \u00e7a pose une question tr\u00e8s d\u00e9licate au droit qui est la question de l'eug\u00e9nisme en r\u00e9alit\u00e9 la question d'eug\u00e9nisme, pourquoi, parce que l'homme augment\u00e9 c'est quoi, c'est un homme plus \u00e7a veut donc dire que l'homme qui n'est pas augment\u00e9 lui est un homme moins et je dis \u00e7a, \u00e7a ne sort pas tout \u00e0 fait nulle part, je cite, en fait, le cybern\u00e9tique chiens qui noir oui qu'il y a eu cette tr\u00e8s belle phrase, je le cite, donc ce qui est l'avenir refuseront de s'am\u00e9liorer, constitueront une sous- esp\u00e8ce, ils seront les chimpanz\u00e9s du futur \u00e9videmment l\u00e0 on voit bien toutes les difficult\u00e9s qui sont pos\u00e9es par les bris de machines et les difficult\u00e9s qui vont se poser notamment au droit en terme d'eug\u00e9nisme, je crois que la seule r\u00e9ponse acceptable du droit, ce sera de dire que dans le fond, l'homme augment\u00e9, \u00e7a n'existe pas qu'il y a toujours l'homme uniquement l'homme peu important qu'il soit porteur d'un implant qui multiplie ses performances c\u00e9r\u00e9brales, par exemple, ou au contraire ne se soient pas am\u00e9lior\u00e9es, mais l\u00e0 c'est par compte de la v\u00e9ritable juridique, donc c'est mon opinion, \u00e7a ne sera pas forc\u00e9ment la tendance qui sera adopt\u00e9e par le droit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [90%] :\r\nOui, vous savez que nous avons un programme de d\u00e9veloppement concernant les armes d'infanterie et bien durant la 2\u00e8me Guerre mondiale, ils ont souhait\u00e9 cr\u00e9er un sous- programme se sp\u00e9cialisant dans la biotechnologie oui super- soldat. \r\nExact, j'ai donc mis sur pied un projet s\u00e9rieux et ambitieux visant \u00e0 am\u00e9liorer votre armement et visant, par cons\u00e9quent, elle vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:37) [69%] :\r\nOui, on m'a dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [86%] :\r\nCet homme augment\u00e9s existe, notamment je pense aux aux soldats en Irak, ils ont des exosquelette, ils ont des implants, ils sont de fait augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:49) [87%] :\r\nIls sont de fait augmenter mais de mani\u00e8re seulement temporaire et via un alliage qui n'est pas pour ainsi dire en 9 il y a encore un d\u00e9tachement qui peut se faire via l'exosquelette donc si vous voulez, ils sont augment\u00e9es sur le terrain, mais une fois l'\u00e9mission termin\u00e9e et redeviennent des hommes comme les autres, la vraie question : ce sera lorsque l'augmentation de l'humain, ce sera quelque chose de permanent et de d\u00e9finitif, on ne s'interroge pas vraiment aujourd'hui sur cette augmentation -l\u00e0 puisqu'en fait on est bien conscient que la machine vient porter une assistance \u00e0 l'homme mais qui ne fusionne pas, absolument, la vraie question : ce sera cette fusion de la machine et de l'homme, on peut r\u00e9sumer \u00e7a d'une mani\u00e8re tr\u00e8s simple : d\u00e8s lors qu'un qu'un objet alors une proth\u00e8se en implant l'exosquelette est li\u00e9, voire incorpor\u00e9s au corps de la personne cet objet devient la personne elle- m\u00eame, autrement dit la proth\u00e8se d'implants, etc, n'ont plus d'existence juridique autonome existant juridique autonome qu'ne retrouve qu'en cas de s\u00e9paration avec le corps, quand bien m\u00eame il y a effectivement de la machine avec ou dans le corps de l'humain le droit lui par fiction n'aper\u00e7oit que de l'humain, donc il ne voit qu'une personne et c'est pour \u00e7a que le statut d'une personne porteuse d'une proth\u00e8se cyborg cibl\u00e9es, m\u00eame si moi je suis un petit peu r\u00e9serv\u00e9 sur l'utilisation du terme, c'est pour \u00e7a que statut donc de cette personne est rigoureusement \u00e9gal \u00e0 celui de toute autre personne humaine qui n'est pas porteur d'un implant d'une proth\u00e8se ou d'un exosquelette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [87%] :\r\nIl y a toujours eu des fant\u00f4mes dans la machine, mais seulement aux al\u00e9atoire de code qui se sont regroup\u00e9s pour former des protocoles, comment se fait- il que des robots qu'on laisse dans l'obscurit\u00e9, recherche la lumi\u00e8re, comment se fait- il que des robots plac\u00e9 dans un espace vide se rapprochent les uns des autres plut\u00f4t que de rester seul, nous nous comment expliquons -nous ce comportement. \r\nEt c'est l'immense al\u00e9atoire de o\u00f9 y a -t-il quelque chose de plus. \r\nQuel bonheur, un processus de perception de viatique conscient. \r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [83%] :\r\n\u00e0 des degr\u00e9s divers, on se pose aussi la question par rapport, quel est le statut du robot qui est, d'o\u00f9 est Intelligence qui sait apprendre quel statut doivent -ils avoir n'est -il qu'une chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:27) [92%] :\r\nAlors effectivement, aujourd'hui, pour l'instant, il est une chose, \u00e7a, \u00e7a ne fait pas de doute, une chose particuli\u00e8re effectivement parce qu'on voit d\u00e9j\u00e0 des robots qu'on \u00e9veille un certain degr\u00e9 d'autonomie alors une 1\u00e8re \u00e9tape qui pourrait \u00eatre franchie, concernant le robot, ce serait de cr\u00e9er \u00e0 leur endroit, une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re du fait des robots, c'est-\u00e0-dire que ce serait toujours les hommes qui continuera \u00e0 r\u00e9pondre des faits et gestes, les robots mais en am\u00e9nageant cette responsabilit\u00e9 parce que dans le fond, les robots seraient tellement particulier qui lui ou nous obligerait \u00e0 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9gime particulier de responsabilit\u00e9 pour mieux r\u00e9pondre aux dommages qu'il pourrait \u00e9ventuellement causer ce qui a c'est que sur cette voie -l\u00e0, on peut finir par se poser la question de savoir si dans le fond, le robot ne pourrait pas devenir une personne quand on regarde ne serait -ce que le progr\u00e8s de l'ordinateur en 50 ans, c'est proprement ph\u00e9nom\u00e9nale qui peut s\u00e9rieusement dire que dans 50 ans ou 100 ans le robot ne pourra absolument pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une personne s\u00fbrement pas moi parce que les progr\u00e8s, notamment de l'Intelligence artificielle, oblige \u00e0 se poser la question de savoir si un jour il ne faudra pas faire des robots, des sujets droit s'ils deviennent aussi intelligents que nous voir plus intelligents que nous, il est probable que la question se pose tr\u00e8s s\u00e9rieusement et c'est peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e8s aujourd'hui qu'il faut commencer \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:48) [85%] :\r\nVous allez m'arr\u00eater maintenant presque tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:51) [84%] :\r\nLe procureur a red\u00e9fini le meurtre, \u00e7a se rapporte \u00e0 un humain qui en tue un autre donc techniquement, tu ne peux pas commettre la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:22) [87%] :\r\n\u00e9clairant cet extrait de A\u00e9ro un film largement inspir\u00e9e des romans d'Isaac Asimov, dont sont issus les fameuses 3, loin de la robotique, le juriste Pierre J\u00e9r\u00f4me Delage mettait donc un terme \u00e0 cette s\u00e9rie de Sarah Diren autour des super- h\u00e9ros et de la science, et je vous rappelle donc cette Exposition sur les super- h\u00e9ros avoir \u00e0 la maison d'ailleurs \u00e0 Yverdon jusqu'en Automne, \u00e0 signaler quand m\u00eame que mardi prochain, mardi 1er avril il y aura l\u00e0- bas une rencontre avec 2 auteurs de science- fiction, Pierre bordage et Lukasz Moreno donc toujours \u00e0 la maison d'ailleurs. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delage, Pierre-J\u00e9r\u00f4me", "role": "juriste et coordinateur de l'ouvrage ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 5300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer iQXm5CK24ShtUYbZ5McXj61fI4GB"}]