[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2400&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2B98AAE2-E30D-4D2D-BA5D-5848FD6A5468", "internalArchiveId": "2B98AAE2-E30D-4D2D-BA5D-5848FD6A5468", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SAXO 200 (2/5)", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "summary": "C'est donc d'abord \u00e0 Bruxelles que nous vous emmenons, Mem au Mim, comprenez Musique en m\u00e9moire au Mus\u00e9e des instruments de musique, pour visiter Sax 200 en compagnie de G\u00e9ry Dumoulin, concepteur et commissaire de cette magnifique exposition. Acousticien, inventeur, industriel, g\u00e9nie incomparable, Adolphe Sax n'est pas seulement l'inventeur belge du saxophone mais bien l'initiateur visionnaire d'un monde nouveau, \u00e0 qui chacun d'entre nous est redevable.. Trouvez-vous que j'exag\u00e8re ? Imaginez une seconde le jazz sans saxophone?Visite publique \u00e0 Bruxelles, puis visite tr\u00e8s priv\u00e9e \u00e0 Marne-la-Ville, o\u00f9 nous passerons trois jours. C'est l\u00e0 qu'est \u00e9tablie la maison Selmer, qui fabrique probablement les plus beaux saxophones du monde. Vous trouvez que j'abuse ? Imaginez une seconde le jazz sans Selmer? Silencieux, les Sonny Rollins, Colemane, Coltrane, tant d'autres, de milliers d'autres?On y apprendra donc les raisons d'une qualit\u00e9 superlative, d\u00e9couvrira quelques secrets de fabrication, comprendra le v\u00e9ritable amour que chaque ouvrier de Selmer voue \u00e0 l'objet. Du bec parfait au sax complet, de la vis infime \u00e0 la magie du son, c'est J\u00e9r\u00f4me Selmer en personne qui sera notre guide entre les monstres sacr\u00e9s du pass\u00e9 et les magiciens du pr\u00e9sent.", "durationSec": 3786, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["histoire", "saxophone", "exposition"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-20T07:53:51Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire du souffle, il en faut pour souffler 200 bougies, remarquez, \u00e7a nous arrange plut\u00f4t, parce que pour souffler dans un saxophone, il en faut aussi, h\u00e9 oui, nous c\u00e9l\u00e9brons le 200\u00e8me anniversaire d'Adolphe Sax, une bonne raison pour aller \u00e0 Bruxelles au Mim m\u00eame au Mim Musique en m\u00e9moire au mus\u00e9e d'instruments de musique, on nous accueille G\u00e9ry Dumoulin il y a le commissaire de cette Exposition Sax de 200 \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'en janvier 2015, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [83%] :\r\n\u00e7a c'est c'est le le l'esp\u00e8ce de petit Jukebox c'est Saint-John box qui malheureusement a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00e0 l'envers par les perceur de l'Exposition, et finalement on a trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez rigolo et on l'a laiss\u00e9 comme \u00e7a l'a m\u00eame fait un jeu- concours pour trouver, on a demand\u00e9 au public de trouver le le panneau d'Exposition qui \u00e9tait plac\u00e9e \u00e0 l'envers, c'est en fait une douche sonore o\u00f9 le la sonorit\u00e9 vient de du plafond je vous mettre un petit truc c'est donc on peut choisir dans dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories classiques je ne pas provoque. \r\nJe suis d\u00e9j\u00e0 dedans mais. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:33) [98%] :\r\nD\u00e9but de saison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:47) [73%] :\r\n\u00e7a fait une petite minute de euros justement pour \u00e7a, c'est un parce ce sont les partenaires dans l'anthropologie en 1946 un petit comme donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:07) [90%] :\r\nC'est vraiment touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [67%] :\r\nC'est un des saisons enregistrement mythique en 1939 parce qu'on parlait de Dexter Gordon, on peut mettre un petit texte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [77%] :\r\nJe n'pas partir sans faire aimer si vous avez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [87%] :\r\nCelui ici pour Musique en m\u00e9moire au mus\u00e9e d'instruments anciens musique m\u00eame au Mim \u00e0 Bruxelles pour cette Exposition unique pour c\u00e9l\u00e9brer le 200\u00e8me anniversaire de Sax oui 2\u00e8me salle G\u00e9ry Dumoulin, vous qui en \u00eates le commissaire et quelques responsables tous les instruments \u00e0 vent dans cette extraordinaire mus\u00e9e bus bruxellois 2\u00e8me salle vou\u00e9e \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:41) [88%] :\r\nAlors c'est une salle qui s'appelle la salle aux miroirs, qui est un peu la salle d'apparat du du mus\u00e9e, donc, qui pr\u00e9sente un certain, une certaine et c'est ici qu'on a choisi de placer cet \u00e9norme vitrine qui fait plus de 9 m\u00e8tres de long, qui est tr\u00e8s haute et tr\u00e8s tr\u00e8s marquant entend donc on a choisi de d\u00e9placer ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:07) [86%] :\r\nLe th\u00e8me de l'op\u00e9ra, donc il faut savoir que Sax a \u00e9t\u00e9 chef de la fanfare de l'Op\u00e9ra qui \u00e9tait donc le pari de l'Op\u00e9ra de Paris, qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de de Bagdad a, comme on l'a \u00e9galement appel\u00e9 donc qui \u00e9tait compos\u00e9e de d'instrumentistes avant qui intervenait dans dans les op\u00e9rations non sp\u00e9cialement dans le genre du grand op\u00e9ra, notamment avec des id\u00e9es, des compositeurs comme meilleur PR ou Hal\u00e9vy Verdi m\u00eame qui \u00e9taient des op\u00e9ras en grande pompe et ses musiciens suppl\u00e9mentaires intervenait soit sur la sc\u00e8ne en costume, soit dans les coulisses, on a des exemples de gravures Swat au sein de l'caisse lui- m\u00eame. \r\nEnfin, des instruments Sax pouvait pas intervenir au sein de l'orchestre, plus rarement mais donc, ces musiciens suppl\u00e9mentaires cette fanfare de l'Op\u00e9ra qui \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 par Adolf Sax a permis de faire entend des instruments de Sax \u00e0 l'op\u00e9ra, alors bien s\u00fbr, le saxophone a fait partie de ces instruments, moins, moins dans les instruments de s'de de ses de ses musiciens suppl\u00e9mentaires que au sein de l'caisse, donc il y a quelques solos qui appara\u00eet apparaissent dans le r\u00e9pertoire d'op\u00e9ra o\u00f9 on entend le saxophone saxophone baryton saxophone alto on a ici un exemple de de saxophone alto, un des premiers saxophone alto de 1848 un des plus anciens conserv\u00e9s. \r\nJe viens de vous dire mais dans le dans la vitrine de saxophone en Aveyron on on a pu voir un saxophone baryton qui est le plus ancien saxophone conserv\u00e9 qui date de 1846 dans le cas, num\u00e9ro de s\u00e9rie dans les 2000, donc c'est le plus ancien actuellement connus oui si on est un peu un peu plus tard dans les 1848 et on voit quand m\u00eame une petite particularit\u00e9 pour cette 6 pour se se saxophone alto ancien, c'est la forme du bocal qui est vraiment en en bec en en col de signe donc un peu comme un comme un bocal de saxophone t\u00e9nor actuels, donc tr\u00e8s recourb\u00e9 oui local qui est donc la pi\u00e8ce qui va de l'embouchure au tuyau principal \u00e9l\u00e9ment interm\u00e9diaire entre le bec et et le corps principal de l'instrument, donc le saxophone a eu son r\u00f4le \u00e0 jouer au sein de l'op\u00e9ra, mais \u00e9galement d'autres instruments, et notamment une famille compl\u00e8te autres familles cr\u00e9\u00e9e par Sax, ce qu'on appelle le sax tuba qui dont on a ici un exemple, il reste au monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [82%] :\r\nC'est trop beau, hein, ce \u00e7a qui va, c'est vraiment trop beau, c'est-\u00e0-dire c'est un \u00e9l\u00e9ment de trompette avec les 3 pistons et puis \u00e7a repart, on narquois de cercle comme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [87%] :\r\nEncore un instrument vraiment cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion, pour le juif errant, qui \u00e9tait un op\u00e9ras de Hal\u00e9vy, on est l\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1850 et Sax est inspir\u00e9 des instruments antiques tels qu'on pouvait faire qu'on pouvait les voir, peut toujours le voir d'ailleurs sur la sur la colonne trajet nous sur les bas-reliefs Romains les bas-reliefs antique et donc il y a cette forme arrondie, bon, \u00e9videmment, il a une elle a cr\u00e9\u00e9 toute une famille d'un instrument aigu\u00eb jusqu'aux instruments grave, toujours avec cette m\u00eame forme arrondie les instruments les plus graves ont \u00e9videmment une longueur de tuyaux plus importants, \u00e7a peut aller jusque 6 m\u00e8tres pour cet instrument en si b\u00e9mol et donc l\u00e0 on voit vraiment que le le tuyau peut reposer c'est une gravure, ce n'est pas l'instrument original peut reposer sur l'\u00e9paule du musicien pour pouvoir marcher et donc cet instrument un peu quand m\u00eame d\u00e9fray\u00e9 la chronique au moment de la cr\u00e9ation de de l'Op\u00e9ra \u00e0 la. \r\nAvec grand fracas et quand quand le juif errant et cr\u00e9\u00e9 ici \u00e0 Bruxelles, au th\u00e9\u00e2tre de la monnaie, donc para\u00eet dans la presse, l'annonce donc de la monnaie, le juif errant etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [70%] :\r\nGrand op\u00e9ra en 5 actes et du tableau \u00e0 grand spectacle Paroles de Monsieur Scribe de Saint Georges danse r\u00e9gl\u00e9e par monsieur des places, musique de monsieur vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et sur le m\u00eame avis on, on trouve une autre mention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [88%] :\r\nAu 3\u00e8me acte au 3\u00e8me acte dans le palais des empereurs grande marche triomphale, ex\u00e9cut\u00e9 par un double orchestre avec les instruments, appel\u00e9s \u00e0 Paris Sax au tuba invent\u00e9 par Monsieur Adolphe Sax, facteur \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:28) [84%] :\r\nVoil\u00e0 Sax tuba sax tuba 60 on avait des petites variantes dans dans dans la terminer terminologie donc cette 16 instruments qui sont en fait des tr\u00e8s proches des Sax Horna entre les saxophone et et trompettes, donc avec une une personne un peu un peu moindres que les 500 ont vraiment d\u00fb faire un grand effet on a plusieurs gravures d'\u00e9poque qui qui montre ses instruments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [82%] :\r\nSes instruments et valait une fortune la parce que maintenant, \u00e9videmment, sont des Oeuvres d'art, pr\u00e9sent\u00e9e comme telle mais g\u00e9ographiquement parlant un j'allais dire vous avait Dumoulin, l\u00e0 on a, on prend conscience de ces familles, d\u00e9sormais, la famille du sax tuba une famille bien m\u00e9connu et dans le monde d'aujourd'hui musicalement, donc chacun pr\u00e9sent\u00e9 par vous, sur ses baguettes peut faire figure de Devroe Darmet mais au d\u00e9part, c'\u00e9tait des instruments de musique, combien co\u00fbte est -il \u00e7a, \u00e7a valait une fortune un piano \u00e7a un bras. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [85%] :\r\n\u00e7a valait pas piano quand m\u00eame, c'\u00e9tait quelques centaines d'euros de 2 francs 2 francs fran\u00e7ais de de l'\u00e9poque, saxophone peuvent aller jusque 200 francs d'o\u00f9 d'autres instruments et sp\u00e9cialement ses instruments \u00e0 \u00e0 multiples pavillons et bon n\u00e9cessitait une plus grande quantit\u00e9 de mati\u00e8res premi\u00e8res, une une une une facture qui durait plus longtemps et donc avec un verre certains prix c'est une une des autres raisons de de leur nom d'emploi \u00e0 \u00e0 long terme, alors il s'agit pas ici de sax tuba assez instruments \u00e0 7 pavillons, ce sont en fait encorner une trompette un trombone donc ce principe de pavillons multi- pouvait s'appliquer \u00e0 des instruments qui qui existe \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:39) [87%] :\r\nQuand on voit G\u00e9ry Dumoulin certains instruments aussi \u00e9trange Adolphe Sax se lan\u00e7ait dans leur \u00e9tude, puis dans leur \u00e9laboration jusqu'\u00e0 leur fabrication par souci de d\u00e9marches personnelles o\u00f9 on avait l\u00e0 affaire \u00e0 des commandes par exemple de compositeurs qui disait : j'ai besoin d'une sonorit\u00e9 telle et telle ou d'une puissance t\u00e9l\u00e9 telle est -ce que vous avez rien \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:01) [86%] :\r\nBien les 2 sp\u00e9cialement alors \u00e0 l'op\u00e9ra, qui \u00e9tait un lieu d'exp\u00e9rimentation pour les compositeurs au point de vue de l'instrumentation, on \u00e9tait vraiment dans un un bouillonnement Dider au point de vue de la de la couleur sonore et le fait simplement d'utiliser des musiciens suppl\u00e9mentaires la panade, op\u00e9ra, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait pour apporter une une une vari\u00e9t\u00e9 de une, des effets de spatialisation sonore \u00e9galement l'esp\u00e8ce Dolby Surround avant la lettre et donc oui, les instruments en tant que telle pouvait \u00eatre cr\u00e9\u00e9e vraiment pour, pour, \u00e0 l'op\u00e9ra bien pr\u00e9cis, le fils d'Adolf Sax \u00e0 faire la m\u00eame chose avec cette petite trompette en forme de en forme de fleur, la trompette figure qui va \u00eatre donc cr\u00e9\u00e9 par par Adolf Sax fils Adolf \u00c9douard la trompette de A\u00efda ont vraiment \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour l'op\u00e9ra A\u00efda de Verdi, ce qu'on voil\u00e0 enfin c'est long, trop avec 2 debis temp\u00eate on a, on les appelle aujourd'hui les trompettes et BNL donc il la ne ne ne ne comporte que du piston Verdi avait d'abord travaill\u00e9 avec un facteur qu'italien lors de la cr\u00e9ation, en Italie et m\u00eame au Caire, mais quand le leur, leur p\u00e8re qu'arr\u00eate a \u00e9crit \u00e0 Paris Adolphe Sax \u00e9tant en place \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, c'est lui qui cr\u00e9e de nouvelles trompette un peu au au grand dam de de Verdi qui qui a eu quelques relations tendues avec Sax \u00e0 ce propos, mais voil\u00e0 donc vraiment des instruments cr\u00e9\u00e9s pour l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:18) [86%] :\r\nG\u00e9ry Dumoulin, on change de salle cette salle si nous \u00e9tions dans la salle d'apparat tout \u00e0 l'heure de ce mus\u00e9e d'instruments de musique si magnifique ici \u00e0 Bruxelles, et l\u00e0, une pi\u00e8ce d'int\u00e9rieur, donc faites dans les clair-obscur \u00c9quiterre rend le le c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement majestueux presque f\u00e9\u00e9riques de ces instruments, le cuivre, puisque peu de lumi\u00e8re simplement quelques r\u00e8gles lumi\u00e8re Musicora mus\u00e9ographique non c'est parfait qui viennent tout \u00e0 coup donn\u00e9 une brillance \u00e0 un certain n'droit de chaque instrument et \u00e7a donne \u00e7a donne vraiment comme des tableaux de de Rembrandt, \u00e7a permet de mettre en lumi\u00e8re l'esprit j'allais dire de chacun de ces instruments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [87%] :\r\nC'est vrai qu'on a voulu vraiment faire mettre en \u00e9vidence, chaque instrument comme une oeuvre d'art, ce sont des instruments purement utilitaire, ses instruments de musique qui \u00e9tait \u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e9tait jou\u00e9 dans des, dans des contextes vraiment utilitaire pour la danse aussi nous pour dans dans le dans les fanfarons \u00e0 l'op\u00e9ra, mais donc vraiment \u00e0 ce mot utilitaire qui n'\u00e9tait pas con\u00e7ue comme comme une oeuvre d'art comme pouvait l'\u00eatre certains, \u00e0 une \u00e9poque, donc avec ces cette cette lumi\u00e8re, effectivement, ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s un peu comme des, comme des bijoux dans un \u00e9crin, alors on est dans une pi\u00e8ce assez basses de plafond et on a plac\u00e9 ici tout ce qui concerne les musiques militaires, il faut savoir qu'en 1845 Adolphe Sax va entrer en comp\u00e9tition avec plusieurs personnes, notamment car Rafa qui \u00e9tait un grand rival \u00e0 l'organisation des musiques militaires, dans le cas de cette r\u00e9forme que que le gouvernement fran\u00e7ais veut feu instaur\u00e9 au point de vue des musiques militaires pour. \r\nQuestion de principe de de de prestige national et veulent mettre les musiques militaires fran\u00e7aises au rang des musiques allemandes ou anglaises et donc et on va r\u00e9former les musiques militaires et Sax va proposer un projet qui tourne autour de ces saxophone au de de famille compl\u00e8te d'instruments homog\u00e8ne principalement autour des saxophone autour \u00e9galement de ses clarinette perfectionner et dans laquelle interviennent \u00e9galement les saxophone. \r\nM\u00eame si c'est dans une moindre mesure que que les saxophone et ce projet de Sax va se trouver mis en en en en comp\u00e9tition avec le projet plus traditionaliste de Cars afin qu'\u00e9tait le chef de l'\u00c9cole royale militaire install\u00e9 en \u00e0 l'\u00e9poque qui a ses qualit\u00e9s aussi mais qui, qui est diff\u00e9rent et qui utilisent les instruments les clarinettes L\u00e9o bois donc le m\u00e9lange, \u00e7a double avec des instruments \u00e0 embouchure avec des trous comme le flic il avec sans sans piston ou sans cl\u00e9s comme les trompettes naturels comme le corps naturel les trombones \u00e0 coulisses donc vraiment un amalgame d'instruments tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents et ses 2 7 du projet, ces 2 mod\u00e8les vont s'opposer, lors d'un grand d'une grande comp\u00e9tition qui a lieu sur le Champ-de-Mars \u00e0 Paris en 1845 devant 20000 personnes de la presse et Sax en compte les grands enfants, les sacs contre car \u00e0 fond, donc, c'est m\u00eame le titre de de de cette vitrine et \u00e0 l'applaudim\u00e8tre comme pour la commission officielle charg\u00e9e d'examiner cette ce concours, le mod\u00e8le de Sax l'emporte. \r\nEt donc, suite \u00e0 cette cette victoire retentissante ses instruments vont \u00eatre incorpor\u00e9es par d\u00e9cret ou aux musiques militaires, qu'elle soit de cavalerie donc compos\u00e9 excusez depuis fort de saxophone ou d'infanterie o\u00f9 l\u00e0 on retrouve les clarinette en plus des saxophone et et il est saxophone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:10) [83%] :\r\nSaxophone Adolphe Sax, les compositeurs m\u00eame il y a pas compositeur non on compose jamais on lui doit, je j'ai en face de moi un ouvrage paru plus tard \u00e0 Paris, de la n\u00e9cessit\u00e9 des musiques militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [87%] :\r\nOui, donc, au fur et \u00e0 mesure du temps les plus j'allou\u00e9 aux musiques militaires vont diminuer et, en 1867 on arrive \u00e0 un point o\u00f9 les mus\u00e9es de cavalerie sont supprimer purement et simplement, o\u00f9 le nombre de musiciens militaires d\u00e9cro\u00eet et donc Adolphe Sax qui veut vraiment se d\u00e9fendre son son Business, ce franc d'un d'un pamphlet pro- j'ai pas dire pro- militarisme pro- musique militaire et donc de la n\u00e9cessit\u00e9 de musique militaire \u00e9videmment, 3 ans plus tard, c'est la guerre franco- prussienne 1870 et l\u00e0 c'est encore pire, c'est vraiment la p\u00e9riode la plus noire pour les musiques militaires ou au au 19\u00e8me si\u00e8cle avec beaucoup de, de, de musique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:20) [78%] :\r\nDu bureau de tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [87%] :\r\nUn r\u00e9pertoire va se constituer autour de la manufacture d'Adolphe Sax lui- m\u00eame \u00e9tait pas compositeur mais il entretient une esp\u00e8ce d'\u00e9curie, entre guillemets, de, de, de compositeurs avec lesquels il y a, il est ami et qui vont \u00e9crire pour le saxophone, que ce soit, saxophone sur le soliste et piano ou pour les ensemble de saxophone du duo \u00e0 l'Octuor notamment Safari ou Saint-Gelais qui \u00e9tait un de ses compatriotes, un b\u00e9b\u00e9, ce qu'il avait connu lors de son passage par le l'\u00e9cole, l'\u00e9cole de chant, l'\u00e9cole de musique ant\u00e9c\u00e9dents du Conservatoire de Bruxelles et laisser les \u00e9l\u00e8ves jouent encore quelques pi\u00e8ces de Saint-Gelais ah oui, oui, le lait donc le le r\u00e9pertoire de singer de notamment le quatuor fait toujours partie du du du r\u00e9pertoire pour pour ensemble saxophone alors dans dans dans cette vitrine. \r\nOn a plac\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 des instruments fabriqu\u00e9s notamment pour le saxophone qui est l\u00e0 par le le le 1er rapport t\u00e2teurs enfin pas le 1er ce que le 1er importateur \u00e9tait, disent -ils, mais le un des premiers importateurs des instruments Sax en Angleterre rude \u00e0 leur cause une carte, on a, on a un bel exemple de saxophone qui est vraiment qui correspond exactement au saxophone, d'Adolphe Sax, mais qui est pr\u00e9sent\u00e9 avec la marque du du du de l'importateur, on a \u00e9galement plac\u00e9 d'autres instruments qui meurt, comme le comme les sacs se rendent, qui ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 par des par des concurrents et donc l\u00e0 on on touche \u00e0 un autre probl\u00e8me, c'est le fait que \u00e7a fasse la contrefa\u00e7on, c'est le fait que Adolphe Sax va avoir ses instruments surtout les Sax saxophone \u00e9galement \u00e9galement les saxophone dans une moindre mesure, copi\u00e9 et donc contrefaits par, par par les concurrents, donc il va se battre pendant pendant plus de 20 ans pour faire conna\u00eetre ses ses droits sur de de propri\u00e9t\u00e9 sur sur ces instruments -l\u00e0 avec des hauts tr\u00e8s hauts et des bas, tr\u00e8s bas, voil\u00e0 et l\u00e0- bas, tr\u00e8s bas vont correspondre \u00e0 des faillites qui va faire 3 3 faillites retentissantes, une premi\u00e8re dans les ann\u00e9es 50 une 2\u00e8me au au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et puis, la derni\u00e8re en 1877 qui va vraiment sonn\u00e9 le glas de c'est de de de ce de ses ambitions industrielles et va pouvoir continuer par la suite, mais vraiment dans \u00e0 une \u00e9chelle beaucoup beaucoup plus r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:50) [87%] :\r\nAujourd'hui est -ce que c'est le bon moment pour parler de \u00e7a, G\u00e9ry Dumoulin aujourd'hui si je m'acheter un saxophone, j'ai le choix entre Selmer qu'un peu la r\u00e9f\u00e9rence absolue et puis d'autres firmes qui font d'excellents saxophone, je pense par exemple \u00e0 Yamaha aujourd'hui comment \u00e0 se, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour arriver jusque -l\u00e0, c'est un instrument libre chaque facteur peut construire en saxophone aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:12) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait donc Sax d\u00e9pose son brevet en 1846 de 15 ans bon ensuite \u00e0 2 \u00e0 certains probl\u00e8mes, enfin certains plusieurs proc\u00e8s, il obtient la possibilit\u00e9 d'augmenter afin d'allonger la dur\u00e9e de validit\u00e9 de son brevet de 5 ans, donc \u00e7a nous \u00e7a nous m\u00e8ne en 1866 \u00e0 partir de cette date, n'importe quel facteur peut fabriquer des saxophone l'instrument rentre dans le dans le domaine public et ses concurrents ne vont pas, ne veut pas s'en priver d'abord du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, parisiens, on va avoir des Gautreau, qui est son son principal, son principal concurrent sur Paris, va apporter de modifications l\u00e9g\u00e8res et des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:58) [84%] :\r\nPoser un professeur qui concerne saxophone et puis d'autres o\u00f9 on va, on verra quelques exemples dans la dans une dans une ville suivante de de cette de ces modifications et de et de cette \u00e9volution, qui intervient du temps m\u00eame de sexe et puis \u00e9galement apr\u00e8s sa mort, et aujourd'hui encore, en 2000 en 2014 des perfectionnements sont apport\u00e9es au saxophone, si vous connaissez le le concours L\u00e9pine \u00e0 Paris qui, qui est un concours r\u00e9serv\u00e9 ou aux inventeur dans dans diff\u00e9rents domaines bien le le un des derniers laur\u00e9ats et un inventeur qui a invent\u00e9 un nouveau type de bec pour pour saxophone, donc il y a toujours des, des, des, de de des \u00e9volutions qui continue de d'intervenir, saxophone, h\u00e9 bien qu'aujourd'hui, c'est en plastique du temps de Sax c'\u00e9tait en quoi alors du temps de Sax le bac \u00e9tait en bois, principalement, mais d\u00e9j\u00e0 au XIXe, d'autres, d'autres d'autres mati\u00e8res vont intervenir le m\u00e9tal, le bronze sur le le la, si l'aluminium par la suite, vont pouvoir servir \u00e0 fabriquer des bec au XIXe si\u00e8cle, \u00e9galement, le cristal, donc on a des bec en cristal, j'ai vu \u00e7a fait st\u00e8les color\u00e9es par l\u00e0- bas, attendez, il y avait, il y avait une accord \u00e0 7 pavillons avec une embouchure voil\u00e0 an donc c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, \u00e9galement les tu va va arriver sur le march\u00e9 par un certain Goodyear qui fabricant de pneus parce que les les bolides \u00e9tant en fait du caoutchouc vulcanis\u00e9 donc rendu plus plus fermes, plus r\u00e9sistants, c'est ce qu'on a aujourd'hui la bonne \u00e9toile voil\u00e0 donc c'est c'est le le mat\u00e9riau principal mais on on a quelques exemples de de d'autres mat\u00e9riaux les, les, les B quand les bec en m\u00e9tal continuer, \u00eatre utilis\u00e9s surtout dans le jazz ou dans la musique plus plusieurs l'ivoire puissent servir \u00e9galement moins pas sur le saxophone et sur sur la clarinette, par exemple, pour fabriquer des bec donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:06) [83%] :\r\nEt anche, on a une id\u00e9e des hanches, du temps de Sax, on en a quelques unes, on sait si c'est toujours le m\u00eame petit bout de roseaux Clijsters aujourd'hui \u00e7a compl\u00e8tement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:16) [85%] :\r\nDonc \u00e0 Rondo voil\u00e0 un type, un type de un type de roseaux qui sert qui vraiment la fabrication des anges, m\u00eame si aujourd'hui on trouve \u00e9galement des hanches en plastique, \u00e0 ma connaissance, enfin moi je ne connais pas dans l'original de l'la p\u00e9riode de Sax, on a des anges 19\u00e8me quant \u00e0 savoir si elles sont ce sont de Sax c'est peu difficile mais non la le lance en elle- m\u00eame n'a pas, n'a pas \u00e9volu\u00e9 d'une d'une d'une tr\u00e8s grande mani\u00e8re il faut toujours couper le le le roseau la bonne p\u00e9riode tailler pr\u00e9cis\u00e9ment et puis les le musicien peut s'il le souhaite l'adapter en grattant en grattant un peu, on est alors il y a, c'est qu'il y a Turquie vient plaquer l'anche sur sur le bec. \r\nEn fait, l'enjeu est moins importante que que la structure enfin que la la forme int\u00e9rieure du bec, donc l\u00e0 ce qu'on appelle la chambre la la forme de cette chambre qui sur le saxophone et plus plus large que sur la clarinette, par exemple, parce que entre un bec de de clarinette un bec de saxophone, on a vraiment le le m\u00eame principe du ce qui vient quand quand les musiciens soufflant vient p\u00e9riodiquement obturer la la la colonne d'air, donc on a, on a une vibration qui permet de de mettre en vibration la la colonne d'air qui se trouve dans dans l'instrument, le principe est le m\u00eame sur la clarinette et sur le sur le saxophone bon sous la saxophone, il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence morphologique puisque le le le bec vient en le le le le le corps de l'instrument, alors que le sur Hitler et c'est plut\u00f4t une une une le bec vient se mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur de corps ici, c'est \u00e0 l'ext\u00e9rieur et alors la la la chambre int\u00e9rieure et est un peu plus arrondi, un peu plus large, la table l\u00e0 o\u00f9 vient se fixer l'est un peu plus, un peu plus large, un peu plus courte que que sur la clarinette, donc il y a quand m\u00eame des sp\u00e9cificit\u00e9s et donc cette forme \u00e0 l'int\u00e9rieur du bec, va, va jouer sur la rondeur du son sur la sur la justesse sur la facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:40) [90%] :\r\nJe m'\u00e9tonne que passer sans rien dire devant cet objet qui est un saxophone \u00e0 mon avis, saxophone en bois, alors si on regarde bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:51) [89%] :\r\nOn remarque que, effectivement, il y a une forme qui peut faire un peu penser au saxophone, avec un pavillon qui recourb\u00e9es vers le haut avec un bec allonge sympa mais on voit aussi que le plac\u00e9 en position sup\u00e9rieure et non pas inf\u00e9rieurs comme sur un saxophone et on voit que la fin c'est l\u00e9g\u00e8rement visite que la perc\u00e9e quand m\u00eame beaucoup moins que sur la saxophone, donc on est ici devant une une clarinette et clarinette basse. \r\nEn r\u00e9alit\u00e9 qu'\u00e0 peu pr\u00e8s dans la m\u00eame hauteur que quand saxophone alto mais si on suit le parcours de la colonne d'air en colima\u00e7on, donc si on la mettait en position allong\u00e9e, elle serait beaucoup plus grande et c'est pour \u00e7a qu'on peut dire que les du registre basse, c'est aussi un objet de Design \u00e0 part enti\u00e8re un par un facteur inventeur italien Nicolas Nikos Pappas Lydie, donc c'est un instrument qui date du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc qui n'a rien \u00e0 voir avec le avec le saxophone par Honda seulement faisait partie de la collection personnelle d'Adolf Sax on a rassembl\u00e9 quelques quelques instruments de sa collection personnelle, ici, qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par. \r\nVictor Charles maillon qui, le 1er conservateur du mime en 1877 donc \u00e0 la \u00e0 la date de la 3\u00e8me faillite d'Adolphe Sax sa collection personnelle d'instruments qui composent qui comportait 467 instruments de tout, de tout pays de toute p\u00e9riode va \u00eatre mise en vente aux ench\u00e8res et maillon comme comme le directeur de la de la de du conservatoire de fin du Mus\u00e9e du Conservatoire de Paris \u00e9galement ou d'autres collectionneurs importants vont aller faire leurs emplettes, lors de cette vente publique et on le Mim Vinci h\u00e9rit\u00e9 de d'une trentaine d'instruments de la collection d'Adolphe Sax, une trompette chinois une harpe dites le 7 clarinette basse Cappellini ce une une fl\u00fbte Sillou endosse \u00e0 au bois des Abruzzes, une clarinette double du Maghreb, donc vraiment des instruments de diff\u00e9rents horizons que Sacsam lui- m\u00eame avait avait collectionn\u00e9 donc dans un int\u00e9r\u00eat scientifique principalement, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:17) [81%] :\r\nSax qui nous r\u00e9unit aujourd'hui ici au au Mim G\u00e9ry Dumoulin donne plaise saxophone la t\u00eate, Charlie Parker, assez beau voil\u00e0 et puis chass\u00e9 l'existence hors de moi, vider les instants de leur graisse tordre les ass\u00e9cher purifier me durcir pour rendre enfin le sont nets et pr\u00e9cis d'une note de saxophone. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:44) [75%] :\r\nEt signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:45) [90%] :\r\nJean-Paul Sartre, donc, autre sujet de dissertation \u00e0 part enti\u00e8re, non mais le le le saxophone a suscit\u00e9 pas mal de de r\u00e9action, je veux dire de de sentiment chez chez un grand, un grand nombre de personnes d'horizons vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rent et, \u00e0 travers des genres musicaux tr\u00e8s diff\u00e9rents, que ce soit la musique classique au d\u00e9part, la musique de fanfare m\u00eame et bien s\u00fbr le jazz et le jazz, qui va avoir vraiment une une importance ph\u00e9nom\u00e9nale au XXe si\u00e8cle en tant, en tant que mouvement musical nouveau \u00e0 part enti\u00e8re et dans dans cette, dans cette mouvance musicale de saxophone va \u00e9videmment jouer \u00e9galement jouer un grand, un grand r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:31) [90%] :\r\nAu du 20\u00e8me si\u00e8cle pour le jazz, il faut qu'on parle encore un tout petit peu avant d'aborder le jazz, j'imagine, de conclure \u00e0 peu pr\u00e8s par le jazz, puisque c'est l\u00e0 l'histoire contemporaine des Oeuvres importantes pour saxophone et donc de la constitution de ce r\u00e9pertoire pour cet instrument nouveau donc la la prise en main par de grands compositeurs l'acte de bapt\u00eame, si je peux dire apr\u00e8s l'acte de naissance avant que le saxophone devienne l'instrument embl\u00e9matique du jazz, hein, il y a eu des grands compositeurs qu'qui lui en donner, c'est notre place d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:01) [86%] :\r\nOui, l'un des premiers, et c'est pas le 1er c'est Hector-Berlioz qui va l'utiliser dans une oeuvre malheureusement aujourd'hui perdu le chant sacr\u00e9 o\u00f9 il ne sacr\u00e9s qui est une oeuvre pour effectif r\u00e9duit, 6 musiciens dont, dont un saxophone, donc c'est une vraiment des toutes premi\u00e8res phases Oeuvres qui utilise dans lequel on peut, on entend des instruments de Sax. \r\nBerlioz par la suite assez curieusement ne va pas vraiment utilis\u00e9 tr\u00e8s souvent le saxophone on on trouve dans l'autographe de \u00e7a damnation de Faust, de porter qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux saxophone mais dans la la version \u00e9dit\u00e9, imprim\u00e9 cette ces ces instruments ont ont disparu questionnaire qui \u00e9tait un autre ami de Sax va lui d\u00e8s 1844 donc avant le le le le le d\u00e9p\u00f4t de brevet pour le saxophone va utiliser dans dans une esp\u00e8ce de d'oratorio op\u00e9ratique le dernier roi de Juda va utiliser des saxophone \u00e7a \u00e7a marche vraiment le le le la premi\u00e8re apparition publique du du saxophone en entend en tant qu'instrument en en tant que telle, alors les autres, les autres compositeurs qu'on retrouve ces Savary Saint-Gelais qui vont composer pour le saxophone de la musique de chambre vraiment des id\u00e9es : ensemble de saxophones \u00e9dit\u00e9 par Sax lui- m\u00eame parce que Sax \u00e9tait lui aussi faire aussi un \u00e9diteur de musique, il a \u00e9dit\u00e9 des partitions pour vraiment faire conna\u00eetre ses instruments bon homme d'affaires quand m\u00eame tout \u00e0 fait oui, mais c'\u00e9tait un peu n\u00e9cessaire quand m\u00eame pour diffuser ses ses inventions par la suite, d'autres \u00e9diteurs vont utiliser la renomm\u00e9e des instruments Sax pour faire vendre aussi des partitions, donc ils vont des partitions \u00e9crites pour des instruments en cuivre par exemple vont \u00eatre propos\u00e9s avec une mention ou instruments de Sax, par exemple pour pour pouvoir les jouer dans des diff\u00e9rentes instrumentation alors ensuite de saxophone va rester quand m\u00eame quelque chose d'assez exotique, il a pas avoir un grand nombre de compositeurs qui vont \u00e9crire pour le saxophone. \r\nOn Bizet dans dans dans L'Arl\u00e9sienne, bien s\u00fbr, mais \u00e7a reste quand m\u00eame relativement, relativement peu importants en quantit\u00e9 pense peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 des donc, outre l'Arl\u00e9sienne, il trouve au XXe si\u00e8cle on le Bol\u00e9ro de Ravel, qui va donner la la parole dans an \u00e0 plusieurs saxophone soprano m\u00eame m\u00eame si c'est souvent jou\u00e9 sur le soprano actuellement \u00e9galement le t\u00e9nor, on va pouvoir entendre et pouvoir faire l'instrument va \u00eatre quand m\u00eame assez assez bien mis en \u00e9vidence et alors apr\u00e8s, apr\u00e8s la constitution de d'ensemble au XXe si\u00e8cle de musique de chambre va vraiment continuer \u00e0 affluer, je crois que c'est Jean-Marie dont d'ex- qui a fait le le recensement au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il a recens\u00e9 environ 18000 F pour saxophone donc si aujourd'hui \u00e7a continue \u00e0 tous les jours des des compositeurs qui \u00e9crivent pour pour les saxophone plus le jazz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:22) [89%] :\r\nL'embl\u00e8me du jazz, mais bien s\u00fbr on pourrait rallonger la liste bien pour nous autres quelqu'un en qui nous est cher, c'est Franck Martin pour saxophone et puis \u00e0 Debussy et qui a \u00e9crit pour saxophone oui il y en a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:33) [85%] :\r\nDebussy qui, \u00e0 son corps d\u00e9fendant, presqu'il \u00e9t\u00e9 presque harcel\u00e9 par \u00c9lisa, r\u00f4le qui \u00e9tait cette cette riche Am\u00e9ricaine qui a d\u00e9march\u00e9 plusieurs compositeurs dont le d\u00e9but d\u00e9but 20\u00e8me dont Debussy dont Paul sont donc Vincent d'Indy, enfin plein plein de enfin plein une je dirais il y a une une une une dizaine de compositeurs connus qui vont \u00e9crire pour le saxophone sans toujours conna\u00eetre bien les, les, les possibilit\u00e9s et depuis Debussy va va se plaindre plusieurs fois du du harc\u00e8lement dont il fait l'objet aupr\u00e8s aupr\u00e8s de certains de ses confr\u00e8res par cette Eliza Hall mais va quand m\u00eame finir par par \u00e9crit cette Rhapsody qui est une une une belle pi\u00e8ce de une belle pi\u00e8ce de musique alors entre cette p\u00e9riode de d\u00e9veloppement de la musique classique et le jazz, c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode qui font parler c'est c'est les ann\u00e9es 20, donc la p\u00e9riode plut\u00f4t entre la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale et le krach de 1929 \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 on va voir, aux \u00c9tats-Unis principalement, ce qu'on appelait la saxophone cr\u00e9\u00e9 qui est vraiment une une une p\u00e9riode faste pour le pour le saxophone o\u00f9 tout, tout le monde, \u00e0 vouloir jouer du saxophone dont chez soi d'aider certains artisans, avoir un un succ\u00e8s fou, je pense \u00e0 \u00e0 Rudy oui douteux qui a \u00e9crit \u00e0 Valls vanit\u00e9, par exemple, qui est une musique bien connu de de l'\u00e9poque et c'\u00e9tait un c'\u00e9tait pas un un mod\u00e8le particulier saxophone, va, va se d\u00e9velopper, enfin, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plus ou moins con\u00e7u par Sax mais on on voit le succ\u00e8s \u00e0 cette m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, de ce qu'on appelait, de ce qu'on appelle toujours le le 6 m\u00e9lodies saxophone dont on a l'exemple ici qui est un saxophone. \r\n\u00e0 tourner en en ut ou t\u00e9nor donc \u00e7a entre le t\u00e9nors et lutte qui \u00e9tant donc en en donc il n'y a pas transpos\u00e9 teneur donc les m\u00eames, les musiciens, les les gens pouvaient lire une partition pour Champ sans devoir transpos\u00e9e dans maison ampoules le piano. \r\nOn a quelques exemples de de Selmer donc de 2 exemples ici Selmer, qui est le 1er n'est pas le 1er facteur fran\u00e7ais \u00e0 fabriquer de saxophone, l'Association g\u00e9n\u00e9rale des instruments, des facteurs d'instruments en font Gautreau, on fabrique \u00e9galement d'autres d'autres min\u00e9raux et f\u00eater Schaeffer, mais sa m\u00e8re va d\u00e9velopper un savoir- faire qui qui va se perp\u00e9tuer et qui va passer par la case Adolphe Sax m\u00eame puisqu'il Henri Selmer va racheter en minutes 1928 la fin la manufacture de du fils de de Sax et va d'ailleurs commercialis\u00e9 pendant un certain temps, \u00e9taient des instruments qui qui ont \u00e9t\u00e9 en partie fabriqu\u00e9 encore dans les ateliers de sacrifice et donc avec la marque de Adolphe Sax, on peut le voir sur cet instrument avant avant cette date l\u00e0, donc avant 1928. \r\n\u00e7a m'a fabriqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des saxophone notamment soprano qu'on peut voir recourb\u00e9 donc non pas ce pardon droit habituel, celui -l\u00e0, c'est le mod\u00e8le 22 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ann\u00e9e de, de, de cr\u00e9ation de ce mod\u00e8le murin, mod\u00e8le 27 28 il y aura d'autres mod\u00e8les et on va arriver \u00e0 un autre mod\u00e8le vraiment embl\u00e9matique du saxophone, c'est le marxisme, ce qui est un peu le le Stradivarius d\u00e8s des saxophone avant, il y a, saxophone \u00e0 roulettes qui est le saxophone sous contrat tellement gros qu'on le fait on compte transportant rien, voil\u00e0, il y a eu dispos\u00e9s sur un support, un saxophone qui est fabriqu\u00e9 par une firme br\u00e9silienne actuelle il y a le Steiner, qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les instruments extr\u00eame de registres extr\u00eames donc principalement graves qui aujourd'hui fabrique aussi de plus aigu\u00eb ou \u00e0 coulisse une autre firme allemande celle -l\u00e0 fait de m\u00eame, c'est la firme Paul Simon \u00e0 M\u00fcnich, qui fabrique ce qu'on appelle enfin ce qu'elle appelle le tube accent qui est aussi un saxophone sous contrebasse mais de personnes un peu, un peu moins large Adolphe Sax lui- m\u00eame avait con\u00e7u ces instruments enfin avait pr\u00e9vu ces instruments, bon, on a pas de preuves qu'il qu'il les est fabriqu\u00e9 qui les et fabriqu\u00e9 lui- m\u00eame, et donc ces instruments datent du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle par contre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:39) [67%] :\r\nPeter de locomotive \u00e0 vapeur, un comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:43) [88%] :\r\nC'est une oui, c'est une machinerie impressionnante que on on voit le le diam\u00e8tre de certaines qui fait plus de plus de 20 centim\u00e8tres si si on d\u00e9ploy\u00e9 l'instrument, il ferait 6 m\u00e8tres de long s'\u00e0 peu pr\u00e8s 25 kilos. \r\nLa la note la plus grave qu'on peut faire avec cet instrument qui est donc \u00e0 l'octave Graaf du saxophone basse donc en 6 b\u00e9mol en-dessous du contrebasse \u00e0 la note la plus grave qu'on peut r\u00e9aliser sur cet instrument approche le le seuil d'audition humaines, hein, donc on est dans les 20 dans les 27 Hertz en \u00e0 20 heures \u00e0 20 Hersen aura humaine de ne pas en parler d'infrasons donc on on ne per\u00e7oit plus donc c'est vraiment un des instruments acoustiques et peut sonner les plus graves, vous me parliez alors G\u00e9ry Dumoulin, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, saxophone \u00e0 coulisse oui c'est, c'est un type d'instrument qu'il y a un peu fantaisiste qui a connu son son petit succ\u00e8s dans les orchestres de danse dans les ann\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 20 30 et voil\u00e0 le soigner Sax est un exemple de saxophone Dacoury sont donc il n'y a pas de pas de clef, mais simplement une une tringle qu'on peut faire qu'on peut faire coulisser qui a fait, difficile \u00e0 jouer juste ce travail en m\u00eame temps, parce que \u00e7a peut \u00eatre dangereux, \u00e7a peut \u00eatre dangereux, alors il y a un autre type de saxophone \u00e0 coulisse qui est qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par mais ne s'\u00e9paulent frites des des belges o\u00f9 on voit saxophone si droit pour bien faire pour placer, pouvoir placer une coulisse de type coulisses de trombone, l\u00e0, on a bien les qui sont toutes organis\u00e9 enfin elles sont toutes plac\u00e9es par demi- ton et donc dans la coulisse, descend ou remonte \u00e0 la pluie sur les sur les tampons sur les quais des coulisses et on a une autre une autre version de saxophone coulisses. \r\nEntre les 2 on as un instrument fabriqu\u00e9 par ce facteur allemand sp\u00e9cialis\u00e9 dans les registres extr\u00eames, \u00e0 la fois grave avec le tube axe ou aigu\u00eb avec ce qu'il a baptis\u00e9 le soap Rio, qui est un un saxophone Soprani Simon donc au-dessus du Soprani non donc il fait une trentaine de centim\u00e8tres de longueur, c'est le saxophone plus le plus aigu\u00eb et m\u00eame une clef, la clef, la clef la plus placer la plus pr\u00e8s de de du du du du bec sur un bocal normalement sur la saxophone alto par exemple ici, elle doit \u00eatre plac\u00e9 sur le bac proprement dit, en voil\u00e0 assez beau comme facture, c'est une tr\u00e8s belle facture quand m\u00eame donc Adolphe Sax \u00e0 des continuateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:52) [87%] :\r\nEt puis donc on arrive oui \u00e0 ce que vous appelez comment vous l'appelez -vous la Rolls-Royce de saxophone non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:58) [86%] :\r\nLe Stradivarius du saxophone, c'est un saxophone qu'il y a un statut un peu mythique, donc c'est celui -l\u00e0, dans l'histoire du saxophone le marxisme, le 6\u00e8me mod\u00e8le d\u00e9velopp\u00e9 par par Selmer, qu'il y a eu une facilit\u00e9 du jeu que n'avait pas les, les, les pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui a un son \u00e0 son pas dire \u00e0 son nouveau toujours \u00e0 son saxophones mais qui a une caract\u00e9ristique sonore bien bien particuli\u00e8re, une ergonomie particuli\u00e8re \u00e9galement et donc il a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s entre les ann\u00e9es, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1800 7950 on a un si\u00e8cle apr\u00e8s, apr\u00e8s leur Sax 1950 54 jusque jusqu'au jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 et m\u00eame d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et ensuite la production arr\u00eat\u00e9e, on a, on a Selmer a produit de marque cette il y a aussi sa d\u00e9fense et puis d'autres, d'autres g\u00e9n\u00e9rations de de saxophone, mais \u00e0 l'heure actuelle. \r\nPas mal de, de, de, de musiciens de saxophoniste essaye de se de se procurer ce ce mod\u00e8le WiMax ici, a toujours un march\u00e9 qui existe et c'est un instrument qui parmi les saxophone qui peut voir tr\u00e8s cher quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:14) [81%] :\r\nEt le saxophone de ce n'est, Rollins Jalila t\u00e9nor colossaux Sony. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ce n'est pas celui de Sonny Rollins s'en tout cas un mod\u00e8le que que Selmer a d\u00e9velopp\u00e9, \u00e0 l'occasion de fin en hommage \u00e0 \u00e0 Sonny Rollins et qui fait une r\u00e9f\u00e9rence donc avec que le Suisse, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son \u00e0 son disque Saxophone Colossus donc de de de Sonny Rollins Sonny Rollins lui- m\u00eame a juste celui l'instrument dont le num\u00e9ro de s\u00e9rie et juste un an, plus donc, ceci n'est pas celui sur Rollins m\u00eame, mais enfin c'est un mod\u00e8le qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 au moins un mod\u00e8le, un mod\u00e8le plus ancien, on a aussi le saxophone Grafteaux juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du marxisme et donc ce mod\u00e8le ce mod\u00e8le en plastique qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par enfin d\u00e9velopp\u00e9 par Hector Sommaruga qui \u00e9tait un un Italien, un peu farfelu, install\u00e9 \u00e0 Londres, il va l'appeler le Grafteaux non \u00e7a a une rue \u00e0 proximit\u00e9 de son de son atelier, et donc l\u00e0 on a \u00e0 un 1er premi\u00e8res exemple de saxophone qui n'est plus on on les on, et donc dans un mat\u00e9riau synth\u00e9tique acrylique, donc c'est du c'est du plastique, on fait les cl\u00e9s elles-m\u00eames sont encore en m\u00e9tal, par contre, et c'est un instrument qui \u00e9tait moins cher co\u00fbter moins cher \u00e0 la production que certains musiciens de jazz ont adopt\u00e9 avec plus ou moins de succ\u00e8s, Charlie Parker en a jou\u00e9, notamment lors de ses concerts au Canada. \r\nOrnette Coleman \u00e9tait un d\u00e9fenseur de de l'instrument en Belgique est situ\u00e9e aussi quelques quelques musiciens ont jou\u00e9 ce genre d'instrument, mais qui \u00e9tait fabriqu\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:05) [87%] :\r\nPuis les 3 derniers l\u00e0- bas, la banni\u00e8re \u00e9toil\u00e9e, fa\u00e7on am\u00e9ricaine entre-temps t\u00f4t ou tard. \r\nOui car devront r\u00e9pondre \u00e0 cet appel de t\u00e9n\u00e8bres, allez voir ce qu'il y a derri\u00e8re cette imp\u00e9rieuse m\u00e9lancolie qui sort des saxophone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:22) [86%] :\r\n\u00e9crivait Paul Morand, voil\u00e0, parce que le saxophone on un saxophoniste, vous voulez vous permet de rendent vraiment de mani\u00e8re tr\u00e8s personnelle, la sonorit\u00e9 que veut vraiment le le l'instrumentiste, il a des capacit\u00e9s expressives que n'ont pas beaucoup d'autres instruments qui permet vraiment de rendre les sentiments, l'expression de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s fid\u00e8le, enfin, de mani\u00e8re tr\u00e8s personnelle par instrumentistes, un des premiers \u00e0 vraiment jouer le saxophone, d'une mani\u00e8re nouvelle, je veux dire au XXe si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 Coleman Hawkins, qui est qu'on a baptis\u00e9 le le surnomm\u00e9 le le p\u00e8re du saxophone t\u00e9nor, donc il va jouer l'saxophone t\u00e9nor en jazz en jazz, le t\u00e9nor a sans doute plus d'importance que que les autres que que les autres mod\u00e8les de de saxophone, m\u00eame si bon, saxophone soprano par exemple jou\u00e9 par Sidney B\u00e9chet le le le l'Alto par Charlie Parker, qui vraiment sont plus dans leur repr\u00e9sentant ou le le baryton par un Alg\u00e9rie Mulligan mais le saxophone t\u00e9nor est vraiment celui qui qui a toutes les qualit\u00e9s requises pour pour pour faire parler pour faire chanter la musique de jazz \u00e9cole mal Hopkins va jouer d'une mani\u00e8re relativement nouvelle au d\u00e9but, au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, comparativement \u00e0 la mani\u00e8re de jouer qui qui pr\u00e9c\u00e9dait dans la musique l\u00e9g\u00e8re dans la musique du cirque, de la musique, de danse, qui \u00e9tait plus sautillante qui \u00e9tait plus puissant staccato. \r\nIl va d\u00e9velopper d\u00e9velopper vraiment un dirigisme assez assez inou\u00ef pour prendre le temps, comme l'qui va ensuite \u00e9voluer dans \u00e0 travers \u00e0 travers toute l'aide les mouvements, les courants du jazz, mais il a apport\u00e9 cette cette nouvelle cette c'est cette nouvelle mani\u00e8re de de jouer alors. \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce saxophone qui appartenait vraiment Coleman Hawkins vient de la collection de de la Cit\u00e9 de la Musique \u00e0 Paris, donc dans le dans les ann\u00e9es 30 et 40 il a, il a jou\u00e9, il a jou\u00e9 cet instrument notamment aux c\u00f4t\u00e9s de Django Reinhardt, un des des enregistrements bien connu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet instrument, on a celui qui appartenait \u00e0 Dexter coordonne, autre grand nom du autres grands noms du jazz que cette un marxiste, c'est un marxisme oui donc en t\u00e9nor marxisme pouvait \u00eatre enfin. \r\nPouvait appartenir \u00e0 diff\u00e9rents mod\u00e8les de de saxophone et celui -l\u00e0 donc jou\u00e9 par Dexter Gordon, qui est \u00e0 l'am\u00e9ricaine qui a fait une carri\u00e8re principalement en Europe et qui nous a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 par par sa veuve et qui vraiment \u00e9t\u00e9 instrument qui a, qui a bourlingu\u00e9 en Europe et et et dans le monde entier. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumoulin, G\u00e9ry", "role": "commissaire de l'exposition SAX 200 au Mus\u00e9e des instruments de musique de Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-455298C6-B2D2-4EC4-9E0D-E1F5FCB8CFA5", "internalArchiveId": "455298C6-B2D2-4EC4-9E0D-E1F5FCB8CFA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paniers de l\u00e9gumes: une proximit\u00e9 \u00e0 quel prix? Des produits locaux et de saison pour consommer autrement, c'est la promesse faite par les soci\u00e9t\u00e9s qui proposent des paniers de l\u00e9gumes \u00e0 l'abonnement. \"On en parle\" et \"ABE\" ont test\u00e9 le prix et la fra\u00eecheur des fruits et l\u00e9gumes vendus dans onze paniers livr\u00e9s en Suisse romande. Les r\u00e9sultats et \u00e9clairage de Jacques Blondin, directeur de l'Union mara\u00eech\u00eare genevoise", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 432, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["culture mara\u00eech\u00e8re", "fruit (denr\u00e9e)", "agriculture de proximit\u00e9", "l\u00e9gume", "consommation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T09:37:26Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQue valent les paniers de l\u00e9gumes \u00e0 l'abonnement, le prix de l'agriculture de proximit\u00e9 est -il exag\u00e9r\u00e9 la qualit\u00e9 \u00e9tait le vous nous mettons le nez dans les paniers de l\u00e9gumes aujourd'hui avec nos coll\u00e8gues d'abonn\u00e9s entendeur ce soir sur RTS Un et nous y reviendrons d'ailleurs demain, dont on en parle pour un guichet d\u00e9bat ouvert \u00e0 \u00e0 vos questions, chers auditeurs, mais pour l'heure Yves-Alain Cornu h\u00e9 bien vous nous en dites un peu plus sur ces fameux paniers de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nEt des paniers de plus en plus nombreux, une septantaine d'offre en Suisse romande, nous en avons s\u00e9lectionn\u00e9 11 les plus importants parmi ceux qui livrent au moins une fois par semaine et qui ne propose que des l\u00e9gumes produits localement, c'est pas toujours le cas pour s\u00e9ance paniers, nous nous sommes donc abonn\u00e9 avons comptabilis\u00e9 pendant 3 semaines, les l\u00e9gumes livr\u00e9s alors \u00e9videmment le prix, entre 15 et 64 francs le paniers mais bon comme \u00e7a, \u00e7a ne veut rien dire puisque \u00e7a d\u00e9pend du remplissage de chacun de ces paniers \u00e7a forc\u00e9ment \u00e7a change d'un distributeur \u00e0 l'autre, mais si on compare le contenu propre de chaque paniers avec les prix r\u00e9el du march\u00e9, on peut dire que les prix d\u00e9nonce paniers vont du simple au double et, plus surprenant encore, l'\u00e9cart est tout aussi important avec les prix de la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [87%] :\r\nDu simple de vous voulez dire qu'l\u00e9gumes \u00e0 l'abonnement sont jusqu'\u00e0 2 fois plus cher que dans les supermarch\u00e9s, je suppose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nEh bien non, tout le contraire : jusqu'\u00e0 2 fois moins cher en paniers du petit producteur que dans le commerce de d\u00e9tail, y compris pour le bio, si on se r\u00e9f\u00e8re aux relev\u00e9s hebdomadaires des prix effectu\u00e9s par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, et si on ne tient pas compte bien s\u00fbr des frais de livraison suppl\u00e9mentaire au total 9 paniers sur 11 \u00e9taient moins cher lors de notre test que les prix dans le commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est effectivement surprenant et comment est -ce que \u00e7a s'explique cette diff\u00e9rence de prix en faveur des paniers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [92%] :\r\nJ'en ai parl\u00e9 \u00e0 Jacques Blondin qui est directeur de l'Union mara\u00eech\u00e8re genevoise et nous explique que la structure des soci\u00e9t\u00e9s qui distribuent les paniers de l\u00e9gumes permet de grosses \u00e9conomies, ce qui explique aussi les diff\u00e9rences entre les paniers eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [89%] :\r\nIl y a quantit\u00e9 d'entreprises qui offrent ce type de prestations actuellement sa part de l'entreprise, donc une entreprise 5 ans d'exploitation des locaux \u00e0 payer des salaires \u00e0 payer une gestion de stock etc, ce qui n\u00e9cessite un certain nombre de coups jusqu'\u00e0 l'association pure et simple, qui a une structure beaucoup plus simple, qui \u00e0 la limite, ne prend pas en compte certains postes de cause telles que l'AMA devront ou la pr\u00e9paration et puis on va m\u00eame jusqu'\u00e0 l'agriculture contractuelle qui demande \u00e0 ses membres d'aller r\u00e9colter eux- m\u00eames les l\u00e9gumes donc ces param\u00e8tres sont des diff\u00e9rences tr\u00e8s significatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nEt autre facteur important de diff\u00e9rences de prix la composition m\u00eame des paniers et les modalit\u00e9s de livraison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [89%] :\r\nSoit les produits qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du paniers sont choisis par le client, ce qui am\u00e8ne \u00e0 un prix relativement \u00e9lev\u00e9, soit c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a Flammarion qui d\u00e9cide du contenu, ce qui permet \u00e9videmment des \u00e9conomies substantielles et le dernier point je mentionnerait ce sont les modalit\u00e9s de livraison si y en a quand vous \u00eates en milieu urbain, au fait des livraisons a priori \u00e9cologique en v\u00e9lo \u00e0 la campagne, c'est avec un v\u00e9hicule \u00e7a coup tr\u00e8s significatif et certaines associations demandent \u00e0 leurs clients de venir chercher la marchandise donc l\u00e0 bien \u00e9videmment aussi un d\u00e9sastre en peut obtenir de ses clients, qu'ils viennent eux- m\u00eames chercher l'paniers il y a de nouveau une \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui explique pour ce dernier point, surtout la diff\u00e9rence de prix entre les paniers mais comment se fait- il que les supermarch\u00e9s ne soient pas dans tous les cas, moins cher que \u00e7a, alors qu'ils vendent ben des quantit\u00e9s beaucoup plus grande, on l'imagine, ce qui est normalement permet de faire baisser les prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est assez surprenant pour nous consommateurs mais pas totalement, pour le directeur de l'Union mara\u00eech\u00e8re genevoise Jacques Blondin qui entrevoit encore une explication plus sp\u00e9cifique \u00e0 la grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [84%] :\r\nVous avez le calibrage de la marchandise et les quantit\u00e9s de celle -ci dans le paniers, je pose un un exemple tout simple, si vous voulez vendre la carotte \u00e0 la grande distribution, les carottes sont lav\u00e9s, tri\u00e9s et calibr\u00e9s, \u00e7a veut dire que les tordus les d\u00e9formeretc. sont sortis, donc si vous pouvez les laisser vous gagner les tabous, gagner du temps, \u00e7a \u00e9conomise des co\u00fbts quand on dit que un concombre, c'est 400 \u00e0 500 grammes bah, \u00e7a veut dire que l'A380 \u00e0 520 c'est quelque chose de diff\u00e9rent d'Oxford la contr\u00f4ler tout, soit on se dit : non, c'est pas un crit\u00e8re d\u00e9terminant et on met le concombre ou la carotte un peu tordu, \u00e7a pose pas probl\u00e8me, \u00e7a change rien \u00e0 son go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [86%] :\r\nLe calibrage engendrent donc un surco\u00fbt dans l'approvisionnement en l\u00e9gumes, une explication confirm\u00e9e par les 2 g\u00e9ants les 2 et on, j'allais dire Orange mais oui, sur les 2 oranges de la grande distribution, que j'ai contact\u00e9, c'est bien s\u00fbr Migros \u00e9cope lesquels ajoute encore \u00e0 cela une longue liste de postes de co\u00fbts que ne connaissent pas les vendeurs de paniers de l\u00e9gumes, l'emballage, le stockage, le transport dans les filiales, la mise en rayon, les contr\u00f4les qualit\u00e9 les salaires des vendeuses, la location des surfaces de vente de de magasins, les horaires d'ouverture \u00e9largies et la publicit\u00e9, \u00e0 quoi s'ajoute la garantie d'un assortiment constant, si la r\u00e9colte de carottes et mauvaise par exemple les grands distributeurs ne peuvent tout simplement parce permettent de suspendre la vente de carottes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [89%] :\r\nOu peut-\u00eatre que la marge que se font aussi les distributeurs sur chaque l\u00e9gumes vendus, explique aussi un peu l'\u00e9cart de prix avec l'achat Direct aux producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [93%] :\r\nAh \u00e7a, on aurait bien aim\u00e9 le savoir mais les grands distributeurs refusent encore et toujours de communiquer ce genre de 6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [85%] :\r\nApr\u00e8s, on s'en serait dout\u00e9, voil\u00e0 pour le prix, mais le comparatif ne s'arr\u00eate \u00e9videmment pas au seul prix, on l'a dit en introduction, la qualit\u00e9 des l\u00e9gumes, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [85%] :\r\nOui, par le service Vaudois de la consommation, auxquels nous avons confi\u00e9 tous les l\u00e9gumes livr\u00e9s pour analyse bilan une qualit\u00e9 plut\u00f4t bonne, voire tr\u00e8s bonne m\u00eame si ici ou l\u00e0, nous avions re\u00e7u un l\u00e9gumes mal-en-point ou recouvert de terre l\u00e9gumes qui auraient d\u00fb normalement \u00eatre retir\u00e9s de la vente, il s'\u00e9tait retrouv\u00e9 sur les \u00e9tals d'un supermarch\u00e9, selon le laboratoire cantonal mais, globalement, donc plut\u00f4t de bons r\u00e9sultats et un autre aspect que nous avons observ\u00e9, C\u00e9cile et l\u00e9gumes propos\u00e9s dans ces paniers \u00e9taient tous 2 saisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [68%] :\r\nEst -ce que c'est le qui a souvent un des slogans aussi hein de de vendre ses paniers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [88%] :\r\nOui, alors, \u00e0 quelques exceptions, l'exception pr\u00e8s, oui, c'est le cas, ce sont surtout les producteurs de l\u00e9gumes bio qui respecte le mieux les saisons de croissance de l\u00e9gumes, \u00e7a va s'soit vu que l'agriculture biologique interdit l'usage de serres chauff\u00e9es, ce qui donne donc pas de grande latitude aux mara\u00eechers bio, bref, au final, si on tient compte de tous ces aspects, nous avons trouv\u00e9 le meilleur rapport qualit\u00e9/prix chez Jura l\u00e9gumes le chat noir bio qui livre, dans le canton de Neuch\u00e2tel et fra\u00eecheur de votre jardin en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [89%] :\r\nEt le classement d\u00e9taill\u00e9e de chacun des d\u00e9nonce paniers de l\u00e9gumes, c'est ce soir dans A bon entendeur ABE \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un classement selon la qualit\u00e9 et classement selon le prix avec en prime un reportage au coeur d'une plantation de l\u00e9gumes de proximit\u00e9 dans la campagne genevoise, et puis si vous voulez conna\u00eetre le franc paniers de l\u00e9gumes dans votre r\u00e9gion, nous mettons en ligne une liste compl\u00e8te des presque 70 distributeurs de paniers de l\u00e9gumes dans toutes les r\u00e9gions romande, elle se trouve sur notre page RTS Point CH barres obliques, on en parle, enfin, je vous pr\u00e9cise encore que votre avis nous int\u00e9resse comme toujours, alors ne manquez pas demain notre guichet d\u00e9bat en Direct avec 3 invit\u00e9s repr\u00e9sentant l'agriculture contractuelle de proximit\u00e9, les mara\u00eechers avec Jacques Blondin qu'on vient d'entendre, ainsi que les grands distributeurs, vos questions, vos r\u00e9actions sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 les bienvenus sur le guichet RTS point CH barres obliques guichet ou sur les r\u00e9seaux sociaux vous r\u00e9agissez d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 merci voil\u00e0 vous aussi on vous retrouvera dans l'\u00e9mission de demain, et maintenant un petit peu de musique avec un titre qui pourrait \u00eatre le credo ou le slogan d'on en parle et le de la d\u00e9fense des consommateurs, Julien Clerc, on ne se m\u00e9fie jamais assez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blondin, Jacques", "role": "directeur de l'UMG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B084FCC5-BB23-4B78-B2CE-C59317232907", "internalArchiveId": "B084FCC5-BB23-4B78-B2CE-C59317232907", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miam ou beurk: des insectes dans nos assiettes. Reportage de Dominique de Rivaz aux Pays-Bas (2/2)", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 3378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays-Bas"], "thematicThemes": ["entomophagie", "viande", "insecte"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-27T03:05:49Z", "speechToTexts": ["27.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [68%] :\r\nA donc de terre. \r\nIl y avec l'id\u00e9e, tous les coups et particulier alors qu'il n'y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bonjour \u00e0 toutes, savez -vous ce qu'est l'entendement enfin agir \u00e0 leur Fages, \u00e7a se mange au mot du grec ancien insecte Lantos et donc la consommation d'insectes et des tours vous propose aujourd'hui le 2\u00e8me volet du reportage de Dominique de Rivaz sur ce sujet, bonjour Dominique bonjour alors Dominique des insectes dans nos assiettes, ce serait l'alimentation du futur, vous nous rappeler les raisons qui qui les rendent int\u00e9ressant pour notre consommation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [91%] :\r\nAlors les insectes et \u00e7a je l'ai appris maintenant pendant toutes les semaines et les mois qu'a dur\u00e9 mon reportage sont une alternative \u00e9cologique est tellement d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente quand on pense que les insectes ils sont riches en prot\u00e9ines, riche en graisses, en calcium, en fer, beaucoup plus que de la viande, par exemple, et donc ils sont une alternative tr\u00e8s importante pour nourrir la plan\u00e8te et pour lutter contre la faim et \u00e7a sera une alternative compte dans les ann\u00e9es 2050, il aura plus assez de viande pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous nous disiez hier que pour obtenir un kilo de viande de boeuf, il faut 10 kilos de fourrage et qu'avec ses 10 kilos de forage, on obtient 9 kilos d'insectes donc \u00e9cologiquement c'est assez \u00e9vident, par contre, il y a un en gros tabou autour disant c'est que vous \u00eates all\u00e9 Dominique chez un \u00e9leveur et diffuseurs d'insectes et ce mot diffuseur d'insectes, \u00e7a me fait penser \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [62%] :\r\nAu pire, de Monsieur Kojima partout c'est terrible non dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [87%] :\r\nPlusieurs d'insectes, alors qu'on essaye toujours de les chasser le pli, il mise sur la production d'insectes pour nourrir et les animaux et les humains, il fait un pari sur l'avenir, mais c'est quelque chose qui n'est pas encore l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors c'est actuellement un march\u00e9 gris, il y a des \u00e9leveurs d'insectes qui \u00e9l\u00e8ve des insectes par exemple pour les animaux de compagnie, mais qui ont, qui profite aussi donc vendre pour la consommation humaine, on va laisser de c\u00f4t\u00e9 tout ce volet -l\u00e0, les gens que j'ai rencontr\u00e9s sont de fervents d\u00e9fenseurs de la l\u00e9gislation pour que on ait des garanties absolues sur les insectes qu'on va pouvoir manger ou qu'on est d\u00e9j\u00e0 en train de manger, malheureusement les lois europ\u00e9ennes sont un peu obsol\u00e8tes et parfois m\u00eame, comme vous allez voir un petit peu absurde et heureusement, elles sont en train d'\u00eatre modifi\u00e9 \u00e7a devrait peut-\u00eatre m\u00eame se passer l'ann\u00e9e prochaine, ainsi par exemple, il est interdit de nourrir le b\u00e9tail, si on prend par exemple des poulets ou du poisson d'\u00e9levage avec des farines d'origine animale, c'est ce que disent les lois mais lorsque cette loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e, il \u00e9tait pas encore question d'insectes et si on y pense, il serait tellement plus logique de nourrir la volaille et les poissons d'\u00e9levage avec des insectes puisque ils sont de nature insectivores, c'est logique, une autre loi europ\u00e9enne qu'il faut absolument changer il est dit dans un paragraphe de lois que les animaux doivent \u00eatre abattues dans des abattoirs officiels et l\u00e0, on fr\u00f4le le ridicule, parce que quand on s'imagine qu'il va falloir abattre des insectes, c'est une telle cat\u00e9gorie diff\u00e9rente, qu'il faut tout repenser. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:35) [93%] :\r\nDonc ces lois doivent \u00eatre modifi\u00e9s pour que les \u00e9levages d'insectes \u00e0 grande \u00e9chelle des \u00e9levages puisse \u00eatre mis sur le pied et que la culture des insectes permettrait \u00e0 l'Europe et c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre beaucoup moins d\u00e9pendante de ses importations de soya pour notre b\u00e9tail \u00e0 nous par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [91%] :\r\nMais vous pensez qu'il y a potentiellement plus de danger sanitaire dans la production d'insectes que dans la production mondiale des mammif\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:03) [89%] :\r\nPas du tout, c'est d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 maintenant mais comme ils pour les lois, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, on sait que, il faut analyser, d'abord, tous ces dangers potentiels, on sait par exemple que le risque d'allergie, quelqu'un qui serait allergique aux crustac\u00e9s par exemple le sera probablement aussi aux insectes, il faut aussi contr\u00f4ler d'o\u00f9 viennent ces insectes de quels \u00e9levages est -ce que ces insectes portant ne s'ils viennent de la nature, par exemple, de Tha\u00eflande, etc et ceux qui portent en eux des insecticides ou des m\u00e9taux lourds, tout \u00e7a doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 et les r\u00e9ponses d\u00e9finitives devraient nous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population jusqu'en 2016 environ, donc vous voyez c'est tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [89%] :\r\nOui, c'est bient\u00f4t, et peut-\u00eatre que d'ici l\u00e0 le le d\u00e9go\u00fbt que l'on \u00e9prouve comme \u00e7a dans l'imm\u00e9diat par rapport aux insectes aura peut-\u00eatre compl\u00e8tement chang\u00e9 en mai o\u00f9 elle tente de faire bon nombre d'\u00e9missions de radio comme aujourd'hui sur la 1\u00e8re phare, un 1er pas ou, comme il n'y a pas tr\u00e8s longtemps sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [94%] :\r\nNous allons vous proposer une \u00e9mission qui va vous mettre en app\u00e9tit ou pas bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:07) [84%] :\r\nBonjour, je suis camerounaise et ma m\u00e8re et de l'Est du Cameroun par ma m\u00e8re, j'ai appris \u00e0 manger des insectes est critiqu\u00e9 et vers de farine que j'aime particuli\u00e8rement qui les termites \u00e9galement dans mon cong\u00e9lateur j'ai par exemple des vers de farine et c'est vraiment culturel parce que mon p\u00e8re, qui n'est pas d'annoncer ma m\u00e8re ne mangent pas \u00e7a, il n'a jamais aim\u00e9 il d\u00e9teste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [84%] :\r\nEt ce qui, il est de notre alimentation, des choses que vous ne pouvez absolument pas manger. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:34) [83%] :\r\nAussi, par exemple, les cuisses de grenouilles, alors que c'\u00e9tait il y a \u00e7a existe grenouille, \u00e7a grenouille et j'ai fait 2 fois d\u00e9j\u00e0, mais j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 avaler bonsoir je mange de celui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [89%] :\r\nJean-Baptiste a l\u00e2ch\u00e9 en m\u00eame temps on peut changer de tels \u00e9v\u00e9nements d\u00e9mocratique alimentaire pensez au poisson cru il y a une g\u00e9n\u00e9ration il \u00e9tait impensable de manger du poisson cru et aujourd'hui il y a plein de restaurants japonais, on peut manger sain et beaucoup de gens dont je fais partie, tout \u00e7a d\u00e9licieux on essayait, on se rend compte que c'est possible et puis on s'habitue \u00e0 l'id\u00e9e, tous ces petits grillons et vers de farine et sabl\u00e9 aux insectes, \u00e7a nous habitue \u00e0 l'id\u00e9e que c'est possible, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a deviendra possible de passer \u00e0 une \u00e9tape ult\u00e9rieure qui sera pas le remplacer la viande par la SEC d'accepter l'insecte en plus grande quantit\u00e9 dans notre alimentation et les termites, alors comment est -ce que pourriez nous d\u00e9crire pour ceux qui ne connaissent pas, qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:22) [71%] :\r\nSacristie, c'est comme une friandise mais sans cette sucr\u00e9, pas que \u00e7a se rapproche un peu plus recette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [95%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait d'une \u00e9mission diffus\u00e9e sur RTL Dominique de Rivaz, vous allez nous dire plus tard si \u00e7a peut avoir un go\u00fbt de noisette, les insectes puisque votre reportage, vous l'avez intitul\u00e9 miam ou beurk des insectes dans notre assiette, on l'\u00e9coute apr\u00e8s 7 premi\u00e8res chansons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [59%] :\r\nCours d'un point qui coauteur alors qui vient de voir et puis ce r\u00e9sultat \u00e0 mercredi, moins de sp\u00e9cial, commentaire de Kodori Rita je veux jour redevient grand il promet Mirarchi \u00e9tabli afin d'accueillir, ben j'ai la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:15) [71%] :\r\nEt au pass\u00e9 et turquoise qui si un beau temps. \r\n\u00e7a pour aller sa col\u00e8re, donc voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:47) [63%] :\r\nDe de la mer parvenu quand m\u00eame fruit d\u00e9cision de \u00e0 la tarte, une maison de piti\u00e9 bande je \u00e0 monsieur pourrait -on quelque chose oui tr\u00e8s bien Jack Lang \u00e7a peut-\u00eatre une. \r\nDe et coauteur moche typique de chacun de Technitas quand m\u00eame moi comprend pas pourquoi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [91%] :\r\nC'est une chanteuse 22 Tanel s'appelle na\u00effs, vendredi dernier, des produits \u00e0 base d'insectes ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9s pour la 1\u00e8re fois dans les rayons de certains supermarch\u00e9s en Belgique, bien que la politique europ\u00e9enne en la mati\u00e8re restent floues, les belges sont all\u00e9s de l'avant et d\u00e8s le mois d'octobre, h\u00e9 bien, la plupart des grandes surfaces en Belgique proposeront des produits tels que les Burger de verbes falot et des p\u00e2tes \u00e0 tartiner sal\u00e9e \u00e0 base de vers de farine, le ph\u00e9nom\u00e8ne est en marche et certains s'y pr\u00e9parent, tr\u00e8s concr\u00e8tement, plus t\u00f4t dans le nord de l'Europe, voici le reportage de Dominique de Rivaz r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:17) [78%] :\r\nPoint fort c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [76%] :\r\nAndrew Mellon il y a Radio des Dominique Versini une berline, on est \u00e0 Berlin, on tire un peu Mishima nous celle Sam porte \u00e0 une qu'elle a de nouveau m'avait invit\u00e9 un bout rejoint dans un endroit un peu \u00e9trange, aucun n'a os\u00e9 une ou est -ce qu'on se trouve les int\u00e9gristes de l'acte, s'il y a, on s'arr\u00eatera au stalinisme, on est donc \u00e0 Berlin est un endroit qui s'appelle Lichtenberg et non avenu fusils sont 5 \u00e0 2 face \u00e0 un navire un message un grave syndrome Design, alors on a ici l'Automne Song Center qui est un immense march\u00e9 vietnamien 4 ou 5 \u00e0 absolument gigantesque \u00e9motif cur\u00e9 grave et les thymus exact est immense maison Belchen Zaknoun il y a tout film de n'avait pas Georges je pour une goutte passante pour plus je peux lundi et c'est le bon espoir qu'on va trouver ici des chrysalides de vers \u00e0 soi, Andrew a toujours cru jusqu'ici que ces chrysalide \u00e9tait un produit secondaire par rapport \u00e0 la production de la soie mais non pas du tout, c'est des \u00e9levages qui sont fait vraiment tout pour obtenir des chrysalides qui Servent ensuite de nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:34) [68%] :\r\nChristophe Point parce que \u00e7a c'est brimer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:40) [67%] :\r\nDonc, il \u00e9tudie la sociologie on ne nous passe celle ramener une tr\u00e8s la randonn\u00e9e, l\u00e0 aussi, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps en Tha\u00eflande et au Laos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:48) [66%] :\r\nOui, je la garde cette capture de steamer exacte maintenant on. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:52) [90%] :\r\nMoi, je m'int\u00e9ressais aux insectes entendent que nourriture pour les \u00eatre s'humains, mais ici en Allemagne, c'\u00e9tait : un terrain de recherche qui \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s impossible, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'exiler en Tha\u00eflande, o\u00f9 j'ai \u00e9crit mon travail de \u00e7a veut dire que tu as essay\u00e9 toutes les sortes d'insectes qu'on peut trouver en Tha\u00eflande et au Laos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:11) [54%] :\r\n\u00e0 ce que notre r\u00e9seau filer maintenant \u00e0 9 \u00e0 10 grammes sera le 1er train chaque filet probiotiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:15) [79%] :\r\nVoil\u00e0 tous les avoir go\u00fbt\u00e9 il y en a trop mis en \u00e9coutez beaucoup de gens, m\u00eame go\u00fbt\u00e9 du papillon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:20) [76%] :\r\nSoit parce qu'ils en ont cependant marqu\u00e9 par le temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:23) [81%] :\r\nC'\u00e9tait des papillons de nuit dans une r\u00e9gion de la hausse, mais m\u00eame pour l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une rare IT on ne vit \u00e0 base on s'abstiendraient vous et alors rien \u00e0 voir son sourire, il a trouv\u00e9 \u00e7a vraiment d\u00e9licieux, pourquoi tu as choisi pr\u00e9cis\u00e9ment on a Tha\u00eflande et le Laos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on ne soit une baisse famille \u00e0 Zodiac qui soit, c'est au tour des fois pas de son ami. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:43) [82%] :\r\nTradition de l'an Tomo c'est-\u00e0-dire le fait de manger des insectes est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Tha\u00eflande et au Laos, comment tu va rechercher sur place. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [59%] :\r\nJe un forum de prendre appui bas \u00e0 gauche exact nous et avril au donc je crois qu'on on ne sera pas s'approprier, ne serait -ce que timide. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:57) [92%] :\r\nAu d\u00e9but, j'ai voyag\u00e9 \u00e0 travers ces 2 pays de mani\u00e8re un peu chaotique et l\u00e0 o\u00f9 je voyais des insectes, je veux m'arr\u00eater, je m'y int\u00e9ressais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:04) [58%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s clair de fracture \u00e7a les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:07) [83%] :\r\nAlors, avec le temps, c'est devenu de plus en plus pointue et je rencontrais mon tha\u00eflandais, qui \u00e9tait aussi sp\u00e9cialis\u00e9 sur l'Antonov agit qui m'a emmen\u00e9 dans des endroits tout \u00e0 fait pr\u00e9cis Pandraud et moi, on a connu la Tha\u00eflande, le m\u00eame endroit, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Rania Pratt \u00eatre qui \u00e9tait au CICR, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 la fronti\u00e8re cambodgienne pour 1981 et Andrew me dit que Rania Pratt est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a le plus grand march\u00e9 d'un sac pour toute la Tha\u00eflande, tu t'es rendu dans ce march\u00e9 d'insectes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:35) [57%] :\r\nOn ne faisait indrindra en ce ce que \u00e0 tous actes des on a une grosse, grosse manif. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:42) [78%] :\r\nCes insectes sont ramen\u00e9s par tonne et sont ensuite vendus en Tha\u00eflande, \u00e7a veut dire que tous les 1/5\u00e8me du consommateur n'ont pas tous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [67%] :\r\nBosseval \u00e0 l'un de ses sujets \u00e0 nous a, ce que ne Landwirtschaft jeter des actes accomplis \u00e0 la crise. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:56) [86%] :\r\nComme en Tha\u00eflande, on utilise des pesticides, il y a certains insectes qu'on ne peut plus prendre depuis la Tha\u00eflande ou m\u00eame qui ont disparu et pour une ville aussi gigantesque que Bangkok, il faut \u00e9videmment apporter des insectes, soit du Cambodge, soit des pays environnants qu'est -ce qu'on voit sur untel marcher. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:12) [67%] :\r\nAlors 10 m\u00eame formellement \u00e0 une question de la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:15) [80%] :\r\nCe march\u00e9 -l\u00e0 n'est pas destin\u00e9e \u00e0 l'acheteur individuel mais maintenir marchande qui viennent acheter bretonne des insectes soient congel\u00e9s soit refroidi et ils les mettent dans des camions et ils partent par. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:28) [59%] :\r\nM\u00eame, c'\u00e9tait un lundi que vous madame vous une \u00e9valuation de ce mois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:31) [82%] :\r\nLes Tha\u00eflandais s'\u00e9tonner que je demanderai qu'est -ce que c'est qu'est -ce qu'elle sort d'insecticide, parce que pour eux c'est vraiment pas une curiosit\u00e9, c'est une curiosit\u00e9 pour nous les Europ\u00e9ens tu vient de rentrer de Hollande ou qui a assist\u00e9 pendant plusieurs jours \u00e0 un congr\u00e8s mondial organis\u00e9 par l'universit\u00e9 de Varennes Binyam sur l'an Tomo fragile et sur l'avenir des insectes pour la plan\u00e8te sagement alors le nom de la conf\u00e9rence c'\u00e9tait les insectes nourriront la plan\u00e8te gagner travaille en \u00e9troite collaboration avec la FAO c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette universit\u00e9, que la notion d'insectes comme alimente du futur est entr\u00e9 dans nos moeurs dans nos discours et dans notre r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:11) [67%] :\r\nParce que, \u00e0 ce compte vraiment sur une personne sur 2 ne Cl\u00e9ment 56 parce que votre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:15) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la 1\u00e8re grande conf\u00e9rence mondiale qui se tenait ici en Europe sur le sujet des insectes et ce qui \u00e9tait tout \u00e0 fait frappant, c'est que l'esprit qui r\u00e9gnait \u00e9tait vraiment un esprit de pionnier en esprit de pionnier parce que cette notion d'insectes comestibles, elle est relativement jeune, chez nous, et surtout elle cr\u00e9ait d'immenses attentes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:36) [60%] :\r\nEnfin, d\u00e9cembre tout donc ni trop s'amarrer une Sophie Le reste lorsque j'ai une br\u00e8che 6\u00e8me d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment Stravinski Brown. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:42) [90%] :\r\nC'est ce qui m'a impressionn\u00e9, c'est de constater comment des gens de tous les horizons, se sont rencontr\u00e9s pour parler d'insectes, quel genre de d'horizons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:50) [53%] :\r\n\u00e0 Jospin pendant ce mois d'avaliser sur la nouveaut\u00e9 antimafia chercheur lors de d'Elliot match pour qui a d\u00e9j\u00e0 se maintiennent Kachkach nous drame dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:58) [89%] :\r\nDes gens de l'Union europ\u00e9enne qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'aspect juridique de la chose, si j'ai scientifique qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire des hommes d'affaires qui veulent fonder \u00e0 leur tour leur propre soci\u00e9t\u00e9 d'insectes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:12) [49%] :\r\nOn ne 10 heures la fraction Bharti Mustapha traitement va m\u00eame un droit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:15) [90%] :\r\nDonc il y a beaucoup de repr\u00e9sentants des milieux \u00e9conomiques qui veulent gagner de l'argent, mais moi je dois dire honn\u00eatement que j'ai aussi un peu une attitude ambivalente concernant cette attente de s'enrichir sur le dos des insectes Andrew est quand m\u00eame cri sceptiques de dire il suffit pas de d\u00e9cider qu'on va nourrir les populations qui ont faim avec des insectes, c'est aussi comment ces insectes seront r\u00e9partis dans les pays qui ont faim quand les insectes vont prendre de plus en plus d'importance, comment les grandes firmes internationales qui ont de leurs int\u00e9r\u00eats dans la viande, entre autres, comment elles vont r\u00e9agir quand l'insecte deviendra vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, si c'est pas des march\u00e9s dont ils vont s'approprier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:53) [56%] :\r\nAh toujours homologu\u00e9 Chevrel ce qui est Farm, mettons nous \u00e0 coups de semonce et m\u00eame donc rattach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:59) [81%] :\r\nEt on a la m\u00eame exp\u00e9rience avec ses sac donc toute la bureaucratie va devoir aussi s'adapter, on va devoir d'abord d\u00e9velopper des standards de s\u00e9curit\u00e9 et d'hygi\u00e8ne, tout \u00e7a, \u00e7a prend \u00e9videmment beaucoup de temps de Bestar Tim le script et je disais une directement quelques num\u00e9ros en douter aussi passablement critique face \u00e0 cette d\u00e9ferlante int\u00e9r\u00eat mode de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:21) [59%] :\r\nIl y a pas au Japon, Saint-Gervais compte vraiment \u00e7a ne une prostate pr\u00e9sentiez un petit peu intime offre Guillaume capitale. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:28) [80%] :\r\nPendant la conf\u00e9rence, \u00e0 se pr\u00e9senter une affiche dont le titre \u00e9tait Antonov agit et capitalisme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:35) [73%] :\r\nOn n'arrive pas au foot \u00e7a une glace, un tonfa Guillaume de cr\u00e9er des probl\u00e8mes vers une cr\u00e8me qui a dit que le 7\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:42) [87%] :\r\nQuant au mot fragile pourrait devenir une part du probl\u00e8me qu'elle est cens\u00e9e r\u00e9gler si vous \u00eates pauvre, vous pourrez pas non plus vous achetez des insectes dans le temps, chacun pouvait aller se servir d'insectes dans la nature, mais entre- temps il y a des insectes qui sont devenus si pr\u00e9cieux et si rare et donc si cher que ces gens, ils ont plus les moyens de manger eux- m\u00eames leurs propres insectes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:04) [63%] :\r\nCe monsieur qui Smart la Gr\u00e8ce je m'Cambodge rendra lundi quand m\u00eame, c'est une d'assassinat alors probl\u00e9matique 24. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:11) [85%] :\r\nPar exemple dans le grand march\u00e9 qui est \u00e0 la fronti\u00e8re, le Cambodge et la Tha\u00eflande, on voit une de ses facettes \u00e0 probl\u00e8mes, j'ai pu observer que des enfants cambodgiens \u00e9taient engag\u00e9s pour arracher les p\u00e2tes aux sauterelles pour qu'on puisse ensuite les exporter et c'est \u00e9videmment quand tu travailles d'enfants et ces enfants et ces familles ne consomment pas ces insectes m\u00eame puisque c'est des insectes qui vont aller sur le march\u00e9, Tha\u00eflande et les insectes localit\u00e9 finiront sur les tables des riches, on pourrait se rendent maintenant dans la section alimentaire de cet immense march\u00e9 vietnamien pour aller chercher des chrysalides congel\u00e9s de vers \u00e0 soie, il va se confirmer, les jeunes d'un mauvais lyc\u00e9e approximativement Hossein encore, on va essayer de trouver notre chemin dans Les Halles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:58) [68%] :\r\nTremblay \u00e0 nous parce qu'il y a y beaucoup mais c'est-\u00e0-dire \u00e7a point positif tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de savon au cours de la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:24) [80%] :\r\nMe somme de est -ce qu'on doit chercher \u00e0 ceux qui saisissent farine, caf\u00e9 sachant dans les cong\u00e9lateurs mais respectons o\u00f9 il y a les fruits de mer et les poissons et les je l'\u00e9coute cat\u00e9gorie c'est pas une cat\u00e9gorie pour soi, c'est de la nourriture donc se m\u00e9langer avec ce n'bien d'une mouche Andrew les a trouv\u00e9s ont pas trouv\u00e9 les chrysalides de vers \u00e0 soie, enfin des modules et des carri\u00e8res je voulais d\u00e9crire, c'est un petit paquet de cong\u00e9lation, avec 2 dans des petites bestioles de 2 et demi centim\u00e8tre de couleur ocre, \u00e7a ressemble \u00e0 de de gros comme ce soir et qu'il chrysalides de Papillons on voit d\u00e9j\u00e0 les anneaux qui vont former le papillon et si on regarde tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment on n'devine d\u00e9j\u00e0 les haines et les pattes du papillon quand il va sortir, alors on va en prendre un. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:17) [69%] :\r\nOn ne s'entendent bien sur place, selon donc je paye pas ici n'en fait le a dire environ \u00e0 lire, alors ce n'est pas les Vietnamiens mais les Tha\u00eflandais qui a fait \u00e7a au tendent \u00e0 s'accorder leurs manoeuvres pour les cuire, il faut tout les est pass\u00e9e \u00e0 la po\u00eale Katlama trouvera une piscine reste et \u00e7a marche tr\u00e8s bien, pas aux m\u00eame amis Catherine Trautmann mais qu'est -ce que \u00e7a va pas, elle dit que c'est pr\u00eat, bon, si on regarde parce qu'on mange, Espagne 15 heures 6. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:49) [86%] :\r\nPlus on est r\u00e9fl\u00e9chi, au fond, plus \u00e7a devient obscure de pourquoi on mange certaines choses et d'autres pas, est parti, comment les insectes font na\u00eetre en nous un sentiment de d\u00e9go\u00fbt, comment tu le ressens, toi qui a mang\u00e9 des insectes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:02) [73%] :\r\nAsif acheter ce Pierre Brel qui comprend tr\u00e8s bien qu'on soit d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par les Fran\u00e7ais lors de sa femme ce que votre nom, on leur le temps des actes Jean-Daniel tout petits, on n'a pas ce monsieur, or dans l'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:13) [83%] :\r\nM\u00eame pour avoir \u00e9tudi\u00e9 les insectes, \u00e7a reste une exp\u00e9rience tr\u00e8s \u00e9trange fortement douter pour d\u00e9couvrir que j'invite vraiment tout le monde a essay\u00e9 et si on mange des bons insectes et qu'on les pr\u00e9pare de la bonne fa\u00e7on, je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:28) [64%] :\r\nEt on voit c\u00f4toient Verlinde masculine Zaknoun n\u00e9gative Funds AFP sort ce matin les grandes marines qui est pour une chose ou d'acn\u00e9 plus hier et cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:35) [79%] :\r\nDans notre culture, il y a que quelques insectes qui trouve gr\u00e2ce aux yeux des gens, c'est les coccinelles, le papillon tout le reste, provoque au fond du d\u00e9go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:52) [74%] :\r\nLe d\u00e9tour sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:55) [62%] :\r\nEt \u00e0 difficile quand oui \u00e7a \u00e9t\u00e9. \r\nIl n'y avait pas. \r\nEncore \u00e0 \u00e7a, oui, les records mythomane Michel Faure ici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:42) [64%] :\r\nVous, oui, qui a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:00) [66%] :\r\nElle au \u00e7a c'\u00e9tait plate franchement. \r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:22) [88%] :\r\nToko et Nina Miranda sur la 1\u00e8re et le mot d'd\u00e9go\u00fbt : c'est le dernier qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e dans le dernier passage du reportage, car oui, les insectes seront bient\u00f4t dans nos assiettes et la firme qui les commercialisent, qui on commercialise 3 produits en Belgique depuis vendredi dernier, a d\u00e9cid\u00e9 de d'attendent de conna\u00eetre la r\u00e9action des consommateurs avant de sortir toute la gamme de ses cr\u00e9ations culinaires Dominique de Rivaz est all\u00e9 rencontrer ceux qui entre les Pays-Bas et l'Allemagne ont mis\u00e9 sur l'entendement s'agit oui, le mouvement est en marche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:11) [59%] :\r\nLes tarifs \u00e0 Pau Fran\u00e7ois Roux bien sur France ont \u00e0 la caisse, or si jamais elle \u00e9tait en cours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:29) [68%] :\r\nJean-Pierre Amann Gauteng RAC commandes directement avecM. Desingly un Boeing. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:36) [78%] :\r\nVos il r\u00e9affirme \u00e0 cela qu'il ne s'extraordinaires, comme ceux que non, on est ici \u00e0 vite c'est c'est pr\u00e8s de Hambourg au fond Al-Karama n'a \u00e7a, affirme qu'il s'appelle snacks et une secte et on est devant une porte en bois sur laquelle il y a une grande fourchette plant\u00e9e dans le dos d'une sauterelle. \r\nParce qu'elle a au Gaymard dans le laboratoire de folk et de snacking sexe qu'est -ce que vous faites ici exactement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:09) [57%] :\r\nMettent machinal femmes groupe absous samedi je tiens m\u00eame chez une femme, c'est un probl\u00e8me si. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:17) [99%] :\r\nJe travaille avec des fermes qui produisent des insectes comestibles pour les \u00eatre s'humains ici en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:23) [57%] :\r\nNicolas Jacques ch\u00f4meurs, m\u00eame s'il y a des fruits et des 3 Madame griffonne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:28) [88%] :\r\nCes insectes que je pr\u00e9pare ici ne sont pas des insectes vivants, ce sont des insectes qui ont \u00e9t\u00e9 lyophilis\u00e9e et que je veux, r\u00e9partis ensuite par portion pour la consommation et si je dois livrer des insectes, un des restaurants, je pr\u00e9pare des quantit\u00e9s d'un demi- kilo d'un kilo, mais si c'est pour des gens qui veulent essayer de go\u00fbter, je peux pr\u00e9parer des mini mini portion o\u00f9 il y a par exemple juste un ou 2 ou 3 insectes \u00e0 l'int\u00e9rieur, qu'est -ce qui a comme insecte emball\u00e9 juste derri\u00e8re moi sur une \u00e9tag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:59) [68%] :\r\nMais en m\u00eame temps de regroupe Afia c'est un c'est une f\u00eate s\u00e9lectif de sa maman, mais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:04) [92%] :\r\nPour l'instant en Europe il y a 4 insecte qui sont autoris\u00e9es pour la consommation humaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:09) [80%] :\r\nLes vers de farine les Buffalos Vermeer, les Verts de buffle, c'est une variante de vers de farine des grillons, oui, oui, on dirait des c\u00e9r\u00e9ales et puis des sauterelles. \r\nElles ont bien 5 ou 6 centim\u00e8tres, elles ont des yeux noirs qui me regarde et des ailes Flughafen ben oui, parce que ce qui se fait, on doit imaginer qu'il y a les sauterelles qui envahissent des pays entiers et qui volent dans un Champ \u00e0 un autre, donc c'est l\u00e0 ont des ailes, moi je pr\u00e9f\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:42) [84%] :\r\nVraiment mis\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9, je ne veux prendre aucun risque, mais insectes les insectes que je commercialise sous snacking sont vraiment garanti dans une ferme d'\u00e9levage avec toute la s\u00e9curit\u00e9 qui va avec qui ach\u00e8te ses \u00e9prouvettes de d\u00e9gustation va grave. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:00) [58%] :\r\n\u00e7a se disent heureux, j'ai men\u00e9 une dans le jazz, un si\u00e8cle qui avaient acc\u00e8s \u00e0 une production d'au moins un au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:05) [88%] :\r\nLes gens qui qui se procurer, qui ach\u00e8te ce quitte d\u00e9c\u00e8s, c'est des gens qui ont lu quelque chose dans la presse qui sont curieux qui veulent tester. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:13) [88%] :\r\nTous les enfants que nous avons \u00e9t\u00e9 ont d\u00fb une fois pour faire une sorte de preuve de courage qui en vers de terre qui a une mouche qui en insecte tous tant que nous sommes, on a d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 en insecte, un jour ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:27) [65%] :\r\nC'est ce que la la Sita para\u00eet pas et en tout cas au film alors ni vraiment alors avec ce mot probl\u00e8mes hein. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:35) [89%] :\r\nAlors \u00e0 parce int\u00e9ressant et on n'est pas si \u00e9loign\u00e9e en tant qu'adulte, quand on se procure des insectes au jour d'aujourd'hui, parce que \u00e7a reste au fond quand m\u00eame encore toujours une petite preuve de courage donc go\u00fbter on va devoir passer \u00e0 la cuisine parce que doit passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande prochainement dans un concours culinaire, il va devoir pr\u00e9senter quelques recettes qui vont \u00eatre jug\u00e9s par des gastronomes des cuisiniers et donc on s'est fix\u00e9 ce matin, de tester des id\u00e9es de recettes et \u00e7a va \u00eatre mon tour de jouer, le jury a de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:10) [88%] :\r\nMais oui en cuisine des insectes dans des tours aujourd'hui sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:18) [66%] :\r\nPeut-\u00eatre maudit ce c'est que les chercher perverti l'origami cherche Brazzaville comme \u00e7a, donc on n'a pas tout dit, \u00e7a se ferme foutez cherchent vitamines estime sur ce lien solide pour s'ouvrir dans la, de l'autre, peupl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:42) [55%] :\r\nCes jeunes sais qui se cette voix socialistes rien impossible de type de Tipaza pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:57) [66%] :\r\nGorge nou\u00e9e, ce que je n'ai pas au baiser vol\u00e9 sur sc\u00e8ne, ce n'est pas non plus que la mixit\u00e9 sur ce que Mongolie poursuit son la mise en fac \u00e0 la mesure ce pont de Clinton pour boucler sur ce plan gri-gri en cas propri\u00e9taire sur ce point- l\u00e0 d'ailleurs pourcent de fonctionnaliste la aucun coup de notre peuple, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:21) [56%] :\r\nSi jamais ce qui ce g\u00e8ne, c'est quoi ce je sais et avec un petit de Tipaza. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:37) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il manque beaucoup d'autres internautes donc pointu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:46) [60%] :\r\nVentre vide sur ce surprise pourquoi donc align\u00e9 sur ce matin le baliste pourquoi mais la n\u00e9gociation point avec l'histoire, pourquoi, pourquoi on a commenc\u00e9 \u00e0 donc \u00e0 Madame bien sur ce mandat d'application a data-date cherche semble confondre un peu de sur son de la cuisse Quourido langage vient de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:06) [63%] :\r\nOn est sans but quel sur ce geste qui se c'est quoi \u00e7a, \u00e7a ne sert rien de qui un petit pas, je puisse plaider donc ils de nostalgie, forum, le groupe de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a un poisson toute culture point ce qui ce jeune, c'est pour \u00e7a, j'aime \u00e7a, puis petit \u00e0 petit parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:44) [90%] :\r\nLe petit piano de Bart Sheila sur la 1\u00e8re, un peu de noisette, avec un soup\u00e7on de l'art qui rappelle vaguement le go\u00fbt du popcorn, voil\u00e0 ce que l'on dit, du go\u00fbt de certains insectes comestibles Dominique de Rivaz nous rappelait hier dans la 1\u00e8re partie de ce reportage parce qu'on a commenc\u00e9 hier, il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire sur le sujet, elle nous disait qu'un bon quart des habitants de de la plan\u00e8te en consomme r\u00e9guli\u00e8rement parce qu'ils sont pleins de prot\u00e9ines de graisse de calcium, de faire et que leur production \u00e0 un impact \u00e9cologique n\u00e9gligeable compar\u00e9e \u00e0 celle de la viande alors pour l'alimentation du futur pour nous ici, il y a juste une petite barri\u00e8re psychologique a d\u00e9pass\u00e9 et de bonnes recettes \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:35) [77%] :\r\nD\u00e9bat fait de une panne QG, on est maintenant \u00e0 la cuisine, avec 4 bo\u00eetes d'insectes des vers de farine les p\u00e8res de Buffalo, les criquets et les sauterelles et on va essayer de trouver des recettes que elle va pouvoir proposer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision allemande pour gagner le concours, donc \u00e7a on avance parce que je vais devoir go\u00fbter de tout, la grosse sauterelle qui me regarde ses gros yeux globuleux, \u00e7a va \u00eatre le jour, donc je suis en tous ceux qui peuvent anxieuse, non, il y a qu'est -ce que tu as imaginer qu'on va les pr\u00e9parer, point de vue souvent brillantes Mety chocolat ou la r\u00e8gle de vote souvent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:20) [70%] :\r\nCe petit rocher \u00e0 base de vers de farine son comp\u00e8re avait annonc\u00e9 une petite montagne chocolat vers de farine voyons. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:32) [75%] :\r\nPaul, qui est all\u00e9 chercher un gros sac Saint Graal, parce qu'il faut dans le d'insectes des courses programm\u00e9es je peux a des insectes encore tellement cher qu'ils ne sont pas int\u00e9ressants, niveau de la gastronomie et co\u00fbte aussi cher que du boeuf ou du caviar. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:46) [69%] :\r\nPoint de ils vendront comprend pas du PDS. \r\nLa histoire vraiment bien, c'est un homme Val\u00e9rie merci monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:56) [81%] :\r\nIl y a eu qu'un effet Alvalade Albacete 0, Fadela r\u00e9parer certaines formes d'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:00) [86%] :\r\nOn a couvert le fond d'une po\u00eale, comme on le ferait avec des pignons qu'on mettrait par- dessus les salades, on va faire tr\u00e8s attention parce comme les pignons \u00e7a br\u00fble tout de suite dans la promotion engag\u00e9 en provenance et \u00e0 nettoyer, donc quand ils sont pr\u00eats, d'abord, on va le sentir \u00e0 l'odorat et ensuite on va voir que les vers de farine vont commencer \u00e0 briller un peu moi je mets mon nez dedans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:25) [76%] :\r\nComme pour un p\u00e2tissier, on pr\u00e9pare une feuille de passer sulfuris\u00e9 \u00e0 sa cause, enfin, Tom point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:34) [76%] :\r\nC'est le petit bruit des insectes dans la voile et alors il commence \u00e0 devenir brillant donc c'est beaucoup plus Vert qui sont de couleur brun tr\u00e8s clair, un peu en creux qui, c'est vrai que Monsieur dans les rues, m\u00eame les imb\u00e9ciles font vraiment pendant que les vers de farine \u00e0 la po\u00eale, il faut qu'on pr\u00e9pare les sont tr\u00e8s on va voir enlever les ailes et les pattes sauteuses, oui, j'ai une des \u00e9videmment parce que dans les pattes, il y a d\u00e9croch\u00e9 ne soit pas mon Dieu que je suis oh la la, il y a des crochets qui sont comme du velcro et \u00e7a, on peut saisir, on les attend le coup, on pourrait vraiment s'bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:15) [69%] :\r\nAndr\u00e9 maison du ski fluide des on on va enlever les. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:20) [71%] :\r\nEt les all\u00e9gements allemande sera c'est pas beau d'avoir des dans la brousse \u00e0 ce petit sont belles. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:28) [70%] :\r\nSa principale gens touchent une majeure, j'ai dans la main une sauterelle lyophilis\u00e9s qui a encore de grands yeux mais plus de papiers, plus d'elle et, donc, on dirait une crevette on est chiante, oui, oui, de c\u00f4t\u00e9, mais vraiment, c'est une des voies de la mouvance les les vers de farine grill\u00e9e sont plac\u00e9s dans un petit bol donc dire sait si je roule, on verse le chocolat, les pieds, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:56) [91%] :\r\nOn m\u00e9lange d\u00e9licatement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:01) [85%] :\r\nBon, il se trouve qu'on s'est tromp\u00e9 dans notre et que plut\u00f4t que le chocolat pur et dur qu'on a ouvert une fiole de gla\u00e7age nous ne pas d'\u00e9pices et je crois qu'on vient de faire une invention culinaire, c'est comme \u00e7a que les grandes recettes se font siphonner nativement on est en train de pr\u00e9parer des Verts de No\u00ebl et en fait des petits rochers sur le papier sulfuris\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a s'\u00e9coute et quand ils vont refroidir, ils vont se solidifier, \u00e7a va faire des petits rochers croustillant h\u00e9 ben vont croyait pas mais je salive alors comme c'est une 1\u00e8re mondiale et c'est pas le go\u00fbt, \u00e7a va avoir, donc on va \u00eatre surpris d'avoir gagn\u00e9 le pari de la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a sent le pain d'\u00e9pices, chocolat et pignons grill\u00e9s de oui, pendant que sa vache Farid allait se solidifier, on va faire subir leur triste sort aux sauterelles quand m\u00eame pour les gens que les t\u00eates choqueraient vous on peut enlever les t\u00eates on va laisser les dates parce que je veux affronter ce moment de devoir voter une t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:03) [69%] :\r\nPas et pas, on va se poser assez qui anime la fin novembre, donc la norme flux gaulliste \u00e7a tout \u00e0 samedi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:08) [79%] :\r\nC'est pas du tout habituel quand on cuisine de devoir enlever des \u00e0 quelque chose, il y a aucun mais qu'on pr\u00e9pare qui doit se pr\u00e9parer, de cette mani\u00e8re et que, pendant la pr\u00e9paration, tout \u00e0 coup, on a une petite montagne transparentes stri\u00e9es de noir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la casserole, on croyait pas mais je commence \u00e0 avoir faim maintenant, on fait une version piment\u00e9e pour menacer chez lui, on va bien voir du piment et du changement et on va faire mariner les sauterelles on sent tous les parfums de la Tha\u00eflande, je passe pas, c'est une une sc\u00e8ne rendent une t\u00e2che paraissent normal qu'il faut stopper les corps voudrait est -ce que tu sais que autour des ann\u00e9es 1900 ont pr\u00e9par\u00e9 de la soupe de hannetons. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:51) [71%] :\r\nQui a fascin\u00e9 pour pillage jamais voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 3 ans que l'\u00c9lys\u00e9e et Planetmaison finalement \u00e9t\u00e9 vrai, c'est un peu \u00e7a, mais on peut la. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:58) [78%] :\r\nAlors que c'\u00e9tait, alors on n'a pas, \u00e7a se pr\u00e9pare plus est -ce que \u00e7a vient du fait qu'il y a presque plus de impose ce qu'on a fait trop de soupe avec m\u00eame sous nos latitudes de, le fait de manger des insectes n'\u00e9tait pas tabou la soupe un ton \u00e9tait emmen\u00e9 suisses et allemands tout \u00e0 fait pratiquer comme les insectes sont lyophilis\u00e9s des qui sont dans une marinade imbibe peut tr\u00e8s bien de lui l\u00e9guer produit qu'on a mis autour des personnes allergiques et ce qu'il peut garder risquent de manger des insectes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:25) [67%] :\r\nBonsoir, je demande vraiment m\u00eame un chantier \u00e0 la il y a dans un pays, miam aux oeufs \u00e0 la neige, ce sont les banques faisaient une f\u00eate ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:32) [84%] :\r\nDonc, si on a une allergie aux fruits de mer particuli\u00e8rement \u00e0 la coque des fruits de mer qui est exactement bas\u00e9e sur la m\u00eame substance que celle des insectes mais il faut \u00e9viter de manger des insectes il a soul\u00e8vement contre Monsieur Marini, on va laisser mariner non sauterelle m\u00eame les passera ensuite \u00e0 la toile. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:50) [100%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:55) [73%] :\r\nSera sur la demande du TAS qui sont les qui sont un petit peu, on les enl\u00e8ve de lui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:02) [86%] :\r\nOn est en train de pr\u00e9parer la nourriture du futur puisque la population mondiale aura doubl\u00e9 en 2050 qu'il faudra trouver des syst\u00e8mes pour nourrir absolument tout le monde, je vais commencer par la t\u00eate, je crois que mesdames comprendre parce Miramar Heisenberg, donc c'est vrai que c'est ce qui m'impressionne le plus, je commence par la terre merci oui le le mieux se mettre dans la bouche alors \u00e0 2 3. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:24) [70%] :\r\nJe crois qu'au beau. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:30) [67%] :\r\nJ'en prends directement une 2\u00e8me je partirai pas ne dispara\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:34) [91%] :\r\nPhilippe Fr\u00e9meaux dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:37) [79%] :\r\nVous avez claqu\u00e9 comme syst\u00e8me, c'est fait en fille qui avec fait les moi je suis quand m\u00eame non mais \u00e7a dans Antoine et Simone, que le laisse avec lui tout le monde craint, quelle va \u00eatre la consistance de l'insecte va go\u00fbter effectivement moi j'avais cette crainte aussi et l\u00e0, le fait que ce soit aussi croustillant, \u00e7a vous emb\u00eate instantan\u00e9ment cette crainte et il y a vraiment un bout de revient Asie imm\u00e9diat \u00e0 tomber ce point de vue Luciana r\u00f4le exactement elle me rend attentif je chercher le groupe savait et \u00e7a a le go\u00fbt un peu de la peau de poulet quand il est bien excellente, c'est vraiment comme un snack d'ap\u00e9ritif, vous avez plus envie d'arr\u00eater, vous en prenez un vous en prenez de vous en prenez 3 voici El-Mundo titre mauvaise chez lui pour une 2\u00e8me fois chez l'\u00e9metteur et ce qui est tr\u00e8s bon, c'est si vous le faites, par exemple, du Chili, un peu de jus de limette monsieur h\u00e9 ben je suis mais alors enthousiaste, vous voyez pas mais je m'en l\u00e8che les doigts de pr\u00e9parer des sauterelles, \u00e7a prend beaucoup moins de temps que pr\u00e9parer un repas normal, c'est-\u00e0-dire fille \u00e7a comment la route et si vous avez des copains \u00e0 la maison, vous avez votre r\u00e9serve d'insectes le fil et c'est tr\u00e8s ludique aussi essayer toutes les sortes, un peu comme on est en train de le faire maintenant folk \u00e9pique un petit cure-dents dans chaque sauterelles, je vais faire une photo la sauterelle et de la Radio suisse romande oui alors -ce mais simplement passer, c'est ce que cela va, il faut qu'on go\u00fbte le dessert, alors je vais go\u00fbter les vers de farine de mais elle veut m\u00eame en cassant avec il y a donn\u00e9 le gla\u00e7age de chocolat et \u00e9pices de No\u00ebl, bon, c'est quand m\u00eame un peu impressionnant parce que j'ai entre les doigts bien 30 vers de farine fix\u00e9es ensemble par le chocolat : un, 2, 3 et \u00e0 cela et c'est compl\u00e8tement a\u00e9rien \u00e9vapore vous avez l'impression de rien \u00e0 manger aujourd'hui Orange comme il y a un petit go\u00fbt d'orange, un petit coup de nous, pain d'\u00e9pices je et c'est Sayon gourmandises sucr\u00e9es \u00e0 base d'insectes, c'est de mani\u00e8re tout \u00e0 fait insolite : initier les personnes qui auraient une r\u00e9ticence \u00e0 manger des insectes pour faire un 1er pas quand conseil \u00e0 donner \u00e0 chacun et chacune, c'est de se faire sa propre exp\u00e9rience de pas consid\u00e9rer que c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:06) [91%] :\r\nPreuve de bravoure et de courage que de go\u00fbter un insecte que si 5 milliards d'\u00eatre s'humains, on mange tous les jours, on peut le faire aussi et on se rend compte, s'ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s, si c'est vraiment des insectes produit dans des fermes d'\u00e9levage pour insectes comestibles, je recommande vraiment de se lancer dans cette exp\u00e9rience de go\u00fbter \u00e0 des insectes et automatiquement tous les doutes sont lev\u00e9s en une bouch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:29) [80%] :\r\nParce que \u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:33) [85%] :\r\nMiam ou beurk les insectes s'installe dans nos assiettes, c'\u00e9tait en reportage de Dominique de Rivaz r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet Dominique, vous pensez que Volks \u00e0 des a des chances de remporter le concours. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:42:48) [97%] :\r\nHonn\u00eatement, je crois qu'il y croit pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:42:50) [70%] :\r\nAuditrice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:42:52) [87%] :\r\nMais c'est clair que pour des \u00e9leveurs et pour des gens qui diffusent des insectes qui les vendent, c'est tout \u00e0 coup une plateforme formidables que d'\u00eatre convi\u00e9 \u00e0 une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision de grande \u00e9coute, au c\u00f4t\u00e9 de cuisiniers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:05) [93%] :\r\nEt c'est un petit peu ce qu'on disait au d\u00e9but aussi le, le fait d'en parler dans les m\u00e9dias et qu'on s'habitue dans un 1er temps \u00e0 l'id\u00e9e de manger et de cuisiner des des insectes alors vous Dominique, je sais que vous \u00eates gastronome et gourmande, donc, dites -nous la la v\u00e9rit\u00e9 vous disiez tous les doutes sont lev\u00e9s sur la consommation d'insectes mais est -ce que c'est vraiment bon ou est -ce que ce qui est bon, c'est ce qu'on met autour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:43:30) [83%] :\r\nAlors j'ai go\u00fbt\u00e9 \u00e0 ce jour que 4 insecte, un des verts et des larves et je peux vous garantir, main sur le coeur m\u00eame juste pass\u00e9e \u00e0 la po\u00eale avec en tout petit pot de beurre ou d'huile salaire en l\u00e9ger, croustillant et excellent, donc il y a rien autour, et l\u00e0 je me j'ai vraiment aucune r\u00e9ticence mais j'avoue que je serais, passablement terroris\u00e9 le jour o\u00f9 je vais devoir go\u00fbter par exemple et on peut les acheter sur Internet oh punaise d'eau g\u00e9ante, donc 13 5 centim\u00e8tres de grandeur, il para\u00eet qu'elles ont un go\u00fbt de poisson pas oui, bon, bien s\u00fbr, vous \u00eates aussi un bout de poisson et puis le jour o\u00f9 je vais devoir go\u00fbter aux araign\u00e9es o\u00f9 ils font, mais d'abord les pattes, les 2 donc devant l'\u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:15) [80%] :\r\nQu'il faut pour cela qu'ils veulent c'est g\u00e9nial comme vous rassure, \u00e7a, \u00e7a fait envie, qui ont vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:44:21) [90%] :\r\nDe Chair de crabe, on adore. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:44:23) [83%] :\r\nOui, pourquoi pas les araign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:25) [94%] :\r\nC'est vrai, alors Dominique de Rivaz, vous nous avez dit hier que depuis que vous aviez fait ce reportage vous consommez moins de viande, parce que vous avez pris conscience de l'impact \u00e9cologique de la production de de l'la nourriture animale d'origine animale oui, est-ce que pour autant vous mettez maintenant des insectes dans votre cuisine. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:44:46) [87%] :\r\nAlors j'ai pas encore pass\u00e9 \u00e0 la soupe au hanneton par exemple la soupe au hanneton je je ne savais pas mais je l'ai appris \u00e9tait une des rares recettes \u00e0 base d'insectes qui \u00e9taient pratiqu\u00e9s chez nous en Europe, en Allemagne, en Suisse, en France, alors \u00e7a j'ai encore pas essay\u00e9e par exemple dans ma propre cuisine, mais dans mon cong\u00e9lateur, j'ai les larves les chrysalides de vers \u00e0 soie, que j'ai achet\u00e9 au march\u00e9 vietnamien, Berlin et j'attends de les pr\u00e9parer \u00e0 la tha\u00eflandaise avec du coriandre et tous ceux qui sont en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:18) [94%] :\r\nAlors, on va de plus en plus souvent entendent parler de des insectes comme alimentation est -ce qu'en Allemagne, o\u00f9 vous vous trouvez l'id\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 fait son son chemin parce qu'ici on en parle tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:45:30) [89%] :\r\nAlors je vais vous dire, c'est comme pour les \u00e9nergies douces, tant qu'il y avait du p\u00e9trole, on en parlait quasiment pas, et puis les voil\u00e0 maintenant en force tant qu'il y a de la viande et que la plan\u00e8te n'est pas surpeupl\u00e9, on rechignerait \u00e0 manger des insectes viendra le moment o\u00f9 le vent va tourner et on mangera des insectes par n\u00e9cessit\u00e9 et donc ici en Allemagne, je dirais que c'est plut\u00f4t une frange de curieux et de visionnaire que j'ai contact\u00e9s et qui existent et qui \u00e9l\u00e8ve et qui diffuse alors oui je dirais que l'id\u00e9e fait son chemin, d'ailleurs, m\u00eame en Suisse, les insectes comestibles choque encore, j'ai vu des des reportages sur la Suisse centrale ou alors c'est vraiment un refus absolu, mais il existe en Suisse al\u00e9manique, une Start-Up qui s'appelle SM Point CH et qui se bat pour changer les id\u00e9es et amener les insectes dans nos assiettes de rester dans nos fondu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:22) [87%] :\r\nMerci Dominique de Rivaz il y a des des Liens tr\u00e8s int\u00e9ressant et des photos d'insectes cuisin\u00e9s notamment sur notre page des tours donc RTS Point CH barres oblique tours merci beaucoup et belle journ\u00e9e \u00e0 Berlin, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:46:39) [74%] :\r\nSi il aussi belle journ\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:53) [64%] :\r\nEt \u00e7a peut \u00eatre d'un acc\u00e8s \u00e0 la vapeur d'\u00e9l\u00e9ments abstraits du mois tous les familles repasser lieutenant sera bon Olivier peu, on a m\u00eame rep\u00eachage sera g\u00e9r\u00e9 le PS enfin ce que \u00e7a veut dire que ceux qui ne s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:47:11) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:22) [68%] :\r\nNous enveloppe, vous \u00eates sur la sculpture doit pouvoir provoqua la sieste raciale Iris TV, la faute \u00e0 la sauce Ford, enfin, c'est vrai que moi qui \u00e9tais qui d'en plastique c'est pas et c'est un c'\u00e9tait le Christ mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:22) [64%] :\r\nOui, non, non, il sortait un peu de, on va payer, Iceman de failles 30 pays sera pourront, pendant le discours qui est -ce mais all\u00e9 ouais Beckers Western d\u00e9j\u00e0 m\u00eame Chaillon sort de terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:34) [91%] :\r\nD'Alter sur la 1\u00e8re c'est un groupe suisse, les Suisses aiment voyager et si l'on en croit souvent \u00e0 l'autre bout du monde, c'est aussi parce que le franc et le passeport suisse permettent de voyager, certains de ces voyageurs au retour font un petit d\u00e9tour par notre \u00e9mission et c'est le cas de Pierre-Alain hier, c'est un homme qui dit qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la retraite est parti plus d'une ann\u00e9e par la route avec sa voiture depuis les bords du lait, du lait, Cl\u00e9ment, il a rejoint le Laos et nous raconte de temps en temps, dans cette \u00e9mission, quelques temps forts de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:11) [86%] :\r\nAh moi j'ai j'ai alors j'ai j'ai une image extraordinaire c'est c'est la la la visite d'un d'un village \u00e0 15 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re chinoise au nord du du Laos, donc il faut aller \u00e0 pied, vous passez la nuit dans le village, les enfants se r\u00e9fugie et \u00e7a, c'est une goutte d'abord un petit peu, puis, plus le temps passe et pluie viennent vers par curiosit\u00e9 et je me souviens que dans ce village, avait un petit lac qui \u00e9tait \u00e0 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:38) [83%] :\r\nAs 2 minutes \u00e0 pied, on est descendu vers ce vers ce petit lac et puis tout \u00e0 coup il y a eu \u00e0 peu pr\u00e8s 50 enfants entre entre 4 ans et et ne \u00e0 peu pr\u00e8s qui nous ont suivis, ils ont tir\u00e9 sur ce chemin sont descendus, ils sont arriv\u00e9s vers cela, qui sont tous ces et surtout ce parti dans dans l'eau, et ce sont des sourires jusqu'aux oreilles, vous, vous avez envie de pleurer, ils ont des habits qui sont compl\u00e8tement d\u00e9chir\u00e9, mais, mais, vous voyez on une dict\u00e9e de de une joie de vivre et et quelque chose d'extraordinaire et \u00e7a \u00e7a. \r\nSur les images, et tous ces enfants qui sont descendus sur eux dans dans le lac m\u00eame notamment qui, pour nous faire plaisir, qui chaque fois sortait de l'eau se mettait de la boue sur la t\u00eate, puisse planter des des feuilles ou des morceaux de de 2 branches dans la dans la boue et puis il est saut\u00e9 dans l'eau, la laisse baigner et ressortait recommencer comme s'il avait un joli chapeau oui et puis il y avait une petite fille, alors que j'ai j'ai ador\u00e9 parce qu'elle avait une t\u00eate absolument extraordinaire, je marque, c'\u00e9tait mon chouchou, parce que elle \u00e9tait absolument magnifique, un petit peu chef de bande, avec ses copines va pas apr\u00e8s avoir 6 ou 7 ans, mais en souvenir absolument. \r\nC'est la m\u00eame extraordinaire, c'est que ces enfants arrivent \u00e0 s'amuser ensemble et il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, je peux dire m\u00eame totalement y a aucun adulte qui est, qui est l\u00e0 pour le surveiller, qui se g\u00e8re tout seul alors il y a pas de voiture, effectivement, donc les petits et les plus grands, ils sont salissent tra\u00eene partout, il n'y a personne qui va leur dire tr\u00e8s passif patience. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:53) [83%] :\r\nLe Chinois, on a men\u00e9 dans celui -l\u00e0, je suis all\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ans en arri\u00e8re, ils ont amen\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 donc ce sont pas des, des gens qui vivent compl\u00e8tement isol\u00e9 et commence \u00e0 savoir ce que c'est que la la t\u00e9l\u00e9vision mais dans le village, vous allez trouver une t\u00e9l\u00e9vision de t\u00e9l\u00e9vision, ils ont acc\u00e8s \u00e0 certaines choses, mais quand on voit la la joie des de ces personnes comme ils sont heureux, on se dit qu'ils vont perdre quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:25) [73%] :\r\nJ'ai pass\u00e9, on vous la hausse \u00e0 la Plaine des jarres, ce sont des sur une plaine o\u00f9 il y a des des jarres \u00e9norme certaines jusqu'\u00e0 3 tonnes ses crocs jarres en Pierre ou ou le le myst\u00e8re n'est pas \u00e9claircie totalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:39) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que ce sont d'immenses blocs de Pierre Creuset \u00e0 l'int\u00e9rieur comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:53:45) [84%] :\r\nExactement, exactement, c'est \u00e7a, mais il y a toute une histoire sur la plus l\u00e9g\u00e8re et notamment, vous avez des Chinois qui sont entre chaque G\u00e9rard, je veux dire de chemins de passage et, sur ce chemin, vous avez des pierres qui ont \u00e9t\u00e9 peintes en rouge \u00e0 gauche et en blanc, le blanc \u00e0 l'int\u00e9rieur et rouge \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il est marqu\u00e9 et manger de sulky marines Adval dans un seul groupe et qu'est -ce que c'est, \u00e7a veut dire qu'ils ont domin\u00e9 le gouvernement et des des mineurs, souvent ce sont des des ONG ont d\u00e9min\u00e9 tous ces gens, il vaut mieux ou d\u00e8s qu'il vaut mieux \u00eatre sur le chemin, parce que c'est sans garantie sur des mines ou des bombes qui n'aurait pas explos\u00e9 comme le Laos, l\u00e0 aussi, un pays qui \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment bombard\u00e9s par les Am\u00e9ricains pendant la guerre du Vietnam, parce que \u00e7a c'\u00e9tait sur la route, Ho-Chi-Minh-Ville, c'est-\u00e0-dire pour le ravitaillement au au Vietnam et en plus de \u00e7a, ils avaient pas loin l'a\u00e9roport qui \u00e9tait rest\u00e9 secret et les Am\u00e9ricains lorsqu'ils revenaient, qui n'avaient pas trouv\u00e9 leur objectif au Vietnam largu\u00e9 leurs bombes \u00e0 peu pr\u00e8s dans cette r\u00e9gion, donc avant se poser parce qu'il pouvait pas, se pose avec des bombes qui n'a pas explos\u00e9 et ces l\u00e0 aussi, non, non, prime de partout, donc c'est une r\u00e9gion qui est encore relativement dangereux suivant o\u00f9 on sort si on sort des, des sentiers battus. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:16) [88%] :\r\nQuand je suis parti, c'\u00e9tait quelque chose de naturel, par contre, en revenant tout d'un coup, je, je r\u00e9alise que je suis all\u00e9 jusqu'au Laos, en voiture, en fait, c'est quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:45) [79%] :\r\nIl l'a fait, on a mis le blog de Pierre-Alain chez hier en lien sur RTS Point CH barres obliques tours et comme disait Yves roulant qui vient de le regarder si vous l'un qui a la R\u00e9gie aujourd'hui, il disait : ah, \u00e7a fait envie, regarde ces casquettes, c'est vrai qu'il y a des belles choses \u00e0 voir sur son site, vous trouverez aussi des Liens sur lentement Fagis et vous pouvez r\u00e9\u00e9couter les 2 reportages de Dominique de Rivaz sur cette page demain Amsterdam capitale europ\u00e9enne des c'est la fin de des les 16 heures \u00e0 demain RTL. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muller, Andrew", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Rivaz, Dominique de", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3225C807-6A0E-4A63-AB32-6FDC87B39262", "internalArchiveId": "3225C807-6A0E-4A63-AB32-6FDC87B39262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, \u00e9crivain, sc\u00e9nariste de bande dessin\u00e9e, co-auteur de \"Petite frappe\" (Ed. Delcourt)", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 3385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["Mardon, Gr\u00e9gory", "B\u00e9gaudeau, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:01Z", "speechToTexts": ["18.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nPoint de pointe, entre nous soit dit, tandis que M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, avez -vous d\u00e9j\u00e0 eu le fantasme du footballeur, une vie r\u00eav\u00e9e qui, comme tous les fantasmes correspond bien peu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour s'en convaincre, il suffit de passer quelques temps sur un terrain de foot au juste au bord, les coups, les coups bas, les entra\u00eeneurs limite sadique, les politiques, le paternalisme \u00e0 tout crin, pour le coup, Ronaldo et Beckham sont bien loin et la route est longue jusqu'au sommet pour Jonathan, 16 ans, la petite frappe de mon invit\u00e9e de ce jour, il est en BD, puis ce printemps en librairie chez Delcourt, c'est une des d\u00e9faites avec Gr\u00e9gory Bardon bonjour Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau bonjour, je dis \u00e7a, c'est un travail en collaboration avec Gr\u00e9gory, merde, on commence \u00e0 s'organiser le travail. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:00:57)  [83%] :\r\nBah, j'avais un sc\u00e9nario en fait un que j'avais livr\u00e9 \u00e0 Delecour, j'avais d\u00e9j\u00e0 sc\u00e9naris\u00e9, une 1\u00e8re BD, il m'avait invit\u00e9 en une seconde, je sc\u00e9nario qui tra\u00eenait et puis l\u00e0 c'est c'est l'\u00e9ditrice de des courses officieux de rue qui m'a qui m'a recommand\u00e9 Gr\u00e9gory marre, donc qu'elle trouvait \u00e0 illustrer cette histoire et on s'est rencontr\u00e9s, on s'est beaucoup plus et puis on s'est mis au boulot, c'est-\u00e0-dire que lui, surtout d'ailleurs parce qu'il faut savoir que la conception d'une baisse et c'est le laisser l'Arixtra et \u00e0 20 pourcent encore encore apr\u00e8s moi je l'ai accompagn\u00e9 j'en fonction d'un certain nombre d'imp\u00e9ratifs c'est s\u00fbr gr\u00e2ce le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [65%] :\r\nSur enfant beaucoup beaucoup de de dessins, c'est tr\u00e8s graphique, comme les d\u00e9bats. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:01:34)  [86%] :\r\nBen c'\u00e9tait oui, je pense que c'est les proportions habituelles d'une BD en quelque sorte, m\u00eame \u00e0 la rigueur, moi je me trouve encore trop bavard, je pense que j'ai encore oui litt\u00e9raires en BD, notamment je pense que je fais des dialogues encore un peu trop et pour la pour la pour la suivante, je suis en train de, de, dans une 3\u00e8me b\u00e9b\u00e9 l\u00e0 je j'essaie de, j'essaie de m'amender un petit peu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des phrases plus courtes, moins \u00e0 l'oeil. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:01:56)  [86%] :\r\nOu est -ce que \u00e7a repose moins sur le dialogue, ce soir, le dialogue, \u00e7a vient aussi de mon go\u00fbt pour le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, et finalement je crois que paradoxalement la j'apprends on a on apprend faisant c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est moi la la BD je j'ai toujours beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 comme r\u00e9cepteur mais un bon \u00e7a fait 2, 3 ans que je suis un praticien et on apprend, en faisant et j'ai appris que je suis pas s\u00fbr que la la forme dialogu\u00e9e, soit la plus appropri\u00e9e \u00e0 la BD, je pense qu'on est encore dans les Tintin Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau il y a \u00e9norm\u00e9ment de dialogue dans Tintin mais c'est vrai, et puis j'esp\u00e8re bien une petite frappe solide, tr\u00e8s bien, aussi bien qu'il ait un sens, de dialogue, mais disons que pour moi qui est l'occasion d'exercer mon m\u00eame mon mon mon plaisir la jouissance de dialoguiste sur d'autres supports, je crois qu'ils ne sont que la BD permet de d\u00e9velopper d'autres configurations de 2 verres de sens, c'est \u00e7a que je travaille pour la pour la suivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [76%] :\r\nEt vous, des le glisse sous les avait exerc\u00e9, on se souvient dans entre les murs qui avait fait beaucoup parler, lui, y a eu d'autres livres, \u00e9videmment, il y en a un qui vient de sortir, d\u00e9but d\u00e9cembre, d\u00e9but septembre, oui, qui sont tr\u00e8s en avance, finalement un autre fantasme d'ailleurs pas parler du fantasme du footballeur autre fantasme c'est l'infirmi\u00e8re le moindre mal, c'est parution du Seuil oui, vous \u00e9crivez beaucoup souhaitent fantasmes en fait mais j'imagine \u00e7a fait expr\u00e8s. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:03:09)  [84%] :\r\nJe trouve que je pense que le spectre des fantasmes est tellement large que quoi quelques sujets monsieur consent pas, on est con, on est un peu forc\u00e9 de le croiser l\u00e0 en l'occurrence vous je j'aurais aucune honte \u00e0 avouer que j'ai des fantasmes tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9viant vis-\u00e0-vis des blouses des infirmi\u00e8res mais \u00e7a irait bien le ressort je dirais du du, du, du, du livre quoi c'\u00e9tait plut\u00f4t que j'ai trouv\u00e9 que le m\u00e9tier d'infirmi\u00e8re \u00e9tait \u00e0 la fois int\u00e9ressant en lui- m\u00eame, parce que je veux dire au coeur de toutes, \u00e0 cette probl\u00e9matique et puis et puis, au sens o\u00f9 la fermi\u00e8re se trouvaient je pense dans dans des lieux Vautravers des lieux et des r\u00e9alit\u00e9s de la France contemporaine qui sont particuli\u00e8rement urgente int\u00e9ressantes quoi, c'est surtout \u00e7a qui m'a port\u00e9 vers ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [90%] :\r\nC'est un agent de documentaires, finalement, qui raconte ce que c'est que la vie d'une infirmi\u00e8re, comme la petite frappe raconte ce que c'est que la vie d'un jeune qui fait du football mais mais aussi d'un jeune tout courant d'un ado qui grandit et qui qui doit faire avec les hormones qui s'agitent en lui, on a l'impression que ce vous int\u00e9resser toujours Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau des des personnages effectivement comme vous le d\u00e9criviez pour les infirmi\u00e8res, qui sont au coeur de ce qui pr\u00e9occupe la France aujourd'hui, il y a eu les profs avec entre les murs, il y a eu la jeunesse et j'ai pas tous les citer, mais y en a eu beaucoup. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:04:20)  [86%] :\r\nBah, disons, moi, j'essaie toujours d'\u00e9crire des choses qui me sont Charrier de la vie, voil\u00e0 pour moi, l'art est une fa\u00e7on de comment dire j'ai parle surtout comme r\u00e9cepteur d'abord que la pr\u00e9vention comme \u00e9metteur, mais, mais, pour moi le le fasse se dire il y a, il y a pas de meilleurs capteurs de la vie de l'art quoi je, je, je, l'arr\u00eat\u00e9 un instrument de compr\u00e9hension de la vie et de jouissance de la vie aussi, pas simplement de compr\u00e9hension, donc c'est vrai quand je choisis un sujet ben j'ai quand je me demande si c'est un bon sujet si susceptibles de donner un livre puissant, c'est-\u00e0-dire charg\u00e9 dit ben j'essaie de voir si vraiment on se trouve dans une r\u00e9alit\u00e9 qui est une comment dire qui est tr\u00e8s charg\u00e9, quoi et et pour \u00e7a, oui, ben voil\u00e0, il y a, il y a, il y a, il y a presque des il y a des ne gordien du r\u00e9el, si vous voulez sur lequel on on gagne \u00e0 se poser, je crois que c'est, c'est assez int\u00e9ressant, bon bah, l'infirmi\u00e8re est au croisement de tellement chose le prof de banlieue me paraissait \u00eatre un bon sujet parce qu'il est au coeur d'un certain nombre de contradictions et notamment, je dirais, le prof de fran\u00e7ais de banlieue, parce que le le le c'est la langue qui est au centre du conflit, tout comme le lieu il y a, il y a peur des langues, enfin voil\u00e0, tout \u00e7a me paraissait pouvoir donner lieu \u00e0 fabriquer de la sc\u00e8ne quoi fabriquer de la situation et voyez et que, et que, et que surtout le l'art ne soit pas compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 du vivant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [88%] :\r\nAvec toujours cette mani\u00e8re d'\u00eatre, \u00e0 peine en p\u00e9riph\u00e9rie d'infirmi\u00e8res et en p\u00e9riph\u00e9rie, c'est pas le m\u00e9decin, le prof de banlieue et justement en banlieue il n'est pas au coeur de, de, de, de la capitale, le jeune footballeur, il est aussi un petit peu en p\u00e9riph\u00e9rie, pas encore arriv\u00e9s \u00e0 devenir un grand footballeur, ce go\u00fbt de la p\u00e9riph\u00e9rie, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau vous \u00e7a vous vient d'o\u00f9. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:05:59)  [86%] :\r\nCe jeu en r\u00e9fl\u00e9chissant comme \u00e7a enl\u00e8ve, je dirais peut-\u00eatre que \u00e7a viendrait d'un tropisme l\u00e9g\u00e8rement anarchisant quel dogme qui de qui est ind\u00e9crottable chez moi, peut-\u00eatre que \u00e7a vient aussi d'un go\u00fbt pour l'ordinaire, c'est-\u00e0-dire j'essaie aussi beaucoup dans dans les diff\u00e9rents travaux que je propose de capter l'ordinaire, c'est-\u00e0-dire le moyen, or les choses \u00e9tant ce qu'elles sont, il se trouve que le moyen et rel\u00e9gu\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie, paradoxalement, je veux dire, on pourrait dire que c'est le l'absolu rebuts de la soci\u00e9t\u00e9 qui en p\u00e9riph\u00e9rie mais c'est pas vrai, en fait, il y a quelqu'ce qui se passe dans une ville comme Paris o\u00f9 la classe moyenne, h\u00e9 bien est rel\u00e9gu\u00e9e elle- m\u00eame en banlieue proche, alors apr\u00e8s les prol\u00e9taires, eux, sont rel\u00e9gu\u00e9s en banlieue lointaine, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s oui des strates comme \u00e7a mais donc si moi j'ai j'ai j'ai voulu, je voulais vraiment par exemple peindre une infirmi\u00e8re tr\u00e8s ordinaire tr\u00e8s voil\u00e0 d'abord c'est un m\u00e9tier moyen, je dirais, j'esp\u00e8re qu'on comprend bien quand je quand je parle de moyens parce que par ailleurs c'est un bustier hautement estimable, mais c'est la c'est la classe moyenne, les infirmi\u00e8res, de par leur salaire etc ce peuvent \u00eatre, disons \u00e0 la \u00e0 la classe moyenne et je voulais surtout pas une infirmi\u00e8re tr\u00e8s saillante, je voulais surtout que j'ai pas cherch\u00e9 d'infirmi\u00e8res dans le parcours serait exceptionnel, au contraire, je voulais un parcours lambda et comme par hasard, ben je me retrouve avec cette Isabelle qui effectivement a fait toute sa carri\u00e8re dans la banlieue parisienne, quoi, hein, dans le pourtour parisien cr\u00e9atrice, c'en est presque dr\u00f4le m\u00eame elle a jamais travaill\u00e9 intramuros, soit par une seule fois et encore c'est un stage tr\u00e8s tr\u00e8s furtif tr\u00e8s tr\u00e8s rapide pour maintenant, il se trouve Kadhafi puisque c'est c'est l\u00e0- bas que je l'ai suivi non mais mais voil\u00e0 quand on effectivement la la la sociologie \u00e9tant ce qu'elle laisse au sujet de la France et je pense d'un certain nombre de pays europ\u00e9ens quand on on essaie de s'attacher aux moyens, h\u00e9 ben h\u00e9 ben effectivement c'est c'est c'est pas dans le sens que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [85%] :\r\nOn sort des murs, on va sortir des murs ainsi aujourd'hui avec vous, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, on va aller voir ce qui se cache derri\u00e8re le mur avant que vous ne devient \u00e9crivain notamment, on va aussi explor\u00e9 bien s\u00fbr tous ceux qui, si tout ce qui se trouve dans vos \u00e9crits du tout \u00e7a, en fait, si nous \u00e9clairer comme \u00e7a diff\u00e9remment, sous un autre jour, si vous \u00eates d'accord, je suis compl\u00e8tement consentantes avec votre collaboration bien s\u00fbr jamais contre votre plein gr\u00e9, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, on va commencer par \u00e9couter de la musique car la musique en dit aussi beaucoup sur nos invit\u00e9s et \u00e7a, c'est une chanson que vous avez demand\u00e9 c'est Philippe Katerine qui chante les derniers sont toujours les premiers, vous nous expliquerez apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:20) [68%] :\r\nPoint, pas plus, c'est d'Alger \u00e0 et puis tout cas tels point de alors, c'\u00e9tait le danger pour et s'il reste \u00e0 essayer et \u00e0 ce qui a quand m\u00eame de et qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il avait une sorte de Monterrey qui qu'il va \u00eatre point et le point et alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:03) [58%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a permettait quoi, c'est pas beaucoup \u00e7a peut Paris point histoire l'accent sur la po\u00eale tout faire donc serait bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:16) [67%] :\r\nEt c'est WW, et c'est pas vrai, donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:32) [77%] :\r\nC'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 prof \u00e7a Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau ce qui c'est dans, c'est plut\u00f4t le contraire, je vais pas. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:09:39)  [82%] :\r\nSi jamais on on concert le prof comme responsables les d\u00e9positaires de l'or de la langue, justement, il s'agit de l'inverse donc commencer, c'\u00e9tait plut\u00f4t le prof parasite Fofana mais j'aime bien, j'aime, j'aime beaucoup, oui, voil\u00e0 l'de profs libertaire je j'aime de plus en plus si Catherine je pense car dans artiste tr\u00e8s important du moment, il a, il est, il est d'une libert\u00e9 exceptionnelle d'une d'une loufoquerie enfantine exceptionnel, enfin il faut voir ces clips, il faut voir tout \u00e7a, c'est il y a, il y a une esp\u00e8ce de configuration Philippe Katerine qui faut absolument explorer parce que je croyais vraiment pr\u00e9cieux et il y a un truc que j'aime bien chez lui, c'est qu'il est pas compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par le sens non plus, quoi, \u00e7a peut dire vraiment que Rome dans une grande tradition de chanteurs \u00e0 texte qui ont toujours tout un tas d'chose \u00e0 dire un jeu par la tradition fran\u00e7aise, bon bah Philippe Katerine est un chanteur, mais enfin il il c'est pas quelqu'un qui se dit : je vais \u00e9crire une chanson parce que j'ai des trucs \u00e0 dire d'abord \u00e9crit une chanson pour pour faire taper du pied, quoi, ce qui \u00e9tait pas mal, mais il se trouve quand m\u00eame qu'on peut et on pourrait gloser \u00e0 l'infini, ce titre : Les derniers seront les premiers, qui est une qui pourrait \u00eatre emprunt\u00e9e \u00e0 la Bible exactement cette r\u00e9publique \u00e7a absolument alors il renverse le Z qui devient le h\u00e9ros et non pas le a, pour une fois, et c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre une aussi une politique particuli\u00e8re de de toujours leur rendre justice \u00e0 ce que Foucault les inf\u00e2mes, c'est-\u00e0-dire les noms c\u00e9l\u00e8bres les anonymes et donc de toujours sans tenir un j'ai \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 par o\u00f9 elle dysfonctionnements un bain de du c\u00f4t\u00e9 de ses d\u00e9cisions, \u00e7a me para\u00eet un programme int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [86%] :\r\nBen finalement Philippe Katerine et peut-\u00eatre un grand intellectuel, gr\u00e2ce \u00e0 vous savez. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:11:06)  [74%] :\r\nLa vrai pas du tout comme \u00e7a, oui, mais les Allemands, mais les gens les gens pas intellectuelles font souvent beaucoup plus penser que ce qui ce qui est, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:15) [88%] :\r\nOui, la philosophie par l'innocence, j'aimerais qu'on Vienne Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau au titre de du Live, parce qu'on n'en a pas parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de la BD, plus particuli\u00e8rement, petite frappe parce que j'ai lu quelque part que c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu comme \u00e7a au d\u00e9part ce titre- l\u00e0, vous auriez voulu un autre titre \u00e0 la base. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:11:32)  [82%] :\r\nOui, et ce qui n'emp\u00eache pas que j'en sois tr\u00e8s satisfaits s\u00e9rie des billets pas de moi ce type petite frappe mais il arrive que les conseils d'\u00e9diteurs soit tr\u00e8s avis\u00e9, non, moi je voulais l'appeler parce que dans un moment, bon il y a, il y a souvent qu'en fait essentiellement dans dans cette BD le le foot est un esp\u00e8ce de pseudo sujet c'est surtout l'histoire d'un m\u00e9tabolisme qui qui change et comment un un jeune adolescent va alors qu'il se croyait tr\u00e8s impliqu\u00e9, avoir un m\u00e9tabolisme de sportifs va d\u00e9couvrir qu'en fait- il un m\u00e9tabolisme rock ce qu'il appelle le m\u00e9tabolisme dans le temp\u00e9rament profond moi je leur je on se comprend, et donc de Demba, il est, il est fascin\u00e9 par un groupe de rock et qui a, qui anime sa sa soeur ou sa soeur Jougla la guitare ce qui fait que je pense que sa pulsion rock est aussi une pulsion d'aller vers le f\u00e9minin et et un moment o\u00f9 on les voit reprendre une morsure morceau s'appelle de blattes des Ramones, ce qui est un groupe qui ne qui m'est cher et Brad veut dire petit con garnements quelque chose qui va de ses enfants oui enfin, s\u00e9ance de la gamme voyou voyez oui voil\u00e0 sale gamin sale gosse quoi petit con, c'est pas mal je pense et je voulais pas un petit con, avec tout ce qui peut comporter d'insupportable \u00e9nervant, mais aussi de je trouve d'assez touchant quoi bon alors apr\u00e8s \u00e9videmment les \u00e9diteurs quand vous rave \u00e0 Ahuntsic comme du temps de Blois toute droite, ben il vous faut remarquer assez l\u00e9gitimement, je dois dire que comprendre quoi que le mot est anglais et qu'en plus c'est pas de l'anglais tr\u00e8s courant que tout nul n'est cens\u00e9 conna\u00eetre les Ramones h\u00e9las, donc j'ai fini par Parme plier \u00e0 la raison, et dire bon ben on va on va rechercher un titre fran\u00e7ais et, et, de fait, c'est Guy Delcourt lui- m\u00eame qui a eu des petites frappes et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, \u00e7a marche tr\u00e8s bien en plus avec le foot, bien s\u00fbr, j'ai vu ben oui oui alors cherchez un jeu de mots avec le foot, tout \u00e7a, et moi j'avais dit non il y en a marre de tous ces bouquins sur le foot, qui s'appelle le coup franc exactement journ\u00e9e oui voil\u00e0 c'est \u00e7a assez p\u00e9nible, donc je disais \u00e0 Guy, c'est pas possible, on va pas trouver un truc bien et un jour, il est sorti de petite frappe, l\u00e0 je dis ben \u00e9coute tu a relev\u00e9 le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:32) [85%] :\r\n\u00e7a marche tr\u00e8s bien en plus avec le contenu de la BD, je dis \u00e7a pour les auditeurs qui n'auraient pas encore lu l'avait dit et qui ne verrait que le titre ma premi\u00e8re archives, une fois n'est pas coutume n'est pas de du langage parl\u00e9, comme on a l'habitude, mais de la musique \u00e9cout\u00e9e. \r\nAlors les auditeurs, je ne sais pas s'ils ont reconnu cette voix qui chante, vous, vous l'avez certainement reconnu Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:28) [76%] :\r\nQu'est -ce que c'est que cette belle votre chanteur 15 c'est un groupe que je que j'ignore, mais qui a l'air tr\u00e8s, tr\u00e8s, il semble bien ce gar\u00e7on \u00e7a fait longtemps de rejets tr\u00e8s avis\u00e9, pass\u00e9 ce serait B\u00e9gaudeau et je me disais bien qu'il \u00e9tait quand m\u00eame multi multi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:40) [81%] :\r\nIncroyable, alors vous croyez que c'est un intellectuel qui \u00e9crivait des livres maintenant il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame qu'il a eu un groupe de punk, c'est vous, \u00e7a brise nous apprennent ce qui pointe, difficile \u00e0 dire, ce selon le groupe, c'\u00e9tait votre groupe \u00e0 l'\u00e9poque, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [76%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque c'est c'est il y a eu dans les dans les ann\u00e9es 90 reculer lointaine et pr\u00e9historique 92 99 l'existence du groupe, ils apprennent ce qui pointe avec cette chanson monsieur contr\u00f4leur qu'on a qu'on a choisir comme \u00e7a un peu au hasard, mais pour pour le, pour le Fun aussi de de vous \u00e9couter en panne quand chanteur punch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:10) [68%] :\r\nVous \u00e9tiez \u00e0 \u00e9poque oui il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, de par la 6 chansons, l\u00e0 c'\u00e9tait monsieur contr\u00f4leur \u00e7a \u00e7a parle un contr\u00f4leur, on a tous compris tout vous sujet oui. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:16:20)  [83%] :\r\nEh bien, comment vous dire, le punk est tr\u00e8s marqu\u00e9es socialement, c'est-\u00e0-dire qu'il y a alors moi je pense pas autant pas autant qu'on le dit, il y a, il y a une, disons -le, le : un petit peu le clich\u00e9 sur le c'est-\u00e0-dire c'est une musique de contestation etc, c'est vrai qu'\u00e9videmment il y a une part de \u00e7a absolument c'est c'est vrai que le le punk anglais a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par la contestation, il est, il est pas n'est pour rien, en pleine crise \u00e9conomique etc le les 1er groupe de punk am\u00e9ricain \u00e9tait aussi des groupes plut\u00f4t contestataire cela dit moi j'insiste toujours beaucoup quand je parle de sur le fait que, pour moi, \u00e7a a d'abord \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement musical quand je quand j'avais 14 15 16 ans je comprenais pas grand chose \u00e0 ce que Centelles chanter les Pistols et les Clash et et pour autant, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement aimant\u00e9e par cette musique quoi je mets aussi au quand m\u00eame quand m\u00eame certaines m\u00e9lodies sur la lame le moment vient d'\u00e9couter par exemple qu'on l'aime ou qu'on n'aime pas tout \u00e0 chacun, N\u00eemes, mais il est tr\u00e8s m\u00e9lodique, il est tr\u00e8s tr\u00e8s ludique si vous enlevez la guitare satur\u00e9e, vous trouverez une m\u00e9lodie de alors vraiment presque je trouve m\u00eame presque trop, moi je trouve que c'\u00e9tait presque trop m\u00e9lodique qui veut r\u00e9pondre \u00e0 la presse, j'ai fait l'exp\u00e9rience en pr\u00e9parant cette blessure le bonheur c'\u00e9tait c'est savez ce chanson est une petite gloire en soi, en son temps, voil\u00e0 bref maintenant donc les chansons, donc \u00e9videmment moi en plus j'\u00e9tais tr\u00e8s politis\u00e9 quand j'avais 20 ans donc peu politis\u00e9s plus punk h\u00e9 ben \u00e9videmment j'\u00e9tais pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 faire des chansons qui \u00e9taient plut\u00f4t, je dirais qu'on qu'on appellerait chanson engag\u00e9, politique, cela dit, apr\u00e8s je me suis vu une fois, je me suis mis \u00e0 la t\u00eate, ce que j'ai d\u00fb \u00e9crire une centaine de chansons comme \u00e7a en 7 8 ans ben je voyais bien qu'en fait je, je, je, j'\u00e9crivais beaucoup moins des chansons \u00e0 message que les chansons qui d\u00e9non\u00e7ait les gens il y a des chansons \u00e0 message c'est : c'\u00e9tait clair que je ne suis pas tr\u00e8s senti tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le, et \u00e7a rejoint ce que disait sur Catherine, je me suis pas senti tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans le r\u00f4le du chanteur engag\u00e9 quoi d'ailleurs une de mettre en chanson schnaps et chanteur engag\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t contre les chanteurs engag\u00e9s qui me gonflait les choses dans le punk qui qui qui avait tendance \u00e0 m'exasp\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire que les les concerts devenait presque les tribunes militante, or nous on va on essaie quand m\u00eame aussi de mettre en avant le le le le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s Fun du punk, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s clownesque le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s joyeux du punk aussi parce qu'il y a de la joie au travail dans le punch, ce que dit parce comprend tr\u00e8s tr\u00e8s bien les les vents passe notamment ce groupe que j'aime beaucoup, voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, il y a du bon si, si, il y a, il y a une certaine les taxes qui \u00e9tait quand m\u00eame voil\u00e0 il il y en a un qui \u00e9tait contre un \u00e9conomiste, d'autres qui s'en prenait \u00e0 Balad \u00e0 Balladur, bon voil\u00e0, il y avait \u00e9videmment quelques cibles comme \u00e7a attitr\u00e9 d'une sorte de de grande tradition de chansons engag\u00e9es \u00e0 la fran\u00e7aise, mais c'est vrai que bon, par exemple, cette chanson sur le contr\u00f4leur, elle dit pas du tout, oh l\u00e0 l\u00e0, contre le repr\u00e9sentant de l'ordre, je te d\u00e9teste, tu es, tu n'es qu'un flic tu qu'un chien du capital, ce que je pense par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:55) [69%] :\r\nOui mais enfin bon, je garde, c'est parce que c'est, c'est bien \u00e0 cr\u00e9er un mais c'est pour \u00e7a que j'ai envie de dire : j'ai pas l\u00e0 c'est. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:19:01)  [80%] :\r\nPlut\u00f4t, au contraire, une esp\u00e8ce de renversement de la donne qui fait qu'un mec va avoir un contreur et des m\u00e9decins, mais \u00e7a fait 200 voyages que je fais sans payer et tu viens toujours pas contr\u00f4ler mais qu'est -ce que c'est que ce bordel l\u00e0 je, je, qui est au-dessus de moi un peu donc j'essayais toujours un peu comme \u00e7a, trouver des diagonales par rapport \u00e0 ce qui pouvait \u00eatre attendu dans dans l'iconographie ou dans la la fris\u00e9e au logis officiel du punk. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:22) [86%] :\r\nQu'est -ce qui est rest\u00e9 de \u00e7a, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau dans votre \u00e9criture, quand vous \u00eates mis \u00e0 \u00e9crire de votre exp\u00e9rience Pincus bon soumet \u00e0 la marque. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:19:30)  [88%] :\r\nMa question, et c'est toujours assez emb\u00eat\u00e9 mais je, je pense que oui, je, je, \u00e9videmment \u00e7a vous marque durablement parce que moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mes premiers travaux d'\u00e9criture, un petit, c'est vrai que \u00e7a a dur\u00e9 longtemps, a fait 4 album fait beaucoup de chansons, alors peut-\u00eatre que je crois que ce qui peut-\u00eatre est assez par-del\u00e0 d'ailleurs, le fait que j'aime toujours autant cette musique, c'est bien \u00e9videmment mais si voulez quand vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 \u00e9crire des surtout moi j'\u00e9crivais sur hein, donc il y avait 2 imp\u00e9ratifs non quand on \u00e9crit sur la musique, c'est, c'est de faire en sorte que les mots soient m\u00e9lodique Keystone et puis en plus, le punk rock \u00e9tant ce qu'il est, c'est-\u00e0-dire des des morceaux, bref avec des, des, des, des mesures disons des segments de sens tr\u00e8s bref, h\u00e9 ben, il fallait quand m\u00eame, c'\u00e9tait un petit peu le anniversaire de concision si vous voulez, donc je dirais sonorit\u00e9s concision bah, et je pense qu'\u00e9videmment \u00e7a a d\u00fb marquer \u00e0 partir, mots, je me suis \u00e9crire des romans je, je, je pense que je garde un un certain go\u00fbt pour une certaine densit\u00e9 d'expression, c'est-\u00e0-dire d'essayer de dire un maximum de choses on on dans le moins de mots possible et puis peut-\u00eatre aussi un r\u00e9flexe musical, c'est-\u00e0-dire que vous savez quand on, quand on \u00e9crit, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s \u00e9trange parce que je pense qu'un un \u00e9crivain ou un scripteur, c'est quelqu'un qui est son 1er lecteur avant tout, c'est-\u00e0-dire une phrase vous vient vous la taper sur votre document Word et vous en \u00eates le 1er lecteur et vous avez donc le 1er \u00e9valuateur et et \u00e9crire c'est \u00e9valuer en permanence, vous \u00eates en train de faire et je pense qu'on \u00e9value beaucoup \u00e0 l'oreille, il y a des phrases qui nous viennent et mais et spontan\u00e9ment comme \u00e7a, sans vraiment se le dire, hein, on les on les validons les valide pas, on passe \u00e0 la suivante, on passe pas \u00e0 la suivante, selon que cette sonorit\u00e9 ou cette frappe de phrase nous a plu ou pas, l\u00e0 je je vous d\u00e9cris vraiment, hein, \u00e0 mon avis de fonctionnement qui sont extr\u00eamement inconscient chez l'\u00e9crivain, on est, on est pas chaque phrase en train de s'arr\u00eater pour contempler dire oui, \u00e7a, \u00e7a va, je valide, parce que \u00e7a sonne bien, mais c'est \u00e7a qui se joue en nous v\u00e9ritablement donc c'est vrai que d'avoir \u00e9crit des chansons qui \u00e9taient dont la vocation \u00e9tait d'\u00eatre d'\u00eatre ben oui ben bien sonner \u00e0 l'oreille, bon bah forc\u00e9ment \u00e7a vous savez \u00e7a, \u00e7a s'imprimant vous durablement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:30) [89%] :\r\nOui, il y a un moment dans votre vie, justement, de je sais pas si c'est la d\u00e9couverte du punk moments tr\u00e8s important, c'est le concert d'Iggy Pop pas Manchester 1977 que vous D\u00e9couvrez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, 10 ans plus tard, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:21:43)  [92%] :\r\nOui, c'est bien enseigner, vous avez d\u00fb lire un livre ou un extrait de livre dans lequel je raconte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [75%] :\r\nAllez savoir, allez savoir tirer parti de la petite maline parce qu'on a une \u00e9quipe de documentalistes absolument g\u00e9niaux ici j'ai remercier qui sont belges, les f\u00e9licite Philippe Hamon va d'ailleurs dans dans dans la des petites frappes sur un poste, ouais, ouais, ben oui, oui, on voit donc voil\u00e0 ce que je n'attends inspir\u00e9 d'une vraie photo d'\u00e9quipe oui poursuit \u00e0 Nice. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:22:10)  [86%] :\r\nC'est vrai que je parlais tout \u00e0 l'heure, demain, ce qui m'a saisi de la fa\u00e7on dont le punk rock m'a saisi quand j'avais 15 16 ans, h\u00e9 ben, il m'a saisi par des images, en fait, il m'a saisi par des images qui est \u00e9videmment accompagn\u00e9 de son et il y a eu effectivement s'en fait vous vous tenez cette information d'Alice appel de Saint-Jean, ma vie politique o\u00f9 je raconte un peu ma vie et j'essaie toujours en bien peu annonce demander de non mais qu'est -ce qui vous fait qu'est -ce qui vous fa\u00e7onne et en fait je suis assez dubitatif sur le fait que les gens qui disent et ce jour- l\u00e0, je compris que je crois pas je crois que les, les, les, les, une personnalit\u00e9 \u00e7a se forge, vraiment c'est au long cours, voyez pas il y a pas de date, \u00e9v\u00e9nement, je ne vois pas du tout pour autant dans ce livre, qui ne cessait de marteler cette conviction ben h\u00e9 ben je je reconnaissais qui avait eu quand m\u00eame un truc dont je me dis qu'il y a quand m\u00eame un avant ou un apr\u00e8s et c'est le moment o\u00f9 je d\u00e9couvre une \u00e9mission qui s'appelle peu Nikkei de en 87 : j'ai 16 ans, et c'est pour les 10 ans du punch dans une mission qui s'appelle les enfants du rock \u00e0 l'\u00e9poque, je sais pas si \u00e7a \u00e9voque quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:10) [80%] :\r\nQuelques-uns, pour les auditeurs qui ont moins de 20 ans peut-\u00eatre pas oui, voil\u00e0 o\u00f9 il faut moins de 40 m\u00eame, oui, oui. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:23:18)  [84%] :\r\nOui, on en est l\u00e0 maintenant et donc voil\u00e0 arrive cette \u00e9mission pour des enfants du roi parce que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 fan de rock, et puis le punk, bon, j'en avais entendu parler ce qu'on en sc\u00e8ne fascin\u00e9 non je me disais : tiens, mais c'est quoi alors, on va voir \u00e7a et et alors dans cette \u00e9mission peut indiquer que, bon, que j'ai enregistr\u00e9 au mais une sauce Cop\u00e9 que j'ai revu en boucle, apr\u00e8s 300 fois bah, il y avait un certain nombre d'images, il y avait des Pistols il y avait les Clash un morceau comme \u00e7a de de 2 minutes des Clash et puis il y avait 20 secondes Iggy Pop, mais alors 20 secondes inscrits, c'\u00e9tait le d\u00e9but, c'\u00e9tait le concert de la Polo l\u00e0 qu'on peut voir maintenant Extenso sur Internet mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des bribes, \u00e7a dure 20 secondes, c'est le d\u00e9but de passer une Gerkens chanson assez connu d'Iggy Pop en solo et et alors ce corps l\u00e0, enfin j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9e par ce corps et apr\u00e8s je me suis repass\u00e9 les 20 secondes comme \u00e7a un bon peut-\u00eatre 1500 fois et je pense que l\u00e0 il y a quelque chose qui s'est fix\u00e9 en moi durablement, je me suis bon je pense que je me suis dit c'est pas ma vie, \u00e7a sera l\u00e0 quoi, ce qui veut pas dire la d\u00e9cision des chanteurs, la d\u00e9cision de faire de la sc\u00e8ne mais il y avait quelque chose dans ces images- l\u00e0 o\u00f9 je me disais qu'on est, on est au plus pr\u00e8s de, de, de, de, de ce qui m'anime profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:23) [79%] :\r\nL'\u00e9nergie peut-\u00eatre que d\u00e9gag\u00e9es par par tout \u00e7a aussi. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:24:27)  [86%] :\r\nIl y avait un peu tout \u00e7a, j'essaie de le d\u00e9crire d'ailleurs dans des singes ma vie politique, un enjeu consacre une page \u00e0 essayer de parce que j'ai revu la vid\u00e9o, du coup j'ai il y a, il y a un truc un peu simiesque, \u00e7a m'int\u00e9resse l'animal, il y a un truc tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant aussi tr\u00e8s raffin\u00e9 chez Guy peuvent servir, esp\u00e8ce de mixage comme \u00e7a de de grand raffinement et de grande sauvagerie qui m'a qui m'a toujours profond\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 qui pour moi a toujours d'ailleurs caract\u00e9riser le rock, l'Europe, pour moi, c'est, c'est \u00e0 la fois c'est des dandys dans une porcherie, voyez c'est c'est c'est quelque chose comme \u00e7a, avait \u00e7a dans le punk rock aussi, c'\u00e9tait un petit peu le le le c'\u00e9tait l'aristocratie ouvri\u00e8re, voyez, on \u00e9tait \u00e0 la fois on avait la la rudesse de l'ouvrier et la subtilit\u00e9 de l'aristocrate C\u00e9cile mixage un peu utopique, mais, mais que le que le rock qui a r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:06) [89%] :\r\nEt que vous avez peut-\u00eatre aussi r\u00e9alis\u00e9es, vous avez dit Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, je n'ai jamais choisi entre Diderot et vont. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:25:13)  [85%] :\r\nBah oui, de fait, mon corps a jamais choisi quoi apr\u00e8s, on peut se mentir toujours hein, il y a des gens qui, comme \u00e7a, oublie qu'\u00e0 un moment o\u00f9, enfin, je veux dire, d\u00e9cide de ne plus se consacrer \u00e0 la grande culture ou \u00e0 la culture l\u00e9gitime, moi j'\u00e9coute toujours mon corps, mon corps me dit l\u00e0 encore maintenant \u00e0 43 ans, qu'il adore toujours \u00e9couter les vents passe vous aime cet album qui m'a boulevers\u00e9 quand j'avais 18 ans, Hushovd sal\u00e9e, humide, un album de 87, bon ben voil\u00e0 et puis par ailleurs, j'ai d\u00e9couvert le neveu de Rameau a j'avais 18 ans, bon moi j'ai trouv\u00e9 ce livre absolument g\u00e9nial, je crois que j'ai d\u00fb relire apr\u00e8s 15 fois depuis bon bah je oui bon ben j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:46) [88%] :\r\nMais dans votre \u00e9criture, m\u00eame \u00e0 ce que je voulais dire aussi Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau c'est dans votre \u00e9criture dans votre mani\u00e8re d'aborder les sujets vous avez jamais choisi non plus, finalement, il y a des personnages qui s'exprime par exemple d'entre les murs et on vous a beaucoup reproch\u00e9 mani\u00e8re tr\u00e8s jeune gu\u00e8re terre-\u00e0-terre de d'aujourd'hui et puis d'autres phrases tr\u00e8s bien \u00e9crite en bon fran\u00e7ais. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:26:07)  [85%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 l'image de de ce que je suis et de ce que vous \u00eates aussi vous je, je, je ne vous connais pas, mais je, je suis s\u00fbr que vous \u00eates vous- m\u00eame une m\u00eame de ce que j'appelle moi l'impuret\u00e9 et l'importer chez moi j'ai pas du tout un jugement, ce serait plus tout \u00e7a d\u00e9signerait le m\u00e9lange le le le m\u00e9lange entre le noble et le nom de meubles entre le le rase-mottes et le c\u00e9leste et et notre langage mais il il imprime tout \u00e7a, enfin je disais il charrie cette ce m\u00e9lange l\u00e0 cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 intrins\u00e8que et donc oui, moi j'ai toujours aim\u00e9 la langue famili\u00e8re Oral, voire m\u00eame, voire m\u00eame jargon voire m\u00eame insultantes et puis j'ai toujours aim\u00e9 les alexandrins de Racine, la, la, la, longue tr\u00e8s raffin\u00e9 des des stylistes 18\u00e8me si\u00e8cle, bon ben je pense je pense pas tout \u00e7a soit incompatible, en fait, c'est c'est faire feu de tout bois et j'ai trouv\u00e9, c'est vrai dans la litt\u00e9rature, \u00e0 la fois comme lecteur puis \u00e9ventuellement comme \u00e9crivain en mati\u00e8re \u00e0 faire droit \u00e0 \u00e0 cet ensemble de d'affinit\u00e9, je peux avoir avec la langue, oui, je pense que la litt\u00e9rature peut \u00eatre le lieu justement du du m\u00e9lange du m\u00e9lange des genres, des styles : \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un peu \u00e7a le roman d'ailleurs \u00e0 proprement parler, c'est, c'est c'est esp\u00e8ce de genres tr\u00e8s tr\u00e8s impure qui permet de m\u00e9langer le le le tr\u00e8s haut et le tr\u00e8s bas, quoi, c'est ce que n'autorise pas forc\u00e9ment des rejets, ce qui serait plut\u00f4t philosophique ou li\u00e9es \u00e0 l'essai, ou aller comme \u00e7a d\u00e8s litt\u00e9rature plus r\u00e9flexive et la BD, on savait que 2 ben j'esp\u00e8re qu'elle participe aussi de \u00e7a mais je, je, ce que j'aime dire de la litt\u00e9rature, je pourrais dire du cin\u00e9ma aussi, hein, je, je, ou peut-\u00eatre m\u00eame de la chanson je dis quand j'\u00e9crivais des textes de chansons, je pense que ces textes refl\u00e9tait parfois d'ailleurs je passais pour un peu, un intellectuel dans le punk rock, bon bah parce que il, il arrivait que je pour m'D D D 4 afin de conduire des refrains ou des couples qui \u00e9tait dont on voyait bien qu'ils aient ou qu'elles \u00e9taient le fait d'un lecteur de de litt\u00e9rature classique et puis en m\u00eame temps, \u00e9videmment, au contraire des des refrains tr\u00e8s tr\u00e8s prosa\u00efque qui qui qui document\u00e9 plut\u00f4t je dirais plus terre-\u00e0-terre de de punk rocker bon donc voil\u00e0, je pense que l'art, l'art au g\u00e9n\u00e9ral et le lieu de l'impur, quoi, et ma chaque fois moi je vois des Oeuvres qui sont plut\u00f4t, soit de l'un, soit de l'autre, m\u00eame comme \u00e7a qui sont univoques mon il longtemps niveau comment dans une sorte de, comment dire, de, de, de, d'Evanescence c\u00e9leste bobo je crois qui m'int\u00e9resse pas beaucoup ces heures moi ce qui m'int\u00e9resse c'est l\u00e0 c'est c'est le tressage des 2 parce qu'encore une fois, il me semble que c'est, c'est c'est c'est notre vie \u00e0 tous aujourd'hui pour en venir au langage le nouveau micro vous essayez moi aussi d'ailleurs de de hausser l\u00e9g\u00e8rement votre niveau de langue par rapport \u00e0, je pense qu'il faut quand m\u00eame, et comment, et puis j'en doute pas une seconde et puis je crois, quand vous allez aller boire un caf\u00e9 avec votre \u00e9quipe apr\u00e8s l'\u00e9mission pour d\u00e9briefer ou que sais je, bon bah l\u00e0 \u00e7a ira, qui peut durer la vanne des choses un peu plus famili\u00e8re, voire m\u00eame peut-\u00eatre un tout petit peu vulgaire, allez savoir, bon ben voil\u00e0, je pense que c'est chacun devrait \u00eatre le le le le le bon analyste de lui- m\u00eame et chacun constatera en lui- m\u00eame cette cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 linguistique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:26) [72%] :\r\nMais parce qu'une politique quand m\u00eame famille demande pas oui, c'est \u00e9vident, \u00e7a porte. \r\nOui, \u00e9videmment, \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, en partie aussi, on ne sait pas qui j'ai travaill\u00e9 donc all\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:18) [88%] :\r\nIllustration par l'exemple de ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau dandy et rock \u00e0 la fois vous l'avez dit beaucoup mieux que moi d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'\u00e9tait Queen avec l'\u00c9lys\u00e9e ann\u00e9e nous tr\u00e8s courte, ils de nouveau. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:30:33)  [80%] :\r\nOuais mais ouais je m'adapte un tout petit peu, je sais qu'\u00e0 la radio mais parfois peu press\u00e9 par le temps, qu'aujourd'hui, on est vraiment un luxe de temps et d'ailleurs je vous en remercie, ouais, moi j'aime, j'adore Mercury de plus en plus quoi bon je crois que \u00e7a Philippe Katerine Freddie Mercury, tout \u00e7a c'est la race Day, c'est la race des grands des grands libre quoi, c'est des mod\u00e8les de libert\u00e9 de fantaisie de bon de, de, de, d'insoumission \u00e0 tous les carcans, enfin c'est c'est beau, c'est ces gens -l\u00e0 font mod\u00e8le quoi chez chez moi j'ai pas de ma\u00eetre, mais j'ai beaucoup de mod\u00e8les ou de comme \u00e7a, j'ai ce que j'appelle des amis parce que c'est une seconde acception tr\u00e8s large du mot ami se consid\u00e8rent que Fr\u00e9d\u00e9ric Mercury est un ami, voyez jamais crois\u00e9 le n'a jamais \u00e9t\u00e9 au courant de mon existence, il est parti trop vite ce Thibault,M. bonbon, toute fa\u00e7on, peu importe, mais c'est un ami, c'est un ami qui m'a compl\u00e8tement neige d'\u00e9coute je et puis vous savez, cette belle phrase de Nick sur Montaigne qui, c'est pas la citation exacte, mais enfin tout le monde la conna\u00eet, enfin, elle est, elle est assez connue, je crois m\u00eame, et son sang, c'est tout simplement qu'un qu'un \u00eatre comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 exister le monde s'en trouve plus joyeux et plus beaux voiliers et puis c'est pas exactement les mois mais c'est l'id\u00e9e, ben oui, c'est ce que je me dis, avec des gens comme Freddie Mercury, quoique que des gens comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 exister me rend le monde plus joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:42) [84%] :\r\nQuand on \u00e9coute les d\u00e9j\u00e0 fait, on vient de le faire, c'est vrai, on se dit finalement oui, il a bien raison, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, on va faire un petit tour sur c'est une fois sur 100 seront tout pas c'est pas vrai, statistique, allons, allons, ce qu'on va faire maintenant, c'est faire un petit tour sur la route, sur les routes de Suisse, plus g\u00e9n\u00e9ralement, et puis on revient \u00e0 vous, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:01) [81%] :\r\nL'Euro 2012 faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:05) [87%] :\r\nSur l'axe Vevey Martini, des objets sont signal\u00e9s sur la chauss\u00e9e entre Vevey et Montreux en direction du Valais prudents si vous circulez sur ce tron\u00e7on, une annonce concernant le trafic ferroviaire en raison d'un probl\u00e8me technique en garde re\u00e7oit maligne Neuch\u00e2tel Berne est interrompu les trains r\u00e9gionaux sont supprim\u00e9s et des bus de remplacement circule entre Chi\u00e8tres \u00c9ric la dur\u00e9e de cette perturbation est actuellement ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:26) [71%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:28) [87%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour les routes et le rail, d'ailleurs, en Suisse, retour \u00e0 vous Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, vous publiez chez Delcourt, petite frappe et puis le moindre mal, aux \u00e9ditions du Seuil et qui vient de sortir au d\u00e9but du mois sur le parcours d'une infirmi\u00e8re, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 tout ce que je dis l\u00e0, et c'est parce que j'ai envie de parler d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:47) [87%] :\r\nJ'ai, j'ai beaucoup de mal \u00e0 vraiment dater le moment o\u00f9 je me suis dit bon, je veux faire du cin\u00e9ma, il. \r\nUne concordance de \u00e9v\u00e9nement il y a, j'ai commenc\u00e9 par faire de la photo et puis j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'en faisant des photos, j'avais plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 essayer de raconter des histoires ou de, de, de t\u00e9moigner du temps. \r\nQui passait \u00e0 travers des s\u00e9ries de photos et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 toucher une cam\u00e9ra vid\u00e9o et puis avoir envie de de raconter des histoires et puis, et puis j'ai d\u00e9cid\u00e9 presque aux mains des films pr\u00e9sent\u00e9s au concours de l'Idhec, il y a maintenant pas mal de temps et un peu par hasard, \u00e7a j'en suis persuad\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 re\u00e7u et l\u00e0 il y a, il y a 3 ans pendant lesquels je n'ai fait que tourner, tourner mes propres films et aussi \u00eatre technicien sur le film, des copains et puis voir des films, tous les soirs et discuter de cin\u00e9ma \u00e0 chaque repas et et \u00eatre dans un dans un bain qui m'a fait form\u00e9e peut-\u00eatre tout autant que que. \r\nDans ce cas qui est une vocation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:56) [82%] :\r\nC'est dr\u00f4le et rejoint ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau commune, pas de moment d\u00e9cisif, \u00e7a se fait petit \u00e0 petit, vous avez reconnu c'est belle voix. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:34:04)  [80%] :\r\nJe crois, oui, il me semble, sens que Laurent Cantet, oui c'est un cin\u00e9aste fran\u00e7ais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:10) [87%] :\r\nMais qui a r\u00e9alis\u00e9, entre les murs, notamment en 2000, au micro de Patrick Ferla \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler du cin\u00e9ma justement Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, vous jouez d'ailleurs le r\u00f4le principal dans entre les murs, on parlait tout \u00e0 l'heure des diff\u00e9rentes expressions dollars alors et la litt\u00e9rature qui pour vous est peut-\u00eatre le principal moyen d'expression, il y a eu les chansons avant, il y a la BD maintenant depuis d\u00e9j\u00e0 de BD, le cin\u00e9ma, quel r\u00f4le il joue dans tout \u00e7a. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:34:39)  [86%] :\r\nBen moi mon rapport au cin\u00e9ma factuellement, d'abord c'est ces milliers de spectateurs en 2 jours, voil\u00e0, j'ai toujours regard\u00e9 des films depuis l'\u00e2ge de 15 ans je regarde toujours beaucoup l'exercice le plus durable que j'ai avec le le cin\u00e9ma ses listes d'exercice de critique de cin\u00e9ma, c'est ce que j'ai, c'est les premiers textes que j'ai \u00e9crite et de la critique de cin\u00e9ma et puis, je dirais que maintenant depuis 15 ans j'en j'en fais de fa\u00e7on j'en \u00e9cris de fa\u00e7on tr\u00e8s compiler mes textes sans demander un recueil, je suis quand m\u00eame rendu compte que j'ai r\u00e9pondu 20 je j'allais pisser de la copie sur la critique de cin\u00e9ma et encore maintenant, transfuge alors je sais que cette activit\u00e9 -l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral passe totalement inaper\u00e7u, la critique n'int\u00e9resse pas grand monde, etc mais moi non, moi j'ai toujours fait sain et j'y tiens beaucoup, bien que ce ne soit absolument pas ou presque pas, c'est un exercice pour moi je, je, je tiens je mettrai tr\u00e8s haut l'exercice, la critique de cin\u00e9ma et puis apr\u00e8s il y a la pratique \u00e7a je dirais que c'est le il y a un pont amateur de ma vie irako- totalement amateur m\u00eame si faut bah finalement toutes mes activit\u00e9s sont des activit\u00e9s d'amateurs, mais disons celle l\u00e0 encore plus, donc, oui, j'ai jou\u00e9 dans un film qui a qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement visible : un match qui ne se qui ne se qui ne fait pas de moi un acteur bon, par ailleurs, chose qui en g\u00e9n\u00e9ral int\u00e9resse pas grand monde non plus pourtant va occuper beaucoup plus de temps que que le film avec Laurent je je participe \u00e0 un collectif de 2 cin\u00e9astes, alors on a fait une douzaine de films dont certains sont sont visibles en ligne, moi, c'est surtout \u00e7a, ma vie s\u00e9nateur graphique maintenant c'est \u00e7a poursuites voil\u00e0 mais j'aime bien que le cin\u00e9ma soit j'aime bien le prendre par tous les bouts, ce truc, quoi, c'est-\u00e0-dire que bon, pour l'affaire de la critique, le c\u00f4t\u00e9 spectateur et puis, et puis je pense qu'effectivement jouer de temps en temps, c'est pas inint\u00e9ressant parce qu'on se rend compte de l'int\u00e9rieur d'un certain nombre de choses, bon apr\u00e8s une arriv\u00e9e aussi de diriger des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:19) [73%] :\r\nVous avez coproduit des films notamment les films de Nicole Garcia, en tout cas, hein, c'est une tendance assez tu sais, tu sais, tu ne c'est pas vrai, ou alors il faut beaucoup se m\u00e9fier en cela \u00e0 la documentaliste, voyez tout \u00e0 l'horizon, voil\u00e0 60 \u00e7a. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:36:33)  [79%] :\r\nOn ne sait plus, je pense que Swiss et c'est un des pipeau, j'ai quelques je m'amuse parfois, je suis tr\u00e8s content de savoir que sur la prendre sa femme, c'est moi, c'est, c'est vraiment du ricanement de potaches en mai c'est tr\u00e8s longtemps non non non et d'ailleurs je sais pas du tout producteur de cin\u00e9ma parce que c'est pour le coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 souvent dit pas du tout du tout du tout, je suis surtout pas produit, avant d'\u00eatre plut\u00f4t prometteur voil\u00e0 dans, dans, dans, dans, et surtout pas Nicole Garcia, vous comprenez, alors l\u00e0 oui, on n'en parlait pas bon, alors passons merci pas sans autre chose, non, non, il y a pas de mal, c'est de ma faute, c'est moi qui guide qui dit des conneries comme \u00e7a sciemment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:08) [86%] :\r\nParfois \u00e7a va parfois \u00e7a fonctionne bon quand m\u00eame la Palme d'or pour pour entre les murs, vous avez dit dans des interviews qu'ont succ\u00e9d\u00e9 cette Palme d'or que c'\u00e9tait plut\u00f4t un obstacle \u00e7a serve pas grand- chose, au contraire, et maintenant des ann\u00e9es apr\u00e8s. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:37:24)  [85%] :\r\nPour sa B\u00e9gaudeau moi j'aime pas beaucoup parler de \u00e7a, mais enfin puisque vous m'aide sympathique et qu'on a, on a eu le temps de parler d'autre chose, je veux bien en parler, mais a priori si on n'avait que 12000 d'interview, je vous dirais question suivante, je vais quand m\u00eame dire quelque chose, parce que j'aime pas le m\u00e9thane est un \u00c9tat, c'est vrai, moi ce qui m'int\u00e9resse c'est les Oeuvres et c'est l\u00e0, c'est le travail d\u00e9j\u00e0 un film auquel je l'ai fait, je veux bien en parler d\u00e9j\u00e0 une Palme enfin comment dire une r\u00e9compense pour ce film pour moi c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 cela appartient plus, c'est pas \u00e0 moi d'en rendre compte en tout cas je dis pas que \u00e7a ne soit totalement indiff\u00e9rent, m\u00eame si en tant que libertaire, j'ai eu un tout petit peu du mal avec les prix mais mais mais c'est d\u00e9j\u00e0 plus mon probl\u00e8me, je veux dire le la la la palme c'est ce serait \u00e0 ceux qui a d\u00e9cerne qu'il faudrait en parler mais alors alors apr\u00e8s me parler des cons\u00e9quences de la panac\u00e9e mais Tamatave est un m\u00e9ta- m\u00e9ta et souvent on est dans le m\u00e9thane est un m\u00e9ta du 8\u00e8me degr\u00e9 tout ce que je peux dire, c'est qu'effectivement je pense la disons la s\u00e9quence entre les murs, film m'a fait, je l'ai souvent dit perdent des points, \u00e9crivain il y a des gens qui tr\u00e8s clairement ont cess\u00e9 de me dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors que, avant, j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9 comme une esp\u00e8ce de de grand espoir de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise ohlala tension vient d'\u00e9nergie, un \u00e9crivain qui promet, j'avais \u00e9crit 3 qui tous avaient \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t salu\u00e9 par la critique, voil\u00e0 alors l'appartement o\u00f9 il s\u00e9quences consignes comme c'est comme si je m'\u00e9tais d\u00e9l\u00e9gitim\u00e9 comme \u00e9crivain et j'ai constat\u00e9 factuellement que beaucoup de gens avaient cess\u00e9 de me dire \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc oui, je crois qu'au bout du compte, le bilan c'est que \u00e7a m'a donn\u00e9 une visibilit\u00e9 qui m'a attir\u00e9 un certain nombre de Lecteurs et c'est gr\u00e2ce sans doute comme \u00e7a, \u00e7a vous arrive comme \u00e7a \u00e0 vivre assez facilement mes livres et en m\u00eame temps j'ai perdu aussi, beaucoup de Lecteurs voyez comme c'est-\u00e0-dire quelque chose d'intelligent et de oui parce que certains ont plus tellement souvent la question que vous voulez, je suis tr\u00e8s rod\u00e9e dans ma r\u00e9ponse me la pose pour beaucoup c'est c'est qu'on pose le plus souvent donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:10) [88%] :\r\n\u00e7a s'est fait l'int\u00e9r\u00eat le d\u00e9passer, je me disais : Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau que finalement ce que vous faites, vous tournez autour, vous parliez de votre m\u00e9tier de critique de de cin\u00e9ma, on parlait de votre m\u00e9tier d'\u00e9crivain, com\u00e9dien c'est un petit peu en marge, \u00e7a pose la question de comment on raconte une histoire est -ce qu'on la raconte diff\u00e9remment suivant les m\u00e9dias qu'on utilise. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:39:34)  [85%] :\r\nBen moi je crois qu'oui, c'\u00e9tait le jeu le formulerait pas exactement comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire je parce que finalement on n'est pas toujours en train de raconter des histoires, Alice n'est pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement narratif, un film peut-\u00eatre un peu plus enfin bref mais c'est vrai que moi en tout cas qui qui qui est un peu circuler d'un support \u00e0 l'autre le la, mon 1er r\u00e9flexe est toujours de me demander : qu'est ce qui me para\u00eet le plus comment dire le plus ajust\u00e9 \u00e0 ce support ou est-ce o\u00f9 est cette mati\u00e8re parce que j'ai une conception tr\u00e8s mat\u00e9rialiste dollars, c'est-\u00e0-dire faire fabriquer une neuve, c'est d'abord p\u00e9trir une mati\u00e8re et si votre mati\u00e8re c'est de la pellicule, h\u00e9 ben \u00e7a sera pas pareil que si votre mati\u00e8re c'est des mots et si votre mati\u00e8re c'est le dessin ou la case pour prendre la BD, bah c'est pas la m\u00eame chose et si vous \u00eates en train de r\u00e9fl\u00e9chir, chose que j'ai pu faire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre ben votre espace c'est la sc\u00e8ne, c'est une sc\u00e8ne c'est tr\u00e8s comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s circonscrit, donc moi j'essaie toujours de me projeter dans la mati\u00e8re et d'essayer de voir ce qui me para\u00eet le plus int\u00e9ressant \u00e0 faire dans cette mati\u00e8re -l\u00e0, il y a des histoires que j'ai racont\u00e9 au au th\u00e9\u00e2tre que je n'aurais jamais rencontr\u00e9s en roman, il y a l'histoire, par exemple, petite frappe, \u00e7a me semble tr\u00e8s bien pour une BD j'pense pas que j'en aurais fait un roman pour plein plein de raisons oui bah, d'abord parce qu'il y avait l'aspect visuel de tr\u00e8s physique du foot et du rock qui me paraissait plut\u00f4t bien bien tap\u00e9 pour la BD, le recul aussi pour le cin\u00e9ma d'ailleurs son litt\u00e9rature je pense qu'il est, il est quand m\u00eame assez 20 d\u00e9crire un match de foot ou d'\u00e9crire un groupe de rock entrain de jouer, je sais pas il y a quelque chose en qui va pas joli d\u00e9fi donc, oui, oui, c'est vrai, oui, plus des morceaux de bravoure comme \u00e7a, donc voil\u00e0, il y a des il y a des choses qui, je pense que ceux qui qui s'adapte plus ou moins, j'ai fait une pi\u00e8ce qui s'appelle probl\u00e8me rejouer bient\u00f4t o\u00f9 est le probl\u00e8me et puis 1000 fois et bien plus pas encore jou\u00e9 conseil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:21) [74%] :\r\nJ'ai dit tout avec beaucoup de prudence maintenant parce que je n'ai coalis\u00e9s pour anesth\u00e9sier, je suis d\u00e9sol\u00e9, surtout c'est lors du sadisme d'eau. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:41:30)  [87%] :\r\nOui, mais l\u00e0 c'est c'est aider une m\u00e8re et et son fils qui parlent tous les 2, bon, je pense que le le dialogue Geismar fonctionne tr\u00e8s bien au th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire de personnes qui se parler pour faire entendre une polyphonie peut-\u00eatre que c'est un peu moins le cas du roman au bout du compte, on n'entend jamais tu ne vois quoi hein, m\u00eame si vous avez beau multiplier les les dialogues, les id\u00e9es, la litt\u00e9rature, ce sera jamais qu'une voie qui est en train de vous parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:52) [81%] :\r\nQuand m\u00eame, ne serait -ce que celle du lecteur qui lit, qui tout seul livre en principe les injures \u00e0 plusieurs oui c'est vrai, oui, h\u00e9las, \u00e7a pourrait \u00eatre sympa, quoi, c'est vrai, c'est une bonne id\u00e9e, mais les gens feraient des soir\u00e9es Live comme ils font des soir\u00e9es pizza quoi et donc peut-\u00eatre que nous autres \u00e9crivains on on vivrait mieux c'\u00e9tait on aurait remarqu\u00e9 non parce que cela serait livr\u00e9 du coup vous envoyez -moi ah oui mauvais je vais r\u00e9fl\u00e9chir un peu concept je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 d\u00e9velopper le et revenez nous voir en attendant on va \u00e9couter Didier vont pas se croit que c'est le moment, la propri\u00e9t\u00e9 c'est du vol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:32) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est une chanson d'amour joliment tourn\u00e9 ceci je me disant \u00e9coutant du Feelgood Music comme on le dit en tr\u00e8s bon fran\u00e7ais Didier passe la propri\u00e9t\u00e9 c'est du vol, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:45:42)  [82%] :\r\nOui, oui, bah, Didier a toujours beaucoup insist\u00e9 sur le fait que justement chez lui son amour pour l'qui \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait joyeux, c'\u00e9tait d'abord de la joie, c'\u00e9tait que l'Europe, c'\u00e9tait d'abord il y a, il y a, il y a, il y a quoi et Biba Peloux l\u00e0 et c'\u00e9tait tap\u00e9 du pied, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de d'exaltation du corps apr\u00e8s l'Europe, comme \u00e7a s'est habill\u00e9 d'une sorte de l\u00e9gende noire ouais alors au point de coca\u00efne beaucoup raconter les gens qui aiment pas le roi, quoi, c'est-\u00e0-dire sur les, les, les toxicomanes qui meurt alors les les morts sont toujours beaucoup plus c\u00e9l\u00e8bres que les vivants, quelqu'un est int\u00e9ressant qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 il se tra\u00eene comme une loque de toxicos branleur oui, ben oui, c'\u00e9tait bien under qui bah oui j'ai j'ai \u00e9crit un les 100000 G\u00eanes qui montre justement qu'une des raisons pour lesquelles il y a irrit\u00e9 quand m\u00eame pas si aim\u00e9 que \u00e7a en tout cas qu'il n'appartenait pas vraiment \u00e0 la l\u00e9gende du rock, c'est parce qu'il avait quand m\u00eame le grand d\u00e9faut des tristes et vivant, quoi, donc, et puis surtout, d'\u00eatre aussi un soit chanteur plut\u00f4t joyeux quoi de pas dans la part obscure des choses et et bon bah je profonds profond\u00e9ment alors \u00e0 l'inverse, je pense, de d'un imaginaire je que je crois dominant un qui, que, il y a rien de plus profond que la joie, c'est \u00e7a ce qui est le ce qu'il des un des un des articles de foi de de Nick, \u00e0 l'inverse, on pense toujours que la profondeur est quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9tresse et de la blessure et des choses comme \u00e7a, je veux des gens comme de le zoo Nietzsche ou Spinoza nous nous disent \u00e0 l'inverse qu'il y a rien de plus puissant et profond que la joie et je pense que le rock est une musique de la joie et c'est et c'est vraiment parti Didier Van parce qu'il m'en a convaincu convaincu, pas du tout en argumentant parce que ce qui \u00e9tait pas du tout bavard mais on on produisant les chansons qu'il a produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:19) [78%] :\r\nQue vous avez \u00e9cout\u00e9 in extenso Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau vous voulez prof, vous pourriez devrait devenir prof de philo, on pourrait tout seul y assister vous court je bien. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:47:29)  [87%] :\r\nEn \u00e9coutant les moins sur oui oui, bah \u00e9coutez je, je vous invite, si vous voulez mais je redeviendrait pas prof dans un contexte de l'apprentissage obligatoire non \u00e7a jamais de la vie, je veux bien, j'aime bien parler en public, c'est vrai, quand tu fais des rencontres en librairie que les gens viennent librement librement n'\u00e9coutez \u00e9ventuellement discuter \u00e9ventuellement objecter \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien quand, quand des camps des fr\u00e8res \u00e9go se r\u00e9unissent librement autour d'un objet de discussion qu'il discute, je suis compl\u00e8tement pour reproduire un dispositif o\u00f9 un homme pay\u00e9 et l\u00e0 parce qu'il est pay\u00e9 et va discuter afin de cadran d'un certain nombre de choses \u00e0 dire un certain nombre de choses dans l'oreille de 25 pauvres individus de 12 ans qui ne sont l\u00e0 que parce qu'ils sont oblig\u00e9s d'il y a 13 \u00e7a en mer prendra pas non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:23) [83%] :\r\nOui est -ce que \u00e7a voudrait mais la question, elle est plus profonde que \u00e7a, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau c'est c'c'est c'est de vous demander non pas si vous redeviendrait les profs et si vous auriez envie de rejouer un r\u00f4le dans l'\u00e9ducation, ne serait -ce qu'avec vos livres finalement, petite frappe, on pourrait imaginer dans les \u00e9coles aussi. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:48:41)  [89%] :\r\nOuais, mais franchement je n'ai pas cette vocation -l\u00e0 bien une des raisons pour lesquelles j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu en porte-\u00e0-faux par rapport \u00e0 mon m\u00e9tier de prof, c'est parce que j'ai quand m\u00eame un temp\u00e9rament, moi j'ai pas du tout une vocation d'\u00e9ducateur c'est pas mais pas du tout en fait, je suis peut-\u00eatre m\u00eame l'inverse : je suis tr\u00e8s tr\u00e8s sceptique quant \u00e0 l'm\u00eame l\u00e0 l'intention d'\u00e9duquer les gens courageux moi je met beaucoup en avant, je l'ai encore fait dans un texte r\u00e9cent dans paru dans le o\u00f9 on nous demandait \u00e0 nous en quelques auteurs quelques \u00e9crivains de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question : que faut -il apprendre \u00e0 nos enfants et je j'ai insist\u00e9 quand m\u00eame beaucoup sur le fait qu'on apprend tout seul quoi et que moi le le le le plus l'essentiel de ce que j'ai appris ce qui n'est vraiment cher aujourd'hui, j'ai appris tout seul, j'\u00e9tais tout seul devant ma t\u00e9l\u00e9 quand il pas pass\u00e9, j'\u00e9tais tout seul devant ma t\u00e9l\u00e9 quand \u00e0 nos amours, le film de Pialat est pass\u00e9, j'avais 13 ans et que, et que ce jour- l\u00e0, s'est un compagnonnage durable avec Pialat, j'\u00e9tais tout seul quand j'ai lu Racine et que j'ai, voil\u00e0, j'ai compris que, il y avait quelque chose dans dans dans la litt\u00e9rature classique qui m'importait, etc tout seul ce que j'entends par partout seul c'est sans protocole \u00e9ducatif parce que par ailleurs on est on, moi j'ai beaucoup appris que mes amis, on se passe des disques, on se passe des livres, on en discute un amiM. telle chose et du coup, le fait que mon ami Lem me le rend d\u00e9sirable, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche la vie \u00e7a se passe pas vraiment dans des dans des p\u00e9rim\u00e8tres de d\u00e9cr\u00e8te \u00e9ducatif en tout cas moi je ne sais pas comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 pour moi j'ai pas du tout envie moi de de mener les 2 de cette com\u00e9die \u00e9ducative qui me para\u00eet un tout petit peu \u00e0 l'envers du r\u00e9el en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:12) [87%] :\r\nEt vos parents dans tout \u00e7a, Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau qu'est -ce qui vise \u00e0 privil\u00e9gier oui. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:50:17)  [84%] :\r\nBen, comme je l'ai et j'essaie de le d\u00e9montrer dans de singes, moi j'aime, j'aime bien mes parents pour un truc, j'aime bien, mais pas en g\u00e9n\u00e9ral avec des r\u00e9servoirs, tout le monde, oui, mais il y a un truc qui \u00e9tait assez g\u00e9nial chez mes parents, c'est qu'ils \u00e9taient libertaire sans savoir ce qu'ils \u00e9taient au PCF, ce qui est pas exactement un participer partie gaulliste fran\u00e7ais, pas du tout un parti libertaire mais en tant que parents \u00e9taient des gens qui \u00e9taient pas du tout pros\u00e9lyte, de m\u00eame qu'il n'avait pas du tout en t\u00eate de constamment nous faire des sermons nous dire \u00e7a, c'est bien \u00e7a, c'est pas bien nous fermes et mon p\u00e8re \u00e9tait pas du tout comme \u00e7a, enfin il n'est toujours pas comme \u00e7a, mais j'en parle au pass\u00e9, au sens o\u00f9 aller quand vous \u00eates de en posture de mes du quai, mon p\u00e8re ne fonctionner qu'au charisme quoi il \u00e9tait ce qu'il \u00e9tait et puis ma foi, ben on y adh\u00e9rer ou pas, voil\u00e0 et \u00e7a je pense que c'est la meilleure fa\u00e7on mais mais une une de d\u00e9cr\u00e9ter rien et ma m\u00e8re non plus et bon ben j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 cette fa\u00e7on de d'op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:13) [82%] :\r\nC'est un peu la maman de Jonathan, petite frappe. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:51:17)  [87%] :\r\nOui mais voil\u00e0, tout \u00e0 fait, alors que le papa serait un peu plus du coup correspond pas vraiment au minist\u00e8re sur un peu plus 7 heures un peu plus directif, un peu plus, a expliqu\u00e9 \u00e0 John ce qui est bien pour lui et, bon bah la maman alors \u00e9videmment, tout \u00e7a est un peu sch\u00e9matique parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la maman le principe f\u00e9minin et le papa le principe masculin, j'aurais pu inverser les r\u00f4les par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:35) [76%] :\r\nPour m'amuser, tiens, tiens, oui, enfin, Dieudonn\u00e9 oui tout \u00e0 fait, enfin l\u00e0 c'est des fichiers, oui c'est vrai. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:51:41)  [79%] :\r\nC'est vrai, je dois -je vous avez avou\u00e9, mais parfois les r\u00e9cits, comme \u00e7a, ont besoin de passer par des motifs un voil\u00e0 h\u00e9 oui \u00e0 la maman et serait plut\u00f4t \u00e0 partir du d\u00e9sir de John avant avant m\u00eame de savoir ce qu'on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, \u00eatre bien pour lui, \u00e0 savoir un talent football donc tu qui soit footballeur parce que parce qu'on est comme \u00e7a dans une logique de la rentabilit\u00e9 des talents, voyez un parce que John, on voit bien qu'il est en train de renoncer un talent alors \u00e7a, \u00e7a c'est scandaleux \u00e7a oui je quand vous savez, elle pourrait \u00eatre un footballeur alors la salsa, le p\u00e8re, sa grande quoi pour rentabiliser et la m\u00e8re d'bon, on va peut-\u00eatre se demander d'abord ce qu'il a envie, quoi enfin est -ce que vraiment il d\u00e9sire devenir professionnel de foot et il s'av\u00e8re je ne d\u00e9sire pas du tout devenir professionnel de foot il d\u00e9sire le rock. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:24) [87%] :\r\nC'est ce qu'on voit sur la couverture, on voit ce footballeur John Dodeman fin de Gr\u00e9gory marre donc qui joue de la guitare \u00e9lectrique, bien s\u00fbr, je ne saurais reconna\u00eetre la marque de la guitare, car je ne suis pas une sp\u00e9cialiste des t\u00e2ches, les sp\u00e9cialistes vous diront la marque dont s'est inspir\u00e9 Gr\u00e9gory marre donc alors votre votre choix musical, on entendu 3 2 de vos morceaux : parfait mais c'\u00e9tait que des hommes, je vous propose d'\u00e9couter une femme je sais pas si \u00e7a vous plaira c'est Marianne Faithfull dans la lign\u00e9e, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:55) [76%] :\r\nO\u00f9 sommes -nous, alors on va on va je vous voulez que je vous dise quelque chose sur Marie- Claude non, non, non, mais pour les avoir tiss\u00e9 dans votre ligne ou on pas y passer si vous m'aviez dit ce matin. \r\n\r\nBron Jean St\u00e9phane (00:53:04)  [82%] :\r\nEnfin, au t\u00e9l\u00e9phone quand il y a pas de femme, je voudrais tout de suite, cit\u00e9 une dizaine de noms de chanteuse que j'adore, et il y aurait pas eu Marianne Faithfull dedans, ce qui veut pas dire que je l'aime pas, mais c'est pareil que j'aurais mis en avant par trop litt\u00e9raire pour moi trop profond, trop t\u00e9n\u00e9breux trop m\u00e9taphysique, j'aurais plut\u00f4t pris Kim ch\u00e2teau avec Courtney Love des, des, des gens Christilla de Tina Turner et c'est plut\u00f4t, je serais plut\u00f4t aller vers un truc un peu plus sanguin et Annie Zitouna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:29) [85%] :\r\nC'est vous reviendrez voici une fois et on a presque de femmes pour \u00e7a, pour l'instant c'est c'est c'est le cadeau de Nathalie Shanghai dans la presse m\u00e9dicale pour vous Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, merci beaucoup d'\u00eatre venu parler pendant une heure, petite frappe c'est paru chez Delcourt est moindre mal aux \u00e9ditions du Seuil, voil\u00e0 votre actualit\u00e9 pour l'instant falling Back Marianne Faithfull. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:22) [76%] :\r\nLe singe prise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:30) [70%] :\r\nSi on va aller, \u00e7a c'\u00e9tait encore pas de loi, les suspects. \r\nCombien l'h\u00f4pital de patience moi donc, et voyez au point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:35) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pour terminer cette \u00e9mission un peu de Marianne Faithfull, c'est fini pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute \u00e9quipe Yves Rollin en r\u00e9gie Alexandre le Miermont c'\u00e9tait B\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e0 Paris Paris sont r\u00e9guli\u00e8rement ni Cortez, c'est la tr\u00e8s Systems de production laquelle Chamb\u00e9ry qui a choisi les musiques \u00e2me pour notre site Internet, demain on entendra un autre punk semaine tr\u00e8s cette semaine \u00e0 peine de salons, demain, il s'appelle Fabian Tarin et les musiciens juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Martine Galland pour d\u00e9guster de d\u00e9licieuses insectes en Allemagne c'est pas con, manger des insectes en Allemagne \u00e7a et c'est tr\u00e8s bon, que fait- elle signe derri\u00e8re la vitre, merci beaucoup d'\u00e9couter la 1\u00e8re donc n'est nous n'est pas non plus de venir nous \u00e9crire, entre nous soit dit, en un seul mot At RTS concierge, \u00e7a nous fait toujours plaisir de recevoir un message, merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re et les 15. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:23) [89%] :\r\nLa pointe rtsinfo. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gaudeau, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9crivain, sc\u00e9nariste de bande dessin\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EFE2016-362D-411D-A4F0-6FFE08EC9F90", "internalArchiveId": "4EFE2016-362D-411D-A4F0-6FFE08EC9F90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le recyclage des d\u00e9chets de construction. Reportage \u00e0 la gravi\u00e8re de la Claie-aux-Moines \u00e0 Savigny en compagnie de Laurent Dorthe, directeur de la gravi\u00e8re", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "summary": "Lors d'une r\u00e9novation ou d'une d\u00e9molition d'une habitation, se pose la question du traitement des d\u00e9chets de construction. Les mat\u00e9riaux apport\u00e9s \u00e0 la d\u00e9chetterie ne finissent pas tous enterr\u00e9s. Certains gravats peuvent \u00eatre recycl\u00e9s et revaloris\u00e9s. ", "durationSec": 670, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Savigny", "Claie-aux-Moines", "Vaud"], "thematicThemes": ["chantier du b\u00e2timent", "d\u00e9charge", "recyclage des d\u00e9chets", "d\u00e9chet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T22:30:11Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVous r\u00e9nov\u00e9 ou d\u00e9moli c'est vous produisez des d\u00e9chets de construction et vous ne savez pas quoi en faire, h\u00e9 bien, savez -vous qu'on peut les recycler comme par exemple la la gravi\u00e8re de la cl\u00e9 aux Moines en r\u00e9duction mais oui parce que vous vous demandez certainement ce qu'on fait de vos d\u00e9chets de construction que vous d\u00e9posez dans votre d\u00e9chetterie communale, h\u00e9 bien il y a 2 possibilit\u00e9s : soit ces d\u00e9chets sont enfouis dans des trous pr\u00e9vus \u00e0 cet effet, soit ils sont recycl\u00e9s et revaloris\u00e9s, on \u00e9coute Laurent Daure les directeur de la gravi\u00e8re de l'acc\u00e8s aux Moines \u00e0 Savigny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [80%] :\r\nNous prenons tous les mat\u00e9riaux de d\u00e9construction, donc la d\u00e9construction routi\u00e8re alors des coffres de la route et puis la d\u00e9construction de b\u00e2timents donc le le Bettan les briques Simon, terre cuite les moins etc pour tous ceux qui aiment Mineiro Pierre dans des constructions dans le b\u00e9ton, par exemple, s\u00e9duit et du m\u00e9tal, parce que c'est tout ce que vous pouvez aussi valoriser quand on va concasser le b\u00e9ton c'est assez va \u00eatre s\u00e9par\u00e9s et puis ils veulent extr\u00eamement va pour leur sortir et puis le remettent sur le march\u00e9, enfin, on va le revendre pour utilisation derri\u00e8re dans les d\u00e9chetterie communale, il y a des containers pour les d\u00e9chets inertes des particuliers est -ce que vous r\u00e9cup\u00e9rez \u00e7a aussi oui cette certaines communes donc pr\u00e9voit des belles \u00e0 ce \u00e0 cette affaire, donc on ne peut mettre, terre cuite, c\u00e9ramique, carrelage, tout ce qui est min\u00e9raux et puis nous entra\u00eener en valoriser ses d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [78%] :\r\nEst -ce que tout est accept\u00e9 comme mat\u00e9riaux en principe oui, mais tout est aussi surtout scrupuleusement v\u00e9rifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [83%] :\r\nToute la marchandise qui arrivait et peser, donc on a une r\u00e9ception avec un point, puis, l\u00e0, la personne va regarder d\u00e9j\u00e0 mat\u00e9riaux si c'est si c'est conforme \u00e0 ce qu'on prend est -ce qu'on peut revaloris\u00e9s et puis va les diriger sur l'\u00e9tat donc pas qu'on m\u00e9lange pas dans du b\u00e9ton et de l'enrob\u00e9 parce qu'apr\u00e8s c'est foutu nota est pollu\u00e9e ensuite tous les \u00e9l\u00e9ments, avec, si on se base Ken une grave routi\u00e8res qui sont les drogues tout \u00e7a on va stopper sa prochaine auquel doit venir, on peut pas la traiter, on n'est pas \u00e9quip\u00e9 pour \u00e7a, la zone la d\u00e9molition, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s joli Bennett, o\u00f9 il y a des pots de peinture avec des bidons d'huile, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 on recharge la BN et puis il \u00e9vacue ailleurs parce qu'en fait il y a aussi tout un travail de sensibilisation au niveau des entreprises qui d\u00e9construisent de trier, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avance pour pouvoir justement faire en sorte que ce ce mat\u00e9riel soit le mieux possible, oui, alors au d\u00e9but, c'est vrai que en m\u00eame on a tendance \u00e0 recycl\u00e9s j'pas si vous vous souvenez que l'arm\u00e9e vous exposer des b\u00e2timents donc vous retrouver avec un un gros tas de tout m\u00e9langer un peu le bois, la brique, \u00e9ventuellement un peu d'amiante, pourquoi pas, plastique, donc cette mani\u00e8re de faire de on ne peut pas l'recycl\u00e9s votre gros tas, il est foutu, il est, on peut pas l'revaloris\u00e9s dans les entreprises, je pense, par le biais aussi d'\u00c9tat \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 recycler et \u00e0 s\u00e9parer \u00e0 trier la d\u00e9molition sur le chantier, donc \u00e7a c'est vraiment un facteur important pouvoir valoriser au mieux les produits pas vraiment la brique rouge avec la brique rouge mettant un club \u00e9tant d'\u00e9viter du Boinon b\u00eate anglais le bois doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9 avant, donc \u00e7a c'est vraiment au niveau de la d\u00e9molition si on entreprend soi -m\u00eame, de faire tr\u00e8s r\u00e9novation ce qu'on peut aussi \u00e9ventuellement les ramener chez vous, alors je dirais oui, il faut tout de m\u00eame faire attention \u00e0 l'amiante, l'amiante, on en trouve partout dans les colle a carrelage, des choses comme \u00e7a, maintenant ainsi si c'est des murs, des choses comme \u00e7a pouvait venir sans autre vous triez vos mat\u00e9riaux avant \u00e7a vous \u00e9vitera de payer moins cher certains mat\u00e9riaux comme pas un club \u00e9tant 7 0 3 freins des cas la brique rouge dedans le prend \u00e0 26 francs de taxes, donc c'est int\u00e9ressant de Trianon Framatome 26 francs la tonne oui bon \u00e7a c'est propre \u00e0 nous, on est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [85%] :\r\nAlors, petite pr\u00e9cision : les prix \u00e9voqu\u00e9s, c'est ce que vous payez quand vous amenez vos d\u00e9chets de construction \u00e0 \u00e9liminer, mais en g\u00e9n\u00e9ral cette taxe d'\u00e9limination est comprise dans le prix de location d'\u00e9b\u00e8ne de chantiers qu'on peut louer dans des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es et qui elle se charge alors de toute la logistique et de l'\u00e9vacuation, donc autant dire que si on a, on abat juste un petit bout de mur chez soi par exemple autant amener ces gravats la la d\u00e9chetterie communale, plut\u00f4t que de de les payer dans cette entreprise, pas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, mais ce qui a aussi, si vous avez vous- m\u00eame de du gros mat\u00e9riel lourd que vous ne poss\u00e9dez exemple des grosses bennes, les grosses vous pouvez vous- m\u00eame \u00e7a vous \u00e7a, vous, vous pouvez vous les apportez vous- m\u00eame \u00e7a vous \u00e9vitera de de payer la location et puis l'attaque, c'est vrai, vous paierez que la taxe, mais bon, ce sont des cas assez rare, alors c'est la fin de la 1\u00e8re \u00e9tape les mat\u00e9riaux donc sont r\u00e9colt\u00e9es qu'est -ce qui se passe, ensuite ils sont envoy\u00e9s dans le concasseur c'est une grosse machine qui fait beaucoup de bruit qui casse tout, qui trient tout automatiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [64%] :\r\nBien s\u00fbr, mais quasiment du blogueur 1 m\u00e8tre cube et donc c'est c'est Patrick, on a ce que vous voyez l\u00e0 des \u00e9lectrodes moi va sortir la ferraille, \u00e7a c'est l'armature les emprisonn\u00e9 4 ans apr\u00e8s et ensuite toute la partie qui serait la poussi\u00e8re sa provocation l'on va diminuer le que du poussi\u00e8re oui propose une valeur absolue face voil\u00e0 est tr\u00e8s par rapport \u00e0 donc pour nous sortir le pouvoir d\u00e9placer les autres recettes ce groupe l\u00e0 montrer, il fait le tour de ce qui toujours diff\u00e9rentes \u00e9coles plus de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [78%] :\r\nDonc le but pour avoir un produit fini r\u00e9gulier de qualit\u00e9 conforme aux normes c'est l\u00e0 s'apparente sur s\u00e9paration qui serait sur le chantier et puis on arrive \u00e0 d'un mort, le c'est par ici sur le site, donc l\u00e0 vous avez ce qu'on appelle du gris, c'est un m\u00e9lange de de Pierre de moellons de briques ciment m\u00eame on va en faire des crabes routi\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a de tas de m\u00e9lange de briques de terre cuite avec du gris, donc l\u00e0 on va faire du granulat pour b\u00e9ton recycl\u00e9, mais du b\u00e9ton maigre, ensuite vous avez endettant c'est pur b\u00e9ton la du granulat pour du PS Mehdi structure du b\u00e9ton haut de gamme et puis, tout au fond, vous avez le noir l'bilan vous avez vu \u00e7a un petit temps m\u00eame petit disponibilit\u00e9 pour on va valoriser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [87%] :\r\nOn va revenir sur les mat\u00e9riaux, j'ai quand m\u00eame envie de vous demander, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi un concasseur salaire impressionnant mais c'est c'est une immense machine m\u00e9tallique, on dirait un immense robot qui en fait \u00e9tait tr\u00e8s allong\u00e9, fait 100 m\u00e8tres de long environ avec toutes les diff\u00e9rentes \u00e9tapes pour la destruction, la d\u00e9molition du mat\u00e9riel et puis le le tri, on l'a vu justement ce tri, une fois que ces mat\u00e9riaux sont tri\u00e9s alors que fait- on ensuite Henry h\u00e9 bien ils sont r\u00e9utilis\u00e9s : une partie pour constituer des graves routi\u00e8re hein comme le le disait Laurent Daure tant fait la grave c'est le mat\u00e9riel qui est utilis\u00e9 pour fabriquer les les routes \u00e0 la fondation des routes et puis on fabrique aussi du b\u00e9ton avec ces mat\u00e9riaux, c'est un un des m\u00e9tiers d'acc\u00e8s aux Moines, hein, puisque c'est aussi une centrale \u00e0 b\u00e9ton, alors il y a 2 cat\u00e9gories de b\u00e9ton Le b\u00e9ton maigre pour fabriquer des enrobage de canalisations sont des sortes de gaines pour prot\u00e9ger les canalisations et c'est ce qu'on voit quand on a des grands chantiers le long des le long des routes avec des \u00e9normes tuerait, c'est \u00e7a le b\u00e9ton maigre et puis ce ce b\u00e9ton, en fait, on dit maigre parce qu'il peut compte tenir de la brique rouge, ce qui le rend plus l\u00e9ger et moins solide, alors l'autre cat\u00e9gorie, c'est du b\u00e9ton, de structures utilis\u00e9es pour la construction des b\u00e2timents c'est pratique assez r\u00e9cente \u00e0 cette utilisation de de de b\u00e9ton recycl\u00e9, elle date de 2008 et \u00e7a donne un Label au b\u00e2timent est -ce que c'est tout aussi r\u00e9sistant du b\u00e9ton recycl\u00e9 oui et c'est tout \u00e0 fait aussi r\u00e9sistance absolument les m\u00eames caract\u00e9ristiques que du b\u00e9ton nobles comme on l'appelle, si on se compare avec du du du b\u00e2timent du du mat\u00e9riel original qu'on qu'on va chercher dans dans les dans on dans les gravi\u00e8re voil\u00e0 mais ce ce b\u00e9ton recycl\u00e9 a quand m\u00eame encore un tout petit peu de mal \u00e0 faire \u00e0 convaincre les sp\u00e9cialistes Laurent Daure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nBon, le ma\u00eetre d'ouvrage doit avoir une volont\u00e9 donc c'est pas toujours \u00e9vident \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a une volont\u00e9 vous convaincre l'ing\u00e9nieur donc l'ing\u00e9nieur est tr\u00e8s cart\u00e9sien, je suis moi m\u00eame ing\u00e9nieur et puis moi je j'ose le dire, mais les ing\u00e9nieurs de seconde g\u00e9n\u00e9ration, sont un peu r\u00e9fractaires par rapport aux jeunes qui sortent maintenant qui sa mat\u00e9riaux comme un autre et l'utilisent plus volontiers mon sac avec maintenant un engouement, ce qui a quand m\u00eame une une volont\u00e9 de recycler les choses, c'est un besoin, c'est ind\u00e9niable, on voit dans les soumissions de plus en plus de b\u00e9ton en recycl\u00e9s pour en particulier qui construit une maison, ce qui peut exiger que dans la structure de sa maison, le b\u00e9ton se fait \u00e0 partir de toxiques, moi je dirais oui le le ma\u00eetre d'ouvrage qui aurait envie devrait le le demander, en tout cas, l\u00e0 c'est clair est -ce que \u00e7a lui co\u00fbterait plus cher, pour nous, le but c'est de valoriser ces ces mat\u00e9riaux, donc on va faire un prix qui est inf\u00e9rieur Vincent Cousin non recycl\u00e9s, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est un peu un march\u00e9 de niche, alors les gens dur c'est que on va le faire plus cher, voil\u00e0 \u00e7a c'est un petit peu la tendance qu'on avait maintenant comment \u00e7a va se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 beaucoup plus de monde et puis pour entrer sur le march\u00e9 pour pouvoir fournir les entreprises Andr\u00e9 baisser les prix, nous, notre optique, c'est-\u00e0-dire de le recycler co\u00fbte moins cher que le nom recycl\u00e9s, ce qui \u00e9tait \u00e9vident, si on veut valoriser \u00e7a voil\u00e0 on a appliqu\u00e9 cette r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [91%] :\r\nEt puis, \u00e0 noter aussi tu utilisation de ce b\u00e9ton recycl\u00e9 dans la construction permet d'obtenir un Label \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [79%] :\r\nC'est un crit\u00e8re qui leur si vous utilisez pas 50 pourcent de de b\u00e9ton, c'est que pour l'ensemble de votre ouvrage, on n'avait pas le Label Minergie \u00c9co donc c'est vraiment leur \u00e9cot, qui fait le la part des choses, par contre, vous pouvez pas utiliser ce b\u00e9ton recycl\u00e9s dans des constructions tr\u00e8s bonne chez vous, parce que sinon le bilan \u00e9cologique est n\u00e9gatif, effectivement, alors en termes de bilan \u00e9cologique d'ailleurs dans le Minergie \u00c9co et il donne une limite pour des b\u00eates en, de 25 kilom\u00e8tres, on nous avait demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'on \u00e9tait les seuls en 2008 \u00e0 faire du b\u00e9ton recycl\u00e9 de fournir des chalets Minergie \u00c9co \u00e0 Morgins, donc c'\u00e9tait un non sens de livrer du b\u00e9ton \u00e9cho \u00e0 des grandes distances donc le bilan \u00e9cologique, il est nul quoi notre chose encore les b\u00eates en recycl\u00e9s, o\u00f9 l\u00e0 on se distingue peut-\u00eatre, c'est qu'on va faire du bateau recycl\u00e9s, avec les m\u00eames compositions Jean 25 kilos de ciment de plus pour obtenir les m\u00eames qualit\u00e9s dont \u00e9cobilan serait compl\u00e8tement n\u00e9gatif d'un autre processus, on cr\u00e9e des b\u00eates en recycl\u00e9s qui sont avantag\u00e9s au niveau de l'\u00e9cobilan parce qu'il y a la m\u00eame quantit\u00e9 de ciment voil\u00e0 m\u00eame quantit\u00e9 Simon m\u00eame que d'adjuvants, et en fait on va remplacer la part de granulats primaire de granulats noble par des granulats recycl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [90%] :\r\nParce que c'est pas tout simplement une mode \u00e9cologique celui recycl\u00e9s Henry bien s\u00fbr que avec quand d\u00e8s qu'on parle d'\u00e9cologie, \u00e7a fait un peu mode quoi mais c'est quand m\u00eame une mode qui est utile et qui est durable pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est que cela \u00e9vite de devoir cr\u00e9er de nouveaux centres d'enfouissement pour les mat\u00e9riaux issus de la d\u00e9construction et la seconde, c'est qu'elle permet d'\u00e9conomiser des ressources naturelles, ce qui est tr\u00e8s important, selon Laurent Dorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [87%] :\r\nC'est un besoin, c'est ind\u00e9niable, on voit dans les soumissions de plus en plus de b\u00e9ton en recycl\u00e9s la la je me r\u00e9jouis parce qu'on va \u00e9conomiser des mati\u00e8res premi\u00e8res, hein les gisements sur le canton de Vaud sont limit\u00e9es \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, donc les gisements exploitables, hein, je dis bien, donc on doit de plus en plus revaloris\u00e9s pour p\u00e9renniser, Giresse et ses ressources naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [88%] :\r\nEt pour vous prouver qu'on vous ment pas et qu'on utilise les ce b\u00e9ton recycl\u00e9s il y a quelques exemples d'utilisation dans la construction, donc \u00e0 la nouvelle prison de Pal\u00e9zieux par exemple qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 du b\u00e9ton recycl\u00e9 le bio Paul d\u00e9ballages et des immeubles \u00e0 Lausanne et environs etc merci beaucoup Henri pour cette chronique, donc sur le b\u00e9ton recycl\u00e9 qui fera de plus en plus de b\u00e2timents dans la r\u00e9gion, et on l'a compris, c'est aussi une question \u00e9cologique puisque les gisements se font de plus en plus petit et \u00e7a, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment 25 ans de ressources dans le canton de Vaud, ce n'est pas rien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorthe, Laurent", "role": "directeur de la gravi\u00e8re de la Claie-aux-Moines", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2D34000-BFF7-4327-A697-5CE9056B3B8F", "internalArchiveId": "D2D34000-BFF7-4327-A697-5CE9056B3B8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Niklaus Meienberg, l'intellectuel en col\u00e8re (2/5) : Correspondant \u00e0 Paris", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en histoire contemporaine \u00e0 Fribourg avec le professeur form\u00e9 en Sciences politiques \u00e0 Paris Roland Ruffieux, Meienberg gagna la capitale fran\u00e7aise pour sa th\u00e8se sur les relations entre De Gaulle et les \u00c9tats-Unis entre 1940 et 1942. Il y devint d\u00e8s 1966 correspondant de la Weltwoche et y suivit avec passion les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 au point de s\u2019y impliquer en pleine \u00e9chauffour\u00e9e avec la police contre les \u00e9tudiants de la Sorbonne. Archives : Niklaus Meienberg en dialogue avec Jacques Bofford (\"En questions\", RSR I, 25 f\u00e9vrier 1977). Roland Ruffieux, pr\u00e9sident de Pro Helvetia sur le projet d'acquisition de l'H\u00f4tel Poussepin \u00e0 Paris (\"Journal du soir\", RSR I, 17 mars 1983).", "durationSec": 413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Paris", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "journaliste", "intellectuel"], "thematicPersons": ["Meienberg, Niklaus"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-29T07:22:55Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meienberg, Niklaus", "role": "\u00e9crivain (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1376192", "internalArchiveId": "AA1409375984", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1104, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6168574", "imageURL": "http://www.rts.ch/6168583.image", "backgrounds": ["de jeunes buvant des verres sur les terrasses de la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine \u00e0 Gen\u00e8ve illustrant la vie nocturne et le bruit."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "GE: une mesure est prise pour tenter d'att\u00e9nuer le bruit des f\u00eatards de la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine", "La fondation vaudoise du patrimoine scolaire ouvre un mus\u00e9e virtuel de l'\u00e9cole d'antan", "Le projet d'une liaison directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds revoit le jour", "VD: la chirurgie ambulatoire progresse en Suisse", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La restriction visant \u00e0 interdire \u00e0 ceux qui n'ont pas de places assises de boire ne convainc pas.", "Cette d\u00e9marche a pour but de valoriser le mat\u00e9riel scolaire de leurs a\u00efeux.", "Son co\u00fbt est estim\u00e9 \u00e0 un milliard de francs, mais l'int\u00e9gralit\u00e9 des frais serait \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "Il est possible depuis cette ann\u00e9e de se faire poser une proth\u00e8se du genou et de rentrer chez soi le jour m\u00eame."], "variantIds": ["ece-6060535", "ece-6060142", "ece-6060533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T20:20:09Z", "subTitles": ["18:58:01:15  18:58:19:11\r\n...\r\n\r\n18:58:19:21  18:58:22:04\r\nPas de place assise, pas de verre.\r\n\r\n18:58:22:09  18:58:27:11\r\n  C'est le r\u00e8glement en vigueur\r\n    dans cette rue de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:58:27:16  18:58:33:08\r\nUne mesure qui exasp\u00e8re les clients.\r\n\r\n18:58:33:12  18:58:38:05\r\n       Il y a des Securitas\r\n       devant chaque bar !\r\n\r\n18:58:38:19  18:58:41:16\r\n         Se faire poser\r\n     une proth\u00e8se de genoux\r\n\r\n18:58:41:21  18:58:47:17\r\net rentrer tout de suite chez soi,\r\n    c'est possible \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n18:58:47:22  18:58:52:09\r\nNous \u00e9voquerons le d\u00e9veloppement\r\n  de la chirurgie ambulatoire.\r\n\r\n18:58:53:01  18:58:58:13\r\n    Je suis content de pouvoir\r\n      rentrer tout de suite.\r\n\r\n18:58:59:10  18:59:02:20\r\n        Couleurs locales\r\n   vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte\r\n\r\n18:59:03:01  18:59:07:07\r\n    des objets de l'histoire\r\n      de l'\u00e9cole vaudoise.\r\n\r\n18:59:07:11  18:59:13:12\r\nIls appartiennent \u00e0 une fondation\r\n  qui les expose sur Internet.\r\n\r\n18:59:13:17  18:59:16:18\r\n  Cette solution permet de cr\u00e9er\r\n\r\n18:59:16:23  18:59:23:12\r\n     des visites itin\u00e9rantes,\r\n         par th\u00e9matiques.\r\n\r\n18:59:23:17  18:59:30:12\r\n    Bonsoir, le conseil d'\u00c9tat\r\n       a pr\u00e9sent\u00e9 un projet\r\n\r\n18:59:30:17  18:59:39:06\r\n       pour une ligne directe\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n18:59:39:11  18:59:43:08\r\n   Pour un montant d'un milliard\r\n     de francs, la m\u00eame somme\r\n\r\n18:59:43:12  18:59:44:14\r\n        qu'il y a deux ans.\r\n\r\n18:59:44:19  18:59:46:14\r\n    Mais la totalit\u00e9 des frais\r\n\r\n18:59:46:19  18:59:49:11\r\n        serait \u00e0 la charge\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n18:59:49:16  18:59:53:07\r\n   Ne l'appelez plus TransRUN\r\n     mais \"ligne directe\".\r\n\r\n18:59:53:11  18:59:58:03\r\n Le Conseil d'Etat Neuch\u00e2telois\r\n     veut \u00e0 nouveau un RER\r\n\r\n18:59:58:08  19:00:02:02\r\n      qui relie Neuch\u00e2tel \r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:00:02:16  19:00:06:10\r\nC'est la seule solution raisonnable\r\n aujourd'hui si l'on est soucieux\r\n\r\n19:00:06:14  19:00:08:23\r\n      d'une bonne utilisation\r\n        des fonds publics.\r\n\r\n19:00:09:10  19:00:12:23\r\n Et le contribuable neuch\u00e2telois\r\n      n'aurait pas \u00e0 payer.\r\n\r\n19:00:13:04  19:00:16:15\r\n         Le Conseil d'Etat\r\nveut financer le projet via le fond\r\n\r\n19:00:16:20  19:00:20:03\r\n  d'assainissement \u00e0 la charge \r\n de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des CFF.\r\n\r\n19:00:20:15  19:00:23:23\r\n  Dans la mesure o\u00f9 l'on remplace\r\n   une infrastructure existante\r\n\r\n19:00:24:04  19:00:28:02\r\n sans cr\u00e9er de capacit\u00e9 nouvelle,\r\n on est bien sur un remplacement.\r\n\r\n19:00:28:07  19:00:30:11\r\n      Et il peut \u00eatre financ\u00e9\r\n\r\n19:00:30:16  19:00:33:23\r\n  par la convention de prestation\r\n         des CFF et l'OFT.\r\n\r\n19:00:34:11  19:00:37:17\r\n  Les autorit\u00e9s ne veulent pas\r\n      d'un assainissement\r\n\r\n19:00:37:22  19:00:40:07\r\n     de la ligne historique.\r\n\r\n19:00:40:11  19:00:45:01\r\nAu  minimum deux tunnels seraient\r\nperc\u00e9s pour un co\u00fbt de 700 mios.\r\n\r\n19:00:45:06  19:00:48:16\r\n C'est \u00e0 peine 200 mios de moins\r\n     que la nouvelle ligne.\r\n\r\n19:00:48:21  19:00:52:11\r\nMais cette ligne directe est la m\u00eame\r\n    que celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e\r\n\r\n19:00:52:15  19:00:55:05\r\n   par le peuple en votations\r\n       il y a deux ans...\r\n\r\n19:00:55:19  19:00:58:07\r\n           Maintenant,\r\nil faut savoir ce qu'il va y avoir\r\n\r\n19:00:58:11  19:01:00:11\r\n  autour de cette ligne directe.\r\n\r\n19:01:00:16  19:01:04:03\r\n  Et quel est le r\u00e9seau express \r\n que l'on veut d\u00e9velopper autour.\r\n\r\n19:01:04:08  19:01:07:22\r\n Si elle est financ\u00e9e par les CFF,\r\n c'est clair que l'on ne veut pas\r\n\r\n19:01:08:03  19:01:09:11\r\n  s'opposer d'embl\u00e9e \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:01:10:04  19:01:13:19\r\n  Si le financement est accept\u00e9\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:01:14:00  19:01:16:22\r\n les travaux devraient d\u00e9marrer \r\n en 2019 et se terminer en 2026.\r\n\r\n19:01:17:14  19:01:19:17\r\n    Gen\u00e8ve et sa vie nocturne,\r\n\r\n19:01:19:22  19:01:23:12\r\n  une histoire qui se cristallise\r\n autour d'une rue du centre-ville,\r\n\r\n19:01:23:17  19:01:27:22\r\n  avec une client\u00e8le nombreuse et\r\npeu discr\u00e8te pour certains voisins.\r\n\r\n19:01:28:03  19:01:29:22\r\n   Cecilia, vous \u00eates sur place.\r\n\r\n19:01:31:01  19:01:33:00\r\n        -Bonsoir, Viviane.\r\n\r\n19:01:33:05  19:01:35:09\r\n  Il est 19h, l'heure de l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n19:01:35:13  19:01:39:03\r\n     Je me trouve dans la rue\r\n  la plus anim\u00e9e du centre-ville\r\n\r\n19:01:39:08  19:01:42:04\r\n            de Gen\u00e8ve:\r\n  la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine.\r\n\r\n19:01:42:09  19:01:45:23\r\n   Les terrasses y sont toujours\r\n      pleines par temps clair\r\n\r\n19:01:46:04  19:01:50:10\r\n  et les soirs de fin de semaine,\r\n   des jeunes se retrouvent ici.\r\n\r\n19:01:50:14  19:01:53:01\r\nMais depuis peu, les personnes debout\r\n\r\n19:01:53:06  19:01:56:11\r\n  en terrasse n'ont plus le droit\r\n        de boire un verre.\r\n\r\n19:01:56:16  19:01:58:20\r\nSelon la loi, ce sont les exploitants\r\n\r\n19:01:59:01  19:02:01:18\r\n        qui doivent veiller\r\n      au maintien de l'ordre.\r\n\r\n19:02:01:22  19:02:05:18\r\n Un des bars de cette rue s'est vu\r\n  infliger une amende de 500 frs\r\n\r\n19:02:05:23  19:02:07:18\r\n     pour avoir servi des gens\r\n\r\n19:02:07:23  19:02:11:02\r\n     qui sont ensuite sortis\r\n   du p\u00e9rim\u00e8tre de la terrasse.\r\n\r\n19:02:11:07  19:02:12:21\r\n     Depuis, tous les patrons\r\n\r\n19:02:13:02  19:02:16:09\r\n  ne servent plus que les clients\r\n        assis \u00e0 une table.\r\n\r\n19:02:16:13  19:02:19:11\r\n      Mais les consommateurs \r\n      d\u00e9noncent cette mesure.\r\n\r\n19:02:20:16  19:02:23:14\r\n      Samedi soir \u00e0 la rue \r\n     de l'Ecole-de-M\u00e9decine.\r\n\r\n19:02:23:19  19:02:27:08\r\n          Les terrasses\r\n  et les trottoirs sont bond\u00e9s.\r\n\r\n19:02:27:12  19:02:30:21\r\n   Les bars ne servent plus que\r\nles clients avec une place assise.\r\n\r\n19:02:31:02  19:02:34:07\r\n           Une mesure\r\n   qui exasp\u00e8re les habitu\u00e9s.\r\n\r\n19:02:35:09  19:02:37:18\r\n         C'est scandaleux.\r\n\r\n19:02:37:23  19:02:41:17\r\n       On doit fumer dehors\r\nmais on ne peut plus boire dehors.\r\n\r\n19:02:41:22  19:02:45:15\r\n      -Il y a des Securitas\r\ndevant chaque bar, on est fliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:02:45:20  19:02:53:00\r\n-Les \u00e9tablissements sont perdants,\r\n    les gens consomment moins.\r\n\r\n19:02:53:18  19:02:59:09\r\n  Il y a deux semaines a eu lieu\r\nune manifestation contre la mesure.\r\n\r\n19:02:59:13  19:03:02:16\r\n   Les participants sont venus\r\n       avec leurs chaises.\r\n\r\n19:03:02:21  19:03:04:16\r\n      Selon les autorit\u00e9s,\r\n\r\n19:03:04:21  19:03:07:18\r\n       aucune interdiction\r\n   de servir n'est en vigueur.\r\n\r\n19:03:08:14  19:03:14:02\r\n       La Ville ne contr\u00f4le\r\n  que le p\u00e9rim\u00e8tre des terrasses.\r\n\r\n19:03:14:07  19:03:18:22\r\n   Elle demande aux exploitants\r\n    de respecter ce p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n19:03:19:02  19:03:25:07\r\nSinon, on a des bars \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:03:26:21  19:03:31:14\r\n  La Ville a compt\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9\r\njusqu'\u00e0 1'500 personnes dans la rue.\r\n\r\n19:03:31:19  19:03:34:17\r\n       D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9\r\n  de ne servir que les clients\r\n\r\n19:03:34:22  19:03:37:18\r\ndans le p\u00e9rim\u00e8tre de leur terrasse.\r\n\r\n19:03:37:23  19:03:41:13\r\n          Cette mesure\r\n est naturelle pour les voisins.\r\n\r\n19:03:42:21  19:03:46:03\r\n    Dire qu'il manque de place\r\n      pour les jeunes, oui.\r\n\r\n19:03:46:08  19:03:49:01\r\n  Il y a les zones industrielles\r\n            pour cela.\r\n\r\n19:03:50:16  19:03:57:01\r\n     Cet avocat aime sentir\r\n   l'ambiance de son quartier\r\n\r\n19:03:57:06  19:04:01:02\r\n        tant que le bruit\r\n       n'est pas excessif.\r\n\r\n19:04:02:07  19:04:07:04\r\n Nous sommes mardi soir, il n'y a\r\n  personne autour des terrasses.\r\n\r\n19:04:07:09  19:04:13:04\r\nPour moi, c'est une soir\u00e9e agr\u00e9able.\r\n\r\n19:04:14:06  19:04:17:18\r\nL'organisateur de la manifestation\r\n\r\n19:04:17:23  19:04:21:19\r\nne voulait pas cr\u00e9er de nuisance\r\n    mais susciter le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:04:22:15  19:04:25:08\r\n Je veux que les gens qui d\u00e9cident\r\n\r\n19:04:25:12  19:04:29:10\r\n    se penchent sur la question\r\n        de la vie nocturne.\r\n\r\n19:04:29:14  19:04:32:10\r\n     Trop de lieux ont ferm\u00e9.\r\n\r\n19:04:32:14  19:04:37:13\r\nIl ne faut pas se demander pourquoi \r\nil y a autant de monde dans une rue.\r\n\r\n19:04:38:07  19:04:41:16\r\n         Le d\u00e9bat a lieu\r\n entre consommateurs et voisins.\r\n\r\n19:04:42:19  19:04:48:03\r\nLes noctambules viennent dans la rue\r\n     avec leur propre boisson.\r\n\r\n19:04:56:00  19:05:01:16\r\n    Voici les nouvelles du jour\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:05:03:09  19:05:08:16\r\n Les math\u00e9matiques et les sciences\r\nsont le point fort des Al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:05:08:21  19:05:11:21\r\n           La lecture\r\n   a la cote chez les Romands.\r\n\r\n19:05:12:02  19:05:16:01\r\n     Ce sont les conclusions\r\n      de l'\u00e9tude PISA 2012.\r\n\r\n19:05:16:07  19:05:19:03\r\n          Les Romands\r\n  sont \u00e0 la tra\u00eene en sciences\r\n\r\n19:05:19:08  19:05:23:11\r\nm\u00eame si leur moyenne est sup\u00e9rieure\r\n    \u00e0 celle des pays de l'OCDE.\r\n\r\n19:05:24:03  19:05:29:21\r\n     Nous avons mis le paquet\r\nsur la lecture, c'\u00e9tait l'urgence.\r\n\r\n19:05:30:02  19:05:37:00\r\nIl fallait progresser sur la lecture\r\n\r\n19:05:37:05  19:05:43:08\r\n        pour ne pas p\u00e9jorer\r\nl'apprentissage des autres domaines.\r\n\r\n19:05:44:05  19:05:48:15\r\n   Gen\u00e8ve et ses sp\u00e9culations \r\n  sur les ventes d'appartement.\r\n\r\n19:05:48:20  19:05:53:09\r\n      F.Longchamp a vu la loi\r\nqu'il a faite passer en mars dernier\r\n\r\n19:05:53:13  19:05:56:20\r\ns'est vue vid\u00e9e de sa substance.\r\n\r\n19:05:57:00  19:06:01:07\r\n     Un comit\u00e9 d'initiative\r\n   a r\u00e9colt\u00e9 9'000 signatures.\r\n\r\n19:06:02:20  19:06:06:02\r\nNous relan\u00e7ons la loi de F.Longchamp.\r\n\r\n19:06:06:07  19:06:12:02\r\n     Elle rend inint\u00e9ressante\r\n  la sp\u00e9culation et va favoriser\r\n\r\n19:06:12:07  19:06:18:11\r\n      l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\r\n      par la classe moyenne.\r\n\r\n19:06:19:07  19:06:21:12\r\n       Un texte demandant\r\n\r\n19:06:21:17  19:06:26:11\r\n    que le futur propri\u00e9taire\r\n  habite lui-m\u00eame son logement.\r\n\r\n19:06:27:16  19:06:33:21\r\n     Le budget 2015 de Bienne\r\naccuse 4,3 mios de frs de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:06:34:02  19:06:40:11\r\n          Les charges\r\n   augmentent de 360'000 frs.\r\n\r\n19:06:40:16  19:06:45:12\r\n       Le Conseil de ville\r\n   devra d\u00e9battre d'\u00e9conomies,\r\n\r\n19:06:45:17  19:06:50:01\r\n comprenant une hausse d'imp\u00f4ts \r\net l'abandon de certaines t\u00e2ches.\r\n\r\n19:06:50:15  19:06:55:22\r\n        Le Brain Festival\r\n     fait halte en Romandie.\r\n\r\n19:06:56:03  19:06:58:12\r\n   Apr\u00e8s Fribourg aujourd'hui,\r\n\r\n19:06:58:17  19:07:03:05\r\n  Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Lausanne\r\n      doivent l'accueillir.\r\n\r\n19:07:03:23  19:07:08:22\r\n     On ne conna\u00eet pas encore\r\n      tout ce qui se passe.\r\n\r\n19:07:09:03  19:07:13:03\r\n       Plus le grand public\r\n   s'int\u00e9ressera \u00e0 la recherche,\r\n\r\n19:07:13:08  19:07:22:14\r\n        plus il comprendra\r\n  ce qui se passe dans son corps.\r\n\r\n19:07:23:09  19:07:26:22\r\nL'occasion pour les organisateurs\r\n         de sensibiliser\r\n\r\n19:07:27:03  19:07:30:19\r\n   aux maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives \r\n  comme Parkinson ou Alzheimer.\r\n\r\n19:07:32:03  19:07:35:17\r\n     La chirurgie ambulatoire\r\n       progresse en Suisse.\r\n\r\n19:07:35:22  19:07:41:08\r\n     A Yverdon, il est possible\r\nde poser une proth\u00e8se du genou ainsi.\r\n\r\n19:07:41:12  19:07:45:05\r\n           Plus besoin\r\n   de rester alit\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n19:07:45:10  19:07:50:06\r\n  le patient rentre le jour m\u00eame.\r\n\r\n19:07:54:19  19:08:00:03\r\nNous sommes dans la salle d'op\u00e9ration\r\n du centre de chirurgie ambulatoire\r\n\r\n19:08:00:08  19:08:02:15\r\n d'Yverdon, cr\u00e9\u00e9e il y a cinq ans.\r\n\r\n19:08:02:20  19:08:06:04\r\n       Trois mille patients\r\n     y sont op\u00e9r\u00e9s par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:06:09  19:08:12:11\r\n     Et depuis le 1er janvier,\r\n  on peut m\u00eame se faire poser ici\r\n\r\n19:08:12:15  19:08:15:18\r\n       une proth\u00e8se au genou\r\n       en une seule journ\u00e9e.\r\n\r\n19:08:15:23  19:08:18:06\r\n    Bonjour, Brian Oosterhoff.\r\n\r\n19:08:18:11  19:08:22:15\r\n   C'est la pression financi\u00e8re\r\nqui veut qu'on fasse des op\u00e9rations\r\n\r\n19:08:22:20  19:08:24:20\r\n     de plus en plus rapides ?\r\n\r\n19:08:25:02  19:08:29:00\r\n   -Il est vrai que la chirurgie\r\n    ambulatoire est n\u00e9e aux USA\r\n\r\n19:08:29:05  19:08:31:06\r\n   sous la pression \u00e9conomique.\r\n\r\n19:08:31:11  19:08:35:10\r\n     On a vu qu'elle r\u00e9duisait\r\n      le risque d'infections.\r\n\r\n19:08:35:14  19:08:39:23\r\nEt les patients sont tr\u00e8s contents\r\n de pouvoir retourner rapidement\r\n\r\n19:08:40:04  19:08:42:00\r\n    \u00e0 leur activit\u00e9 habituelle.\r\n\r\n19:08:42:05  19:08:46:04\r\n     -Il n'y a pas de risque\r\nde se retrouver si vite chez soi ?\r\n\r\n19:08:46:09  19:08:49:11\r\n           -Les patients\r\n  ne sont pas livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:08:49:15  19:08:51:18\r\n   Un r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 mis en place\r\n\r\n19:08:51:23  19:08:56:01\r\n   et les patients sont acteurs \r\n  de leur propre prise en charge.\r\n\r\n19:08:56:06  19:08:59:15\r\n   -On va regarder concr\u00e8tement\r\n       comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:08:59:20  19:09:02:12\r\n       Notre \u00e9quipe a suivi\r\n\r\n19:09:02:17  19:09:06:04\r\nun de vos patients arriv\u00e9 le matin\r\n       et reparti le soir.\r\n\r\n19:09:07:05  19:09:10:01\r\n          Il est 07h00,\r\n   Marcel Meylan a rendez-vous\r\n\r\n19:09:10:06  19:09:14:20\r\n     pour se faire implanter\r\n     une proth\u00e8se au genou.\r\n\r\n19:09:15:01  19:09:19:10\r\n  Il se r\u00e9jouit de son retour \r\n \u00e0 la maison en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n19:09:20:06  19:09:25:03\r\nSi j'avais d\u00fb rester deux ou trois\r\n jours, \u00e7a ne m'aurait pas g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n19:09:25:08  19:09:29:22\r\n  Mais je suis content de pouvoir\r\n      rentrer tout de suite.\r\n\r\n19:09:30:16  19:09:33:19\r\nHabituellement, ce type d'op\u00e9ration\r\n\r\n19:09:34:00  19:09:36:11\r\n           n\u00e9cessite\r\n une semaine d'hospitalisation.\r\n\r\n19:09:36:15  19:09:39:11\r\n       Mais Marcel passera\r\n   huit heures dans ce centre.\r\n\r\n19:09:39:15  19:09:43:02\r\nGr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles techniques,\r\n    le patient peut marcher\r\n\r\n19:09:43:07  19:09:45:15\r\nquelques heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:09:46:10  19:09:49:12\r\n  Je commence \u00e0 vous d\u00e9sinfecter.\r\n\r\n19:09:49:17  19:09:53:11\r\n On va bloquer ce nerf responsable\r\n      de la douleur du genou.\r\n\r\n19:09:53:16  19:10:01:15\r\n   Et le chirurgien va infiltrer\r\n     l'articulation du genou.\r\n\r\n19:10:02:09  19:10:04:17\r\n 08h30: d\u00e9but de l'intervention.\r\n\r\n19:10:04:22  19:10:09:05\r\n      Elle va durer 1 h 30.\r\n\r\n19:10:09:17  19:10:14:14\r\n    Je ne sens absolument rien.\r\n\r\n19:10:14:19  19:10:20:01\r\nPar contre, ils font trop de bruit,\r\n   je n'entends pas la musique.\r\n\r\n19:10:20:18  19:10:24:18\r\n     Une chirurgie reconnue\r\npour \u00eatre \u00e9conomique et efficace.\r\n\r\n19:10:25:21  19:10:29:03\r\n      Les \u00e9tudes ont montr\u00e9 \r\n      que chez ces patients,\r\n\r\n19:10:29:08  19:10:32:16\r\n  les complications infectieuses\r\n        \u00e9taient moindres.\r\n\r\n19:10:32:21  19:10:38:18\r\n   Car ils retournent chez eux.\r\n\r\n19:10:38:23  19:10:44:20\r\n        Et les m\u00e9dicaments \r\n        sont mieux tol\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:10:45:10  19:10:48:12\r\n     15h00: Marcel est pr\u00eat\r\n      \u00e0 rentrer chez lui.\r\n\r\n19:10:49:04  19:10:50:11\r\n      Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 debout.\r\n\r\n19:10:50:15  19:10:52:09\r\n     Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:52:13  19:10:54:17\r\n  -Tr\u00e8s bien, je n'ai rien senti.\r\n\r\n19:10:54:22  19:10:56:23\r\n            Par contre,\r\n    quelqu'un faisait du bruit.\r\n\r\n19:10:57:04  19:10:58:22\r\n           -C'\u00e9tait moi.\r\n\r\n19:10:59:03  19:11:01:08\r\n     Vous avez des douleurs ?\r\n\r\n19:11:01:12  19:11:04:08\r\n           -Non, aucune.\r\n\r\n19:11:05:02  19:11:09:11\r\n Depuis janvier et la premi\u00e8re \r\n op\u00e9ration de proth\u00e8se du genou\r\n\r\n19:11:09:15  19:11:12:18\r\n     du centre de chirurgie\r\n     ambulatoire d'Yverdon,\r\n\r\n19:11:12:23  19:11:16:07\r\ndix patients ont subi l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:11:17:09  19:11:22:08\r\nOn a l'impression que c'est presque\r\nanodin de se faire op\u00e9rer le genou.\r\n\r\n19:11:22:12  19:11:24:17\r\n   -Malgr\u00e9 tout, c'est exigeant.\r\n\r\n19:11:24:22  19:11:27:12\r\nIl faut ma\u00eetriser toutes les \u00e9tapes.\r\n\r\n19:11:27:17  19:11:30:09\r\n       La nouvelle chirurgie\r\n        est moins invasive,\r\n\r\n19:11:30:13  19:11:37:19\r\n      on pose moins de drains\r\n         et de perfusions.\r\n\r\n19:11:38:00  19:11:40:15\r\n     -Et on voit qu'il marche\r\n          tout de suite.\r\n\r\n19:11:40:20  19:11:43:03\r\n  Mais il est revenu \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:11:43:08  19:11:49:12\r\n    -Oui, une infirmi\u00e8re a jug\u00e9\r\nn\u00e9cessaire de refaire le pansement.\r\n\r\n19:11:49:17  19:11:54:13\r\n      Donc le r\u00e9seau de soin \r\n      \u00e0 domicile mis en place\r\n\r\n19:11:54:18  19:11:56:19\r\n  a parfaitement bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:11:57:00  19:12:00:09\r\n    -Est-ce qu'on peut imaginer\r\n      que d'autres op\u00e9rations\r\n\r\n19:12:00:13  19:12:03:03\r\n    se fassent en une journ\u00e9e ?\r\n\r\n19:12:03:08  19:12:08:05\r\n    -Je pense que d'ici 20 ans,\r\ntoute la chirurgie sera ambulatoire.\r\n\r\n19:12:08:10  19:12:12:10\r\n On va augmenter le nombre d'actes\r\n     pouvant \u00eatre faits ainsi.\r\n\r\n19:12:12:14  19:12:14:23\r\n  -On verra si vous aurez raison.\r\n\r\n19:12:15:04  19:12:20:15\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:12:21:11  19:12:23:05\r\n          Merci, Carole.\r\n\r\n19:12:25:11  19:12:30:11\r\n      La Fondation vaudoise \r\n      du patrimoine scolaire\r\n\r\n19:12:30:15  19:12:34:02\r\n      a r\u00e9colt\u00e9 50'000 objets\r\n         au fil du temps.\r\n\r\n19:12:34:07  19:12:40:08\r\n   Ce mat\u00e9riel dort dans un abri\r\n     de la protection civile.\r\n\r\n19:12:40:12  19:12:46:23\r\nLa fondation ouvre un site internet\r\n     pour le mettre en valeur.\r\n\r\n19:12:49:13  19:12:55:00\r\n      La Fondation vaudoise\r\n   pour le patrimoine scolaire\r\n\r\n19:12:55:05  19:12:58:21\r\n        d\u00e9pose ses tr\u00e9sors\r\ndans cet abri de protection civile.\r\n\r\n19:12:59:19  19:13:06:01\r\n     Ce sont des bancs vaudois\r\n   construits \u00e0 Villars-Burquin.\r\n\r\n19:13:06:17  19:13:09:11\r\n      La fondation r\u00e9cup\u00e8re\r\n       tout ce qui touche\r\n\r\n19:13:09:16  19:13:12:03\r\n\u00e0 l'\u00e9cole vaudoise depuis 200 ans.\r\n\r\n19:13:13:06  19:13:16:08\r\n       Y a six rangs \u00e0 dix.\r\n\r\n19:13:16:13  19:13:19:17\r\n C'\u00e9tait des classes de 60 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:13:20:11  19:13:25:07\r\n      Dans ces lieux aust\u00e8res,\r\nles t\u00e9moins du pass\u00e9 reprennent vie.\r\n\r\n19:13:26:05  19:13:30:01\r\n            Il y avait\r\n    beaucoup d'heures de chant.\r\n\r\n19:13:30:06  19:13:35:12\r\n   C'est un harmonium de la fin\r\n   du 19\u00e8me ou d\u00e9but du 20\u00e8me.\r\n\r\n19:13:35:17  19:13:41:06\r\n     Cet harmonium nous vient\r\n       de Cheseaux-Nor\u00e9az.\r\n\r\n19:13:43:09  19:13:47:15\r\n         On peine \u00e0 croire\r\nque jusqu'au milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:13:47:20  19:13:51:19\r\n     le mat\u00e9riel p\u00e9dagogique\r\n       \u00e9tait rudimentaire.\r\n\r\n19:13:52:15  19:13:58:16\r\n   Cette noix de coco a 90 ans.\r\n\r\n19:13:58:21  19:14:00:22\r\n     Vous vous rendez compte ?\r\n\r\n19:14:01:03  19:14:04:20\r\nElle vient du coll\u00e8ge de Vallorbe.\r\n\r\n19:14:07:14  19:14:13:11\r\n Ici, tout est \u00e9tiquet\u00e9, rang\u00e9: \r\nplus de 50'000 objets entrepos\u00e9s.\r\n\r\n19:14:14:05  19:14:19:20\r\n  Ca appartenait \u00e0 un instituteur\r\n      engag\u00e9 dans la guerre.\r\n\r\n19:14:20:01  19:14:25:11\r\nIl a quitt\u00e9 sa classe en juin 1914\r\n     pour rejoindre l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:14:25:16  19:14:30:04\r\nIl a ensuite demand\u00e9 au d\u00e9partement\r\n    comment il allait \u00eatre pay\u00e9\r\n\r\n19:14:30:09  19:14:32:10\r\n parce qu'il ne gagnait plus rien.\r\n\r\n19:14:33:04  19:14:35:19\r\nCr\u00e9er un mus\u00e9e de l'\u00e9cole, un r\u00eave.\r\n\r\n19:14:36:00  19:14:42:01\r\n La mise en valeur de ce tr\u00e9sor\r\n  passe par un site internet.\r\n\r\n19:14:42:22  19:14:46:17\r\n     Cette solution virtuelle\r\n        est int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:14:46:22  19:14:51:12\r\n          On pourra cr\u00e9er\r\n      des visites itin\u00e9rantes\r\n\r\n19:14:51:17  19:14:57:13\r\n en archivant ces visites guid\u00e9es\r\n  qui pourront \u00eatre th\u00e9matiques.\r\n\r\n19:14:58:14  19:15:02:13\r\n  Pour y arriver, il va falloir\r\n  mettre les bouch\u00e9es doubles.\r\n\r\n19:15:03:19  19:15:07:11\r\n          Pour un objet,\r\n     \u00e7a repr\u00e9sente 80 images.\r\n\r\n19:15:07:16  19:15:15:21\r\n      On en est \u00e0 20 objets,\r\n  ce qui repr\u00e9sente 1600 photos.\r\n\r\n19:15:16:20  19:15:20:20\r\n   Ce premier pas sur Internet\r\n      a co\u00fbt\u00e9 130'000 frs.\r\n\r\n19:15:21:01  19:15:24:14\r\n          La fondation\r\n    s'est d\u00e9brouill\u00e9e seule.\r\n\r\n19:15:24:19  19:15:28:03\r\n Le D\u00e9partement de l'instruction\r\n    publique n'a rien donn\u00e9.\r\n\r\n19:15:28:19  19:15:35:00\r\n   L'\u00e9cole n'est pas porteuse pour\r\nune campagne politique ou financi\u00e8re.\r\n\r\n19:15:35:05  19:15:38:23\r\n       Le Pour-cent Migros \r\n       ne nous soutient pas\r\n\r\n19:15:39:04  19:15:45:01\r\ncar ce n'est pas un projet innovant.\r\n\r\n19:15:46:07  19:15:49:04\r\nAvec l'ouverture du mus\u00e9e virtuel,\r\n\r\n19:15:49:09  19:15:53:16\r\n    un patrimoine inestimable\r\n     est mis \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:15:53:21  19:15:57:14\r\n   Et l'occasion de retrouver\r\n  les \u00e9motions de son enfance.\r\n\r\n19:15:58:11  19:16:01:04\r\n C'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:01:09  19:16:06:09\r\n     Tout de suite, le 19:30,\r\n       qui re\u00e7oit Omar Sy.\r\n\r\n19:16:06:13  19:16:10:04\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:16:01\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nS.Iuncker-Gomez, V.Gerber, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014637\r\nDate de transcription : 15-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:47) [76%] : \r\nTranquille, puis vient le temps, je dis oui, et pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:49 > 0:00:53) [80%] : \r\nNon, parce que c'\u00e9tait toujours ses r\u00e9p\u00e9titions ce mais quand il s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:03) [87%] : \r\nLe retour et le bourreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:01:13 > 0:01:17) [87%] : \r\nTendre C\u00e9cilia et moi, on a toutes les couleurs de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:01:17 > 0:01:19) [91%] : \r\nElle est en bleu, moi je suis en rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:29) [77%] : \r\nVraiment un moment, on est pas dans un an, ah voil\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 \u00e7a veut dire c'est un centre tout pr\u00e8s dans t\u00eate \u00e7a \u00e7a a jamais march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:30 > 0:01:42) [84%] : \r\nQue ah oui, non, \u00e7a \u00e7a remarche quand m\u00eame que Fran\u00e7ois qui a fait foirer non mais moi je sais pas une fin, non ce n'est pas que Fran\u00e7ois a c'est Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:48 > 0:01:49) [84%] : \r\nBon, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:50 > 0:02:14) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ses biens, bonsoir \u00e0 tous ah oui est juste ce soir la premi\u00e8re je l'utilise pas bonsoir \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, 2 ans apr\u00e8s le non au Transrun on reparle d'une liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un projet son co\u00fbt : un milliard de francs, soit la m\u00eame montant qu'il y a 2 ans, mais cette fois l'int\u00e9gralit\u00e9 des frais seraient pris en charge par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:16 > 0:02:17) [62%] : \r\nOr, ch\u00e9rie, mais on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:22 > 0:02:23) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 TaskRabbit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:19 > 0:03:51) [90%] : \r\nPas de place assise, pas de verre, c'est le r\u00e8glement en vigueur depuis quelques semaines dans cette rue de Gen\u00e8ve, l'une des plus bruyante du centre- ville, une mesure cens\u00e9e rassurer les voisins mais qui exasp\u00e8re les clients des \u00e9tablissements il y a des Securitas devant chaque bar, ce qui est ce qui rend le fond, on a l'impression d'\u00eatre totalement fliquer enfin se faire poser une proth\u00e8se de genou et rentrer le jour m\u00eame \u00e0 la maison, c'est possible depuis cette ann\u00e9e \u00e0 Yverdon, nous avons suivi l'op\u00e9ration de ce patient nous \u00e9voquerons aussi le d\u00e9veloppement de la chirurgie ambulatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:51 > 0:03:58) [92%] : \r\nSi je devais rester 2, 3 jours, \u00e7a m'aurait pas g\u00ean\u00e9, mais si je peux rentrer tout ce qui est alors l\u00e0 je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:58 > 0:04:12) [90%] : \r\nOn se l\u00e8ve et bonnet d'\u00e2ne Couleurs locales vous ram\u00e8ne ce soir sur les bancs d'\u00e9cole, d\u00e9couvrir des objets qui appartiennent \u00e0 l'histoire de l'\u00e9cole vaudoise, ils sont la propri\u00e9t\u00e9 d'une fondation qui, faute de cr\u00e9er un mus\u00e9e les expose sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:12 > 0:04:20) [82%] : \r\nCette solution virtuelle est int\u00e9ressant parce qu'on va pouvoir cr\u00e9er des visites itin\u00e9rant et puis ces visites on pour aller faire par th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:24 > 0:04:44) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Couleurs locales, 2 ans apr\u00e8s le non au Transrun on reparle d'une liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds le Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un projet son co\u00fbt : un milliard de francs, soit la m\u00eame somme, qu'il y a 2 ans, mais cette fois la totalit\u00e9 des frais seraient \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration Miroslav Marev au rench\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:45 > 0:04:56) [92%] : \r\nNe l'appelez plus TransRun mais Ligne directe, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois vient de ressortir le projet de ses tiroirs, il veut en RER qui relie directement la ville de Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:04:56 > 0:05:03) [99%] : \r\nC'est la seule solution qui nous para\u00eet raisonnable aujourd'hui si on est soucieux d'une bonne utilisation des fonds publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:03 > 0:05:12) [93%] : \r\nEt le contribuable neuch\u00e2telois n'aurait m\u00eame pas \u00e0 passer \u00e0 la caisse, le Conseil d'\u00c9tat veut faire financer le projet par le fonds d'assainissement \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:12 > 0:05:33) [88%] : \r\nL'analyse du gouvernement, au fond, arrive \u00e0 la conclusion que dans la mesure o\u00f9 on remplace une infrastructure existante dans la mesure o\u00f9 on ne cr\u00e9e pas de capacit\u00e9s nouvelles puisqu'il y a ni nouveaux points de croisement ni tron\u00e7on \u00e0 double voie ni extension du r\u00e9seau \u00e0 l'une de ses extr\u00e9mit\u00e9s, on est bien s\u00fbr un remplacement et que ceci peut \u00eatre financ\u00e9e par la convention de prestation, les CFF et et l'OFT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:33 > 0:05:50) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s ne veulent pas d'un assainissement de la ligne historique au minimum de tunnels seraient perc\u00e9es pour un co\u00fbt de 700 millions c'est \u00e0 peine 200 millions de moins que la nouvelle ligne pourtant cette ligne directe, c'est la m\u00eame que celle qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le peuple en votation, il y a 2 ans jour pour jour, alors les anciens opposants restent mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:03) [93%] : \r\nMaintenant faut savoir qu'est-ce qu'il va y avoir autour de cette ligne directe, quel est le r\u00e9seau Express r\u00e9gional qu'on veut d\u00e9velopper autour cette ligne directe, si elle est financ\u00e9e maintenant par les CFF c'est clair qu'on ne va pas s'opposer d'embl\u00e9e \u00e0 ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:03 > 0:06:10) [96%] : \r\nSi le financement est accept\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, les travaux devraient d\u00e9marrer en 2000 19 et se terminer en 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:11 > 0:06:28) [93%] : \r\nGen\u00e8ve et sa vie nocturne, toute une histoire qui se cristallisent en ce moment autour d'une rue du centre- ville, une rue o\u00f9 plusieurs barrages sont install\u00e9s avec leur client\u00e8le nombreuse et pas assez discr\u00e8te pour certains voisins bonsoir C\u00e9cilia Mendoza, vous \u00eates en Direct sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:06:30 > 0:07:18) [93%] : \r\nBonsoir Viviane ses 19 heures, l'heure de l'ap\u00e9ro et je me trouve actuellement dans la rue la plus anim\u00e9e du centre- ville de Gen\u00e8ve, j'ai nomm\u00e9 la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine, les terrasses que vous voyez derri\u00e8re moi sont toujours pleines par temps clair et les soirs de fin de semaine, des jeunes de tout le canton viennent se retrouver ici, passant d'un bar \u00e0 l'autre, dans un certain brouhaha mais depuis peu, les personnes de bout en terrasse n'ont plus le droit de boire un verre, selon la loi, ce sont les exploitants qui doivent veiller au maintien de l'ordre dans leur \u00e9tablissement, et r\u00e9cemment un des bars de la rue s'est vu infliger une amende de 500 francs pour avoir servi s'pour avoir servi des gens qui sont ensuite sortis du p\u00e9rim\u00e8tre de la terrasse depuis ce sont les patrons des bars de toute la rue qui tremble devant le service du commerce et refuse de de servir quiconque n'est pas assis \u00e0 une table, les consommateurs, eux, d\u00e9noncent cette mesure voici notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:20 > 0:07:34) [93%] : \r\nC'est le soir \u00e0 la rue de l'\u00e9cole de m\u00e9decins, les terrasses sont bond\u00e9es, les trottoirs aussi depuis quelques semaines, les bars ne Servent plus que les clients qui ont une place assise, une mesure cens\u00e9e rassurer les habitants de la rue, mais qui exasp\u00e8re les habitu\u00e9s du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:07:53) [86%] : \r\nJe trouve \u00e7a scandaleux qu'on puisse plus passer nos soir\u00e9es tranquilles doit fumer dehors, mais en peut plus boire dehors, je ne sais pas ce que \u00e7a va aller, il y a des securitas, devant chaque bar ce qui ce qui rend le fond n'a l'impression d'\u00eatre totalement fliquer en fait je pense que des \u00e9tablissements, ils sont perdants aussi parce que, du coup, les gens vont boire dans leur sachant qu'ils peuvent pas sortir et qui sont coinc\u00e9s tous comme des des sardines dans ces bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:53 > 0:08:06) [88%] : \r\nIl y a 2 semaines, une manifestation a m\u00eame \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour protester contre la mesure, pas de place assise, pas de vers les participants sont venus avec leur propre boissons mais selon les autorit\u00e9s, aucune interdiction de servir n'est en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:06 > 0:08:26) [90%] : \r\nLa ville contr\u00f4le exclusivement et uniquement \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ses pr\u00e9rogatives, le contr\u00f4le des terrasses elle contre le p\u00e9rim\u00e8tre des terrasses, donc elle fait en sorte que les clients d'un bar ne sortent pas de ce p\u00e9rim\u00e8tre, elles demandent aux exploitants de prendre les mesures appropri\u00e9es pour respecter justement le p\u00e9rim\u00e8tre qui l'aurait croyez sinon on se retrouve finalement avec une barre \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:26 > 0:08:40) [95%] : \r\nPendant l'\u00e9t\u00e9, la ville a compt\u00e9 certains soir jusqu'\u00e0 1500 personnes pr\u00e9sentes dans la rue, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les exploitants de ne servir que les gens assis \u00e0 une table, donc dans le p\u00e9rim\u00e8tre de leur terrasses pour les voisins, cette mesure est tout simplement naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:40 > 0:08:53) [91%] : \r\nDe dire qu'il manque de place pour les jeunes qui manque d'endroits ad\u00e9quates, oui, mais pour \u00e7a il y a les zones industrielles et la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine y a malheureusement que des habitants, il y a pas un seul bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:53 > 0:09:00) [92%] : \r\nCet avocat et enseignant en droit n'a pas l'intention de d\u00e9m\u00e9nager, il aime la f\u00eate et sentir l'ambiance de son quartier, donc le bruit n'est pas excessif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:00 > 0:09:12) [90%] : \r\nAlors, aujourd'hui nous sommes mardi soir, il y a du monde qui est assis sur les terrasses, il y a personne autour, il y a personne en bas chez moi assis par terre, etc, donc pour moi, l\u00e0, c'est une soir\u00e9e agr\u00e9able dans un quartier que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:12 > 0:09:19) [95%] : \r\nL'organisateur de la manif Raboule ta chaise ne voulait surtout pas cr\u00e9er des nuisances pour les voisins, mais plut\u00f4t susciter le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:19 > 0:09:36) [88%] : \r\nMoi ce que je veux, c'est que le lait, les gens qui d\u00e9cident \u00e0 Gen\u00e8ve se se penche vraiment sur l'\u00eele sur la, la, la question de la de la vie nocturne, on a, on a vu trop de lieux ferm\u00e9s pour trop peu con ouvert derri\u00e8re faut pas quand m\u00eame aujourd'hui ce se poser la question : pourquoi il y a, il y a autant de monde dans une rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:36 > 0:09:40) [94%] : \r\nEt le d\u00e9bat a lieu entre consommateurs et voisin qui s'\u00e9coutent mutuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:40 > 0:09:45) [92%] : \r\nEn termes de de souffrance pour les habitants, il faut faire extr\u00eamement attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:45 > 0:09:47) [89%] : \r\nAu coeur de la pol\u00e9mique, les \u00e9tapes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:47 > 0:09:54) [90%] : \r\nOn ne souhaite pas s'exprimer les noctambules frustr\u00e9s ont trouv\u00e9 la parade, ils viennent d\u00e9sormais \u00e0 la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine avec leur propre boisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:55 > 0:09:59) [97%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les \u00e9v\u00e9nements qui ont fait cette journ\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:03 > 0:10:21) [94%] : \r\nL, les math\u00e9matiques et les sciences sont le point fort des \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques alors que la lecture \u00e0 la cote chez les Romands, c'est ce qui ressort de l'\u00e9tude internationale Pisa 2012 sur le niveau des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans les Romands semblent \u00e0 la tra\u00eene en sciences, m\u00eame si leur moyenne est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des pays de l'OCDE.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:22 > 0:10:43) [92%] : \r\nD\u00e9laiss\u00e9 les siens serait serait trop p\u00e9joratif, nous avons mis le paquet, si vous me passez l'expression sur la lecture, c'\u00e9tait la premi\u00e8re urgence, il fallait vraiment se doter de toutes les ressources, tous les moyens n\u00e9cessaires pour avancer et progresser sur la lecture, en particulier aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves les plus faibles, parce que si l'on n'est pas bon en lecture, h\u00e9 bien cela p\u00e9jore des apprentissages dans tous les autres domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:45 > 0:11:00) [91%] : \r\nGen\u00e8ve et ces sp\u00e9culation de ventes d'appartements, m\u00eame le pr\u00e9sident du gouvernement Longchamp s'y est cass\u00e9 les dents, la loi qui l'a fait passer en mars dernier, s'est trouv\u00e9 vid\u00e9 de sa substance, un comit\u00e9 d'initiative Halte aux magouilles immobili\u00e8res a repris le flambeau et r\u00e9colt\u00e9 plus de 9000 signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:19) [93%] : \r\nCette loi, par contre c'est original de Monsieur Fran\u00e7ois Longchamp, que nous avons, par voie d'initiative et qui finalement rend inint\u00e9ressant l'aspect sp\u00e9culatif et qui va donc favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 par la classe moyenne genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:19 > 0:11:26) [94%] : \r\nUn texte soutenu par la gauche, qui demande que le futur propri\u00e9taire habite lui- m\u00eame son logement, l'emp\u00eachant ainsi d'en acheter plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:29 > 0:11:49) [95%] : \r\nLe budget 2015 dans le rouge \u00e0 Bienne, il accuse un d\u00e9ficit de 4,3 millions de francs un exc\u00e9dent de charges en augmentation de plus de 360000 francs par rapport \u00e0 celui de cette ann\u00e9e, le Conseil de ville devra d\u00e9battre d'un important paquet d'\u00e9conomies en avril prochain, comprenant une hausse d'imp\u00f4ts et l'abandon de certaines t\u00e2ches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:51 > 0:12:04) [93%] : \r\nLe prochain festival le festival du cerveau fait halte en Suisse romande apr\u00e8s Fribourg aujourd'hui Neuch\u00e2tel Gen\u00e8ve et Lausanne doivent accueillir cette Exposition itin\u00e9rante consacr\u00e9e \u00e0 l'organe le plus complexe du corps humain, c'est une des derni\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:04 > 0:12:21) [94%] : \r\nFronti\u00e8re que nous avons encore que nous connaissons pas tout ce qui se passe, donc plus le public va s'int\u00e9resser \u00e0 ce que fait la recherche et au d\u00e9bouch\u00e9 de la recherche, plus il comprendra aussi ce qui se passe dans son corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:22 > 0:12:29) [97%] : \r\nL'occasion aussi pour les organisateurs de sensibiliser le public aux maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives comme Parkinson ou Alzheimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:32 > 0:12:51) [94%] : \r\nLa chirurgie ambulatoire progresse en Suisse par exemple Yverdon-les-Bains o\u00f9 il est possible, depuis cette ann\u00e9e, de poser une proth\u00e8se du genou de cette mani\u00e8re, plus besoin de rester alit\u00e9e 8 jours \u00e0 l'h\u00f4pital apr\u00e8s l'intervention, le patient peut rentrer chez lui le jour m\u00eame, on retrouve en salle d'op\u00e9ration, Carole Pantet et son invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:52 > 0:13:23) [91%] : \r\nOui Viviane, nous sommes dans la salle d'op\u00e9ration du Centre de chirurgie ambulatoire d'Yverdon qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 5 ans depuis 3000 patients par ann\u00e9e sont op\u00e9r\u00e9s ici m\u00eame et il reste en moyenne 3 heures 45 seulement \u00e0 l'h\u00f4pital qu'il se fasse op\u00e9rer de la main, derni\u00e8re Guinel ou encore des yeux et depuis le 1er janvier on peut m\u00eame ici se faire poser une proth\u00e8se au genou en une seule journ\u00e9e, bonjour et instaure bonjour, alors c'est la pression financi\u00e8re qui veut qu'on fasse de plus en plus d'op\u00e9rations rapides que les gens restent rarement \u00e0 l'h\u00f4pital, le moins possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:23 > 0:13:39) [87%] : \r\nIl est vrai que la chirurgie ambulatoire \u00e9tait n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, sous la pression \u00e9conomique, c'est, depuis, on l'a vu que elle diminuait \u00e9galement le risque nosocomiales, des infections nosocomiales et elle aussi, demand\u00e9 par les patients qui sont tout contents de pouvoir rentrer rapidement \u00e0 l'activit\u00e9 habituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:39 > 0:13:42) [94%] : \r\nIl y a pas de risque pour les patients de rentrer si vite se retrouver chez eux, simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:42 > 0:13:53) [91%] : \r\nIls sont pas livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, et parce qu'il y a tout un r\u00e9seau qui \u00e9tait mis en place pour les s\u00e9curiser et on a fait aussi en sorte que les patients soient acteurs de leur propre prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:54 > 0:14:05) [89%] : \r\nDonc, ils doivent un petit peu et on va regarder concr\u00e8tement comment \u00e7a se passe alors Anne Cathia Marchon Hugues Buchard ont suivi un de vos patients qui arrivent et donc le matin pour se faire op\u00e9rer du genou est reparti le soir flotte regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:06 > 0:14:07) [93%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:07 > 0:14:18) [93%] : \r\nIl est 7 heures Marcel Meylan a rendez- vous ce matin pour une lourde op\u00e9ration une proth\u00e8se du genou, je vous laisse compl\u00e8tement compte d\u00e9j\u00e0, il se r\u00e9jouit de son retour \u00e0 la maison en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:18 > 0:14:27) [91%] : \r\nOui, c'est comme j'avais dit au chirurgien : si je devais rester 2, 3 jours, \u00e7a m'aurait pas g\u00ean\u00e9, mais si je peux rentrer tout de suite, alors l\u00e0, je suis confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:29 > 0:14:42) [96%] : \r\nHabituellement, ce type d'op\u00e9ration n\u00e9cessite une semaine d'hospitalisation Marcel passera 8 heures dans ce centre, gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles techniques pour lutter contre la douleur, le patient peut marcher normalement quelques heures apr\u00e8s l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:43 > 0:15:01) [84%] : \r\nMonsieur M\u00e9lenchon comment \u00e7a vous d\u00e9sinfecter, donc on va proc\u00e9der \u00e0 cette ce bloc de ce nerf comme vous expliquer qui est donc responsable pour la douleur du genou qui le chirurgien pendant l'intervention, lui- m\u00eame va aussi infiltr\u00e9 tout l'articulation du genou de telle sorte plus puissiez vous lever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:01 > 0:15:05) [94%] : \r\n8 heures 30, d\u00e9but de l'intervention, elle va durer pr\u00e8s d'une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:15 > 0:15:18) [86%] : \r\nPar cons\u00e9quent, un peu trop de bruit et j'entends par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:18 > 0:15:24) [85%] : \r\nUne chirurgie en plein d\u00e9veloppement en Suisse, reconnu pour \u00eatre \u00e9conomique et efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:24 > 0:15:43) [90%] : \r\nDes \u00e9lus l'ont bien montr\u00e9 finalement que chez ces patients, les complications infectieuses \u00e9taient moins parce qu'ils retournent chez eux \u00e0 la maison le jour m\u00eame, ils ont pu montrer aussi que les douleurs, donc pour les patients qui sont trait\u00e9s par les m\u00eames m\u00e9dicaments que ceux qui le re\u00e7oivent lorsqu'ils sont hospitalis\u00e9s sont mieux tol\u00e9r\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:43 > 0:15:47) [85%] : \r\n15 heures Marcel est compl\u00e8tement r\u00e9veill\u00e9, pr\u00eats \u00e0 rentrer chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:16:03) [85%] : \r\nVoil\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 vous oui, ouais, ce que j'ai pass\u00e9 pour vous tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai rien vu rien senti, par contre, il y a quelqu'un qui faisait du bruit, c'est moi, je sais pas qui cette c'est moi, oui, donc, pour moi, lorsque vous avez des douleurs non mais vous avez aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:03 > 0:16:14) [94%] : \r\nDepuis janvier, date de la premi\u00e8re op\u00e9ration de proth\u00e8se du genou au Centre de chirurgie ambulatoire d'Yverdon 10 patients ont subi avec succ\u00e8s, cette intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:16 > 0:16:20) [97%] : \r\nOn a vraiment l'impression que c'est totalement anodin de se faire op\u00e9rer du genou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:20 > 0:16:37) [87%] : \r\nC'est para\u00eet anodin, mais c'est la chirurgie ambulatoire est exigeante, elle n\u00e9cessite vraiment parfaite ma\u00eetrise de toutes les \u00e9tapes, la nouvelle chirurgie, elle est devenue moins invasif, donc moins agressives, on pose moins de drains moins de perfusion et les patients, ils se remettent plus rapidement sur pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:37 > 0:16:41) [86%] : \r\nNon on loin il marche tout de suite, mais alors, il a, il est revenu \u00e0 l'h\u00f4pital ce patient, vous me disiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:41 > 0:16:56) [89%] : \r\nOui, l'infirmi\u00e8re a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de refaire le pansement, je crois qu'elle a bien fait, le patient est revenu pour faire son pansement chez nous, ce qui a d\u00e9montr\u00e9 que le filet de protection qu'on avait mis en place tout le r\u00e9seau avec une infirmi\u00e8re \u00e0 domicile a parfaitement bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:56 > 0:17:02) [90%] : \r\nEst ce qu'on peut imaginer que d'autres op\u00e9rations maintenant qui de plus en plus souvent se fasse de ce Style l\u00e0 en une journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:12) [87%] : \r\nMoi, je suis persuad\u00e9 qu'il y ait d'ici 20 ans toute la chirurgie sera ambulatoire et peu \u00e0 peu chaque sp\u00e9cialit\u00e9 va augmenter le nombre d'actes qui vont pouvoir \u00e7a \u00c9lys\u00e9e en ambulatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:12 > 0:17:20) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, on verra si vous avez raison, merci beaucoup de nous avoir accueilli dans ce bac, on va le lib\u00e9rer quand m\u00eame pourquoi les gens puissent travailler, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, au revoir, Vivianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:21 > 0:17:47) [92%] : \r\nMerci Carole il y a de vieux pupitres un bonnet d'\u00e2ne, des photos de classe 50000 objets ont tous r\u00e9colt\u00e9 au fil des ans par la Fondation vaudoise du Patrimoine scolaire ce mat\u00e9riel abandonn\u00e9 actuellement dans un abri de protection civile \u00e0 Moudon pour le mettre en valeur la fondation ouvre aujourd'hui une plateforme internet sa collection exceptionnelle devrait parler \u00e0 tous les anciens \u00e9coliers Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:49 > 0:17:57) [92%] : \r\nCet abri de protection civile le domicile cach\u00e9 de la Fondation vaudoise pour le Patrimoine scolaire depuis 30 ans d\u00e9pose ses tr\u00e9sors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:57 > 0:18:06) [84%] : \r\n\u00e7a, ce sont des bons Vaudois, mais qui ont \u00e9t\u00e9 construits directement au village de Burtin, donc ils sont juste et \u00e9quarris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:06 > 0:18:10) [87%] : \r\nLa Fondation r\u00e9cup\u00e8re y entasse tout ce qui touche \u00e0 l'\u00e9cole vaudoise depuis 200 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:10 > 0:18:17) [85%] : \r\nIl y a 6 francs \u00e0 Addis, donc c'\u00e9tait des classes de 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:19 > 0:18:24) [89%] : \r\nDans ces lieux, aust\u00e8re, froid, sans \u00e2me, les t\u00e9moins du pass\u00e9 reprennent soudainement vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:24 > 0:18:37) [81%] : \r\nIl y avait beaucoup d'heures de \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 de enfin \u00e0 la fin du XIXe, \u00e7a c'est un harmonium qui se pose : qui fait la fin du 19\u00e8me d\u00e9but du du 20\u00e8me celui-ci s'est harmonium, il nous revient de ses honoraires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:43 > 0:18:50) [92%] : \r\nEn plein coeur de cette caverne d'Ali Baba, on peine \u00e0 croire que jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, le mat\u00e9riel p\u00e9dagogique \u00e9tait rudimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:50 > 0:18:52) [100%] : \r\nLa noix de coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:56 > 0:18:57) [83%] : \r\nElle a 90 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:02 > 0:19:04) [94%] : \r\nDu coll\u00e8ge de Vallorbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:04 > 0:19:13) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 le sentiment de d\u00e9sordre, ici, tout est \u00e9tiquet\u00e9, rang\u00e9 document\u00e9, plus de 50000 objets entrepos\u00e9s impossible de tout voir de tout montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:13 > 0:19:31) [88%] : \r\n\u00e7a appartenait \u00e0 un instituteur qui \u00e9taient engag\u00e9s dans la guerre, il a quitt\u00e9 sa classe en juin 14 pour rejoindre l'arm\u00e9e et puis, en d\u00e9cembre 14, il a demand\u00e9 au d\u00e9partement que moi ce qu'il allait \u00eatre payer parce qu'en fait il gagnait plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:31 > 0:19:42) [94%] : \r\nCr\u00e9er un mus\u00e9e de l'\u00e9cole, un doux r\u00eave, la mise en valeur de ce tr\u00e9sor passe aujourd'hui par un site internet, voici les premi\u00e8res images de ce mus\u00e9e virtuel de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:42 > 0:19:57) [87%] : \r\nDans cette collection, il y a tellement d'objets qui ont une histoire \u00e0 raconter que finalement cette solution virtuelle est int\u00e9ressante parce qu'on va pouvoir cr\u00e9er des visites itin\u00e9rante en archives ont \u00e0 chaque fois, ces visites guid\u00e9es et puis ces visites en pour aller faire par th\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:57 > 0:20:02) [96%] : \r\nBelle ambition, mais pour y arriver, il va falloir mettre les bouch\u00e9es doubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:02 > 0:20:15) [87%] : \r\nPour un objet, \u00e7a repr\u00e9sente 8 anti- pour l'instant, on est \u00e0 20 objets, ce qui repr\u00e9sente 20 multipli\u00e9 par par 8 ans \u00e7a fait 1600 1600 photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:16 > 0:20:26) [95%] : \r\nEt puis il y a l'argent, ce 1er pas sur internet, a co\u00fbt\u00e9 130000 francs, la fondation s'est d\u00e9brouill\u00e9e toute seule, le d\u00e9partement de l'Instruction publique en effet rien donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:26 > 0:20:46) [86%] : \r\nMais c'est vrai que l'\u00e9cole est pas porteuse pour une campagne politique ou pas porteuse pour une campagne financi\u00e8re les lits, la dame micro pour par exemple le pourcentage micro \u00e0 ne nous soutient pas parce que c'est peut-\u00eatre, certainement pas un projet porteur de la mesure, o\u00f9 c'est pas innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:46 > 0:20:56) [98%] : \r\nAvec l'ouverture de ce mus\u00e9e virtuel, c'est un Patrimoine inestimable qui est mis \u00e0 disposition de tout un chacun, c'est surtout l'occasion de retrouver les \u00e9motions de son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:57 > 0:21:08) [91%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales, la soir\u00e9e se poursuit avec le 19 heures 30 qui re\u00e7oit l'acteur Omar Sy apr\u00e8s le succ\u00e8s d'Intouchables, il revient avec \u00e7a me va tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:57 > 0:23:00) [79%] : \r\nNon non lieu stoppe l'a cependant pas non plus sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:19 > 0:23:20) [60%] : \r\nTu as raison avec nous \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:20 > 0:24:22) [92%] : \r\nNon mais c'est un peu Philippe modifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:26 > 0:24:32) [87%] : \r\nMon Dieu n'attends, attends 2 secondes d'abord d'ici la coiffure te para\u00eet bien si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:50 > 0:24:52) [67%] : \r\nJe crois bien trac\u00e9 valoriser tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:03 > 0:25:07) [83%] : \r\nJ'ai vu, nom d'autres \u00e0 la maison, tu rentres vivant c'est bon le retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:11 > 0:25:17) [82%] : \r\nM\u00eame si je peux perdre Housmine puis arrive Barrios, je veux dire, Dario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:33 > 0:25:42) [76%] : \r\nMerci Thomas musicologiques, selon elle, elle me manque et la plus psychologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:10 > 0:26:18) [79%] : \r\nNon, non, non, non, roule long oui non non non non non non, je ne pas, non, oui, merci, merci, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:23 > 0:26:24) [100%] : \r\nMerci d'\u00eatre toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:31 > 0:26:33) [85%] : \r\nIl m'a parl\u00e9 J\u00e9r\u00f4me d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:37 > 0:27:04) [78%] : \r\nVoil\u00e0, est ce que Pierre nous entend un message que les \u00c9tats-Unis Pierre Gobet, est ce que je t'entends dire que ben nous en trouver c'est c'est OK voil\u00e0 c'est OK beau Pierre tumultueux Mathieu, bien qu'il aime, c'est vrai que cliente merci tu es hein, moi je suis jouer non ce gentil \u00e7a venant tant qu'on est pas du tout, oui, oui, il arrive par ligne, par l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:15 > 0:27:20) [93%] : \r\nOui, je te demande si on parle de l'initiative des Verts lib\u00e9raux \u00e0 le sommet sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:26 > 0:27:28) [88%] : \r\nDes vieux souvenirs tout \u00e7a un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:28:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 23 septembre les op\u00e9rations de guerre ont d\u00e9but\u00e9 contre l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 en territoire syrien, les missiles am\u00e9ricains sont tir\u00e9s des navires croisant pr\u00e9sentant mais rouge dans le Golfe, les avions de chasse et des bombardiers sont entr\u00e9s en action, nous verrons l'ampleur mais aussi les limites d'autres d\u00e9ploiement l'autre dossier de Barack Obama aujourd'hui \u00e0 l'ONU, c'est le sommet sur le climat, Leonardo DiCaprio, Al Gore sont en renfort, les dirigeants du monde entier sont r\u00e9unies et si notamment Didier Burkhalter et Doris Leuthard, reportage \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:26 > 0:28:35) [86%] : \r\nLe canton de Fribourg veut transformer la prison de Bellechasse 2\u00e8me centenaire d\u00e9tention pr\u00e9ventive th\u00e9rapeutique pour les cas psychiques graves sont projet\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:36 > 0:28:48) [91%] : \r\nNotre enqu\u00eate sur les successions sans h\u00e9ritier, l'\u00e9volution des familles complique les recherches l'\u00c9tat rafle la mise si aucun h\u00e9ritier n'\u00e9prouver on prendra la mesure des successions en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:49 > 0:29:05) [86%] : \r\nOmar Sy est l'invit\u00e9 du 19 30, l'acteur avait fait pr\u00e8s de 20 millions d'entr\u00e9es avec nous touche Ch\u00e2ble il revient avec Samba, une histoire, donc clandestin s\u00e9n\u00e9galais, c'est un film sur l'immigration, on entendra sur ce point, c'est aussi une histoire d'amour avec Charlotte Gainsbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:06 > 0:29:20) [91%] : \r\nEt puis une vid\u00e9o sur Internet attire Allemagne je suis pas les adeptes du wingsuit du monde entier la localit\u00e9 saint-galloise pr\u00e9f\u00e9rerait se passer d'une telle notori\u00e9t\u00e9 : elle craint les accidents qui ont marqu\u00e9 r\u00e9cemment encore ce sport extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:22 > 0:29:27) [93%] : \r\nC'est un tournant dans la guerre contre l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 cette fois les bombardements am\u00e9ricains ont eu lieu, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:37 > 0:29:38) [78%] : \r\nBah, il est o\u00f9 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:39 > 0:29:41) [88%] : \r\nMais \u00e7a, il manque alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:48 > 0:29:50) [80%] : \r\nMais \u00e9tait s\u00fbr qu'il n'est pas New York, pour elle, il est ou alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:05 > 0:30:19) [87%] : \r\nPierre nous entend toujours participer au sommet : Pierre, tu m'entends, Pierre Pierre oui je l'entends oui Burkhalter et o\u00f9 oui oui je t'entends Burkhalter et o\u00f9 il est ici \u00e0 New-York, il est \u00e0 New York, Caire \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:21 > 0:30:29) [90%] : \r\nMais il a pas particip\u00e9, j'ai compris, j'ai compris mais il a parl\u00e9 sur le terrorisme, d'accord, oui, oui, mais pas la peine de me parler, qu'on va faire l\u00e0 oui mais alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:34 > 0:30:36) [84%] : \r\nLuc, si on parle prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:41 > 0:30:43) [74%] : \r\nLe fronton voter vu si l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:17 > 0:32:24) [91%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Luc Luc j'ai pas le prompteur, j'ai pas le prompteur le prendre pour un jour voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:28 > 0:32:29) [97%] : \r\nEt puis Luc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-23T17:34:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409377579", "durationSec": 40, "title": "20140923_CL 2309 TI 01 PISA - NEUTRE(2)_583efbc81856443e94e4a7f22db36fe9", "excerpt": "R\u00e9action de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence latine de l'instruction publique Anne-Catherine Lyon sur les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude internationale PISA 2012 des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT PUBLIC", "ADOLESCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377580", "durationSec": 44, "title": "20140923_CL 2309 TI 02 INITIATIVE IMMOBILIER - GE_e71e6953c1f8405cbbb7271b23544f63", "excerpt": "Le comit\u00e9 d'initiative \"Halte aux magouilles immobili\u00e8res\" a r\u00e9colt\u00e9 plus de 9000 signatures pour des mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre la sp\u00e9culation immobili\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1379518"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377581", "durationSec": 23, "title": "20140923_CL 2309 TI 03 BIENNE BUDGET - BE_18d6e34e4d0c40e382d18b15bdccb364", "excerpt": "Le festival itin\u00e9rant Brain festival est arriv\u00e9 en Suisse romande. Ce festival est organis\u00e9 dans le cadre de l'ann\u00e9e europ\u00e9enne sur le cerveau."}, {"internalArchiveId": "AA1409377582", "durationSec": 40, "title": "20140923_CL 2309 TI 04 FESTIVAL DU CERVEAU - FR_3c763b11aee84734b3c6d182e86a39f6", "excerpt": "Les clients des caf\u00e9s et les bars de la rue de l'Ecole-de-M\u00e9decine n'ont plus le droit de boire un verre s'ils sont debout dehors. Les exploitants sont passibles d'une amende et ne servent plus que les clients assis en terrasse. Il s'agit d'une mesure pour lutter contre le bruit suite aux plaintes du voisinage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CERVEAU", "FESTIVAL", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377583", "durationSec": 157, "title": "20140923_CL BARS GENEVE_c8177f8c6e364c949da5aa28cff80074", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de la  Fondation vaudoise du patrimoine scolaire Yvonne Cook pr\u00e9sente les objets conserv\u00e9s dans un abri de la protection civile lors de l'ouverture d'une plate-forme Internet permettant de pr\u00e9senter la collection dans un mus\u00e9e de l'\u00e9cole virtuel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NOCTURNE", "BRUIT", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1379511"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377584", "durationSec": 190, "title": "20140923_CL MUSEE ECOLE_0c7e70d2c6f749438b6b59c34d4d70a2", "excerpt": "Au Centre de chirurgie ambulatoire d'Yverdon-les-Bains, il est d\u00e9sormais possible pour un patient de subir une op\u00e9ration pour une proth\u00e8se du genou et de rentrer chez \u00e0 la maison le m\u00eame jour.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON"], "thematicThemes": ["MAT\u00c9RIEL DIDACTIQUE", "MUS\u00c9E", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377585", "durationSec": 131, "title": "20140923_CL OPERATION GENOU_d1da7cb09c4640e6ae33291c59034951", "excerpt": "Le Conseil d'Etat de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau projet de liaison directe entre Neuch\u00e2tel et la Chaux-de-Fonds dont le co\u00fbt se monte \u00e0 1 milliard de francs. Le projet Ligne directe serait int\u00e9gralement financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE", "PROTH\u00c8SE"], "sequenceIds": ["1379549", "1379562"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377586", "durationSec": 88, "title": "20140923_CL RER LA CHAUX_7625aa70d0e04469b93226331d8b3415", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1379508"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1410379349", "summary": "Passagers montant dans train. Train roulant. \nItw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Conseil d'Etat neuch\u00e2telois en r\u00e9union.\nGare CFF : itw Bernard Schumacher, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois.", "id": "1379508", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410379352", "summary": "Rue Ecole-de-M\u00e9decine, nocturne : nombreux jeunes clients buvant des verres sur les terrasses et les trottoirs. Itw clients.\nStills du journal 20 minutes de la manifestation \"Raboule ta chaise!\"\nItw C\u00e9dric Waelti, porte-parole du d\u00e9partement s\u00e9curit\u00e9, Gen\u00e8ve. \nRue Ecole-de-M\u00e9decine, nocturne : itw Jacques Borowsky, repr\u00e9sentant des habitants du quartier. Itw Jonas Andco, organisateur manifestation \"Raboule ta chaise!\".", "id": "1379511", "visualThemes": ["NOCTURNE", "BRUIT", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410379359", "summary": "Itw conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga. Comit\u00e9 d'initiative \"Halte aux magouilles immobili\u00e8res\" amenant les signatures r\u00e9colt\u00e9es.", "id": "1379518", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410379390", "summary": "Duplex Yverdon-les-Bains, Centre de chirurgie ambulatoire : itw Dr Brian Oosterhoff, responsable du Centre de chirurgie ambulatoire.", "id": "1379549"}, {"internalArchiveId": "AA1410379403", "summary": "Centre de chirurgie ambulatoire : Marcel Meylan, patient, arrivant \u00e0 l'h\u00f4pital puis dans la salle d'op\u00e9ration. Itw Marcel Meylan. Dr Catherine Chevalley, m\u00e9decin anesth\u00e9siste, pr\u00e9parant Marcel Meylan \u00e0 l'op\u00e9ration. Dr Jean-Fran\u00e7ois Fischer, m\u00e9decin chef du service d'orthop\u00e9die, pratiquant l'op\u00e9ration pour une proth\u00e8se du genou sur Marcel Meylan. Itw Jean-Fran\u00e7ois Fischer. Marcel Meylan marchant avec des b\u00e9quilles.", "id": "1379562", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "PROTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "role": "Duplex Yverdon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544483", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014637", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1376193", "internalArchiveId": "AA1409375985", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1855, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6168670", "imageURL": "http://www.rts.ch/6168663.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Omar Sy est devenu une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 plan\u00e9taire gr\u00e2ce \u00e0 \"Intouchables\"", "\"Samba\": entretien avec Omar Sy, Com\u00e9dien", "19:30 le journal", "Le 19h30", "VD: le Comptoir Suisse se tient \u00e0 Lausanne au Palais de Beaulieu", "FR: le canton veut transformer la prison de Bellechasse", "Les h\u00e9ritages familiaux peuvent souvent revenir \u00e0 l'Etat", "Les photographies de Christian Lutz consacr\u00e9es \u00e0 une \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique sont autoris\u00e9es", "Coalition contre l'Etat islamiste: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "Le sommet sur le climat s'ouvre \u00e0 l'ONU", "Les questions militaires sont ouvertes sur l'efficacit\u00e9 des frappes a\u00e9riennes", "Syrie: les Etats-Unis dirigent une coalition contre l'Etat islamique autoproclam\u00e9", "Le syst\u00e8me britannique dispose d'une caisse unique d'assurance maladie", "St-Gall: les adeptes de \"wingsuit\" se rendent Walenstadt pour des sensations fortes", "Etat islamique autoproclam\u00e9: les explications de Jean-Philippe Schaller", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il revient au cin\u00e9ma avec le fim \"Samba\" dans lequel il appara\u00eet comme un clandestin s\u00e9n\u00e9galais.", "Le monde paysan, jadis tr\u00e8s pr\u00e9sent, ne suscite plus autant la curiosit\u00e9 du public.", "Il projette de faire un deuxi\u00e8me centre de d\u00e9tention pr\u00e9ventive et un centre pour les cas psychiques graves.", "La justice recherche l'h\u00e9ritier, mais, si aucun n'est trouv\u00e9, l'Etat remporte la mise.", "L'affaire avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un d\u00e9bat nourri sur le droit \u00e0 l'image et la libert\u00e9 d'expression.", "Les dirigeants du monde entiers sont r\u00e9unis pour parler de la survie de la plan\u00e8te.", "Des bombardements sur le territoire irakien ont eu des r\u00e9sultats relatifs.", "Une violente frappe a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en territoire syrien, bastion crucial des djihadistes.", "Il est reconnu comme l'un des meilleurs syst\u00e8me au monde, mais subit une pression sur les co\u00fbts.", "La localit\u00e9 saint-galloise craint cependant les accidents qui ont marqu\u00e9 ce sport extr\u00eame."], "variantIds": ["ece-6060531", "ece-6060529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:08:44Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:14:16\r\n...\r\n\r\n19:30:14:21  19:30:18:13\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:22:15\r\n         Voici les titres\r\n     de ce mardi 23 septembre.\r\n\r\n19:30:23:01  19:30:25:11\r\nLes op\u00e9rations de guerre ont d\u00e9but\u00e9\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:29:11\r\ncontre l'Etat islamique autoproclam\u00e9\r\n       en territoire syrien.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:31:21\r\nLes missiles am\u00e9ricains sont tir\u00e9s\r\n\r\n19:30:32:02  19:30:35:04\r\n       de navires croisant\r\n  en mer Rouge ou dans le Golfe.\r\n\r\n19:30:35:09  19:30:39:11\r\n   Des avions de chasse et des\r\nbombardiers sont entr\u00e9s en action.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:43:02\r\n    L'autre dossier de B.Obama,\r\n       aujourd'hui, \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n19:30:43:07  19:30:45:20\r\n  c'est le sommet sur le climat.\r\n\r\n19:30:46:01  19:30:49:07\r\n      Les dirigeants du monde\r\n       entiers sont r\u00e9unis,\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:52:03\r\nnotamment D.Burkhalter et D.Leuthard.\r\n\r\n19:30:52:08  19:30:55:01\r\n Reportage de notre correspondant\r\n          \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:59:00\r\n     Le canton de Fribourg veut\r\ntransformer la prison de Bellechasse.\r\n\r\n19:30:59:05  19:31:01:19\r\n           Un deuxi\u00e8me\r\n  centre de d\u00e9tention pr\u00e9ventive\r\n\r\n19:31:02:00  19:31:04:12\r\n    et un centre th\u00e9rapeutique\r\n          sont projet\u00e9s.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:08:04\r\n Notre enqu\u00eate sur les successions\r\n          sans h\u00e9ritiers.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:11:14\r\n     L'\u00e9volution des familles \r\n     complique les recherches.\r\n\r\n19:31:11:19  19:31:16:05\r\n Et c'est l'Etat qui rafle la mise\r\n  si aucun h\u00e9ritier n'est trouv\u00e9.\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:19:03\r\n  Omar Sy est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:31:19:08  19:31:23:22\r\nL'acteur avait fait pr\u00e8s de 20 mios\r\n  d'entr\u00e9es avec \"Intouchables\".\r\n\r\n19:31:24:03  19:31:28:13\r\nIl revient avec \"Samba\", l'histoire\r\n    d'un clandestin s\u00e9n\u00e9galais.\r\n\r\n19:31:28:18  19:31:32:04\r\n          On l'entendra\r\n  sur le th\u00e8me de l'immigration.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:36:09\r\n   Et puis une vid\u00e9o sur le Net\r\n     attire \u00e0 Walenstadt (SG)\r\n\r\n19:31:36:13  19:31:39:20\r\n      les adeptes dewingsuit\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:31:40:01  19:31:47:02\r\n La localit\u00e9 craint les accidents\r\n qui ont marqu\u00e9 ce sport extr\u00eame.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:53:02\r\n  C'est un tournant dans la guerre\r\ncontre l'Etat islamique autoproclam\u00e9.\r\n\r\n19:31:53:07  19:31:57:04\r\n   Les bombardements am\u00e9ricains\r\n  ont lieu en territoire syrien,\r\n\r\n19:31:57:09  19:31:59:16\r\nbastion crucial pour les djihadistes.\r\n\r\n19:31:59:21  19:32:03:19\r\n  B.Obama salue la participation\r\n    de pays notamment arabes,\r\n\r\n19:32:04:00  19:32:07:03\r\n      mais l'action d\u00e9cisive\r\n       est le fait des USA.\r\n\r\n19:32:07:17  19:32:12:15\r\n    Toute la puissance de feu\r\n   dont les USA sont capables.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:17:05\r\n  Depuis les navires croisant \r\n dans le Golfe et en mer Rouge.\r\n\r\n19:32:17:10  19:32:21:10\r\n Second\u00e9s par l'Arabie saoudite,\r\n    les Emirats arabes unis,\r\n\r\n19:32:21:14  19:32:24:08\r\nla Jordanie, Bahre\u00efn et le Qatar.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:04\r\n       Les USA ont frapp\u00e9\r\n  cinquante objectifs en Syrie.\r\n\r\n19:32:28:09  19:32:31:21\r\n      B.Obama avait renonc\u00e9\r\n        au dernier moment\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:33:20\r\n  \u00e0 frapper le r\u00e9gime d'Assad.\r\n\r\n19:32:34:01  19:32:38:08\r\n      Contre l'Etat islamique\r\nautoproclam\u00e9, il a tenu sa promesse.\r\n\r\n19:32:38:22  19:32:41:21\r\n Il doit \u00eatre clair pour quiconque\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:45:17\r\n  conspirerait contre l'Am\u00e9rique\r\n\r\n19:32:45:22  19:32:48:14\r\n    que nous ne tol\u00e8rerons pas\r\n\r\n19:32:48:19  19:32:52:20\r\nde sanctuaire pour les terroristes\r\n    qui menacent notre peuple.\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:57:13\r\n  Racca, le centre n\u00e9vralgique\r\n du pseudo-califat, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9.\r\n\r\n19:32:57:18  19:33:01:04\r\n      Selon le Pentagone,\r\n 160 projectiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s.\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:06:00\r\n    Le chasseur bombardier F-22\r\na \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:33:06:05  19:33:10:05\r\n  A Racca, un drone am\u00e9ricain \r\n  aurait heurt\u00e9 cette antenne.\r\n\r\n19:33:10:10  19:33:17:02\r\n  Un djihadiste se met en sc\u00e8ne\r\n  pour montrer ce qui en reste.\r\n\r\n19:33:18:14  19:33:22:14\r\n      Ce drone a \u00e9t\u00e9 abattu, \r\n     gr\u00e2ce \u00e0 la force divine !\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:25:23\r\nLes frappes auraient caus\u00e9 la mort\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:29:10\r\n   d'au moins 120 djihadistes\r\n      et fait 300 bless\u00e9s,\r\n\r\n19:33:29:14  19:33:36:05\r\n  dont des v\u00e9t\u00e9rans d'al-Qaida,\r\n     li\u00e9s au Front al-Nosra.\r\n\r\n19:33:36:10  19:33:39:20\r\nSelon Washington, ils s'appr\u00eataient\r\n\r\n19:33:40:01  19:33:44:02\r\n    \u00e0 commettre des attentats\r\n     aux USA et en Europe.\r\n\r\n19:33:45:16  19:33:47:12\r\n      Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:51:12\r\nB.Obama va plaider pour convaincre ?\r\n\r\n19:34:00:18  19:34:04:17\r\n -Ce rendez-vous annuel des chefs\r\n   d'\u00c9tat doit \u00eatre l'occasion\r\n\r\n19:34:04:19  19:34:08:22\r\n pour Barack Obama de pr\u00e9senter sa\r\n            strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:09:00  19:34:11:11\r\n Avec les frappes a\u00e9riennes de la\r\n           nuit pass\u00e9e,\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:16:01\r\n    tout a \u00e9t\u00e9 un peu bouscul\u00e9.\r\n\r\n19:34:16:03  19:34:20:14\r\n      C'est un fait accompli.\r\n\r\n19:34:20:18  19:34:25:06\r\n\u00c7a montre que les \u00c9tats-Unis n'ont\r\n  pas la volont\u00e9 de demander une\r\n\r\n19:34:25:08  19:34:26:19\r\n           autorisation.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:30:20\r\nMais Barack Obama veut le soutien du\r\nplus grand nombre d'Etats ici \u00e0 New\r\n\r\n19:34:30:22  19:34:35:10\r\n  York. Il voulait \u00eatre le chef \r\n  d'\u00c9tat qui termine les guerres.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:40:18\r\n   Les cinq pays arabes qui ont\r\n  particip\u00e9 la nuit derni\u00e8re aux\r\n\r\n19:34:40:20  19:34:45:09\r\nop\u00e9rations est un argument majeur.\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:47:22\r\n\u00c7a permet au pr\u00e9sident de dire que\r\n   l'Am\u00e9rique n'est pas seule.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:50:16\r\n     Les questions militaires\r\n          sont ouvertes\r\n\r\n19:34:50:21  19:34:56:15\r\n sur l'efficacit\u00e9 d'une op\u00e9ration\r\n    essentiellement a\u00e9rienne.\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:01:03\r\n       Le 8 ao\u00fbt, B.Obama\r\n     annonce qu'il autorise\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:05:01\r\n     les frappes a\u00e9riennes \r\n    contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:35:05:06  19:35:08:03\r\n        Apr\u00e8s un retrait\r\n      des troupes en 2011,\r\n\r\n19:35:08:08  19:35:13:09\r\n     les USA sont \u00e0 nouveau\r\n        engag\u00e9s en Irak.\r\n\r\n19:35:13:19  19:35:15:07\r\n         Nous pouvons agir\r\n\r\n19:35:15:11  19:35:17:03\r\n      de mani\u00e8re responsable\r\n\r\n19:35:17:08  19:35:19:07\r\n     pour \u00e9viter un g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:21:17\r\n J'ai autoris\u00e9 les frappes cibl\u00e9es\r\n\r\n19:35:21:22  19:35:26:16\r\n     s'il est n\u00e9cessaire d'aider\r\nles forces irakiennes qui se battent.\r\n\r\n19:35:27:06  19:35:31:16\r\n    En un mois, plus de cent \r\n    bombardements ont eu lieu\r\n\r\n19:35:31:21  19:35:33:12\r\n      dans le nord du pays.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:36:09\r\n           Les frappes\r\n    vont toucher trois sites:\r\n\r\n19:35:36:13  19:35:41:13\r\n         Mossoul, Erbil\r\n     et la ville de Sinjar.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:44:22\r\n     La strat\u00e9gie am\u00e9ricaine\r\n        consiste surtout\r\n\r\n19:35:45:03  19:35:49:03\r\n    \u00e0 viser des installations\r\n          arm\u00e9es fixes.\r\n\r\n19:35:50:08  19:35:53:18\r\n Les tirs faits \u00e0 partir d'avions\r\n\r\n19:35:53:23  19:35:57:05\r\n     ne permettent de frapper\r\n\r\n19:35:57:10  19:36:01:01\r\n       que des cibles fixes.\r\n\r\n19:36:01:06  19:36:05:14\r\nFrapper les centres de commandement,\r\n    de formation, de militants.\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:08:11\r\n          Frapper aussi\r\n     les stocks de munitions.\r\n\r\n19:36:08:16  19:36:13:17\r\n  Toutes les installations fixes\r\n       de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:36:14:18  19:36:19:11\r\n    L'appui am\u00e9ricain a permis\r\nde reprendre le barrage de Mossoul.\r\n\r\n19:36:20:05  19:36:23:11\r\n  L'offensive de l'Etat islamique\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:19\r\n   a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e sur le terrain.\r\n\r\n19:36:28:00  19:36:31:06\r\n      La reconqu\u00eate s'annonce\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:32:14\r\n          plus difficile.\r\n\r\n19:36:33:08  19:36:36:07\r\n      190 frappes a\u00e9riennes\r\n      ont eu lieu en Irak.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:41:23\r\n     Le co\u00fbt des op\u00e9rations:\r\n  7,5 mios de dollars par jour.\r\n\r\n19:36:42:18  19:36:44:13\r\n      Jean Philippe Schaller,\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:48:02\r\n   Bachar el-Assad a des raisons\r\n     d'appr\u00e9cier cet instant.\r\n\r\n19:36:48:07  19:36:51:10\r\n     Au lieu d'\u00eatre la cible,\r\n      on frappe ses ennemis.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:57:11\r\n           -Eh bien oui.\r\n\r\n19:36:57:13  19:36:59:23\r\n          Il y a un an,\r\n  les Am\u00e9ricains avaient renonc\u00e9\r\n\r\n19:37:00:01  19:37:04:13\r\n   \u00e0 bombarder Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:37:05:18  19:37:08:02\r\n           Aujourd'hui, \r\n          Assad triomphe.\r\n\r\n19:37:08:04  19:37:11:09\r\nIl peut se payer le luxe de soutenir\r\n       ces frappes a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:15:23\r\nC'est un pied de nez de l'histoire.\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:25:04\r\nMais les Am\u00e9ricains affirment qu'ils\r\nvont aider ceux de l'arm\u00e9e syrienne\r\n\r\n19:37:25:06  19:37:29:17\r\n    libre pour combattre Assad.\r\n\r\n19:37:29:19  19:37:32:20\r\n-Il y a une g\u00eane dans le nom m\u00eame de\r\n        cet \u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:35:19\r\nComment cet Etat est-il implant\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:40:10\r\n- Ils sont 20 \u00e0 30'000 combattants.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:23\r\n       Un chiffre en hausse.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:49:20\r\n    \u00c0 la diff\u00e9rence des maquis,\r\n ces combattants sont install\u00e9s en\r\n\r\n19:37:49:21  19:37:54:10\r\n              ville.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:57:08\r\n       Et plut\u00f4t bien pay\u00e9s.\r\n\r\n19:37:57:10  19:38:01:21\r\n-Le drapeau noir devient une marque\r\n     de fabrique de l'horreur.\r\n\r\n19:38:05:14  19:38:09:17\r\n\u00c7a fascine des gens et \u00e7a cr\u00e9e des\r\n           vocations ?\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:07\r\n      -Oui gr\u00e2ce \u00e0 Internet, \r\n     les vocations se multiplient.\r\n\r\n19:38:17:22  19:38:21:06\r\nIl y a une surench\u00e8re pour obtenir\r\n    le label \"\u00c9tat islamique\".\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:25:20\r\n    Il faut craindre des actes\r\n           individuels.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:30:11\r\n  Les Am\u00e9ricains pr\u00e9voient encore\r\n               pire.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:37:01\r\nUn groupe veut faire des attentats\r\n   en Europe et aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:38:37:01  19:38:39:17\r\n         -Deux pr\u00e9cisions:\r\n      Berne compte contribuer\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:43:03\r\n    au fonds destin\u00e9 \u00e0 la lutte\r\n    contre l'extr\u00e9misme violent\r\n\r\n19:38:43:08  19:38:46:11\r\n      \u00e0 hauteur de cinq mios\r\n    de dollars sur quatre ans.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:50:06\r\n        Et le d\u00e9bat, ce soir,\r\ndans \"Infrarouge\" \u00e0 22h30 sur RTS Un.\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:52:17\r\n       Le canton de Fribourg\r\n\r\n19:38:52:22  19:38:55:23\r\n         veut transformer\r\n     la prison de Bellechasse.\r\n\r\n19:38:56:04  19:39:01:03\r\n   Un deuxi\u00e8me centre de d\u00e9tention\r\npr\u00e9ventive et un centre th\u00e9rapeutique\r\n\r\n19:39:01:08  19:39:05:06\r\n  pour les cas psychiques graves\r\n          sont projet\u00e9s.\r\n\r\n19:39:05:20  19:39:08:22\r\n     Deux nouvelles prisons\r\n        pour Fribourg ?\r\n\r\n19:39:09:03  19:39:12:22\r\n      Fribourg veut limiter\r\n    le tourisme p\u00e9nitentiaire\r\n\r\n19:39:13:03  19:39:16:15\r\n    en cr\u00e9ant un 2\u00e8me centre\r\n    de d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:20:12\r\n         Faute de place,\r\n    le canton doit transf\u00e9rer\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:24:05\r\n certains pr\u00e9venus vers Zurich,\r\n      Glaris ou le Tessin.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:28:01\r\n   La situation est inad\u00e9quate\r\n      puisque les personnes\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:30:20\r\n          sont plac\u00e9es\r\n    en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:34:02\r\nOn doit le voir pour les auditions,\r\n\r\n19:39:34:07  19:39:37:02\r\n     pour les confrontations.\r\n\r\n19:39:37:07  19:39:40:21\r\n Il faut aller chercher le d\u00e9tenu\r\n          t\u00f4t le matin.\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:46:16\r\n   Vers la fin de la journ\u00e9e, des\r\ntransports pour Zurich sont \u00e0 faire.\r\n\r\n19:39:47:03  19:39:52:00\r\nSeule la prison centrale permet la\r\nd\u00e9tention pr\u00e9ventive sur Fribourg.\r\n\r\n19:39:52:05  19:39:55:01\r\n    Le canton pourrait mettre\r\n          \u00e0 disposition\r\n\r\n19:39:55:06  19:39:57:12\r\n des cellules au canton voisin.\r\n\r\n19:39:57:17  19:40:00:03\r\nPas s\u00fbr qu'il se montre int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:05:20\r\nLe canton de Gen\u00e8ve ne manquerait pas\r\n  de place en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:07:12\r\n         Le vrai probl\u00e8me,\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:09:23\r\n        c'est une explosion\r\n\r\n19:40:10:04  19:40:14:00\r\n  du nombre de d\u00e9tenus condamn\u00e9s,\r\n      en ex\u00e9cution de peine.\r\n\r\n19:40:14:05  19:40:19:19\r\n      On ne leur a pas pr\u00e9vu\r\n      d'espace de d\u00e9tention.\r\n\r\n19:40:20:07  19:40:24:00\r\n     L'ex\u00e9cution des peines\r\n est le 2\u00e8me projet de Fribourg.\r\n\r\n19:40:24:05  19:40:27:04\r\n      Il pr\u00e9voit de cr\u00e9er\r\n    un centre th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:29:13\r\n      L'unit\u00e9 est inscrite\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:33:17\r\ndans la planification p\u00e9nitentiaire\r\n        des cantons latins.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:36:06\r\n     Le ministre de la Justice\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:38:19\r\n  et de la S\u00e9curit\u00e9 a fait savoir\r\n\r\n19:40:39:00  19:40:43:03\r\n      qu'il jugeait pr\u00e9matur\u00e9\r\n de s'exprimer sur cette question.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:45:17\r\nCes projets sont \u00e0 l'\u00e9tat d'\u00e9bauche.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:51:21\r\n    Tous les cantons romands\r\n doivent trouver des solutions.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:56:13\r\n      On reparle de l'ouvrage\r\n   du photographe Christian Lutz\r\n\r\n19:40:56:18  19:41:00:19\r\n consacr\u00e9 \u00e0 une Eglise \u00e9vang\u00e9lique\r\n    am\u00e9ricaine bas\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:04:04\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 interdit de publication.\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:07:11\r\n     Ce matin, les plaignants\r\n     ont finalement renonc\u00e9.\r\n\r\n19:41:08:01  19:41:10:11\r\nL'affaire \u00e9clate il y a deux ans.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:14:07\r\n    Le photographe genevois\r\n Christian Lutz publie un livre\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:17:17\r\n consacr\u00e9 \u00e0 l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique\r\n         ICF de Zurich.\r\n\r\n19:41:17:22  19:41:21:11\r\n     Il a pass\u00e9 plus d'un an\r\n   au sein de cette communaut\u00e9\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:23:16\r\n  avec l'accord des dirigeants.\r\n\r\n19:41:23:21  19:41:26:05\r\n Dix jours apr\u00e8s la publication,\r\n\r\n19:41:26:10  19:41:29:14\r\n      le tribunal de Zurich\r\n       interdit l'ouvrage.\r\n\r\n19:41:29:19  19:41:34:08\r\n Des membres de l'\u00e9glise parlent \r\nd'une atteinte au droit \u00e0 l'image.\r\n\r\n19:41:34:23  19:41:37:08\r\n Au coup par coup, j'\u00e9tais invit\u00e9.\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:40:13\r\n   Et surtout je me pr\u00e9sentais.\r\n\r\n19:41:40:18  19:41:45:04\r\nDonc il y a une approche heureuse,\r\n\r\n19:41:45:09  19:41:50:04\r\n     mais ils ont \u00e9t\u00e9 surpris\r\n          par le regard.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:54:02\r\nCe n'est pas un regard de publicit\u00e9\r\n         sur leur \u00e9glise.\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:58:11\r\n Protection de la personnalit\u00e9,\r\n     libert\u00e9 d'expression,\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:00:11\r\n    la discussion s'enflamme.\r\n\r\n19:42:00:15  19:42:03:14\r\n           Qui d\u00e9cide\r\n   de ce que l'on peut voir ?\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:08:00\r\n      C'est dans un tribunal\r\nque les deux parties se retrouvent.\r\n\r\n19:42:08:05  19:42:13:10\r\nLes plaignants veulent se prononcer\r\nsur l'utilisation des photographies.\r\n\r\n19:42:13:14  19:42:17:10\r\n Apr\u00e8s une heure de discussion,\r\n    la plainte est retir\u00e9e.\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:19:21\r\n      La libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n19:42:20:02  19:42:21:21\r\n        aurait \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e.\r\n\r\n19:42:22:02  19:42:28:23\r\nLes plaignants exigeaient bien plus\r\n que ce qui est possible d'exiger.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:34:23\r\n    Du c\u00f4t\u00e9 des plaignants,\r\n les commentaires sont maigres.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:38:19\r\n  Le d\u00e9bat sur le droit \u00e0 l'image\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:41:01\r\n        pourrait se r\u00e9p\u00e9ter\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:45:18\r\n    dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'image\r\n    est \u00e0 la port\u00e9e de chacun.\r\n\r\n19:42:45:23  19:42:50:00\r\nUn d\u00e9bat qui exigera un signal clair.\r\n\r\n19:42:50:14  19:42:52:16\r\n  L'affaire n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:55:03\r\n Les deux parties ont dix jours\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:57:20\r\n        pour faire valoir\r\n     un droit de r\u00e9vocation.\r\n\r\n19:42:58:13  19:43:01:22\r\n           A Neuch\u00e2tel,\r\ndeux ans apr\u00e8s le NON au TransRun,\r\n\r\n19:43:02:03  19:43:06:23\r\n  on reparle d'une liaison directe\r\nentre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:43:07:04  19:43:10:14\r\n     Le Conseil d'Etat estime\r\n   qu'un RER serait plus ad\u00e9quat\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:13:11\r\n         que la r\u00e9novation\r\n      de la ligne historique,\r\n\r\n19:43:13:15  19:43:16:03\r\npour une faible diff\u00e9rence de co\u00fbt.\r\n\r\n19:43:16:17  19:43:21:06\r\n   Nous votons ce dimanche sur\r\nla question de la caisse publique.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:00\r\n        L'exemple \u00e9tranger\r\nle plus connu est la S\u00e9cu fran\u00e7aise\r\n\r\n19:43:25:05  19:43:28:19\r\n      et son d\u00e9ficit abyssal,\r\n   mais il y a d'autres mod\u00e8les.\r\n\r\n19:43:29:00  19:43:32:18\r\n      Le syst\u00e8me britannique\r\n  est une pi\u00e8ce vers\u00e9e au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:38:02\r\n   Cette clinique londonienne\r\n        est embl\u00e9matique\r\n\r\n19:43:38:07  19:43:40:17\r\ndu syst\u00e8me de sant\u00e9 britannique.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:45:22\r\n Des soins enti\u00e8rement financ\u00e9s \r\npar les imp\u00f4ts et offerts \u00e0 tous.\r\n\r\n19:43:46:08  19:43:49:00\r\nQuelque soit le risque de l'assur\u00e9,\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:50:20\r\n        il paie ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:55:05\r\n    On ne va pas vous demander\r\n   si vous avez des ant\u00e9c\u00e9dents\r\n\r\n19:43:55:10  19:43:57:14\r\n     et augmenter votre prime.\r\n\r\n19:43:57:19  19:44:03:08\r\n      Le risque est partag\u00e9 \r\n     par toute la population.\r\n\r\n19:44:04:01  19:44:12:04\r\nIci, la visite chez le g\u00e9n\u00e9raliste\r\n         est obligatoire.\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:15:08\r\n       Le g\u00e9n\u00e9raliste assure\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:18:03\r\n    un suivi global du patient.\r\n\r\n19:44:18:08  19:44:23:11\r\n  C'est un des syst\u00e8mes les plus\r\n   efficaces en termes de co\u00fbt.\r\n\r\n19:44:24:05  19:44:26:21\r\n    Les d\u00e9penses britanniques\r\n          pour la sant\u00e9\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:30:04\r\n          ont augment\u00e9\r\n    ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:34:02\r\nMais le syst\u00e8me reste moins on\u00e9reux\r\n           qu'en Suisse.\r\n\r\n19:44:34:07  19:44:38:05\r\n Et le Service national de sant\u00e9\r\n    public demeure appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:44:38:19  19:44:43:15\r\n  Ca pourrait \u00eatre plus efficace,\r\n       mais je suis content.\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:48:05\r\n-Je suis un fan: ce service public\r\n rend des comptes au gouvernement\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:53:17\r\n   et celui-ci rend des comptes\r\n         \u00e0 ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:58:08\r\n      Pas \u00e0 des actionnaires.\r\n\r\n19:44:58:21  19:45:01:11\r\n-Le syst\u00e8me de sant\u00e9 du Royaume-Uni\r\n\r\n19:45:01:16  19:45:04:06\r\n fait la fiert\u00e9 des Britanniques.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:08:22\r\n  Mais il est soumis \u00e0 une forte\r\n pression pour r\u00e9duire les co\u00fbts.\r\n\r\n19:45:09:11  19:45:13:18\r\nR\u00e9sultat des coupes budg\u00e9taires,\r\n     3 mios de Britanniques\r\n\r\n19:45:13:23  19:45:18:17\r\n sont en attente d'\u00eatre soign\u00e9s.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:21:09\r\n       Il y a eu des coupes\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:24:04\r\n    dans le personnel soignant.\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:27:14\r\n          Je ne crois pas\r\n   que \u00e7a augmente l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:01  19:45:33:13\r\n Le syst\u00e8me britannique de sant\u00e9\r\n est aujourd'hui sous pression.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:39:07\r\n  Les successions sans h\u00e9ritiers \r\n  ont toujours \u00e9t\u00e9 un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:43:11\r\n      L'\u00e9volution des moeurs\r\n      acc\u00e9l\u00e8re le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:51:02\r\n    Si la justice ne trouve pas\r\nd'h\u00e9ritier, l'Etat remporte la mise.\r\n\r\n19:45:51:16  19:45:55:02\r\n     Voici les informations \r\n     permettant de retrouver\r\n\r\n19:45:55:07  19:45:59:18\r\n   la descendance d'une femme,\r\n  nous la nommerons Mme Martin.\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:04:17\r\nElle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a deux ans \r\net aucune trace de ses h\u00e9ritiers.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:11:18\r\n     C'est ce qu'on appelle\r\n  une succession en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:19:09\r\n On s'est renseign\u00e9 aupr\u00e8s de gens\r\n  proches qu'on pouvait trouver.\r\n\r\n19:46:19:13  19:46:22:14\r\nMalheureusement, \u00e7a n'a pas abouti.\r\n\r\n19:46:22:19  19:46:25:05\r\n      On a trouv\u00e9 peu de gens\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:28:01\r\n       pour nous renseigner\r\n        et aucun h\u00e9ritier.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:33:11\r\nOn a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une triple publication\r\n dans la Feuille des avis officiels.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:38:16\r\n          Afin d'alerter\r\n     les potentiels h\u00e9ritiers.\r\n\r\n19:46:40:01  19:46:44:03\r\nUn d\u00e9lai d'une ann\u00e9e s'est \u00e9coul\u00e9\r\n    depuis ces publications.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:46:19\r\n  L'Etat empochera l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:46:47:00  19:46:50:17\r\n  En 5 ans, le canton de Gen\u00e8ve\r\n    a per\u00e7u 7,6 mios de frs.\r\n\r\n19:46:50:22  19:46:55:17\r\n  Le canton de Vaud plus de trois\r\nmios, plus de 70'000 dans le Valais.\r\n\r\n19:46:55:22  19:46:59:10\r\n          A Fribourg,\r\nles montants ne sont pas connus.\r\n\r\n19:46:59:14  19:47:05:05\r\nCe genre de cas peut occuper l'Etat\r\n     pendant plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:07:14\r\n    C'est pas toujours simple.\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:11:12\r\n        Ca se complexifie\r\n   par la mobilit\u00e9 des Suisses;\r\n\r\n19:47:11:16  19:47:16:08\r\n la mobilit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays\r\n      et celle \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:20:11\r\n   A l'\u00e9tranger, on fait appel\r\n      \u00e0 des g\u00e9n\u00e9alogistes.\r\n\r\n19:47:20:15  19:47:25:09\r\n Ces sp\u00e9cialistes se r\u00e9mun\u00e8rent\r\n au pourcentage sur l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:47:25:13  19:47:28:07\r\n           En Suisse,\r\n  les montants des successions\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:30:14\r\n   ne sont jamais communiqu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:30:19  19:47:37:05\r\n Les recherches sont aux risques\r\n   et p\u00e9rils du g\u00e9n\u00e9alogiste.\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:40:11\r\n            En Suisse,\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:43:04\r\n chaque canton a ses dispositions.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:48:03\r\n   Les autres pays fonctionnent\r\n         \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:47:48:08  19:47:58:08\r\n     En Suisse, on travaille \r\n    sur une base d'honoraires.\r\n\r\n19:47:58:19  19:48:03:07\r\nSeul le canton de Gen\u00e8ve mandate des\r\n g\u00e9n\u00e9alogistes de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:07:22\r\n   Le 2\u00e8me pilier fait aussi \r\n   face \u00e0 des avoirs oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:11:23\r\n     Pr\u00e8s de 42 mios de frs\r\n attendent leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:15:07\r\n     Nous pourrions encaisser\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:17:20\r\n         certains comptes.\r\n\r\n19:48:18:01  19:48:21:07\r\n     Mais nous essayons encore\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:27:14\r\n           de retrouver\r\n  ces personnes ou leur famille.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:31:20\r\n    Les recherches devraient \r\n    se compliquer \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:48:32:01  19:48:36:01\r\n    Avec la mobilit\u00e9 accrue\r\n  et les familles recompos\u00e9es,\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:42:00\r\n  plusieurs millions risquent \r\n de se retrouver en d\u00e9sh\u00e9rence.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:47:07\r\n    Le Comptoir suisse se tient\r\n \u00e0 Lausanne au Palais de Beaulieu.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:08\r\n          Le monde paysan\r\n     \u00e9tait jadis tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:53:08\r\n            Les vaches\r\n   et les taureaux reproducteurs\r\n\r\n19:48:53:12  19:48:56:09\r\n      \u00e9taient une attraction\r\n        pour les familles.\r\n\r\n19:48:56:13  19:48:58:07\r\n   Ce n'est plus autant le cas.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:02:09\r\n      Les caves cantonales\r\n      du Comptoir suisse,\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:05:09\r\nune institution presque centenaire\r\n\r\n19:49:05:12  19:49:08:17\r\n      drainant chaque ann\u00e9e\r\n       140'000 visiteurs.\r\n\r\n19:49:08:22  19:49:12:11\r\n    Mais qui s\u00e9duit de moins \r\n   en moins le monde agricole.\r\n\r\n19:49:12:15  19:49:17:10\r\nOlivier Chambaz peine \u00e0 convaincre\r\nles \u00e9leveurs de venir au Comptoir.\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:19:07\r\n       C'est dur de trouver\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:21:20\r\n    les trois derniers \u00e9leveurs\r\n\r\n19:49:22:01  19:49:25:13\r\n    qui veulent bien pr\u00e9senter\r\n      une vache au Comptoir.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:30:02\r\n           Ca n\u00e9cessite\r\n  pas mal de temps de pr\u00e9paration\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:34:16\r\n   et un petit manque \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:49:35:03  19:49:37:00\r\n     Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:49:37:05  19:49:41:17\r\nle Comptoir \u00e9tait un vrai march\u00e9\r\n     o\u00f9 l'on se bousculait.\r\n\r\n19:49:41:22  19:49:44:00\r\n A l'\u00e9poque, pr\u00e8s de 200 vaches\r\n\r\n19:49:44:05  19:49:48:06\r\n    pouvaient s'entasser dans\r\nles halles du Palais de Beaulieu.\r\n\r\n19:49:48:10  19:49:51:19\r\nAujourd'hui, le Comptoir est surtout\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:13\r\nune pr\u00e9sentation du monde agricole\r\n        pour les citadins.\r\n\r\n19:49:55:18  19:49:59:04\r\n          Alors certains,\r\ncomme Cedric Praderven, ont d\u00e9sert\u00e9\r\n\r\n19:49:59:09  19:50:03:11\r\n    la manifestation depuis la\r\ndisparition du concours de b\u00e9tail.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:05:15\r\n       Du temps de mon p\u00e8re,\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:08:00\r\n   tout se faisait au Comptoir.\r\n\r\n19:50:08:05  19:50:09:23\r\n    C'\u00e9tait un march\u00e9-concours\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:12:22\r\n      intercantonal de renom.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:19:09\r\n  Les acheteurs y venaient et on \r\n y a fait de tr\u00e8s bonnes affaires.\r\n\r\n19:50:20:23  19:50:25:17\r\nMalgr\u00e9 tout, certains ne l\u00e2cheraient\r\n  pour rien au monde le Comptoir.\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:28:15\r\n J'aime ce contact entre la ville\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:34:11\r\n          et la campagne.\r\n\r\n19:50:34:16  19:50:37:03\r\n   -J'aimerais que \u00e7a redevienne\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:39:19\r\n     un endroit o\u00f9 on se voit\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:46:18\r\n  pendant la semaine, au niveau \r\n de l'\u00e9change entre agriculteurs.\r\n\r\n19:50:46:23  19:50:51:17\r\n         Mais on ne peut\r\n      pas corriger le pass\u00e9.\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:56:23\r\n        Reb\u00e2tir un lien\r\n entre la ville et la campagne,\r\n\r\n19:50:57:04  19:51:01:08\r\nc'est l'ambition des organisateurs.\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:06:07\r\n       Une vid\u00e9o sur le Net\r\n     attire \u00e0 Walenstadt (SG)\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:09:04\r\n      les adeptes dewingsuit\r\n         du monde entier.\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:15:11\r\n La localit\u00e9 craint les accidents\r\n qui ont marqu\u00e9 ce sport extr\u00eame.\r\n\r\n19:51:16:20  19:51:21:00\r\nUn endroit pris\u00e9 des randonneurs,\r\n       \u00e7a, c'\u00e9tait avant.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:26:05\r\nAvant qu'un Am\u00e9ricain ne publie sur\r\n Internet cette vid\u00e9o hallucinante\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:30:11\r\n      de l'un de ses sauts\r\n avec une combinaisonwingsuit.\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:33:11\r\n     Le film a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9\r\n        27 mios de fois.\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:36:14\r\n          Un buzz qui a\r\n   aussit\u00f4t fait de Walenstadt\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:40:02\r\n       la nouvelle Mecque\r\n   des sauteurs de l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:42:22\r\n Mais on y trouve aussi la mort.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:11\r\nDeux d\u00e9c\u00e8s en un an, un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n qui interpelle les villageois.\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:51:12\r\n   Je pense que ceux qui sautent\r\n      savent ce qu'ils font.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:55:23\r\n  -Si un tiers doit en souffrir, \r\n  comme un paysan qui se retrouve\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:59:22\r\n   avec un mort dans son champ,\r\n    ce serait mieux d'arr\u00eater.\r\n\r\n19:52:00:03  19:52:02:16\r\n-Les gens devraient pouvoir faire \u00e7a.\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:04:11\r\n     Mais ils devraient aussi\r\n\r\n19:52:04:16  19:52:07:08\r\n      \u00eatre capables d'assumer\r\n       les frais de secours.\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:10:03\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n   communales sont emprunt\u00e9es.\r\n\r\n19:52:10:16  19:52:12:11\r\n    Interpell\u00e9 par les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:52:12:16  19:52:14:11\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'un Mexicain\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:18:23\r\n  le week-end dernier, le maire \r\n a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus communiquer.\r\n\r\n19:52:19:04  19:52:23:06\r\n    Mais auparavant, il avait\r\n clam\u00e9 son impuissance et demand\u00e9\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:26:01\r\n         aux politiciens\r\n      de prendre des mesures\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:30:07\r\n          qui pourraient\r\n     lui permettre de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:33:00\r\n         Cette activit\u00e9\r\n     n'est pas r\u00e9glement\u00e9e.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:37:00\r\nWalenstadt et le canton de St-Gall\r\n     vivent le m\u00eame probl\u00e8me\r\n\r\n19:52:37:05  19:52:40:04\r\n       que Lauterbrunnen\r\n     et le canton de Berne.\r\n\r\n19:52:40:09  19:52:44:14\r\n  Depuis 1990, une quarantaine \r\n  debase-jumpersse sont tu\u00e9s.\r\n\r\n19:52:44:19  19:52:49:09\r\nAu d\u00e9but, chaque accident suscitait\r\n  un d\u00e9bat, alors qu'aujourd'hui\r\n\r\n19:52:49:13  19:52:53:15\r\nce village de l'Oberland accueille\r\n   les sauteurs avec fatalit\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:20  19:52:56:19\r\n    Mais revenons \u00e0 St-Gall.\r\n\r\n19:52:57:00  19:53:01:01\r\n   La police cantonale d\u00e9plore\r\nles accidents de Walenstadt, mais\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:05:10\r\nne cache pas que de nouvelles lois\r\n seraient difficiles \u00e0 appliquer.\r\n\r\n19:53:05:19  19:53:07:21\r\n On est conscient que ce ne serait\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:09:07\r\n       presque pas possible.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:13:14\r\n  Il serait impossible de placer\r\n  un policier sur chaque sommet.\r\n\r\n19:53:14:03  19:53:17:16\r\n   Walenstadt finira peut-\u00eatre\r\n         par s'habituer.\r\n\r\n19:53:18:12  19:53:22:04\r\n    L'autre dossier de B.Obama,\r\n       aujourd'hui, \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:25:11\r\n  c'est le sommet sur le climat.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:34:15\r\n  Les dirigeants du monde entier\r\n           sont r\u00e9unis.\r\n\r\n19:53:36:05  19:53:40:10\r\n     120 dirigeants r\u00e9unis\r\npour lancer le compte \u00e0 rebours.\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:44:13\r\n   Il reste un an pour arriver\r\n   \u00e0 un accord sur le climat,\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:49:03\r\nlimiter la hausse de la temp\u00e9rature\r\n      mondiale \u00e0 deux degr\u00e9s.\r\n\r\n19:53:50:02  19:53:53:05\r\nD'ici la fin du si\u00e8cle, nous devons\r\n\r\n19:53:53:10  19:53:57:10\r\n\u00eatre neutre sur le plan du carbone.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:03:08\r\n      D.Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9\r\n    les efforts de la Suisse.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:07:07\r\n    Un regard critique aussi\r\n  sur les discussions en cours.\r\n\r\n19:54:07:18  19:54:11:11\r\n       Nous avons parcouru\r\n   des centaines de kilom\u00e8tres,\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:15:06\r\n         nous avons parl\u00e9\r\n      des centaines d'heures.\r\n\r\n19:54:15:11  19:54:17:17\r\n   Mais ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:54:18:08  19:54:21:14\r\n       La ministre suisse\r\n  reste malgr\u00e9 tout optimiste.\r\n\r\n19:54:22:04  19:54:24:20\r\n  Avec la croissance qui reprend,\r\n\r\n19:54:25:01  19:54:27:02\r\n        des pays reprennent\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:29:04\r\n      leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:36:07\r\n        Notamment les USA,\r\n     qui sont plus ambitieux.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:44:23\r\n   Ca aide \u00e0 trouver un accord.\r\n\r\n19:54:45:16  19:54:49:06\r\n       La Suisse envisage\r\n  de verser 150 mios de dollars\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:01\r\n    au fonds pour le climat.\r\n\r\n19:54:52:06  19:54:56:11\r\n    La France et l'Allemagne\r\n ont chacune promis un milliard.\r\n\r\n19:54:57:12  19:54:59:22\r\n  Omar Sy est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:03:03\r\n       Il revient au cin\u00e9ma \r\n       avec le film \"Samba\".\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:06:02\r\n       Le voici portraitur\u00e9\r\n       par Laurent Bleuze,\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:08:00\r\n     le photographe de la RTS.\r\n\r\n19:55:08:05  19:55:11:19\r\n 36 ans, presque 20 mios d'entr\u00e9e\r\n       pour \"Intouchables\".\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:16:14\r\nLa critique salue la grande qualit\u00e9\r\n de son jeu dans ce nouveau film.\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:18:20\r\n Un clandestin s\u00e9n\u00e9galais \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:19:01  19:55:21:17\r\n     Une travailleuse sociale\r\n         un peu fragile,\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:24:16\r\n      jou\u00e9e par C.Gainsbourg,\r\n        en tombe amoureuse.\r\n\r\n19:55:24:21  19:55:26:13\r\n    C'est une histoire tendre,\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:30:06\r\n        mais aussi un r\u00e9cit\r\n   de l'immigration clandestine.\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:36:16\r\n          On se souvient\r\ndu \"SAV des \u00e9missions\" sur Canal +.\r\n\r\n19:55:36:21  19:55:41:18\r\n    Son rire si communicatif.\r\n\r\n19:55:41:23  19:55:46:05\r\n C'\u00e9tait ses d\u00e9buts, \u00e0 Omar Sy.\r\n\r\n19:55:46:10  19:55:50:08\r\n      Mais sept ans avant,\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:55:18\r\nalors qu'il se destinait \u00e0 monter\r\nson entreprise de climatisation,\r\n\r\n19:55:55:23  19:55:58:11\r\n     son ami Jamel Debbouze\r\n\r\n19:55:58:15  19:56:03:04\r\n   lui propose de participer\r\n\u00e0 une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 Cannes.\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:07:07\r\n    Omar abandonne ses \u00e9tudes\r\n    et rencontre Fred Testot,\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:10:20\r\n        d'\"Omar et Fred\".\r\n\r\n19:56:11:01  19:56:16:22\r\nIl y a eu des apparitions au cin\u00e9ma,\r\n  de la figuration dans des clips,\r\n\r\n19:56:17:03  19:56:23:16\r\n    jusqu'au r\u00f4le de sa vie: \r\n    Driss dans \"Intouchable\".\r\n\r\n19:56:23:21  19:56:33:07\r\n  Plus de 19 millions d'entr\u00e9es\r\n et le C\u00e9sar de meilleur acteur.\r\n\r\n19:56:33:19  19:56:38:08\r\n    Je voulais faire des vannes\r\n\r\n19:56:38:12  19:56:41:07\r\n    mais je n'y arriverai pas.\r\n\r\n19:56:41:20  19:56:45:00\r\n        D'\"Omar et Fred\",\r\n       il devient Omar Sy,\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:48:12\r\n    la personnalit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\n         des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:56:48:17  19:56:53:20\r\n    On l'a vu dans \"X-Men\",\r\non le verra dans \"Jurassic Park\"\r\n\r\n19:56:54:01  19:57:01:15\r\n  et dans 15 jours dans \"Samba\"\r\naux c\u00f4t\u00e9s de Charlotte Gainsbourg.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:06:20\r\n       Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais\r\n      sied bien \u00e0 Omar Sy.\r\n\r\n19:57:07:07  19:57:10:13\r\nIl dit que pour lui c'est important.\r\n\r\n19:57:10:18  19:57:13:08\r\nA mon avis, c'est un genre de grigri.\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:16:01\r\n -Il faut vraiment pas mettre \u00e7a.\r\n\r\n19:57:16:06  19:57:19:00\r\n    -C'est mon t-shirt f\u00e9tiche.\r\n\r\n19:57:19:05  19:57:21:16\r\n Si je mets la chemise par dessus,\r\n            c'est bon.\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:23:20\r\n         Omar Sy, bonsoir.\r\n\r\n19:57:24:01  19:57:27:06\r\n            Vous jouez\r\n un clandestin s\u00e9n\u00e9galais \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:32:05\r\n  C'est tr\u00e8s r\u00e9aliste: les petits\r\n   boulots, la peur au ventre...\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:34:15\r\n   C'est bouleversant \u00e0 jouer ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:39:13\r\n  Pour jouer un tel personnage, \r\n  on apprend beaucoup de choses.\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:45:22\r\n    Ce qui m'a le plus touch\u00e9,\r\n    c'est la peur qu'ils ont.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:51:03\r\nCa peut aller jusqu'\u00e0 la parano\u00efa.\r\n\r\n19:57:51:08  19:57:54:08\r\n     Ils pensent qu'un facteur\r\n         est de la police.\r\n\r\n19:57:54:12  19:57:58:04\r\n     -Votre p\u00e8re est ouvrier, \r\n    votre m\u00e8re femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:57:58:09  19:58:03:17\r\n         Ca a de l'\u00e9cho ?\r\n\r\n19:58:03:22  19:58:13:02\r\n-Oui, car nous avons la m\u00eame origine,\r\n             le S\u00e9n\u00e9gal.\r\n\r\n19:58:13:07  19:58:18:19\r\n        Mais en m\u00eame temps,\r\n on n'a pas la m\u00eame vie en France.\r\n\r\n19:58:19:00  19:58:23:15\r\n       Je suis n\u00e9 en France,\r\n      lui est venu plus tard.\r\n\r\n19:58:23:20  19:58:28:09\r\nJ'aurais pu \u00eatre un Samba si mon p\u00e8re\r\n     n'avait pas fait le voyage.\r\n\r\n19:58:28:13  19:58:34:20\r\n -Vous \u00eates une des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:39:06\r\n  les plus populaires en France,\r\n          c'est pas mal.\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:40:15\r\n        -Merci la France !\r\n\r\n19:58:40:20  19:58:42:13\r\n      C'est beaucoup d'amour.\r\n\r\n19:58:42:18  19:58:45:19\r\nJe le prends avec beaucoup de plaisir\r\n\r\n19:58:46:00  19:58:48:22\r\n         parce qu'on fait\r\n       ce m\u00e9tier-l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:52:04\r\n         Pouvoir regarder\r\n    la cam\u00e9ra et dire \"coucou\".\r\n\r\n19:58:52:09  19:58:55:05\r\n       -Votre film est aussi\r\n         sur la migration.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:59:01\r\nVous la montrez telle qu'elle est.\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:04:11\r\n    Les gens peuvent \u00eatre \u00e9mus\r\n   et se dire que \u00e7a fait peur,\r\n\r\n19:59:04:16  19:59:06:22\r\n   qu'il y a trop d'immigrants.\r\n\r\n19:59:07:03  19:59:08:16\r\n        Vous les entendez ?\r\n\r\n19:59:08:21  19:59:11:17\r\n -Les gens vont forc\u00e9ment dire \u00e7a.\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:15:07\r\n     C'est pareil pour tout: \r\n    il y a des pour ou contre.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:17:20\r\n   Le film n'est pas l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n19:59:18:01  19:59:21:05\r\nLe film n'est pas l\u00e0 pour convaincre.\r\n\r\n19:59:21:10  19:59:27:04\r\n     Le film est l\u00e0 parce que\r\n  c'est un sujet qui nous touche.\r\n\r\n19:59:27:09  19:59:29:12\r\n      C'est un film r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:33:17\r\n        -Vous avez une cote\r\n        d'affection \u00e9norme.\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:38:11\r\n    Incarnez-vous le bonheur ?\r\n\r\n19:59:38:16  19:59:41:09\r\n     -C'est ce que je cherche.\r\n\r\n19:59:41:13  19:59:45:04\r\n    -Vous attrapez des accents\r\n      comme l'accent suisse.\r\n\r\n19:59:45:09  19:59:47:09\r\n       Le \"bonjour\" chant\u00e9.\r\n\r\n19:59:47:13  19:59:49:22\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n19:59:50:03  19:59:54:14\r\n           Le \"bonjour\",\r\n   c'est le d\u00e9but d'une chanson.\r\n\r\n19:59:54:19  19:59:57:00\r\n     C'est souvent en chorale.\r\n\r\n19:59:57:05  19:59:59:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:59:59:07  20:00:02:07\r\n        Votre film \"Samba\"\r\n    avec Charlotte Gainsbourg.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:03:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n20:00:04:00  20:00:05:07\r\n       Au revoir la Suisse !\r\n\r\n20:00:06:08  20:00:10:10\r\n     Une version plus longue\r\n de cet entretien est sur RTS.ch.\r\n\r\n20:00:10:14  20:00:13:23\r\n          Et l'int\u00e9grale,\r\n   \u00e0 venir dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n20:00:14:09  20:00:19:10\r\n Je vous rappelle cette information:\r\nles bombardements de la nuit derni\u00e8re\r\n\r\n20:00:19:14  20:00:22:07\r\ncontre l'Etat islamique autoproclam\u00e9\r\n\r\n20:00:22:11  20:00:29:20\r\n      \"n'\u00e9taient qu'un d\u00e9but\"\r\n         dit le Pentagone.\r\n\r\n20:00:30:16  20:00:32:12\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:32:17  20:00:35:02\r\n Ensuite \"ABE\", avec un reportage\r\n\r\n20:00:35:07  20:00:38:00\r\n    sur les paniers de l\u00e9gumes\r\n         par abonnement.\r\n\r\n20:00:38:05  20:00:40:10\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:40:14  20:00:45:13\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\n   J.Deffaugt, L.Estade, V.Gerber,\r\nS.Iuncker-Gomez, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:45:18  20:00:49:04\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n20H00 M\u00e9t\u00e9o\r\n20H10 A Bon Entendeur\r\n\r\n20:00:49:09  20:00:51:09\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux:\r\n20H10 Les Simpson\r\n20H35 The Express\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-23T18:14:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409377587", "durationSec": 106, "title": "20140923_SO UTILITE 02_dc237cb981e747939c5ad8752e7c9b9c", "excerpt": "Bilan de l'utilit\u00e9 et de l'efficacit\u00e9 des raids a\u00e9riens am\u00e9ricains en Irak contre le groupe arm\u00e9 jihadiste de l'Etat Islamique en Irak et au Levant (EILL). Ces frappes ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain le 08.08.2014.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAK"], "thematicThemes": ["BOMBARDEMENT"], "sequenceIds": ["1377865"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377588", "durationSec": 32, "title": "20140923_SO TRANSRUN_29583b81ade54f58a2305aa043e3c4ee", "excerpt": "Les cas de succession en d\u00e9sh\u00e9rence augmentent en Suisse. Les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 telle que la mobilit\u00e9 et les familles recompos\u00e9es compliquent la recherche des h\u00e9ritiers d'une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Certains cantons ont parfois recours \u00e0 des g\u00e9n\u00e9alogistes.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1409377589", "durationSec": 171, "title": "20140923_SO SUCCESSIONS 02_e31d3dd404a14ad1bef36598df8a45c9", "excerpt": "Le canton de Fribourg a pour projet de transformer la prison de Bellechasse avec un 2e centre de d\u00e9tention pr\u00e9ventive et un centre th\u00e9rapeutique pour les cas psychiques graves.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00c9RITAGE"], "sequenceIds": ["1377950"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377590", "durationSec": 107, "title": "20140923_SO PRISONS 3_388640dcebf74f8cb88eb3c97d9cf696", "excerpt": "Portrait d'archives du com\u00e9dien et humoriste fran\u00e7ais Omar Sy avec des extraits d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et de films lors de la sortie du film \"Samba\". Omar Sy joue le r\u00f4le d'un \u00e9migr\u00e9 clandestin dans cette fiction du r\u00e9alisateur Eric Toledano avec l'actrice fran\u00e7aise Charlotte Gainsbourg.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PRISON"], "sequenceIds": ["1377873"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377591", "durationSec": 110, "title": "20140923_SO PORTRAIT OMAR_7cd95003930b4055b7ee44f2ff0a60fb", "excerpt": "La plainte contre le livre du photographe suisse Christian Lutz sur l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique International christian fellowship (ICF) \"In Jesus Name\" a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e lors d'une audience au tribunal zurichois. La libert\u00e9 d'expression l'a emport\u00e9 sur le droit \u00e0 l'image.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIEN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SY, OMAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377592", "durationSec": 110, "title": "20140923_SO PHOTOGRAPHE PROCES_76078ab5ce5149079eaa2eec42ecdf41", "excerpt": "Ouverture du sommet de l'ONU sur le climat \u00e0 New York qui re\u00e7oit plus de 120 chefs d'Etat et dirigeants pour un accord international afin de lutter contre le changement climatique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE", "CENSURE", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "PHOTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1377880"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377593", "durationSec": 166, "title": "20140923_SO OMAR SY 2_09e46b9680d74e88bbbcd2a55579f912", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du syst\u00e8me de sant\u00e9 britannique avant la votation f\u00e9d\u00e9rale du 28.09.2014 sur l'initiative populaire \"Pour une caisse maladie unique et sociale\"."}, {"internalArchiveId": "AA1409377594", "durationSec": 100, "title": "20140923_SO FRAPPES 02_247b4f3655dc4802b2692ef0ca83fe6c", "excerpt": "Les amateurs de vol en wingsuit se rendent \u00e0 Walenstadt depuis la diffusion d'une vid\u00e9o sur Internet. La localit\u00e9 craint les accidents mortels lors de la pratique de ce sport extr\u00eame.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409377595", "durationSec": 80, "title": "20140923_SO CLIMAT SOMMET_868a46e46b9343e7b0a0406e8e7f3611", "excerpt": "Le comptoir suisse se tient au Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne et a connu des \u00e9volutions depuis sa cr\u00e9ation. Le monde paysan avec ses vaches et ses taureaux n'est plus aussi pr\u00e9sent.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1377973"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377596", "durationSec": 123, "title": "20140923_SO CAISSE ANGLAISE_ce218397381249d8861c13e29167a010", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1377889"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377597", "durationSec": 122, "title": "20140923_FRIGO WINGSUIT PAD_650b3b28109143749e6375f413195cff", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WALENSTADT"], "thematicThemes": ["SPORT A\u00c9RIEN (LOISIR)", "SPORT EXTR\u00caME"], "sequenceIds": ["1377965"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377598", "durationSec": 126, "title": "20140923_FRIGO COMPTOIR VACHES PAD_9d8d305bcc89479d842a87daec7936d5", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMPTOIR SUISSE"], "sequenceIds": ["1377953", "1377963"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1409377666", "summary": "Archives r\u00e9centes des raids a\u00e9riens am\u00e9ricains en Irak contre l'EIIL. \nItw Alexandre Vautravers, professeur de Relations internationales, Universit\u00e9 Webster.", "id": "1377865", "visualThemes": ["BOMBARDEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "IRAK"], "visualPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377674", "summary": "Itw Gallus Risse, porte-parole de la police fribourgeoise. \nItw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie. \nStatement.", "id": "1377873", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377681", "summary": "Arriv\u00e9e au tribunal de Christian Lutz, photographe suisse. Ext tribunal. R\u00e9action Regula Baehler, avocate de la d\u00e9fense. Statement.", "id": "1377880", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377690", "summary": "Clinique de quartier St Andrews Health Centre : patients arrivant ou attendant int salle d'attente. Itw Dr Sam Everington, m\u00e9decin \u00e0 St Andrews Health Centre. Consultation m\u00e9dicale de Sam Everington prenant la tension d'une patiente.\nLogo du service national de la sant\u00e9 publique NHS. Itw de rue. Statement. \nItw Dr Marisa Miraldo, \u00e9conomiste de la sant\u00e9 \u00e0 l'Imperial College London.", "id": "1377889", "visualThemes": ["CLINIQUE", "SERVICE DE SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377751", "summary": "Lausanne : dossiers et compactus int locaux des archives de l'Etat civil. Serge Segura, juge de paix, Vaud, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Serge Segura.\nGen\u00e8ve-ville : Micheline Beuque, g\u00e9n\u00e9alogiste, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Micheline Beuque. \nBerne-ville : Daniel Duerr, directeur de la centrale du 2e pilier, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Daniel Duerr.", "id": "1377950", "visualThemes": ["ARCHIVES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377754", "summary": "Palais de Beaulieu : visiteurs au comptoir suisse avec les caves cantonales et les stands de vaches. Itw Olivier Chambaz, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des syndicats d'\u00e9levage. Itw Charles Stucki, \u00e9leveur de Ropraz. Itw Ren\u00e9 Zuercher, directeur du comptoir suisse.", "id": "1377953", "visualThemes": ["COMPTOIR SUISSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377764", "summary": "Grens : Ext \u00e9table. Vaches paissant dans le pr\u00e9. Itw C\u00e9dric Pradervand, \u00e9leveur.", "id": "1377963", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "VACHE"], "visualGeographicals": ["GRENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377766", "summary": "Walenstadt : Paysage de montagnes. \nVid\u00e9o Youtube de Je Corliss d'un saut en wingsuit dans la r\u00e9gion.\nItw r\u00e9sidents. Statement. \nSt-Gall-ville : Ext poste de police cantonale. Policiers travaillant \u00e0 leur bureau. Itw Gian Andrea Rizzoli, porte-parole de la police de St-Gall.", "id": "1377965", "visualThemes": ["PAYSAGE", "MONTAGNE", "SPORT EXTR\u00caME"], "visualGeographicals": ["WALENSTADT", "ST-GALL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377774", "summary": "Extrait du discours d'ouverture du sommet sur le climat de Ban Ki-Moon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. R\u00e9union internationale avec discours de chefs d'Etat et audience. Intervention de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC). Itw Doris Leuthard.", "id": "1377973", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["BAN KI-MOON", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377783", "summary": "Plateau : itw Omar Sy, com\u00e9dien et humoriste fran\u00e7ais.", "id": "1377982", "visualPersons": ["SY, OMAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex New York", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544484", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014638", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1376191", "internalArchiveId": "AA1409375983", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 1827, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6166573", "imageURL": "http://www.rts.ch/6166586.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le 12h45", "12:45 le journal", "BE: la modernisation des Tigers ne serait pas si co\u00fbteuse", "Etude PISA: les explications d'Anne-Catherine Lyon, Pr\u00e9sidente Conf. Intercantonale instr. publique", "L'invit\u00e9 culturel: Joseph Gorgoni, alias Marie-Th\u00e9r\u00e8se Porchet, se met en sc\u00e8ne au naturel", "VD: les \u00e9tudiants lausannois ont deux bars \u00e0 disposition sur leur campus", "VD: le \"Brain festival\" fait halte en Suisse Romande", "Des b\u00e2tisses centenaires sont ras\u00e9es pour laisser la place \u00e0 des immeubles", "Syrie / Coalition: l'analyse d'Yves Magat", "Alg\u00e9rie: un groupe de l'Etat Islamique autoproclam\u00e9 menacent d'abattre un Fran\u00e7ais", "Syrie: la coalition dirig\u00e9e par les Etats-Unis contre l'Etat islamique est lanc\u00e9e", "Les Vert'Lib\u00e9raux proposent de remplacer la TVA par un imp\u00f4t sur les \u00e9nergies non renouvelables", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le \"non\" au Gripen, c'est la conclusion formul\u00e9e par des parlementaires de droite et de gauche.", "Dans \"de A \u00e0 Zouc\", l'humoriste et com\u00e9dien revient sur les femmes de sa vie.", "D'un c\u00f4t\u00e9 se trouve \"Satellite\", depuis 30 ans dans les murs de l'EPFL, et de l'autre, \"Zelig\", le mythique bar des \u00e9tudiants de l'UNIL.", "L'objectif est de faire comprendre le fonctionnement de cet organe et les maladies qui le touchent.", "Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer un g\u00e2chis patrimonial.", "Ses ravisseurs exigent de la France qu'elle cesse ses frappes en Irak.", "Il s'agit de la premi\u00e8re intervention \u00e9trang\u00e8re en Syrie depuis le d\u00e9but de la guerre civile.", "Cette proposition ne s\u00e9duit gu\u00e8re, la TVA repr\u00e9sente 22 milliards de recette chaque ann\u00e9e pour la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-6060564", "ece-6059615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-08T03:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT014636\r\nDate de transcription : 08-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:00:04 > 0:00:05) [89%] : \r\nDonc j'ai pas entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:07) [78%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:11 > 0:00:12) [88%] : \r\nAllez, on se concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:35) [94%] : \r\nPremi\u00e8res frappes am\u00e9ricaines contre l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 en Syrie, avec le soutien de plusieurs pays arabes, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une vingtaine de djihadistes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, Al-Qa\u00efda aurait \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:37 > 0:01:48) [85%] : \r\nL'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 qui revendique par ailleurs l'enl\u00e8vement d'un Fran\u00e7ais en Alg\u00e9rie, un guide de montagne de 55 ans, ses ravisseurs de de tuer si la France n'inspire ou passer en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:49 > 0:02:00) [87%] : \r\nLes performances des \u00e9l\u00e8ves romands comparaison nationale meilleures en lecture mais moins bons en maths, selon la derni\u00e8re \u00e9tude qu'nous en parlerons avec Anne-Catherine Lyon elle pr\u00e9side la conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:02 > 0:02:11) [89%] : \r\nLe cerveau \u00e0 l'honneur en Suisse romande, \u00e0 l'occasion de l'ann\u00e9e europ\u00e9enne du cerveau, le bois festival balade ses m\u00e9ninges g\u00e9ante le tissu et sur l'Exposition itin\u00e9rante dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:12 > 0:02:30) [86%] : \r\nEnfin, Joseph Gorgoni, notre invit\u00e9 affranchi de Marie- Th\u00e9r\u00e8se, il prend le devant de la sc\u00e8ne pour se raconter, raconter les femmes de sa vie de Haganah Zouc en passant par Dalida, mais aussi pour partager l'incroyable Naissance de la femme de sa vie cet improbable, mais j'ai applaudi Oise n'est donc pas Bertholet, mais qu'importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:46) [93%] : \r\nAvions de chasse bombardiers et missiles Tomahawk que la coalition dirig\u00e9e par les \u00c9tats-Unis contre l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 en Syrie a frapp\u00e9 cette nuit pour la 1\u00e8re fois c'est la 1\u00e8re intervention \u00e9trang\u00e8re en Syrie depuis le d\u00e9but de la guerre civile, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:03:22) [88%] : \r\nDes explosions dans la nuit de Racal, le centre n\u00e9vralgique de l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont men\u00e9 une cinquantaine de raid a\u00e9rien en Syrie, des missiles ont aussi \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s il frappe son parti de navires croisant dans la mer Rouge et dans le Golfe, l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis, la Jordanie, Bahre\u00efn et le Qatar ont particip\u00e9 d'une fa\u00e7on ou d'une autre \u00e0 ses r\u00eaves Araka un drone am\u00e9ricain aurait heurt\u00e9 cette antenne combattants du pseudo- califat se met en sc\u00e8ne avec un enfant, il montre ce qui serait les restes de l'appareil sans pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:27) [89%] : \r\nLe grand ce drone a \u00e9t\u00e9 abattu, gr\u00e2ce uniquement \u00e0 la force divine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:28 > 0:03:44) [92%] : \r\nSelon l'Observatoire syrien des droits de l'homme au moins une vingtaine de djihadistes de l'\u00c9tat islamique aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d'autres aides a\u00e9rien r\u00e9vis\u00e9 le Front Al-Nosra un groupe affili\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, faisant une trentaine de morts suppl\u00e9mentaires la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:46 > 0:03:51) [95%] : \r\nYves Magat, les \u00c9tats-Unis ont beaucoup tard\u00e9 \u00e0 intervenir en Syrie, faut dire que la situation il y a beaucoup plus complexe qu'en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:04:55) [90%] : \r\nOui, en Irak, c'est assez clair, je dirais pour simplifier il y a les bons et les m\u00e9chants, les bancs c'est l'arm\u00e9e irakienne, encadr\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, et au nord, les forces kurdes \u00e9quip\u00e9s par les Occidentaux, et puis les m\u00e9chants l'ennemi, ce sont les djihadistes en Syrie la nuit se sont eux aussi les le djihadiste, mais \u00e9videmment, l\u00e0, \u00e7a se complique parce que je dirais les ennemis des ennemis ne sont pas toujours les amis, je m'explique et djihadistes sont en guerre contre le r\u00e9gime syrien de Bachir Al-Assad en s'attaquant aux djihadistes finalement les Am\u00e9ricains qu'il le veuille ou non renforcer les positions sur le terrain de l'arm\u00e9e syrienne compte laquelle il y \u00e0 peine quelques mois, ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 lancer des missiles, on soup\u00e7onne d'ailleurs qu'en sous- main le r\u00e9gime syrien a favoris\u00e9 l'expansion des djihadistes parce que les djihadistes s'attaque aussi aux autres groupes d'opposition l'opposition la\u00efque syrienne et puis c'est encore plus compliqu\u00e9 parce que en appris ce matin que les frappes a\u00e9riennes ont touch\u00e9 aussi le Front islamique Al-Nosra, li\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda, un autre front de djihadistes, qui est aussi en guerre contre les djihadistes de l'\u00c9tat islamique, donc on attaque, on le, on renforce l'autre, tout cela est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est la quadrature du cercle et \u00e0 l'heure actuelle, on ne sait pas tr\u00e8s bien qui va tirer profit sur le terrain de ses op\u00e9rations militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:55 > 0:05:11) [92%] : \r\nMerci beaucoup et pour cet \u00e9clairage et pendant ce temps, en Alg\u00e9rie, un groupe qui se revendiquait \u00e9galement de l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 menacent d'abattre en fran\u00e7ais, l'homme, un guide de montagne de 55 ans a \u00e9t\u00e9 pris en otage dimanche ses ravisseurs exigent de la France qu'elle cesse ses frappes en Irak Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:13 > 0:05:56) [92%] : \r\nHerv\u00e9 Droukdel venait d'arriver dans cette r\u00e9gion montagneuse de Kabylie au pied d'une Georges aura il devait y effectuer un trekking d'une dizaine de jours avec des amis alg\u00e9riens, une r\u00e9gion autrefois touristique mais aujourd'hui d\u00e9sert\u00e9 par les visiteurs, car elle abrite des groupes terroristes, issu de la mouvance islamiste, depuis plusieurs ann\u00e9es, ils pillent enl\u00e8ve ou ran\u00e7onnent gr\u00e2ce \u00e0 de faux barrages ce qui s'aventurent sur certains axes, une r\u00e9gion situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres seulement de la capitale Alger avec le sud du pays, c'est l'une des principales zones d'activit\u00e9 des groupes arm\u00e9s alg\u00e9riens dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier, le guide de montagne, portant encore son appareil photo autour du cou, lit un message adress\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:07) [81%] : \r\nJe suis depuis hier pour d'un groupe arm\u00e9 command\u00e9e par jour, elle \u00e9crit pas, qui est un groupe arm\u00e9 donc alg\u00e9rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:12) [79%] : \r\nSi vous parlez me demande de vous faire la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:19 > 0:06:45) [96%] : \r\nLes ravisseurs appartient au groupe John d'Al Khalifa, les soldats du califat, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat islamique auquel ils font all\u00e9geance d\u00e9sormais apr\u00e8s avoir rompu avec Aqmi, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique un enl\u00e8vement qui survient quelques heures apr\u00e8s un appel de l'\u00c9tat islamique a tu\u00e9 tous les ressortissants am\u00e9ricains et fran\u00e7ais notamment de pays qui participent \u00e0 la coalition internationale menace prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:45 > 0:06:58) [83%] : \r\n\u00e9coutez Bison maladroit en concertation \u00e9troite avec les autoritaire, j'ai rien pour obtenir la lib\u00e9ration de notre compatriote, mais faut pas cacher que la situation est extr\u00eamement critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:59 > 0:07:05) [99%] : \r\nLe gouvernement fran\u00e7ais affirme qu'il ne n\u00e9gociera pas avec les ravisseurs et poursuivra ses frappes en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:06 > 0:07:29) [89%] : \r\nEn Chine, l'intellectuel ou\u00efghour Ilham Totti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ce matin \u00e0 la prison \u00e0 vie l'\u00e2me Totti c'est une figure critique mais mod\u00e9r\u00e9e de la politique d'assimilation forc\u00e9e Daewoo par P\u00e9kin apr\u00e8s 2 jours de proc\u00e8s sous haute surveillance le tribunal populaire du film Jeanne s'est prononc\u00e9 en faveur de la plus lourde peine encourue verdict dite radicale pourrait aggraver encore les tensions dans cette r\u00e9gion musulmane en guerre contre la tutelle chinoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:31 > 0:07:48) [89%] : \r\n\u00e0 Berne cette question le Tiger doit-il vraiment \u00eatre mis hors service, comme le veut le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 4 mois apr\u00e8s le non- Gripen les parlementaires de droite et de gauche estime que moderniser une partie des 54 avions de combat ne serait pas si co\u00fbteux, il pousse Ueli Maurer \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer la situation Emmanuel Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:49 > 0:07:57) [96%] : \r\nCe matin, une question taraude le Conseil des \u00c9tats ne pourrait-on pas moderniser le Tiger, contrairement \u00e0 ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:58 > 0:08:08) [87%] : \r\nMoins si nous voulions tellement acheter le Gripen que nous n'avons pas pris soin d'examiner suffisamment les alternatives pendant temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:09 > 0:08:23) [90%] : \r\nDonn\u00e8rent coup de jeune au Tiger \u00e0 d\u00e9faut d'acheter le Gripen une solution trop on\u00e9reuse, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il \u00e9value \u00e0 plus d'un 1000000000 de francs mais le Br\u00e9sil a modernis\u00e9 ses appareils pour 6 millions pi\u00e8ce au Parlement, on s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:31) [89%] : \r\nSi effectivement le Tiger peut encore servir de assez longues ann\u00e9es pour moi stupide de le mettre au rancart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:31 > 0:08:37) [93%] : \r\nMais pour horaires c'est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, pourtant sous la pression, il nuance ses propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:38 > 0:08:54) [86%] : \r\nMettez une faille continuer de voler avec le F 5, l'\u00c9tat, cela peut \u00eatre une solution transitoire de d\u00e9pannage que l'on peut discuter mais de notre point de vue, c'est une mauvaise id\u00e9e d'investir de l'argent dans un vieil avion, ce que fait il y a une souche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:55 > 0:09:00) [89%] : \r\nUn signe Maurer n'a peut-\u00eatre pas encore jet\u00e9 le Tiger aux orties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:00 > 0:09:17) [93%] : \r\nIl a ouvert la porte et la fen\u00eatre, je peux m'imaginer que pour le message 2016, on aura une vente partielle d\u00e9taille gu\u00e8re mais n'est pas complet et donc on aura 12 \u00e0 20 nagu\u00e8re pour une p\u00e9riode transitoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:18 > 0:09:23) [99%] : \r\nApr\u00e8s le non au Gripen la p\u00e9riode de transition va encore provoquer bien des d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:24 > 0:09:39) [94%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du National, il \u00e9tait question ce matin de l'initiative populaire des Verts lib\u00e9raux pour remplacer la TVA par un imp\u00f4t sur les \u00e9nergies non renouvelables, une proposition qui n'a gu\u00e8re s\u00e9duit, il faut dire que la TVA, c'est 20 2 milliards de recettes chaque ann\u00e9e pour la Conf\u00e9d\u00e9ration Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:41 > 0:09:50) [95%] : \r\nMettre le turbo pour s'affranchir rapidement des \u00e9nergies non renouvelables, c'est l'objectif des Verts lib\u00e9raux avec leur initiative d\u00e9battue ce matin au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:52 > 0:10:00) [94%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me d\u00e9cembre nous avons aujourd'hui la chance de faire un grand pas pour atteindre r\u00e9ellement les objectifs du tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:01 > 0:10:23) [95%] : \r\nDans le d\u00e9tail, initiative propose de compl\u00e8tement supprim\u00e9 la TVA et de la remplacer par des taxes sur les \u00e9nergies non renouvelables sont vis\u00e9s : le p\u00e9trole, le gaz naturel, le charbon et l'uranium l'initiative ferait notamment grimper le prix de l'essence entre 1 francs 40 et 3 francs de plus par litre selon les estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:24 > 0:10:28) [94%] : \r\nUn projet tr\u00e8s mal re\u00e7u, m\u00eame chez les d\u00e9fenseurs de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:28 > 0:10:29) [80%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:29 > 0:10:53) [90%] : \r\nCette initiative du Parti Vert lib\u00e9ral, c'est un produit de mauvaise encaveur au m\u00e9lange ah bon vin avec de la piquette on attend tout juste un liquide qui fait mal \u00e0 la t\u00eate, le bon vin, c'est l'id\u00e9e qu'il faut rench\u00e9rir les \u00e9nergies sales pour aboutir progressivement au passage des \u00e9nergies propres, la piquette c'est l'id\u00e9e compl\u00e8tement simpliste qu'il serait possible de remplacer la TVA par des recettes sur l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:53 > 0:11:02) [95%] : \r\nComme l'initiative vise la taxation des \u00e9nergies non renouvelables, il faudra probablement trouver une nouvelle solution pour financer les prestations de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une fois la transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:03 > 0:11:08) [87%] : \r\nEt puis le texte attaque aussi la TVA, une taxe vital pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:08 > 0:11:16) [98%] : \r\nComment voulez-vous remplacer la TVA qui g\u00e9n\u00e8re plus de 35 pourcent des des recettes fiscales de la Conf\u00e9d\u00e9ration par une taxe sur l'\u00e9nergie \u00e9quivalente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:17 > 0:11:26) [90%] : \r\nLe jeune parti se retrouve donc bien seul pour d\u00e9fendre sa premi\u00e8re initiative : les d\u00e9bats se poursuivent en ce moment, mais au final, le texte promet d'\u00eatre rejet\u00e9 s\u00e8chement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:27 > 0:12:18) [90%] : \r\nLa ville de Bienne pr\u00e9sentait ce matin son budget 2015, un budget qui pr\u00e9voit une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9t\u00e9rioration des finances, avec un d\u00e9ficit estim\u00e9 \u00e0 4,3 millions de francs, les imp\u00f4ts ne seront pas augment\u00e9s dans l'imm\u00e9diat, m\u00eame s'il ne hausse pourrait \u00eatre envisag\u00e9e en 2016 les \u00e9l\u00e8ves romands moins bons en maths mais meilleures en lecture que les Al\u00e9maniques et en matin\u00e9e cantons du Valais et de Fribourg qui se distingue du reste de la Suisse romande, ce sont les conclusions de l'\u00e9tude Pisa Programme pilot\u00e9 par l'OCDE qui \u00e9value les comp\u00e9tences des jeunes de 15 juin les personnels de la lecture, les math\u00e9matiques et des sciences, \u00e0 noter qu'au niveau europ\u00e9en, les jeunes Suisses se situe toujours nettement au-dessus de la moyenne et avec nous pour commenter ces chiffres, Anne-Catherine Lyon dans le concert d'tas bonjour, vous pr\u00e9sidez la conf\u00e9rence inter- cantonale de l'Instruction publique disait Fribourg et Valais qui se distingue en Suisse romande pour les math\u00e9matiques, ce sont 2 cantons bilingues, est-ce que ceci explique cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:18 > 0:12:51) [93%] : \r\nNon, je crois qu'il n'y a pas de lien de de cause \u00e0 effet, depuis toujours, si j'ose dire, depuis que nous avons commenc\u00e9 les tests Pisa Fribourg et Valais ont toujours \u00e9t\u00e9 en t\u00eate, ils doivent sans doute cela au fait qu'ils arrivent \u00e0 prendre tr\u00e8s bien en charge les plus faibles, \u00e9l\u00e8ves et qu'ils ont, pour le Valais un syst\u00e8me sans fil hier et puis le canton de Fribourg, un syst\u00e8me tr\u00e8s ouvert, qui permet une grande perm\u00e9abilit\u00e9 des parcours et une mise en valeur des \u00e9l\u00e8ves sans les avoir cloisonn\u00e9 dans des fili\u00e8res au pr\u00e9alable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:51 > 0:13:04) [86%] : \r\nL'\u00e9tude, mais met en \u00e9vidence l'importance du rapport aux math\u00e9matiques, en particulier au d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire l'appr\u00e9hension ou l'int\u00e9r\u00eat, le reste de l'importance de ces aspects sur les r\u00e9sultats, est ce qu'il y a quelque chose \u00e0 faire de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:05 > 0:13:51) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, il y a quelque chose \u00e0 \u00e0 faire et nous avons commenc\u00e9 des discussions, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, mais devront \u00e0 \u00e0 l'\u00e9vidence aussi se poursuivre et s'intensifier avec nos hautes \u00e9coles, de type scientifique, sciences de l'ing\u00e9nieur, on peut penser \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale qui a un tr\u00e8s beau programme pour les jeunes filles pour les \u00e9coli\u00e8res pour les familiariser avec la robotique avec nos routes, \u00e9coles HES dans les sciences de l'ing\u00e9nieur, pour faire en sorte que les sciences et les math\u00e9matiques enfant \u00e9minemment partie soit plus famili\u00e8re pour les tout jeunes \u00e9l\u00e8ves qu'ils y voient un \u00e9l\u00e9ment qui leur permettrait de pouvoir progresser dans leur futur en en tant qu'adulte et les familiariser de mani\u00e8re positive avec ses dimensions scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:51 > 0:14:05) [88%] : \r\nCes r\u00e9sultats sont ant\u00e9rieurs HarmoS dor\u00e9navant les les comparaisons vont se faire \u00e0 l'int\u00e9rieur de de d'HarmoS des comparaisons, je veux dire intercantonal est-ce que vous vous attendez \u00e0 \u00e0 une harmonisation pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9sultats avec l'harmonisation des programmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:06 > 0:14:48) [91%] : \r\nLa lame d'harmonisation des des programmes mettent en Inde et un des \u00e9l\u00e9ments, les programmes seront harmonis\u00e9s par espace linguistique donc pas \u00e0 l'\u00e9chelle de l'ensemble du du pays, mais ce qui est le plus important sans doute, c'est de voir qu'un nombre important de de Canton, dans l'espace, roman ont commenc\u00e9 de changer la structure m\u00eame de leur \u00e9cole secondaire, c'est le cas du canton de Vaud notamment pour avoir un syst\u00e8me moins cloisonn\u00e9, donc il y a \u00e0 la fois le plan d'\u00e9tudes Romand, le plan commun si on peut le dire ainsi, et puis ce travail sur les structures et puis ce travail de meilleure prise en compte de meilleur soutien envers les \u00e9l\u00e8ves en plus grande difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:48 > 0:14:50) [84%] : \r\nMerci beaucoup madame un concert d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:50 > 0:14:51) [98%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:52 > 0:15:08) [86%] : \r\nUn cerveau g\u00e9ant en tissus et une Exposition itin\u00e9raire itin\u00e9rante par le pleine festivals, le festival du cerveau fait halte cette semaine en Suisse romande, dans le cadre de l'ann\u00e9e europ\u00e9enne du cerveau le objectif c'est de faire comprendre le fonctionnement de cet organe et les maladies qui le touche Laurent chaud bah arrivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:10 > 0:15:19) [90%] : \r\nP\u00e9n\u00e9trer dans notre cerveau, au sens propre comme au figur\u00e9, c'est l'objectif de l'Exposition itin\u00e9rante du Brain festival entre explications scientifiques et exercices pratiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:19 > 0:15:28) [93%] : \r\nIl y a des choses que le cerveau fait automatiquement qu'on a appris quand on \u00e9tait petit comme \u00e7a et puis il y a des choses qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:29 > 0:15:30) [82%] : \r\nRen\u00e9 apprendre des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:30 > 0:15:38) [85%] : \r\nApr\u00e8s l'Exposition, j'ai l'impression que ce que je connaissais du savon en fait tr\u00e8s limit\u00e9e, \u00e7a c'est vraiment une machine incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:39 > 0:15:43) [97%] : \r\nAu programme, un tour d'horizon du fonctionnement de cet organe encore tr\u00e8s myst\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:43 > 0:15:59) [89%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 le cerveau humain c'est un organe fascinant de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a plein de mais la maladie qui touche le cerveau et c'est important de aussi sensibiliser les gens des sites diff\u00e9rents maladies qui sont souvent pas traitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:59 > 0:16:03) [92%] : \r\nDes maladies sur lesquelles les scientifiques se penchent et qu'ils essayent de mieux comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:03 > 0:16:22) [95%] : \r\nLe cerveau, on ne peut pas l'ouvrir, donc on est oblig\u00e9 de travailler avec d'autres m\u00e9thodes que \u00e7a soit l'imagerie les cultures cellulaires ou de d'avoir des mod\u00e8les animaux, par exemple, donc c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de conna\u00eetre vraiment comment fonctionne de cerveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:22 > 0:16:34) [96%] : \r\nL'Exposition a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue en collaboration avec les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales et plusieurs universit\u00e9s de Suisse, la manifestation qui a d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 la Suisse al\u00e9manique s'arr\u00eate demain \u00e0 Neuch\u00e2tel, puis \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:35 > 0:16:51) [87%] : \r\n\u00e9l\u00e9gante b\u00e2tisse centenaire des maisons de ma\u00eetre ras\u00e9e pour faire place \u00e0 des immeubles neufs susceptibles de loger davantage de familles, p\u00e9nurie oblige le sacrifice est devenu ordinaire sur l'arc l\u00e9manique, mais de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer un g\u00e2chis patrimonial Carole pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:52 > 0:17:07) [92%] : \r\nAujourd'hui 4 familles profitent de cette b\u00e2tisse lausannoise du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et de son grand jardin demain 24 m\u00e9nages s'installeront peut-\u00eatre dans cet immeuble moderne, une d\u00e9molition programm\u00e9e qui met en \u00e9moi les socialistes malgr\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 densifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:07 > 0:17:20) [89%] : \r\nVotre simple point de vue, c'est de dire priorisent on l'occupation des parcelles vides avant d'aller d\u00e9molir, mais des gens \u00e0 la rue et reconstruit des immeubles qui en plus ne s'int\u00e9grant probablement pas aussi bien dans le quartier que cette maison qu'on a c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:20 > 0:17:30) [97%] : \r\nLes socialistes r\u00e9clament donc le recensement des beaux ensembles architecturaux pour leur offrir une meilleure protection, m\u00eame quand les immeubles ne sont pas class\u00e9s une demande accueillie froidement par la municipalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:30 > 0:17:43) [82%] : \r\nLa densification, voulu par la population suisse a voulu par la ville, Lausanne, les \u00e9lecteurs ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur la latte compte c'est vrai quand on touche le Patrimoine du quotidien, il y a de l'\u00e9motion et, en cela, on doit \u00eatre attentif sur cette mutation de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:43 > 0:18:02) [88%] : \r\nAttentif certes, mais l'ex\u00e9cutif n'a dans les f\u00eates, aucun moyen d'emp\u00eacher une d\u00e9molition si le b\u00e2timent n'est pas class\u00e9 par le canton puis vit le m\u00eame psychodrame population et conseillers communaux r\u00e9clament le sauvetage de la villa romantique dans les ann\u00e9es 50 la famille accueilli ici, Cocteau, Cendrars et Picasso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:02 > 0:18:13) [97%] : \r\n\u00e7a arrive vraiment \u00e0 un moment o\u00f9 il y a un ras-le-bol de la population envers ces d\u00e9molitions et surtout la r\u00e9alisation qui en est faite apr\u00e8s coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:14 > 0:18:31) [88%] : \r\nLe plus souvent des appartements de haut standing, \u00e0 des tarifs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s Bernard Nikon pr\u00e9voit 17 \u00e0 la place de la villa romantique \u00e0 la question de la mue depuis agitera \u00e0 coup s\u00fbr le prochain conseil communal mais l'espoir que la municipalit\u00e9 parvienne \u00e0 convaincre le content de classer la Villa pour la sauver et tr\u00e8s maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:33 > 0:18:49) [89%] : \r\nOn poursuit notre plong\u00e9e dans la vie universitaire romande avec aujourd'hui les bars universitaires sur le Campus lausannois, les \u00e9tudiants ont le choix d'un c\u00f4t\u00e9, Satellite depuis 30 ans dans les murs de les PFL, de l'autre, Zelig le mythique bar des \u00e9tudiants de l'UNIL, ing\u00e9nieur contre litt\u00e9raire, un duel arbitr\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:55 > 0:19:08) [83%] : \r\nC'est une rivalit\u00e9 vieille d'un quart de si\u00e8cle, le bar Zelig contre le bar satellite l'UNIL contre les PFL de bars mythiques qui ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res alors chers \u00e9tudiants, choisissez votre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:08 > 0:19:16) [78%] : \r\nNon, non, je dis que c'est vraiment droit sympa o\u00f9 on peut se poser apr\u00e8s les cours, court o\u00f9 la dit l'\u00e9poque coule \u00e0 flots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:16 > 0:19:23) [83%] : \r\nMoi, le caf\u00e9 on d\u00e9compresse apr\u00e8s les cours avant les cours avant les examens apr\u00e8s des examens quand on un devant les ordis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:23 > 0:19:48) [90%] : \r\nPour les d\u00e9partager 4 crit\u00e8res : 1er d'entre eux, et pas des moindres : le prix des boissons, les \u00e9tudiants ne roulent pas sur l'or, alors quand Zelig affiche en francs, le caf\u00e9 et 3 francs la bi\u00e8re, il est bien plus attractif que Satellite avec sa bi\u00e8re \u00e0 4 francs et son caf\u00e9 \u00e0 1 francs 90, premi\u00e8rement, s'en faveur du bar de l'Universit\u00e9 de Lausanne, donc, mais allez PFL au Bar\u00e7a pour les intimes, les \u00e9tudiants viennent chercher autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:48 > 0:19:59) [78%] : \r\nJe vous propose des concerts, des caf\u00e9s- th\u00e9\u00e2tres civile je ne sais des ludique, avait dit que les gens peuvent jouer, justement, des jeux de soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a n'a pas lieu de repos mais aussi entendu culturel notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:26) [89%] : \r\nAu niveau de l'offre culturelle avec pr\u00e8s de 30 \u00e9v\u00e9nements par saison, le bar de l'\u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale devance largement Zelig et ses 14 \u00e9v\u00e9nements 1 partout, balle au centre 3\u00e8me crit\u00e8re la fr\u00e9quentation situ\u00e9 au coeur de l'\u00e9p\u00e9e PFL satellite accueille en moyenne 500 personnes par jour Zelig moins bien plac\u00e9, estime ce nombre \u00e0 350 mais peu importe la quantit\u00e9 pour les habitu\u00e9s du bar de l'Universit\u00e9 de Lausanne, c'est la qualit\u00e9 qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:27 > 0:20:45) [86%] : \r\nC'est qu'ils ont pas les discussions qu'on peut avoir ici parce que bon, il y a des femmes qui cite de Lettres d'\u00e9conomie, de droit de philosophie, de choses qui font que les d\u00e9bats sont vachement plus politique au centre et que leur histoire de cellules et de g\u00e8nes qu'on pourrait trouver \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:45 > 0:21:02) [90%] : \r\n4\u00e8me et dernier crit\u00e8re la parit\u00e9 hommes- femmes, lieu de d\u00e9tente mais aussi parfois de s\u00e9duction, un bar universitaire se doit d'attirer un maximum d'\u00e9tudiantes, avec un taux de 55 pourcent \u00e0 \u00e0 l'UNIL contre seulement 27 allez PFL Zelig remporte cette manche haut la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:02 > 0:21:10) [78%] : \r\nL'EPFL c'est des \u00c9chos, Nicolas, ing\u00e9nieur du tout ben \u00e9videmment on peut se dire sont du pouvoir \u00e9couter moins de c'est normal je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:10 > 0:21:20) [92%] : \r\nAu final, \u00e9galit\u00e9 parfaite entre les 2 barres des concurrents, certes, mais avant tout des amis depuis toujours, qui organise chaque ann\u00e9e un festival en commun et fraternisent \u00e0 la moindre occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:22 > 0:21:25) [82%] : \r\nSans perruque 100 ailleurs Joseph Gorgoni, votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:25 > 0:21:47) [87%] : \r\nOn indiquait derri\u00e8re chaque grand homme, se cache une femme pour lui, c'est un peu l'inverse avec ce spectacle, il ne raconte \u00e0 quel point il les aime les femmes et comment il a accouch\u00e9 presque par accident, d'une Marie- Th\u00e9r\u00e8se en costume \u00e0 fleur et de tout sans p\u00e9ridurale bonjour Joseph Gorgoni bonjour, alors cette Marie- Th\u00e9r\u00e8se dans la verra pas dans ses spectacles, \u00e9videmment, mais vous faites un peu votre coming-out, vous aimez les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:47 > 0:22:01) [87%] : \r\nAh mais oui, mais j'ai toujours dit moi, contrairement \u00e0 ce que plein de gens pensent oui, non, non, bien s\u00fbr, les femmes font fait ce que je suis et on fait Marie- Th\u00e9r\u00e8se voil\u00e0 oui bien s\u00fbr meilleures amies sont des femmes, j'\u00e9tais, j'ai une sensibilit\u00e9 tr\u00e8s f\u00e9minine depuis toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:01 > 0:22:14) [92%] : \r\nVous dites que vous avez la quitter, on ne sait pas si elle va mourir ou pas mais en tout cas est-ce que vous avez voulu aussi, vous en s\u00e9parer parce que vous arrivez \u00e0 son \u00e2ge, \u00e7a c'est une quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:14 > 0:22:49) [85%] : \r\nOn a, on a, il y a 2, 3 ans, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire le spectacle des 20 ans de Marie- Th\u00e9r\u00e8se c'est finalement 21 ans, je fais un \u00e9tat, on s'est dit, enfin moi j'ai eu cette id\u00e9e de me dire parce qu'on me pose souvent la m\u00eame question, depuis 20 ans maintenant, alors, parce qu'il ne s'impose pour l'instant, tout va bien, mais \u00e7a fait longtemps qu'on me demande si on en est pas marre de faire, donc j'avais envie de r\u00e9pondre un petit peu \u00e0 tout \u00e7a et puis de raconter un petit peu tout ce qui m'est arriv\u00e9 avec ce personnage, c'est hallucinant, tout ce qui est arriv\u00e9 avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se et je pourrais le faire moi sans s'endetter rue quoi 100, donc voil\u00e0, c'\u00e9tait juste une envie de faire partager un petit peu toutes ces ann\u00e9es de folie et de succ\u00e8s incroyable mais pour l'instant 13 existe encore, mais pas dans ce spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:49 > 0:22:58) [87%] : \r\nAlors la 1\u00e8re ce jeudi, mais on peut d\u00e9j\u00e0 se r\u00e9galer un tout petit peu en avant- premi\u00e8res avec des images des r\u00e9p\u00e9titions, mais aussi un retour sur votre carri\u00e8re en condens\u00e9, le tout est sign\u00e9, j'ai dit avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:59 > 0:23:04) [80%] : \r\nMoi j'ai une amie, elle se fait penser, c'est 3 fois la 3\u00e8me fois, ils lui ont inspir\u00e9 le tibia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:04 > 0:23:15) [89%] : \r\nSi je vous dis, Joseph Gorgoni, vous allez imm\u00e9diatement penser \u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet, n\u00e9e Bertholet Kaka d\u00e9bordant d'\u00e9nergie \u00e9nervante \u00e0 souhait qu'on ne pr\u00e9sente plus, il y a eu Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:15 > 0:23:19) [80%] : \r\nD\u00e9lai appr\u00e9ci\u00e9 cette chanson ah non vous Marie- Th\u00e9r\u00e8se sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:21 > 0:23:40) [90%] : \r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se au cirque Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 l'Olympia, except\u00e9 aujourd'hui, apr\u00e8s 20 ans de mariage avec Marie- Th\u00e9r\u00e8se, Joseph Gorgoni, prend le pari un peu fou de se mettre \u00e0 nu dans 2 \u00e0 Zouc, son nouveau spectacle le je ne vois monte sur sc\u00e8ne, sans maquillage ni costume, mais non sans faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:43 > 0:23:53) [84%] : \r\nOui, je suis danseur \u00e0 la barre oui alors danseur pas danseur de salon, un an de la danse, la danse, donc c'est vraiment les professionnels de la danse de salon, il faut, on dirait qu'ils ont pris de la qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:53 > 0:23:59) [87%] : \r\nIl y raconte sa vie, les femmes de sa vie, celle qui l'ont inspir\u00e9 de sa grand- m\u00e8re, sa chef du bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:59 > 0:24:03) [82%] : \r\nZouc sans oublier Madonna chez la ou encore David a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:07 > 0:24:09) [67%] : \r\n\u00e7a fait mal quand utilise une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:12 > 0:24:22) [85%] : \r\nDans 2 \u00e0 Zouc, on croise aussi des animateurs t\u00e9l\u00e9, des directeurs de th\u00e9\u00e2tre, des chanteurs ou encore des journalistes, rien \u00e0 dire, la nudit\u00e9 du va vraiment bien ah, j'ai encore le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:22 > 0:24:35) [86%] : \r\nSachant qu'un peu plus simple avec maman, mais voil\u00e0, maintenant elle est pas tr\u00e8s en forme, elle avait r\u00e9pondu, elle avait r\u00e9pondu \u00e0 un journaliste, une fois qu'il demande ce que ce qu'elle pensait de moi lui avait dit : j'aurais jamais pens\u00e9 que mon fils deviendrait un jour une femme c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:42 > 0:24:47) [86%] : \r\nLa nudit\u00e9 vous va bien, dit Juliette Wahart mais c'est aussi se pr\u00e9senter sans bouclier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:47 > 0:25:20) [89%] : \r\nBen oui, bien s\u00fbr, \u00e7a c'\u00e9tait ma c'est ma grande crainte parce que l\u00e0, les images qu'on voit c'est une r\u00e9p\u00e9tition en public, \u00e7a m'a beaucoup rassur\u00e9 de pouvoir le faire, parce que quand on \u00e9crit n'Marie- Th\u00e9r\u00e8se depuis maintenant des ann\u00e9es, puis en mafieux on on a toujours le trac, \u00e9videmment, mais il y a Marie- Th\u00e9r\u00e8se, qui fait en sorte que \u00e7a pourrait passer l\u00e0 je je vais raconter des trucs qui sont souvent assez intime alors le but c'est pas raconter ma vie, mon avis, c'est vraiment essayer de faire passer aux gens une bonne soir\u00e9e, mais il y a, c'est vrai que c'est cette crainte, pour moi, c'est de me dire ce que je suis capable de tenir une sc\u00e8ne comme \u00e7a quoi, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:20 > 0:25:24) [82%] : \r\nOn voyait d'ailleurs souffrir, rien qu'en vous regardant, vous \u00eates plut\u00f4t traque comme peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:24 > 0:25:44) [88%] : \r\nOui, moi je suis assez tr\u00e8s que de \u00e7a puisse \u00eatre pire en pire parce qu'il y a un audit au tout d\u00e9but, on a un peu o\u00f9 on se lance dans une histoire, et puis on on ne peut pas imaginer un succ\u00e8s pareil, l\u00e0 il y a une attente il y a une un int\u00e9r\u00eat assez \u00e9norme qu'on entre sur tout ce qui dans la presse, voil\u00e0 donc les gens s'attendent \u00e0 quelque chose, ils savent pas trop \u00e0 quoi, donc j'ai j'ai pas envie de savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:45 > 0:26:02) [91%] : \r\nVous parlez donc de cette violence et aussi de la difficult\u00e9 de faire ce m\u00e9tier, des doutes, mais aussi des nombreuses plaies qui viennent avec le succ\u00e8s, notamment les journalistes pour son grade, il y avait quand m\u00eame un petit trouvent gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux au au regard si vous voulez bien cet extrait un autre extrait toujours de la r\u00e9p\u00e9tition du spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:03 > 0:26:18) [94%] : \r\nEt puis il y a un autre sp\u00e9cimen c'est celui qu'on trouve un peu dans la presse locale, comme \u00e7a le journaliste pas tr\u00e8s au courant, vous \u00eates mari\u00e9, vous avez des mais entre nous, vous en avez pas marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:21 > 0:26:27) [91%] : \r\nAlors il y a le journaliste impertinent mais toujours l'air de rien d'Harris regimbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:29 > 0:27:02) [91%] : \r\nJoseph Gorgoni bonjour, vous \u00eates homosexuel, vous avez du succ\u00e8s ou gagner beaucoup d'argent, ce que n'avait pas pu grossir, pardonnez-moi, mais vous n'en avez pas marre, donc la question, vous n'en avez pas mal, j'ai d\u00fb l'entendre sans mentir au moins 1000 fois depuis 20 ans, la 1\u00e8re fois je me souviens, c'\u00e9tait 2 semaines apr\u00e8s la 1\u00e8re du 1er spectacle de Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 Gen\u00e8ve, je r\u00e9pondais \u00e0 2 journalistes du journal, la Suisse et du Nouveau Quotidien et toute l'interview tournaient autour de \u00e7a est-ce que vous n'en avez pas marre de jouer ce personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:03 > 0:27:11) [92%] : \r\nAlors, un des rares qui trouve gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux et pourtant vous \u00eates un des rares suisse plus connu que lui, vous croyez qu'un sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:11 > 0:27:32) [86%] : \r\nJe me rends pas compte, moment pas compte non mais moi j'ai absolument, vraiment c'est pour rigoler tout \u00e7a parce que moi j'ai vraiment depuis maintenant plus de 20 ans, j'ai jamais j'ai jamais eu de probl\u00e8me avec la presse, non vraiment, alors je sais pas du tout \u00e0 un r\u00e8glement de compte, c'est juste que, souvent, c'est vrai qu'on pose la m\u00eame question : alors, moi \u00e7a m'amuse, mais ce qui, une fois encore il y a pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:32 > 0:27:33) [91%] : \r\nQue vous auriez aim\u00e9 qu'on vous pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:33 > 0:27:51) [87%] : \r\nNon, non, non, vraiment pas, j'ai jamais eu de probl\u00e8me vraiment, mais c'est vrai que ces questions- l\u00e0 reviennent souvent et c'est vrai, ce que je dis, c'est 15 jours avant, apr\u00e8s la 1\u00e8re du 1er spectacle maintenant disons le marre de jouer ce personnage, c'est toujours \u00e7a revient toujours un peu le c\u00f4t\u00e9 mais pourquoi quand est-ce que vous, vous allez vous montrer passer \u00e7a, maintenant voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:51 > 0:27:58) [85%] : \r\nAlors d\u00e9couvrir plein de choses sur votre enfance, comment vous \u00eates venue au spectacle alors c'\u00e9tait pas du tout quand vous \u00e9tiez petit et quand vous demandez ce que vous voulez faire, vous disiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:58 > 0:28:07) [87%] : \r\nLa chanteuse oui parce que moi je vais vous parce ce que je voyais les chanteurs de la t\u00e9l\u00e9- Dalida vertement, \u00e7a me faisait r\u00eaver quoi alors je, je savais que j'\u00e9tais pas une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:08 > 0:28:13) [86%] : \r\nDe quelque chose que vous nous faites pas un petit extrait de quelque chose mais c'est tellement bien form\u00e9s chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:13 > 0:28:21) [85%] : \r\nNon, une menace difficile comme \u00e7a ben oui, ben oui, donc voil\u00e0, c'est un peu bizarre, je peux vous faire de leader il y a le g\u00e9nie du froid cliquez le g\u00e9nie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:21 > 0:28:25) [67%] : \r\nLe lev\u00e9 Klaus nommer Jacques Demy mais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:25 > 0:28:41) [84%] : \r\nMoi, j'aimais voil\u00e0 jamais ce genre de personnage vraiment quand j'ai vu que lorsqu'on la 1\u00e8re fois aux ou il nargue sont tellement pas comme les autres, \u00e7a me \u00e7a m'a, \u00e7a m'a nourri tout \u00e7a, mais non, mais je r\u00e9pondais chanteuse en sachant tr\u00e8s bien que ce que j'\u00e9tais quand m\u00eame, \u00e7a c'est vrai que l'\u00e9cole n'a pas \u00e9t\u00e9 simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:41 > 0:28:58) [84%] : \r\nAlors, votre voix, parce que c'est quand m\u00eame ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 qui vous allez pas chanter mais c'est un peu bizarre comme \u00e7a, je dis bien s\u00fbr, je comprends bien, mais vous devez la travailler parce qu'sait vous avez quoi un organe assez impressionnant que ce dos on entend aussi votre vrai plus que dans les spectacles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:59 > 0:29:37) [87%] : \r\nC'est dire que moi j'ai j'ai commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire que Marie- Th\u00e9r\u00e8se comme je le dis, c'est un accident, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas moi je suis danseur et puis bon, j'ai fait 4 c'est c'est vrai que j'ai toujours aim\u00e9 chanter et, quand je chantais dans lequel chanter envoie moi baryton Martin dans c'est plut\u00f4t baryton parce que j'ai beaucoup fum\u00e9 pendant longtemps donc la voie un petit peu descendu mais j'ai jamais appris \u00e7a c'est un truc qui est c'est pour \u00e7a quand j'\u00e9tais danseur, j'\u00e9tais content de faire 4, la com\u00e9die musicale, pour moi, \u00e7a me parle, parce que je peux faire ce que j'aime vraiment que dans ces Sam frustr\u00e9s que chanter \u00e7a me frustre et puis voil\u00e0, on essaie de faire de montrer un petit peu tout ce que je sais pas, tout ce que je sais faire, parce que je sais pas ce spectacle pour montrer aux peut faire autre chose, qui m\u00e9rite, c'est vraiment, c'est une envie de pouvoir partager un moment avec les gens quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:37 > 0:29:46) [89%] : \r\nAlors on vous d\u00e9couvre en vous- m\u00eame, mais le travestissement, c'est aussi quelque chose que vous avez commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans un dans un endroit assez particulier \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelle les personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:46 > 0:30:01) [84%] : \r\nQuelques ann\u00e9es d'ailleurs bonjour c'est qui Ariane j'ai ouais ben j'ai, j'avais 15 ans \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des concours de travestis amateurs \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait comme \u00e7a et puis moi, c'\u00e9tait l'endroit o\u00f9 je pouvais montrer quoi et je voudrais quand m\u00eame il n'pas pas \u00e9tat lorsque je pourrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:01 > 0:30:02) [78%] : \r\nTout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:03 > 0:30:18) [82%] : \r\nNon, moi je ne suis jamais en fait jamais mettre une femme moi \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un j'ai toujours ador\u00e9 me d\u00e9guiser, mais je faisais quand je suis, j'\u00e9tais \u00e0 la gar\u00e7onni\u00e8re je faisais Klaus nomin\u00e9 toujours en voie directe et gagner tous les concours, parce que je vois une petit peu enfin, il y avait quelque chose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:18 > 0:30:28) [83%] : \r\nAlors la 1\u00e8re Cegedim disait \u00e7a commence au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat, \u00e0 M\u00e9zi\u00e8res et ensuite y a une immense tourn\u00e9e foutez-vous sur votre site et l'on va pas revoir Marie- Th\u00e9r\u00e8se tout de suite, est ce qui vous pourriez-vous faire juste un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:30 > 0:30:37) [86%] : \r\nMerci je vois j'ai se dire quand m\u00eame qu'il y a pire mafieux et Pascal Blanquet, qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture aussi, parce qu'on oublie toujours, parce que c'est lui qui a fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:38 > 0:31:01) [89%] : \r\nSalut, merci d'\u00eatre venu nous voir, merci \u00e0 tous les 2 ce soir couleurs locales s'int\u00e9resse \u00e0 une chirurgie en plein d\u00e9veloppement, la chirurgie ambulatoire, reportage \u00e0 Yverdon o\u00f9 les patients b\u00e9n\u00e9ficient depuis cette ann\u00e9e nouvelle prestation, l'installation d'une proth\u00e8se du genou sans hospitalisation ce journal r\u00e9gional a suivi la journ\u00e9e d'patient de son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital le matin au retour \u00e0 domicile, l'apr\u00e8s- midi c'est \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:03 > 0:31:09) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 Darius rel\u00e8ve un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 Toulouse \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:18 > 0:31:21) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:46 > 0:31:51) [60%] : \r\nCelle qui c'est Dieu et jeunesse c'\u00e9tait quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:52 > 0:31:55) [79%] : \r\nPour cesser ces femmes au mois d'avril avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:04 > 0:32:16) [71%] : \r\nMonsieur accord\u00e9e \u00e0 quoi, \u00e7a m'a inspir\u00e9 et puis voil\u00e0, j'ai fait dans l'autre sens ancien interview total 2 et moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:21 > 0:32:22) [90%] : \r\nNon, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:23 > 0:32:28) [93%] : \r\nOui, pourquoi vous avez pas le droit, alors certes, il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:29 > 0:32:42) [80%] : \r\nNon, ils ont pas fait \u00e7a voyage c'est vrai William, c'est pareil pour moi bonjour vous bonjour je sais pas la place, on y compris des femmes oui je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:46 > 0:32:48) [69%] : \r\nJe ce truc comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:52 > 0:32:55) [59%] : \r\n3 tout le th\u00e8me tranquille \u00e9treintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:55 > 0:32:59) [53%] : \r\nL'arabe pendant mon \u00e0 viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:00 > 0:33:02) [69%] : \r\nOu Madame Bovary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:30 > 0:33:31) [80%] : \r\nA l'air d'\u00eatre la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:08 > 0:34:10) [90%] : \r\n\u00e7a fait 27 ans que je suis parvenu ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:13 > 0:34:21) [75%] : \r\nComme je voulais juste puis je crois mais oui mais ne semblait pas que tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:25 > 0:34:42) [83%] : \r\nIl reste une minute, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien trop tr\u00e8s suite 3 titres \u00e9crivent avec des beaux bon ben bon bah, j'ai vu que j'avais une petite tache l\u00e0 donc j'esp\u00e8re que ce truc, oui, on voit une petite tache aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:48 > 0:34:49) [78%] : \r\nVous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:50 > 0:34:57) [71%] : \r\nL'eau est \u00e0 faire : d\u00e9fi oui oui j'entends Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:26 > 0:37:56) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, un soleil g\u00e9n\u00e9reux mais des temp\u00e9ratures en baisse sont au programme de ce 1er jour d'Automne cet apr\u00e8s- midi, la ville va encore souffler sur le bassin l\u00e9manique sur le plateau et c'est elle qui va maintenir les temp\u00e9ratures au-dessous de 20 degr\u00e9s alors ce matin, nous avons eu quelques gel\u00e9es au sol, notamment du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds ou encore de La Br\u00e9vine et puis aussi quelques bancs de nuages dans les voit pas vraiment sur l'animation satellite qui se sont d'ailleurs vite dissip\u00e9e, nous sommes sous l'influence d'un bel anticyclone qui assure ce temps ensoleill\u00e9, mais aussi une d\u00e9pression tournoi sur la M\u00e9diterran\u00e9e, celle-ci va nous envoyer demain une petite perturbation par le sud- ouest, elle donnera des averses l'apr\u00e8s- midi ce mardi apr\u00e8s- midi, lui, s'annonce g\u00e9n\u00e9ralement lumineux un peu partout sur le pays, avec un soleil donc bien pr\u00e9sent, quelques petits cumulus d\u00e9coratifs en montagne mais la visibilit\u00e9 sera excellente, de quoi admirer les beaux feuillages automnaux, les temp\u00e9ratures, elles seulement de 13 \u00e0 17 sur le plateau al\u00e9manique 15 \u00e0 18 sur le plateau Romand et le bassin l\u00e9manique 21 degr\u00e9s, ce sera le maximum pour le Valais, ainsi que pour le Tessin et puis toujours de la pr\u00e9sence de cette bise bien que faiblissant-t-on la sentira encore sur le plateau sur le aimant, un vent de Nord-Est mod\u00e9r\u00e9 aussi en montagne qui va pivoter en cours de nuit de secteur ouest puis sud- ouest et ses vont vont nous amener des nuages \u00e0 partir donc de l'Ouest du sud- ouest d\u00e9voile au d\u00e9but peu nombreux mais qui vont se densifier le seront encore pr\u00e9sent demain matin sur le nord du Plateau, nous aurons aussi la pr\u00e9sence de quelques brouillards ou bancs de stratus encore des \u00e9claircies relativement g\u00e9n\u00e9reuse sur le Nord-Est, mais au fil de la journ\u00e9e, h\u00e9 bien notre couverture nuageuse va s'\u00e9paissir, avec l'arriv\u00e9e de la perturbation et ces nuages pourront donner lieu \u00e0 quelques averses, un peu partout sur la moiti\u00e9 nord des Alpes, demain apr\u00e8s- midi, les quantit\u00e9s devrait \u00eatre relativement faible et le Tessin et magazines ne seront touch\u00e9s par ces pluies probablement concours de soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures bien enlev\u00e9 du jour seront un peu partout positives comprise entre 5 et 12 degr\u00e9s du nord au sud et puis l'apr\u00e8s- midi, on trouvera nouveau entre 17 et 18 sur le plateau 19 seulement sur le Valais et le Tessin des valeurs donc en baisse par rapport \u00e0 aujourd'hui l'isotherme du Dow 0 degr\u00e9, pardon, paix sera aussi \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, le vent donc demain soufflera de secteur ouest en haute montagne, il sera parfois fort et puis nous avons un vent de sud- ouest qui devra se poser sur les r\u00e9gions de plaine en cours d'apr\u00e8s- midi, je vous laisse encore d\u00e9couvrir \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride 23 septembre souhaite \u00e0 tous, le meilleur des apr\u00e8s- midi et avec beaucoup plaisir je vous retrouve ce soir pour la suite des infos m\u00e9t\u00e9o \u00e0 est \u00e0 revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-23T11:27:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409377454", "durationSec": 102, "title": "20140923_FRIGO PATRIMOINE 2_2c3ca091e7b340d7a3b10c776dfb9a12", "excerpt": "Avec la p\u00e9nurie de logement sur l'arc l\u00e9manique, d'anciennes maisons et b\u00e2tisses faisant partie du patrimoine immobilier, sont d\u00e9truites. Cela suscite des oppositions.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "IMMOBILIER"], "sequenceIds": ["1377747"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377455", "durationSec": 87, "title": "20140923_MI BRAIN FESTIVAL_4b18051869a74c41a0e24663a3377817", "excerpt": "Le festival itin\u00e9rant Brain festival est arriv\u00e9 en Suisse romande. Ce festival est organis\u00e9 dans le cadre de l'ann\u00e9e europ\u00e9enne sur le cerveau.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "CERVEAU", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1377740"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377456", "durationSec": 108, "title": "20140923_MI FISCALITE ECOLO_6d606770fc2448dfa9493c03b6c969ce", "excerpt": "D\u00e9bat au Conseil national sur l'initiative populaire des Vert'Lib\u00e9raux pour remplacer la TVA par un imp\u00f4t sur les \u00e9nergies non renouvelables.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1377710"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377457", "durationSec": 60, "title": "20140923_MI FRAPPES SYRIE 2_4d68c1155e5846d9af45e9da9764ecf0", "excerpt": "Les \u00e9tudiants de la ville de Lausanne se partagent entre les bars universitaires Satellite de l'EPFL et le Zelig de l'UNIL.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409377458", "durationSec": 153, "title": "20140923_MI MINIMAG BARS_7619e3c2f4f74cffbdec85a220829882", "excerpt": "Portrait d'archives de l'humoriste et com\u00e9dien suisse Joseph Gorgoni avec des extraits de ses spectacles et d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1377752"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377459", "durationSec": 116, "title": "20140923_MI OTAGE ALGERIE_ac88a00a69404303b5f6dda9203cfb34", "excerpt": "D\u00e9bat au Conseil des Etats et r\u00e9actions politiques sur la possibilit\u00e9 de moderniser les avions militaires Tiger alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre ces avions de combat hors service.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409377460", "durationSec": 25, "title": "20140923_MI PISA_90a95b6784f04d6885c7b1ebd9651601", "excerpt": "Extraits des r\u00e9p\u00e9titions du nouveau spectacle \"De A \u00e0 Zouc\" de l'humoriste et com\u00e9dien suisse  Joseph Gorgoni."}, {"internalArchiveId": "AA1409377461", "durationSec": 104, "title": "20140923_MI PORTRAIT GORGONI 2_26239eddf269485f846186bdaf3b2a2c", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ART DRAMATIQUE ET ART DU SPECTACLE"], "thematicPersons": ["GORGONI, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377462", "durationSec": 97, "title": "20140923_MI TIGER_39fdf5c473964452844b2a95c8e37d7a", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TIGER", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1377708"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377463", "durationSec": 32, "title": "20140923_MI TOHTI CHINE 2_c91467e3eb0f41ff90d4bbad76eaa985"}, {"internalArchiveId": "AA1409377464", "durationSec": 60, "title": "20140923_MI ZOUC EXTRAIT_7317cd60276947f4a4d2605339b99bf3", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9P\u00c9TITION"], "thematicPersons": ["GORGONI, JOSEPH"], "sequenceIds": ["1377755"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1409377509", "summary": "D\u00e9bat au Conseil des Etats avec interventions d'Isidor Baumann, conseiller aux Etats PDC uranais, de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de la d\u00e9fense. R\u00e9actions Luc Recordon, conseiller aux Etats Les Verts vaudois,  Hans Stoeckli, conseiller aux Etats socialiste bernois.", "id": "1377708", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377511", "summary": "D\u00e9bat au Conseil national avec interventions de Roland Fischer, conseiller national vert lib\u00e9ral lucernois, Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois, Ad\u00e8le Thorens Goumaz, copr\u00e9sidente du parti Les Verts, et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.\nArchives r\u00e9centes d\u00e9p\u00f4t des signatures de l'initiative populaire des Verts'Lib\u00e9raux \"Remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie\".", "id": "1377710", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["VERT'LIB\u00c9RAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377539", "summary": "Duplex Lausanne : itw Anne-Catherine Lyon, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique.", "id": "1377738"}, {"internalArchiveId": "AA1409377541", "summary": "Visiteurs visitant les stands de l'exposition itin\u00e9rante Brain festival. Itw visiteurs. Cerveau g\u00e9ant en tissus. Itw Vincent Tchang, chef de projet du Brain festival. Itw Dr B\u00e9atrice Roth, coordinatrice de recherche EPFL.", "id": "1377740", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377548", "summary": "Lausanne : Ancien immeuble de 4 \u00e9tages avec jardin. Anciennes b\u00e2tisses.\nItw Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident du parti socialiste Lausanne. Itw Olivier Fran\u00e7ais, municipal en charge de l'urbanisme \u00e0 Lausanne. \nPully : Ext villa Romantica. \nItw Anne Schranz, conseill\u00e8re communale Les Verts de Pully.", "id": "1377747", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "VILLA", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PULLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377553", "summary": "Lausanne, bar universitaire Zelig : ext et int caf\u00e9 avec enseigne. Etudiants consommant un verre int caf\u00e9. Itw \u00e9tudiants. \nEcublens, bar universitaire le Satellite : ext et int caf\u00e9 avec enseigne. Etudiants consommant un verre int caf\u00e9. Itw \u00e9tudiants.", "id": "1377752", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377556", "summary": "Extraits des r\u00e9p\u00e9titions du spectacle \"De A \u00e0 Zouc\" de Joseph Gorgoni, humoriste et com\u00e9dien suisse.", "id": "1377755", "visualThemes": ["R\u00c9P\u00c9TITION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["GORGONI, JOSEPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1409377558", "summary": "Plateau : itw Joseph Gorgoni, humoriste et com\u00e9dien suisse.", "id": "1377757"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544482", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014636", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1366152", "internalArchiveId": "AA1407366073", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "475 Cin\u00e9mabule : La bande \u00e0 Picsou : Le tr\u00e9sor de la lampe perdue", "publicationDate": "2014-09-22T08:15:00Z", "durationSec": 86, "genres": ["Bandes-annonces, lancements"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:01:56Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539834", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014167", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BD449C6D-D7ED-4EAB-933D-29FC28A789E7", "internalArchiveId": "BD449C6D-D7ED-4EAB-933D-29FC28A789E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Autour du deuil p\u00e9rinatal. T\u00e9moignages de parents qui ont perdu un enfant durant la grossesse ou dans les premiers instants de sa vie et \u00e9clairage de Kerstin Weber, psychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1345, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mortalit\u00e9", "b\u00e9b\u00e9", "mort (philosophie)", "deuil", "enfant (\u00e2ge)", "grossesse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T06:08:16Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0  zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [84%] :\r\nBienvenue dans la seconde demi- heure d'on en parle une demi- heure consacr\u00e9e au deuil p\u00e9rinatal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nJe vais raconter un \u00e9pisode de ma vie, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dramatique et comme manger r\u00e9ussit finalement \u00e0 faire mon deuil gr\u00e2ce \u00e0 une association qui se cumulent deuil p\u00e9rinatal de Marivaux 11 84 ans et demi vous avez perdu un enfant, il y a combien de temps il y a 57 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nJe suis Arno Morillon, je suis le p\u00e8re de 2 enfants, elle No\u00ebl et ou qui sont n\u00e9s en 2010 et qui sont n\u00e9s trop t\u00f4t pour vivre \u00e7a d\u00e9chire le coeur de sentir tout d'un coup la vie qui s'\u00e9chappe, qui filent comme de l'eau entre les mains, sortir cette vie qui s'arr\u00eate et vraiment profond\u00e9ment triste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [77%] :\r\nAlors, je m'appelle Live ce que madame je suis la pr\u00e9sidente de l'association qui a Lire qui s'\u00e9quipent de personnes comme perdu un b\u00e9b\u00e9 ou un jeune enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [64%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [89%] :\r\nCe sera poignant, ce matin, dont on en parle 3 t\u00e9moignages au sujet du deuil p\u00e9rinatal, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9c\u00e8s intervenus autour du moment de la naissance, si on suit l'\u00e9tymologie du mot plus simplement dit r\u00e9duction, ce sont des parents qui ont perdu un enfant dans les premiers instants de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:14) [89%] :\r\nOui, le deuil p\u00e9rinatal concerne en effet les b\u00e9b\u00e9s d\u00e9c\u00e9d\u00e9s entre le 5\u00e8me mois de grossesse et la fin du 1er mois apr\u00e8s la naissance, oh je sais pas si vous avez entendu l'ambiance de sonneurs, les carr\u00e9s oui bien alors c'est celui qui se trouve au cimeti\u00e8re St Georges \u00e0 Gen\u00e8ve sous c'\u00e9tait un grand arbre du souvenir o\u00f9 chaque ann\u00e9e au mois de mai, on les suspend d\u00e8s qu'un rayon qui repr\u00e9sente en fait quelque sorte les enfants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, c'est l\u00e0 que j'ai, que j'ai recueillis en fait les t\u00e9moignages que l'on vient d'entendre un endroit qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 3 ans, sp\u00e9cialement pour les personnes qui vivent et qui ont v\u00e9cu un deuil p\u00e9rinatal et qui avait, jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s peu de choses \u00e0 quoi se raccrocher en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [90%] :\r\nBonjour, Kirsten Weber bonjour, vous \u00eates psychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, merci de nous accompagner pendant cette demi- heure en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve ce deuil p\u00e9rinatal \u00e7a concerne combien de de grossesse environ. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:02:08)  [89%] :\r\nHeureusement, bon, \u00e7a reste quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement rare apr\u00e8s les chiffres exacts, \u00e7a d\u00e9pend un peu qu'est -ce qu'on a dans les deuil donc, comme on vient de dire, dernier trimestre grossesse ou le 1er mois apr\u00e8s la naissance, c'est environ 1 pourcent des des naissances, apr\u00e8s on peut aussi inclure les d\u00e9c\u00e8s plus t\u00f4t dans la grossesse ou, tout au long de la 1\u00e8re ann\u00e9e apr\u00e8s devis et l\u00e0 on passe plut\u00f4t \u00e0 1 2 pourcent donc donc pour 400000 naissances par ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a fait entre 50 et 100 enfants concern\u00e9s par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [93%] :\r\nTout de m\u00eame est -ce que est -ce que qu'est -ce qui fait que ce ce deuil -l\u00e0 et tr\u00e8s particulier par rapport \u00e0 la perte d'un d'un enfant ou d'un homme tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:02:48)  [85%] :\r\nBah, la particularit\u00e9, en fait \u00e7a r\u00e9side dans le fait que la morale intervient, moment o\u00f9 normalement on s'attend \u00e0 donner naissance \u00e0 la vie et donc c'est un moment o\u00f9 Obama il manque en fait qu'un souvenir, le souvenir de la personne qui est parti parce que le temps de vie en gros est -ce r\u00e9sume autant de de grossesse, la difficult\u00e9 du coup c'est commence cet enfant peut exister avant qu'on puisse, on s'en s\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [80%] :\r\nSans sa part avant m\u00eame qu'il a, il y a exist\u00e9 oblige les donn\u00e9es des des souvenirs Henry vous avez recueilli 3 t\u00e9moignages de des situations prenante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [88%] :\r\nOui, bien c'est toujours tr\u00e8s \u00e9mouvant quand on parle des enfants, 3 situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, alors on remonte dans le temps avec le drame d'\u00c9liane un drame lointain, certes encore tr\u00e8s pr\u00e9sent chez elle, cela se passe \u00e0 Cadix, en Espagne, en 1957 et bien est enceinte de son 2\u00e8me, enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [86%] :\r\nLe 3 mai 1957 j'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4tel avec Messi qui avait un an et demi quand j'ai ressenti des douleurs, j'ai perdu les eaux, donc le service h\u00f4telier un gyn\u00e9cologue qui est venue et qui m'a demand\u00e9 combien de mois ma grossesse avec les jets d'ici 6 \u00e0 8 mois et de de Thomas qui ne villes visit\u00e9es, donc, l'enfant ne peut pas \u00eatre j'ai bataill\u00e9, si je peux dire avec le Docteur en nous disant que c'\u00e9tait pas forc\u00e9 que l'enfant \u00e9tait vivant qui bougeait dans mon corps et et le Docteur du non, non, un b\u00e9b\u00e9 ou un foetus de 6 8 mois ne peut pas vivre apr\u00e8s, j'ai eu l'et c'\u00e9tait tr\u00e8s dramatique, parce que j'ai vu toutes les douleurs qu'on a quand on accouche sans avoir au bout et de la souffrance, la joie d'avoir son enfant quand mon b\u00e9b\u00e9 est n\u00e9, c'est une petite fille, elle \u00e9tait vivante, elle criait sans doute pour r\u00e9clamer son droit \u00e0 la vie et je Docteur ne m'a pas laiss\u00e9 la prendre, ni la serrer dans mes bras, ni rien, il a mis sur une table, loin de moi, on ne s'est pas occup\u00e9 d'elle, on l'a pas couvertes, on n'a pas pes\u00e9 l'enveloppe et pour le la prot\u00e9ger et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [77%] :\r\nEt le document amend\u00e9 comment j'aurais d\u00fb l'appeler, alors j'ai dit la aura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [63%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [90%] :\r\nAlors il a baptis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [76%] :\r\nEt puis l\u00e0 c'est une piq\u00fbre l\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [83%] :\r\nT\u00e9moignages tr\u00e8s durs en tr\u00e8s \u00e9mouvant \u00e0 entendre casting Weber, on sent que c'est un vrai traumatisme, comment se fait- il qu'apr\u00e8s 50 ans l'\u00e9motion soit encore si vives. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:05:26)  [88%] :\r\nDonc on a fait le deuil, c'est quelque chose qui, qui dure donc temps qui peut durer des mois, des ann\u00e9es m\u00eame si c'est un deuil pendant la grossesse ou d'un \u00eatre qui \u00e0 peine v\u00e9cue, moi je pense qu'il est important, c'est de juste pas confondre le deuil avec la la d\u00e9pression, \u00e7a reste quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, \u00e7a peut \u00eatre un traumatisme, mais pas forc\u00e9ment, donc le plus important, je pense, c'est de consid\u00e9rer de personne \u00e0 personne comme quelque chose d'individuel ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [88%] :\r\nQui choque ici ou ce qui peut choquer si c'est c'est la r\u00e9action du corps m\u00e9dical, hein, donc il y a tr\u00e8s longtemps en Espagne, une r\u00e9action qui sont tr\u00e8s brutal, ce que \u00e7a pourrait encore se passer aujourd'hui car si Weber. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:06:10)  [89%] :\r\nMoi, je peux parler que des pratiques \u00e0 la maternit\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 je travaille, mais maintenant on a fait \u00e7a, \u00e7a c'est pas tout \u00e7a se passe tout \u00e0 fait diff\u00e9remment, oui, il y a une prise de conscience du v\u00e9cu \u00e9motionnel qui qui s'est fait, c'est s\u00fbr, mais il faut dire que \u00e7a date des 10 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est pas \u00e7a fait pas longtemps actuellement les habits, les parents peuvent les toucher les nomm\u00e9 il y a des photos, on a fait, on les accompagne bien d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [86%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame encore une question qui n'est pas franchement \u00e9vident : la question du corps m\u00e9dical qui son encore toujours des interrogations, m\u00eame aujourd'hui, prenons le cas d'Arnaud Morillon et de son \u00e9pouse, Charlotte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [87%] :\r\nOn attendait un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 5 mois et demi, moi je me suis dit qu'on allait pr\u00e9parer la chambre de b\u00e9b\u00e9, on choisit le lit on choisi jouait une t\u00e9tine les premiers voil\u00e0, on sait que c'est un gar\u00e7on et et ce m\u00eame jour, ce m\u00eame samedi le soir Charlotte commence \u00e0 avoir des douleurs au ventre et on va \u00e0 la maternit\u00e9 et on voit que \u00e7a se passe pas bien, il y a le col, qui commence \u00e0 s'ouvrir et on comprend pas pourquoi les docteurs sont inquiets, l'enfant va bien, tout fonctionne bien, mais on comprend pas pourquoi la colle, c'est ouvert. \r\nR\u00e9trospectivement, on apprendra que sans doute une il y avait une infection ex- avait provoqu\u00e9 d\u00e9contraction d'ut\u00e9rus et que l'ut\u00e9rus voulant se d\u00e9barrasser d'une infection avait expliqu\u00e9 aussi le b\u00e9b\u00e9. \r\nAlors pourquoi ce qu'il est une infection alors l\u00e0 vraiment la m\u00e9decine \u00e9tait sans r\u00e9ponse ce qui \u00e9tait une des difficult\u00e9s du deuil, d'ailleurs, c'est de ne pas avoir de r\u00e9ponse. \r\nEt puis la nuit parce Charlotte la nuit \u00e0 la maternit\u00e9 et le matin, on voit que \u00e7a va pas aller mieux, on voit que le le chol\u00e9ra, elle en train d'accoucher en fait la la d\u00e9contraction de plus en plus rapproch\u00e9s, El Al, le le col de l'ut\u00e9rus, qui est en train de c\u00e9der sous la pression et l'enfant qui va na\u00eetre et on a notre elle note qu'il \u00e0 5 mois et demi, on n'a pas entendu le son de sa voix, on n'a pas, il y a pas vu la lumi\u00e8re, il n'a pas pu continuer \u00e0 vivre, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il \u00e9tait plus aliment\u00e9e par sa maman, il est mort rapidement parce qu'il avait plus d'oxyg\u00e8ne qui est import\u00e9e par par la maman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [90%] :\r\nT\u00e9moignage d'Arnaud, encore une fois tr\u00e8s touchant, qui a donc perdu son enfant c'\u00e9tait quand \u00e7a Henry. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait en 2010 une ann\u00e9e tr\u00e8s dure, hein, pour le coup, parce que l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, il a perdu un 2\u00e8me enfant exactement dans les m\u00eames circonstances, la m\u00eame ann\u00e9e, du coup aujourd'hui la blessure n'est pas referm\u00e9 la crainte d'origine telle douleur encore trop forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [88%] :\r\nApr\u00e8s la 2\u00e8me perte la grossesse \u00e9tait devenu une sorte de bombe \u00e0 retardement, on y pas serein, en disant Berra bien je pense qu'on a touch\u00e9 une forme de limites aujourd'hui de ce que nous \u00e9tions capables de vivre comme douleur et donc on a d\u00e9cid\u00e9 de se reposer la question quand on sentira pr\u00e8s de le faire, donc pour le moment dans notre avenir, rien n'est exclu, mais on va devoir bient\u00f4t s'poser \u00e0 la question, simplement parce que voil\u00e0, j'ai 40 ans Charlotte en a 38 et que que la grossesse est tardive, plus les risques deviennent \u00e9lev\u00e9s sur d'autres probl\u00e9matiques, mais je dirais on a mis la chose entre parenth\u00e8ses pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [86%] :\r\nEt nous parlons de deuil p\u00e9rinatal ce matin dont on en parle sur la 1\u00e8re avec c'\u00e9tait Moigne \u00e2ge assez fort en compagnie de casting Weber je rappelle que vous \u00eates psychologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve quand on a connu une telle exp\u00e9rience, on comprend la difficult\u00e9 \u00e0 de renouveler, de renouveler l'essai o\u00f9 l'exp\u00e9rience comment fait- on pour surmonter un telle drame et puis ce conseiller, si on veut un enfant de s'y remettre tout de suite entre guillemets. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:09:47)  [88%] :\r\nAlors bon, c'est difficile \u00e0 dire, une r\u00e8gle valable pour tout le monde forc\u00e9ment repla\u00e7ant m\u00eame endroit qu'on a d\u00e9j\u00e0 une cicatrice, \u00e7a fait de nouveau m\u00e2le, donc c'est quelque chose de nouveau le le le rythme et il est individuelle, moi j'ai envie de dire que c'est normal de se r\u00e9jouir de l'arriv\u00e9e d'un enfant, mais c'est aussi dans toutes grossesse perte ou pas normal d'avoir une ont bivalence et des craintes, donc le meilleur accompagnement c'est de laisser place \u00e0 doutes qui existent chez tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [91%] :\r\nOn a entendu le questionnement \u00e0 par rapport au corps m\u00e9dical la difficult\u00e9 de faire son deuil, quand on conna\u00eet pas v\u00e9ritablement la raison de la disparition de l'enfant est -ce que faire une autopsie pour savoir ce qui s'est v\u00e9ritablement pass\u00e9 est -ce que \u00e7a peut aider les parents \u00e0 avancer. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:10:34)  [87%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend du caract\u00e8re commun si on aime bien les explications oui \u00e7a peut aider, si, au contraire, de scientifiques, \u00e7a tue la philosophie et le romantique, faut pas les choisir les autopsies, c'est \u00e0 la demande des parents, parce qu'\u00e9videmment rechercher un sens apr\u00e8s un intellect v\u00e9cu, il faut savoir que malgr\u00e9 les progr\u00e8s de la m\u00e9decine 25 \u00e0 65 pourcent quand quand m\u00eame de CDC reste inexpliqu\u00e9, une anglo- Topsy et pas non plus une garantie d'une explication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [87%] :\r\nEt ce compteur r\u00e9duction dans l'influence que ce drame peut avoir sur le couple lui- m\u00eame parce que l\u00e0, on a parl\u00e9 de la douleur \u00e9videmment de chaque parent, mais le couple lui- m\u00eame aussi, \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [89%] :\r\nOui, donc c'est effectivement une \u00e9preuve tr\u00e8s difficile \u00e0 traverser alors Arnaud Moraillon h\u00e9 bien plac\u00e9, lui, pour en parler, il donne sa recette pour r\u00e9ussir au mieux \u00e0 \u00e0 passer \u00e0 travers c'\u00e9tait preuve \u00e0 2, il parle, il parle d'ailleurs beaucoup de sa partenaire de vie Charlotte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:29) [91%] :\r\nAvec du dialogue en posant les choses en osant accepter les diff\u00e9rences en les nommant, en exprimant ses besoins r\u00e9ciproques, donc avec de la communication de l'acceptation des diff\u00e9rences et des col\u00e8res qui peuvent exister, de l'amour et la patience, c'est une forme de renoncement \u00e0 quelque chose avec une personne je continue avec malgr\u00e9 une forme de renoncement, m\u00eame si vous \u00eates pas encore exclue l'id\u00e9e de fonder une famille, le renoncement on est vivant, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, on peut profiter de la vie aussi, comme \u00e7a, bien s\u00fbr que la perte de nos 2 enfants, a laiss\u00e9 des traces, mais on est debout, on marche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [93%] :\r\nOn est debout, on marche malgr\u00e9 la douleur que l'on sent encore tr\u00e8s vive Charleroi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:15) [80%] :\r\nCasting Weber non, avant de vous poser une question, ils ont toujours pas d'enfant, ce couple non oui nouvelle n'ont pas d'enfants, car c'est une Weber le deuil p\u00e9rinatal est ce qu'il est souvent facteur de s\u00e9paration dans dans le couple. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:12:28)  [87%] :\r\nEn tout cas, il est un facteur de stress dans le couple parce que ben d\u00e9j\u00e0 les v\u00e9hicules entre hommes et femmes et pas les m\u00eame du fait que moi la femme \u00e0 la porter dans son corps, et du coup, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'elle, donc la s\u00e9paration et d'un autre ordre que pour l'heure, le papa, souvent ce qui se passe, qui a ce m\u00e9lange d'espoir et de tristesse tout au long, c'est qu'une r\u00e9partition des r\u00f4les, chacun porte un peu la et l'autre, et parfois les rythmes sont pas les m\u00eames, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une cause de de stress important en tout cas on conseille un accompagnement et puis il faut compter entre 0 et 5 ans au niveau de l'impact du v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:09) [98%] :\r\nDonc c'est quelque chose qu'il faut dig\u00e9rer lentement. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:13:12)  [89%] :\r\nIl faut aussi, oui il faut dig\u00e9rer lentement et surtout en respectant le rythme de l'un et de l'autre et de de chaque couple fret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:20) [64%] :\r\nHenri, il nous reste encore un t\u00e9moignage \u00e0 \u00e9couter celui d'Elie vierge de de Man. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:23) [92%] :\r\nOui, il y avait une femme qui vit les \u00e9v\u00e9nements de mani\u00e8re tr\u00e8s intense, hein, vous allez l'\u00e9couter et la perte dans des circonstances dramatiques de son petit gar\u00e7on l'a fait passer par tous les \u00c9tats et surtout lui ont donn\u00e9 l'envie, le besoin, la force de fonder une association destin\u00e9e \u00e0 toutes les personnes touch\u00e9es de pr\u00e8s ou de loin par le deuil p\u00e9rinatal, association d'ailleurs qui porte le nom de son enfant perdu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [86%] :\r\nLe 14 avril 2008 j'ai accouch\u00e9 d'un enfant qui \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis 2 jours, enfin dans mon ventre, c'\u00e9tait une \u00e9lectrocution, j'ai eu l'occasion suite \u00e0 l'accouchement, de le porter dans les bras, le dorloter un moment et puis apr\u00e8s bon et sentir ce moment l\u00e0, c'est un peu une sensation \u00e9trange a l'impression d'\u00eatre dop\u00e9 jure la DRIR je fonde un r\u00f4le. \r\nJe raconte un peu Twin importe quoi je pense faut faut aussi le dire on aussi des d\u00e9lires o\u00f9 on veut la ramener \u00e0 la maison et tout d'un coup on comprend les gens qui laisse le cadavre de l'enfant dans leur frigo ou des choses comme \u00e7a, alors apr\u00e8s, on a juste la conscience que s'offre la folie et qu'faut pas le faire, mais on est sur un fil et les id\u00e9es, elles sont quand m\u00eame l\u00e0 apr\u00e8s ben suite \u00e0 l'accouchement d\u00e9j\u00e0 de sortir de la maternit\u00e9, les mains vides, alors que tout le monde sort avec un b\u00e9b\u00e9, d'arriver \u00e0 la maison ou la petite chambre parce tout \u00e9tait pr\u00eat et de pas avoir d'enfants, m\u00eame dans le petit lit c'est d\u00e9j\u00e0 bah difficile et dramatique, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi j'ai fait un petit total dans la chambre o\u00f9 j'allais me recueillir tout le temps, ensuite il y a eu l'enterrement donc de Cali, c'est le nom de l'association et suite \u00e0 cet enterrement encore pendant plusieurs sommaire j'avais qu'une envie, c'\u00e9tait de venir chercher, je disais, il fait froid, il fait nuit doit pas rester tout seul au cimeti\u00e8re, alors, de nouveau, c'est comme pour le cong\u00e9lateur, on sait qu'on va pas le faire parce qu'on s'acc\u00e8s des id\u00e9es folles qui serviront \u00e0 rien, mais au fond de soi il y a dans ce manque c'est arrachement nous a arrach\u00e9 en enfant \u00e0 la vie en fait et et on a juste envie de le ramener quoi voil\u00e0, on sait que c'est pas faisable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:41) [89%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait moyen je donc prenant Livia donc fond\u00e9 une association \u00e0 l'issue de ce deuil, mais pourquoi ne pas s'\u00eatre tourn\u00e9 vers ses proches, son entourage est -ce que cela ne suffisait tout simplement pas envie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:52) [91%] :\r\nNon c'est c'est pas toujours \u00e9vident et surtout pour l'entourage, comme l'explique Arnaud mon rayon et on entendra aussi, ensuite, il y a tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [86%] :\r\n\u00e7a touche une partie extr\u00eamement intime et profonde de l'\u00eatre et qui est difficilement transmissible difficilement explicable et qui rend ce deuil si compliqu\u00e9 \u00e0 communiquer et puis au sein des proches des proches ont de la peine \u00e0 comprendre quelle est la corde qui est touch\u00e9, parce que, en fait, le le moment o\u00f9 vous avez v\u00e9cu n'a pas \u00e9t\u00e9 par les personnes qui vous sont proches ou non ont pas compris certains commencent \u00e0 le comprendre parce qu'ils ont v\u00e9cu des choses similaires et se rendait pas compte avantM. Vienne me dire maintenant c'est triste qu'on doive exp\u00e9rimenter soi -m\u00eame des choses tristes pour pouvoir comprendre l'autre, mais on a, d'un syst\u00e8me qui cherche la solution un peu rapide donc, mais vous allez vous dire mettre bient\u00f4t \u00e7a va aller et vous aurez une prochaine fois, un syst\u00e8me de substitution en fait qui n'est pas du tout v\u00e9cu par les parents, on a perdu un \u00eatre quoi je connaissais pas ce que c'est pas s\u00e9curit\u00e9 c'\u00e9tait d\u00e9fauts mais malgr\u00e9 tout, il est n\u00e9 et puis c'\u00e9tait mon b\u00e9b\u00e9 si j'ai un message \u00e0 passer \u00e0 ceux qui entourent quelqu'un aujourd'hui qui vit quelque chose comme \u00e7a, ce seront disponibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [88%] :\r\nMoi ce que j'avais envie \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais vraiment au fond du trou cette t\u00eate de voir quelqu'un, qu'aurait v\u00e9cu quelque chose de similaire et qui puisse me dire qu'elle va bien, voil\u00e0 donc l'association j'ai cr\u00e9\u00e9 pour que les gens aient un lieu d'abord d'\u00e9coute, d'\u00e9change et puis aussi, ben pour justement construire un ou 2. \r\nRituel symbolique o\u00f9 les gens comme, peut-\u00eatre pas, c'est le choix d'enterrer leurs enfants pas de lieu de recueil puisse avoir d'autres moments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:34) [95%] :\r\nEt puis \u00e0 des gens qui n'ont tout simplement pas la possibilit\u00e9 de se recueillir, parce qu'ils peuvent se rattacher \u00e0 rien comme \u00c9liane, qu'on a entendu au d\u00e9but de de de la chronique au d\u00e9but du dossier \u00e0 l'\u00e9poque, en 1957 au fin fond de l'Espagne et l'animal avait rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:48) [82%] :\r\nQuand il s'est agi de il m'en demander est -ce que vous voulez une tombe, nous n'avions pas un sou et j'ai d\u00fb accepter la fosse commune, donc j'ai pas si vous vous rendez compte, ce que c'est que accepter de c'est son enfant dans une fosse commune compte d\u00e9j\u00e0, vous avez pass\u00e9 tout \u00e7a. \r\nIl reste rien de cette situation n'est m\u00eame pas rester le nom de ma fille mentionn\u00e9 quelque part, comme si j'avais pas porter comme si elle \u00e9tait pas admis comme si on \u00e9tait pas sa famille : pas de on puisse se recueillir, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:23) [96%] :\r\nCatherine Weber psychologue avec nous en Direct de Gen\u00e8ve c'est c'est difficile effectivement de faire son deuil, quand on a rien du tout \u00e0 quoi se se raccrocher. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:18:32)  [88%] :\r\nBen oui justement, comme on l'a entendu notre cerveau est assez d\u00e9munis pour chercher une solution, une explication et du sens dans tout \u00e7a, tout l'importance justement des rituels et des des lieux de recueillement d'un geste symbolique d'un d'un endroit pour aller parler ben voil\u00e0 pourquoi il y a, il y a les \u00e9v\u00e9nements comme mal \u00e9quarris ont des des c\u00e8dres jardin du souvenir, il allait l\u00e2cher des ballons aussi en septembre, il y a jug\u00e9 tous les mois de mars, ils organisent aussi une c\u00e9r\u00e9monie avec une conteuse, on a vu que bah tous ces gestes symboliques, c'est \u00e7a qui permet au mieux d'accompagner ce passage en fait de la s\u00e9paration du monde du vivant et du monde des morts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:14) [85%] :\r\nOn comprend bien ce ce ce rituel et ce besoin de se raccrocher \u00e0 quelque chose ou parler aussi d'ailleurs de de photos qui se font maintenant aussi dans les cas o\u00f9 \u00e7a arrive, mais qu'est -ce Weber pour passer \u00e0 la suite est -ce que apr\u00e8s il faut se d\u00e9tacher de ses rituels ou c'est bien de l'\u00e9t\u00e9, continuer. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:19:31)  [89%] :\r\nC'est bien de les continuer dans le sens o\u00f9 les enfants de remplacement, \u00e7a marche pas vraiment une grossesse, \u00e7a reste toujours une grossesse et peut y avoir une envie d'oublier, mais a aussi une terrible peur et crainte d'oublier pour que \u00e7a devienne un souvenir, se souvenir doit pouvoir se nicher quelque part, sinon \u00e7a devient traumatisant et un fant\u00f4me qui continue \u00e0 hanter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:53) [88%] :\r\nCe qu'on a entendu, enfin ce qui m'a frapp\u00e9 surtout dans dans les r\u00e9actions que j'ai pu recueillir donc pour pour la constitution de ce dossier, c'est, c'est l'incompr\u00e9hension des proches, le manque de reconnaissance de ce deuil, c'est un vrai traumatisme et ce qui est -ce qu'il est normal que les proches, finalement, ne le comprennent pas. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:20:12)  [89%] :\r\nOui, je pense que les les proches mais il a tout notre soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral parce que c'est que, \u00e0 partir du le 22 semaines de grossesse en fait de 5 mois et demi qu'un enfant a une existence juridique est un acte de naissance \u00e0 Nagle baisser qu'il existe, \u00e7a fait depuis que une dizaine d'ann\u00e9es que maintenant les parents peuvent demander un certificat de non- vie \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale en fait pour que les b\u00e9b\u00e9s qui, entre 12 et 22 semaines de grossesse puisse aussi exister et que les parents puissent acqu\u00e9rir en fait un droit de d'enti\u00e8rement du num\u00e9ration aussi le d\u00e9sir, pas de faire de mani\u00e8re individuelle pour qu'au moins, et puisse \u00eatre enterr\u00e9 au cimeti\u00e8re Saint-Georges dans ce jardin du souvenir en fait collectif \u00e7a pour vous dire, \u00e7a date de cette ann\u00e9e, qu'on ne peut offrir cette possibilit\u00e9 l\u00e0 aux parents pour la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:03) [89%] :\r\nDonc il y a encore du travail \u00e0 faire, casting Weber encore des des nouveaut\u00e9s \u00e0 trouver pour accompagner au mieux les parents. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:21:09)  [86%] :\r\nOui, vraiment, parce que les progr\u00e8s de m\u00e9decine vont d'un c\u00f4t\u00e9 mais les mentalit\u00e9s et puis les coutumes et le regard, la soci\u00e9t\u00e9 oui je pense que pas, \u00e7a fait que 10 et 20 ans qu'on est conscient, il y a du retard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:23) [87%] :\r\nMerci beaucoup Christine Weber, psychologue au jug\u00e9 pour tous ces bons conseils, ce d\u00e9cryptage aujourd'hui, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nDupont Anne Sylvie (00:21:30)  [84%] :\r\nMerci beaucoup, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:32) [78%] :\r\nEt Henry toutes les personnes qui cherchent un soutien, h\u00e9 bien, ils peuvent se rendre ce samedi 27 septembre au Parc des vous \u00e0 honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:39) [84%] :\r\nOui, pour la f\u00eate des engins Weber la mentionn\u00e9 bri\u00e8vement la soci\u00e9t\u00e9, il en fait qui a qui invite quiconque de pr\u00e8s ou de loin par la mort d'un enfant est le bienvenu au programme Launch danses animations pour les enfants, table de partage et qu'on l'a dit, l\u00e2cher de ballons, tous les arts, toutes les infos sur cette cette f\u00eate sur 3 W Point association Tiret Gallica L Y Point org. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [86%] :\r\nEt on a mis \u00e9videmment tous les Liens sur notre page web RTL ce point CH barres obliques bah qu'on en parle, merci \u00e0 vous pourrez encore Henry pour ces t\u00e9moignages poignants et vous pouvez r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux nous retrouver autour du hashtag RTS ou et donc tout ce dossier \u00e9galement sur RTS moi Ch on en parle \u00e0 la r\u00e9\u00e9coute. "], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "parents", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weber, Kerstin", "role": "psychologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AFFED5F-26D3-49BF-8BC7-DF3223950D7D", "internalArchiveId": "1AFFED5F-26D3-49BF-8BC7-DF3223950D7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les MOOCs d\u00e9barquent ! R\u00e9volution en vue ?", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Diffusion mondiale, individualisation des cursus et \u00e9largissement des personnes cibl\u00e9es: les MOOCs (cours en ligne gratuit ouvert \u00e0 tous) annoncent-ils une r\u00e9volution de grande ampleur du syst\u00e8me \u00e9ducatif ? En Suisse, Universit\u00e9s et hautes \u00e9coles proposent d\u00e9sormais ces cours d'un nouveau genre, qui permettent \u00e0 tous de b\u00e9n\u00e9ficier de l'enseignement des meilleurs chercheurs sans bouger de son canap\u00e9 ! Va-t-on vers une r\u00e9elle d\u00e9mocratisation des savoirs ? Ou s'agit-il de rendre le syst\u00e8me \u00e9ducatif moins co\u00fbteux ? Avec, en direct, le professeur Pierre Dillenbourg, directeur du Centre pour l'\u00e9ducation digitale et de la MOOC Factory \u00e0 l'EPFL, et Pablo Achard, en charge de la cellule MOOC \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Entretien avec Martin Grandjean, historien et chercheur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Antoinette Charon Wauters, responsable des relations internationales et mobilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, \u00e0 propos de l'exp\u00e9rience unique initi\u00e9e par la Venice International University. Situ\u00e9 sur l'\u00eele de San Servolo dans la lagune de Venise, ce campus accueille des professeurs et des \u00e9tudiants venus du monde entier.", "durationSec": 3199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["enseignement assist\u00e9 par ordinateur", "p\u00e9dagogie", "informatique", "Internet", "universit\u00e9"], "isOnline": false, "remarks": "Nouvelle diffusion du 10.08.2015.", "lastModifiedDate": "2016-08-17T07:24:31Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [67%] :\r\nLa ville. \r\nNancy Ypsilanti et Nicole l\u00e9thargique l'bonjour et bienvenue \u00e0 la vie Lionel bienvenue sur la plan\u00e8te Knox. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [73%] :\r\nLes MOOCs, ce n'est pas une esp\u00e8ce de mollusques pr\u00e9historique non en fait c'est un acronyme anglais qui veut dire masse Opel pendant une course beaucoup en ligne ouverte \u00e0 Nicolas centi\u00e8mes sur ont \u00e9galement une cause par First Est- crainte et un oui, l'id\u00e9e c'est que quel que soit votre \u00e2ge et votre niveau, vous pouvez suivre des le\u00e7ons de toutes les mati\u00e8res, sous forme de vid\u00e9os post\u00e9es sur le Net, bruyant, visible gr\u00e2ce \u00e0 des logiciels libres, installez vous- m\u00eame Dating des cheveux longs, mais on est au Canada, \u00e0 ce qui est bien avec les banques, ce qui permet \u00e0 Jean-Christophe toujours \u00e0 droite, \u00e0 gauche, de suivre ses cours depuis n'importe o\u00f9 c'est le moins qu'on donc voil\u00e0 rappel skieur \u00e9m\u00e9rite d'hectares une fonction Carlos mais \u00e7a r\u00e9siste, s'il y a 2 MOOCs ce peut \u00eatre sympa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [78%] :\r\n47 1000 \u00e9tudiants se sont connect\u00e9s pour le dernier cours de Martin Robert qui le succ\u00e8s est encourageant pour l'EPFL qui esp\u00e8re exporter ce mod\u00e8le dans le cadre de sa coop\u00e9ration avec le r\u00e9cif r\u00e9solu 13 autres universit\u00e9s scientifiques francophones dans le monde quand on parle de l'essence extraordinaire, moi quand j'ai commenc\u00e9 \u00e7a Bertrand Petitdemange la plus la marque ce que je crois assez accablant une cam\u00e9ra plus potentiellement j'ai 50000 \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [75%] :\r\nOuf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [86%] :\r\nB\u00e9n\u00e9ficier de l'enseignement des meilleurs chercheurs et professeurs du monde entier, sans bouger de son canap\u00e9, c'est d\u00e9sormais possible gr\u00e2ce au MOOCs ses cours en ligne gratuits, ouverts \u00e0 tous, mais aux \u00c9tats-Unis, les MOOCs, ce d\u00e9barque en Suisse et ils font d\u00e9bat Nicole du parc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [91%] :\r\nOn avait parl\u00e9, effectivement dans Babylone, vous vous en souvenez peut-\u00eatre du 1er MOOC sur Calvin, produit par la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Gen\u00e8ve car on construit un succ\u00e8s assez incroyable et cette rentr\u00e9e acad\u00e9mique le confirme, les MOOCs ont le vent en poupe en Suisse, les universit\u00e9s Les hautes \u00e9coles proposent d\u00e9sormais de ces cours d'un genre nouveau qui couvre aujourd'hui quasi l'ensemble des disciplines sant\u00e9 philo droit architecture etc, etc alors est -ce le signe annonciateur d'une r\u00e9volution du syst\u00e8me \u00e9ducatif, s'agit -il pour les universit\u00e9s de conqu\u00e9rir, on va dire comme \u00e7a, des parts de march\u00e9 dans un paysage acad\u00e9mique lui aussi mondialis\u00e9 en concurrence et puis enfin, on peut se demander, bien s\u00fbr, si l'objectif n'est pas \u00e0 terme de rendent tout simplement le syst\u00e8me d'enseignement moins co\u00fbteux, seule certitude en tout cas, les MOOCs se font d\u00e9bat, donc on va se demander ce que cache cette r\u00e9volution annonc\u00e9e, quels sont les enjeux \u00e0 la fois institutionnelle bien s\u00fbr \u00e9ducatif, p\u00e9dagogique et \u00e9conomique \u00e0 nos c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [80%] :\r\nC'est Pierre Dillenbourg bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur du Centre pour l'\u00e9ducation digitale allez PFL Pablo acheteurs bonjour adjoint du vice- recteur \u00e9coresponsable le mot que l'association francophone des immunit\u00e9s humanit\u00e9s digitales assassin\u00e9 votre voisin Martin grand genre qui est historien et donc, porte- parole des humanit\u00e9s digitales dont nous avons parl\u00e9 d'ailleurs dans Babylone, les partisans des messieurs leur pr\u00e9disent Annan venir glorieux, d'autres disent c'est un effet de mode, vous \u00eates tous appoint\u00e9s et connect\u00e9 ces cours ouvert comment on comment voyez -vous la situation actuelle de ces MOOCs ce qui c'est qui se lance, je vais vous nommer un Pierre et l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [90%] :\r\nAlors la situation actuelle, peut se r\u00e9sumer en quelques chiffres : nous avons 2 ans les PFL enregistr\u00e9 650000 inscriptions distribuer 50000 certificats pour Universit\u00e9 qui compte 10000 \u00e9tudiants, donc il y a effectivement une lame de fond, les grands discours initiaux comme quoi \u00e7a les r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes de l'enseignement ou \u00eatre une catastrophe se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s faux, on apprend, on a beaucoup de succ\u00e8s, on a des difficult\u00e9s, on apprend en faisant des mots qu'il s'agit, \u00e0 mon avis, pas seulement de fournir des cours Online, il s'agit d'un changement beaucoup plus fondamental et irr\u00e9versible de nos universit\u00e9s, nos universit\u00e9s sont des entit\u00e9s digitale tous nos articles tout donn\u00e9, tout est digitale, on a un avatar physique, un campus dans lequel on existe mais c'est un changement fondamental irr\u00e9versible d'une pour repenser nos complices comme entit\u00e9 acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [90%] :\r\nAvec vous dites 650000 inscriptions combien de certification. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [86%] :\r\nEnviron 50000 sous certification, il s'agit de difficile en g\u00e9n\u00e9ral un \u00e9tudiant si les coudes, les pff, c'est pas des coups de de culture g\u00e9n\u00e9rale, c'est des cours de avec beaucoup d'\u00e9quations, les \u00e9tudiants passent 4 \u00e0 5 heures par semaine pendant 7 \u00e0 14 semaines donc, si on fait le ratio entre les 650000 inscrits et les 50000 certificats on est effectivement en tout 10 pourcent mais mais il s'agit pas de exactement d'abandon alors dans les 600000 inscrits, on a en gros 3 ti\u00e8de 2 personnes le 1er tiers entre un quart et un tiers s'inscrit et puis vient voir les premiers transparent, les premi\u00e8res vid\u00e9os et se dit hou la, c'est pas pour moi, le 2\u00e8me tiers s'inscrit et prend un manque \u00e0 la carte, ah oui, qui, par une envie d'avoir un certificat, il vient prendre la vid\u00e9o 5 c'\u00e9tait la NAVY vient chercher juste ce qu'il veut et ce tiers- l\u00e0 en fait tr\u00e8s satisfait et enfin il y a un dernier tiers qui lui veut vraiment faire l'ensemble du cours et parmi eux il y a qu'un tiers du tiers donc environ 10 pourcent qui qui r\u00e9ussit, il faut dire qu'on n'a pas de contr\u00f4le, tout le monde peut s'inscrit donc on a des gamins de 16 ans, des personnes de 70 ans qui ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, c'est la beaut\u00e9 des mots, c'est ouvert \u00e0 tout le monde, c'est pas nous qui d\u00e9cidons ce on n'a pas le contr\u00f4le, c'est les gens qui d\u00e9cident s'ils veulent s'inscrire ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [90%] :\r\nIl y a v\u00e9ritablement des gens de 70 ans qui s'inscrivent et qui vient de voir absolument. \r\nPablo auteur non tout \u00e0 fait encore mais je vous vois opiner de la t\u00eate parce qu'm\u00eame dans l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec une 1\u00e8re exp\u00e9rience Kelvin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [84%] :\r\nAlors quels vins et d'autre, on a eu 5 MOX produit la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [77%] :\r\nLes derniers c'est l'astronomie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [85%] :\r\nLes derniers c'est l'astronomie et les droits de l'homme et puis on a 5 ou 6 ans, production actuellement pour pour l'anniversaire \u00e0 venir et on en train de lancer un appel pour pour l'ann\u00e9e, l'ann\u00e9e suivante, il y a un temps de pr\u00e9paration \u00e0 certains quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [84%] :\r\nAlors signe avant annonciateur d'une r\u00e9volution ou effet de mode au fond plus du c\u00f4t\u00e9 on va dire, de la formation continue, avec des MOOC un peu grand public puisqu'il y a, vous l'avez soulign\u00e9 perdit Delbourg non qu'est MOOCs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [87%] :\r\nAlors je dirais ni l'un ni l'autre, c'est sign\u00e9 un effet de mode ni une r\u00e9volution, je pense que c'est le reflet de ces changements \u00e0 ses fondamentaux qui s'op\u00e8re dans les universit\u00e9s, puis depuis une vingtaine, trentaine d'ann\u00e9es, vous l'aviez dit en introduction, les universit\u00e9s sont en concurrence, une concurrence mondialis\u00e9e, ce qui \u00e9tait beaucoup moins le cas beaucoup moins qu'avant, Pierre parler de de la r\u00e9volution digitale L \u00e0 il y a eu des changements \u00e9conomiques qui font que la demande pour des \u00e9lans, des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et de plus en plus grande en Occident mais mais partout dans le monde avec une d\u00e9mographie qui explose aussi on \u00e7a c'est facile de pr\u00e9dire combien d'\u00e9tudiants noirs non dans une vingtaine d'ann\u00e9es, donc il y a, il y a beaucoup d'changement aupr\u00e8s diversit\u00e9 vous on a, on a parl\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps des rankings et des universit\u00e9s, il y a plein de choses qui qui sont l\u00e0 qui existe et les MOOCs s'viennent dans ce contexte -l\u00e0, sont la partie \u00e9merg\u00e9e d'un et Dannenberg, assez, assez profond, donc je pense pas que les MOOCs vont dispara\u00eetre parce que parce que l'iceberg l'iceberg l\u00e0 mais je pense pas non plus que les MOOCs ce ce ne soit soit une r\u00e9volution \u00e0 tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [85%] :\r\nLes MOOCs se sont pas appel\u00e9es \u00e0 dispara\u00eetre, par contre, les petites universit\u00e9s est -ce qu'on va assister \u00e0 une mondialisation des grandes \u00e9coles, des grandes universit\u00e9s au d\u00e9triment des plus petites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [74%] :\r\nJe n'aime pas l'allusif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [88%] :\r\nOn va voir un red\u00e9coupage du du paysage acad\u00e9mique, \u00e7a j'en doute pas, je pense pas que les MOOCs sont soit le seul le seul instrument de ce ce ce red\u00e9coupage, et puis je ne pense pas forc\u00e9ment que \u00e7a menace forc\u00e9ment les plus petits mais je et je pense pas que les unit\u00e9s soit soit menac\u00e9e en tant que telle, parce qu'on a, on a eu le tort, parfois d'imaginer les MOOCs comme entrant en concurrence directe avec les les universit\u00e9s or not public je pensais par pour l'EPFL, on le voit, il est constitu\u00e9e avant tout des gens qui sont d\u00e9j\u00e0 dipl\u00f4m\u00e9es, on a, on a 80 pourcent de de nos \u00e9tudes, l'\u00e9tudiant, pardon, des gens qui suivent les MOOCs, les MOOCs soeurs qui ont d\u00e9j\u00e0 un dipl\u00f4me universitaire, donc on se on touche une population qui est diff\u00e9rente de celle des \u00e9tudiants qui arrive juste apr\u00e8s la main, tu as 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:04) [89%] :\r\nMartin Grandjean, on l'a dit la demande pour les \u00e9tudes sup\u00e9rieures explose, je crois qu'il y a des pr\u00e9visions qui font \u00e9tat de, qu'il faudrait construire quasiment dans le monde une universit\u00e9 par jour pour r\u00e9pondre \u00e0 cette demande, ce qui \u00e9videmment est tout \u00e0 fait impossible donc est -ce que les MOOCs et tout ce que tout ce qui va autour, c'est pas au fond la seule, la seule alternative. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [88%] :\r\nMoi je suis un utilisateur de MOX de la de la 2\u00e8me cat\u00e9gorie \u00e9voqu\u00e9e tout \u00e0 l'heure donc plut\u00f4t quelqu'un qui va chercher des contenus l\u00e0 oui demain, il en a besoin et qui suit pas l'entier d'un cours, c'est ce que j'ai fait pour pour de MOX r\u00e9cemment, je pense que les MOOCs s'inscrit dans une continuit\u00e9 de l'\u00e9volution de nos, de nos diversit\u00e9s et donc ils sont ni une r\u00e9volution m\u00eame ni non plus quelque chose de anodin et et du point de vue de d'une personne qui fait de la de la recherche dans les sciences humaines, je pense que, avant de s'imaginer que ces sont remplac\u00e9s des universit\u00e9s o\u00f9 vont vont vont pallier compl\u00e8tement et absorber compl\u00e8tement la la demande actuelle, il faut qu'on \u00e9labore un discours sur ce qui change dans notre fa\u00e7on de pratiquer de la moi d'abord mais aussi \u00e9videmment la recherche qui est derri\u00e8re cet enseignement, parce que c'est souvent le cas, et en particulier en sciences humaines ou la la la quasi- totalit\u00e9 des enseignements sont bas\u00e9es sur la recherche des professeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [89%] :\r\nMais si \u00e7a ne r\u00e9volutionne pas l'\u00e9ducation soit \u00e7a r\u00e9volutionne sacr\u00e9ment la formation de professeur, j'avais un bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:26) [83%] :\r\nIl faut un peu diff\u00e9rents types de aucun un pour le moment les met tous dans le m\u00eame panier, la 1\u00e8re chose c'est que l'objet va probablement \u00e9voluer ce qu'il faut ce qu'on fera comme on en 3 ans ressemblera peut-\u00eatre pas ou dans 5 ans, ce qu'on fait aujourd'hui, c'est la chose, il y avait investi, mais je sais ce que je veux dire c'est la chose irr\u00e9versible, c'est que la vid\u00e9o constitue aujourd'hui une mati\u00e8re irrempla\u00e7able aujourd'hui nos \u00e9tudiants allez PFL mentent pas, est ce que vous avez mis vos transparent et cela et du coup est -ce que vous lisez mieux l'ail c'est normal hier, o\u00f9 sont -ils, c'est normal, que c'est de cette mati\u00e8re soit disponible, bient\u00f4t ce sera la m\u00eame chose pour les vid\u00e9os, les MOOCs ou pas mon \u00e9tudiants trouveront normaux que les vid\u00e9os soit disponible maintenant parfois des \u00e9tudiants, nous enregistrons quand quand pour un copain, absent la question des des diff\u00e9rents types de mots qui est importante, on a des MOOC \u00e0 grande visibilit\u00e9 mondiale, qui sont plut\u00f4t plut\u00f4t comme vous l'avez dit, des objets de formation continue des mots pointues etc, apr\u00e8s on a des manques premi\u00e8res ann\u00e9es physique : 1\u00e8re ann\u00e9e des grandes banques d'ailleurs plut\u00f4t francophone dans notre pays, qui ont pour public cible nos \u00e9tudiants et comment va am\u00e9liorer la p\u00e9dagogie sous le Campus et en fait on a une 3\u00e8me cat\u00e9gorie de MOOC \u00e0 vocation des universit\u00e9s partenaires en Afrique, donc on peut bah pas mais tout \u00e7a dans le m\u00eame public l\u00e0 o\u00f9 il y a une vraie innovation p\u00e9dagogique, c'est quand le prof r\u00e9organise compl\u00e8tement son coup, ce qui est tr\u00e8s difficile pour un int\u00e9grisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [87%] :\r\nOn n'a pas r\u00e9pondu sur le statut du professeur Pablo Achard il a chang\u00e9 son sa fa\u00e7on de donner un cours, c'est \u00e9vident, mais m\u00eame si on le filme avec son petit t\u00e9l\u00e9phone etc, les MOOCs, c'est pas \u00e7a, c'est pas qu'un cours est -ce que je pour avoir la description d'un mot, qu'est -ce qui qu'est -ce qui figure dans un mot, c'est un grand travail en amont pour livrer la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:15) [87%] :\r\nOn a 2 questions diff\u00e9rentes un MOOC dans le format actuel \u00e0 la d\u00e9finition \u00e9tait tr\u00e8s flou parce que ou est -ce qu'on arr\u00eate de coups de consid\u00e9rer que 5 ou pas, mais disons que si vous regardez sur les principales plateformes le format, c'est plusieurs semaines de cours avec \u00e0 chaque fois, des vid\u00e9os, des exercices qui permettent d'\u00e9valuer son son niveau au fur et \u00e0 mesure de de des des semaines de cours et puis des outils d'interaction typiquement des forum o\u00f9 les \u00e9tudiants discutent entre un je dirais un petit peu le noyau de base avec d'\u00e9normes variations entre entre diff\u00e9rents MOOCs entre diff\u00e9rents formats entre diff\u00e9rentes plateformes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:53) [88%] :\r\nPour poursuit peut-\u00eatre la question qu'est -ce que \u00e7a apporte aux enfants et aux autres, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois aux \u00e9tudiants et aux professeurs, alors pour ce qui est des professeurs Pierre Dillenbourg, vous l'avez dit, \u00e7a oblige \u00e0 certaines transparent, ce qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le fait de la culture acad\u00e9mique avant o\u00f9 chacun gardait pr\u00e9cieusement ses cours avec soi et ce qu'il y a des r\u00e9sistances parce qu'on en parle peu, mais ce qui est des r\u00e9sistances au sein du corps professoral est -ce que \u00e7a va poser aussi des probl\u00e8mes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle de Copyright. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [84%] :\r\nCertainement, il y a des r\u00e9sistances \u00e0 quelques professeurs qui m'ont dit : regardez -moi bien, Pierre, je ne ferai jamais un mot et 2 ans plus tard, ils viennent de demander une demande du monde, la r\u00e9sistance principal, c'est le temps que repr\u00e9sente la n\u00e9gation d'un mot, en g\u00e9n\u00e9ral, on prend des professeurs qui ont d\u00e9j\u00e0 un cours qui est bien stabilis\u00e9e qui sont donn\u00e9s depuis des ann\u00e9es, et malgr\u00e9 tout, c'est un effort \u00e9norme, vous savez, il y avait 7 toute cette segmentation fait pas des vid\u00e9os 50 minutes en fait plut\u00f4t des vid\u00e9os 10 minutes en g\u00e9n\u00e9ral leur mat\u00e9riel est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, h\u00e9 bien pour finir quand le quand ils sont arriv\u00e9s au bout du monde, qui sont tous rechanger enti\u00e8rement donc un immense travail de pr\u00e9paration exactement pour le que vous citiez la transparence si je suis professeur et j'ai fait une erreur au tableau noir, un vendredi apr\u00e8s- midi et qu'un \u00e9tudiant montre mon erreur, je suis tr\u00e8s content parce qu'un \u00e9tudiant qui m'a qui m'a vraiment suivi si je suis professeur je femme aux qui jeudi une erreur et qu'\u00e0 50000 personnes qui s'\u00e9tait repassera sur YouTube dans 30 secondes donc un \u00e9norme stress de de temps de pr\u00e9paration pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir la meilleure qualit\u00e9 et les professeurs sont pr\u00eats \u00e0 le faire mais enfin ce qui qui sous son accord de faire investissent beaucoup de temps \u00e0 la fin du mot Cummings is Pierre, c'\u00e9tait extraordinaire, je ne ferai plus jamais, c'est trop de travail et pour finir, 3, 4 mois apr\u00e8s, ils reviennent en disant : j'ai bien r\u00e9fl\u00e9chi, je voudrais quand m\u00eame peut-\u00eatre bien la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:44) [87%] :\r\nPablo Achard vous aviez pas tout \u00e0 fait fini. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [84%] :\r\nOui, j'ai pas fait juste un petit mot sur ce que vient de dire Pierre, je suis enti\u00e8rement d'accord je suis ce quotidien des vid\u00e9os 10 minutes c'est pas juste 10 minutes de cours par semaine, c'est plusieurs vid\u00e9os 10 minutes qui constitue un cours global qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:57) [80%] :\r\nSandy parce qu'de notre fa\u00e7on de pouvoir porter de l'attention, une mati\u00e8re m\u00eame cours de 50 minutes qui se transforme, avec 10 minutes de pause 10 minutes pose des minutes pose c'est aussi une image des \u00e9tudiants qui se transforme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:12) [84%] :\r\nC'est une image, consommation de de aussi de du contenu de nos tant d'attention voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:18) [91%] :\r\nOn dit souvent que les MOOCs c'est l'adaptation de la, de l'enseignement \u00e0 vos capacit\u00e9s d'attention nos \u00e9tudiants, je suis pas s\u00fbr que la capacit\u00e9 d'attention des gens de mon \u00e2ge, soit beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:28) [84%] :\r\nQue celle de nos \u00e9tudiants, ceci dit normaux dans ce que vous dites, on sent bien que leur un des risques en tout cas potentiels, c'est de mettre au point un syst\u00e8me au fond de orages du savoir un petit peu MOOCs ici un petit peu d'MOOCs l\u00e0 et au fond, tout \u00e7a n'aboutit pas forc\u00e9ment \u00e0 grand chose, Martin Grandjean. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:46) [80%] :\r\nMais dans la dimension, formation continue, c'\u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que justement il permet de de s'affranchir de dingue c'est un contenu d'Automne, voil\u00e0 les cours d'introduction d'entendre deuxi\u00e8mement pas besoin dans ce cadre -l\u00e0, c'est vrai que il faut r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment si c'est vrai, \u00e7a allait, un des premi\u00e8res ann\u00e9es de ces grands courts qu'on donne encore, encore aujourd'hui, date d'introduction de prop\u00e9deutique et et l\u00e0 dans ce cas -l\u00e0, h\u00e9 bien il faut il faut avoir une un suivi beaucoup plus, beaucoup plus serr\u00e9 de 2 tiers des \u00e9tudiants et le r\u00e9sultat c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:14) [83%] :\r\nCe qui revient d\u00e9cor\u00e9 qui vaut la sortie de ceux qui veulent un certificat non non doivent doivent faire le coup jusqu'au bout, rendre tous les travaux, je vous ai dit ses 4 \u00e0 5 heures par semaine et l\u00e0 il y a une \u00e9valuation de leurs comp\u00e9tences, donc on ce n'est pas l'enseignant qui d\u00e9cide qui va faire quoi, ce sont les participants qui d\u00e9cide de prendre un mot d'auditeurs en quelque sorte, ou en mode \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:38) [87%] :\r\nOn a dit certificat donc c'est pas encore un dipl\u00f4me alors que les PFL maintenant pour certains cours certains mots sont obligatoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [85%] :\r\nNon, alors la sortie de la semaine, sachez que selon certains cours, le mot qui est utilis\u00e9 comme un des \u00e9l\u00e9ments du pas comme remplacement d'humour donc le professeur dit aux \u00e9tudiants, il a gard\u00e9 les vid\u00e9os chez vous \u00e0 la maison et quand vous venez viendrait en place, on fera des choses plus interactive, je vous donnerai des cas plus difficiles je j'aurais lu tous vos messages dans les forum et j'aurais expliquerait les choses qui sont pas clair donc on appelle \u00e7a la classe invers\u00e9e au lieu de, de, de venir en classe pour \u00e9couter le prof, on le regarde \u00e0 la maison, il essaie de faire des choses qu'une plus grande valeur ajout\u00e9e dans lequel le professeur et l'interaction avec le professeur est irrempla\u00e7able, c'est facile \u00e0 dire, c'est pas facile \u00e0 faire, mais on a quelques exp\u00e9riences tr\u00e8s positif dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:27) [91%] :\r\nJ'imagine que c'est ainsi qu'il faut comprendre les propos de votre pr\u00e9sident de les PFL Patrick qui dit : les universit\u00e9s, ce ne sont plus des lieux ne seront plus des lieux o\u00f9 on va au courant, il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:41) [84%] :\r\nAlors pour pour donner alors de qu'est -ce que va vous donner un de grandeur, on a 1500 cours allez PFL en nommant qui fit une quinzaine par an et donc on n'est pas en train de modifier l'ensemble de l'enseignement, c'est que le d\u00e9but, hein, non ce qui se passe, c'est qu'on a crit\u00e8res, c'est-\u00e0-dire les professeurs postule pour faire un mot et on \u00e9value leur leur proposition certains cours ne sont pas mon qui fiable, si vous me permettez l'expression, parce que les contenus change tr\u00e8s rapidement, le temps qu'on produise un certains mots demande une interaction tr\u00e8s forte, c'est plut\u00f4t des petits s\u00e9minaires \u00e0 15 \u00e9tudiants le coup de faire un mot qui ne justifierait pas qu'on le fasse et s'il y a quelques experts, donc on le, on fait pas de certains co\u00fbts, c'est tr\u00e8s important d'aller dans les laboratoires de toucher de manipuler, de faire, on forme des ing\u00e9nieurs par des th\u00e9oriciens pas uniquement et th\u00e9oricien, donc voil\u00e0 il faut Pablo qui fait \u00e0 l'aveugle, il faut trouver la valeur ajout\u00e9e de chaque mot au cas par cas et en fait \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9lectif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:35) [88%] :\r\nEst pas plac\u00e9, donc je vais peut-\u00eatre revenir aussi sur sur la question du r\u00f4le du professeur qui me qui me para\u00eet importante, je crois pas que sur les MOOCs, ce qui change, qui change ce r\u00f4le -l\u00e0 en lui- m\u00eame, c'\u00e9tait bien parler d'une r\u00e9volution digitale qui est l\u00e0, on a les \u00e9tudiants aujourd'hui, ils arrivent, ils ont tous, ou quasiment, tout \u00e7a n'ordinateur portable sur sur sur les genoux, donc vous pouvez plus arriver en en disant : je vais me contenter de vous d\u00e9crire ce qu'il y a ce que vous pouvez trouver sur Wikip\u00e9dia parce que ils peuvent le trouver sur Wikip\u00e9dia en quelques secondes, donc l'enseignant n'est plus celui qui a le le savoir et le dispense il y va \u00eatre de plus en plus celui qui trie dans ce dans ce savoir celui qui accompagne les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:15) [75%] :\r\nEt enfin nous \u00e9tudiants quand, quand on a une cour et Google, ce qu'on leur dise pour v\u00e9rifier, ils vont voir une autre explication donn\u00e9e par un autre prof, ils sont moins prisonniers pour le offre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:26) [84%] :\r\nEn et l\u00e9gumes mais donc le prof donne son cours, il doit se pr\u00e9parer 5 ou 5 ou pour cr\u00e9er les les mots qui sont pour l'instant encore gratuit, on y reviendra plus tard, il fait son cours pour finir le professeur va g\u00e9rer une plateforme de discussion apr\u00e8s que le MOX soif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:45) [82%] :\r\nIl y a, il y a plusieurs mod\u00e8les, il peut alors le mot et tout, c'est comprendre non tout \u00e0 fait le mot qui est ouvert par d\u00e9finition au monde entier, on peut aussi en avoir des des versions priv\u00e9 pour nos \u00e9tudiants, si on veut r\u00e9server le le contenu \u00e0 une dizaine d'\u00e9tudiants \u00e0 une \u00e9cole d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 une \u00e9cole doctorale \u00e0 la formation continue ou \u00e0 nous, \u00e9tudiants de 1\u00e8re ann\u00e9e, donc il y a plusieurs formes d'ici 10 possible et puis, \u00e0 partir d'un mot qu'on le, on le disait, \u00e7a peut le mot peut remplacer compl\u00e8tement un cours, il peut \u00eatre une introduction au cours, il peut \u00eatre du mat\u00e9riel compl\u00e9mentaire pour un cours et puis c'est pas forc\u00e9ment votre MOOC avoue que vous allez utiliser, vous pouvez tr\u00e8s bien, comme vous, aujourd'hui, le Manuel d'un autre professeur, et vous dites, allez regarder page 37 Voter, c'est tr\u00e8s bien dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:31) [52%] :\r\nAlors sur le cirque Rayman partie des j'ai une id\u00e9e la mairie car, d\u00e8s cette semaine de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:36) [83%] :\r\nMais vous avez raison, tenez, vous avez raison, c'est pas comme un livre, une fois que le livre fini, voil\u00e0, il a envoy\u00e9 une fois que le mot apr\u00e8s le cours commence et donc si on prend le cas du notre 1er Martine ce qui, le 1er matin, je le vois souvent par la t\u00eate et d\u00e9pose sa fille \u00e0 la cr\u00e8che, il arrive au bureau, bureau 700 messages dans le forum, on se dit c'est ing\u00e9rable, la journ\u00e9e est foutue mais non, \u00e7a marche assez bien parce que il y a des syst\u00e8mes qui permettent de voter pour les questions parfois au cours, vous avez une question, vous \u00eates pas l\u00e0 poser votre voisin, \u00e0 la m\u00eame question et le pas la poser, et l\u00e0 dessus, et donc on apposera jamais par contre les maux, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 m\u00eame question is r\u00e9pondent les uns les autres les assistances peut filtrer et pour finir le professeur r\u00e9pond aux questions, pour lequel il est le mieux plac\u00e9 pour r\u00e9pond donc la gestion, il y a des nouveaux moyens de gestion qui fonctionne relativement bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:24) [85%] :\r\nAlors parmi ces nouveaux moyens de gestion, on peut prendre un exemple am\u00e9ricain ce que celui de l'Universit\u00e9 d'qui actuellement mobilise ses anciens \u00e9tudiants pour donner pour faire des MOOCs, donc des profs au rabais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:42) [83%] :\r\nAlors on l'un de nos meilleurs mots que donn\u00e9 par un professeur retrait\u00e9 les PFL il est passionn\u00e9, je rappellerai jamais un profond au rabais, c'est monsieur l'inventeur, enfin un des inventeurs de la de la souris, mais ce qui change c'est c'est c'est le mod\u00e8le, les mod\u00e8les change compl\u00e8tement, par exemple, on s'est dit, le professeur ce qui me dit : je vais donner mon cours, je dis ah mais non, mais les assistantes ont pas disponible si a pas \u00e9tudiants les PFL si tu le donnes qu'\u00e0 des \u00e9trangers d'appareils assistant disponible, il a demand\u00e9 aux gens qui avaient eu la note maximale \u00e0 la section pr\u00e9c\u00e9dente dans le monde entier, vous voudriez -vous \u00eatre assistant pour moi gratuitement ceux qui avaient la donne pas si mal 270 volontaires voil\u00e0 et cette histoire du monde digital, \u00e7a change, \u00e7a change votre appr\u00e9hension si je peux me permettre un exemple tr\u00e8s tr\u00e8s amusant que j'ai d\u00e9couvert la semaine prochaine de la semaine, la semaine pass\u00e9e, celle du Holding au violine, un site d'apprentissage des langues Louise Ronan du CMU You, son fondateur, qui avait avanc\u00e9 inventer les Captcha alors on apprend des langues, il a, en 2 ans 38 millions de membres qui apprennent des langues, c'est des petits exercices de vocabulaire, de traduction, comment vous faites tourner un monde 38 millions parce que \u00e7a vous fait une facture mensuelle d'un 1000000 de chez Amazone, quelque chose comme \u00e7a et le fait gratuitement, comment c'est possible, parce que chaque fois qu'un \u00e9tudiant traduit une phrase en fait c'est une phrase qui est traduite pour une compagnie, donc tous les exercices tous ces millions de gens qui traduisent \u00e7a en fait des documents qu'il a un contrat avec CNN qui traduit tous les textes, CNN et en fait, quand on fait des petits exercices Hyunda\u00ef vous traduisez pour CNN le niveau comme le niveau de la phrase adapt\u00e9 \u00e0 votre niveau d\u00e9but j'avais des phrases tr\u00e8s simples et quand vous avez 20000 personnes Allemagne bah si vous faites une erreur il y a peut-\u00eatre 20000 qui vont la traduire et donc juste pour montrer que c'est un mod\u00e8le qui n'a plus rien \u00e0 voir avec notre petite pens\u00e9e acad\u00e9mique pour dire les choses changent, voil\u00e0 les choses changent de mani\u00e8re assez fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:38) [87%] :\r\nLorsqu'un concours est ouvert, ce qui reste ouvert, on peut le faire mais est -ce qu'une fois que celle -l\u00e0, sur la toile, on peut retourner visiter Kelvin, pour reprendre l'exemple de tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:51) [85%] :\r\nAlors qu'elle va vous pouvez pas le voir en ce moment o\u00f9 l'rediffusera l'ann\u00e9e prochaine, probablement parce que les enseignants, vous voulez pas rediffuser cette ann\u00e9e sur rediffusait une prochaine tout simplement au bon vouloir des des professeurs ici au bon vouloir des professeurs, il n'emp\u00eache que quand le cours est ouvert, vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger si vous voulez les les vid\u00e9os, on n'a pas forc\u00e9ment : contr\u00f4le de ce que, de ce que font les gens de de de ses vid\u00e9os dans les f\u00eates, on observe assez peu de repos de 2 personnes qui doit au poste de nouveau sur sur des plateformes telles que YouTube les MOOCs parce que le MOOCs, c'est plus que la vid\u00e9o, il y a, il y a tous ces exercices que vous pouvez faire en ligne il y a tous les documents compl\u00e9mentaires qu'on pouvait mettre en ligne, etc, et puis comme c'est toute fa\u00e7on accessible gratuitement les gens ne voient pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat aller recopier pour rediffuser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:39) [87%] :\r\nOui, je vous propose d'entendre \u00e0 peu de musique et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s, apr\u00e8s la musique avec un extrait d'MOOC jusqu'o\u00f9 on est un peu une id\u00e9e sonore de ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:09) [75%] :\r\nTandis qu'elle est li\u00e9e \u00e0 la lueur de bougies qui font \u00e9clater. \r\nParce \u00e7a si Nicolas jamais et il serait pas que la lumi\u00e8re soit. \r\nDonc \u00e7a vous donc \u00e9videmment il est quoi comme quoi Christophe les journaux d'chez pas acceptable chez. \r\nReste \u00e0 l'ext\u00e9rieur, elle, elle a aussi h\u00e9rit\u00e9 Shopi recourir qu'hier. \r\nPascal est -ce Vang\u00e9lis c'est il faut que la lumi\u00e8re. \r\nVoyez une je veux qui font le point commun, c'est ce qu'un bulletin chez toi, un des points de je suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:07) [80%] :\r\nJolie m\u00e9taphore que la lumi\u00e8re soit c'\u00e9tait Keren Ann Nicole Duparc en parle des Mohawks aujourd'hui dans Babylone, nous avions consacr\u00e9 2 \u00e9missions tout premiers mots en fran\u00e7ais en Romandie, c'\u00e9tait ce sur va cr\u00e9\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:23) [88%] :\r\nCalvin, histoire et r\u00e9ception d'une r\u00e9forme qui a conquis de milliers, des milliers d'internautes, donc de fa\u00e7on assez inattendue sur un sujet, on va dire plut\u00f4t aust\u00e8re, on avait, vous l'avez dit et fait une double mission, \u00e0 ce propos, mais voici ce qu'on pouvait donc entendent dans la 1\u00e8re vid\u00e9o qui montrait le professeur film\u00e9 devant quoi ben \u00e9videmment le mur des r\u00e9formateurs \u00e0 Gen\u00e8ve et ce par un jour de grand vent, ce qui \u00e9videmment n'est pas tout \u00e0 fait id\u00e9ale pour une prise de son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:55) [88%] :\r\nBonjour, il arrive que d\u00e9sirer Georges les id\u00e9es de Jean Calvin on change. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:01) [87%] :\r\nLe monde, mais ce qui est peut-\u00eatre Jean Calvin, quels \u00e9taient ses id\u00e9es, ses convictions, pourquoi est -ce que les id\u00e9es de Calvin et de celles et ceux qui sont r\u00e9clam\u00e9s de lui aussi fa\u00e7onner notre monde dans ce court sur 5 semaines ou intitul\u00e9e Jean Calvin, histoire et r\u00e9ception d'une r\u00e9forme, nous tenterons d'apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 ces questions en fin de parcours nous nous pencherons sur l'impact de Calvin et du calvinisme au-del\u00e0 du continent europ\u00e9en, comment est -ce que Calvin et le calvinisme on est marqu\u00e9 : quelle soci\u00e9t\u00e9 africaine, asiatique am\u00e9ricaine et ce sera l'occasion pour nous d'entendre des experts qui viennent de ces continents, nul besoin de comp\u00e9tences historique ou th\u00e9ologique poursuivent ce tout ce qu'il vous faut c'est de la curiosit\u00e9 curiosit\u00e9 intellectuelle et un d\u00e9sir de mieux conna\u00eetre de red\u00e9couvrir cette grande figure de notre histoire et donc j'esp\u00e8re que nous vous rejoindrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:09) [83%] :\r\nVoil\u00e0 chers donc extrait de ce 1er MOOCs sur quelles valeurs \u00e7a extraordinairement bien march\u00e9, qui a tr\u00e8s bien march\u00e9, oui, vous avez essay\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir aux raisons pour lesquelles Kelvin il y a une d\u00e9ferlante Kelvin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:23) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:24) [86%] :\r\nNon, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un bon coup, c'\u00e9tait un bon courage en tient pour preuve que le que le doyen de th\u00e9ologie \u00e0 l'\u00e9poque, a dit que c'\u00e9tait probablement l'un des meilleurs cours que la facult\u00e9 jamais donn\u00e9 justement pas comme comme Pierre le disait il y a une \u00e9norme pression sur le poids sur les \u00e9paules et pardon de l'enseignant, des enseignants qui sont vues par par des milliers d'\u00e9tudiants et partout leurs coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:47) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a eu environ, vous me direz si les chiffres sont justes 10000 inscriptions tout \u00e0 fait environ 10 pourcent de de d'\u00e9tudiants de MOOCs suisse, on va dire et puis 90 pourcent d'internautes du monde entier, donc question est -ce que Calvin, elle va, c'est un bon produit d'appel destin\u00e9 plut\u00f4t, on va dire \u00e0 l'international qu'aux \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ou ou d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:13) [92%] :\r\nC'est une question difficile qu'est -ce que c'est qu'est -ce qu'un bon produit d'appel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:18) [93%] :\r\nS\u00e9duit un grand nombre d'internautes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:22) [82%] :\r\nOn cherche pas forc\u00e9ment \u00e0 s\u00e9duire un grand nombre d'internautes ce ce qui est pour nous aussi des bons produits d'appel, c'est des MOOCs, ceux qui sont, qui refl\u00e8te plus particuli\u00e8rement le le la Gen\u00e8ve l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, ce qu'elle est et ce qu'on veut mettre en avant, on est pas clairement si, par exemple \u00e0 AD genevoise riche dirait non mais que ce soit, Calvin ou les organisations internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a, c'est pas des jeunes, boiseries, vous les organisations internationales, donc il y a une volont\u00e9 de \u00e0 travers ce que vous dites de marquer une sp\u00e9cificit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve par exemple de montrer ses Liens avec la communaut\u00e9 internationale, donc \u00e7a c'est une d\u00e9cision strat\u00e9gique politique le diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:04) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait quelques quelques chiffres int\u00e9ressants quand m\u00eame parce qu'on vous avez du nombre de Suisses par rapport au nombre de d'\u00e9tudiants \u00e9trangers, on a sous le mot beaucoup plus d'\u00e9tudiants au Z\u00fcrichois que d'\u00e9tudiants lausannois qui ont pris les coudes, les PFL, d'un point de vue politique vous imaginez tout ce que \u00e7a veut dire et et et on a 120000 \u00e9tudiants am\u00e9ricains qui ont pris nos MOOC Quantum donc ces mots qui sont en anglais alors dans les 120000 il y en a 25000 en fran\u00e7ais alors est -ce qu'il s'agit d'\u00e9tudiants francophones qui vivent aux \u00c9tats-Unis ou d'\u00e9tudiants qui trouve int\u00e9ressant, je suis un \u00e9tudiant japonais qui avait pris le coup de physique en fran\u00e7ais parce qu'il apprenait \u00e0 la fois la physique et et et le fran\u00e7ais, mais quand on nous dit que les MOOCs c'est la McDonald's \u00e0 Sion, de l'\u00e9ducation europ\u00e9enne et qu'on voit 120000 Am\u00e9ricains qui sont venus non ce sont l\u00e0, il y a une qui qui mange de la fondue de de la raclette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:56) [88%] :\r\nMais vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'Afrique est -ce que vous avez \u00e9galement des statistiques puisque, bien s\u00fbr, c'est MOOCs, c'est aussi un instrument fantastique pour les pays en voie d\u00e9veloppement est -ce que vous avez des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:08) [85%] :\r\nOui, les chiffres sont beaucoup moins et s'\u00e9lever nos francophones sont relativement bien suivie en Afrique c'est mais \u00e7a se compte en milliers pendant une dizaine de milliers dans 2 parties de l'Afrique dans le Maghreb, c'est plut\u00f4t des uns, des des \u00e9tudiants qui le prennent de mani\u00e8re autonome et dans l'Afrique subsaharienne, on travaille avec des universit\u00e9s, on a, on a, on a un effort tr\u00e8s intense, l\u00e0- bas, on fait des partenariats et des tunnels situ\u00e9s dans les profs d\u00e9cident d'int\u00e9grer les MOOCs dans leur classe et et \u00e7a se d\u00e9veloppe comme \u00e7a il y en a des graves probl\u00e8mes de bande passante \u00e7a d\u00e9marre doucement, mais il y a un \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat immense de ses universit\u00e9s, de pouvoir collaborer avec les PFL sous sous les courants la\u00efcs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:46) [90%] :\r\nMartin Grandjean, ceci \u00e9tant, c'est vrai que les MOOCs s'pourraient sans doute ou commencent \u00e0 jouer un r\u00f4le important dans l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation dans les pays rend en voie d\u00e9veloppement mais la strat\u00e9gie avait quand m\u00eame de capter ce public l\u00e0, dans ces pays l\u00e0, donc, est -ce que c'est une menace pour le d\u00e9veloppement des universit\u00e9s, je dirai, concr\u00e8te, r\u00e9elle en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:10) [85%] :\r\nMoi ce que j'entends l\u00e0 me rassure par rapport \u00e0 la qui colonialisme de, de, de les PFL vis-\u00e0-vis au cannibalisme 19 \u00e0 son d\u00e9part d'une universit\u00e9 tierce par un dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 viennent de nous dire que, ils \u00e9taient accompagn\u00e9s par un travail d'un professeur sur le terrain, et \u00e7a c'est une excellente chose, \u00e0 mon avis, c'est \u00e0 \u00e7a que \u00e7a doit servir mais c'est \u00e9vident que, on a besoin de \u00e7a dans un monde dans lequel il y a, il y a, il y a beaucoup de choses sur le march\u00e9 et tout et tout le monde ne fera peut-\u00eatre pas preuve de la m\u00eame retenue est la m\u00eame, la m\u00eame du m\u00eame int\u00e9r\u00eat scientifique et de collaboration et que on peut, on peut imaginer que Universit\u00e9 ce se p\u00e8re de perdent toute tout son attrait vis-\u00e0-vis des \u00e9tudiants parce que cela peut trouver la m\u00eame le m\u00eame contenu voire raconte une meilleure qualit\u00e9 sur un MOOCs, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:53) [85%] :\r\nDonc c'est certain c'est un regard tout \u00e0 fait \u00e9conomique et non pas p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:56) [78%] :\r\nOui, bonsoir, je crois que les les arguments qu'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9e tout \u00e0 l'heure exactement le diplomate de diplomatie scientifique quand on dit qu'on a envie d'un produit qui montre la Gen\u00e8ve internationale et la jeunesse calvinistes terrain on n'est pas en train de faire de l'enseignement uniquement, on est aussi en train de promouvoir Universit\u00e9 concr\u00e8tement Universit\u00e9 physique et pas seulement virtuelle idem quand on, quand on retombe faire circuler, \u00e0 savoir de l'\u00c9cole polytechnique, on est aussi en train de, de, de tous les ambassadeurs de ce de ce savoir l\u00e0 \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:24) [90%] :\r\nNon, concr\u00e8tement comment intervenir face \u00e0 vos craintes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:28) [85%] :\r\nPoser des craintes qui sont qui se qui se qui se qui s'r\u00e9solvent elles-m\u00eames \u00e0 partir du moment o\u00f9 on voit que les scientifiques qui r\u00e9fl\u00e9chissent sur, sur comment est -ce que leur mod\u00e8le fonctionne et qu'ils le font avec les avec les m\u00eames crit\u00e8res de de qualit\u00e9 que quand il le donne \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:42) [77%] :\r\nAlain Passerel revenons vous utilisez un mot tr\u00e8s tr\u00e8s fort hein colonisation des PFL l'affaire bon peut-\u00eatre alors entrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:48) [78%] :\r\nChez elle, elle Avantage, l'Avantage de la Suisse, c'est comme la Suisse n'a pas eu colonies, on peut pas taxer de n\u00e9ocolonialisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:54) [84%] :\r\nEn fait ce qui se passe et que la plupart des enseignants qui qui ont utilis\u00e9 nos mots qu'on les fait venir mon ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e Iran qu'ont les enseignants, les enseignants ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas et on voit \u00e9merger maintenant des mots collaboratif, donc elle les contenus sont construits il y a certaines soci\u00e9t\u00e9s la sont en par nos profs, donc le son, enregistr\u00e9s pas des profs locaux et donc on essaye de \u00e9videmment de faire d'\u00e9viter tout ce qui pourrait \u00eatre per\u00e7u comme le le Nord propager son message dans le sud et \u00e7a se passe, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien les, les, les craintes, en tout cas sont dissip\u00e9s, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:29) [77%] :\r\nPetite question \u00e9conomique puisqu'on y \u00e9tait, est -ce que j'ai un prof et payer plus sur ce qui fait un mot, il est le co\u00fbt d'un mot, c'est ce qui touchent des droits d'auteur lorsque s'est vu 50000 fois aux 150000 fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:41) [82%] :\r\nAlors, les profs ont un salaire qui est d\u00e9fini par le fasse kif le mot fait partie de leur mission, donc on va payer davantage, on doit investir, effectivement on a production vid\u00e9o Rome ensuite certains mots qui sont pris dans une dans une fili\u00e8re qu'on appelle a toutefois acc\u00e9der que les participants paye 50 dollars et sont identifi\u00e9s \u00e0 chaque test de th\u00e8mes, de telle sorte que les certificats finale et un peu plus de valeur parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, cette branche l\u00e0 cette approche -l\u00e0, rapporte des revenus aux 2 entreprises qui font tourner les MOOCs une partie revient les PFL et une partie de ces parties reviendra au laboratoire pour \u00eatre dans le nouveau MOOC. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:22) [96%] :\r\nParce que c'est quand m\u00eame des heures de correction suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:25) [82%] :\r\nAlors, en l'occurrence, par exemple dans le seul mot qui nous a rapport\u00e9 des sous pour le moment, c'est ce qu'elle a le manque de ce cas -l\u00e0, c'est un correcteur automatique, donc les \u00e9tudiants peuvent et 150 fois le programme qu'ils ont \u00e9crit -il les corriger automatiquement par un autre programme qu'elle a, c'est c'est un langage informatique pardon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:43) [91%] :\r\nOui Pablo Achard vous disiez aux \u00c9tats-Unis, c'est pas tout \u00e0 fait pareil, les professeurs se font plus d'argent dans ce qu'ils font des MOOCs c'est ce que j'ai cru comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:52) [86%] :\r\nOui, les enseignants, pas forc\u00e9ment le statut, comme ici, de, de, de fonctionnaires ou de la m\u00eame notion de service public, donc certains enseignants oui en tout cas une partie de ce ce ce retour qui leur revient, qui leur revient directement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:09) [86%] :\r\nAnticipation mais non, c'est pour de vrai, l'universit\u00e9 sans murs, sans professeur en Chair et en Alsace, Nicole Duparc, vous \u00eates rendus \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:19) [89%] :\r\nAlors j'actuellement voil\u00e0 alors virtuellement, je me suis rendu \u00e0 Venise, on va ouvrir une petite fen\u00eatre sur un corpus qui \u00e0 la fois bien et multicolore puisqu'il accueille des professeurs, des \u00e9tudiants qui sont qui viennent du monde entier, donc c'est un petit peu le pendant des MOOCs ou on reste chez soi et on a acc\u00e8s, on communique avec avec tout le monde, donc il s'agit de la Venise international Universit\u00e9 elle se situe sur une petite \u00eele de \u00e7a ne sert eau dans la lagune de Venise et l'Universit\u00e9 de Lausanne s'est associ\u00e9e \u00e0 ce 1er projet cette entreprise, on va dire : il y a 6 mois de cela au lendemain du 9 f\u00e9vrier et du vote donc sur l'immigration massive, Antoinette Charon Wauters est responsable des relations internationales et mobilit\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et nous explique un petit peu le pourquoi de cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:11) [64%] :\r\nIl y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:15) [88%] :\r\n\u00e7a commen\u00e7ait cet Automne la la vie aille au-del\u00e0 Venise Intl University a contact\u00e9 notre recteur qui s'est demand\u00e9 ce que c'\u00e9tait parce qu'on n'avait pas vraiment entendu beaucoup parler de cette exp\u00e9rience et en r\u00e9fl\u00e9chissant bien, on s'est dit que \u00e7a pouvait \u00eatre int\u00e9ressant parce qu'on est \u00e0 une p\u00e9riode de d\u00e9veloppement strat\u00e9gique o\u00f9 on cherche \u00e0 s'int\u00e9grer des r\u00e9seaux et des r\u00e9seaux tout-\u00e0-fait internationaux pour le moment les surtout dans des un r\u00e9seau europ\u00e9en, mais la vieille ou int\u00e8gre plusieurs de nos tr\u00e8s bons partenaires japonais, chinois, am\u00e9ricain et autres, donc on se dit aussi qu'on irait voir on est all\u00e9 voir discuter etc, on s'est dit que c'\u00e9tait int\u00e9ressant, d'une part pour nos \u00e9tudiants parce que ils partiront dans une universit\u00e9 qui n'a de r\u00e9elle que ces murs et que les profs qui viennent dedans il y a tr\u00e8s peu d'administrations, elle ne d\u00e9livre pas de dipl\u00f4me, les dipl\u00f4mes sont sont d\u00e9livr\u00e9s par chacune des universit\u00e9s partenaires, avec la mention de Venise internationale une City et surtout dans des classes compl\u00e8tement multiculturel, avec des profs compl\u00e8tement aussi \u00e7a cohabite bien, h\u00e9 bien \u00e7a peut pas \u00eatre tr\u00e8s facile, \u00e7a doit pas \u00eatre facile d'ailleurs ils ont toutes, tout un programme pour sur la base de leur exp\u00e9rience, parce qu'ils sont quand m\u00eame, ils existent depuis 1995 donc c'est pas un b\u00e9b\u00e9 effacer un moyen ils existent depuis 1995 ils ont commenc\u00e9 petit, maintenant ils sont 12 stress, \u00e7a marche mais il faut encore un professeur qui enseigne ne traduisent pas simplement Les les cours qu'il donne dans sa propre universit\u00e9 mais s'adapte \u00e0 la classe qui est multiculturelle et o\u00f9 vous avez des \u00e9tudiants qui ont l'habitude de plusieurs syst\u00e8mes d'enseignement, le Chinois qui osent pas contredire et l'Am\u00e9ricain qui contredit tout le temps pour prendre 2 extr\u00eames et donc nous trouvons que pour les \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Lausanne, c'est un endroit \u00e9patant, pourrait \u00eatre mis \u00e0 part le lieu qui est magnifique, l'endroit qui est particulier et le fait que Venise et sa lagune sont des terrains de d'exp\u00e9riences d'observation pour les diff\u00e9rents grands th\u00e8mes que que propose cette universit\u00e9 mais les th\u00e8mes d'environnement, c'est la lagune en particulier et les th\u00e8mes : le Patrimoine culturel h\u00e9ritage culturel, \u00e7a c'est Venise elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:30) [95%] :\r\nAlors vous nous direz comment \u00e7a fonctionne concr\u00e8tement mais juste d'un mot, c'\u00e9tait pour vous aussi un moyen de contourner les effets de la votation du 9 f\u00e9vrier qui a donc port\u00e9, on va dire, ou d'arr\u00eat \u00e0 la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:42) [81%] :\r\nPas vraiment, parce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 avant le 9 f\u00e9vrier mais quant le 9 f\u00e9vrier est arriv\u00e9, on s'est dit, au moins ceux -l\u00e0 on va pas \u00eatre emb\u00eat\u00e9s oui vous faites, c'\u00e9tait \u00e7a, mais voil\u00e0, mais, mais la mobilit\u00e9 pour nous et pas vraiment freiner, on n'a jamais eu autant d'\u00e9tudiants qui partait par le programme Erasmus que cette ann\u00e9e, parce qu'on a d\u00e9coup\u00e9 des coll\u00e8gues et des partenaires qui ont, qui nous ont laiss\u00e9 les portes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:03) [92%] :\r\nAlors ce multicolore avec des \u00e9tudiants et des professeurs qui viennent de partout, donc \u00e0 Venice cette lagune de Venise, comment elle fonctionne cette universit\u00e9 internationale et finalement qu'est -ce que \u00e7a change par rapport \u00e0 Universit\u00e9 classiques comme l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui elle aussi re\u00e7oit des professeurs et des \u00e9tudiants qui viennent de partout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:25) [90%] :\r\nC'est assez diff\u00e9rent, il y a un conseil acad\u00e9mique et en conseil de direction dans les conseils acad\u00e9miques et donne les grandes lignes des enseignements pour le semestre d'Automne et, pour la semaine de printemps et puis il lance un appel d'offre \u00e0 toutes les universit\u00e9s du r\u00e9seau et les universit\u00e9s du r\u00e9seau doivent envoyer au moins un ou 2 professeurs, enfin une ou 2 propositions de cours construite par un ou 2 professeurs de la maison, c'est ce qu'on vient de faire, et ensuite le conseil acad\u00e9mique se r\u00e9uni et en fonction de la qualit\u00e9 des propositions, ils construisent le cours pour dans 2 ans, donc il y a pas une personne dans l'\u00eele, qui d\u00e9cide de l'ensemble du programme, mais ils sont tous ensemble, ils se r\u00e9uniront bient\u00f4t pour d\u00e9cider, voir quelles sont les propositions et d\u00e9cid\u00e9 la construction du programme des cours de de 2 ann\u00e9es \u00e0 venir je pense. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:14) [80%] :\r\nCette universit\u00e9 internationale de Venise, est ce qu'elle est pour vous, au fond, un signe annonciateur, on va dire comme \u00e7a parmi d'autres de la fin du Campus de l'unique au fond. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:26) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:26) [85%] :\r\nJe pense pas parce qu'on fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses en r\u00e9seau, c'est tout \u00e0 fait inou\u00ef, enfin vous y a pas beaucoup d'universit\u00e9s qui ont une \u00eele qui habite une ville de juste derri\u00e8re San Georgio \u00e0 Venise dans un endroit absolument extraordinaire depuis 20 ou 30 ans, les universit\u00e9s se mettent en r\u00e9seau et pour cr\u00e9er des cours des cours communs, donc c'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis longtemps, c'est en fait c'est r\u00e9sumer ce qui a lanc\u00e9 les id\u00e9es qui a pouss\u00e9 les gens \u00e0 faire \u00e7a et c'est par Erasmus, qu'on a des master conjoint internationaux entre Europ\u00e9ens, mais maintenant nous on peut faire m\u00eame entrer des des Internationaux non- europ\u00e9ens, alors l\u00e0, \u00e7a tombe bien pour nous, comme on n'a plus le droit de faire \u00e7a, on a au moins c'est un nationalisme City pour pratiquer ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:07) [63%] :\r\nDonc il irritable, ph\u00e9nom\u00e8ne puis MOOCs vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:11) [91%] :\r\nLe but, c'est d'offrir au monde entier un acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation de haut niveau et ce gratuitement, je pense qu'une formation de qualit\u00e9, c'est un droit humain fondamental avec la technologie, on peut offrir avec moi le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:24) [91%] :\r\nPour inverse il du Campus international qui r\u00e9unit tout le monde en un seul lieu, ce sont entre autres l'enseignement en ligne, notamment les MOOCs en particulier, dont on parle beaucoup aujourd'hui est -ce que Antoinette Charon Wauters, l'universit\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \u00eatre aujourd'hui confront\u00e9 justement \u00e0 des choix tout \u00e0 fait strat\u00e9gique par rapport \u00e0 l'avenir en terme de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:52) [89%] :\r\nJ'avoue que j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question, en fait, pour le moment, les MOOCs sont un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement int\u00e9ressant \u00e0 suivre de pr\u00e8s, auquel il faut participer ou non mais bien choisir : pourquoi et dans quel but on y participe l'enseignement \u00e0 distance se fait depuis des d\u00e9cennies, c'est pas nouveau, vous avez la Op\u00e9hlie le site ici le l'Universit\u00e9 \u00e0 distance en Espagne, vous avez dit que \u00e7a se fait depuis toujours et \u00e7a l'Avantage des MOOCs c'est que d'abord tout le monde en parle donc tout le monde, hein, vous allez voir ce que c'est et en plus \u00e7a, \u00e7a ouvre de nouvelles perspectives, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, mais absolument rien \u00e0 voir, de mon point de vue avec la mobilit\u00e9 estudiantine, les \u00e9crits \u00e7a sera pas un moyen de r\u00e9duire justement cette mobilit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pas assez \u00e9lev\u00e9, de mon point de vue, donc si on la r\u00e9duit, c'est vraiment ennuyeux parce que dans la mobilit\u00e9 estudiantine physique, les gens vont ailleurs, il rencontre des \u00e9tudiants et des profs d'ailleurs, ils ont une rencontre physique et vous pouvez pas alors dans certaines MOOCs je suis s\u00fbr qu'il y a des s\u00e9minaires physique \u00e0 certains endroits par intermittence mais dans beaucoup, il y a pas, et \u00e7a c'est vraiment tout autre chose, vous restez dans un truc compl\u00e8tement virtuelle et l'enseignement, c'est quand m\u00eame le contact avec le prof, et c'est pas seulement en contact avec un prof, ce grand \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:10) [86%] :\r\nDonc pour vous il y a une sorte de d\u00e9veloppement compl\u00e9mentaire en d'une part c'est MOOCs ceux qui aujourd'hui repr\u00e9sente une part tout \u00e0 fait marginal non certifi\u00e9s, enfin, avec encore un certain nombre de probl\u00e8mes qui se posent, et puis la mobilit\u00e9 physique, concr\u00e8te, donc l'homme va pas sans l'autre, n'ira pas sans l'autre, ce sont les 2 voies vraiment qui vont redessiner, au fond, le paysage de l'universit\u00e9 de demain, m\u00eame pas d'apr\u00e8s- demain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:37) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est les MOOCs, ceux qui vont changer quelque chose \u00e0 \u00e7a, ce que je sais c'est que d\u00e9j\u00e0 dans certains master conjoint une partie des enseignements se fait par enseignement \u00e0 distance dans un un programme de qu'on a avec l'universel Montr\u00e9al il y a un \u00e9change d'\u00e9tudiants, d'accord, mais il y a aussi un \u00e9change de cours par Internet de mani\u00e8re \u00e0 ce que les \u00e9tudiants qui ne bouge pas, puissent b\u00e9n\u00e9ficier aussi des enseignements donn\u00e9s par les gens d'en face mais qui l'ont pas la m\u00eame culture acad\u00e9mique, ni les m\u00eames le m\u00eame fonds qui donc sont tr\u00e8s int\u00e9ressants \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on a calcul\u00e9 que 50 pourcent les les \u00e9tudiants qui obtiennent un master, on fait un s\u00e9jour de mobilit\u00e9 ou un changement, un changement, ils viennent d'une autre universit\u00e9, il faut un master chez nous, ils partent en mobilit\u00e9 au Bachelor et repartent au master, ils vont faire un stage dans une entreprise, donc 50 pourcent d'entre eux font une exp\u00e9rience mobile et donc apprennent ce que c'est que vivre autrement, penser autrement, etc, mais il y a les 50 pourcent d'autres qui eux restent l\u00e0, alors ce qui est bien c'est de les m\u00e9langer dans des classes o\u00f9 il y a des internationaux, c'est pour \u00e7a qu'on tient beaucoup \u00e0 recevoir des \u00e9tudiants venant de partout, mais les MOOCs touche beaucoup plus de monde et des gens qui pourront jamais ni \u00e0 l'universit\u00e9 dans le brillant d'universit\u00e9s suisses qui sont si bien class\u00e9 comme vous avez d\u00fb voir, j'entends, c'est quelque chose qu'on peut offrir ou monnay\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a va d\u00e9pendre des options. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:02) [84%] :\r\nMerci Antoinette Charon Wauters, responsable des relations internationales et mobilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne messieurs commentaire sur ce que vous d'entente, moi ce qui me frappe c'est c'est Venise comme \u00e7a, cette ville est symbolique qui Venice une machine dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, embl\u00e9matique, c'est une ville de de de Deschamps, objet de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:26) [87%] :\r\nC'est un symbole extraordinaire de l'importance du physique, je pense que l'erreur qu'on fait dans les discussions sur le mot qu'on oppose souvent le monde physique et le monde digital, non le monde vital n'est pas forc\u00e9ment virtuelle, le monde physique, le monde digital vont tr\u00e8s bien ensemble les PFL est une entit\u00e9 digitale avec un merveilleux Rolex une Center dans lequel y a de la peine campus c'est merveilleux les \u00e9tudiants qui ont la chance de pouvoir venir sur le campus sont l'exp\u00e9rience unique, par contre, juste pour terminer dans les mots qu'on voit par exemple spontan\u00e9ment des groupes s'organise, vous faites le mot que num\u00e9ro 23 o\u00f9 vous habitez \u00e0 Stockholm Rendez -vous dimanche matin au caf\u00e9 de la gare, on va \u00e9tudier ensemble donc cette M\u00e9lenchon d'une fa\u00e7on ou d'physiques et digitaux ne sont pas du tout exclusif, au contraire, ils se marient totalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:11) [91%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame le risque d'avoir un professeur superstar d'une mati\u00e8re qui fait qu'il aura pas besoin de suivre les MOOCs disons autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:21) [79%] :\r\nMais vous avez d\u00e9j\u00e0 des professeurs superstar qui publie des livres, \u00e7a emp\u00eache pas que d'autres livres soit publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:25) [86%] :\r\nNon mais vous voyez, vous voyez venir, je veux dire, pourquoi faire si c'est Open Source Open Line, c'est-\u00e0-dire que tout le monde y acc\u00e9der dans le monde entier, si on peut avoir le cours du meilleur pourquoi aller chercher les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:39) [83%] :\r\nMais pour la raison qu'Pablo vient de vous dire, il y a d\u00e9j\u00e0 des livres du meilleur, mais d'autres personnes, un Live dans une autre langue ou un avec un point de vue un peu diff\u00e9rent ou un livre avec moins d'exercice, on arrive avec plus d'exercice ou un livre qui se sont tous l'essentiel on arrive qui rentre dans les d\u00e9tails, voil\u00e0 pour un contenu particulier, il y a, il y a 150 points de vue dans l'enseignement, est ce qu'on voit pour le moment, c'est qu'il y a une grande diversit\u00e9 d'MOOCs, voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:06) [64%] :\r\nDonc bien vers un un cours sur tous les MOOCs, ceux disponibles sur telle sujets et en d\u00e9pit des cours compara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:15) [81%] :\r\nIl y aura une diversit\u00e9 de mots qu'il y aura certainement un syst\u00e8me de classement, Jean TripAdvisor Advisor, un classement des mots qu'il faut savoir que c'est assez int\u00e9ressant les \u00e9tudiants \u00e0 la fin d'un mot, qu'ils expriment non pas tous, mais nous relations assez personnel avec le professeur, le professeur re\u00e7oit des e-mails je Ajvide la Suisse je peux venir vous voir parce qu'elle s'\u00e9tait prolong\u00e9 c'est pas juste 2 3 vid\u00e9o c'est des semaines de travail etc donc il se construit quand m\u00eame une relation assez int\u00e9ressante entre en tout cas, certains \u00e9tudiants et des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:46) [87%] :\r\nSur lui, sur les 5 premiers MOOCs ce que nous avons Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il y en avait 3 o\u00f9 il y avait un autre cours propos\u00e9s par un autre enseignant sur exactement le m\u00eame sujet dont il homme sant\u00e9 globale exoplan\u00e8tes dans les 3 cas, on a eu d'autres MOOCs enterin\u00e9 concurrents si vous voulez, mais \u00e7a prouve qu'il y a, il y a une diversit\u00e9 de points de vue \u00e7a va emp\u00eacher les \u00e9tudiants de venir chez nous et et dans les zones Universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:09) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on peut conclure quand m\u00eame sur un des points qui \u00e9taient quel mod\u00e8le \u00e9conomique des mots que, aujourd'hui, tout est gratuit, pas forc\u00e9ment demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:19) [88%] :\r\nOui, sur le mod\u00e8le \u00e9conomique, il faut distinguer 2 choses : 1 les co\u00fbts, les co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices pour l'universit\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, les co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices pour la plateforme pour la plateforme Corsair a mis en place avait avait plusieurs mod\u00e8les \u00e9conomiques en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:33) [58%] :\r\nDonc c'est rare seront situ\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:35) [88%] :\r\nOn est tout \u00e0 fait, ils ont mis en place ces certificats, ou vous v\u00e9rifier l'identit\u00e9 de la personne, les gens payent 50 dollars en 9 mois, ils ont fait un 1000000 de dollars de chiffre d'affaires, 3 mois plus tard et doubler le chiffre est pass\u00e9 \u00e0 2 1000000 dollars et 3 mois apr\u00e8s et doubler encore est pass\u00e9 \u00e0 4 millions $, donc je pense que pour une Start-Up faire 4 millions $ en un an et 3 mois Amal, c'est quand m\u00eame pas mal, donc c'est pas vraiment d'inqui\u00e9tude sur sur leur mod\u00e8le \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:03) [90%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre r\u00e9sumer en disant les contenus seront gratuit l'acc\u00e8s \u00e0 la formation va rester gratuit, ce qui risque d'\u00e9voluer, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la certification voil\u00e0 est -ce que les certificats pour ceux qui veulent un certificat resteront gratuits pour le moment, il y a des gratuits et des payants et une certaine confusion, mais la garantie qu'on a des diff\u00e9rentes plateformes, c'est que l'acc\u00e8s \u00e0 la formation restera gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:24) [95%] :\r\nAvec \u00e0 terme un dipl\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:28) [82%] :\r\nOn parle de certificat la PAC dipl\u00f4me justement Philippe un an aux \u00c9tats-Unis par exemple, la Floride est en train de mettre en ligne les premiers dipl\u00f4mes compl\u00e8tement en ligne qui sont certifi\u00e9s comme des vrais dipl\u00f4mes demain en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:41) [85%] :\r\nMais il existe d\u00e9j\u00e0 des universit\u00e9s, des universit\u00e9s qui donnent des dipl\u00f4mes en ligne sur certains sur certains sujets compl\u00e8tement et depuis depuis plus de 10 ans, \u00e7a, \u00e7a on n'a pas d'ang\u00e9lisme, c'est : on n'a pas attendu les MOOCs pour, pour, pour cela, donc c'est vraiment c'est existait pas avec les MOOCs cyniquement non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:02) [83%] :\r\nNon, mais pas chez nous, bon nous pas encore, dirais -je, ce que j'ai observ\u00e9 dans cette \u00e9mission sont des nouveaux mots MOOCs y fiez Mocky et des boxeurs retenez tous ces nouveaux mots, on va voir c\u00f4t\u00e9 ce qui rentre dans le Petit Robert ou le Larousse, quant \u00e0 ceux qui vont faire leur grande entr\u00e9e dans le dictionnaire, messieurs je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:23) [61%] :\r\nPoint plut\u00f4t une plus compliqu\u00e9 pour tout qui est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:56) [86%] :\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9, c'est tous les jours du lundi au jeudi \u00e0 9 heures si vous avez envie de r\u00e9entendre, c'\u00e9tait une mission, vous pouvez nous t\u00e9l\u00e9charger c'est facile RTS Point CH d'art oblique Babylone ou encore nous rejoindre sur les r\u00e9seaux sociaux, on a une tr\u00e8s jolie page Facebook venez voir et laisser un commentaire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dillenbourg, Pierre", "role": "directeur du Centre pour l'\u00e9ducation digitale et de la MOOC Factory \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charon Wauters, Antoinette", "role": "responsable des relations internationales et mobilit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grandjean, Martin", "role": "historien, chercheur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Achard, Pablo", "role": "co-responsable de la cellule MOOC \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A837B4-76B3-4044-A288-16D6599BF93F", "internalArchiveId": "07A837B4-76B3-4044-A288-16D6599BF93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"L'\u00ecle du Point N\u00e9mo\" (Ed. Zulma, 2014)", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau roman de Blas de Robl\u00e8s est \u00e0 la fois un grand roman d\u2019aventure, un pastiche multiple et une enqu\u00eate digne de Sherlock Holmes. Reliant les univers litt\u00e9raires du roman d\u2019aventure du XIXe si\u00e8cle au temps pr\u00e9sent o\u00f9 les liseuses \u00e9lectroniques remplacent les livres, \u00ab L\u2019Ile du point N\u00e9mo \u00bb est un tour de force jubilatoire. Apr\u00e8s \u00ab L\u00e0 o\u00f9 les tigres sont chez eux \u00bb (prix M\u00e9dicis 2008), Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s renoue avec le grand roman d\u2019aventure. Cette fois dans une combinaison loufoque qui place tr\u00e8s haut l\u2019art du pastiche, m\u00ealant les univers de Conan Doyle (\u00ab Les Aventures de Sherlock Holmes \u00bb), de Jules Verne (\u00ab Le Tour du monde en 80 jours \u00bb), de Michel Strogoff (\u00ab L\u2019Ile myst\u00e9rieuse \u00bb) et d\u2019Edgar Allan Poe. Le vol d\u2019un diamant unique entra\u00eene le lecteur au bout du monde, tout en gardant des liens avec les probl\u00e9matiques de notre temps. Un grand \u00e9cart fou et tr\u00e8s r\u00e9ussi o\u00f9 l\u2019on croise magiciens, aventuriers, brigands, voleurs, dandys, imposteurs et doubles de h\u00e9ros connus.", "durationSec": 3373, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Blas de Robl\u00e8s, Jean-Marie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:26:28Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [86%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous d'entre les lignes avec eux aujourd'hui Jean-Marie Blas s'de Robl\u00e8s c'est pour son nouveau roman foisonnant, paru chez Zouma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [78%] :\r\nIl est toutefois Nemo, point de d\u00e9part pour point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nOui M\u00e9dicis en 2008 cours l\u00e0 o\u00f9 les tigres sont chez eux et qui tournait autour de la vie du j\u00e9suite \u00e0 la qui Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s ce nouvelliste, romancier, po\u00e8te, ancienne arch\u00e9ologue auteur \u00e9galement de la Montagne de minuit renoue avec l'\u00eele de du point Nemo avec le grand roman d'aventure dans une combinaison loufoque \u00e0 l'imagination d\u00e9brid\u00e9e qui place tr\u00e8s haut l'art du pastiche puisqu'il m\u00eale les univers de Conan de Jules Verne, d'Edgar Poe, d'Agatha Christie, de Cervant\u00e8s de Shakespeare du beau, de Flaubert, de Dumas, Herg\u00e9 et d'Hugo Pratt et j'en passe et des meilleures, et m\u00eame de litt\u00e9rature ancienne japonaise, et sans doute bien d'autres, donc encore dont on s'amuse \u00e0 d\u00e9busquer comme lecteur les r\u00e9f\u00e9rences dans ce roman qui am\u00e8ne en cette rentr\u00e9e, une grande force d'imaginaire litt\u00e9raire de d\u00e9rision un cocktail assez rare dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise contemporaine, un cocktail jubilatoire avec un d\u00e9fil\u00e9 invraisemblable de personnages de situations d'invention d'inventaire en tout genre qui m\u00eale la fiction, l'histoire des r\u00e9flexions sur le temps pr\u00e9sent sur l'avenir avec diff\u00e9rents plans de narration qui laisse appara\u00eetre, voil\u00e0 les magiciens les illumin\u00e9s les \u00e9rotomane, le tout en suivant les aventures d'un certain, il ne peut Holmes et du riche tandis Martial contre elle et de son majordome de on va l'\u00e9voquer tout cela avec vous, Jean-Marie de Robl\u00e8s bonjour bonjour d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en mati\u00e8re et de pr\u00e9senter un peu votre roman c'est d\u00e9j\u00e0 toute une aventure, si on veut tenter de donner ou d'allumer des petites lumi\u00e8res chez chez les auditeurs chez l'\u00e9lecteur pour donner une toute petite id\u00e9e de ce que repr\u00e9sente ce livre qui m'a combl\u00e9 personnellement comme lecteur autant de colonnes le Jules Verne, Stevenson de Raymond Roussel, que j'\u00e9tais, je suis toujours et qui comblera je crois tout lecteur passionn\u00e9, j'imagine que vous \u00eates \u00e9videmment Jean-Marie baisse, on peut pas \u00e9crire un livre : un roman comme celui -ci, qui \u00e9tait encore une fois, je dis un roman, une sorte de roman d'aventures mais qui revisite compl\u00e9ment ce genre et d'autres gens aussi on ne peut pas \u00eatre un grand, on ne peut pas ne pas \u00eatre un grand lecteur et je sais que vous n'\u00eates. \r\n\r\nPorret Michel (00:02:17)  [89%] :\r\nJe crois que \u00e7a, c'est la la moindre des choses quand on se m\u00eale d'\u00e9crire, il faut quand m\u00eame trouver des des mod\u00e8les et on n'\u00e9crit pas de livre en ce moment, c'est un poncif sans sont tous les autres livres qui ont, qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [82%] :\r\nDans l'Otan, il vous c'est plus qu'un poncif puisque c'est vrai presque une m\u00e9thode, j'allais dire en tout cas c'est ce livre- l\u00e0 Lille du point Nemo joue avec justement tout le le passif, elle est pass\u00e9 de la litt\u00e9rature ce que ce soit la litt\u00e9rature populaire, combien de fois un petit peu de c\u00f4t\u00e9, on met dans la litt\u00e9rature jeunesse, on le mettait en tout cas une certaine \u00e9poque et que la litt\u00e9rature plus avant tout plus s\u00e9rieuses comme la litt\u00e9rature de Raymond Roussel que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9 vrai lecture tr\u00e8s aussi ludique et imaginative vous m\u00ealez diff\u00e9rents univers litt\u00e9raire envenimer les vos lectures pour construire quelque chose qui s'amuse \u00e0 avoir avec \u00e7a, avec une certaine distance \u00e0 jouer de tous les rep\u00e8res qu'on a dans cette dans ces litt\u00e9rature les dans vos rep\u00e8res de Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nPorret Michel (00:03:17)  [87%] :\r\nJ'essaie de jouer avec, en fait ce qu'il ce qui reste dans notre imaginaire, de tout ce corpus de lecture qui est qui nous est commun \u00e0 tous, depuis qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 lire \u00e0 12, 13 ans et qu'on a d\u00e9couvert la lecture avec les les romans de Jules Verne, par exemple pour pour moi avec un milieu sous les mers, mais aussi avec tous les les grands romans, fondateur de la de la d\u00e9lectation, pour le coup de de lecture, celle o\u00f9 on d\u00e9couvre la vraie litt\u00e9rature pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9, Flaubert ou La Montagne magique de de Thomas semaine donc c'est pas uniquement, et c'est m\u00eame pas du tout du du pastiche de la parodie c'est c'est vraiment j'ai essay\u00e9 de de puiser cette \u00e0 ce continent magique qui persistent dans nos dans nos m\u00e9moires, donc, et qui, qui est de fruits de de toutes ces lectures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [84%] :\r\nContinent magique qui nous rappelle ces continents aussi perdu qu'on trouve dans ce genre de de litt\u00e9rature ou chez Jules Verne, qui pourrait \u00eatre une sorte d'Atlantide de la litt\u00e9rature qui nous reste en m\u00e9moire une fois qu'on a tout oubli\u00e9, c'est \u00e7a. \r\n\r\nPorret Michel (00:04:26)  [85%] :\r\nExactement et puis qui fait r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e0 Lille du point Nemo \u00e0 ce ce cette spirale \u00e0 constituer dans le livre de, de, de d\u00e9tritus de plastique ramen\u00e9 en un point, on a vortex quelque part dans le dans dans le Pacifique, mais c'est un petit peu comme \u00e7a que je con\u00e7ois aussi ce qui ce qui reste de de nos lectures et par exemple pour le pour un milieu sur les mers c'est un je vous le disais tout \u00e0 l'heure, c'est un un livre, moi qui m'a appris r\u00e9ellement cette cette magie de la lecture cet cet emportement hors du r\u00e9el et et il se trouve qu'aujourd'hui, je trouve que ce livre est illisible, alors qu'il Mahan emport\u00e9 aujourd'hui j'envoie les d\u00e9fauts je vois le le l'accumulation indigeste de de de science de de positivisme puisque c'\u00e9tait des des ouvrages p\u00e9dagogiques quand m\u00eame qui interdisent de, de, de, de prendre le train fant\u00f4me que j'avais pris quand j'avais 14 ans, j'ai donc un des un des buts de de ce livre c'\u00e9tait de me r\u00e9\u00e9crire mon 20000 sur les sous les mers \u00e0 moi et de, de, de, reprend des personnages que j'ai ador\u00e9 et donc je ne suis jamais remis de la mort, comme celle du Capitaine Nemo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [85%] :\r\nN'est jamais mort Capitaine monte bien s\u00fbr que non, Capitaine au Capitaine, qui est le type d'un meilleur ou si ce n'est m\u00eame le dernier chapitre du livre les titres hier ont une certaine importance dans ce livre comme dans tout roman d'aventures qui se respecte le myst\u00e8re des 3 arpions, vue imprenable sur un derri\u00e8re de travailleuses les semelles, une bonne odeur de navets, les Chinois raccourci un suppl\u00e9ment d'or un peu de bu\u00e9e sur les verres de ses leur voil\u00e0 quelques-uns des titres du d\u00e9but du livre, mais qui sont, finalement, c'est presque une sorte de po\u00e8me de 2 textes en soi si on lisait comme \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 une sorte de d'histoires qui se racontent en tout cas des portes ou sur des mondes imaginaires qui s'ouvrent. \r\n\r\nPorret Michel (00:06:32)  [86%] :\r\nExactement aussi \u00e7a \u00e7a ce sont des d\u00e9pisteurs, tous ses titres sont repris de 2 phrases ce qui existe dans les les chapitres en question, mais fonctionne comme des, comme des chapeaux de de faits divers en fait un autre fait divers qui nourrissent la l'invention de mon personnage principal dans dans ce roman Arnaud mais n'est -ce pas qui \u00e0 partir de toutes ces lectures mais aussi \u00e0 partir de sa collection de faits divers r\u00e9invente invente, nuit apr\u00e8s nuit le le roman d'aventures id\u00e9al qui dans son esprit va r\u00e9ussir \u00e0 sauver son sa belle \u00e9pouse endormie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [81%] :\r\nVous dites : roman, le personnage principal dans le temps des personnages principaux, il y en a plusieurs, il y a aussi des personnages imagin\u00e9s et c'est un personnage qui sont, qui vivent des aventures et qu'on retrouve tout au long du livre comme \u00e7a et locaux Holmes et Canderel, j'ai vot\u00e9 avant, qui est un personnage d'ailleurs de de Raymond Roussel, une demande qui invente des des machines qui avant des lieux assez extraordinaire. \r\n\r\nPorret Michel (00:07:38)  [80%] :\r\nOui le le Marcel encore contre elle en question et le et le personnage du roman de Raymond celle locus bus un des romans que Breton et les surr\u00e9alistes avaient ador\u00e9 \u00e0 \u00e0 leur \u00e9poque, hein, et l\u00e0 le le Marcel contre de de l'\u00eele du point Nemo il ressemble plus \u00e0 Raymond Roussel du m\u00eame ce chez lui sur les refus BD je affubl\u00e9 pardon des des d\u00e9fauts et des qualit\u00e9s de de l'\u00e9crivain Raymond Roussel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [86%] :\r\nD'ailleurs, certains \u00e9l\u00e9ments vraiment Roussel se trouve un peu dispers\u00e9es dans plusieurs j'dit reste \u00e9l\u00e9ments chez d'autres personnages aussi comme on le verra avec une certaine Marguerite tout \u00e0 l'heure, mais en attendant je vous propose une un extrait du dans le d\u00e9but de votre livre, d'une \u00e9vocation d'un v\u00e9hicule tout \u00e0 fait originale de Marcel Canderel, une sorte d'car vous allez voir, lecture de Fr\u00e9d\u00e9ric Lugan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [85%] :\r\nCe que Martial contre elle appelait sa voiture ressemble \u00e0 tout sauf \u00e0 une automobile c'est un autocar et d\u00e9go\u00fbte dont le moteur avait \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e par Harold BX, le g\u00e9nial m\u00e9cano du Devonshire apr\u00e8s l'avoir achet\u00e9 quant tr\u00e8s a d\u00e9f\u00e9r\u00e9 am\u00e9nager son int\u00e9rieur de fa\u00e7on \u00e0 lui donner le confort d'un petit appartement haussmannien, on y trouvait un salon tendu de soie d'amasser avec chemin\u00e9e en br\u00e8che Contrecoeur en laiton, des miroirs de Venise 5 fauteuils m\u00e9daillons en merisier massif dont un tourn\u00e9 vers le volant et Servent tout conducteur de larges fen\u00eatre \u00e0 3 avec rideaux en voile de tulle brod\u00e9, une cuisine fonctionnelle des toilettes \u00e0 l'isolation acoustique parfaite, une salle de Bains avec Hublot baignoire romaine en fa\u00efence faut faut en cuivre rouge \u00e9paisse personne miroir en plus des 2 chambres \u00e0 coucher avec lits doubles escamotable Coca bureau de travail durant la journ\u00e9e, un espace privatif permettait aux chauffeurs de profiter des m\u00eames commodit\u00e9s ext\u00e9rieurement, l'enjeu avait l'aspect d'un corbillard pour g\u00e9ant de foire, tout en donnant une impression de luxe de puissance, le luxe \u00e0 cause des lacs de coraux Mandel sign\u00e9 liant paye et dat\u00e9 de 1693 qui ornaient la carrosserie quant \u00e0 la puissance elle \u00e9manait des tubulures en inox qui s'\u00e9chappait du capot pour venir se raccorder \u00e0 un Mano m\u00e8tres vers l'arri\u00e8re du fourgon avant de rejoindre une sorte de r\u00e9servoir pleins qui doublaient le toit du v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [85%] :\r\nVoil\u00e0 un 1er extrait du chapitre les semelles bavardage de votre livre \u00e0 Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s du point Nemo, o\u00f9 l'on voit bien et qu'il mani\u00e8re vous aimez je dirais comme des poup\u00e9es russes comme un t\u00e9lescope aussi dans des univers qui eux- m\u00eames rec\u00e8le des univers gigantesque, m\u00eame si on rentre par une toute petite porte. \r\n\r\nPorret Michel (00:10:39)  [90%] :\r\nOui on \u00e7a \u00e7a commence d\u00e8s le d\u00e9but du roman d'ailleurs avec la la mise en abyme de de la bataille d'Alexandra dont on s'aper\u00e7oit apr\u00e8s 3 ou 4 pages qu'en fait c'est une bataille reconstitu\u00e9e avec des soldats de plomb sur le le parquet d'un d'un salon donc -ce cet effet en permanence de de de grossissement et de et d'enfoncement dans dans les mondains qui sont d\u00e9couverts par cette par cette focale et pour le le camping-car en question, que les auditeurs viennent de d\u00e9couvrir, il a r\u00e9ellement exist\u00e9 alors pas aussi luxueux que je les d\u00e9cris mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un camping-car avant la lettre, avec tout le le confort, le plus moderne de l'\u00e9poque pour Raymond Russell avec lequel Raymond celle voyager, mais sans jamais sortir du camping-car, ni m\u00eame sans jamais ouvrir les rideaux de sa fen\u00eatre, c'\u00e9tait vraiment un dandys extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [83%] :\r\nD'ailleurs, on retrouve un peu plus loin, on pourra peut-\u00eatre si on a le temps, \u00e9coutez ce passage l\u00e0 on retrouve Marguerite une certaine Marguerite qui voyagent donc \u00e0 la Roussel vers les oui et qui ne d\u00e9barque pas aux Indes ce depuis son lieu mais reste derri\u00e8re les rideaux et fait exactement comme Raymond Roussel, donc, est un \u00e9crivain assez \u00e9tonnant, c'est original, qui a inspir\u00e9 comme vous disiez les surr\u00e9alistes et qui avait des proc\u00e9d\u00e9s d'\u00e9critures tout \u00e0 fait combien la fois combinatoire originaux qu'il a tent\u00e9 d'ailleurs de d'\u00e9crire, il a d\u00e9crit dans un de ses livres, comment j'ai \u00e9crit \u00e7a que certains de mes livres, \u00e7a ce ce genre de m\u00e9canique doit, bien vous plaire Jean-Marie de Robl\u00e8s s'c'est-\u00e0-dire aussi de, de, de fabriquer les m\u00e9caniques mais aussi d'expliquer comment les faits. \r\n\r\nPorret Michel (00:12:35)  [85%] :\r\nOui, c'est le c\u00f4t\u00e9 horlogerie qui me qui me pla\u00eet beaucoup et c'est pour \u00e7a je passe \u00e9norm\u00e9ment de temps avant de commencer \u00e0 \u00e9crire \u00e0 pr\u00e9parer des plans \u00e0 pr\u00e9parer mais mais Roy je mets mes \u00e9nigmes mes mes solutions c'est \u00e7a fait partie du du plaisir pr\u00e9alable de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [84%] :\r\nOui, je me demandais forc\u00e9ment comme lecteur, comme int\u00e9ress\u00e9 par les c'est m\u00e9canique, comment vous proc\u00e9dez par quel point vous commenciez est -ce que d'ailleurs dans votre ligne d'\u00e9criture dans les livres qui sont parus depuis l\u00e0 o\u00f9 les tigres sont chez eux, comment ce ce genre d'ouvrage tr\u00e8s, on va pas dire complexe que \u00e7a pourrait vouloir dire illisible plut\u00f4t foisonnant dans le bon sens du terme qui et qu'on dit d'ailleurs, je dirais de mani\u00e8re tr\u00e8s facile, on n'est pas perdu, on n'est pas du tout, enfin on est perdu dans des images magnifiques, dans des images incroyables dans des univers dans des situations incroyables, on n'est pas perdu dans le livre, justement, rien que \u00e7a pourrait \u00eatre qu'une comme \u00e7a peut \u00eatre le cas aussi dans certains lyc\u00e9es Jules-Verne, m\u00eame si c'\u00e9tait parfois plaisir mais c'est vrai qu'il est, et apr\u00e8s 18 pages d'inventaire de poissons, on peut \u00eatre un peu perdus sur l'histoire elle- m\u00eame la la, \u00e7a n'est pas le cas et je me demandais comment cette architecture prenait naissance avec quelles \u00e9tapes, ce que vous pouvez \u00eatre un peu plus pr\u00e9cise ces \u00e9tapes -l\u00e0 et comment les choses arrivent en germe enfin comment abandonner vous vient l'id\u00e9e de construire \u00e7a est -ce que c'est en relation avec les Live pr\u00e9c\u00e9dent d'ailleurs. \r\n\r\nPorret Michel (00:14:14)  [86%] :\r\nDe toute fa\u00e7on c'est toujours en relation avec les les livres pr\u00e9c\u00e9dents parce que j'essaie de construire un monde o\u00f9 tous les livres sont enfin tous les livres que j'ai \u00e9cris sont connect\u00e9s mais pour en revenir \u00e0 la \u00e0 l'aspect technique, hein, pour ce roman si je suis parti de d'une petite phrase que j'ai trouv\u00e9 dans le journal de Flaubert et oui le d\u00e9crivez Louise Colet je crois en quelques phrases, un projet de 2 roman qu'il n'a jamais \u00e9crit et donc on n'a que 3 ou 4 phrases et o\u00f9 il disait je, je vais essayer de, d'\u00e9crire un roman o\u00f9 l'on verra un personnage \u00e0 vivre une r\u00e9alit\u00e9 X et toutes les nuits il r\u00eavera qu'il est dans une autre r\u00e9alit\u00e9 ou toute sa vie et tous les personnages qu'ils rencontrent dans la r\u00e9alit\u00e9, seront transcend\u00e9 et m\u00e9tamorphos\u00e9 et ce roman- l\u00e0 je l'appellerai la spirale et je suis parti vraiment graphiquement de de l'id\u00e9e de de spirale au point de de dessiner dans dans mon appartement, des quantit\u00e9s assez hallucinante de de spirale pour trouver la bonne pour essayer de voir comment on pouvait construire une narration spiral\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que les chapitres puissent se rejoindraient converger de plus en plus vite vers un centre etc, donc c'\u00e9tait vraiment graphiquement que j'ai, que j'ai proc\u00e9d\u00e9 avec nombre de dessins presque comme pour un un story-board de de cin\u00e9ma en fait voil\u00e0 et ensuite mon une fois que j'ai eu cette cette id\u00e9e de spirale et que j'ai compris comment \u00e7a pouvait fonctionner narrativement l\u00e0 se sont greff\u00e9s diverses diverses histoires que j'avais envie de raconter, et en particulier celles des de la lecture \u00e0 voix haute, telle qu'elle se pratiquer dans les fabriques de cigares \u00e0 Cuba quand j'ai d\u00e9couvert il y a, il y a 5 6 ans cette cette pratique, j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment absolument passionn\u00e9s par par ce ce syst\u00e8me qui consistait pour les Les et les cigares hier \u00e0 payer l'une d'entre elles pendant qu'elle travaillait rouler des cigares dans la fabrique pour leur faire la lecture et leur faire quel genre de lecture leur lire un Jules Verne tout Conan d'tout Flaubert mais aussi des des encyclop\u00e9dies d'histoire mais aussi de la philosophie mais aussi du Bakounine du au point de se faire un un bagage litt\u00e9raire et et et de se construit une conscience politique absolument extraordinaire et le bien s\u00fbr l\u00e0, vous comprenez comment j'ai pas utiliser cette, cette pratique qui existe toujours, en fait, m\u00eame si on ne les plus mais de la propagande politique pour le coup aujourd'hui \u00e0 Cuba, o\u00f9 les nouvelles voulait les r\u00e9sultats sportifs, j'ai et j'ai plac\u00e9 cette cette tradition dans une une ferme, une usine du P\u00e9rigord aujourd'hui une usine de montage de liseuse num\u00e9rique ou le patron chinois \u00e0 l'id\u00e9e, pour augmenter le rendement de faire lire ces ouvriers, ces ouvri\u00e8res des romans et et \u00e7a, \u00e7a m'a donc permis de d'inventer ce ce roman id\u00e9al \u00e0 ce ce roman- feuilleton id\u00e9ale avec tous ces ces Liens neuronaux et cela le corpus litt\u00e9raire dont je parlais tout \u00e0 l'heure ce ce corpus qui reste dans notre imagination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [83%] :\r\nMais quelque chose de tr\u00e8s organique et comme vous dites neuronal ou de r\u00e9seaux Matic entre justement ces diff\u00e9rents chapitres c'est alternance 2 chapitres, puisqu'on a encore apr\u00e8s, en tout cas pendant une grande p\u00e9riode d'achat de l'histoire de la grande aventure disons rocambolesque de chaleur comme celle de son ami Canderel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [89%] :\r\nEt puis d'autres chapitres qui \u00e9voque justement le l'ambiance aussi dans cette, dans cette usine des aspects plus triviaux ou d'\u00e9rotomane en tout cas de ou de volont\u00e9 de faire repartir des relations entre entrain dans un couple, qui sont, qui demandent des solutions imagin\u00e9es presque pataphysique tr\u00e8s original et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie donc de votre de votre spirale qui est \u00e0 la fois quelque chose qui va dans la profondeur, la spirale et qui est aussi quelque chose qui repasse presque par les m\u00eames endroits c'est, c'est une sorte de labyrinthe mais dont on sait qu'on va soit sortir soit qui vient vers un centre, vous parlez de centre- tout \u00e0 l'heure et ce qu'indique que \u00e7a peut avoir un centre. \r\n\r\nPorret Michel (00:19:13)  [87%] :\r\nMais il y a un centre qui, qui se trouve nulle part, c'est justement l'\u00eele du Point, c'est justement l'\u00eele du point Nemo c'est ce ce ce point Nemo g\u00e9nialement nomm\u00e9 par les g\u00e9ographes d'aujourd'hui qui existe, qui est -ce ce point fictif qui est le plus \u00e9loign\u00e9 de toute terre \u00e9merg\u00e9e, donc c'est pas un point situ\u00e9 dans le Pacifique sud, qui est \u00e0 2600 kilom\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s de de l'\u00eele de P\u00e2ques de la des premi\u00e8res il Antartique et du Chili et qui, dans mon esprit, bien s\u00fbr, devient la la la m\u00e9taphore de de la fiction absolument fait, \u00e0 l'est et le centre de masse Pierre-Alain et l'endroit o\u00f9, comme vous le disiez la spirale recouvre d'autres partis d'elle- m\u00eame, ce qui fait que le \u00e0 la fin du roman, on ne sait plus quelle est l'histoire qui a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 \u00e0 des ouvriers, 2 des ouvri\u00e8res r\u00e9elle de celle de l'histoire rocambolesque ou de celle de l'usine et il y a une une r\u00e9flexion sur le les rapports entre le r\u00e9el et la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:24) [86%] :\r\nC'est plus si c'est le r\u00e9el qui inspire la fiction ou l'inverse exactement, il faut dire que c'est un livre aussi l'\u00eele du point Nemo, Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s sur la litt\u00e9rature, comme vous l'avez fait sentir d\u00e9j\u00e0 sur les secrets de la litt\u00e9rature sur l'\u00e9criture et m\u00eame sur la maladie de l'\u00e9criture, je crois que vous, vous en parlez, donner la maladie d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [85%] :\r\nEt sur le travail d'illusionniste d'magiciens qu'elle s'\u00e9tait mise en place \u00e0 la fois aussi tr\u00e8s th\u00e9\u00e2trale de tout, de tout ce univers vous ces univers qui se croisent, se r\u00e9pondent, vous avez d\u00fb aimer que vous \u00e9tiez petit la magie non les les magiciens, il y en a dans ce livre. \r\n\r\nPorret Michel (00:21:03)  [85%] :\r\nOui, et puis on a, il y en a un qui qui a exist\u00e9, \u00e9galement, qui s'appelle Song Ling et oui, oui, c'est quelque chose qui me fascine parce que \u00e7a \u00e7a a trait \u00e0 l'illusion, et donc \u00e0 la Fabrique de l'illusion, et donc le m\u00e9tier m\u00eame de de de l'\u00e9criture de et de la cr\u00e9ation, on imagine rien \u00e0 partir de rien, on ne fabrique rien \u00e0 partir de rien, on est obligatoirement de de du monde contemporain des mondes qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s et imaginez c'est faire une esp\u00e8ce de, de, de coll\u00e8ges le plus subtil possible mais \u00e7a ne suffit pas, sans la machinerie sont l'illusion et l\u00e0 il y a un c\u00f4t\u00e9 marionnettiste au prestidigitateur du du de l'\u00e9crivain que que je prends au s\u00e9rieux personnellement donc \u00e7a, \u00e7a a tout en et pas le temps de de ma pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [91%] :\r\nOui, tout en r\u00e9v\u00e9lant une partie de ces tours en quelque sorte en levant le voile un petit peu quand m\u00eame, sur ses secrets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:12) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nPorret Michel (00:22:14)  [85%] :\r\nParce que les est toujours question quand m\u00eame de de la v\u00e9rit\u00e9, je, je, on on tourne tous autour de de ce il y a un de mes personnages s'appelle Werritty c'est une une belle endormie, elle aussi, qui ne parle pas, qui est myst\u00e9rieux, ce qui est bon, qu'on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9veiller h\u00e9 ben voyons, on en trouve oui par exemple une petite hors encore une petite il n'pas un petit clin d'oeil, mais oui oui c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et donc c'est s\u00e9rieux, c'est-\u00e0-dire que il s'agit pas de faire prendre des vessies pour des lanternes \u00e0 \u00e0 des Lecteurs sont sans le leur dire, donc d'abord les l\u00e9sions, et apr\u00e8s comme non- comme comme pour ces ces magiciens plut\u00f4t comique qui qui montrent leur tour apr\u00e8s par, par d\u00e9rision, leur montrer comment \u00e7a fonctionne pour r\u00e9tablir cette relativit\u00e9 surtout de ne pas tomber dans, dans, dans, dans une v\u00e9rit\u00e9 absolue, il y a rien qui me d\u00e9plaisent autant que ce c\u00f4t\u00e9 absolue des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:30) [83%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je parlais pataphysique toutes vers la la science tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse des solutions imaginaires de il, d'o\u00f9 le paradoxe et qui aurait m\u00eame qui ressemble bien aussi quelque sorte \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:42) [86%] :\r\nOn trouve plein d'inventeurs forc\u00e9ment puisque vous \u00e9voquez \u00e0 la fois toujours la litt\u00e9rature et la parent\u00e9 entre les personnages et finalement ce que ce que vous produisez comme effet, alors on va dire : on va faire venir plus Next notre extrait o\u00f9 on fait la connaissance d'un des inventeurs qui qui est sur la route de nos aventuriers toujours Sherlock, c'est un peu comme si Shakespeare mais qui, m\u00eame en m\u00eame temps un peu Sherlock et avec Canderel et Grimaud Grimaud qui est un on verra tout \u00e0 l'heure, on peut revenir de ce qui est un majordome assez assez particulier extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:19) [86%] :\r\nDans la voiture suivante, il fait la connaissance d'Achille Fournier, l'Inde, le cr\u00e9ateur du chapeau national Bic de la VIe R\u00e9publique, ce jeune homme se promenait avec un grand cartable au cuir r\u00e2p\u00e9 d\u00e9bordant de tous les brevets qu'il se ruinait \u00e0 maintenir pour prot\u00e9ger ses inventions et sans montrer fiers et les brandissait comme on d\u00e9gaine d\u00e8s les premi\u00e8res minutes d'une rencontre Grimaud eu droit au brevet pour changer un peu la face du monde par l'emploi de siphon longue port\u00e9e \u00e0 l'aquarium approvisionnements automatiques de mouches vivantes et au cochon pendu au plafond ou moyen des lev\u00e9es de nourrir et d'abattre les ports sans que rien de ces animaux impurs ne touche jamais le sol, dispositif qui respectait le tabou talmudiques et devait assurer sa fortune dans les communaut\u00e9s juives si jamais les financements n\u00e9cessaires, ces penchera -t-il je voudrais marcher le v\u00e9locip\u00e8de \u00e0 l'alcool de grain, ce qui \u00e9viterait les frottements dus au p\u00e9dalage, lesquels sont tr\u00e8s excitant, surtout pour les femmes qui ont les muqueuses sensible jaillir la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 des roues ah voil\u00e0 je remplacerait tous les ponts par des tunnels je vidange la Cl\u00e9ment pour donner des Terres arables aux immigr\u00e9s turcs de Gen\u00e8ve mais voil\u00e0 je suis marseillais, je n'ai que 30 ans, donc j'ai tort, \u00e0 sa d\u00e9charge, il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Vitrolles et compliquait son exub\u00e9rance m\u00e9ridionale par l'irritation nerveuse commune \u00e0 tous les grands jeunes po\u00e8tes de province. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:53) [78%] :\r\nOn a tous dans cet extrait on \u00e0 la fois l'accent presque un peu m\u00e9ridionales de de Fr\u00e9d\u00e9ric Lugo, on a le lac de Gen\u00e8ve qu'on va o\u00f9 le la, Cl\u00e9ment qu'on va vider pour donner de notre terre arable des Turcs formidable et il y a toujours tout en fait, je vous Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s tout pr\u00eat-\u00e0-porter \u00e0 utiliser. \r\n\r\nPorret Michel (00:26:17)  [65%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je prends \u00e7a comme compliment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:20) [87%] :\r\nC'est une bo\u00eete de Pandore, en fait, c'est cet ouvrage ce ce roman, l'\u00eele du point Nemo, pour peu qu'on est un peu l'esprit imaginatif, on y trouvera, on les trouve \u00e9videmment les r\u00e9f\u00e9rences que disait tout \u00e0 l'heure, litt\u00e9raires mais aussi, on y trouve des tas de bois de poup\u00e9es gigognes, qui vous permet d'acc\u00e9der peut-\u00eatre est quelque chose qui s\u00fbrement quelque chose qui ne touche et qui est proche de nous, finalement dans les d\u00e9tails des d\u00e9tails rocambolesques mais tout de m\u00eame des d\u00e9tails qui peuvent, comme chez un antiquaire attirer n'importe qui pour peu que abandonn\u00e9 il y a la bonne pi\u00e8ce au bon endroit. \r\n\r\nPorret Michel (00:26:53)  [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e7a donne l'impression d'un d'un d'un fouillis baroque d'une dizaine d'une brocante, un peu, un peu Fun avec cette cette fine \u00e9quipe qui ne cesse de rencontrer des des des hurluberlus un peu partout sur le bureau, dans le train, la lettre Transsib\u00e9rien dans le dans le Transsib\u00e9rien, mais ils trouvent de semblables dans les ZEP plein ou sur des sur d'autres moyens de locomotion puisqu'on prend tous les moyens de locomotion dans dans ce livre \u00e9galement comme comme chez Jules Vernes, bon ce sont des des clins d'oeil \u00e0 cette litt\u00e9rature -l\u00e0 mais je n'ai pas comment vous dire \u00e7a, je n'ai pas de d'id\u00e9e pr\u00e9alable avant d'\u00e9crire, je ne dis pas : tiens je vais faire quelque chose de, de, de fouillis de baroque pour exprimer sociaux pour exprimer cela, je suis vraiment port\u00e9 par mon mon d\u00e9sir de raconter et c'est, c'est ma fa\u00e7on de, de, de raconter des histoires, j'ai besoin de cette profusion de tous et de ses aberrations, voil\u00e0, c'est un terme d'un c'est un terme d'optique qui rejoint ma ma passion pour les anamorphoses, c'est-\u00e0-dire pour les les d\u00e9formations de du r\u00e9el, qui ont besoin d'un d'un miroir d'un reflet pour \u00eatre redress\u00e9 toujours cette cette qu\u00eate de ce qui pourrait \u00eatre la la v\u00e9rit\u00e9 est -ce qu'elle est dans l'aberration dans la monstruosit\u00e9 ou est -ce qu'elle est dans le reflet qui qui va r\u00e9tablir la la beaut\u00e9 de, de, de ce qu'on voit tout \u00e9tant bien s\u00fbr de le probl\u00e8me \u00e9tant de de trouver le bon miroir pour r\u00e9tablir cette v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:42) [84%] :\r\nL'aberration \u00e0 l'appara\u00eet sous diff\u00e9rentes formes, Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s peut appara\u00eetre dans le r\u00e9cit peut-\u00eatre aventure conviendrait d'\u00e9voquer dans le Transsib\u00e9rien, alors qui va subir des des tas de de situations formidables qui ressemble \u00e0 la fois Michel Str\u00e9e doivent de Jules Verne, mais aussi aucune Europe Express d'Agatha Christie et \u00e0 d'autres livres, par exemple, de Conan Doyle, les aventures de Charles comme \u00e7a, mais finalement la il y a une certaine vraisemblance du r\u00e9cit d'aventure tandis que tout d'un coup quand on vient la r\u00e9alit\u00e9 et j'aimerais vous entende l\u00e0- dessus, on a peut-\u00eatre les plus grandes aberrations, la r\u00e9alit\u00e9, c'est par exemple la relation comme je disais, d'un couple et les tentatives de retrouver un peu de sensualit\u00e9 dans ce couple et l\u00e0 pour trouver des des solutions va ont imagin\u00e9 les plus grandes aberrations possibles. \r\n\r\nPorret Michel (00:29:30)  [89%] :\r\nOui, des aberrations qui sont plus invraisemblable qu'elle ne le serait dans dans la fiction la plus la plus d\u00e9lur\u00e9e, c'est la m\u00eame chose pour le lait et les faits divers les, les, les faits divers m'ont toujours paru plus imaginatif et plus invraisemblables, alors que c'est du r\u00e9el que les les fictions les les plus les plus extraordinaires, donc il y a aussi ce ce cette fascination pour r\u00e9el qui est toujours plus fort que la fiction la plus folle, ce qui fait que, entre 2 entre les 2 histoires dans dans ce livre il y a un moment o\u00f9 on on peut basculer d'une histoire \u00e0 l'autre d'une d'un d'un pseudo r\u00e9el \u00e0 une fiction ou d'une pseudo- fiction \u00e0 un pseudo r\u00e9el oui assez facilement ses ses ses 2 univers sont compl\u00e8tement pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:32) [86%] :\r\nMais l\u00e0, vous vous amusez de passer de l'un \u00e0 l'autre selon votre humeur ou selon la spirale qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9, on l'a bien compris, longtemps \u00e0 l'avance et qui vous impliquez implique dont, a priori, des passages \u00e0 certaines \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:43) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nPorret Michel (00:30:44)  [88%] :\r\nEt donc ce sont des passages qui sont pr\u00e9vues, les auteurs de science- fiction, parler de de de trous de verres entre diff\u00e9rents diff\u00e9rents espaces et donc on on va, on va voir d'abord passer un pigeon d'un d'une histoire \u00e0 l'autre qui va, ce qui va passer de Dieu, de l'usine de montage du num\u00e9rique directement en plein Pacifique dans les dans les filets de notre de notre \u00e9quipe de de de chercheurs de tr\u00e9sors et cesser ces passages, un film d'abord conduisent \u00e0 la fin du du roman et \u00e0 la fin de la spirale au passage que le personnage attend, c'est-\u00e0-dire, il va essayer de sauver sa femme qui est dans le coma, non seulement lui offrant cette cette histoire absolument extraordinaire pour essayer de vivre avec elle \u00e0 son son r\u00eave endormi mais il va aller jusqu'\u00e0 la faire passer elle- m\u00eame dans son histoire, c'est-\u00e0-dire du du redonner vie est une vie r\u00e9elle dans la fiction, donc c'est c'est c'est la fin de la finale de ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:12) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, nous avons aujourd'hui comme invit\u00e9 Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s s'pour \u00e9voquer un grand roman, l'\u00eele du point Nemo par Zouma roman d'aventure assez loufoque extraordinaire, faut bien le dire, il faut bien rappeler vous parliez tout \u00e0 l'heure du trou de ver et qui permet de relier les histoires, les yeux entre les autres, c'est vrai que l'une des des aberrations mais tout \u00e0 fait supportable finale France qu'il y a dans ce livre qui est plut\u00f4t ludique et et sur lequel, finalement on n'a rien \u00e0 dire, en tant que lecteur, on va pas dire tiens \u00e7a ne marche pas si, au contraire, \u00e7a fonctionne mais c'est tout, d'autant plus \u00e9trange l'aberration c'est souvent par exemple l'aberration temporel non pas on m\u00e9lange plusieurs \u00e9poques, vous m\u00e9langez puissance des portes sans aucune, je dirais sans aucune g\u00eane et sans que cela pose un probl\u00e8me dans le lecture on passe je dirais d'un XIXe passage, XIXe, XXe dans le fin XIXe et puis dans un 21\u00e8me si\u00e8cle tout \u00e0 fait technologique et moderne, qui est une autre qui est celle des liseuses \u00e9lectroniques, comment \u00e7a marche, j'ai dit : comment \u00e7a fonctionne, alors que \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait tomber compl\u00e8tement \u00e0 plat, j'ai pas vraiment de r\u00e9ponse, si ce n'est qu'avec ses troupes vers et le fait que vous ne vous jouez avec nous, quoi, avec le lecteur. \r\n\r\nPorret Michel (00:38:24)  [86%] :\r\nJe joue avec le lecteur, je le je fais confiance au lecteur d\u00e8s le d\u00e9part, en lui demandant d'accepter les les laits et les codes narratifs de de du roman- feuilleton, c'est d\u00e8s le d\u00e9but du roman, ou vous acceptez de, de, de prendre ce train fant\u00f4me avec moi et, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout va \u00eatre possible, vous allez \u00eatre fr\u00f4l\u00e9 par des d\u00e9fauts Ostwald a r\u00e9gn\u00e9 par d\u00e9faut squelette etc, mais si vous partez avec moi, vous allez vous faire peur quand m\u00eame ou vous ne montez pas, mais \u00e0 partir du du moment, vous montez, vous acceptez cet cet univers du du du merveilleux, comme quand on commence \u00e0 lire Rabelais ou Swift un an on il y a pas non plus de temps dans dans les voyages de de de Gulliver, on est dans, dans le temps absolu de la fiction qui est ce qui est un une acronyme dont on sait pas si on est au 17\u00e8me si\u00e8cle, ou, ou, \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale o\u00f9 aujourd'hui on a des, des, des hommes qui veulent avec des ailes, on a des chevaux qui parle, etc c'est c'est c'est cet univers -l\u00e0 que j'ai voulu pas reproduire mais que j'ai voulu faire mien de la m\u00eame mani\u00e8re que que que le faisait, rappelez -vous, Swift, l'\u00e9cole ne faisons confiance au lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:46) [85%] :\r\nEt que le fond aussi, par exemple des des dessinateurs de bande dessin\u00e9e et qui inventent des futurs qui sont \u00e0 la fois m\u00e9lang\u00e9es entre par exemple des des costumes, des avis du 19\u00e8me et puis quelques petits bouts de technologie dans un monde peut-\u00eatre posttag apocalyptique l'\u00e2ge je rattache pas exactement roman mais en m\u00eame temps il y a \u00e9t\u00e9 faisait tr\u00e8s visuel, vous parlez de story-board tout \u00e0 l'heure, et finalement la la BD univers la BD bah \u00e9videmment Tintin et l'autre n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, mais aussi celle de la de la BD d'aujourd'hui quoi. \r\n\r\nPorret Michel (00:40:17)  [82%] :\r\nOui, et puis de cet univers Steam punch voil\u00e0 celui dont vous parliez qui qui m\u00e9lange le leur, la technologie 19\u00e8me avec un monde post- 3\u00e8me industriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:30) [84%] :\r\nEt avec des des aberrations politiques ou en tout cas, mystique, qui sont celles de notre si\u00e8cle, comme disait quelqu'un d'autre, et qui sont alors l\u00e0 aussi, qui m\u00eale des possibilit\u00e9s compl\u00e8tement je dirais \u00e0 la fois myst\u00e9rieuse folle et est tout \u00e0 fait probable quand on vit dans le monde dans lequel on est avec eux, les guerres, qui sont les n\u00f4tres aujourd'hui on va lire un extrait justement d'un passage o\u00f9 nos aventuriers du Transsib\u00e9rien se retrouvent en, comment dire, il se retrouve attaqu\u00e9 bon et il se retrouve aussi menac\u00e9 par diff\u00e9rentes bandes un peu \u00e9trange, voil\u00e0 qu'on va nommer quand m\u00eame d'inventaire, il faudrait que le Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:14) [85%] :\r\nLes anarchistes \u00e9pist\u00e9mologues marcher avec les voltairien du dernier jour, mais aussi avec les libres penseurs mongols les antiterroriste du camp d\u00e9mocratique les supports de Babeuf le renouveau marxiste de l'Oural les du nord les gens go\u00fbt et du Sud, les autonomes du gai savoir les commandos de l'apostasie les fouri\u00e9riste de l'attraction passionn\u00e9e, ils n'ob\u00e9issent \u00e0 personne, pas m\u00eame aux Ataman qu'ils \u00e9lisent parfois \u00e0 l'issue de grande beuverie sous les ordres du commandeur de toutes les croyances, les cr\u00e9atures de Dieu regroupaient quant \u00e0 elle, les chapelles tr\u00e8s disparates, comme les illumin\u00e9s du Coeur Sacr\u00e9 de J\u00e9sus l'\u00c9glise Marat donne yens de la main de Dieu, les Templiers de la l'Goran, adepte d'un livre o\u00f9 les algorithmes d'acc\u00e8s \u00e0 la cit\u00e9 c\u00e9leste sont grav\u00e9s distille pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles, les l\u00e9gions de Marie, les h\u00e9breux noirs les talibans d'Omar, les fronts de r\u00e9unification du Gondwana les adorateurs de Kali les trombes leur du Sina\u00ef, des centaines de milliers d'hommes et de femmes pour affirmer que nous \u00e9tions le r\u00e9sultat d'un destin programm\u00e9 et tout autant pour soutenir au contraire que nous devions nous d\u00e9brouiller par nos propres moyens, accroch\u00e9s \u00e0 leurs convictions, comme des Arap \u00e0 leur rocher les uns et les autres hantaient la steppe, semant l'effroi l'\u00e9quivalent en Sib\u00e9rie de ces \u00e9ruptions d\u00e9mentez impr\u00e9visible qui avait commenc\u00e9 \u00e0 ravager le monde sous les ordres de probl\u00e8mes se retrouvant en cette circonstance, et malgr\u00e9 le whisky ingurgiter \u00e0 l'ap\u00e9ritif, ses instincts d'ancien officier de l'arm\u00e9e des Indes, nos amis se regroupent dans le salon- biblioth\u00e8que qui avait l'Avantage de jouxtait le compartiment de v\u00e9rit\u00e9 sur son injonction, tout le monde avait rev\u00eatu ses v\u00eatements les plus chauds madame Chauchat un vison avec une toque assortie Grimaud une houppelande en peaux de loup, or le \u00e7a capote du 3\u00e8me r\u00e9giment de lanciez et qu'entre elles, qui tarde \u00e0 \u00e0 repara\u00eetre une chambre pelisse d'ours blancs dont le col montant lui manger la moiti\u00e9 du visage, le Docteur de russe les rejoignit, quant \u00e0 lui d'un manteau en cuir de yak avec fourrure int\u00e9rieur, il avait l'air d'avoir beaucoup servi mais paraissait appropri\u00e9e au froid sib\u00e9rien qui s'installait dans les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:38) [83%] :\r\nUn autre extrait lui parle lignes du point Nemo de Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s s'avec cette situation d'un Transsib\u00e9rien menant nos aventuriers \u00e0 la recherche d'un diamant, mais aussi d'un \u00e9trange enjambeur, c'est ainsi que de nommer le meurtrier que qu'on recherche le criminel que l'on recherche, c'est un peu le Moriarty de l'histoire, disons, et il y a des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s particuli\u00e8re, j'aimerais baisse de Robl\u00e8s s'comme tous les personnages d'ailleurs ont des propri\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8res, y compris dans la sobri\u00e9t\u00e9 quand quand tr\u00e8s s'habille sobrement d'une sobre d'une pelisse d'ours blancs oui, \u00e7a oui, c'est vrai, c'est tr\u00e8s simple, finalement tr\u00e8s fin, \u00e7a c'est tr\u00e8s pointant disons bien c'est vrai. \r\n\r\nPorret Michel (00:44:23)  [74%] :\r\nC'est c'est un dandy, il est normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:27) [78%] :\r\nVous aimez les dents des gens diraient puisque Roussel on \u00e9tait aussi un Assam, dans une certaine mesure. \r\n\r\nPorret Michel (00:44:33)  [75%] :\r\nOui, j'aime ses personnages Jeanne le dandysme de Rossel \u00e0 celui de, de, de Baudelaire bien s\u00fbr auquel je pense sans cesse ou celui de Th\u00e9ophile Gautier, ils sont n\u00e9s un ou 2 Oscars Wheldon soit l\u00e0, mais mon quatuor de de dandy pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:49) [86%] :\r\nEt ce qui ce qui n'ont pas en commun les dandys et puis peut-\u00eatre, on pourrait dire les esth\u00e8tes qui qui est peut-\u00eatre moins radical, mais quand m\u00eame, o\u00f9 il y a en commun une certaine curiosit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre celle des cabinets quelques id\u00e9es, c'est-\u00e0-dire des objets assez h\u00e9t\u00e9roclite ou assez rare originaux, \u00e7a peut-\u00eatre aussi s'int\u00e9resser \u00e0 des choses auxquelles les autres ne s'int\u00e9ressent pas, tout simplement ils peuplent vos livres et le peuple, en particulier ce roman parce qu'il permet d'ouvrir des mondes, encore une fois, j'ai l'impression h\u00e9 bien pour \u00e7a que vous les aimez non. \r\n\r\nPorret Michel (00:45:22)  [86%] :\r\nOui, pour leur leur curiosit\u00e9 insatiable, on retrouve la la la la m\u00eame curiosit\u00e9 pour les pour les merveilles pour les cabinets de curiosit\u00e9s, comme vous le disiez, qui \u00e9tait celle de Data ce c'est, c'est c'est vraiment quelque chose, un \u00e9bahissement devant les les merveilles du monde, tels qu'ils se pratiquer avant la r\u00e9volution des Lumi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire c'est c'est quelque chose qui appartient \u00e0 la \u00e0 la Renaissance au monde de la chevalerie a donc il saute et c'est : c'est bien s\u00fbr une r\u00e9action pour ses personnages pass\u00e9istes, on peut le leur reprocher de de regarder vers le pass\u00e9, de ne pas ouvrir les yeux devant le r\u00e9el mais \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas le cas, on peut \u00e0 la fois \u00eatre sensible aux curiosit\u00e9s au d\u00e9tail aux aberrations parce que un cabinet de curiosit\u00e9s, il ne comprend ne contient pas de des choses belles contient des choses curieux, c'est-\u00e0-dire des, des, des choses qui sont pervertis on a, on a des sir\u00e8nes, o\u00f9 on a des coquillages n'est pas parfait et qui ont un d\u00e9faut, c'est le c'est le d\u00e9faut, c'est le pathologique qui compte dans un cabinet de de curiosit\u00e9, c'est l'la raret\u00e9, voil\u00e0 c'est fait et c'est cette fa\u00e7on d'\u00eatre sensible \u00e0 la raret\u00e9, je crois que c'est une c'est, c'est de la la l'apanage m\u00eame de du regard po\u00e9tique qu'on peut porter sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:00) [85%] :\r\nUn regard po\u00e9tique qui n'est pas exempte de 2 listes des des choses qu'on aime qu'on aime relever avec des militaires et des titres des des possibilit\u00e9s aussi \u00e9trange ou grotesques les unes que les autres aussi originales les unes que les autres, c'est celle, ces listes que fait aussi cette cette po\u00e9tesse du Japon ancien la gueule, donc vous \u00eates inspir\u00e9 pour pour des t\u00e9l\u00e9grammes de la nuit qui rythment le livre, c'est un tout, c'est peut-\u00eatre un grand mot, ce c'est l\u00e0 peut-\u00eatre une assise et une demi- douzaine de c'est pas \u00e0 travailler, mais quand m\u00eame avec une r\u00e9gularit\u00e9 et quel est leur leur r\u00f4le, c'\u00e9tait les graves comment viennent -ils amorc\u00e9 amener encore un petit peu plus de de fiction dans le livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:47) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nPorret Michel (00:47:49)  [87%] :\r\nBen dans le livre, ils sont au coeur justement de cette r\u00e9flexion sur le les les rapports entre r\u00e9alit\u00e9 et fiction dans dans le livre, c'est clairement des des faits divers qui sont d\u00e9coup\u00e9es et r\u00e9\u00e9crit et chapeaut\u00e9 par le personnage qui s'en sert pour inventer des histoires de comme 2 toute cette \u00e9pop\u00e9e \u00e0 la recherche du du diamant et on voit que ces ces, ces faits divers qui, pour la la plupart sont tels quels et ce que j'ai relev\u00e9e dans, dans, dans les journaux, m\u00eame si je d\u00e9sirais \u00e9crit sont plus invraisemblable que ceux qui pourraient \u00eatre invent\u00e9es \u00e0 partir de, donc \u00e7a c'est un une voix, on voit que le r\u00e9el brute et plus po\u00e9tique encore que tout ce qu'on pourrait imaginer, mais en m\u00eame temps, \u00e0 l'inverse quand on on le dit, avec le m\u00eame personnage, ce qui est arriv\u00e9 au cirque Barnum et au Mus\u00e9e Barnum \u00e0 \u00e0 New York avec l'incendie du mus\u00e9e qui contenait un un aquarium etc et qu'on voit la la la baleine blanche qui \u00e9tait r\u00e9ellement contenues dans cet aquarium au 3\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble qui ressemblait \u00e0 la Samaritaine fracass\u00e9 l'aquarium est tomb\u00e9 dans l'escalier en feu et emport\u00e9 un homme et \u00e7a, c'est du r\u00e9el, mais que ce r\u00e9el, il suffit, la fiction de Moby Dick qui, elle, est parue 50 ans avant, on se dit que il faut peut-\u00eatre se m\u00e9fier de ce qu'on \u00e9crit, parce que c'est ce sont des, des, des, pr\u00e9sage de ce qui va arriver r\u00e9ellement ensuite voyeur, c'est pour l'anecdote dans dans mon roman, alors que ce n'\u00e9tait pas du tout le le cas quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire l'Ecosse est d\u00e9j\u00e0 ind\u00e9pendante, elle est s\u00e9par\u00e9e, il y a une guerre entre le le l'Angleterre et l'Ecosse, elle est ind\u00e9pendante, elle a m\u00eame creus\u00e9 des canaux pour devenir une ville et \u00eatre s\u00e9par\u00e9e de de l'Angleterre, et puis la Sib\u00e9rie et l'Ukraine sont affair\u00e9s \u00e0 son etc donc vraiment faire attention \u00e0 ce qu'on \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:11) [89%] :\r\nPour la petite histoire aussi donc cette histoire de d'animaux incroyable qu'on trouve la Samaritaine ou qu'on trouve aussi chez des r\u00f4les Paris h\u00e9 oui, avant et apr\u00e8s l'incendie qui a \u00e9t\u00e9, qui a eu lieu d'ailleurs, on le trouve aussi et on les trouve dans votre roman abandonn\u00e9 dans le Transsib\u00e9rien et un \u00e9l\u00e9phant qui s'abat sur une voiture et ensuite apr\u00e8s lui des tas d'autres animaux qui sont renvoy\u00e9s des animaux exotiques qui sont suivis d'un zoo qui qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par par des, des, des rebelles qui attaquent le train, tout est possible, finalement, on va peut-\u00eatre lire quelques t\u00e9l\u00e9grammes de la nuit, ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure pour donner \u00e0 entendre aussi qu'quelle sorte d'\u00e9tranget\u00e9 en trouve dans les faits divers, en tout cas, tels que vous les avez ramass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:59) [87%] :\r\nChose qui font un bruit horrible de castagne sans qu'on puisse on d\u00e9duire pour autant la pr\u00e9sence d'une espagnole en peu de temps, la malheureuse fut r\u00e9duite en un petit tas de cendres dans lequel les hauts claquer sur l'influence de la chaleur, un m\u00e9decin constate \u00e0 l'h\u00f4tesse. \r\nChose qui d\u00e9fie toute confrontation avec le r\u00e9el, arm\u00e9 d'un faux pistolet un faux policier attaquent un fourgon postal un faux postier l'arr\u00eate chose son coeur une tata perdant la boule, l'espagnol cul de jatte tue son rival, chose qui font pr\u00e9f\u00e9rer les chats comme animaux de compagnie clos des m\u00e9sanges frapp\u00e9e par un voisin \u00e0 cause des aboiements de sa chienne, elle perd son oeil de verre, une pile et par chose qui atteste la puissance magique du Logos Monsieur Adrien bout demeurant \u00e0 Reims la br\u00fbler s'est immol\u00e9 par le feu intentionnellement. \r\nChose qui font conjecturer le pire, l'actrice porno se d\u00e9barrasse du directeur de cirque, l'autopsie d\u00e9montre qu'il a subi des violences sexuelles dans sa m\u00e9nagerie une b\u00eatement. \r\nChose que l'on entend avec difficult\u00e9. \r\nComme si la vraie ferveur du coup les dans sa fibre, ils se taisaient, hurlant des. \r\nChose plus humiliante que dissuasive, dot\u00e9 de 30000 Deutschemark le prix Karl Kraus, sera d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un \u00e9crivain qui s'engagent \u00e0 ne plus publier. \r\nVoil\u00e0 quelques-uns des des t\u00e9l\u00e9grammes de la nuit pas fabriquer contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:58) [87%] :\r\n\u00e7a et l\u00e0 dans ce livre, les filles du point Nemo, on vient d'entendre non Karl Kraus, qui \u00e9tait un inf\u00e2me pol\u00e9miste autrichien et qui savait avec lucidit\u00e9 qui a vu avec lucidit\u00e9 les guerres venir et le pire venir aussi dans le nazisme notamment, il se trouve quand m\u00eame aussi que dans tout, c'\u00e9tait fort d'imagination et de l'aspect rocambolesque jubilatoire, il y a quand m\u00eame une critique aussi de la soci\u00e9t\u00e9 du jour d'hui sans \u00eatre pour autant pass\u00e9istes comme les dandys mais tout de m\u00eame avec alors c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait mieux avant, mais avec un regard aussi critique sur la soci\u00e9t\u00e9 qui passe \u00e0 travers ce livre faut peut-\u00eatre en dire un mot pour conclure, Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s s'\u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas \u00e7a, je veux dire \u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'avoir un regard critique sur la soci\u00e9t\u00e9 quand on fait des roman d'aventures. \r\n\r\nPorret Michel (00:53:43)  [90%] :\r\nBien s\u00fbr que non, non, on ne peut pas s'emp\u00eacher d'\u00eatre t\u00e9moin de son temps de de de ne de son \u00e9poque et c'est vrai que notre \u00e9poque n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s optimiste si on est dans une \u00e9poque de ou la malveillance et les guerres se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, o\u00f9 on ne voit pas tr\u00e8s bien comment on peut sortir de cette, de cette m\u00e9tamorphose, on n'aper\u00e7oit pas le le monde vers lequel nous nous allons et on a plut\u00f4t l'impression que, contrairement \u00e0 ce que disait Malraux que le le 21\u00e8me si\u00e8cle serait religieux, on a l'impression qu'il est en train de devenir obscurantiste plut\u00f4t que que que spirituel, donc il y a bien s\u00fbr des des reflets de de de ce monde ou des r\u00e9elles par exemple les, les, les questions sur le plus prosa\u00efquement sur sur la l'apparition du du num\u00e9rique, la la rar\u00e9faction du du p\u00e9trole, les oc\u00e9ans qui se remplissent de de plastique, etc, Antoine il y a des \u00e9chos dans ce livre de de de cette r\u00e9alit\u00e9 malheureuse et qui rend malheureux Les aussi bien aller les personnages que ce ce qui les invente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:44) [83%] :\r\nMerci Jean-Marie Blas de Robl\u00e8s s'pour ce roman d'aventures, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zulma Lille du point Nemo ne manquez sous aucun pr\u00e9texte, on se quitte sur la musique du film, le tour du monde en 80 jours, adapt\u00e9 de Jules Verne et de lecture du jour Fr\u00e9d\u00e9ric le gonds avec les bons soins de Nicolas Rochat et David que la au micro demain Michel Rime, sera l'invit\u00e9 de Marne \u00e9triller pour \u00e9voquer la rencontre de Corto Maltese de Hugo Pratt, vous \u00e9coutez Espace 2, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. "], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Blas de Robl\u00e8s, Jean-Marie", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blas de Robl\u00e8s, Jean-Marie", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Lugon, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4940EE43-DE03-4DB7-B45D-737819EDD934", "internalArchiveId": "4940EE43-DE03-4DB7-B45D-737819EDD934", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9cryptage du prix du litre d'essence. Mati\u00e8re premi\u00e8re, taxes, transport et distributeur: que payent les automobilistes quand ils ach\u00e8tent un litre d'essence \u00e0 la pompe? Comment expliquer les diff\u00e9rences de prix entre certaines r\u00e9gions? L'\u00e9clairage de Martin Stucky, porte-parole l'Union P\u00e9troli\u00e8re Suisse", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 653, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["p\u00e9trole", "essence (carburant)", "prix (\u00e9conomie)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T22:55:50Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on par le prix de l'essence ce matin et c'est un sujet qui vous fait r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux en r\u00e9duction n'a pu le voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [87%] :\r\nOui, on vous a demand\u00e9 si vous choisissez votre station- service en fonction du prix, donc on la roule sur Facebook, il est 8 heures et Val\u00e9rie r\u00e9pond : cette question en fonction de la carte BP je suis maquill\u00e9e mais par exemple, c'est moins cher \u00e0 Savigny cas auront et Anna ajoute oh que oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOn choisit donc sa station service, parfois en fonction du prix et vous pouvez continuer \u00e0 r\u00e9agir sur Facebook, il est 8 heures avec le hashtag RTS au pays mais qu'est -ce qu'on paye finalement quand on ach\u00e8te un litre d'essence \u00e0 la pompe, comment expliquer les diff\u00e9rences de prix entre certaines r\u00e9gions, existe -t-il un prix bas de r\u00e9f\u00e9rence, on va d\u00e9cortiquer toutes ces questions ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [88%] :\r\nEt savez -vous Julien quelle quantit\u00e9 de carburant, les 5 millions de v\u00e9hicules qui circulent en Suisse ont consomm\u00e9 en en 2013 \u00e0 aucune id\u00e9e \u00e0 partir de beaucoup, oui, beaucoup, c'est le terme environ 5 millions et demi de tonnes essence et disait le confondus mais une toute petite goutte \u00e0 par rapport \u00e0 la production mondiale, qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 3 milliards 750 millions de tonnes et savez -vous aussi combien la consommation Suisse donc de carburant, rapporte \u00e0 l'\u00c9tat, j'imagine que c'est \u00eatre un joli pactole, tout juste 6 milliards 370 millions de francs sous forme de taxes en gros un tout petit peu moins de la moiti\u00e9 du prix pay\u00e9 pour aller du carburant va dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour le reste, c'est un tout petit peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [89%] :\r\nEt c'est pour rendent les choses un peu plus clair que nous vous avons invit\u00e9 Martin Stucky bonjour, bonjour, merci beaucoup de traits avec nous, vous \u00eates porte- parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re suisse alors le prix d'un litre de sans- plomb \u00e0 Lausanne par exemple et d'1 francs 75 environ, pouvez -vous nous d\u00e9cortiquer un petit peu ce prix qu'est -ce qu'il y a dans ce 1 francs 75. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [88%] :\r\nAlors dans ce un franc 75 ce prix se compose de 2 facteurs principaux : c'est le prix de la marchandise et l'autre, c'est les taxes naturellement comme il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit donc si vous voulez, d'abord c'est le prix qui se fait \u00e0 l'achat, vous savez que la benzine le disait le p\u00e9trole brut le maso et autres comme le caf\u00e9, comme le sucre et d'autres produits se n\u00e9gocie sur la bourse mondiale, donc c'est un prix qui changent tout le temps et c'est ce prix d'achat qui d\u00e9fini en principe l'offre et la demande qui fait la diff\u00e9rence, puis vous le savez aussi que le p\u00e9trole enfin dans toutes ses formes, la benzine ne le disait allez toutes les toutes les autres liquides, eux, sont trait\u00e9s \u00e0 la bourse mondiale avec le dollar, donc le dollar naturellement par rapport au franc suisse s'il baisse aussi l'influence par cons\u00e9quent le prix de de l'essence \u00e0 la pompe ou du Diesel et en 3\u00e8me lieu naturellement, vous le savez, que 60 pourcent des des produits finis sont transport\u00e9s par l'est, le grain et l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend de combien d'eau le Rhin contient et ben les barges sont plus ou moins charg\u00e9, donc, le transport, le prix du transport sur le Rhin d\u00e9terminent ou influencent aussi le prix d\u00e9pend du niveau d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [85%] :\r\nAlors, le cours du dollar le cours lui- m\u00eame du p\u00e9trole, je me suis le le transport mais suffit de circuler un petit peu en Suisse pour se rendent compte qu'il existe bien des diff\u00e9rences de prix d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, voire d'une station \u00e0 l'autre, on a eu plusieurs t\u00e9moignages sur le r\u00e9seaux sociaux Val\u00e9rie nous dit normalement il y a les prix de pleine et puis les prix montagne un et puis montagneux de plus tu montes, plus c'est cher, du moins, c'\u00e9tait comme \u00e7a quand je travaillais \u00e0 BP, Val\u00e9rie, qui nous salue et on la remercie d'ailleurs et puis une \u00eele, ce qui nous dit Reconvilier et avant et \u00e0 l'entour, permettent de faire le plein pour 10 \u00e0 15 centimes de moins que sur le plateau, voil\u00e0 c'est diff\u00e9rences donc r\u00e9gionales qui sont constat\u00e9es par nos auditeurs tout d'abord peut-\u00eatre commen\u00e7ons, comment se fait- il que le prix soit toujours plus \u00e9lev\u00e9es ben sur les stations qui sont situ\u00e9s sur l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [89%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant d'observer, c'est que j'ai pass\u00e9 un week- end avec ma femme \u00e0 Adelboden, je suis rentr\u00e9 hier soir, je me suis particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e pas sachant que je peux vous dire chez vous ce matin ici \u00e7a va, \u00e7a me fait un monstre plaisir et je me j'ai constat\u00e9 qu'entre Adelboden et Frutigen dans une station qui a \u00e9t\u00e9 donc self- service, le prix a \u00e9t\u00e9 6 centimes moins cher que sur la route cantonale de frottis, quand m\u00eame, et que souvent les prix des stations-service des autoroutes sont plus chers, peut-\u00eatre avant de rentrer dans ce d\u00e9tail l\u00e0 permettez -moi juste terminer le de d\u00e9cortiquer le prix de l'essence, donc on a parl\u00e9 de ces 3 facteurs d\u00e9terminants, vous avez oubli\u00e9 un facteur tout bien s\u00fbr les celui des imp\u00f4ts, voil\u00e0, voil\u00e0, donc il faut savoir que vous l'avez dit en guise de rentr\u00e9e, le litre d'essence, donc le produit avec le transport, la production et tout correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 43 44 pourcent du du prix et les taxes en Suisse et 47 pourcent donc donc et si on n'additionne les de Paris vaut 100 pourcent il il y a la marge sur l'ensemble, je dirais, du transport et de la mise en place de toute la fracture l'infrastructure, donc laissons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [77%] :\r\nLa cage d'Axel peut varier d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, alors c'est les m\u00eames taxes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [86%] :\r\nPour toutes les taxes et pour tous la main, voil\u00e0 pour tous la m\u00eame et juste pour rentrer un peu dans le d\u00e9tail, on va pas trop discuter mais la de 30 centimes d'ailleurs Madame Letarte vendredi a publi\u00e9 de vouloir augmenter cette surtaxe de 5 \u00e0 7 centimes, donc il y a l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales de 43 centimes et apr\u00e8s il y a diff\u00e9rentes autres petites taxes donc on arrive au monde monde \u00e0 75 80 centimes par par litre que vous comparez \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et vous l'avez dit, les huiles min\u00e9rales, contribuer \u00e0 10 pourcent du du budget complet de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc si on a 9 acteurs autre on paye tout ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration des transports jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [86%] :\r\nMais revenons, revenons quand m\u00eame sur la route, Martin jusqu'ici donc on on parlait des des stations d'autoroute, c'est vraiment une r\u00e9f\u00e9rence le prix le plus cher, on peut trouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez oui ben pourquoi ces stress simple vous pose imaginez combien on d\u00e9pense pour mettre en place une une station- service sur l'autoroute et les services qu'elle importe c'est absolument immense, vous avez une vingtaine de colonnes, chaque fois que les 3 produits \u00e0 gauche et \u00e0 droite, o\u00f9 vous avez des grands chocs, vous avez des dizaines DDV c'est par dizaines, vous avez des douches, vous avez des est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [76%] :\r\nC'est les services \u00e0 disposition qui, bien s\u00fbr, c'est l'investissement, justifie le nom, ce qui n'est pas la montagne, on nous disait Val\u00e9ry, plus on monte, plus c'est cher, c'est quoi, c'est le transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [85%] :\r\nC'est aussi, bien s\u00fbr, on a bien l'accord que je viens du Val et si vous voulez faire le plein \u00e0 quand Montana ou \u00e0 Chandolin, c'est clair que \u00e7a co\u00fbte pas \u00e7a co\u00fbte plus cher d'aller avec un camion citerne en altitude que de faire de ravitailler une station- service faisant au centre ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [88%] :\r\n\u00e7a, on le comprend assez bien mais que d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, les prix changent, m\u00eame dans une m\u00eame ville, on peut trouver des prix diff\u00e9rents avec une station qui a avant mettre une de l'autre, alors l\u00e0, c'est pas les investissements \u00e0 embellir et puis c'est pas non plus le transport. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [89%] :\r\nBen non, mais je vous pose la question, je relance la question pourquoi c'est absolument g\u00e9nial, donc le le le maso le disait -elle l'essence ben on a diff\u00e9rentes compagnies qui sont en concurrence : l'une \u00e0 l'autre et vous l'avez dit -on entr\u00e9 aussi c'est une concurrence acharn\u00e9e qui se fait et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc on essaye d'attirer les gens qui vous ach\u00e8tent plut\u00f4t la benzine de la marque X ou Y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a signifie que certains pompistes, on peut faire le prix enfin les pompistes en g\u00e9n\u00e9ral peuvent appliquer le prix qu'il souhaite quitter avant m\u00eame \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [88%] :\r\nAlors on se l\u00e8ve pas le matin pour perd de l'argent, mais vous connaissez le le principe du prix d'appel donc dans les grandes surfaces, il voulait acheter de l'alimentation, les habits et autres partout o\u00f9 \u00e7a devient de plus en plus ces prix d'appel pour attirer, justement, la client\u00e8le et la preuve, je pense que il y a pas grand- chose \u00e0 gagner avec l'essence elle- m\u00eame, c'est de voir ce d\u00e9veloppement des des shops qui se font autour des stations-service o\u00f9 on peut aller boire un caf\u00e9, on peut lire son journal et ainsi de suite, donc c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [78%] :\r\nMartin \u00e0 vous entendre il y a des pompistes qui vendent leurs prix, enfin leur essence quasiment \u00e0 \u00e0 revenus nul pour faire du b\u00e9n\u00e9fice sur le chaperon va \u00e7a va jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [88%] :\r\n\u00e7a peut aller jusque -l\u00e0, \u00e7a peut aller jusque -l\u00e0, en effet, donc vous savez on ne sait, personne ne se conna\u00eet le prix d'achat effectif de 2 il y a quand m\u00eame des r\u00e9seaux sur les stations-service et parlons des stations-service, faut pas oublier que nous avons 3500 Suisse 11 jours et on a, je pense, ben oui, on a le r\u00e9seau je pense le plus \u00e9toff\u00e9 du monde au kilom\u00e8tre carr\u00e9, donc c'est un service merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [78%] :\r\nParce que \u00e7a menace quand m\u00eame cette concurrence qui la Scam un peu la profession ce revendeurs me dit qu'il y a une 300\u00e8me par litre, on se dit il faut qu'il vende milite pour les 30 francs je jeudi il faut il faut qu'\u00e0 un moment beaucoup pour vous, pour les avis donc est -ce que c'est vraiment quelque chose qui est durable en retrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que la benzine et le disait est un produit qu'on ce qu'on appelle en franglais, l'eau est une chose tonneau une chose programme donc c'est un produit qui est que que vous prenez votre voiture, vous me dites, o\u00f9 on va, on peut aller \u00e0 Moscou, au sud de l'Italie en Norv\u00e8ge o\u00f9 vont veut en fait les pleins en passant les diff\u00e9rents pays et on n'a jamais de probl\u00e8me, on a toujours une qualit\u00e9 excellente, soit de la 95, donnant du tout du Diesel partout, donc si le produit est absolument g\u00e9nial mais c'est partout le m\u00eame, donc il se vend par le par le biais naturellement du aussi parce que on est dans un march\u00e9 libre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [88%] :\r\nEst-ce que, justement, parlons de qualit\u00e9 ce qu'on a des chances de trouver de l'essence de moins bonne qualit\u00e9 dont on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [86%] :\r\nEt moins cher, alors ensuite, ou pas du tout, non non non \u00e9coutez vers l'Est les normales sont hyper strict et c'est un produit raffin\u00e9, c'est un produit absolument merveilleux, faut pas oublier que, un litre de d\u00e9cence nous transporte quand m\u00eame sur 20 kilom\u00e8tres \u00e0 120 \u00e0 l'heure, c'est une \u00e9nergie absolument merveilleuse et qui qui qui est vraiment d'une qualit\u00e9 absolument exceptionnelle tra\u00e7able l'essence quand on ach\u00e8te dans une station bien ce que c'est un gros m\u00e9lange qui se fait qui, partout, c'est difficile d'avoir une tra\u00e7abilit\u00e9 exact pourquoi parce qu'on a les 2 raffineries en Suisse, qui couvre 40 pourcent de de la production, donc on a une production autochtones qui est Suisse Made et les autres justement comme je voulais dis qui \u00e7a vient par le Rhin sont entre stock\u00e9 dans des citernes et puis apr\u00e8s, d\u00e9livr\u00e9e par des camions- citernes, donc c'est difficile de dire que l'essence X que vous avez dans la dans, dans, dans votre voiture provient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [83%] :\r\nPour donner dans l'id\u00e9ologie qui, par exemple, on peut pas entre guillemets boycott\u00e9 une r\u00e9gion du monde o\u00f9 une autre en sachant dans quelles stations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [90%] :\r\nDonc c'est tr\u00e8s difficile, c'est tr\u00e8s difficile, pas c'est un c'est un produit qui se vend dans le monde entier avec une qualit\u00e9 exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Martin Stucky et je rappelle que vous \u00eates porte- parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re suisse, merci pour ce d\u00e9cryptage ce matin vous souhaite une bonne journ\u00e9e, vous avez beaucoup de route d'ailleurs \u00e0 faire donc on vous souhaite de bons plans aussi et trouver des stations services bon march\u00e9 et vous, c'est \u00e0 vous, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce sujet sur RTS Point CH par oblique, on en parle et vous pouvez continuer \u00e0 en parler sur les r\u00e9seaux sociaux avec notre hashtag RTS oh et puis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stucky, Martin", "role": "porte-parole de l'UPS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBBC07E3-2645-4B9A-B505-C3F81476A8F0", "internalArchiveId": "BBBC07E3-2645-4B9A-B505-C3F81476A8F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on vivre sans pesticides? (1/5) : A grande \u00e9chelle", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Les pesticides ont envahi notre quotidien depuis les ann\u00e9es 1960 pour permettre d\u2019augmenter la productivit\u00e9 agricole. Mais des doutes sont apparus au fil du temps sur les effets n\u00e9fastes d\u2019un tel arrosage: baisse de l\u2019efficacit\u00e9 des herbicides, pollutions des sols, soup\u00e7ons sur leur responsabilit\u00e9 dans des maladies\u2026 Qu\u2019en est-il r\u00e9ellement? Qu\u2019en pensent les principaux concern\u00e9s: industriels, agriculteurs, mais aussi m\u00e9decins et chercheurs? Pourrait-on vivre sans pesticides? ", "durationSec": 1556, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Syngenta"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:34:08Z", "speechToTexts": ["12.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nBienvenue sur le site de Singen monter j'nous offrons des solutions qui sont totalement int\u00e9gr\u00e9s qui partent de la semence de la protection de cette semence du traitement de ces diff\u00e9rentes semences et puis de de tous les produits qui serviront ensuite accompagner la plante en fait, depuis le moment o\u00f9 elle est mise en terre jusqu'\u00e0 sa r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [62%] :\r\nPoint d'accalmie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [98%] :\r\nPeut -on vivre sans les pesticides. \r\nBonjour \u00e0 tous les pesticides, ils sont devenus incontournables dans l'agriculture, \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 \u00e0 partir de ce qu'on a appel\u00e9 la r\u00e9volution verte, \u00e0 cette \u00e9poque pour augmenter la productivit\u00e9 agricole, on s'est mis \u00e0 utiliser massivement ces produits chimiques destin\u00e9es \u00e0 repousser ou \u00e0 tuer les rongeurs, les champignons, les insectes, les maladies et les mauvaises herbes, bref \u00e0 faire dispara\u00eetre tous ceux qu'on consid\u00e9rait comme incompatible avec une agriculture intensive, mais, au fil des d\u00e9cennies de s\u00e9rieux doutes sont apparus sur l'efficacit\u00e9 des herbicides sur la part des pesticides dans la pollution durable des sols et des cours d'eau et enfin sur la responsabilit\u00e9 de ces produits dans certaines maladies comme les cancers ou la maladie de Parkinson, ce sont ces doutes sur lesquels on va s'arr\u00eater cette semaine dans le vacarme avec les reportages de Christophe Canu, il a rencontr\u00e9 sur le terrain des agriculteurs notamment des viticulteurs, des chercheurs, des m\u00e9decins et des industriels, c'est avec eux qu'on va commencer cette s\u00e9rie car en Suisse, un g\u00e9ant de la chimie, produit des pesticides qu'il exporte dans le monde entier, j'ai nomm\u00e9 s'g\u00eane pas le si\u00e8ge de Singen ta \u00e9tat Ballmer sa principale unit\u00e9 de production est \u00e0 monter une usine dirig\u00e9e par Pascal Bullion dans laquelle travaille 800 personnes donc sans attendre, on prend la direction du Chablais, voici \u00e0 grande \u00e9chelle, un reportage de Christophe Canut r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [60%] :\r\nOn a, on va traverser, aller jusqu'\u00e0 l'autre bout sur de impression g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:24) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:25) [88%] :\r\nOutre l'une des principales avec des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [83%] :\r\nAvec des voies ferr\u00e9es, on a 20 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, sa nature du site, juste pour donner un ordre de grandeur toutes les marchandises qui arrive pour une g\u00eane tant sur le site de par ann\u00e9e correspondrait \u00e0 un train qui ferait 300 kilom\u00e8tres de long, mais l'usine Mont\u00e8s de sa taille, c'est un des sites principaux europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:48) [90%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [73%] :\r\nUn site chimique de certains chiens nous permet d'\u00eatre extr\u00eamement comp\u00e9titif, donc on est le site principal de D\u00f6ttingen pas. \r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est l'mentionner, c'est que la chimie par exemple sur le Valais chimie pharmaceutique correspond \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent du du du PIB du Valais, donc c'est aussi effectivement la taille bon tr\u00e8s effectivement on comprend d'o\u00f9 vient le PIB, on voit la taille du site. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [63%] :\r\nEt comment s'est -il qu'un telle sites se soit d\u00e9velopp\u00e9 ici \u00e0 monter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:15) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [81%] :\r\nInitialement 1897 de la 1\u00e8re produits chimiques mont\u00e9es de la m\u00eame chose que, comme \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans d'autres endroits en Europe, qu'est ce qu'il faut des pins, il faut avoir des infrastructures de transport, les acc\u00e8s routiers ou acc\u00e8s ferroviaire il faut de l'\u00e9nergie et donc d'expliciter et puis faut pouvoir alors les mol\u00e9cules de base et les mol\u00e9cules de base classiquement \u00e7a d\u00e9marre \u00e0 partir du sel qu'on fabrique du chlore, de la soute d'apr\u00e8s la chimie se complexifie donc je propose juste de tomber sur la gauche, comment donc \u00e9tait bien pass\u00e9 B\u00e2le s'est d\u00e9velopp\u00e9e pour les m\u00eames raisons, et si je regarde un peu l'histoire de tous les sites, c'est une jeune femme aussi d'essayer de de l'autre industrie souvent la localisation initial se fait uniquement \u00e0 cause que les conditions cale\u00e7on la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [88%] :\r\nBienvenue sur le site de Singen ta je m'appelle Nathalie Verma et je suis responsable de la communication, donc l'entreprise compte 20 il 1000 employes \u00e0 travers le monde, nous avons fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un chiffre d'affaires d'un peu plus de 14 milliards aujourd'hui notre chiffre d'affaires est compos\u00e9e je dirais \u00e0 77 pourcent par par la partie protection des cultures et 23 pourcent \u00e0 \u00e0 la partie de semences, nous avons pour ambition, c'est vraiment de nourrir la plan\u00e8te, il faut savoir que nous sommes tous les jours 200000 personnes en plus sur la plan\u00e8te et que sur les quelque 7 milliards que nous sommes aujourd'hui pr\u00e8s d'un 1000000000 se couche le soir en ayant faim et 70 pourcent de de ces personnes sont directement d\u00e9pendants de l'agriculture, donc on voit que nos activit\u00e9s ont ont une grande importance sur la Terre sans l'utilisation des produits que nous fabriquons, il y aurait 40 pourcent moins moins nourriture sur la Terre, ici je ne peuvent, \u00e7a veut dire quelque chose, oui, alors le mot si aime pas \u00e0 ses racines grecques et latines avec le Sinn, ce qui veut dire ensemble regroup\u00e9 et les gens donc rassembler des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [63%] :\r\nBonjour, Jean Pascal, donc on a bonjour Denis Plancherel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:37) [82%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:38) [83%] :\r\nNous, on pr\u00e9f\u00e8re le la terminologie produits phytosanitaires dans la mesure o\u00f9 c'est le but recherch\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est protection des plantes, alors \u00e9videmment que \u00e7a passe par l'annulation des esp\u00e8ces parasites mais le but c'est bien afin de prot\u00e9ger les les cultures b\u00e9n\u00e9ficier contre toute sorte de travail \u00e7a soit des insectes, des des moisissures, des mauvaises herbes, c'est un un c\u00f4t\u00e9 protection qui a vis\u00e9, avec les produits chimiques, on f\u00e9licite oui c'est \u00e7a, c'est que le march\u00e9, apr\u00e8s il y a les les semences qui avait un autre Business, \u00e7a c'est les s\u00e9lections de semences, ce qu'on fait depuis qu'on a compris avec les petits pois, comment faire des petits pois viol\u00e9e dans son jardin ou jaune ben \u00e7a, en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait avec les technologies modernes, la 3\u00e8me chose qui arrive et c'est les les OGM, les modifications g\u00e9n\u00e9tiques, on a compris comment \u00e7a parce que, agir sur le g\u00e9nome, \u00e7a c'est encore diff\u00e9rent chez c'est une g\u00eane tant on fait des 3 en fait des 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:30) [70%] :\r\nVoil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [88%] :\r\nMais ici sur le site, ces productions chimiques, c'est-\u00e0-dire que les produits phytosanitaires classique, conventionnel, insecticides, herbicides et fongicides qu'on va acheter en flacons et puis qu'on va \u00e9pandre sur les cultures qu'on va enrober au niveau des graines pour les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:47) [65%] :\r\nSortie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [78%] :\r\nVous vous \u00eates alors je suis chimiste de formation et je suis manager en technologies environnementales, ils m'ont roul\u00e9 bas\u00e9es ici \u00e0 monter, mais en fait il couvre Les 8 usines dans le monde si j'aime 8 usine de production lui dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [86%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:06) [85%] :\r\nAlors un pesticide, c'est une substance chimique qui est destin\u00e9 \u00e0 tuer des nuisibles, hein, c'est vraiment la d\u00e9finition de base, \u00e7a veut dire nuisible en anglais et 6 2, \u00e7a vient du latin et c'est comme dans parricide matrice danser homicide c'est pour tuer, donc la la d\u00e9finition l'\u00e9tymologie, elle est tr\u00e8s claire par rapport \u00e0 \u00e7a, donc dans les nuisibles on englobe g\u00e9n\u00e9ralement des insectes, des parasites, des mauvaises herbes qui peuvent num\u00e9ro culture ou \u00e0 la r\u00e9colte est \u00e9galement les traitements contre les maladies fongique bact\u00e9riennes, virales des plantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:46) [96%] :\r\nGuilaine Bouvier vous \u00eates chercheur dans le domaine de la sant\u00e9 publique et de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Bordeaux, vous avez travaill\u00e9 notamment sur les pesticides et donc apr\u00e8s il y a des sous- cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [95%] :\r\nOui, on a tr\u00e8s couramment l'habitude de distinguer les herbicides qui vont tuer les mauvaises herbes, les fongicides qui vont s'attaquer aux maladies Frangy bact\u00e9riennes ou virales et les insecticides qui vont s'attaquer aux insectes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:14) [91%] :\r\nAlors, les grands groupes ne parle plus de pesticides, mais de produits phytosanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:20) [91%] :\r\nC'est m\u00eame maintenant la r\u00e9glementation ces phyto- pharmaceutiques donc c'est les m\u00e9dicaments des plantes, en fait, mais voil\u00e0, oui, effectivement, et je pense que derri\u00e8re il y a un petit peu de com et de marketing, mais bon, c'est plus pour que le grand public y adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e que ces produits doivent \u00eatre plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9s comme des m\u00e9dicaments, des plantes pour faire le parall\u00e8le avec les m\u00e9dicaments pour les humains et les m\u00e9dicaments pour les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [98%] :\r\n\u00e7a laisse penser qu'aujourd'hui ces produits ne sont plus l\u00e0 pour tuer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:47) [87%] :\r\nAh, bah, c'est peut-\u00eatre aussi ce qu'il y avait derri\u00e8re comme id\u00e9e, oui c'est s\u00fbr que le terme pesticides \u00e0 chaque fois qu'on explique l'\u00e9tymologie de pesticides, effectivement c'est violent et c'est frappant c'est plus maintenant \u00e9videmment c'est pas des produits qui sont destin\u00e9s \u00e0 tuer l'homme, hein, donc effectivement, faut pas faire ce rapprochement -l\u00e0 c'\u00e9tait pour tuer des nuisibles, mais nous, on continue \u00e0 parler de pesticide, c'est beaucoup plus clair pour nous, donc dans les congr\u00e8s avec les autres pays si vous commencez \u00e0 parler de vos nominations r\u00e9glementaire locales, plus personne ne comprend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [89%] :\r\nFrance : point avec nous parce que point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:55) [84%] :\r\nCe b\u00e2timent, nous produisons un principe actif qui est export\u00e9e dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde, un principe actif qui est principalement utilis\u00e9 pour le ma\u00efs, un herbicide s\u00e9lectif tout \u00e7a, principe actif incitatif, c'est comme la pharmaceutique qui va prot\u00e9ger justement la la plantes contre des parasites contre des mauvaises herbes et les choses comme \u00e7a, et donc l\u00e0 on parle d'un herbicide s\u00e9lectif, il va \u00eatre m\u00e9lang\u00e9 avec d'autres principes actifs pour former un produit que une g\u00eane pas commercialise et va \u00eatre utilis\u00e9 apr\u00e8s sur les Champs, ici on parle principalement le march\u00e9 du du ma\u00efs dans dans plusieurs r\u00e9gions que dans tous les continents. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:38) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:39) [97%] :\r\nNous sommes dans une production. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:44) [84%] :\r\nProduisons les principes actifs, par voie de synth\u00e8se, m\u00eame si le principe actif pour ce produit -l\u00e0 \u00e9tait \u00e0 la base d'origine organique, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 extrait \u00e0 l'origine d'une plante naturelle, il a \u00e9t\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9 pour des raisons industrielles difficile d'extraire beaucoup d'armes pour obtenir quelques milligrammes de principes actifs, on passe en voie de synth\u00e8se en pensant en mode industriel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:12) [63%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:12) [93%] :\r\nEn fait, de la conception de la recherche \u00e0 la mise sur le march\u00e9, il se passe combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:18) [96%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend du du succ\u00e8s que nous avons dans la s\u00e9lection des produits chimiques, mais il va se passer, au minimum 7 \u00e0 8 ans. \r\nLa recherche va tester des centaines, mais vraiment des centaines de substances diff\u00e9rents qui vont passer \u00e0 travers toutes sortes de filtres de tests biologiques ces tests vont d'abord avoir lieu sur des cellules ou sur des petits morceaux de plantes ou ensuite si c'est pour un traitement contre les insectes qui va \u00eatre test\u00e9 dans des serres contenant ces insectes cibles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:46) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:47) [91%] :\r\nIdem avec les produits pauvres contre les moisissures, les fongicides Demuth extr\u00eamement rapidement naturellement donc le parasite le change lui -m\u00eame naturellement, donc il faut toujours avoir des nouveaux produits, tous les 3, 4 ans, il faut un nouveau produit pour les combinaisons pour rester actifs de cette centaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:06) [85%] :\r\nPlusieurs centaines de produits il y a les tests d'activit\u00e9 biologique et il y a les tests de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:11) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:12) [82%] :\r\nNon toxicit\u00e9. \r\nEt c'est ce que les tests de non toxicit\u00e9 sont ceux qui vont encore \u00e9liminer un grand pourcentage de mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [99%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:21) [96%] :\r\nIls sont test\u00e9s. \r\nContre la non- toxicit\u00e9 si vous mettez un fongicide, qu'il n'a pas eu une un effet toxique sur la plante elle- m\u00eame qui n'a pas un effet toxique sur les insectes b\u00e9n\u00e9ficiaires qui vont voir ce produit \u00e7a c'est test\u00e9 au niveau recherche et \u00e7a dure plusieurs ann\u00e9es. \r\nEt on va passer de l'\u00e9chelle de quelques milligrammes gramme au laboratoire \u00e0 l'\u00e9chelle du kilogramme qui va nous servir de mod\u00e8le \u00e0 faire apr\u00e8s l'impl\u00e9mentation ici 3, 4 ans plus tard, en production \u00e0 l'\u00e9chelle de l'atome. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:51) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:52) [88%] :\r\nDonc une dizaine d'ann\u00e9es, 200 \u00e0 300 millions d'investissement entre le nombre de mol\u00e9cules synth\u00e9tis\u00e9es et surtout tous ces tests biologiques et ce suivi biologique de l'activit\u00e9, il est doubl\u00e9 et le moment o\u00f9 on a les produits en cours la quantit\u00e9 en kilos par tous les essais en champs les essais en r\u00e9el et il arrive fr\u00e9quemment aussi qu'un produit qui avait tout un potentiel soit \u00e9limin\u00e9, le produit est retir\u00e9 du canal de de recherche et de d\u00e9veloppement et c'est n\u00e9cessaire parce que nos produits, nous les mettons dans la nature, puis ceux qui vont aller dans les champs, ils vont aller sur les plantes et on veut \u00eatre s\u00fbr qu'ils ne sont nocifs pour aucun organisme. \r\nLe sujet de d\u00e9bat actuel, c'est l'influence des insecticides sur les insectes b\u00e9n\u00e9ficiaires les abeilles et les bourdons tous les pollinisateurs il est \u00e9limin\u00e9 de la course, donc au moment o\u00f9 les produits, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 pour avoir une toxicit\u00e9 tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [86%] :\r\nPrenons le le cas du Cruzeiro, on le soup\u00e7onne de participer \u00e0 l'\u00e9limination des abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:55) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:57) [86%] :\r\nL\u00e0, je crois que la position d'une jeune t\u00eate assez clair, nous avons nos \u00e9tudes qui montrent que l'utilisation. \r\nTelle que recommand\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:04) [63%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:05) [88%] :\r\nEt en particulier pour la protection des graines, c'est un produit qui a beaucoup d'avantages, apr\u00e8s c'est une question de d\u00e9bat et qui doit rester si possible un d\u00e9bat scientifique plus scandaient pas \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:18) [65%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:18) [88%] :\r\nNous le but effectivement c'est que on a une comp\u00e9tence dans le monde dans le domaine de l'agriculture qui est extr\u00eamement large, donc au-del\u00e0 du simple mot bander des produits \u00e0 ABC, comme vous allez dans une \u00e9picerie Buffe propos du diff\u00e9rent, nous ce qu'on essaie aussi demande c'est pas un service mais c'est c'est une c'est un savoir- faire, c'est une transmission de technologie qui permet effectivement de ma\u00eetriser mieux l'ensemble du moment de la s\u00e9lection de la plante qui va d\u00e9pend du type de ceux qui va d\u00e9pendent du type de la quantit\u00e9 d'eau qui va de la pression au niveau des nuisibles que l'on peut avoir donc chaque pays ou m\u00eame chaque r\u00e9gion voire chaque peut-\u00eatre diff\u00e9rent et l\u00e0 on peut apporter cette connaissance du \u00e0 la base on peut apr\u00e8s faire un protocole ou une conseil sur qu'est -ce qui vous r\u00e9pondent ensuite comme traitement, ensuite on peut faire de l'accompagnement aussi sur le le traitement phytosanitaire, donc c'est pas oui, on essaye de le faire parce qu'on croit en nos technologies et donc on ce que je peux pas vous dire contraire et je pense qu'on a vraiment des r\u00e9sultats importants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:14) [70%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:15) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, quelque part, \u00e7a arrange Singen tard le fait que, il y a une perte de savoir- \u00eatre Savoir-faire dans le milieu rural parce que d'autres solutions qui pouvait peut-\u00eatre exist\u00e9 par le pass\u00e9 sont oubli\u00e9es, et l\u00e0 vous arrivez avec des solutions cl\u00e9s en main. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:33) [80%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:34) [82%] :\r\nDonner un proc\u00e8s de mauvaise intention n'est pas aussi, on n'est pas aussi diabolique que \u00e7a, je pense que vous rencontrez des gens \u00e0 peu pr\u00e8s, nombreux sur le site, on a des gens qui travaillent en Suisse romande pense pas qu'on a les comptes qui nous coup sur la t\u00eate, encore non plus s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:47) [73%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:48) [85%] :\r\nNon, il y a, il y a, il y a aucun int\u00e9r\u00eat, c'est pas notre int\u00e9r\u00eat Direct, on ne s'en a c'est jamais \u00e9t\u00e9 l'attaque et que l'on a voulu avoir, \u00e7a ne sera pas ce qui est int\u00e9ressant parce qu'on ne savait o\u00f9 parler d'anciennes techniques ou d'anciens savoir- faire, d'avoir des gens comme si une Jetta et d'autres hein des ONG aussi permettent aussi d'\u00e9changer des des bonnes pratiques locales, donc \u00e7a il y a, il y a de l'int\u00e9r\u00eat effectivement \u00e0 le faire, on va \u00eatre 9 milliards en 2050 la population change son alimentation, il faut, on va pas pour agrandir les surfaces agricoles, on va pas faire la d\u00e9forestation parce qu'on a un v\u00e9ritable probl\u00e8me de biodiversit\u00e9, donc moi ce qu'on va pouvoir produire plus sans avoir plus d'eau sans avoir plus de et autres ok ou est -ce qu'on situe est -ce qu'on a une solution, ce qu'on n'a pas de solution, nous on pense qu'on a des solutions pr\u00e9tend pas de les avoir aid\u00e9s des ma\u00eetres du monde quoi que ce soit, c'est aussi bobines \u00e9l\u00e9vation ceux de beaucoup d'investissements aussi que on ait un retour industriel mais il faut aussi, il y a une r\u00e9alit\u00e9 des choses quoi ah mais \u00e0 travers les 2 s'entendent histoire l\u00e0, je suis mont\u00e9 et 50 \u00e0 60 ans d'histoire de l'agrochimie, on a vraiment des des connaissances et des comp\u00e9tences, il faut qu'on puisse les mettre \u00e0 disposition, il faut qu'on puisse travailler avec les gens et pour qu'on aille dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:59) [88%] :\r\nJe suis m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste FMH Abraham ont install\u00e9 depuis 1983 dans une contr\u00e9e viticole dans le Valais central et j'ai fait, effectivement, \u00e0 l'\u00e9poque, un travail de th\u00e8se alors \u00e0 l'Institut universitaire de m\u00e9decine du travail de Lausanne o\u00f9 j'ai suivi un collectif de propri\u00e9taires vignerons encaveurs Delaveau pendant une ann\u00e9e pour voir l'effet des pesticides, en le suivant, en hiver, sans eux, Exposition aux pesticides et, en \u00e9t\u00e9, alors qu'il \u00e9tait expos\u00e9 aux pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:34) [90%] :\r\nEst -ce que les paysans, \u00e7a ne se sont pas fait pi\u00e9ger, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait la modernit\u00e9 \u00e7a leur permettait aussi d'\u00e9chapper \u00e0 des t\u00e2ches qui \u00e9tait particuli\u00e8rement \u00e9reintante et fatigante et qui est oblig\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sent tout le temps sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:50) [86%] :\r\nMais c'est, je crois que c'est plut\u00f4t l'impression \u00e9conomique hein, c'est la productivit\u00e9 qui a, qui a augment\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, dans les ann\u00e9es 60 effectivement traiter beaucoup et tout \u00e9tait facile, je veux dire en produisait beaucoup plus et on nous demandait toujours plus pour il fallait il fallait vraiment r\u00e9ussir ses r\u00e9coltes et \u00e7a, c'\u00e9tait le probl\u00e8me en fait, malheureusement, on s'est aper\u00e7u tr\u00e8s vite que plus on trait\u00e9 plus les r\u00e9sistances augmentait, hein, il fallait changer produit alors \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me des pesticides que on a vu d\u00e9filer et \u00e7a d\u00e9file encore maintenant des nouveaux produits, avec finalement peu d'exp\u00e9rience sur leur toxicit\u00e9 \u00e0 long terme, il y a des produits qu'on utilise plus la fausse Green, elle est plus du tout utilis\u00e9es mais on n'a jamais su ce qu'elle c\u00e9derait \u00e0 long terme, hein, parce qu'a \u00e9t\u00e9 des p\u00e9riodes assez br\u00e8ve ou ou de quelques ann\u00e9es, et personne n'a suivi l'effet \u00e0 long terme de ces substances, \u00e7a c'est le grand danger, les pesticides, aujourd'hui, c'est qu'on fait, on est trop qu'on les suit pas, hein, on change de produit, bon \u00e7a va, plus des r\u00e9sistances et c'est un nouveau produit qui arrivent sur le march\u00e9, tout le monde a oubli\u00e9 l'ancien et puis 10, 15, 20 ans apr\u00e8s, un effet secondaire ou quelconque bon on va pas le mettre en corr\u00e9lation avec ce l'utilisation de ce produit, \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me l\u00e0 alors, vraiment, je pense que les les firmes peut faire un effort tr\u00e8s important d\u00e9j\u00e0 aupr\u00e8s de leur personnel, hein, je pense que maintenant il y a, je sais pas, j'ai pas m\u00e9decin du travail, je sais pas mais je j'esp\u00e8re que chacun a incarn\u00e9 ou une autre, les substances auxquelles il a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 durant sa vie professionnelle en travaillant comme dans ces maisons de production \u00e0 l'\u00e9poque quand des collines, etc, The qui \u00e9tait dos\u00e9 manuellement baissait un peu trop violemment, on sortait l'employ\u00e9 du de la cha\u00eene de production permettait, faire des colorants ont d'autre chose, hein, mais on n'avait pas de suivi de ses patients, je crois que c'est \u00e7a qui manque, j'esp\u00e8re que, actuellement, \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:52) [86%] :\r\nMaintenant vous vos patients de l'\u00e9poque est -ce que vous avez pu trancher en disant : l\u00e0, il y a intoxication \u00e0 cause des pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:02) [88%] :\r\nNon, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, ce qu'on a observ\u00e9, en fait, on a, on observait dans l'anamn\u00e8se sur 30 vignerons est quand m\u00eame 9, ce qui en fait une exp\u00e9rience d'intoxication aigu\u00eb, c'est quand m\u00eame beaucoup, on avait des viticulteurs qui pr\u00e9sentaient des allergies cutan\u00e9es aux pesticides, hein, il y en avait 7 sur le collectif, qui ont fait des allergies et donc c'est quand m\u00eame aussi quelque chose \u00e0 prendre en compte, il y avait des, des, des, sinusite qu'on avait observ\u00e9 en nombre important, ils avaient tous des lombalgies, hein, la moiti\u00e9 du collectif est -elle en Belgique donc \u00e7a c'\u00e9tait probablement li\u00e9e \u00e0 la duret\u00e9 du travail et puis ce qu'on avait vu alors c'est la la variabilit\u00e9 des enzymes, entre la phase d'Exposition, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9t\u00e9 et puis la phase de non- expositions l'hiver et l\u00e0 on a vu un certain nombre de variations dans ces c'est ces enzymes et, en fait, on n'a pas pu trancher mais mais on savait que, un certain nombre avait une forte variation et d'autres beaucoup moins par exemple si je je regarde l'inhibition des collines, etc, The pas avait une mini jusqu'\u00e0 40 pourcent entre entre les Verts et le et la p\u00e9riode d'Exposition, \u00e7a c'est c'est pas inqui\u00e9tant tant qu'on n'est pas 50 pourcent parce parce qu'on n'a pas d'intoxication aigu\u00eb, mais \u00e0 long terme parce que \u00e7a fait, on n'en sait rien, donc l'utilisation des pesticides, \u00e0 mon avis elle et et les les sujette \u00e0 caution, sur le long terme et \u00e7a, on a tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes qui montrent ce que \u00e7a fait mal, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:39) [86%] :\r\nIl y a certains produits dont on ne peut pas \u00eatre particuli\u00e8rement fier d'exporter le Pare aquatique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:45) [82%] :\r\nOn nous faisons un proc\u00e8s d'intention et pas compte sur le fait qu'il y a un certain nombre d'agriculteurs qui utilisent le produit que pour se suicider, nos produits, encore une fois, ne te on une toxicit\u00e9 pour adresser les probl\u00e8mes des maladies et autres, ils doivent aussi avoir une s\u00fbret\u00e9 d'utilisation, mais c'est pas dire que ce soit des produits agroalimentaires le Pare aquatique, c'est pas que c'est une qui le fait, c'est un produit g\u00e9n\u00e9rique sur le march\u00e9, qui sert \u00e0 quoi, c'est un herbicide, ce que l'on a pris les devants d\u00e9j\u00e0 depuis, je pense, pendant plus de 15, voire 20 ans pour par quoi c'est dehors, a ajout\u00e9 un Additif \u00e0 l'int\u00e9rieur qui \u00e9tait qu'il y a un gestion du produit se d\u00e9clenche automatiquement et vomissements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:25) [85%] :\r\nIl y a un autre exemple, c'est les paysans du Burkina Faso qui utilise le Paraguay qui sont analphab\u00e8tes qui n'ont pas les protections qui devrait avoir pour utiliser ce type de produits, et qui donc sont touch\u00e9s s'expose \u00e0 de graves br\u00fblures \u00e0 des intoxications alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:45) [85%] :\r\nEncore une fois, je sais pas de quelle pas, quoi qu'ils utilisent le la, le lien Direct avec Cindy temps je connais pas ce cas particulier, ce que je peux vous dire, c'est que chaque ann\u00e9e on forme entre 3 et 4 millions d'agriculteurs \u00e0 la bonne pratique et notamment dans les pays \u00e9mergents et notamment dans les pays o\u00f9 l'alphab\u00e9tisation, pas tr\u00e8s grand, parce que c'est vrai que la l'utilisation \u00e0 laquelle non produire \u00e0 une condition, sur la s\u00e9curit\u00e9 d'utilisation, comme beaucoup d'autres technologies on prend pas une voiture si on n'a pas appris \u00e0 conduire, enfin \u00e7a c'est des choses qui sont comme \u00e7a, donc on va vraiment sur le terrain et on fait un travail vraiment fondamental avec des pictogrammes en distribuant les \u00e9quipements de protection en accompagnant chacun des agriculteurs en faisant des rappels, on donc Jacques ils encore 20 millions d'agriculteurs suppl\u00e9mentaire pour effectivement pouvoir qui puisse acc\u00e9der \u00e0 la technologie, mais en s\u00e9curit\u00e9 et \u00e7a, c'est notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:34) [85%] :\r\nMais ce qu'il y a pas un double discours, parce qu'en 20 ans pour toujours prendre cet exemple du parrain coite : il est interdit en Europe et est autoris\u00e9 en dehors, c'est qu'il y a quand m\u00eame une hypocrisie quelque part non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:46) [81%] :\r\nChaque pays a une r\u00e9glementation qui est extr\u00eamement strict avec des autorit\u00e9s r\u00e9glementaires et, \u00e0 ce que l'on vise avec d\u00e9part \u00e0 quoi correspond besoin qui est, par exemple, notamment en Asie o\u00f9 y a des besoins qui sont sp\u00e9cifiques par rapport \u00e0 \u00e7a le tout ou rien, mais rarement \u00e0 part dans une une discussion qu'on va dire plus th\u00e9orique, voire id\u00e9ologique, un concept qui a, qui a, qui est possible, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, il faut s'adapter et de voir quelle est l'ad\u00e9quation du produit et la s\u00e9curit\u00e9 du produit pas pour utilisation dans quel milieu donc la la r\u00e9ponse le process. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [91%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est \u00e0 vous maintenant les auditeurs de vacarme de prendre la parole pour r\u00e9agir au reportage de Christophe Canu selon vous Singen ta doit -elle oui ou non continuer \u00e0 produire le gramme Auxonne un herbicide contenant du Para coite interdit en Suisse depuis 1989 et dans toute l'Europe depuis 2007, plus largement, quelle est votre opinion sur l'utilisation massive des pesticides dans l'agriculture est -ce le prix \u00e0 payer pour nourrir 7 milliards d'\u00eatre humains ou faudrait -il en r\u00e9duire progressivement l'utilisation 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:56) [62%] :\r\nVacarme Marc Dieuze V\u00e9ronique Marty Montebourg St\u00e9phanie Coudray, Christophe Canu pour \u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:05) [95%] :\r\nDemain on ira dans le Lavaux au milieu des vignes ou les pesticides sont \u00e9pandues par h\u00e9licopt\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:12) [80%] :\r\nOn parle de pesticides Delmotte \u00e7a fait peur pour lui, voil\u00e0 le moi ce qui me d\u00e9pla\u00eet, c'est que le vigneron et l\u00e0 cette mauvaise image d'un devoir traiter Microsoft de produit alors que finalement c'est exactement le chemin inverse, on utilise des fongicides et c'est bien l\u00e0 le message qu'on veut faire passer, c'est qu'on lutte conte les champignons, il y a plus d'insecticides m\u00eame, vivions viticulture alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend certains diront peur, alors on est encore, mais des herbicides et encore pas les r\u00e9cits viennent encore oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:37) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:42) [94%] :\r\nLe Lavaux, avec ou sans h\u00e9lico \u00e0 d\u00e9couvrir demain sur le coup de 13 heures dans vacarme, je vous laisse maintenant en compagnie d'une femme qui a les pieds sur terre et souvent la t\u00eate dans les nuages, \u00c9milie Gasc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-746C0CC4-DF9E-4085-8F02-53733A8B6F37", "internalArchiveId": "746C0CC4-DF9E-4085-8F02-53733A8B6F37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SAXO 200 (1/5)", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "C'est donc d'abord \u00e0 Bruxelles que nous vous emmenons, Mem au Mim, comprenez Musique en m\u00e9moire au Mus\u00e9e des instruments de musique, pour visiter Sax 200 en compagnie de G\u00e9ry Dumoulin, concepteur et commissaire de cette magnifique exposition. Acousticien, inventeur, industriel, g\u00e9nie incomparable, Adolphe Sax n'est pas seulement l'inventeur belge du saxophone mais bien l'initiateur visionnaire d'un monde nouveau, \u00e0 qui chacun d'entre nous est redevable.. Trouvez-vous que j'exag\u00e8re ? Imaginez une seconde le jazz sans saxophone?Visite publique \u00e0 Bruxelles, puis visite tr\u00e8s priv\u00e9e \u00e0 Marne-la-Ville, o\u00f9 nous passerons trois jours. C'est l\u00e0 qu'est \u00e9tablie la maison Selmer, qui fabrique probablement les plus beaux saxophones du monde. Vous trouvez que j'abuse ? Imaginez une seconde le jazz sans Selmer? Silencieux, les Sonny Rollins, Colemane, Coltrane, tant d'autres, de milliers d'autres?On y apprendra donc les raisons d'une qualit\u00e9 superlative, d\u00e9couvrira quelques secrets de fabrication, comprendra le v\u00e9ritable amour que chaque ouvrier de Selmer voue \u00e0 l'objet. Du bec parfait au sax complet, de la vis infime \u00e0 la magie du son, c'est J\u00e9r\u00f4me Selmer en personne qui sera notre guide entre les monstres sacr\u00e9s du pass\u00e9 et les magiciens du pr\u00e9sent.", "durationSec": 3679, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["exposition", "histoire", "saxophone"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-31T10:44:35Z", "speechToTexts": ["31.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et vous vous \u00eates peut-\u00eatre rendu compte que cette ann\u00e9e nous c\u00e9l\u00e9brons le 200\u00e8me anniversaire d'un bienfaiteur de l'humanit\u00e9 cette Adolphe Sax oui la voteurs notamment du saxophone pour c\u00e9l\u00e9brer cet anniversaire de voyage le 1er, nous allons le faire tout de suite ensemble jusqu'\u00e0 Bruxelles, visiter le mus\u00e9e d'instruments de musique, avec une Exposition Sax 200 celui qui nous accueillera ses G\u00e9ry Dumoulin il est commissaire de cette Exposition et nous ouvrir le mus\u00e9e ses vitrines et en 2\u00e8me partie de semaine h\u00e9 bien je vous inviterai \u00e0 me suivre \u00e0 Mantes-la-Ville puisque c'est J\u00e9r\u00f4me Selmer en personne qui nous offrira lui les portes de l'usine Selmer qui fabrique depuis des d\u00e9cennies, les plus beaux saxophones du monde, autant de bonnes raisons d'\u00e9couter cette semaine Musique en m\u00e9moire, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [98%] :\r\nDonc ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:06) [86%] :\r\nSi on n'entre pas signe, d\u00e9fense d'entrer ou non certaines consignes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [81%] :\r\nPour tous les instruments sont meilleurs en r\u00e9serve et donc des dans des conditions optimales ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:32) [87%] :\r\nPoint de vue du taux du taux d'humidit\u00e9 et de temp\u00e9rature, d'o\u00f9 le froid extr\u00eame qui r\u00e9unissait les agents ont pas disons qu'il a vari\u00e9 entre il peut varier entre 18 et 20 21 degr\u00e9s, le taux d'humidit\u00e9, entre 40 et 60 pourcent parce parce qu'elle concerne \u00e0 la fois des des cuivres et des bois, les bois peuvent avoir un taux d'humidit\u00e9 un peu sup\u00e9rieure pour les cuivres c'est mieux un peu inf\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nEt alors les instruments sont rang\u00e9s dans un syst\u00e8me de d'armoires mobiles. \r\nTous ces sites \u00e9trangers oui permettent de l'ranger demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [82%] :\r\nVoil\u00e0 magnifique trop trop donc l\u00e0 et se sont \u00e9tendus, les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres sur des feutrine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [83%] :\r\nCe qui ont \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9s r\u00e9cemment sont plac\u00e9s dans des dans des Rousses pour y a pratiquement pas de pousser, mais face \u00e0 \u00e7a permet quand m\u00eame de limiter citation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [81%] :\r\nParce que l\u00e0, diff\u00e8re les cuivres \u00e9videmment celui qui s'en charge, on quelques heures s'annonce aborder, il faut d\u00e9graisser les instruments les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [88%] :\r\nPlac\u00e9 dans un bain il faut d\u00e9monter chaque pi\u00e8ce d\u00e9montable et puis et puis frotter et puis voil\u00e0, c'est tout ce on a une \u00e9quipe de restaurateurs qui qui qui a travaill\u00e9 pendant plusieurs mois pour l'Exposition pour les rendre non pas jouable mais mais pr\u00e9sentable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [81%] :\r\nY en a combien vous avez comme un instrument au Mim, au Mim, c'est environ 10000 instruments. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [86%] :\r\nC'est un peu puisqu'on a on accusait quand m\u00eame beaucoup pour le pour l'Exposition. \r\nL'Exposition c'est en environ 225 instruments dont une centaine de la collection de notre de notre contrat 225 objet, donc il faut des instruments et des documents, une centaine d'instruments de notre production, une cinquantaine venant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [85%] :\r\nDe de de pr\u00eateurs ext\u00e9rieurs \u00e0 la fois, publique et priv\u00e9e, et le reste sont des documents qui viennent \u00e0 la fois de chez nous et de, de, de, de pr\u00eateurs ext\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:52) [88%] :\r\nCe sont des objets c'est saxophone qui sont des zombies qui sont dans un attentat, interm\u00e9diaire entre la mort et la vie sont jouables ne sont pas jouable sont jouables mais jamais jou\u00e9, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:02) [87%] :\r\nAlors le but c'est de les conserver dans un \u00e9tat de plus proche possible de leur \u00e9tat initial, le but n'est pas de les remettre en \u00e9tat de jeu, on veut garder le maximum de donn\u00e9es originales, donc un saxophone qui arrive en mauvais \u00e9tat avec des tampons par exemple prend exemple bien, bien que le tampon qui donc ils sont l\u00e0 interm\u00e9diaire qui assure l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre la cri\u00e9e proprement dite et et le trou du saxophone, on ne change pas, c'est tampon par exemple, on garde le le tampon original. \r\nBon, la politique a un peu chang\u00e9 au fil du temps, au d\u00e9part, le bleu, je parle en 1877 quand le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en annexe au conservatoire, le but, c'\u00e9tait quand m\u00eame de de que les \u00e9tudiants puissent prendre connaissance de ce qui existe comme instrument et le cas \u00e9ch\u00e9ant de pouvoir m\u00eame en enjou\u00e9e dans certains institutions c'est toujours le cas chez nous pas et dans la majeure partie des institutions mus\u00e9ales on on ne joue pas les instruments les par l'\u00c9tat, Jay parce que \u00e7a, et c'est quand m\u00eame de, de, de, d'apporter une certaine d\u00e9gradation et si on veut le garder pour encore un certain nombre de g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [87%] :\r\nFutur il vaut mieux ne pas aller les contraindre \u00e0 des d\u00e9pressions, loin de l'humidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [89%] :\r\nAlors, cette semaine j'ai G\u00e9ry Dumoulin le m\u00eame au Mim puisque le m\u00eame ses musiques en m\u00e9moire et le mime c'est le mus\u00e9e d'instruments de musique, m\u00eame au Mim nous tout fait pour le rencontrer, par quoi est -ce qu'on commence pour comprendre \u00e0 la fois l'invention de cet instrument et puis il y a un instrument \u00e9videmment c'est saxophone et puis il y a une famille d'instruments, et puis l'\u00e9pop\u00e9e crois le mot pas trop faible, les poppers de son cr\u00e9ateur de cette Adolphe Sax qui v\u00e9ritablement, a \u00e9t\u00e9 un homme d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [91%] :\r\nOn a donc ici on situe dans dans un petit sas d'entr\u00e9e, les visiteurs quand ils re\u00e7oivent leur leur audioguide peuvent recevoir les premi\u00e8res instructions alors on a plac\u00e9 un petit film. \r\nQui est due \u00e0 Th\u00e9o Kahouli qui \u00e9tait un artiste britannique qui a film\u00e9 un instrument de la collection, un saxophone baryton en tr\u00e8s gros plan avec une une cam\u00e9ra 16 millim\u00e8tres \u00e0 \u00e0 l'ancienne, donc avec un grain tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous avons l'image et nous avons notre audioguides votre notre guide, c'est vous, monsieur, avec des l\u00e0 qui est quand m\u00eame le commissaire de cette Exposition mais vous qui \u00e9coutez c'\u00e9tait mission il y a je gage forc\u00e9ment que les images se font aussi \u00e0 la radio que parfois ils sont plus bas, donc on va essayer de vous prendre par la main de vous expliquer tout \u00e7a, mais il faut que vous sachiez que si \u00e7a vous donne envie, c'est exposition Sax 200 elle est \u00e0 voir jusqu'au jusqu'en janvier 2015. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [98%] :\r\nEn janvier 2015 le 11 janvier pour \u00eatre pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors on a donc, c'est un instrument et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 photographies du XIXe avec quelqu'un qui porte beau, qui \u00e0 la main dans la poche, le torse peu bomb\u00e9, je gage que cette Adolphe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la redingote le chapeau haut-de-forme, dans un d\u00e9cor de Studio photographique commune en commune, il en avait beaucoup en France, \u00e0 Paris notamment, c'est une photo de dix D\u00e9ry, un des grands des grands photographes de l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait une certaine vogue dans les ann\u00e9es 1860 et m\u00eame un peu auparavant pour ces photos portraits qui faisait office de de cartes de visite est une tr\u00e8s belle photo de, de, de, de, d'un homme d'une d'une certaine prestance qui \u00e9tait vraiment ou au fa\u00eete de sa gloire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [87%] :\r\nLa ce qu'on va faire, on va et d\u00e9ambuler dans le 5\u00e8me \u00e9tage de ce b\u00e2timent, c'est extraordinaire, le 5\u00e8me \u00e9tage, que vous avez vid\u00e9 deC. Clavier de ses autres instruments pour laisser la place nette enti\u00e8rement au saxophone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0, donc on a enlev\u00e9 pour pour cette p\u00e9riode d'\u00e0 peu pr\u00e8s un an, les claviers des instruments \u00e0 cordes qui ont \u00e9t\u00e9 replac\u00e9s ailleurs dans le mus\u00e9e, et donc on a vraiment une une une ambiance assez diff\u00e9rent des autres, les autres salles du mus\u00e9e o\u00f9 les instruments sont ici pr\u00e9sent\u00e9s dans une position la plus proche possible de la position de jeu de des instruments. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils sont tenus sur des barres m\u00e9talliques, mais qu'ils paraissent \u00e0 la fois voler dans les airs et puis effectivement \u00e0 hauteur humaine, nous entrerions dans cette vitrine, nous nous mais taurillons \u00e0 souffler dans cet instrument n'a pas besoin de bouger et la position naturelle pour commencer \u00e0 \u00e9mettre du son de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc les instruments semble flotter un peu dans dans l'espace. \r\nC'est une tige unique qui sert de de support, donc on a travaill\u00e9 avec un avec des stocks leur vraiment vraiment sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont travaill\u00e9, qui ont fait du du, du travail sur mesure pour pour chaque instrument, c'est pas du pr\u00eat-\u00e0-porter, c'est plut\u00f4t du de la haute couture en mati\u00e8re de de ce clash d'instrument pour pour rendre \u00e7a enfin la la pr\u00e9sentation de la la plus vivante possible, on peut tourner autour des instruments, on peut voir les instruments sous tous leurs angles alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [78%] :\r\nCette premi\u00e8re vitrine d\u00e9but et je vois un Sax, c'est pas l'Sax, je vois un monsieur qui s'arr\u00eater comme Sax mais c'est pas forc\u00e9ment le Sax auquel je m'attendais c'\u00e9tait un environnement important dans lequel Adolf Sax n'c'est un environnement de facteurs de d'instruments de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc, c'est le portrait de son p\u00e8re Charles Joseph aupr\u00e8s de qui, Adolphe, va, va, \u00e0 prendre le m\u00e9tier vraiment de A \u00e0 Z, il va grandir, il a pass\u00e9 toute son enfance, son adolescence aupr\u00e8s de son p\u00e8re va vraiment \u00e0 apprendre le m\u00e9tier, la construction des instruments un enfant en bois en cuivre, vraiment de de la de la plus petite qui \u00e9tait au au pavillon, un corps entier d'instruments, il va prendre tout \u00e7a l'invention ne vient pas toute seule, ce n'est pas une le Saint-Esprit qui tombe sur la t\u00eate de, de, de, de l'inventeur annonc\u00e9 il y a, il y a toute une toute une formation toute une toute une \u00e9volution qui intervient chez chez chez Adolphe Sax et notamment la la l'aspect formation est tr\u00e8s importante, donc ici dans ce 1er dans ce 1er secteur dans ce 1er th\u00e8me d'Exposition, on a fait une quand m\u00eame une petite incursion vers le travail de Charles Joseph qui \u00e9tait lui- m\u00eame un grand facteur d'instruments, un des plus importants au niveau europ\u00e9en, il \u00e9tait \u00e9b\u00e9niste au d\u00e9part mais il s'est rapidement dirig\u00e9e vers la facture des instruments \u00e0 vent en bois dans un 1er temps donc il fabriquaient des fl\u00fbtes des clarinettes tr\u00e8s tr\u00e8s bien fini et mais \u00e9galement des co\u00fbts cuivres comme le le flic il est doux comme le le corps et il a notamment ce qu'on appelle le corps comme tonique qui est un corps naturel sur lequel sont fix\u00e9s, toute une s\u00e9rie de de de rechange qui normalement c'\u00e9tait Poclain, donc on aux alentours de 1820 divisant 30 \u00e9taient des pi\u00e8ces amovibles que les musiciens devaient dans leur, dans leur \u00e9tui est ins\u00e9r\u00e9 dans sur l'instrument en fonction des tonalit\u00e9s requises dans dans les morceaux de musique donc s\u00e9lectionnable, il y a une petite r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:57) [86%] :\r\nOui, et l\u00e0, donc ce qu'on a devant les yeux, c'\u00e9tait encore avec une esp\u00e8ce d'\u00e9norme tuyau d'arrosage, c'est pas sur le d\u00e9plier aurait dur\u00e9 de peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu moins d'un tuyau de de cuivre qui a d\u00e9j\u00e0 enroul\u00e9 sur sur sur lui- m\u00eame, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [91%] :\r\nUn enroulement un peu invraisemblable de de tuyaux, on le cuivre, mais ce qui est surtout bien bien visible ce qu'il y a quand m\u00eame un souci du d\u00e9tail, un souci du du Design donc je dirais que Adolphe n'a pas enfin s'inscrit un peu dans, dans le prolongement du travail de son p\u00e8re avec avec ce souci du Design qu'on va retrouver de l'ergonomie qu'on va retrouver dans dans ses propres dans ses propres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:44) [82%] :\r\nQui a dit : c'est un homme d'esprit p\u00e9n\u00e9trant glucides obstin\u00e9 d'une pers\u00e9v\u00e9rance \u00e0 toute \u00e9preuve, une grande adresse \u00e0 la fois calculateur acousticien et au besoin fondeur tourneraient 6 l'heure, il sait penser et agir, il invente et il ex\u00e9cute c'est Hector-Berlioz Berlioz doit beaucoup au Sax mais Sax doit aussi beaucoup \u00e0 la rue, on va le voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:06) [89%] :\r\nIl y a une il y a une relation d'amiti\u00e9, je pense, entre entre les 2, entre les 2 hommes Berlioz a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 d\u00e9fendre les les inventions les perfectionnements de Sax notamment dans un grand article qu'il va \u00e9crire dans le dans le Journal des d\u00e9bats en 1842 donc \u00e7a, ce n'est pas encore vraiment install\u00e9 \u00e0 Paris et s'est d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre la clarinette basse le saxophone existe d\u00e9j\u00e0 et donc Berlioz va vraiment montrer tout l'int\u00e9r\u00eat de de de ces instruments et toutes les ressources que les compositeurs pourrait utiliser dans dans leur propre travail, \u00e7a marche aussi dans les 2 sens, leurs relations lors d'un lors d'un p\u00e9riple en Allemagne, en Russie, je pense m\u00eame Berlioz a eu besoin d'argent Sax lui en pr\u00eate. \r\nBon ensuite c'est plut\u00f4t Sax lui- m\u00eame qui aurait des probl\u00e8mes d'argent, mais en tout cas, il y a toujours, toujours eu une une une une grande relation de d'amiti\u00e9 entre entre les 2 hommes et et Berlioz, m\u00eame s'il n'a pas toujours utilis\u00e9 les inventions de Sax dans un grand d'\u00e9chelle mais a toujours d\u00e9fendu, en tout cas le l'int\u00e9r\u00eat et le le le travail d'Adolphe Sax. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:21) [84%] :\r\nD'accord, toujours autour de cette vitrine et puis derri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 et mus\u00e9ographique en parlant, c'est tr\u00e8s bien fait, un des photos de vieux ateliers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:29) [83%] :\r\nEt sur la droite du du panneau, on a des photos, des photographies de l'atelier Sax et notamment ce ce grand \u00e7a c'est grand instrument qui est un Sax se rendent Bordeaux qui \u00e9taient fabriqu\u00e9s par le p\u00e8re et qu'on retrouve dans l'atelier du fils qui fait quoi, contrat McDo \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent de 2 \u00e9tages qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 l'instrument de de foire, j'ai dit mais enfin qui ils ont avec le souffle humain tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:57) [69%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 avoir fait une sacr\u00e9e belle b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:59) [87%] :\r\nIl y a quelques litres quelques litres d'air \u00e0 faire mettre en vibration, mais c'\u00e9tait tout \u00e0 fait jouable, il y a d'ailleurs des de relations dans la presse de la musiciens qui en a jou\u00e9 lors d'une Exposition universelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:12) [57%] :\r\nEt ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:42) [87%] :\r\nDonc cette premi\u00e8re vitrine apr\u00e8s le quelques instruments de de Sax perd moins entre le premier instruments que qu'Adolphe Sax perfectionn\u00e9 qui est la clarinette basse Sax humaine \u00e9tait clarinettiste donc il connaissait vraiment l'instrument sur sur le bout des doigts et donc \u00e7a va \u00eatre premi\u00e8res instruments qu'il va, qu'il va vraiment perfectionn\u00e9, il va donner une personne un peu plus importante, il va donner un pavillon en cuivre, un bocal aussi plus large un bec un peu perfectionn\u00e9 un syst\u00e8me de clef \u00e9galement am\u00e9lior\u00e9 par rapport aux clarinette basse existantes \u00e0 San \u00e9poque donc ces premiers instruments vont sortir des ateliers de de son p\u00e8re donc, raison pour laquelle on trouve m\u00eame s'il s'agit clairement d'un syst\u00e8me brevet\u00e9 par Sax Un 1er brevet d'Adolphe Sax en 1838. \r\nEh bien, on trouve, malgr\u00e9 cela, la marque du p\u00e8re que la l'instrument sort des ateliers de Charles Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:38) [84%] :\r\nMarc Sax \u00e0 quel \u00e2ge l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, Adolphe Sax. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:41) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a se passe en 1800 donc subi la date des ann\u00e9es 1840 donc il a 26 ans, il est quand m\u00eame encore encore tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:49) [78%] :\r\n40 si je me suis bien c'est la date du 1er brevet du 1er saxophone ou dont la cr\u00e9ation officielle du saxophone \u00e7a pr\u00e9pare l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:56) [87%] :\r\nLa cr\u00e9ation du saxophone, bon, on ne sait pas quand exactement elle intervient donc son brevet pour la clarinette basse date de 1838 et on sait que bon, \u00e0 partir de 2 de ses recherches sur la clarinette basse, il va gentiment \u00e9voluer vers quelque chose qui va devenir le saxophone alors la premi\u00e8re audition du saxophone intervient en 1841 lors d'une Exposition industrielle, la 2\u00e8me, grande Exposition industriels belges puisque la Belgique ind\u00e9pendante en 1830 a r\u00e9guli\u00e8rement fait des des expositions pour pr\u00e9senter le travail de ces, de ces industriels, toutes cat\u00e9gories confondues, \u00e7a s'est pass\u00e9 donc au palais de l'industrie qui se trouve \u00e0 quelques, quelques dizaines de m\u00e8tres du du mus\u00e9e si donc le saxophone et jou\u00e9 par Sax lui- m\u00eame mais l'instrument n'\u00e9tant pas encore finies n'est on ne Sax lui- m\u00eame nous voulons pas l'Inde, la nouveaut\u00e9, le faire temps derri\u00e8re Raffarin derri\u00e8re un rideau, mais c'est la premi\u00e8re audition, donc 1841 donc en action dans les rideaux de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\nVoil\u00e0 sans doute l'\u00e9tonnement ne conna\u00eet pas exactement la r\u00e9action a quelques quelques \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par des parcs par des contemporains, mais on on trouve enfin chez d'autres aussi chez d'autres auteurs l\u00e9g\u00e8rement ult\u00e9rieurement, on trouve que oui, c'\u00e9tait : c'est la nouvelle une une une nouvelle sonorit\u00e9 nouvelle patte sonore comme comme sign\u00e9 donc cette origine saxophone \u00e9tat situ\u00e9 en aux alentours de 1840 je dirais donc quand il travaille sur la clarinette basse, bon il va, il va donner naissance au au saxophone alors dans cette m\u00eame vitrine. \r\nOn a plac\u00e9 \u00e0 dessein un officier il d'fabriqu\u00e9 par le p\u00e8re, et donc, et donc c'est clair, il n'est clarinette basse et une des hypoth\u00e8ses de la cr\u00e9ation du saxophone, c'est des recherches entre le fixe idem, qui est un instrument \u00e0 vent en cuivre, mais jouer avec une sur nos bouches de type tuba et non pas avec un bec mais si on place un bec de clarinette basse sur un officier idem, moyennant quelques quelques arrangements quelques modifications dans la perc\u00e9e dans lequel \u00e9tage est bien, on se trouve, on a comme r\u00e9sultat quelque chose qui n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des premiers saxophone et le saxophone \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme un perfectionnements apport\u00e9s aux instruments \u00e0 vent grave donc dans un 1er temps Sax veut am\u00e9liorer la sonorit\u00e9 de enfin, veut donner une meilleure sonorit\u00e9 aux instruments \u00e0 vent grave qui faisait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:34) [87%] :\r\nD\u00e9faut dans le dans les orchestres d'harmonie entre autres et aussi symphonique \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:39) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est le but 1er c'est l'am\u00e9lioration des d'un Crime, cuivres, basse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:45) [86%] :\r\nDes bases et donc c'est la raison pour laquelle les premiers saxophone qui apparaissent sont de saxophone basse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:52) [88%] :\r\nOui, baryton parce que le changement, la, la, c'est \u00e9vident, avec un effet cr\u00e9\u00e9 la gauche avec cette embouchure type tuba et puis cette clarinette basse \u00e0 droite, on boit, mais avec les le bocal d'un c\u00f4t\u00e9, le pavillon de l'autre en cuivre, on voit bien l'hybridation de l'un et de l'autre, et donc ce qui vient \u00e0 l'id\u00e9e imm\u00e9diatement, c'est que la grande nouveaut\u00e9 c'est de mettre une embouchure Avranches sur c'est bien \u00e7a au d\u00e9part, c'est l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:21) [88%] :\r\nC'est, c'est une des id\u00e9es que Sax a suivi, c'\u00e9tait un exp\u00e9rimentateur, donc il a il a certainement exp\u00e9riment\u00e9 de de la sorte, bon maintenant mettre un bec de de de clarinette basse sur un officier dont on n'arrive pas au saxophone comme \u00e7a directement, il a dit quand m\u00eame chercher travailler \u00e9norm\u00e9ment d'un point de vue acoustique, trouver le bon emplacement emplacement pour les pour les trous, la bonne personne, donc l\u00e0 les proportions de la la colonne d'air pour arriver \u00e0 quelque chose qui devait bien sonner et donc en entre ses premi\u00e8res exp\u00e9riences et le brevet du du du saxophoniste passe quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es puisque le le brevet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Paris en 1846. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:05) [88%] :\r\n21 Marty 146 il d\u00e9pose un brevet \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Seine pour une une une famille de saxophone de plusieurs membres m\u00eame si il ne d\u00e9crit dans dans son brevet de mani\u00e8re pr\u00e9cise que demande qui sont les saxophone basse et le saxophone baryton, les autres cat\u00e9gories, faire les autres membres de la famille ne sont que esquiss\u00e9e dans dans les dessins des planches. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:41) [66%] :\r\nOn va pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:09) [89%] :\r\nUn \u00e9cran qui montre l'int\u00e9gralit\u00e9 des brevets d\u00e9pos\u00e9s par par Adolf Sax en France et en Belgique, on a \u00e9galement d\u00e9pos\u00e9 dans dans d'autres pays des brevets d'un d'importation, \u00e9cran tactile avec 2 entr\u00e9es mots-cl\u00e9s une chronologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:23) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:24) [68%] :\r\nInstruments m\u00e9canismes divers instruments saxophone clairon percussions Sax hors Sax bah faut vous parler \u00e7a russophone, j'aimerais savoir sax tuba, du moins fl\u00fbte de Pan, car il n'\u00e9tait pas son piano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 non \u00e0 premi\u00e8re vue, ce qui ne s'est pas content\u00e9 de travailler sur la clarinette le saxophone on voit toute une s\u00e9rie d'autres d'autres inventions m\u00eame des inventions qui ne sont pas musicale et enfin travailler sur des instruments plut\u00f4t \u00e0 vis\u00e9e m\u00e9dicale, donc le ce qu'on appel\u00e9 la Air Sax, qui \u00e9tait une esp\u00e8ce d'inhalateurs, qui permettaient de soigner les maladies de de poumons, il a Good revenir, \u00e7a, \u00e7a veut dire c'est un instrument de musique qui fait pas de musique, c'est pas l'instrument de musique, simplement un inhalateur qui qui soigne les maladies de poumons, il va donc dans la m\u00eame dans la m\u00eame id\u00e9e aussi adapt\u00e9 d'un syst\u00e8me sur des jouets en forme d'instruments de musique pour aider les enfants \u00e0 \u00e0 se fortifier les poumons, toute une s\u00e9rie de choses comme \u00e7a : D D D armes des des salles de concert sur ce genre de chose va \u00e9galement \u00eatre brevet\u00e9es par par Sax alors j'en prends un tout \u00e0 fait au hasard, saxophone, on voit qu'il y a. \r\nPlusieurs brevets \u00e9galement pourcent qui concerne saxophone le 1er donc, comme je viens de vous dire date de 1846 tout \u00e7a, tous ces brevets en tout cas les brevets fran\u00e7ais sont conserv\u00e9s \u00e0 Paris \u00e0 l'Institut national de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle, l'INPI. \r\nEt donc on on peut voir ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:57) [85%] :\r\nC'est magnifique, plus de Sax lui- m\u00eame puisque dans ces premiers brevets les \u00e9crivait lui- m\u00eame et donc fait d\u00e9filer avec le doigt, les 2 les brevets qui sont d'une qualit\u00e9 de restitution extraordinaire l\u00e0 sous vos doigts, c'est magnifique, et alors on peut voir la la planche oui et avec les dessins au crayon extraordinairement pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:17) [81%] :\r\nEt donc les 2, les 2 seuls saxophone de son brevet original qui sont d\u00e9crits avec tout le que l'\u00e9tage sur le saxophone basse qui ressemble tr\u00e8s fort encore \u00e0 l'OFI Klaey d'hindous tout vraiment le la filiation qui para\u00eet bien \u00e9vidente et \u00e0 saxophone baryton qui la ressent quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort ou au saxophone baryton encore actuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:39) [82%] :\r\nOui, parce que l\u00e0 pour le celui du encore les coudes en plus affadi je sais pas comment dire, des virages dans le le tuyau oui donc la forme g\u00e9n\u00e9rale pour le saxophone basse donc avec le pavillon tourn\u00e9 vers le haut, voil\u00e0, comme on a vu ce que cela d\u00e9lit d'\u00e9normes aujourd'hui le pavillon qui fait qui qui donne au mouvements de vagues vers l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:56) [85%] :\r\nVoil\u00e0 le pavillon toujours tourn\u00e9 vers le haut pour le saxophone basse n'est pas, il n'est pas plac\u00e9 vraiment au dessus de la t\u00eate de la nation, artistes comme comme c'est le cas, la boue, il faut savoir que la facture du du saxophone va va \u00e9voluer tout le m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque de Sax, il va, il va la faire, il va la faire, il veut \u00e9voluer mais les bases sont quand m\u00eame donner d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9part, je peux peut-\u00eatre vous montrer le brevet belge qui date de 4 ans par la suite, donc 1850. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:24) [80%] :\r\nPas droit des belges \u00e0 tous ceux pr\u00e9sents et \u00e0 venir, salut, vu la demande de sueur Adolphe Sax que que ainsi commence, que la demande de brevet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:34) [84%] :\r\nEt l\u00e0 c'est int\u00e9ressant moi descriptif oui, voil\u00e0, il y a toujours un m\u00e9moire descriptif et et des planches alors sur les planchers sont aussi divis\u00e9s en 2, on peut voir qu'en 1850 on a d\u00e9j\u00e0 vraiment 4 grands types de de saxophone bien bien d\u00e9crit un soprano que Alstom, le t\u00e9nor ne n'est pas encore n'est pas encore termin\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, en 1850 on pense que les t\u00e9nors seulement apparu vers vers 53 puis donc apr\u00e8s l'attentat, exactement au baryton et et aux basses. \r\nDonc l\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0, suite au ou un certain flou qui existe encore dans le 1er brevet, on voit que 4 ans plus tard, l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, ne serait -ce que dans la d\u00e9nomination beaucoup plus pr\u00e9cis et on voit des exemplaires fini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:22) [82%] :\r\n\u00e9galement du de Soprano et de et de la excellent, excellent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:27) [86%] :\r\nMagnifiquement r\u00e9alis\u00e9 en m\u00eame temps un en industrie, nul ne peut pr\u00e9tendre avoir atteint l'apog\u00e9e de l'art telle invention aujourd'hui la meilleure peut-\u00eatre an\u00e9anti demain par une autre pr\u00e9f\u00e9rable et cette Adolphe Sax qui prononce cette phrase. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:40) [92%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 replacer dans le contexte de ce grand jeu dire ouragan inventif qui a pr\u00e9valu au 19\u00e8me si\u00e8cle dans dans tous les domaines de l'industrie, mais \u00e9galement dans celui de de des instruments, des instruments de musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:55) [88%] :\r\nEt cette phrase, on peut la faire r\u00e9sonner en regardant cette vitrine intitul\u00e9 la vitrine attendez, on n'est pas du c\u00f4t\u00e9 de l'intitul\u00e9 mais peut-\u00eatre parce qu'il y en des Sax saxophone et Sax et l\u00e0- dedans, il y a des instruments que je ne pense pas qu'on puisse voir n'importe o\u00f9 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:12) [85%] :\r\nNon, et des instruments tout \u00e0 fait unique, unique au monde, il faut savoir que il existe pour l'instant sont recens\u00e9s, environ 600 instruments d'Adolphe Sax sur une production qu'on estime \u00e0 45000 donc on est \u00e0 1 pourcent et et et quelques de sa production, qui existe toujours incroyable inventeur incroyable metteur en oeuvre, voil\u00e0 donc les instruments t\u00e9moin les instruments qui existent ne repr\u00e9sente qu'une vraiment une partie tr\u00e8s tr\u00e8s faible de de toute sa production et donc beaucoup d'instruments ont un caract\u00e8re unique donc les Sax des Saxons tomba, donc l\u00e0 on est, on est pas dans le domaine du saxophone dans dans une autre famille d'instruments, dont 2 autres familles qui sont des instruments plut\u00f4t destin\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, qui sont des instruments \u00e0 embouchure non plus avec comme le saxophone avec une avec une orange et donc avec une embouchure de type trompette ou ou ou Cuba pour les instruments plus grave et donc plus de puissance, donc la puissance est bien pr\u00e9sente dans dans les Sax en c'\u00e9tait d'ailleurs une de leurs qualit\u00e9s principales pour l'utilisation par l'arm\u00e9e des instruments assez robuste assez je vais pas dire facile parce que l'instrument facile et surtout facile \u00e0 jouer, il faut, comme pour mon comme ont pu dire certains, certains p\u00e9dagogues, mais en tout cas avec un doigt\u00e9 uniforme avec une sonorit\u00e9 uniforme d'un d'une l'instrument \u00e0 l'autre avec une sonorit\u00e9 d'ensemble \u00e9galement uniforme, ce qu'on retrouve dans la famille, saxophone, on a, on a, on a des caract\u00e9ristiques identiques mais bon, ici, on a, on est, on est dans un un autre type d'instrument \u00e0 l'assaut des instruments \u00e0 piston qu'il d\u00e9veloppe en une famille compl\u00e8te un du plus, du plus petit, l\u00e0 on a Soprani donc on d\u00e9moli, c'est l'\u00e9quivalent de la trompette piccolo moderne instruments tr\u00e8s petit, elle a peu de petit petit d\u00e9tail peut-\u00eatre int\u00e9ressant assez visuel mais la colonne d'air qui vibrait assez petite pour avoir une meilleure prise en main et avoir un meilleur aspect esth\u00e9tique je vais dire Sax a rajout\u00e9 une un coup de factice la carence ne \u00e7a ne sert \u00e0 rien, donc, l'air ne passe pas int\u00e9rieur mais il aide le musicien \u00e0 tenir fermement l'instrument et donne un aspect plus plus pr\u00e9sentable oui alors donc si j'enl\u00e8ve la partie inf\u00e9rieure, \u00e7a reste, \u00e7a devient du coup tr\u00e8s tr\u00e8s petit instrument voil\u00e0 donc c'est le le plus le plus le plus aigu\u00eb, \u00e0 l'\u00e9poque de Sax dont dont dans les cuivres, je suis un peu racinien vous voir, j'ai rien c'est vrai que c'est un souffle fait d\u00e9but ah moi je joue plut\u00f4t du bugle du du cornet \u00e0 pistons qui sont le corps n'est un instrument qui \u00e9tait cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 1830 donc Sax a fabriqu\u00e9 lui- m\u00eame \u00e9galement et auquel il a aussi apport\u00e9 de des des perfectionnements et le but de Ain le but qui est aussi un instrument qui existaient \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la fin du temps de Sax et la famille des accents d'ailleurs est un d\u00e9veloppement de ce budget \u00e9galement du tuba donc pour les pour les instruments graves, donc ils sont des instruments qui existent, qui ne copie pas, mais qu'il dont dont il dont il s'inspire pour cr\u00e9er cette famille compl\u00e8te, donc on a une famille vraiment compl\u00e8te avec un doigt\u00e9 uniforme avec une forme \u00e9galement bien bien pr\u00e9cise pas tourn\u00e9s vers l'Euro, donc la la la, c'est plut\u00f4t l'aspect saxo trombone. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:37) [95%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:16) [88%] :\r\nQuelques accents de la c'est qu'on ne \u00e7a 9 B pour saxophone alto de Luciano Berio l\u00e0 dans l'interpr\u00e9tation de Christian Wirth dans Musique en m\u00e9moire, nous nous retournons au Mim m\u00eame au Mim mais j'ai quand m\u00eame Hoarau Mus\u00e9e d'instruments de musique de Bruxelles puisque c'est G\u00e9ry Dumoulin, le commissaire de l'Exposition Sax 200 qui nous pr\u00e9sente cet instrument et son univers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:44) [88%] :\r\nCes id\u00e9es acoustique, aujourd'hui on peut consid\u00e9rer qu'ils sont toujours valables sont plausibles on Sax \u00e9tait un acousticien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:51) [88%] :\r\nBon, il ne portait pas le nom d'acousticien, c'est un facteur d'instruments, mais il \u00e9tait qu'un f\u00e9ru d'acoustique et connaissait les travaux de des des acousticien qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, il a surtout travaill\u00e9 de mani\u00e8re empirique, donc on en proc\u00e9dant par Paris et c'est erreur, \u00e7a se voit sur certains sur certains instruments, nous sommes ici devant la vitrine des saxophone, on a, on a 2 instruments vraiment prototype sur lesquelles on peut voir des des trous qui ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es \u00e7a voit notamment sur la saxophone basse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:22) [83%] :\r\nOn voit que les l\u00e0 par exemple on voit les les que les trous ont ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s de quelques de quelques centim\u00e8tres sur celui -l\u00e0 sur celui -l\u00e0, donc l\u00e0, on est devant un saxophone basse qui correspond au brevet de 1850 brevets belge et bon, il manque un morceau du du bocal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:41) [82%] :\r\nDepuis, on a \u00e0 faire pour saxophone basse par exemple un tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent et beaucoup plus \u00eatre veut lui si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:48) [83%] :\r\nAujourd'hui aujourd'hui est diff\u00e9rent, ont suivi la quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en fait on voit que les cl\u00e9s qui sont cens\u00e9s boucher les les trous tr\u00e8s large les cl\u00e9s suivent la forme l'arrondi de de l'instrument, donc \u00e7a supprimer ce qu'on appelle les chemin\u00e9es qui \u00e9tait ce petit bout de, de, de, de, de, de m\u00e9tal qui permettait aux cl\u00e9s de venir fermer les trous de mani\u00e8re tout \u00e0 fait \u00e9tanche, il y a la la il supprime cette cette c'est Del\u00e9mont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:20) [85%] :\r\nIl y avait des r\u00e9percussions acoustique puisque \u00e7a rajoute du volume au compte de l'instrument, donc l\u00e0, il a voulu supprimer cet effet- l\u00e0 en en l'inventant donc c'est c'est trous sont donc avec ses cl\u00e9s arrondie ensuite le syst\u00e8me ne s'est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, donc il n'a m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s en commercialiser, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 mis en production instrument souvent rest\u00e9 prototype et donc on voit qu'il a, il a essay\u00e9 et puis si \u00e7a marche, \u00e7a marche et \u00e7a marche pas, on essaie, on essaie autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:54) [85%] :\r\nCette vitrine donc montres des instruments originaux d'Adolphe Sax, qui viennent de notre collection mais \u00e9galement de de collectionneurs priv\u00e9s, on a notamment un exemple de saxophone Soprani non qui \u00e9tait plus petit, le plus petit saxophone cr\u00e9\u00e9e par Sax lui- m\u00eame qui existait en mi- b\u00e9mol ou ou ou enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:11) [85%] :\r\nDonc clairement la les touches prennent absolument toute la place et en Direct, une grappe de tous, c'est tr\u00e8s beau, tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau graphiquement visuellement que cet instrument si petits avec autant de touches. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:22) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc il a, il a d\u00fb vraiment jouer m\u00eame des cadres et certains certains trous pour pouvoir les placer sur une colonne d'air, ce qui quand m\u00eame, il est quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9duite, fait une, je dirais, une cinquantaine de 2 centim\u00e8tres le saxophone soprano est d\u00e9j\u00e0 un peu plus, donc c'est d\u00e9j\u00e0 plus facile de, de, de placer de percer tous les trous, il faut noter que les troupes de jeu sur un saxophone, bon, d'une part, sont tous recouverts de cl\u00e9 se soit des cl\u00e9s ferm\u00e9e ou d\u00e9cret ouverte mais en plus on voit que ses troupes sont tr\u00e8s larges, donc il font entre 40 et 60 pourcent de de la grandeur de de la Perse, donc c'est une diff\u00e9rence fondamentale par rapport par rapport \u00e0 la clarinette qui autrefois diff\u00e9rence fondamentale \u00e0 Karine, une personne cylindrique, alors qu'ici on a vraiment une personne coniques et pas une conique l\u00e9g\u00e8rement conique comme comme au bois ou mais vraiment une personne tr\u00e8s un instrument avec une colonie tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9 bon actuellement les les instruments ou presque, presque parfait, \u00e0 l'\u00e9poque de Sax les instruments fallait saxophone avait une perc\u00e9e plut\u00f4t paraboliques donc avec un co\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement l\u00e9g\u00e8rement tronqu\u00e9, voil\u00e0, on a 2 exemples c'est de saxophone soprano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:35) [86%] :\r\nMat\u00e9riaux j'imagine que Sax tous les mat\u00e9riaux sont ouverts, il va se diriger vers le cuir ce mat\u00e9riau -l\u00e0 et de tout r\u00e9genter, on dirait, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:45) [88%] :\r\nLa base, la base du du mat\u00e9riau c'est le le letton les taux qui est un alliage m\u00e9tallique est donc compos\u00e9 de cuivre et et et 2, auxquels on peut ajouter d'autres, d'autres d'autres m\u00e9taux comme comme le plomb pour pour changer un peu la la la la la la, mais la mani\u00e8re de, de, de, de traiter l'instrument de, de, de pouvoir le le manufactur\u00e9s du nickel, par exemple, ou de l'argent, donc ici on a un exemplaire qui est enti\u00e8rement les tons, donc il a cette coloration jaun\u00e2tre brillante, un peu, un peu comme de l'or, l'autre nom du letton ses cuivres jaune. \r\nDonc on a cette cette coloration l'autre exemple de de saxophone soprano est, lui, recouvert d'une d'une mince couche d'argent, donc il est il est l\u00e9g\u00e8rement argent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:35) [82%] :\r\nD'accord, donc des instruments convoi argent\u00e9 on voil\u00e0, d'accord, cette raffinerie diff\u00e9rence de finition toujours parce que j'ai fait une s\u00e9rie sur la fuite, on me disait que des frites en or qui ne soit pas seulement dor\u00e9, mais qui sont encore certains, on conna\u00eet bien leur nom, certains grands fl\u00fbtistes pensent que le son est simplement plus pr\u00e9cieux en sortant oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:55) [87%] :\r\nIl y a une forte part de subjectivit\u00e9 et de et de feeling par rapport \u00e0 bon l'instant l'instrument avant on le, on le met en bouche, on a la bouche vraiment connu un instrument, donc il y a une certaine un rapport qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s sensible en fait \u00e0 l'\u00e9poque de Sax face AXA \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 \u00e0 d\u00e9terminer enfin prouver que le mat\u00e9riau lui- m\u00eame, en lui- m\u00eame n'a pas une importance fondamentale pour la la la fabrication du son \u00e9poux pour la sonorit\u00e9 \u00e0 telle point que c'\u00e9tait pour Sax lui- m\u00eame maillon qui est un autre grand facteur acousticien belges vont fabriquer des instruments diff\u00e9rentes mati\u00e8res pour prouver qu'il la sonorit\u00e9 pareil, donc des sacs se rendant en bois ont \u00e9t\u00e9 construits Mailloux a construit une trompette en bois en fromage m\u00eame a pas dur, je pr\u00e9cise en Pierre, en pl\u00e2tre, il vont vraiment montrer que la la, ce qui compte r\u00e9ellement pour la sonorit\u00e9 l'instrument, ce sont les proportions de la colonne d'air donc la personne. \r\nEt pas et pas le mat\u00e9riau bon maintenant oui les les fut avec des t\u00eates en or on. \r\nD'avoir un feeling diff\u00e9rent o\u00f9 l'enrobage enfin le le le plaquage peut aussi donner un contact diff\u00e9rent avec avec le musicien et donc influer tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement parce que le mat\u00e9riau bon \u00e7a on le sait aujourd'hui, avec les techniques actuelles, on ne savait pas \u00e0 l'\u00e9poque de \u00e0 l'\u00e9poque de Sax la la mani\u00e8re de vibrer d'un cordon diff\u00e9rentes mati\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:23) [93%] :\r\nPeut \u00eatre diff\u00e9rente et donc avoir une tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re sur le sur, sur la sonorit\u00e9, mais aujourd'hui on fabrique des saxophone en plastique, enfin, dans les ann\u00e9es 50 en tout cas on a fabriqu\u00e9 le Graf, dont on verra un exemple le le la fibre de carbone intervient aussi dans la fabrication des instruments, mais sans vraiment une une une un changement fondamental de sonorit\u00e9s. \r\nAlors un autre instrument prototype qui se trouve dans cette vitrine qui vient d'un collectionneur hollandais L\u00e9o van Ostrom c'est un saxophone alto droit donc m\u00eame Sax lui- m\u00eame a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette \u00e0 cette possibilit\u00e9 qu'on va retrouver dans dans des facteurs chez des facteurs, notamment am\u00e9ricains, au XXe si\u00e8cle, il avait pr\u00e9vu, dans, dans, dans son brevet donc le corps de l'instrument, m\u00eame pour un alto et et droit, donc c'est un atout, enfin je devais juste avoir un bocal donc est la partie qui se situe entre le bec lui m\u00eame et le corps de l'instrument qui fait l'\u00e9coute normalement qui fait le coup d'une va juste avoir un bocal qui malheureusement ici \u00e9tait perdu sur cet instrument qui n'\u00e9tait pas droit devant lui m\u00eame donc et si on a, on est de nouveau devant un instrument, un instrument prototype qui n'a pas \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 sur lesquels on n'a pas la marque, la marque Sax, dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:04) [86%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant de 2 balader l\u00e0 et de voir qu'on a \u00e0 faire aujourd'hui un instrument ou une famille d'instruments et puis que pour les \u00e9laborer, il a fallu faire des essais qui n'ont pas abouti ou des essais des morts-n\u00e9s indemne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:17) [91%] :\r\nVoil\u00e0, mais on voit aussi quand m\u00eame \u00e0 traverser ces diff\u00e9rents instruments dans cette vitrine, il y a et on verra encore mieux quand on verra les instruments modernes que la la conception de d\u00e9part \u00e9tait quand m\u00eame excellente puisque l'instrument n'a pas \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans la m\u00eame vitrine, on a l'un des derniers t\u00e9moignages saxophone de Sax donc qui date de 1881. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:52) [83%] :\r\nTr\u00e8s curieux ses cl\u00e9s qui sont parfaitement \u00e0 grande \u00e9chelle, align\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 c'est c'est le le tout dernier brevet d\u00e9pos\u00e9 par Sax concernant le saxophone donc le 1er date de 1846 et le dernier de 1881 donc entre entre ces 2 dates, et l\u00e0 il a constamment, continuer \u00e0 faire, a travaill\u00e9 sur l'instrument \u00e0 le \u00e0 le perfectionner, donc la diff\u00e9rence ici, oui, c'est le le l'arrangement des cl\u00e9s ou sur des tringles, donc il va, il va pour la main droite pour la main gauche, disposer les toutes les cl\u00e9s sur une m\u00eame tr\u00e8s il y a \u00e9galement un autre d\u00e9tail qui n'a pas du tout l\u00e0 pour le coup \u00e9tait maintenu dans la dans la dans la production des des saxophone qui est une une petite, une petite cl\u00e9 qu'on appelait mirliton et qui donnait un effet, un effet de mirliton vraiment un peu comme une esp\u00e8ce de 15 donc en actionnant ses cl\u00e9s, une membrane \u00e9tait mise en action donc donnant un effet donc une variation de timbres tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:54) [86%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait marquant au saxophone, mais ce genre de, de, de, de faits, a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e sur d'autres instruments \u00e9galement des des cuivres, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 c'est une mode plut\u00f4t fin XIXe, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a n'a pas connu un grand succ\u00e8s par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:12) [87%] :\r\nSonorit\u00e9 du saxophone, je me retourne, je lis : \u00e0 quoi bon fr\u00e9quenter Platon Quentin saxophone tout aussi bien nous faire entrevoir un autre monde et c'est \u00c9mile Cioran qui est l'auteur de cette phrase. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre le prochain sujet pour le la dissertation au bac, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:29) [86%] :\r\nAvant de quitter cette vitrine et cette salle G\u00e9ry Dumoulin et vous nous offrez une visite extraordinaire l\u00e0 pour ce qu'on on se rende compte, bien s\u00fbr, nous nous voyons ce que dans les vitrines, mais l'essentiel de vos propos c'est l'acquisition des connaissances qu'on peut avoir de ce g\u00e9nial, a d\u00fb s'triaient les musiciens avant qu'on quitte donc cette salle, il faut vous montrer disiez de mode ce Space de b\u00eates incroyable cette pieuvre en cuivre en laiton avec 2 suit avec 13 pavillons et de porter de piston, puisque c'est ce truc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:04) [88%] :\r\nAlors, c'est une esp\u00e8ce de mousse, comme vous dites, sans doute un instrument qui \u00e9tait fabriqu\u00e9s sp\u00e9cialement pour une Exposition pour montrer le le le savoir- faire de du facteur alors l'instrument n'est pas, ce n'est pas marqu\u00e9 d'appel n'a pas la date l\u00e0 la marque d'Adolphe Sax par continent, il a son syst\u00e8me son syst\u00e8me de piston, il a fait partie de la collection de Sophie c'est ainsi qu'elle est pass\u00e9e entre les mains de la de la firme Selmer Selmer, qui est le successeur en quelque sorte dans l'Sax puisqu'il Selmer a rachet\u00e9 la maison Adolphe Sax fils, donc il a une filiation entre Sax et sa m\u00e8re qu'il re\u00e7oit cette semaine dans Musique en m\u00e9moire voil\u00e0 donc cet instrument fait partie de cette collection, et donc on on peut quand m\u00eame attribu\u00e9 avec un certain degr\u00e9 de de certitudes, cet instrument Adolphe Sax et puis d'ailleurs, qui d'autre que Sax aurait pu fournir untel untel dispositif 13 pavillons, c'est quand m\u00eame assez exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:05) [80%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce de fantasme quoi parce que 13 pavillons 3 pistons quel un nombre consid\u00e9rable de tuyaux quels sont sort de quel tuyau c'est quoi d'utilit\u00e9 du truc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:15) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:16) [86%] :\r\nLe principe de base, c'est le syst\u00e8me dont dont j'ai donn\u00e9 petit aper\u00e7u sur les dans ce syst\u00e8me de 6 pistons ind\u00e9pendante, on a une s\u00e9rie, enfin chaque piston donne une une s\u00e9rie, une s\u00e9rie de notes, mais de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, alors on a en ce en plus des registres qui permettent de d\u00e9doubler les faits des des 6 pistons et in fine et donc on a, on a les 12 le 12 degr\u00e9s de chromatique de de la gamme qui peuvent donner g\u00e9n\u00e9rer chacun une s\u00e9rie d'harmonie compl\u00e8te, donc on peut faire. \r\nNon pas une seule note par pavillon mais toute une s\u00e9rie de notre part pavillon donc c'est le principe des 2 pistons ind\u00e9pendant mais qui est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 son \u00e0 son extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:58) [86%] :\r\nVous 4 le ma\u00eetre des lieux, si j'ai rue du Moulin, vous avez donn\u00e9 votre corps \u00e0 la science, vous avez essay\u00e9 ce ce truc -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:03) [88%] :\r\nH\u00e9las non, h\u00e9las non, parce que pour des raisons d\u00e9ontologiques je ne souffle pas dans les instruments pour ne pas apporter de la, de, de, de l'humidit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, alors en plus celui -l\u00e0 \u00e9tait dans un tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, donc quand je je connaissais via des photos anciennes de la collection Sax savait qu'il \u00e9tait chez sa m\u00e8re, donc quand je me suis suis all\u00e9 \u00e0 Paris l'instrument \u00e9tait on va dire en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, mais plusieurs, plusieurs pavillons \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9s et c'est suite \u00e0 un travail important r\u00e9alis\u00e9 par un restaurateur de, de, de Henri Selmer Monsieur Deutsch que l'instrument a pu \u00eatre remis dans un \u00e9tat pr\u00e9sentable, ce qui ne veut pas dire que l'instrument et est -ce honorable puisque bon certaines sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:49) [85%] :\r\nSur son sort quand m\u00eame ancienne il y a quelques petits trous quelques petites fissures qui peuvent donc il existe donc d\u00e8s qu'il y a un trou dans dans dans un instrument avant une fuite, bon, \u00e7a ne sonne plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:14) [70%] :\r\nOui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumoulin, G\u00e9ry", "role": "commissaire de l'exposition SAX 200 au Mus\u00e9e des instruments de musique de Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DA8226E-BEAD-40E2-BAD7-F7957FB83CC9", "internalArchiveId": "5DA8226E-BEAD-40E2-BAD7-F7957FB83CC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de David Foenkinos, \u00e9crivain, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \u00ab Charlotte \u00bb (Ed. Gallimard) qui retrace le destin de Charloette Salomon, artiste peintre juive allemande morte \u00e0 26 ans au camp d'Auschwitz", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 374, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "camp de concentration", "Juifs", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)"], "thematicPersons": ["Salomon, Charlotte", "Foenkinos, David"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:10Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nIl a tout de suite en compagnie de Simon Al\u00e8s en route vers David fait confiance, on tourne la page dans Vertigo \u00e7a, bon je vais refaire oui d'David Foenkinos sont qui immenses oui \u00e7a veut dire le vent qui bouge en grec, c'est vous qui le dites, lui, il voulait pas plus beaucoup, c'est vrai, il \u00e9crit : apr\u00e8s tout, alors \u00e7a, dire aux marques sont dernier roman, le voici, Charlotte, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nUn roman qui fait sensation en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, en lice pour le prix Goncourt, jusque -l\u00e0, David Foenkinos nous avait habitu\u00e9s \u00e0 nous raconter, avec humour, des histoires d'amours compliqu\u00e9s tels que la d\u00e9licatesse qui avait \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, alors quand je vous dis que David Foenkinos n'a pas beaucoup boug\u00e9, h\u00e9 bien j'ai grandement tort parce qu'il a beaucoup \u00e9volu\u00e9, litt\u00e9rairement, il a beaucoup os\u00e9, par exemple, avec Charlotte, son 13\u00e8me, roman change compl\u00e8tement de registre pour aborder un sujet grave, le roman retrace la vraie vie de Charlotte Salomon, artiste peintre allemande, juive, morte \u00e0 26 ans, \u00e0 Auschwitz, l'auteur nous raconte sa vie, les drames familiaux qui n'ont cess\u00e9 de l'accabler, on d\u00e9couvre \u00e9galement son parcours artistique sa vie amoureuse, une vie intense passionnante que l'histoire a compl\u00e8tement oubli\u00e9, alors cela fait de nombreuses ann\u00e9es que David Foenkinos se passionne pour cette Charlotte Salomon il est depuis longtemps hant\u00e9 par elle, par son oeuvre et ce roman est une mani\u00e8re d'explorer de plus pr\u00e8s, son obsession, David Foenkinos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [82%] :\r\nC'est un livre majeur pour moi parce que d'abord j'ai d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 plein de fois, Charlotte Salomon pr\u00e9sente dans de 2000 livres, j'ai essay\u00e9 tant de fois de l'\u00e9crire, il a abandonn\u00e9 je et puis il y avait tr\u00e8s peu sur elle, donc le livre aussi raconte aussi mon voyage sur les sur les lieux de devis de sur le et j'\u00e9tais un pays occup\u00e9, c'est la d\u00e9finition parfaite de l'obsession, on a le corps et l'esprit compl\u00e8tement occup\u00e9 le corps mais pour moi c'est assez physique, c'est un non parce que je parle de aussi de l'\u00e9tranget\u00e9 d'\u00eatre troubl\u00e9 par quelqu'un, par une oeuvre qui n'a cess\u00e9, honte et depuis j'ai j'ai d\u00e9couverte est all\u00e9 sur les lieux \u00e0 Berlin de de son enfant, son \u00e9cole que chose de tant de forme de connexion \u00e9motionnelle, c'est assez physique, c'est toujours d'ailleurs, c'est vrai, oui, \u00e7a va passer, non non surtout pas, moi j'en moi, non non le n'est pas n'est pas la fin de mon de mon de mon amour pour Charlotte mon obsession, au contraire, \u00e7a, \u00e7a me rend tellement heureuse, j'ai la chance d'avoir vraiment tr\u00e8s bel accueil sur le livre, que tous les gens qui ne connaissait pas et sont nombreuses, c'est ma grande tristesse que soit peu peu connu et tous les Lecteurs qui sont par du la d\u00e9couvre d\u00e9couvrent quelle femme extraordinaire, elle \u00e9tait d\u00e9couvre aussi son ne vont apr\u00e8s s'sur internet pour aller voir ses tableaux et elle commence \u00e0 vivre dans dans la vie de nombreux Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [80%] :\r\n\u00e0 propos d'obsession, David Foenkinos alors ce ce livre \u00e0 apaiser l'obsession nourrit encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [80%] :\r\nOui, non, \u00e7a m'a vraiment soulag\u00e9 parce que c'\u00e9tait une grande frustration pour moi de ne pas parvenir \u00e0 l'\u00e9crire, et donc j'ai mis du temps \u00e0 recomposer l'histoire choses Salomon qui a une histoire, un pr\u00e9sident fort et romanesque, j'esp\u00e8re qu'il aura des expositions on France on partout et des risques et \u00e0 nouveau des r\u00e9\u00e9ditions de son catalogue parce qu'ils sont 9 manif qui s'appelle son qui s'appelle vie au th\u00e9\u00e2tre c'est fascinant de plonger dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [79%] :\r\nOui est la vie, o\u00f9 est le th\u00e9\u00e2tre, c'est une question que vous romancier forc\u00e9ment devait vous poser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est ce que j'aime c'est Charlotte Salomon, c'est-\u00e0-dire que son oeuvre tu\u00e9 Rafic un personnage \u00e0 parler \u00e0 la 3\u00e8me personne, c'est l'histoire de Charlotte, elle change d'ailleurs les noms de famille \u00e0 \u00e9changer les pr\u00e9noms, elle s'amuse \u00e0 r\u00e9inventer la vie et c'est pour \u00e7a s'appelle vie ou c'est aussi la seule fa\u00e7on finalement de supporter le r\u00e9el, c'est leur inventer de faire du r\u00e9el, une une transposition enchant\u00e9e vivante, c'est un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est ce que vous faites, vous, c'est c'est un m\u00e9lange parce que moi j'essaye de. \r\nJ'essaie de recomposer tout \u00e0 fait pareil j'pas de modifier la r\u00e9alit\u00e9, j'essaie de m'approcher le plus proche de ce que j'imagine a \u00e9t\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, moi, j'essaie juste avec mon admiration et mon amour d'\u00eatre au plus proche de de ce qu'elle \u00e9tait, je pense, je pense, peu de gens l'on admire, donc moi je pense \u00eatre assez peu, assez proche finalement du mani\u00e8re \u00e9trange croit beaucoup aussi en la m\u00e9moire des lieux j'ai impression que parfois on peut ressentir les choses en allant sur les sur les traces du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [84%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, qu'ils ont une et moi oui on antim\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [88%] :\r\nOui, je crois beaucoup en \u00e7a, je crois beaucoup en en allant battre chez elle, \u00e0 Berlin, sans \u00eatre dans le mysticisme ou quoi que ce soit, mais je pense qu'on peut aider filtration du du pass\u00e9 allez exactement dans l'h\u00f4tel o\u00f9 \u00e0 son oeuvre, \u00e7a me permet de de m'approcher de de ce qui a peut-\u00eatre v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [85%] :\r\nOn vous attendait pas la David Foenkinos pas sur ce terrain -l\u00e0, en tout cas vous qui explorait plut\u00f4t jusque l\u00e0 un terrain plus relationnel plus \u00e9motionnel, pas dans le historique et encore moins dans l'biographiques, vous n'avez pas peur de d\u00e9cevoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [85%] :\r\nNon, tr\u00e8s honn\u00eatement, si j'avais peur de d\u00e9cevoir, j'aurais -je rester extr\u00eamement instable dans mon univers qui qui marche, j'aurais fait la d\u00e9licatesse de la d\u00e9licatesse 3 on en salive que vraiment j'ai port\u00e9 depuis des ann\u00e9es que j'ai fait exactement comme je voulais, d'une mani\u00e8re \u00e9trange avec un m\u00e9lange entre la g\u00e9ographie, mais aussi des inspirations personnelles, je parle aussi de son oeuvre dans la forme, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre le puis possible \u00e9tait plus sinc\u00e8re et tr\u00e8s honn\u00eatement, maintenant, le livre est sorti, et je suis \u00e9merveill\u00e9 de voir que c'est mon meilleur d\u00e9marrage et que, et que l'\u00e9lecteur vraiment qui suisse, on parle de cette histoire et et \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me rend heureuse, j'ai jamais un que critique aussi aussi fort sur un livre, il aurait pu \u00eatre confidentiel, sa mort est attrist\u00e9, s\u00fbrement, mais c'\u00e9tait le livre que je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [90%] :\r\nDavid Foenkinos avec Christine Gonzales donc pour ce roman Charlotte, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard, David Foenkinos que vous avez rencontr\u00e9 longuement, donc je suppose qu'il y a une int\u00e9grale \u00e0 \u00e9couter sur notre site non absolument RTS passage berline Vertigo merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foenkinos, David", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C7F4D38-502B-40C1-AB59-19AB41EF72FA", "internalArchiveId": "1C7F4D38-502B-40C1-AB59-19AB41EF72FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Christophe Donner, \u00e9crivain fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion de la parution de son roman  \u00ab Quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce qui lui arrive\u00bb (Ed. Grasset) qui \u00e9voque la personnalit\u00e9 de Jean-Pierre Rassam, producteur de cin\u00e9ma dans les ann\u00e9es 1970", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 3526, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "\u00e9crivain", "production", "ann\u00e9es 1970"], "thematicPersons": ["Rassam, Jean-Pierre", "Donner, Christophe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:10Z", "speechToTexts": ["31.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\nzzcorrig\u00e9\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, c'est bien dans Vertigo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures avec aujourd'hui, effectivement, le plaisir de recevoir Christophe tonnerre pour son dernier roman, publi\u00e9 chez Grasset : Quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce qui lui arrive, un roman qui nous plonge dans le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70 avec 3 figures de proue, en fait, que ce soit possible Jean-Pierre Rassam, Claude Berri, Maurice Pialat pour vous la faire courte Claude Berri \u00e9pousera la soeur de Jean-Pierre Rassam Pialat vivra avec la soeur de Claude Berri, et l'opposition du p\u00e8re de Rassam servir \u00e0 financer les films des uns et des autres destin tout de m\u00eame tragique pour Jean-Pierre Rassam personnalit\u00e9 fascinante dont nous allons parler avec Christophe donn\u00e8rent dans cette \u00e9mission \u00e9galement un certain Foenkinos Christine Gonzales bonjour bonjour David. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [86%] :\r\nFoenkinos qui signe son 13\u00e8me roman et s'appelle Charlotte, il retrace la ville de tragique est terriblement romanesque Charlotte Salomon une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [82%] :\r\nArtiste peintre juive allemande et puis ce sera partir de 17 heures 30 et puis nous partirons reportage avec Sartori Tim\u00e9o donc \u00e0 la communaut\u00e9 Emma\u00fcs alors Abb\u00e9-Pierre \u00e7a fait un peu robe longue mais je vous montrerai que \u00e7a peut aussi \u00eatre en tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s courte d\u00e9shabill\u00e9s coquins et peut-\u00eatre m\u00eame des grivoiseries, c'est vrai, si si la communaut\u00e9, c'est pas mal, \u00e0 la fois Emma\u00fcs Choffat inspecteur \u00e0 part, merci, on sait tr\u00e8s bien, Michel Masserey, bonjour, bonjour Pierre, qui n'est pas la d\u00e9couverte d'un film pr\u00e9sent\u00e9 dans un nouveau festival oui en fait c'est le festival Everybody s parfaite, c'est un festival, donc des cin\u00e9matographies gays et lesbiennes et les transgenres et je parlerai du film Stan, qui est un film \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en ouverture de ce festival et qui d\u00e9nonce en fait claustrophobie en Russie, on en parlera avec son r\u00e9alisateur de Nathalie terrienne, c'est donc tout \u00e0 l'heure et pour l'heure, voici Christophe de mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [80%] :\r\nCapello Vertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures verticaux sur la moiti\u00e9 de sa peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [82%] :\r\nBonjour Christophe donn\u00e8rent bonjour, comment allez- vous, oui, mais pas mal, j'ai un peu le rugby mais bon voil\u00e0, c'est les premiers froids parisien et on n'a pas tout \u00e7a, faut qu'on fait une \u00e9mission ensemble vous avez froid c'est \u00e0 voil\u00e0 pourquoi je suis c'est que chaque fois que vous venez dans ce Studio parisien les le travail sans doute ou alors le froid glacial qui r\u00e8gne, demander l'ex- lumi\u00e8re qui est en face de vous, normalement, de monter le chauffage et va le faire non non j'ai pas, moi je suis enrhum\u00e9, c'est tout simplement et c'est tr\u00e8s bon, c'est tr\u00e8s de masse, mais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:02:50)  [91%] :\r\nEn 2 mots ce livre je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est un d\u00e9fi s'attache \u00e0 retracer le destin de Jean-Pierre Rassam, mais aussi par ricochet par miroir, celui de Claude Berri, ou encore celui de Maurice Pialat il est question \u00e9galement de Jean-Luc Godard et c'est, bien s\u00fbr, ici, \u00e7a nous int\u00e9resse tout \u00e0 fait fortement, vous pensez bien, il reste tant que de Gaudin, vous ne dites que vous nous d\u00e9crivez tout \u00e0 fait hilarant et d\u00e9sesp\u00e9rant, \u00e0 la fois et c'est un un livre fascinant sur cette tentative de r\u00e9volutionner le cin\u00e9ma fran\u00e7ais dans cette d\u00e9cennie des ann\u00e9es 70 avec donc \u00e0 sa t\u00eate un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune homme Jean-Pierre Rassam Jean-Pierre Rassam, qui avait 25 ans et lorsqu'il s'est lanc\u00e9 dans les affaires, grosso-modo, et qui va, qui, lui, va, va tenter de de tout faire p\u00e9ter, comme il le dit Jean-Pierre Rassam au destin tragique puisqu'il il y a d\u00e9c\u00e9dera 43 ans, \u00e0 Paris, lui qui \u00e9tait d'origine libanaise et puis \u00e0 travers le portrait de Jean-Pierre Rassam, si effectivement le le portrait d'une \u00e9poque, le portrait d'une France qui certes est sorti des ann\u00e9es de Gaulle mais qui semble -t-il est toujours un petit peu en noir et blanc comme \u00e7a qu'est -ce qui vous a tant fascin\u00e9 chez ce Jean-Pierre Rassam Christophe Delay au point lui consacrer ce livre. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:04:06)  [86%] :\r\nParce qu'il dit du mal du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, d\u00e9j\u00e0, il \u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s critique, il \u00e9tait balanc\u00e9 tout ce que tout le monde pensait \u00e0 des \u00c9tats atroce, il \u00e9tait \u00e0 transmettre ces gnocchis que pour tous ceux qui essayaient de faire du cin\u00e9ma qui de pas y arriver, il \u00e9tait voil\u00e0 un r\u00e9confort, en m\u00eame temps, bon ben c'est pas pour \u00e7a qu'il permettait \u00e0 tout le monde de faire des films, enfin bon, il a permis \u00e0 un stage, il a permis \u00e0 faire, il a permis \u00e0 Bresson sur un autre registre, de faire des films, et puis il r\u00e2lait Eagle Eye d\u00e9noncer la Gaumont la mainmise de du du cin\u00e9ma fran\u00e7ais de qualit\u00e9, voil\u00e0, il \u00e9tait, il \u00e9tait grande gueule et et donc il nous consoler de de toutes nos impuissances. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:04:52)  [91%] :\r\nIl a produit pour vous dire \u00e0 quel point c'\u00e9tait un petit peu la d\u00e9flagration quand m\u00eame dans le paysage, il y a produit La Grande Bouffe, de Marco Ferri nous ne vieilliront pas ensemble de Maurice Pialat, on apprend d'ailleurs beaucoup de choses sur ce film, qui est un peu une vengeance personnelle de Pialat envers Claude Berri levier mais l'enfant du dit Claude Berri, tout le monde il est beau, tout le monde il est gentil de Jean Yanne Tess de Roman Polanski et l'in\u00e9narrable tout va bien, de Jean-Luc Godard, notamment donc, c'est un homme qui a mis\u00e9 sur des films, si on peut le dire, on a d\u00een\u00e9 dynamiter certains genres dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:05:25)  [88%] :\r\nOui, mais bon, c'\u00e9tait, il n'est pas, il fallait faire la r\u00e9volution, de, de, de tous les c\u00f4t\u00e9s, alors dans le cin\u00e9ma quand on \u00e9tait \u00e0 la mode, on faisait la r\u00e9volution aujourd'hui un peu moins, mais faire du rock que c'\u00e9tait faire la r\u00e9volution, fumer du hasch, c'\u00e9tait faire la r\u00e9volution et et faire du cin\u00e9ma, \u00e0 faire de la peinture, tous, tous pass\u00e9s par la r\u00e9volution, et donc c'est plus difficile de faire la r\u00e9volution quand on a besoin d'argent, c'est un peu c'est complique, \u00e7a devient compliqu\u00e9 et il \u00e9tait vraiment au coeur de cette probl\u00e9matique -l\u00e0, ou comment trouver de l'argent pour faire la r\u00e9volution, et ils l'ont trouv\u00e9, lui il a pour lui l'argent \u00e9tait pas un probl\u00e8me et et faire la r\u00e9volution, il fallait de l'argent, il fallait de l'argent pour faire des films r\u00e9volutionnaire, il le trouvait chez chez les Arabes, notamment, mais un peu partout aussi et il avait le g\u00e9nie pour pour faire \u00e7a, et c'est donc un un \u00eatre tr\u00e8s contradictoires, enfin la contradiction de de de l'\u00e9poque \u00e9tait incarn\u00e9 en lui dans dans dans ce dans ce dilemme : comment prendre l'argent des capitalistes, faire des produits commerciaux et en m\u00eame temps faire exploser le syst\u00e8me donc c'est totalement schizophr\u00e9nique et et puis c'est pas grave, et c'est tant mieux, et \u00e7a, \u00e7a produit l'important, c'est que \u00e7a produise des Oeuvres, c'est notamment des films qui sont qui qui \u00e9tait effectivement des, des, des produits schizophr\u00e9nique, parce que beaucoup d'argent pour faire la grande bouffe avec des grands acteurs qui se faisait payer et puis des, des, des, des, des techniciens qui \u00e9taient pay\u00e9s rubis sur l'ongle, \u00e9tait tr\u00e8s bien fait, je faisais du tr\u00e8s bon travail et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait des films scandaleux, voil\u00e0 qui qui qui remettait en cause le le bon go\u00fbt fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:07:10)  [89%] :\r\nL'argent n'est pas un probl\u00e8me, c'est une phrase qu'il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur de pages tout au long de votre livre Christophe dont je redonne le titre : Quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce qui lui arrive, effectivement, \u00e0 lire les pages de votre roman car je pr\u00e9cise que c'est un roman Christophe donn\u00e8rent, on se dit bien que Jean-Pierre Rassam, l'a bien cherch\u00e9 tout ce qui lui est arriv\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:07:32)  [84%] :\r\nBen oui parce que oui, il l'a bien cherch\u00e9, oui il a bien cherch\u00e9, parce que quand on commence \u00e0 prendre, il \u00e9tait pas b\u00eate, qui sait ce que c'est que la drogue, qui sait ce que c'est que l'alcool non quand on commence \u00e0 en prendre qu'est -ce qu'on se voit glisser comme \u00e7a l\u00e0 dedans on ce qu'on sait bien vers quoi on va ici, ils le savent, et il disait qu'il voulait faire de sa vie une mythologie \u00e0 la mythologie, \u00e7a passe aussi par des destructions massives comme \u00e7a de de sa personne, c'est avec un c\u00f4t\u00e9 romantique \u00e0 la Rimbaud voil\u00e0 comme \u00e7a sacrificielle, donc il y avait \u00e7a on lui il savait qu'il allait se perdre et savait aussi qu'il \u00e9tait dans vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec dans dans dans son syst\u00e8me mais bon qu'est -ce que c'est que l'\u00e9chec quand on a r\u00e9ussi \u00e0 faire faire des plus beaux films de Ferry : les plus beaux films de de Pialat, mon Dieu, c'est quand on est quand on croit \u00e0 la \u00e0 la chose, on y voit quoi et puis on se on se br\u00fble les et c'est c'est br\u00fbl\u00e9 les oui, voil\u00e0, il en est mort, et c'est pour \u00e7a que je commence le livre par un autre dans le m\u00eame genre, qui est qui et les villes qui est un autre producteur de 15 ans plus \u00e2g\u00e9 que lui et et qui avait produit lui aussi dans un autre genre, 10 ans, 15 ans avant un film absolument marquant pour pour ces ann\u00e9es- l\u00e0, qui \u00e9tait Dieu cr\u00e9a la femme avec Bardot et on a dit qu'il avait il avait cr\u00e9\u00e9 Bardot avec ce film, ce qui est ce qui est tout \u00e0 fait vrai et et le livre commence par le l'accident suicidaire oui tout \u00e0 fait dans le go\u00fbt de Rassam d'ailleurs parce que Rassam c'est pas vraiment suicid\u00e9, il a aval\u00e9 des m\u00e9dicaments, enfin c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, myst\u00e9rieux, en tout cas, comment il a aval\u00e9 des m\u00e9dicaments que parce qu'il avait une petite il y a eu, il bouffait beaucoup de m\u00e9dicaments avant de s'endormir et puis comme il les prenait -il avaler tout ce qu'il avait dans le dans la dans le petit son petit truc \u00e0 m\u00e9dicaments, on lui mettait c'\u00e9tait 3 doses et puis un jour, quelqu'un a oubli\u00e9 lui ces 3 doses il a aval\u00e9 les vins d'eau, \u00e7a c'est de c'est ce qu'on a invent\u00e9 contre tr\u00e8s peu personne peut y croire, mais enfin c'est comme \u00e7a qu'il est mort et et et L\u00e9vy lui aura ou les vigiles et taper \u00e0 la porte de sa bien aim\u00e9e avec une carabine quand m\u00eame bizarre et le coup est parti, bon qui qui va taper \u00e0 la porte de sa fianc\u00e9e, fin de ce qu'on respecte sa bien aim\u00e9e comme \u00e7a avec une carabine, c'est bizarre, le coup est parti lui est tomb\u00e9 et il est parti, il a arrach\u00e9 le bas-ventre, il est mort quelques minutes apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est des, des, des, des accidents suicidaire, on pourrait dire et de type au bout du rouleau quoi qui mais qui ont fait tout ce qu'il devait faire sur la Terre et qui sont partis disons en beaut\u00e9, c'est pas vraiment beaut\u00e9 mais en panache quoi quand m\u00eame. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:10:27)  [84%] :\r\nOui, c'est en seigneur m\u00eame on pourrait dire avec tout ce qu'ils ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux vous dressez donc le portrait de Jean-Pierre Rassam le producteur dans ce livre \u00e9galement celui de Claude Berri, et bien s\u00fbr aussi Maurice Pialat, puisque ces 3 -l\u00e0 se sont tr\u00e8s longtemps fr\u00e9quent\u00e9 avant de se brouiller pour diff\u00e9rentes raisons, mais enfin, avec Yves Maurice Pialat ne s'est pas brouill\u00e9, \u00e7a c'est Sylvette question pourrait faire mieux d'\u00eatre un livre l\u00e0- dessus oui, ben vous avez les dans les biographes. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:10:53)  [76%] :\r\n2 dans les biographies de de Pialat, tout \u00e7a, j'ai dit \u00e7a dire Jerman m\u00eame dans ses films dit donc il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:11:02)  [84%] :\r\nEst -ce que ces 3 jeunes gens vous ont aussi passionn\u00e9 pour des raisons diverses et vari\u00e9es et peut-\u00eatre aussi parce que chacun d'entre eux avaient une revanche \u00e0 prendre finalement il y avait finalement Jean-Pierre Rassam, qui \u00e9tait le le Libanais, bon fils de son p\u00e8re, extr\u00eamement riche, bon \u00e7a c'est une chose mais qui voulait tout faire p\u00e9ter et L\u00e9a Rabin arabe quand m\u00eame avec quand m\u00eame un r\u00eave, le voil\u00e0 Claude Berri lui le juif complex\u00e9 qui avait chang\u00e9 de nom, alors qu'il disait, du coup, les jugements veulent parce que j'ai pas regard\u00e9 mon mot d'origine et puis les autres me me trouve bizarre parce qu'ils se demandent pourquoi j'ai chang\u00e9 de nom et puis les qui \u00e9taient pauvres, qui \u00e9tait on va famille tr\u00e8s, tr\u00e8s modeste, on voudrait MoDem horreur de de plus Faubourg-Saint-Antoine et puis Maurice qui est la mieux Maurice Pialat l'Auvergnat donc charbonnier, donc l\u00e0 aussi une famille extr\u00eamement modeste. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:11:52)  [86%] :\r\nOui, oui, ils ont alors oui, sur des registres diff\u00e9rents parce que Pialat lui la la la revanche qu'il a \u00e0 prendre, c'est contre le cin\u00e9ma fran\u00e7ais effectivement parce qu'il y a, il est, il est arriv\u00e9 \u00e0 faire ces films tr\u00e8s tard, il va, il a gal\u00e9r\u00e9 avec des des documentaires etc vraiment qui a tir\u00e9 le diable par la queue pendant tr\u00e8s longtemps, il \u00e9tait, il avait 15 ans de plus que que Berri quand m\u00eame et donc il \u00e9tait un peu le le le le grand fr\u00e8re de 2 \u00e9ducateurs de de Berry et puis voil\u00e0, Berry r\u00e9ussir bien avant lui, avec un film qui doit pas appr\u00e9cier tellement qui s'appelle le vieil homme et l'enfant qui est quand m\u00eame un beau m\u00e9lo voil\u00e0 et lui disent quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, quoi 5 ans apr\u00e8s 4 ans, je suis plus je faire les calculs r\u00e9alisa un film qui est la m\u00eame chose \u00e0 mon sens, ce qui est un film sur sur l'enfance et quand on fait un 1er film sur l'enfance \u00e9videmment ceux de son enfance, dont on parle, Berry avec clairement dit qu'il s'agissait de son enfance et et puis \u00e0 la laiss\u00e9 entendre faussement d'ailleurs que c'\u00e9tait aussi de son enfance qu'il parlait et et c'est le le vraiment le la r\u00e9ponse \u00e0 son beau-fr\u00e8re, quoi, ce qui \u00e9tait pas son beau-fr\u00e8re, mais enfin qui, qui avait pris la petite Jean-Claude Petit et et donc c'est c'est c'est tr\u00e8s beau de quand on voit \u00e7a, quand on, moi j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 que personne n'ait vu avant leur peut-\u00eatre qu'on l'a vu avant et que \u00e7a m'a \u00e9chapp\u00e9, peu importe, c'est tr\u00e8s beau de de raconter cette d\u00e9couverte l\u00e0 comment un film r\u00e9pond \u00e0 un autre, un homme r\u00e9pond \u00e0 son rival un par l'interm\u00e9diaire d'un film et comment il se raconte comme \u00e7a par l'int\u00e9rim, par l'interm\u00e9diaire du nom d'un r\u00e9cit autobiographique et comment il s'y il se voil\u00e0 et en opposition, il se raconte m\u00eame trouvent \u00e7a tr\u00e8s beau CD des 2 fa\u00e7ons de, de, de, de se positionner de de se raconter, qui est, qui est tr\u00e8s belle, quoi, alors, vous dites que c'est la vengeance et la revanche, la S\u00e9cu, la, la voil\u00e0 la le\u00e7on de mauvais sentiments vraiment les mauvais sentiments qui produisent des Oeuvres magnifiques parce que les, les, les films sont \u00e0 des degr\u00e9s divers bailleurs les h\u00e9lium l'enfant, c'est quand m\u00eame quelque chose d'important et dans le cin\u00e9ma, on est un peu, donc, le film de Claude Berri, le quand m\u00eame \u00e0 avoir des des r\u00e9ticences de certains aspects du film mais c'est un film important socialement, politiquement et cin\u00e9matographiquement c'est pas rien non plus et et puis de l'enfance nue c'est un chef-d'oeuvre absolu et qui est, voil\u00e0 qui qui est tr\u00e8s fort aussi. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:14:28)  [90%] :\r\nLe vieux maintenant faut raconte en fait, l'enfance de Claude Berri cach\u00e9 pendant l'Occupation et qui met en sc\u00e8ne \u00e9galement Michel Simon dans un de de ses derniers r\u00f4les dans le r\u00f4le de de ce de ce vieillard, patriarche d'une famille qui va h\u00e9berger le le petit Claude Berri. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:14:45)  [86%] :\r\nSa seule Tib\u00e9ri soit disant, disant qu'il avance ne sachant pas que le petit Claude Berri et d'un enfant juif en cavale, si on peut dire, et donc il abrite et puis et puis essaie de le former \u00e0 son antis\u00e9mitisme Bonenfant, pourrait -on dire, et donc l'enfant le en rajoutant provoquant le le le vieil homme en disant pourquoi et pourquoi toi \u00e9tait pourquoi Tom par des Juifs etc pourquoi etc et donc, il lui fait dire des horreurs sur les juifs, et c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 \u00e7a c'est moi qui le dis mais aussi le fait dire par Rassam, qui est loin mon porte- parole \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire en 66 67 je pense que \u00e7a fait 20 ans que les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de de parole antis\u00e9mite et que l'un par l'interm\u00e9diaire par l'argument du de l'humour de la caricature, il s'en donnent \u00e0 corps joie et c'est je pense un des, une des raisons du succ\u00e8s de du film, c'est tout \u00e0 coup les Fran\u00e7ais pouvaient entendre des paroles odieuses sur les juifs et \u00eatre et donc dans l'impunit\u00e9 totale donc c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s pratique, tr\u00e8s amusant et c'est et ce film a d\u00e9clench\u00e9, \u00e0 la fois c'est vrai \u00e0 une prise de conscience de fran\u00e7ais sur ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pendant la guerre et notamment la d\u00e9portation des enfants juifs, c'\u00e9tait toute la cour, voil\u00e0, on se rendait compte de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et puis cette omerta qui qui avait r\u00e9gn\u00e9 pendant des ann\u00e9es et en m\u00eame temps une l'humour juif, il est apparu, c'est-\u00e0-dire d'un courant on pouvait rigoler avec les juifs de des, des, des juifs, enfin bon c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s charni\u00e8re tr\u00e8s importante pas arriv\u00e9 l\u00e0 par hasard non plus parce que il y avait aussi l'influence du cin\u00e9ma am\u00e9ricain et la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine qui et qui mettait la la la chose en exergue mais voil\u00e0 c'est pass\u00e9 par Berry, c'est pass\u00e9 par ce film- l\u00e0. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:16:35)  [86%] :\r\nAlors vous disiez des films qui se passent, qui se qui se r\u00e9pondent alors vous trouvez \u00e7a tr\u00e8s beau, mais vous d\u00e9crivez \u00e9galement des sc\u00e8nes de rencontre apr\u00e8s la brouille, notamment entre Rassam Berry et Pialat ou parfois ils se croisaient des premi\u00e8res et \u00e7a finit quand m\u00eame par des claques, des coups de poing et puis des insultes Kindjal oui oui \u00e7a va. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:16:55)  [86%] :\r\nOui, vous laissez la mer qui voulait pas que le le l'affreux Pierre-Alain assiste \u00e0 un film qui \u00e9tait en fait qui s'appelait le cin\u00e9ma de papa et qui \u00e9tait le film embl\u00e9matique de de Berry o\u00f9 il parlait de son p\u00e8re qui l'adorait et racontait comment son p\u00e8re Lalanne avait \u00e9duqu\u00e9e et demi dans le dans le cin\u00e9ma comme encourager dans le cin\u00e9ma, oui donc encourager dans le cin\u00e9ma et comment il aurait voulu que son fils devienne un grand acteur, lui- m\u00eame \u00e9tant un acteur etc et et donc Pierre la voulait assister \u00e0 la projection du du film et il venait de il vivait \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec Arlette, la soeur de la de Beers et et \u00e7a, c'est un grand scandale dans la maison et l\u00e0 dans la famille et et la m\u00e8re voulait pas qu'il assiste \u00e0 \u00e7a et donc il y a eu des bagarres et et et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que Rassam, qui \u00e9taient l\u00e0, tapi dans l'ombre en a profit\u00e9 pour piquer le film pour piquer Pialat pour piquer le film de Pierre Labeyrie parce que Berri avait d\u00e9j\u00e0 tout organis\u00e9 pour faire ce film, qui \u00e9tait donc le film avec Jean Yann et Marl\u00e8ne Jobert nous ne vieilliront pas ensemble, il y a, en fait, il avait fait l'essentiel de de du film, puisque le plus gros \u00e0 l'\u00e9poque est toujours aujourd'hui pour r\u00e9aliser un film pour monter un film, c'est d'avoir des grosses vedettes Jean Yanne et Jaubert, c'\u00e9tait des grandes vedettes de \u00e0 l'\u00e9poque, il avait r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre de faire ce film, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 faire parce que je veux dire que des dialogues de, de, de personnes qui sont gueule de du d\u00e9but \u00e0 la fin du film, c'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement commercial et il avait r\u00e9ussi \u00e0 les convaincre de faire le film, donc, le film \u00e9tait mont\u00e9 financi\u00e8rement et et comme il s'est engueul\u00e9 avec avec Pialat, \u00e0 l'occasion de cette cette Ericsson a devant, salle de projection et l'autre en a profit\u00e9 pour faire la nique \u00e0 son beau-fr\u00e8re et partir avec le film de de Pialat et produire ce film de Pialat qui, un an apr\u00e8s, \u00e0 Cannes, a eu un succ\u00e8s une vraie. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:18:54)  [93%] :\r\nEt puis alors il y a \u00e9videmment, Godard, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Jean-Luc Godard, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, puisque Rassam veut produire les films de Godard et vous lisez l'\u00e9tiquette. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:03)  [92%] :\r\nPour les producteurs c'est d'\u00e9tiquettes, il faut pour pour atteindre le le la les, les, les, les galons de producteurs, il faut avoir produit un Godard, c'est-\u00e0-dire leur but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:12) [71%] :\r\nPerdu beaucoup il prendre beaucoup de oui, avoir perdu. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:19:17)  [85%] :\r\nPerdu aussi, beaucoup d'argent avec un film de Bresson, avec un film de Rohmer, enfin voil\u00e0, c'\u00e9tait les 3 10 ans qui vont vous faire perd de l'argent, mais qui vont vous vous vous placez comme producteur sur la place de Paris donc et et c'est vrai que c'est quand m\u00eame pas des DD c'est pas rien, c'est non, non, c'est pas des petits et et prestigieux, mais effectivement pas rentable du tout quoi et et Rassam, lui il avait quand m\u00eame envie que \u00e7a, que \u00e7a rapporte de l'argent et il a fait des films, il a fait un un Bresson qui ne qui lui a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent m\u00eame peut-\u00eatre sa vie, je sais pas, et puis un Godard aussi qui n'a rien rapport\u00e9 en fait il a fait les, les, les 3 films qu'il fallait pas avec ces 3 -l\u00e0 et c'est \u00e7a la ruiner quoi. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:20:02)  [87%] :\r\nEt alors, ce Godard que vous nous d\u00e9crivez qui est un type dont on a un sentiment qu'il \u00e9tait \u00e0 la fois souffrant de son aura et en m\u00eame temps extr\u00eamement et gothique \u00e9go est absolument s\u00fbr de de son pouvoir, notamment au travers de certaines sc\u00e8nes, il se fait arr\u00eater au volant de sa voiture parce qu'il roule \u00e0 140 kilom\u00e8tres heure dans Paris, il l'insulte les 2 flics qui l'ont arr\u00eat\u00e9 11 ans mais vous savez qui je suis, je suis Jean-Luc Godard, on a un film, je gagne 4 ans de salaire nous ce que vous, qui a ni\u00e9, enfin bref ces anecdotes que vous rapportez sur Godard il y a une autre qui est totalement hilarante aussi ou Jean-Pierre Rassam, par l'interm\u00e9diaire de ses contacts, puisqu'il est libanais va \u00e0 la rencontre des des autonomistes palestiniens du Fatah de de l'\u00e9poque, rencontr\u00e9 Abou Hassan, qui est leur chef, juste en dessous de Yasser Arafat, pour tenter de produire un film sur la cause palestinienne qui serait par par Godard, l\u00e0 encore, les sc\u00e8nes sont compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, alors bien s\u00fbr c'est \u00e9crit roman sur votre Live Christophe donneur mais comment et qu'est ce qui est vrai dans, dans, dans ce que vous racontez, quels sont les, les, les, les faits v\u00e9ridiques et puisque vous avez pu imaginer. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:21:08)  [83%] :\r\nBen oui c'est oui, comment dire, c'est de la mise en sc\u00e8ne, oui, c'est de la mise en sc\u00e8ne en \u00e9criture, quoi, on met en sc\u00e8ne des, des, des propos des voil\u00e0 alors par exemple la la la sc\u00e8ne dont vous parlez de la voiture ce moment qu'il est racont\u00e9 les dans toutes les, les, les biographies, donc voil\u00e0, elle est l\u00e0, il suffit de la la raconter vraiment, c'est-\u00e0-dire de, de, de faire les mais m\u00eame les dialogues ont \u00e9t\u00e9 parce que le le t\u00e9moin num\u00e9ro 1 de de de cette sc\u00e8ne a \u00e9crit un livre d\u00e9j\u00e0, donc \u00e7a il y a, il suffit de de piquer et puis quant \u00e0 la rencontre avec Abou Hassan elle est r\u00e9el et imaginaire, \u00e0 moiti\u00e9, c'est-\u00e0-dire que dans tous les cas tout le texte est extrait d'un que je veux dire la fin est extrait du sc\u00e9nario que Godard a \u00e9crit pour tourner ce film et ce film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 jamais mont\u00e9 avait trop de roche, mais tout le d\u00e9lire de Godard pour expliquer un producteur, comment on doit faire un film sur le film en train de se faire pour d\u00e9fendre une continuelle sur diff\u00e9rents films de la cause palestinienne, \u00e7a c'est du pur Godard et 50 du Godard dans le dans le texte, donc j'ai pas ce qui est amusant, ce que j'ai fait, moi, c'est de le mettre en sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire face \u00e0 2 m\u00e8tres ce texte- l\u00e0 comme comme il a d\u00fb \u00eatre re\u00e7us par des producteurs, il a d\u00fb \u00eatre re\u00e7us par les gens du du j'ai pas de la Ligue arabe qui financ\u00e9 le film etc, ils ont d\u00fb lire \u00e7a et tomb\u00e9 du placard en lisant ce qui que Godard voulait faire et donc je je mets en sc\u00e8ne de du d'une autre mani\u00e8re, je met en relief, comment la la le d\u00e9lire de Godard a pu \u00eatre per\u00e7u par des des financiers qui quand m\u00eame des financiers ou des, des, des responsables qui pouvait permettre que le film se fasse notamment Abou Hassan, et donc voil\u00e0 et comment finalement c'est pas c'est c'est pas la c'est c'est voil\u00e0 c'est la magie de Godard, d'arriver \u00e0 faire perdre tant d'argent tant de fois par des producteurs pour des films que personne ne va voir que personne ne va supporter voir ceux qui iront les voix c'est c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s c'est pass\u00e9 \u00e0 la, \u00e0 la fois comique r\u00e9jouissant incompr\u00e9hensible et voil\u00e0 c'est c'est romanesque en tout. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:23:22)  [92%] :\r\nAlors, en tout cas ce romanesque, mais des des 3 autres par rapport aux 3 autres personnages dont nous parlons, Jean-Pierre Rassam producteur Claude Berri et Maurice Pialat pour lesquels on devine que vous avez une c'est un certain attachement d'une certaine fa\u00e7on, j'ai sentiment que Jean-Luc Godard vous appuyer le trait, vous n'\u00eates pas forc\u00e9ment tr\u00e8s en sympathie avec le personnage. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:23:43)  [85%] :\r\nNon, c'est vrai, parce que bon, il y a, il y a une limite, si vous voulez, moi je suis quelqu'un de gentil, je suis quelqu'un de bien et c'est vrai que j'aime bien aussi voulait dire \u00e7a non, mais si il y a, il y a des limites, quoi, et c'est des gourous, quand m\u00eame, ces gens -l\u00e0, enfin surtout Godard c'est un gourou et et je comprends qu'il soit d\u00e9pass\u00e9 par son propre pouvoir, mais voil\u00e0 je je crois franchement qu'il est d\u00e9pass\u00e9 par son propre pouvoir, que ces ces tentatives, un moment de dispara\u00eetre comme \u00e7a, et de cr\u00e9er, elle le groupe Dziga Vertov pour ne plus comme un peu comme prime Princer mais tellement Star tellement commun qui veut plus que ses ses sa, soit des films de Godard, mais des films de Tiga Vertov tout \u00e7a, tous ces d\u00e9lires l\u00e0 qui sont tr\u00e8s ambigus, c'est-\u00e0-dire l'esp\u00e8ce de, de, de modestie ou en fait, plus on est on on para\u00eet modeste, plus l'orgueil gonfle et donc il est coinc\u00e9 par, par par ce cette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 sait pas quoi faire, et finalement c'est pas que du bien ni au cin\u00e9ma ni aux gens qu'ils qu'ils rencontrent, quoi, c'est voil\u00e0 donc il y a, il y a quand m\u00eame une fa\u00e7on un peu plus obscurs de de de ces, de ces choses un peu loufoque \u00e9conomique et quand on le voit, on l'entend \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, on est tr\u00e8s amus\u00e9 par par ses propos d\u00e9lirants, on se on se r\u00e9gale de tout \u00e7a, mais le la face noire, c'est que les films bah il y en a pas quoi. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:25:06)  [81%] :\r\nC'est, il peut \u00eatre aussi tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, il faut dire Godard avec ses saillies et sans doute. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:25:10)  [85%] :\r\nLes gens, c'est toujours, il a rat\u00e9, il y a un rat\u00e9, il a rat\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 la voil\u00e0 la, comment dire, de, de, de se filmer lui- m\u00eame de faire des films avec son son propre g\u00e9nie de m\u00e9diatique, c'est comme on dit maintenant, mais c'est un aller s'il avait fait comme vous dit Allen, c'est-\u00e0-dire s'il s'\u00e9tait mis en sc\u00e8ne dans ses propres films en train de raconter ces conneries, il aurait fait des chefs-d'oeuvre de comique mais il y a, il y a tout dit -il croire un peu trop, on lui aussi je sais pas, il a, il y a, il lui manque la la la distance pour que son g\u00e9nie passe dans les films et et son g\u00e9nie parce que \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio quand il fait ces ces, ces conf\u00e9rences de presse etc c'bon, c'est une faute, une sorte de cr\u00e9ation en m\u00eame temps avoir leur cr\u00e9er le le 14\u00e8me serait l'art de la de la m\u00e9diatisation de dollars pourquoi pas et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il sera reconnu comme le grand g\u00e9nie de de de cet art -l\u00e0 et bon moi, mais pour le cin\u00e9ma, c'est c'est pas pareil, parce que bon supporter des films, c'est apr\u00e8s. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:26:09)  [71%] :\r\nC'est autre chose, nous, la preuve, Christophe et notre invit\u00e9 quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:15) [88%] :\r\nIl arrive, roman publi\u00e9 chez Grasset, on va vous retrouver d'ici quelques minutes, si vous le voulez bien Christophe Jenner, il y aura les infos \u00e0 17 heures ce sera juste apr\u00e8s qu'on reparlera, avec vous de ce livre si en attendant, voici avec l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:30) [63%] :\r\nC'est toujours une bou\u00e9e qui ont sommes install\u00e9s oui c'est pas Babar \u00e0 Pyongyang, et oui, et puis le vampire oui et puis comme \u00e7a, Robert \u00e7a me presque mais on voit mal dipl\u00f4me bassement et d'parution va \u00eatre l\u00e0, et bien non, non, ben je veux -tu oui le chanteur une plus sur l'accident, ce point \u00e0 l'est de \u00e0 l'voil\u00e0 ah oui bonsoir diapo continue d'. \r\nVoil\u00e0, oui, non, non plus, on ne peut pas au point. \r\nAlors non, et vous voyez oui oui l\u00e0. \r\nQuant \u00e0 vous dire : on va aller l\u00e0, et comme \u00e7a vous sortez sur le bassin d'une tourn\u00e9e une crise c'est pas Sony \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:54) [75%] :\r\nNon, mais c'\u00e9tait pas idiot dans Vertigo sur la 1\u00e8re, voici l'inforoute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:58) [84%] :\r\nL'immobilier info trafic RTS avec Comparis point CH votre comparateur suisse sur internet, comparis Point CH. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:28:08)  [89%] :\r\nSuite \u00e0 la panne de v\u00e9hicule sur le contournement de Gen\u00e8ve un bouchon signal\u00e9 entre le tunnel de ch\u00e8vres et le tunnel de Vernier en direction de Lausanne, la voie de droite est bloqu\u00e9 sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:15) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:21) [90%] :\r\nChristophe donner \u00e0 notre invit\u00e9 pour son dernier roman dans quelques instants le journal avec Patrick Lefort, il sera question d'une amende d'un 1000000000 300 millions de francs \u00e0 l'encontre de l'UBS, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:31) [79%] :\r\nLeur avec prime Agosto et la pomme de terre sel tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [94%] :\r\nIl est donc 17 heures sur la 1\u00e8re voici le journal que vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:38) [93%] :\r\nPr\u00e9sente Patrick Le Fort bonjour Patricia, bonjour Philippe bonjour \u00e0 tous, la nouvelle est donc tomb\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, UBS doit officiellement vers\u00e9 un 1000000000 300 millions de francs de caution en France avant le 30 septembre la justice fran\u00e7aise l'a confirm\u00e9 : la banque suisse a \u00e9t\u00e9 mis en examen en juillet dernier pour blanchiment de fraude fiscale dans une affaire de d\u00e9marchage illicite de clients en 1\u00e8re instance UBS avait d\u00e9j\u00e0 fait recours contre le 1000000000 300 millions en montant qu'elle juge d\u00e9mesur\u00e9e Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:06) [95%] :\r\nLa cour d'appel de Paris confirme donc l'ordonnance des juges fran\u00e7ais, la banque est somm\u00e9 de verser cette caution en une seule fois avant la fin du mois, le montant exig\u00e9 correspond \u00e042,6 pourcent de de la derni\u00e8re ann\u00e9e de b\u00e9n\u00e9fice apr\u00e8s imp\u00f4ts de l'\u00e9tablissement bancaire et \u00e02,8 pourcent de de ses fonds propres UBS conteste de son c\u00f4t\u00e9, je cite le fondement juridique, tout comme la m\u00e9thode de calcul de la caution en cas de proc\u00e8s UBS encourent une amende de 4 millions et demi de francs pour d\u00e9marchage illicite et de la moiti\u00e9 de la valeur des fonds sur lesquels ont port\u00e9 les op\u00e9rations pr\u00e9sum\u00e9es frauduleuses pour blanchiment. Les juges soup\u00e7onnent la banque d'avoir mis en place un syst\u00e8me de blanchiment permettant \u00e0 des r\u00e9sidents fran\u00e7ais de dissimuler leurs avoirs au Fisc le blanchiment pr\u00e9sum\u00e9 aurait eu lieu de 2004 \u00e0 2012, une pratique aggrav\u00e9e par son caract\u00e8re habituel, selon les enqu\u00eateurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:00) [90%] :\r\nEt on vient de l'apprendre, UBS va se pourvoir en cassation, \u00e7a va lui accorder automatiquement un effet suspensif pour le paiement de la caution, la banque d\u00e9nonce une proc\u00e9dure judiciaire hautement politis\u00e9 UBS entend d'ailleurs d\u00e9fendre son droit \u00e0 un proc\u00e8s \u00e9quitable aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales adopteront d\u00e9finitivement la loi sur la surveillance de l'assurance maladie, ce vendredi, soit 2 jours avant la votation sur la caisse publique de dimanche aujourd'hui, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9limin\u00e9 la derni\u00e8re divergence avec le National \u00e0 l'avenir, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique va donc disposer de davantage de pouvoirs pour surveiller les caisses et contr\u00f4ler les primes, mais le projet d'origine a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9dulcor\u00e9 les patients n'auront aucune garantie l\u00e9gale d'obtenir un remboursement Catherine excessive, les assureurs auront la possibilit\u00e9, la possibilit\u00e9 de rendre l'argent n\u00e9cessaire, vers\u00e9s en trop, on entre dans la face concr\u00e8te de la 3\u00e8me, r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral la mise aujourd'hui en consultation, cette r\u00e9forme supprime la distinction fiscal entre soci\u00e9t\u00e9s suisses et \u00e9trang\u00e8res mais elle co\u00fbtera aux pouvoirs publics, environ 3 milliards qui seront seulement partiellement compens\u00e9e notamment par davantage d'enqu\u00eates fiscales Thibaut Schaller a demand\u00e9 \u00e0 la ministre des Finances, si cela n'\u00e9tait pas un on\u00e9reux cadeaux fait aux entreprises, Evelyne Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:18) [88%] :\r\nC'est pas un cadeau, c'est un instrument pour faire plus attractif, \u00e9conomie de la Suisse, si on ne fera rire mais \u00e7a serait difficile pour les cantons qui en maintenant ses entreprises internationales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:32) [88%] :\r\nEt cette question aussi des inspecteurs fiscaux voulez multiplier leur pr\u00e9sence 70 \u00e0 80 postes qui devrait ramener 300 millions c'est ce qui est \u00e9crit dans le message pourquoi pas plus d'inspecteurs pour ramener encore plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:43) [86%] :\r\nParce qu'on n'avait pas \u00eatre la police et voir tous les jours, tous les entreprises, on n'avait pas donn\u00e9 les signes et que tous les entreprises ne sont pas corrects, alors on le fait au cas par cas, si on a des informations qui mais pas syst\u00e9matiquement tous les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:58) [94%] :\r\n8 jours et \u00e0 l'horizon, rien ne vient la fin de la gr\u00e8ve des pilotes d'Air France n'est pas pour tout de suite les pilotes refusent la derni\u00e8re proposition de leur direction, la compagnie a\u00e9rienne se disait pr\u00eate \u00e0 suspendre provisoirement son projet de d\u00e9veloppement de Trencin, via sa filiale \u00e0 bas co\u00fbts, une promesse insuffisantes pour le syndicat, qui la qualifie d'\u00e9cran de fum\u00e9e, Air France qui doit par ailleurs revoir ses objectifs financiers pour cette ann\u00e9e, la gr\u00e8ve lui co\u00fbte en effet jusqu'\u00e0 24 millions de francs par jour, la France qui n'a pas peur d\u00e9claration sign\u00e9e Bernard Cazeneuve, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, suite \u00e0 l'appel lanc\u00e9 ce matin par l'\u00c9tat islamique, l'organisation a encourag\u00e9 ses partisans \u00e0 tuer des citoyens des pays faisant partie de la coalition qui se bat contre elle, notamment des Fran\u00e7ais ou les Am\u00e9ricains, pour l'heure, ces 2 pays sont les seuls \u00e0 avoir men\u00e9 des frappes a\u00e9riennes en Irak rien de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:48) [92%] :\r\nLa France n'a pas peur, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois ministre lors de son allocution place Beauvau \u00e0 Paris, la France n'a pas peur parce que \u00e7a n'est pas la 1\u00e8re fois qu'elle est menac\u00e9e par un groupe terroriste et qu'elle est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette menace, le dispositif Vigipirate est op\u00e9rationnel et efficace, affirm\u00e9 le ministre, ajoutant que depuis plusieurs mois, les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient pleinement mobilis\u00e9es afin de pr\u00e9venir les risques li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 des groupes terroristes en Syrie, la France qui a donc commenc\u00e9 ces frappes militaires a\u00e9riennes sur les positions djihadistes en Irak vendredi et qui s'attendaient \u00e0 une riposte de la part de l'\u00c9tat islamique d\u00e8s vendredi, en effet, le ministre de l'Int\u00e9rieur avait envoyer une formulaire au pr\u00e9fet o\u00f9 il leur demandait d'\u00e9lever le niveau de vigilance des forces de s\u00e9curit\u00e9, notamment vis-\u00e0-vis des \u00e9difices sensibles comme les b\u00e2timents religieux, les ambassades, mais aussi vis-\u00e0-vis, je cite, des lieux sans belliqueux ou \u00e0 forte fr\u00e9quentation si le risque 0 n'existe pas, nous prenons 100 pourcent de de pr\u00e9caution, a conclu le ministre aujourd'hui Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:48) [92%] :\r\nL'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola continue de faucher des vies humaines, le nombre de victimes de la fi\u00e8vre h\u00e9morragique, ce r\u00eave d\u00e9sormais \u00e0 2800 en Guin\u00e9e, au Lib\u00e9ria et en Sierra L\u00e9one, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 publie aujourd'hui ce nouveau bilan l'OMS fait \u00e9tat \u00e9galement de 5800 infections au total, l'\u00e9pid\u00e9mie se stabilise dans certaines r\u00e9gions, mais se r\u00e9pand dans d'autres, comme Monrovia, la capitale du Lib\u00e9ria, enfin c'est un mauvais drame qui se joue \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome, le c\u00e9l\u00e8bre chef d'orchestre Ricardo Mutti quitte le navire sa d\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e aujourd'hui par le ministre italien de la culture, le d\u00e9part de Ricardo Muti intervient \u00e0 une p\u00e9riode critique pour l'institution, min\u00e9e par des probl\u00e8mes budg\u00e9taires et des gr\u00e8ves dans le d\u00e9tail la dette atteint 35 millions de francs et 3 gr\u00e8ves ont \u00e9clat\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, la situation est telle que la survie de l'Op\u00e9ra de Rome est menac\u00e9, on termine avec la m\u00e9t\u00e9o : \u00c9ric Foster. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:39) [91%] :\r\nLa fin de journ\u00e9e restera agr\u00e9ablement ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 une bise mod\u00e9r\u00e9e qui continuera de souffler sur le plateau et le Jura demain quelques mots de stratus le matin sur le Plateau, sinon un temps ensoleill\u00e9 partout 6 \u00e0 10 degr\u00e9s \u00e0 l'aube maximale apr\u00e8s- midi 17 \u00e0 22 ans, le tout avec une bise encore mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et le Jura, mercredi matin, des bancs de grisaille sur le Plateau, sinon un temps bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, le ciel se couvrira et quelques averses ne sont pas exclus, notamment sur les Alpes et les Pr\u00e9alpes 17 \u00e0 19 degr\u00e9s au plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:11) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec une Strahl votre sp\u00e9cialiste en fen\u00eatre et porte d'entr\u00e9e sur une centrale Point CH donc merci Patrick Lefort rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Vertigo, avec les 20 heures de musique de roman, samedi 27 septembre et la banque Rifa\u00ef jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:28) [91%] :\r\nOui, comme Vertigo d'Vertigo avec aujourd'hui Christophe donn\u00e8rent l'auteur de : Quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce qui lui arrive, un des livres \u00e0 lire absolument de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire c'est publi\u00e9 chez Grasset, et \u00e7a se d\u00e9roule dans le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais des ann\u00e9es 70 avec par ordre d'entr\u00e9e en sc\u00e8ne, except\u00e9 le pauvre o\u00f9 les victimes ont tout de suite apr\u00e8s une page Jean-Pierre Rassam le producteur Claude Berri Maurice Pialat et tout ce que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais compte de Stars et de producteurs, \u00e0 l'\u00e9poque Pierre Assouline dans son blog par le Festival de Cannes c'est pas faux, on va y revenir avec Christophe donn\u00e8rent pas forc\u00e9ment sur la carte, mais aussi sur d'autres choses et puis \u00e0 17 heures 15 Rendez -vous avec Marc Atallah, qui est qui qui qui est l'un des invit\u00e9s du festival image pour cette s\u00e9quence, image par image dont nous sommes partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:20) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:36:24)  [88%] :\r\nImage par image que vous retrouvez sur notre page Facebook RTS Vertigo voil\u00e0 en non seulement pour le trouver, c'est beaucoup plus facile, Christophe donner donc avec nous en duplex de notre Studio de de Paris, portrait du cin\u00e9ma disait je Christophe, vous qui l'avez fr\u00e9quent\u00e9 ce milieu du cin\u00e9ma qui, a priori, vous en \u00eates peut-\u00eatre \u00e9loigner est -ce que vous avez est -ce que c'est qu'est -ce que c'est un milieu qui vous manque finalement est -ce que vous n'\u00eates pas un petit peu des regrets ou des remords ou que celle vis-\u00e0-vis de ce milieu, vous avez fait quelques apparitions dans des films, vous avez vous- m\u00eame tourn\u00e9 des vid\u00e9os, des documentaires, et l\u00e0, finalement, vous nous vous offre une plong\u00e9e dans un milieu \u00e0 une \u00e9poque qui \u00e9tait proprement sid\u00e9rante qui fait d'ailleurs fortement penser \u00e0 ce que l'on a appel\u00e9 le Nouvel Hollywood donc pendant am\u00e9ricain un milieu dans lequel disait -on des Blizzard de Coca\u00efne s'abattait sur sur Los-Angeles est -ce que vous avez aid\u00e9 des regrets. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:37:17)  [84%] :\r\nOh oui, oui, comme on a des regrets sur son son enfance n'a la nostalgie en tout cas, mais moi c'est vrai que je suis tomb\u00e9 dedans quand j'\u00e9tais petit, dans le cin\u00e9ma, mais vraiment pas, pas si petit que \u00e7a, que j'avais, j'avais 15 ans je suis tomb\u00e9 dans ce moment un tournage de film un peu sp\u00e9ciale, tout le monde \u00e9tait enferm\u00e9 pendant 3 jours, 3 nuits dans un Studio, il y avait une centaine de personnes qui \u00e9taient l\u00e0, \u00e7a peut aussi commencer \u00e0 c'\u00e9tait ouest Flash, j'ai des j'ai commenc\u00e9 dans le cin\u00e9ma comme \u00e7a voil\u00e0 15 ans, et puis je j'ai continu\u00e9 \u00e0 faire du montage, de faire des voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ma vie pendant tr\u00e8s longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma ville cin\u00e9ma et et la mais la possibilit\u00e9 de de faire des films que que je voulais faire et donc pr\u00eat \u00e0 force de peut arriver \u00e0 faire des films, j'ai fait les les romans que j'avais \u00e9crit pour \u00eatre DVD films et puis puis voil\u00e0 il y a du du regret oui bien s\u00fbr, oui, oui, vous auriez et donc Rassam et cristallise ce ce regrettable fait parler du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, je j'emprunte des mots et puis je lui pr\u00eate aussi bon langage enfin mon ma col\u00e8re aussi. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:38:28)  [87%] :\r\nUn cin\u00e9ma fran\u00e7ais que Jean-Pierre Rassam jug\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s frileux peut-\u00eatre \u00e0 l'image d'ailleurs que ce jugement que vous pouvez porter sur la France, pays que parfois je vous jugez un petit peu frileux Christophe donn\u00e8rent ou on sait. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:38:42)  [85%] :\r\nOui, oui je non, moi je fais \u00e7a, je sais pas, non plus, on peut se parler, on m\u00e9rite tout ce que ce qui nous arrive, quoi, toute fa\u00e7on, il y a pas de la cour, on est, on est l\u00e0, j'ai, moi j'ai essay\u00e9 de vivre au Mexique un moment je j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agr\u00e9able, mais bon, je suis quand m\u00eame revenu \u00e0 Paris, donc je, je, je, je, je l'ai bien cherch\u00e9 quoi cette ville je pourrais non, si j'avais eu, c'est vrai que j'ai manqu\u00e9 de courage parce que, avec l'envie de de faire du cin\u00e9ma que que j'avais le cin\u00e9ma et ce n'est pas en reste le parent Francis fait aux \u00c9tats-Unis et donc j'aurais d\u00fb immigrer aux \u00c9tats-Unis, j'ai essay\u00e9 et puis je je je suis \u00e7a m'a d\u00e9courag\u00e9 les gens, tout \u00e7a, je suis fran\u00e7ais, quoi, donc je suis rentr\u00e9 au bercail et et je suis rentr\u00e9 pour me plaindre du cin\u00e9ma je pr\u00e9f\u00e8re veut venir en France pour le plan du cin\u00e9ma que de le courage de de travailler aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 certains metteurs en sc\u00e8ne fran\u00e7ais ont r\u00e9ussi, mais ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire les plus mauvais film am\u00e9ricain, un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:39) [64%] :\r\nOui, on croirait entendre Pierre Rassam parce que vous avez vraiment, il faudrait lui demander, c'est pas agr\u00e9able. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:39:47)  [81%] :\r\nOn voit Besson qui a eu le le le courage de effectivement de, de, d'investir le terrain et de faire des films am\u00e9ricains et puis ils nous renvoient des des Lucie qui sont voil\u00e0 qui ont pas grand int\u00e9r\u00eat, qui sont des int\u00e9r\u00eats de de de films ordinaires DD2 blogbuster le plan d'action et de ne voil\u00e0 mais. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:40:05)  [83%] :\r\nMais au fond, le Br\u00e9sil et Luc Besson, il s'est m\u00eame \u00c9ric Besson il fait comme tous les producteurs, il peut tout \u00e0 fait comme certains producteurs, je pense \u00e0 Menahem Golan produire Jean-Claude Vandamme pour pouvoir perd beaucoup d'argent avec Jean-Luc Godard, Vandam Am\u00e9lie ah ben oui, Vandam le vandales n'est pas pas Besson non Vandamme et est rentable non je parlais de de Menahem Golan qui avait produit les films de Jean-Luc Van de Jean-Claude Van Damme et qui avait fait \u00e9norm\u00e9ment d'argent avec lui parce que tous les films de rendre de vandales sont rentables et \u00e7a lui a permis de produire le Roi Lear de de Jean-Luc Godard par exemple. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:40:38)  [77%] :\r\nOui, oui, non mais \u00e7a c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien, les maisons fait sont -l\u00e0 pas produit Godard Besson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:43) [81%] :\r\nNon, non, non il est pas faux r\u00e9pond oui, c'est la vie priv\u00e9e et cesser cette folie -l\u00e0 qui qui manque un peu quand m\u00eame quoi parce que. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:40:51)  [82%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'aimerais bien que Besson et prennent des vrais sc\u00e9nariste par exemple qui qui qui prennent des des gens peu puisque quand vous moyen et alors comme moi volontiers mais vous expliquer ce que c'est qu'une histoire qu'est -ce que c'est qu'un personnage cr\u00e9dible ce que c'est qu'une une une dramaturgie qui tient debout, c'est, c'est c'est ahurissant de voir tous ces films fran\u00e7ais j'pas le dernier que j'ai vu en projection priv\u00e9e, je devrais pas le dire parce qu'il est pas encore sorti, c'est pas tr\u00e8s gentil, mais c'est un un tissu d'invraisemblances, roi des lourds l'adore, l\u00e0 c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien la non qui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est un impossible pouvait pas croire, sinon \u00e0 la sagacit\u00e9 le cin\u00e9ma, c'est pas la laisser passer, c'est la radio, c'est vrai, d'\u00eatre assis dans dans une salle et de et d'\u00eatre emport\u00e9 parce qu'on y croit r\u00eaver quand m\u00eame, mais m\u00eame si c'est de la science- fiction, la science- fiction, faut y croire un certain on a, on ne peut pas croire que tout tout tout, on croit simplement que que effectivement comment il s'appelle l'acteur principal, Laurent Lafitte, Laurent Lafitte ressemble \u00e0 Julien Clerc \u00e7a on y croit, et apr\u00e8s on se dit : ah la la, c'est la fille de Julien Clerc qui a fait le film, elle a fait un film sur son p\u00e8re, l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 devenir int\u00e9ressant, mais le travail qu'il faut faire pour commencer \u00e0 trouver dans l'int\u00e9r\u00eat et de croire que ce film- l\u00e0 a une importance c'est c'est quand m\u00eame difficile, et puis il y a la tellement comme \u00e7a des films fran\u00e7ais, totalement impossible parce qu'il y a l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame pas cher de faire travailler des \u00e9crivains, il y en a des \u00e9crivains en France et des endroits chers les \u00e9crire et il pas cher, elle ne demande que \u00e7a demande qu'\u00e0 travailler pour cin\u00e9ma ou pour les pour les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, etc et il faudrait en met 3 4 ensembles et et qui se connaissent et qui s'appr\u00e9cie un peu et de faire travailler ensemble pour faire des, des, des, au moins des films qui tiennent debout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:33) [79%] :\r\nVoil\u00e0, bah pour un 1er film, en l'occurrence, je vais pas le drame oui je sais, ce monde maintenant la Syrie heureusement \u00e7a c'est un Suisse pas entendre et c'est c'est \u00e7a oui, faut se m\u00e9fier, je n'en suis pas si s\u00fbr, je crois que c'est d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00eatre copi\u00e9es, envoy\u00e9es sur Internet, tout cela c'est que oui, gris Christophe donn\u00e8rent c'est trop tard, \u00e7a veut dire c'est. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:42:57)  [90%] :\r\nJe vous propose qu'on va revenir l\u00e0- dessus, si vous voulez bien, mais auparavant je vous propose un autre exercice, l\u00e0 c'est un vrai exercice d'imagination puisque vous semblez vouloir remettre l'imagination au pouvoir dans le cadre du festival Images \u00e0 Vevey, qui se tient tous les 2 ans, dans cette ville sise au bord du lac dit tout \u00e7a si vous ne la connaissez pas dans ce festival l\u00e0 h\u00e9 bien on a propos\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s de Suisse romande, mais aussi d'ailleurs de commenter 4 images et il y a une image a comment\u00e9, qui est une image qu'ils auraient bien aim\u00e9 prendre une photographie en l'occurrence et qui s'y collent, aujourd'hui il y a quelqu'un qui a \u00e9norm\u00e9ment d'imagination puisque c'est Marc Atallah, il dirige la maison d'ailleurs pour vous r\u00e9sumer tout cela tr\u00e8s rapidement que \u00e7a donnait ce monsieur est un prospective passionn\u00e9 de science- fiction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:41) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire je dirais Philippe d'images, il a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:45) [82%] :\r\nLa photo, j'aurais aim\u00e9 prendre. \r\nBen, j'ai vu une photo assez marrantes parce qu'elle serait vachement peur \u00e0 tout le monde sait qu'une des grandes utilisation du drone aujourd'hui, c'est de suivre les personnes \u00e2g\u00e9es et les probl\u00e8mes des personnes \u00e2g\u00e9es, c'est que, comme les enfants s'en occupe plus les petits-enfants n'en a rien \u00e0 faire, h\u00e9 ben en fait de tout ce qu'on est train de motricit\u00e9 par exemple ou dont on n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr qu'il puisse pas de bon pour la sant\u00e9 est en danger, alors on essaie de trouver des esp\u00e8ces d'instruments des palliatifs pour pouvoir les aider et il y a 2 types de palliatifs il y a des gens comme les gens, c'est que \u00e7a co\u00fbte cher, et puis il y a des phoques robots Japon, hein, on a tous eu ces phoques robots les gens adorent les phoques robots bourgeois et puis il y a les dr\u00f4nes Ariel, il y a une image que j'ai vu dans une \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, on voyait un drone en fait suivre des personnes \u00e2g\u00e9es, il y avait les suivait, juste au cas o\u00f9 la personne tombe, elle peut \u00e9mettre un signal et puis comme \u00e7a, quelqu'un va bien s'occuper d'elle mais d\u00e8s qu'on voit \u00e7a, on a l'impression que les dr\u00f4nes, ce respect pour \u00e7a veut dire qu'on a peur des dr\u00f4nes, ce qu'in\u00e9vitablement ils peuvent toujours \u00eatre derri\u00e8re nous, au-dessus de nous, mais en fait finalement, ils ont pas de conscience ont pas l'intention donc tout ce qui peut faire, c'est envoyer un signal pour dire attention, quelqu'un qui vient de tomber, voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9e la photo, j'organise 30. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:45) [59%] :\r\nIl y a longtemps. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:44:46)  [88%] :\r\nMarc Atallah pour la s\u00e9quence, image par image que vous retrouverez sur notre page Facebook nous hommes RTS Vertigo en un seul mot, donc je pr\u00e9cise ce que dit Marc Atallah lorsqu'il parle de phoques robots, ce ne sont pas des otaries m\u00e9canique mais bien des robots sexuels, il reste encore \u00e0 \u00e9crire ce roman o\u00f9 ce film o\u00f9 l'on verra des dr\u00f4nes surveiller des des vieillard chenu marchant \u00e0 petits pas dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:10) [75%] :\r\nChristophe donner, oui c'est un mois que l'\u00e9crire \u00e7a vous branche pas c'est non non conformes pour quelle faute auriez -vous aim\u00e9 prendre vous Christophe donn\u00e8rent. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:45:23)  [83%] :\r\nOui, je m'attendais \u00e0 ce que vous me posez cette accusation alors ici \u00e0 un par exemple pour parler des vieux et pour parler des photos tout \u00e0 l'heure, montant dans mon essayons de trouver l'endroit de ce Studio merveilleux o\u00f9 je suis en train de parler, il y avait une tr\u00e8s vieille dame, qui cherche, qui \u00e9tait perdu, qui cherchait de cabinets dentaires et donc elle savait plus o\u00f9 c'\u00e9tait Larissa c'\u00e9tait voil\u00e0 et c'est en fait c'est l'\u00e9tage au-dessus, donc je l'ai accompagn\u00e9 sauvetage tu et l'\u00e9t\u00e9 et il \u00e9tait tr\u00e8s gentil perdure m'a remerci\u00e9 20 fois parce que, et je voudrais bien en faute aussi, c'est des choses comme \u00e7a, je regrette de pas \u00eatre photographe parce qu'elle est, voil\u00e0, elle \u00e9tait, elle \u00e9tait belle dans son d\u00e9sespoir dans ce dans sa gentillesse dans ses remerciements, est ce qu'il y a des photos capable de de fixer \u00e7a je pense que oui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9tait tellement perdu c'est une horrible femme par ailleurs je ne sais pas, mais l\u00e0, elle avait quelque chose dans, dans, dans le regard de de reconnaissance qui veut, qui m'a fait plaisir. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:46:22)  [90%] :\r\nChristophe donner \u00e0 notre invit\u00e9 pour quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce qui lui arrive, un roman publi\u00e9 chez Grasset, qui, si vous nous rejoignez retrace en partie de l'avis de Jean-Pierre Rassam le producteur de cin\u00e9ma qui descendra \u00e0 43 ans, en 1985 et son compagnonnage avec Claude Berri et Maurice Pialat en particulier compagnonnage qui sera fait de soubresauts de dos d'\u00e2ne de sens unique et d'impasse aussi parfois, et s'\u00e9tait un destin flamboyant, comme on a pu l'expliquer en d\u00e9but d'\u00e9mission Christophe donn\u00e8rent pour revenir au au cin\u00e9ma, \u00e0 quel moment l'\u00e9criture est venu chez vous, \u00e0 quel moment vous avez vu venue l'envie d'\u00e9crire des romans, je ne parle pas de de sc\u00e9nario, je ne parle pas d'\u00e9crire pour le cin\u00e9ma, mais vous qui nous avez racont\u00e9 un petit peu vos d\u00e9buts dans le cin\u00e9ma, \u00e0 quel moment vous d\u00e9cidez de de partir totalement litt\u00e9rature. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:47:13)  [89%] :\r\nBen, si vous voulez, on est j'\u00e9tais l\u00e0, au fond, dans un fort en train de construire un d\u00e9cor pour un film sur les prisons qui ce pas fait et donc j'avais un r\u00f4le dedans et le r\u00f4le \u00e9tait \u00e9crit par le metteur en sc\u00e8ne et moi je devais un peu \u00e9toff\u00e9s, ce r\u00f4le avec des dialogues avec bon et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire la un peu et puis j'avais 16 ans, 17 ans et et puis je m'ennuyais beaucoup parce que le le l'argent n'arrivait pas, on n'arrivait pas \u00e0 commencer ce putain de film et donc j'ai lu que Mort \u00e0 cr\u00e9dit, je connaissais pas C\u00e9line et donc j'ai lu Mort \u00e0 cr\u00e9dit pour m'ennuyant comme \u00e7a, j'ai dit voil\u00e0, c'est \u00e7a que je ferme non je je suis C\u00e9line je vais je vais raconter ma mon enfance \u00e0 moi aussi et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire mon enfance avec des des petits points partout des points d'exclamation et et cette vision du monde des adultes comme \u00e7a particuli\u00e8re et je me suis sentie tellement bien dans dans cette \u00e9criture -l\u00e0 pas \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile d'quelque chose de lisible, mais c'est comme \u00e7a que c'est parti quoi grosso-modo c'est pas par C\u00e9line par le Mort \u00e0 cr\u00e9dit et votre argent oui enfin. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:48:26)  [88%] :\r\nOn vous en ayant recours et pour pallier le le l'ennuie quoi et votre 1er roman c'\u00e9tait donc petit Joseph chef chez Fayard en 1982 depuis 11 ans n'avait \u00e9crit beaucoup de romans, on vous a d'ailleurs souvent re\u00e7u sortait sur cette antenne, pour en parler et puis aussi des histoires pour enfants, vous \u00e9crivez beaucoup d'histoires pour enfants : qu'est ce qui est de l'ordre de dans le sujet, dans ce que vous voulez raconter qu'est -ce qui fait que \u00e7a devient une histoire pour enfants qu'est -ce qui fait que telle ou telle sujet va devenir un roman. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:48:56)  [85%] :\r\nBen principalement parce que ce \u00e7a met en sc\u00e8ne des enfants, je sais pas pourquoi les, les, les, les enfants aiment bien les livres avec des enfants, mais c'est comme \u00e7a et par contre les adultes aiment pas beaucoup les livres avec avec les attentes, avec les enfants, ils aiment, ils arrivent lire \u00e0 regarder des films avec des enfants, mais pas tellement de moins en moins, je pense que des justement, des films quand dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, comme on a le le l'enfance mais chose comme \u00e7a, on n'en voit plus beaucoup aujourd'hui ce je enfin, bon, \u00e7a reviendra, la mode, mais moi j'aime bien c'est j'aime bien parler aux enfants, mais voil\u00e0, comme j'aime bien raconter des histoires en en racontant des histoires avec les enfants, je j'ai l'impression que \u00e7a me \u00e7a me lib\u00e8re beaucoup parce que je suis pas surveill\u00e9 par, je peux \u00eatre un peu niais, un peu b\u00eate, un peu, un peu m\u00e9lo et en m\u00eame temps, moral, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 la la morale de c\u00f4t\u00e9 moral penche vraiment et donc c'est tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s 1er primitif moralisateur et et pas pas cynique par la critique comme peut-\u00eatre tendance sa lettre Yves pour adultes, donc c'est un voil\u00e0 une bonne un bon moment dans quand j'\u00e9cris. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:50:16)  [90%] :\r\nEnfin, je me suis pos\u00e9 la question pour vous de Jean-Pierre Rassam, qui je le rappelle \u00e9tait libanais, vous avez une belle famille libanaise, Christophe donner, vous avez racont\u00e9 une visite au patriarche de cette famille dans vivre encore un peu un roman que vous aviez publi\u00e9 en 2011, toujours chez chez Grasset est -ce que Jean-Pierre Rassam, c'est une personnalit\u00e9 qui vous fascine depuis longtemps ou est -ce que par l'interm\u00e9diaire de vos attache libanaise, si je puis dire, vous avez tout \u00e0 coup pris conscience de la personnalit\u00e9, qui \u00e9tait Jean-Pierre Rassam. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:50:45)  [84%] :\r\nBen un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que comme ma ma famille libanaise et que j'ai quelques amis libanais, dont un jeune homme qui a dirig\u00e9 le Festival du film de Beyrouth et qui m'avait invit\u00e9 \u00e0 \u00eatre membre du jury et donc j'\u00e9tais l\u00e0- bas \u00e0 Beyrouth en regarder des films \u00e9pouvantable et et et donc il est Mehdi, avant tout, l'\u00e9crivain voulait r\u00e9aliser pour produire, j'ai plein d'argent, disait -il, on va faire ce film \u00e9crit, moi, une histoire qui tiennent debout, etc, et en l'\u00e9coutant parler en lui demandant ce qu'il voulait comme Jean d'histoire et me suis rendu compte qu'en fait, il voulait \u00eatre Rassam et que dire : on n'avait qu'\u00e0 raconter l'histoire de Rassam et faire un sc\u00e9nario sur ce Rassam \u00e9crire un sc\u00e9nario se Rassam, ce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire et puis comme l'argent n'est pas arriv\u00e9 comme part du temps, h\u00e9 ben j'ai j'ai gard\u00e9 mon mon sc\u00e9nario que j'ai tourn\u00e9, comme on peut tourner au sens pas tourner, je n'ai pas tourn\u00e9 de d\u00e9tourner en roman voil\u00e0 et donc c'est effectivement tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 alors je connaissais Rassam, je l'avais crois\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque quand j'avais 17 ans, et puis et puis son son son mythe sa l\u00e9gende a parcouru comme \u00e7a \u00e7a mais je, je, j'avais jamais eu l'id\u00e9e de d'\u00e9crire sur lui demain et je connaissais pas du tout ses Liens avec amoureux avec avec Berry avec et avec Pialat et tout \u00e7a, je connaissais pas \u00e7a du tout, c'est je connaissais les films mais pas du tout de les coulisses quoi et l\u00e0 on \u00e9tudiant \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est devenu \u00e9vident que c'\u00e9tait un une trag\u00e9die grecque comme \u00e7a mais magnifique quoi raconter et oui parce que le cin\u00e9ma c'est c'est vraiment c'est c'est la chose la plus importante dans la rue aujourd'hui, tout, tout passe par l\u00e0, quoi, c'est, c'est \u00e0 la fois le plus l'art le plus populaire et puis celui qui qui contient tout, tous les autres alors depuis l'histoire de l'art, et donc c'est c'est la hausse fabrique vraiment les les les mythologies si si la mythologie, c'est un art et si l'arsenal qu'une mythologie, c'est le cin\u00e9ma qui l'incarne, et donc c'est normal que ceux qui fabriquent ces demi- dieux qui fabrique le cin\u00e9ma autant les, les, les Stars que les metteurs en sc\u00e8ne, c'est normal que, qui est de la trag\u00e9die derri\u00e8re. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:53:04)  [87%] :\r\nAutrement dit, ce qui, oui mais alors, autrement dit ce ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s imag\u00e9e que vous donnez dans dans ce lyc\u00e9e sc\u00e8ne que vous d\u00e9crivez \u00e0 foison et les images que l'on a imm\u00e9diatement lorsqu'on vous dit Christophe donn\u00e8rent au fond c'est effectivement comme si vous l'aviez pens\u00e9 pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:53:21)  [81%] :\r\nOui, oui, oui, vraiment, c'est, c'est peut-\u00eatre oui, absolument, c'est-\u00e0-dire que j'ai, j'ai essay\u00e9 de de m\u00eame dans l'\u00e9criture ou de ce n'est pas de qui, pas la possibilit\u00e9 d'arr\u00eater quoi de sortir de la salle, sortir du livre il y a, il y a pas de voil\u00e0, on est l\u00e0 et on normalement on devait pas vous arr\u00eater, quoi, sinon c'est c'est rat\u00e9, ou alors c'est que vraiment vous \u00eates fatigu\u00e9, c'est ce qui est normalement quand on commence \u00e0 lire, \u00e0 lire la 1\u00e8re page de roman devait pas vous arr\u00eater, oui, \u00e7a fait comme \u00e7a, c'est comme nouveau cin\u00e9ma normalement vous \u00eates assis, on vous vous projette le film et jusqu'\u00e0 la fin, vous restez et si si vous bon pour faire leur, et puis c'est si vous voulez, je vous accorde c'est tout. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:54:03)  [90%] :\r\nOn peut le poser un instant c'\u00e9tait un c'est un livre qui fourmille d'anecdotes, alors vous aussi vous une abondante bibliographie \u00e0 la fin de du roman, notamment dans la fameuse biographie de Jean-Pierre Rassam, l'ouvrage de Matias Rubin Rassam le le mari le magnifique pardon qui est paru chez Flammarion en 2007 et puis vous avez entretenu une correspondance par courrier \u00e9lectronique avec Arlette Langmann, la soeur de Claude Berri, celle -l\u00e0 m\u00eame qui fut la compagne de Maurice Pialat, elle vous a livr\u00e9 beaucoup de secrets de famille, Arlette Langmann. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:54:34)  [87%] :\r\nPas tant que \u00e7a, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s magique comme moment parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 pratiquement fini le livre je vous voyez appara\u00eetre sur mon \u00e9cran n'ordinateur un personnage, un des l'un des personnages que j'avais \u00e9crit qui se mettait \u00e0 vivre pour de vrai, j'avais consid\u00e9r\u00e9 un peu, vous savez qu'elle est, qu'elle \u00e9tait vivante, c'\u00e9tait un des rares personnages encore vivants de de de mon livre et je savais qu'elle est, ce que j'ai \u00e9crit, mais je pensais pas qu'elle allait me r\u00e9pondre et parce que tous les autres n'ont pas voulu r\u00e9pondre et j'et tout d'un coup, elle est arriv\u00e9e, et on a commenc\u00e9 \u00e0 parler et c'\u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s douloureux parce que elle disait que que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, \u00e7a c'\u00e9tait pas \u00e7a du tout, voil\u00e0 que j'ai fait plein d'erreurs, bon et en m\u00eame temps tr\u00e8s enthousiasmant parce que c'\u00e9tait un et personnage je me rendais compte que \u00e0 travers que malgr\u00e9 toutes les erreurs que j'avais commis, j'\u00e9tais vraiment dans dans le juste, quoi, et m\u00eame des choses qu'elle avait pas vu je, je lui montrais et elle \u00e9tait je crois assez impressionn\u00e9 aussi par la par \u00e7a et et et reconnaissant d'une certaine mani\u00e8re, parce que bon, c'est vrai que on a toujours du du bonheur parce que pass\u00e9 un certain \u00e2ge, \u00e0 se souvenir du du pass\u00e9 et l\u00e0 c'\u00e9tait moi qui me souvenait de son pass\u00e9 et je crois que l'Otan elle veut de d'avoir menti d'avoir exag\u00e9r\u00e9 des choses, de me tromper sur certaines choses, autant je crois qu'elle a une certaine reconnaissance et ce qui appara\u00eet en tous les cas dans cette, dans cette correspondance une certaine reconnaissance d'avoir ranim\u00e9 ses souvenirs et m\u00eame en contredisant justement parce qu'elle contredisait quelque chose c'est, c'est se se placer aussi comme comme Berry et et puis \u00e0 la Once r\u00e9pondant d'un film \u00e0 l'autre, h\u00e9 bien, donc \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s vivant, de tr\u00e8s passionnant appelle que j'ai un moment pens\u00e9 le le cette correspondance dans le livre, \u00e0 la fin du livre, mais que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu gros, \u00e7a fait 70 pages oui voil\u00e0 c'est mais je pense que \u00e7a, \u00e7a pourrait donner lieu \u00e0 une publication parce que c'est vraiment formidable, elle est formidable et et dans dans le dans l'histoire une v\u00e9rit\u00e9, sa v\u00e9rit\u00e9, moi, ce que moi j'ai je pr\u00e9tends pas avoir dit la v\u00e9rit\u00e9 du tout parce que je la connaissais pas, je dis pas v\u00e9cu, mais j'ai dit la v\u00e9rit\u00e9 de ce que c'est de du mythe j'ai j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 au plus pr\u00e8s de de de la mythologie avec des caricatures avec des des lieux communs que que produisent l'imagination mais et et la confrontation de de de son de son v\u00e9cu \u00e0 elle qui peut \u00eatre toute aussi faux que que mon mon imagination la confrontation est tr\u00e8s \u00e9difiante, en tout cas. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:57:10)  [88%] :\r\nUne toute derni\u00e8re question avec une r\u00e9ponse rapide, s'il vous pla\u00eet, c'est certain, parce qu'on va arriver \u00e0 la fin de notre entretien, les id\u00e9es politiques, je suis Carole Bouquet a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re compagne de Jean-Pierre Rassam, elle n'est pas mentionn\u00e9 dans le livre, sauf \u00e0 la toute toute fin est ce que vous avez sur un plan juridique pris certaines pr\u00e9cautions avant la publication de se livrent. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:57:32)  [85%] :\r\nMais si vous voulez les les morts appartiennent \u00e0 personne, mais bon en dans dans la mesure o\u00f9 je ne porte pas atteinte aux descendants et aux h\u00e9ritiers en contestant leur leur fils leur filiation ou leur leur h\u00e9ritage voil\u00e0 ils peuvent rectifier des, des, des, des faits qui, qui qui peuvent leur sembler faut pas seulement du fait des sentiments des 8 personnalit\u00e9s mais voil\u00e0 j'ai ce sont des mythes du cin\u00e9ma, ce sont des des figures, ce sont des voil\u00e0 c'est c'est comme des personnages de de de bande dessin\u00e9e, j'en ai fait des des personnages de bandes dessin\u00e9es, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 des personnages de bande dessin\u00e9e, Godard est un personnage de bande dessin\u00e9e de son vivant, et je comprends pas qu'est pas d'une d\u00e9j\u00e0 plein de, de belles id\u00e9es avec Godard, des films, voil\u00e0, et et voil\u00e0, tout \u00e7a c'est de la production, alors maintenant je je comprends qu'ils soient choqu\u00e9s et mais je, j'ai rencontr\u00e9 Thomas Langmann oui on avait d\u00eener ensemble et \u00e7a, c'est pas si mal pass\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:58:29)  [90%] :\r\nMerci beaucoup Christophe donn\u00e8rent merci pour cette heure pass\u00e9e ensemble nous en parler donc de Quiconque exerce ce m\u00e9tier stupide m\u00e9rite tout ce qui lui arrive, votre roman publi\u00e9 chez Grasset, merci beaucoup, belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, et \u00e0 17 heures 30 dans Vertigo, voici le rappel des titres. "], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donner, Christophe", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC55B16F-4877-41C4-80A0-43174147C496", "internalArchiveId": "EC55B16F-4877-41C4-80A0-43174147C496", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franz Weber, \u00e9cologiste suisse, passe le t\u00e9moin V\u00e9ra Weber, sa fille, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Fondation Franz Weber: Commentaire de Marc Menichini et de Vincent Bourquin avec extraits de d\u00e9clarations de Franz Weber [archives RTS] ", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Franz Weber, in\u00e9puisable d\u00e9fenseur de la nature, pionnier de l'\u00e9cologie en Suisse a remis la pr\u00e9sidence de sa fondation \u00e0 sa fille Vera Weber. Une passation de pouvoir justifi\u00e9e par la fatigue et l'\u00e2ge (86 ans). Il s'agit du retrait d'une des figures les plus marquantes du paysage politique suisse. Avec extrait archives de plusieurs d\u00e9clarations de: Franz Weber, Pr\u00e9sident de Helvetia Nostra, \u00e9cologiste vaudois", "durationSec": 268, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fondation", "\u00e9cologie", "d\u00e9mission"], "thematicPersons": ["Weber, Franz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-24T15:13:56Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa d\u00e9fense des animaux, la d\u00e9fense de la nature Franz Weber en conna\u00eet un rayon, il quitte le devant de la sc\u00e8ne, l'ardent in\u00e9puisable, d\u00e9fenseur de la nature, pionnier de l'\u00e9cologie en Suisse, a remis la pr\u00e9sidence de sa fondation \u00e0 sa fille Vera Weber une passation de pouvoir, justifi\u00e9e par la fatigue et l'\u00e2ge de 87 ans du vieux combattant Marc Mini qui n'y paraissait aujourd'hui, rien de moins que le retrait d'une des figures les plus marquantes du paysage politique suisse, oui, je dirais m\u00eame du paysage tout court de ce pays en 50 ans de combat Franz Weber s'est impos\u00e9 comme le pionnier de l'\u00e9cologie en Suisse, il est comme le d\u00e9crivent certains l'emp\u00eacheur de polluer en rond, sa seule conviction c'est la protection de la nature et donc la lutte contre le b\u00e9tonnage son arme pour de parvenir \u00e0 l'initiative ou la p\u00e9tition, bref la mobilisation populaire et tr\u00e8s rapidement devant le pape justement Franz Weber triomphe oui on se rappelle, par exemple, des premi\u00e8res initiatives Sauver Lavaux durant lesquels il ne se fait pas que des amis comme ce vigneron en 1972. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [71%] :\r\nSuivez ignorance citoyen est soldat et alors je veux d\u00e9fendre mon laissant regarder, regarder la hauteur des maisons, vous voulez planter dans sa vision vous avoir savoure : je suis Vaudois je bernois je voyage aussi valoir, monsieur, moi je d\u00e9fends la beaut\u00e9 du vigneron monsieur ambitieux mais alors quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [89%] :\r\nAlors parmi les autres combats il y a notamment l'abandon de la bretelle dite de l'ap\u00e9ro d'du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, sauver le Simmental en Valais ou encore l'interdiction des hydravions sur nos lacs et puis son dernier plus grand succ\u00e8s le gel des r\u00e9sidences secondaires en mars 2012, alors pour comprendre ces victoires, il ne suffit pas de dire que Franz Weber par au coeur des gens, son sens de la formule S\u00e9kou d\u00e9clar\u00e9 son \u00e9go joue aussi un r\u00f4le \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\nJ'ai un certain culot peut-\u00eatre de Spa, une conviction parce que je suis s\u00fbr que je suis dans le vrai coordonn\u00e9es sur d'\u00eatre dans le vrai, il faut, il faut faire partager cette vid\u00e9o si l'action partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [85%] :\r\nC'est maintenant au tour de ceux qui ont sp\u00e9cul\u00e9 sur la terre de perdre, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous te tous soyez je pense qu'on doit \u00e7a aux peuples Vaudois surtout de prot\u00e9ger la boue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [73%] :\r\nRegardez ce que c'est moderne par balle en faire la part des vrais les de votre palais et si vous les laissez continuer il Puyol tout aussi aux alpages, j'ai toujours la joie de vivre des derni\u00e8res aller en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [88%] :\r\nQuand on d\u00e9fend la nature, on peut pas se tromper, la marque, il faut quand m\u00eame lundi \u00e0 un parcours qui n'est pas all\u00e9 sans quelques \u00e9checs et de nombreux ennemis oui avec cette d\u00e9claration, il en a \u00e9nerv\u00e9 plus d'un mois, les milieux \u00e9conomiques ou encore immobilier et en souviens aussi de cette empoignade virile au milieu des ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait \u00e0 Verbier avec Rodolphe Tissier, ou encore cette arrestation mouvement\u00e9e en 1987 je vous laisse \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [65%] :\r\nVous avez jou\u00e9 par son fr\u00e8re, bon elle qui ne suit pas, voil\u00e0 c'est \u00e7a, moi j'ai au sensibilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'arrestation de Franz Weber et ceux qui racontent bien la t\u00e9nacit\u00e9 un de Franz Weber ont souvient aussi de sa femme dans le fond qui criait beaucoup alors cette lutte, hein, elle se termine sur un \u00e9chec, celui de sa 3\u00e8me initiative pour sauver Lavaux, mais l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, le vieux combattant s'\u00e9tait retir\u00e9 de la campagne alors aujourd'hui il s'agit bien du d\u00e9part d'un des plus influents, d\u00e9fenseurs de l'environnement Suisse la retraite bien m\u00e9rit\u00e9e, d'un baron de l'\u00e9cologie baron d'\u00e9cologie passionn\u00e9 et on l'a entendu, Oedipe omnipr\u00e9sent aussi Vincent Bourquin est -ce que sa fille verra peut \u00eatre aussi omnipr\u00e9sente que son p\u00e8re sur la sc\u00e8ne politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [91%] :\r\nNon, probablement pas en plus, elle s'int\u00e9resse avant tout \u00e0 la d\u00e9fense des des animaux maintenant son grand combat, c'est de s'opposer \u00e0 la construction des des grands aquariums, notamment du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, voir du c\u00f4t\u00e9 de de Lausanne, on la sent d'ailleurs pas tellement au fait de la politique suisse, elle ne comprend pas toujours les les enjeux etc, alors on l'a vu, effectivement, sur l'initiative Weber aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re, mais lorsqu'il s'agit de choses plus technique, plus politique, elle c\u00e8de la parole \u00e0 l'ancien conseiller national Pierre Chiffelle donc elle n'aura pas non plus ce r\u00e9seau hein qu'avait Franz Weber et puis pas s\u00fbr non plus qu'elle soit capable d'accepter de recevoir les critiques comme son p\u00e8re le faisait donc probablement que la Fondation de l'avenir va plus se diriger sur l'international et un peu moins sur le plan suisse avait quand m\u00eame un enjeu tr\u00e8s important jeudi au Conseil des \u00c9tats, on va parler de la mise en application de de cette Lex Weber souvent ce qui se passe, on nous a promis un r\u00e9f\u00e9rendum et l\u00e0, il faudra voir si Vera Weber a le courage d'aller jusqu'au bout et de lancer avec cette fondation ce r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a sera un test, tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la suite de la Fondation. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Weber, Franz", "role": "\u00e9cologiste suisse [archives RTS]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0169BA11-B119-4C7B-8A16-C780F3A72429", "internalArchiveId": "0169BA11-B119-4C7B-8A16-C780F3A72429", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Vera Weber, nomm\u00e9e pr\u00e9sidente de la Fondation Franz Weber ", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Vera Weber, succ\u00e8de \u00e0 son p\u00e8re, Franz Weber, \u00e0 la pr\u00e9sidence de la fondation du m\u00eame nom. L'infatigable militant passe la main apr\u00e8s 50 ans de combat pour la cause \u00e9cologique en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n\r\n\r\n ", "durationSec": 193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fondation", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["Weber, Franz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T13:48:09Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes rebelles Weber devient pr\u00e9sident de la Fondation Franz Weber elle succ\u00e8de donc officiellement aujourd'hui \u00e0 son p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 87 ans, l'infatigable militant passe donc la main apr\u00e8s 50 ans de combat pour la cause \u00e9cologique en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger, on vous le disait en titre et Vera Weber nous a rejoint, bonjour, bonjour, vous prenez donc aujourd'hui les commandes de la fondation de votre p\u00e8re, une page qui se tourne pour lui une nouvelle exp\u00e9rience, on va pas tout \u00e0 fait nouvelle un pour vous, pourquoi se retire -t-il maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [89%] :\r\nMon p\u00e8re a eu 8 ans de 7 ans cet \u00e9t\u00e9 est -ce c'est c'est pour aussi des des questions de de sant\u00e9 son choc auditif qui l'a eu il y a, il y a 4 ans, l'a beaucoup fatigu\u00e9, il a quelques petites pertes de m\u00e9moire, donc c'\u00e9tait dans la dans la nature et dans l'ordre des choses que je reprenne officiellement maintenant la Fondation Franz Weber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [89%] :\r\nBon 87 ans, c'est un bel \u00e2ge aussi pour passer la main pour le second dit est d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps Vera Weber est -ce qu'il faut s'attendre alors \u00e0 \u00e0 des changements ou plut\u00f4t une forme de continuit\u00e9 par rapport \u00e0 ce que faisait votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [94%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'ann\u00e9es que je g\u00e8re presque enti\u00e8rement les activit\u00e9s de la Fondation Franz Weber donc la continuit\u00e9, elle est l\u00e0 je d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 par la la victoire des r\u00e9sidences secondaires ou sur les r\u00e9sidences secondaires que que il y avait une continuit\u00e9, une et une force d'action dans la Fondation Franz Weber, donc on va simplement continuer \u00e0 se battre et \u00e0 oeuvrer pour pour la cause des des paysages de la nature et des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [86%] :\r\nVera Weber certains vous vous reprochent parfois de vous int\u00e9resser davantage \u00e0 des th\u00e9matiques plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9tranger, pas forc\u00e9ment Suisse les cause animali\u00e8re, notamment il y a plus vraiment beaucoup de causes avait fondre ensuite vous allez devoir aussi un petit peu vous recentrer sur ce qui se passe ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [95%] :\r\nIl y a encore beaucoup de causes en Suisse, il y en a \u00e9norm\u00e9ment, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, la sp\u00e9cialit\u00e9 de la Fondation Franz Weber et de l'association Helvetia Nostra a toujours \u00e9t\u00e9 de se concentrer et sur la Suisse et sur sur l'international, donc nous allons continuer dans cette, dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [89%] :\r\nVous \u00eates en Direct d'ailleurs du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, parce que vous travaillez justement sur ces dossiers Suisse alors cuite de la r\u00e9gion de Lavaux 3\u00e8me initiative qui n'a pas \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9, vous imaginez, revenir \u00e0 la charge sur ce dossier l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [94%] :\r\nNous allons continuer \u00e0 surveiller tous les projets de construction en Lavaux et et essayer de, d'am\u00e9liorer les les r\u00e8glements actuels et m\u00eame emporte dans dans dans un 1er temps, je ne peux pas dire si nous allons revenir \u00e0 la charge avec une initiative il y a d'autres possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [86%] :\r\nVous suivez les d\u00e9bats politiques, il faut aussi agir en suivrait une chose agir est une autre chose, vous avez des moyens d'action encore aujourd'hui donc elle vous r\u00e9fl\u00e9chissez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [89%] :\r\nOn notera dit activit\u00e9 c'est c'est le lobbying, c'est de, de, d'essayer de convaincre les d\u00e9cideurs, les les parlementaires, les autorit\u00e9s \u00e0 aller dans la bonne voie et et nous continuons, continuons sur cette trajectoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [91%] :\r\nMerci Vera Weber, vous \u00eates pr\u00e9sidente depuis aujourd'hui dans la prison de la Fondation Franz Weber, votre p\u00e8re, 87 ans vous passe la main, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Weber, Vera", "role": "pr\u00e9sidente de la Fondation Weber", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E77CDFB-5C0D-4268-AE4D-919A948BF953", "internalArchiveId": "6E77CDFB-5C0D-4268-AE4D-919A948BF953", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Ricardo Castro, chef d'orchestre", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Ricardo Castro vient de Bahia, au Br\u00e9sil, o\u00f9 il d\u00e9bute ses \u00e9tudes de piano, qu\u2019il viendra achever au Conservatoire de Gen\u00e8ve au d\u00e9but des ann\u00e9es 80. Soliste brillant, chef d\u2019orchestre, professeur \u00e0 la haute \u00e9cole de musique \u00e0 Fribourg, il dirige aussi depuis 2007 le projet Neojiba, qu\u2019il a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Bahia, inspir\u00e9 du \u00ab sistema \u00bb v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien : un projet qui vise \u00e0 ouvrir des classes de musique, offrir des instruments, et cr\u00e9er des orchestres accueillant des enfants de tous les milieux sociaux. Pas pour en faire forc\u00e9ment des virtuoses, mais pour apprendre \u00e0 vivre ensemble, en harmonie. C\u2019est \u00e0 Montreux qu\u2019Isabelle Carceles a rencontr\u00e9 Ricardo Castro, avec en fond sonore l\u2019orchestre Yoba (orchestre des jeunes de Bahia) en pleine r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 la salle Stravinsky. C\u2019\u00e9tait leur dernier jour de r\u00e9sidence \u00e0 Montreux, apr\u00e8s 5 jours tr\u00e8s riches dans le cadre du Septembre musical, et c\u2019est le tr\u00e8s jeune chef  Yuri Azevedo (22 ans !) qui dirige la r\u00e9p\u00e9tition.", "durationSec": 3217, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil"], "thematicThemes": ["direction d'orchestre", "orchestre"], "thematicPersons": ["Castro, Ricardo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-16T15:13:26Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castro, Ricardo", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFF908F3-C34B-48F1-BCFD-B070AEFAB606", "internalArchiveId": "AFF908F3-C34B-48F1-BCFD-B070AEFAB606", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Miam ou beurk: des insectes dans nos assiettes. Reportage de Dominique de Rivaz aux Pays-Bas (1/2)", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 3387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays-Bas"], "thematicThemes": ["insecte", "viande", "entomophagie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-29T19:12:06Z", "speechToTexts": ["29.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [63%] :\r\nIl a donc demand\u00e9 que de de 1000 pour l'occasion il que de tout point particulier \u00e0 la pointe du tout point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bonjour \u00e0 toute heure, quand on se d\u00e9place un peu sur la terre quand on voyage, la 1\u00e8re exp\u00e9rience et celle de la nourriture go\u00fbter d'autres saveurs d'autres pr\u00e9parations d\u00e9couvrir d'autres produits et conna\u00eetre l'enthousiasme ou le d\u00e9go\u00fbt, tout le monde l'a v\u00e9cu aujourd'hui et demain dans des tours Dominique de Rivaz nous propose 2 reportages sur une denr\u00e9e qui rejoindra peut-\u00eatre bient\u00f4t nos assiettes dont certains parlent comme l'alimentation du futur, j'ai nomm\u00e9 Les des insectes bonjour Dominique de Rivaz bonjour Dominique, vous habitez \u00e0 Berlin et c'est l\u00e0, ainsi qu'aux Pays-Bas, que vous avez r\u00e9alis\u00e9 ces 2 reportages, alors pourquoi ce sujet pourquoi consommer des insectes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [89%] :\r\nAlors il y a de multiples r\u00e9ponses \u00e0 cette question, on va commencer par le le 2 le plus simple, \u00e0 en croire l'universit\u00e9 de Varennes Hollande en 1900 on consommait \u00e0 peu pr\u00e8s 20 kilos de viande par an, aujourd'hui on en consomme 50 kilos par an, ce qui laisse pr\u00e9voir qu'en 2030 on en consommera 80 kilos et donc \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, on le sait, mais on pr\u00e9f\u00e8re fermer les yeux parce que \u00e7a implique, on le sait qu'il y a trop de surfaces qui sont sacrifi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9levage et \u00e0 la culture du \u00e0 70 pourcent des des Terres cultivables de la plan\u00e8te, ce qui est immense, sans compter les irr\u00e9parables, effet de serre, il y a trop de paysans dans le monde qui sont contraints et appauvrie par notre consommation, \u00e0 nous de viande massive et donc on va changer \u00e7a, donc l'insecte, je l'ai appris pendant ce reportage sont une alternative syst\u00e8mes \u00e9cologique et pour beaucoup d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente parce qu'avec les insectes l'impact environnemental, il est, il sera quasi nul en tout cas minimale parce que je vous donne un exemple pour obtenir un kilo de viande de boeuf, nous on doit produire 10 kilos de fourrage avec ces m\u00eames 10 kilos de fourrage, on obtiendrait 9 kilos d'insectes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [87%] :\r\nD'accord, mais en fait on les d\u00e9teste souvent les les insectes, on les fuit, on les chasse alors pour les manger, m\u00eame s'il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes raisons \u00e9cologiques, il y a en gros tabou \u00e0 \u00e0 passer, c'est une question culturelle, une simple question de pr\u00e9jug\u00e9s, d'habitudes selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:51) [89%] :\r\nPas seulement, je pense que c'est aussi une question il faut il faut lentement se renseigner et \u00eatre ouvert \u00e0 ce qui se passe dans le monde parce que il faut quand m\u00eame se rappeler que sur la plan\u00e8te, il y a 2 Airbus 5 milliards d'\u00eatre humains de <VIRG> 5 milliards c'est pas peu qui consomment journellement d\u00e9j\u00e0 actuellement des insectes en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine, alors on se pose quand m\u00eame la question : pourquoi pas nous, et si on pense qu'il a pris, Lion d'insectes qui vivent approximativement sur notre plan\u00e8te, \u00e7a repr\u00e9sente environ 143 millions d'inceste par individus donc nous et moi quand nous avons chacun nos dispositions 143 millions d'insectes et que 4 personnes sur 5 mange d\u00e9j\u00e0 des hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [99%] :\r\nEt on va \u00eatre de plus en plus nombreux sur Terre en plus. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:40) [86%] :\r\nOn pense que vers 2050, il y aurait plus assez \u00e0 manger pour la plan\u00e8te et l\u00e0 \u00e7a deviendra vraiment exit donc la la FAO, l'Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture est d\u00e9j\u00e0 en train d'inciter actuellement les femmes des pays o\u00f9 la sous- alimentation et chronique, par exemple, la rose, o\u00f9 les enfants sont gravement sous- aliment\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 g\u00e9rer leur propre \u00e9levage d'un fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [91%] :\r\nAlors Dominique est -ce que les anc\u00eatre s'sont une bonne source d'\u00e9nergie \u00e0 vous entendre, on pense que oui, \u00e7a \u00e7a contient de quoi un insecte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:13) [83%] :\r\nAlors l'insecte comme j'ai appris \u00e0 des avantages nutritionnels \u00e9vident, il est riche en prot\u00e9ines, il est riche en graisses, en calcium et en faire et donc il repr\u00e9sente r\u00e9ellement cette alternative pour me dire la plan\u00e8te et pour lutter contre la malnutris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [86%] :\r\nAlors on va d\u00e9couvrir plein d'chose durant ces 2 jours avec vous 2, reportage Dominique de Rivaz notamment que des laboratoires consacrent leurs recherches \u00e0 cela aux en secteur o\u00f9 les voyons comme l'alimentation du futur, vous les avez rencontr\u00e9s et comme vous \u00eates gastronomes, vous avez intitul\u00e9 votre reportage miam ou beurk les insectes s'installe dans nos assiettes, votre reportage apr\u00e8s 7 premi\u00e8res chansons. \r\nLes insectes Bazbaz sur la 1\u00e8re et la suite ce que vous nous vous proposons aujourd'hui commence dans les couloirs d'une \u00e9cole puisque le futur concerne les enfants plus que quiconque, voici le reportage de Dominique de Rivaz r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:39) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la Neudorf dans les environs de Berlin devant le gymnase aux vous Catherine et Sophie, qui vont me prendre avec elle dans un cours qu'elles vont aller donner \u00e0 une classe de 7\u00e8me, un cours de biologie ax\u00e9 sur l'alimentation du futur puisqu'il va \u00eatre question d'insectes et Toulon directement dans le bain, je ne sais vont d\u00e9marrer leur pr\u00e9sentation avec une d\u00e9gustation de fond Bourdon et donc j'esp\u00e8re que je vais \u00eatre \u00e0 la hauteur et que je n'en laisserait rien para\u00eetre parce que c'est pour moi une toutes premi\u00e8res et autant vous dire, je me suis fait une petite base avec en 300 l'id\u00e9e d'avoir 2 faubourgs donc agent dans mon estomac vide, c'est un peu au-dessus de mes forces. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:45) [68%] :\r\nNon, mais je tenais \u00e0 \u00e0 leur curiosit\u00e9 pour nous de nous avoir certaines Cherbourg biodiversit\u00e9 des vols qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, il y avait un petit bisou bien ah oui, j'y arrive, il sortait avec une petite arm\u00e9e vous Sophie pendant les diagramme il y a toutes sortes d'animaux qui sont pr\u00e9sent\u00e9s sur la plan\u00e8te et on voit \u00e0 l'\u00e9vidence que les insectes repr\u00e9sentent plus des 3 quarts des animaux qui assure la Terre la dans les remarques parce qu'ils sont petits bout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:10) [61%] :\r\nJean-Philippe du Vlaams va \u00eatre une grande chance Wilkins approche d'Arras son ch\u00e9ri \u00e9tait si on dirait pour ici, que nous pla\u00e7ons dans les campagnes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [73%] :\r\nEst ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 go\u00fbt\u00e9 des insectes il y a plusieurs \u00e9l\u00e8ves qui ont enlev\u00e9 la disons oui, on a d\u00e9j\u00e0 manger des insectes pour donc d\u00e9j\u00e0 manger des insectes aurait secte comme d\u00e9g\u00e2ts, ce n'est pas \u00e7a, ce sont des qu'est -ce que tu aimes \u00e7a, manger expos\u00e9 tr\u00e8s metteur Isabelle reste celle de passer \u00e0 la po\u00eale, une nouvelle la en Tha\u00eflande, et c'est ce que c'\u00e9tait forward Ashley que faire l'armistice qui \u00e7a n'avait pas de go\u00fbt on a son film d'appr\u00e9hender pour de ce que \u00e7a, ce qui en a mang\u00e9 beaucoup est -ce que \u00e7a pas rassasi\u00e9 tous nos r\u00e9gions d'\u00e9couter juste un ou 2 et apr\u00e8s j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que vraiment \u00e7a n'avait pas de go\u00fbt, moi qui aime une belle Chemelat secte combien qui elle est all\u00e9e attendent autre chose, c'est manger des insectes ici \u00e0 Berlin, dans quel cadre et m\u00eame si Neige, restaurants, dans un restaurant chinois est -ce que c'\u00e9tait comme insectes Hamma es Salaam quant \u00e0 la cause des fourmis et des scarab\u00e9es empressera technique et que vous optez \u00e7a, \u00e7a va pas d'\u00e9couter lundi Vargaftig, c'est un \u00e9chec, le ciel, c'est comme ils \u00e9taient Free tu penses que cette nourriture d'un sac pour remplacer un steak ou un burger offrait une faille non, en aucun cas parce que certainement pas de groupes, il faudrait une ma\u00eetresse fait Ciel Espace qui va s'moi j'avais fait un pari radiom\u00e8tre \u00e9tait avec Internet, on avait pari\u00e9 qu'il y a ceux qui mangeaient du 5 vivante titanesque semaine deuxi\u00e8mement je ne savais pas du tout go\u00fbt bien \u00e7a va mieux maintenant parce qu'il n'y a pas un h\u00f4pital, moi je suis \u00e7a entra\u00eene une des l'audace pas mais on ne dit Vanadia etc L \u00e0, elles \u00e9taient pos\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment surveille assiettes panne avait attrap\u00e9 c'\u00e9tait tr\u00e8s s\u00e8che un peu croustillantes une belle Chemla, pardon, il n'y a rien, c'est pas que c'\u00e9tait au Japon manger \u00e7a et il l\u00e0, oui, une femme, la reine du avec la Casta sur la carte du monde, on voit tr\u00e8s nettement qu'en Allemagne on ne mange pas d'insectes, il y a, tandis qu'en Chine et dans toute la zone tropicale, on mange des insectes, d'ailleurs, si nous-m\u00eames ne comme on conna\u00eet 1900 sortes d'insectes qui sont consommables, donc on continue, on vous a quelque chose \u00e0 go\u00fbter, elle prend les moyennes, elle fait diff\u00e9rentes portions de la route est toujours donc on au-del\u00e0 des c\u00e9r\u00e9ales qui manquerait de mettre peu de lait dedans pour la gauche m\u00eame fa\u00e7on vraiment quand m\u00eame jusqu'ici parce \u00e0 droite, \u00e7a oui, cette femme est en train de faire le tour avec le petit bol il est en train de distribuer les la quel go\u00fbt \u00e7a mais je ne souhaite, ce que vous dites, il trouve que c'est tr\u00e8s beau \u00e0 2 semaines, la gauche quantit\u00e9 de sable pourrait quant \u00e0 aujourd'hui, je pensais que \u00e7a serait pire y a tout le monde trouve que c'est bon, c'est vrai qu'il a fait d\u00e9faut chavirer pour moi, c'\u00e9tait tellement d\u00e9go\u00fbtant que je peux absolument pas monter au fond de la classe et un homme qui a pris directement toute l'actuel et qu'il se battrait de Fribourg il y a alors ils sont train dans le des Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [78%] :\r\nEst ce que tu peux vite me dire comment tu les a pr\u00e9par\u00e9s ces larves Asturias Vivendi la fin, alors c'est une femme de faire alors d'abord on a sorti les larves des rayons de la ruche, on ne garde que les larves des m\u00e2les, donc des faubourgs non pas disait constat parce que ce sont des animaux qui ne peuvent pas une f\u00eate ce que on les fait frire dans un peu d'huile ou ne se mettent les yeux et en effet, avec du sucre vers, il faut dire une chose, c'est que St\u00e9phane il est v\u00e9g\u00e9tarien et un alors je vais go\u00fbter, donc je vais psaumes et \u00e0 un aliment donne d\u00e9j\u00e0 de la mettre en main, c'est un peu \u00e9trange qu'est -ce qui va se passer, comme je le dans la bouche, ici, en fait ce qu'il esp\u00e8re que \u00e7a va croustilles alors attention, un, 2, 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:12) [72%] :\r\nAlors \u00e7a ne pas, c'est-\u00e0-dire sa Krusty pas c'est tr\u00e8s beau, mais \u00e7a n'a plus le go\u00fbt de caramel que coach ce mec mais caramel, il a \u00e9galement de l'Europe du Nord d'une vie m\u00eame semence ben voil\u00e0 mon initiation vient de se faire absolument sans douleur, je suis tr\u00e8s fier, donc catholique comme les et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:35) [65%] :\r\nSublime et auteur d'une main qui lui, mais il y a la vie d\u00e8s que la la et pour terminer la R\u00e9publique touristique du pays, voters n'a ma m\u00e8re enfant, vous ne rendez Keller la donnent leur r\u00e9publique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:59) [72%] :\r\n\u00e0 vraiment tr\u00e8s attendu, il participer travers quelque dans le public, Bogota la conduite \u00e0 tenir, \u00e0 lire donc pouvoir dormir l\u00e0 de quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:11) [58%] :\r\nDonc nous un peu point de conna\u00eetre un garage, il pointe, voil\u00e0 tout, donc \u00e0 pourront donc voil\u00e0 et pointe donc mon r\u00eave de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:35) [72%] :\r\nLa pointe au niveau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:39) [78%] :\r\nPoint qu'il a subi ce que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:43) [85%] :\r\nPoint bonjour \u00e0 tous, avec tous les trucs et Poitou une. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:58) [78%] :\r\n2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:59) [67%] :\r\n\u00e0 standing qui permettent d'aller dans du de et lire donc des vols de une cin\u00e9ma de tailler dans une bonjour tous les prisonniers de ce contrat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:12) [59%] :\r\nDonc vous -vous pas peur, donc je pense que la Poste pourquoi la cinquantaine voil\u00e0 il est point\u00e9 au le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:24) [86%] :\r\nCar point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:28) [76%] :\r\nDocteur o\u00f9 on va dire, donc voil\u00e0, il est partout, donc, vous de toute pour une telle semble donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:35) [76%] :\r\nIl a tout, tout, tout le temps au. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:39) [67%] :\r\nDonc, donc, c'est parti, pas de capitaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:43) [65%] :\r\nVoil\u00e0, au niveau de la mer de la Dominique, nous nous tournons tout \u00e7a fait beaucoup de l'Toulkarem qui viennent donc une petite qui ou pas, voil\u00e0 tout est dit et tout et pour tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:09) [62%] :\r\nOu plut\u00f4t total monsieur un glissement guidon d'un technicien point plut\u00f4t qu'au bout de, qu'ils vont voter, tout comme d'\u00e7a il faut faire la queue comme tout le temps d'\u00eatre complice de d'autres partout parce qu'on dit Alice qui tombe dans un \u00e0 l'\u00e9tranger plut\u00f4t, mais c'est qu'elle et c'est comme \u00e7a qu'ils vont, et donc, donc, et donc point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:45) [72%] :\r\nIl y a une petite coupe de quelques tours quelque part d'une grande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:54) [71%] :\r\nPoint de qualit\u00e9, grande roue point donc on peut point ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:02) [65%] :\r\nDonc pas n'a pas pour quelque temps de tout en m\u00eame temps donc, donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:14) [76%] :\r\nLa chanson s'appelle Cano\u00eb c'\u00e9tait Fatoumata Dia sur la 1\u00e8re d'info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:21) [88%] :\r\nRTS sur l'axe Bienne Bienne Del\u00e9mont un accident provoque un bouchon entre Bienne et freins Villiers en direction de Del\u00e9mont et dans des tours, nous sommes en Allemagne Dominique de Rivaz a enqu\u00eat\u00e9 sur la consommation d'insectes bient\u00f4t dans nos assiettes, peut-\u00eatre, voici la suite de son reportage. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:55) [85%] :\r\nLiliana pin\u00e8de bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9tudiante, une \u00e9tudiante fran\u00e7aise, on a amen\u00e9 Erasmus ici \u00e0 Berlin, vous faites partie de cette petite \u00e9quipe d'\u00e9tudiants l'\u00e9cologie qui ont d\u00e9cid\u00e9 pendant la grande nuit de la science, d'organiser quelque chose qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait encore ici \u00e0 Berlin, j'ai envie que vous nous racontiez ce qui s'est pass\u00e9 parce que la presse \u00e9tait enthousiaste, ils avaient jamais vu \u00e7a, pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une surprise, j'avoue qu'on s'attendait pas \u00e0 ce que les gens soient aussi enthousiastes par par ce projet c'est un projet qui nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par notre enseignant, il nous a propos\u00e9 de faire une Exposition sur le th\u00e8me des insectes comme nourriture pour l'homme, le sujet trouver \u00e7a int\u00e9ressant, plus on avait un petit peu entendu parler des recommandations de l'ONU et de la FAO et du Conseil du bon ben c'est un sujet int\u00e9ressant et on est parti l\u00e0- dedans, puis on a commenc\u00e9 \u00e0 faire nos recherches et c'est devenu plus qu'un sujet int\u00e9ressant, c'est devenu un sujet passionnant et on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir plein d'id\u00e9es de ce qu'on pourrait faire pour donner envie aux gens d'essayer de manger des insectes, c'est \u00e7a, parce que, tr\u00e8s rapidement, c'est quelque chose qui nous a paru important c'\u00e9tait vraiment de cette question, mais finalement pourquoi est -ce qu'en Europe, c'est un probl\u00e8me de manger des insectes, pourquoi, parce que, au fur et \u00e0 mesure de nos recherches, on s'est rendu compte, ben en fait, c'est g\u00e9nial, c'est plein de prot\u00e9ines en termes de prot\u00e9ines, c'est aussi bien que la viande, il y a moins de gras alors dans nos soci\u00e9t\u00e9s offrent tous cette mince, c'est parfait, c'est \u00e9cologique parce que \u00e7a pollue beaucoup moins pendant la production et on a besoin de beaucoup moins les nourrir pour obtenir une masse \u00e9quivalente prot\u00e9ines donc pour nous, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait une surprise, on se dit mais finalement en termes nutritionnels en terme \u00e9cologique, il y a aucune raison ne pas en manger une est qui reste merci les gens \u00e0 ce qui se passe dans leur t\u00eate, donc tr\u00e8s rapidement, c'est \u00e7a qui est venu, c'est, mais alors il faut qu'on trouve le moyen de le faire essayer aux gens et qu'on voit un petit peu comment \u00e7a va se passer et et voir un petit peu la r\u00e9action et c'\u00e9tait presque aussi, m\u00eame pour nous, la curiosit\u00e9 de voir mais mais qu'est -ce qu'ils vont faire et ceux qui vont le manger avant d'aller faire manger aux gens, je pense que vous avez eu quand m\u00eame la sinc\u00e9rit\u00e9 d'essayer vous- m\u00eame, alors, oui, oui, j'ai embarqu\u00e9 ma m\u00e8re dans cette aventure, pourquoi faire la peau parce que j'\u00e9tais rentr\u00e9 pour la la voir et donc je en France et Jos\u00e9 pas y aller toute seule, allez au toute seule dans un restaurant pour go\u00fbter les insectes et du coup j'avais j'avais orientation bienveillance oui enfin, si on n'a jamais regard\u00e9 un peu sur Internet, on s'\u00e9tait on s'\u00e9tait beaucoup enseigner l\u00e0- dessus parce qu'on voulait au d\u00e9but faire \u00e0 Berlin et puis on avait plus de mal \u00e0 trouver un restaurant sur sur Berlin, moi j'avais vu qu'en France on avait dans quelle ville en entendu \u00e0 Montpellier par exemple, c'est un restaurant vietnamien qui proposent des menus d\u00e9couvertes et donc vous pouvez \u00e9couter pr\u00eate ou m\u00eame des choses que nous, on n'a pas pu cuisiner \u00e0 la nuit de la science, par exemple, qui font cette chose c'est une punaise d'eau g\u00e9ante, alors nous on n'a pas go\u00fbt\u00e9 la punaise on a go\u00fbt\u00e9 un assortiment de c'\u00e9tait des vers de farine avait d\u00e9crit qui on avait des vers \u00e0 soie, ah oui, un truc extraordinaire, alors \u00e7a je le conseille absolument c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'\u00e9tait une salade de larve de fourmi la larve de fourmi, c'est un peu la consistance d'un petit pois en plus frais et en beaucoup plus l\u00e9ger n\u00e9anmoins vers et en moins vers ouais, un peu plus blanc, on va dire que je vais faire \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 avec des l\u00e9gumes coup\u00e9s tr\u00e8s fins, un peu comme les salades asiatique c'est c'est excellent et votre m\u00e8re avait appris \u00e7a comment, et ma m\u00e8re, mais en fait, elle a pris \u00e7a tr\u00e8s bien, elle a trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant et on a on entendu qu'on en a discut\u00e9, on a discut\u00e9 aussi avec le le restaurateur de comment ils faisaient \u00e7a et tout \u00e7a, c'\u00e9tait un restaurateur vietnamien, c'\u00e9tait un Fran\u00e7ais mari\u00e9 \u00e0 une Vietnamienne ou est -ce s'approvisionner en ne sacrifieront venir tout du Vietnam et la Tha\u00eflande, et alors vous, du coup vous avez test\u00e9 vous aider, on est bon pour aller faire go\u00fbter des \u00e0 toute la ville de Berlin c'est \u00e7a et alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 au d\u00e9but, on est parti sur des choses, la 1\u00e8re chose \u00e0 laquelle on a pens\u00e9 c'est un hamburger \u00e0 base de vers de farine, mais en fait, on faisait un une imitation de steak initialement voulait juste faire \u00e7a, sauf que je pense qu'on sait, on s'est pris au plaisir de cuisiner \u00e0 l'id\u00e9e de faire d\u00e9couvrir aux gens et on on est revenu chaque jour avec des nouvelles propositions ah oui, mais on pourrait faire quelque chose avec du chocolat ah mais on pourrait peut-\u00eatre faire un g\u00e2teau et on pourrait essayer avec plein d'autres insectes et finalement c'est retrouver avec un menu \u00e9norme : combien de places alors qu'est -ce qu'on avait bon d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les insectes, on avait essay\u00e9 de les faire griller et Free classiquement, c'est comme \u00e7a que \u00e7a va \u00eatre mang\u00e9 en n'Tha\u00eflande ou au Vietnam donc sal\u00e9e, donc \u00e7a avait pour 3 ans, 5 diff\u00e9rents ensuite on avait du pain \u00e0 base de vers de farine, on avait des esp\u00e8ces de de boulettes avec Dubout le cours et aussi un m\u00e9lange avec des vers de farine, il semble que ces vers de farine, ce soit un peu la base de l'alimentation alors de au niveau des des insectes, ou bien c'est parce que c'est en Serbie plus simple ah c'est vous pouvez pr\u00e9f\u00e9rer \u00e0 vous d'accord ou est -ce que c'est ce qui a plus simple \u00e0 cuisiner, moi j'ai lu que on pouvait les passer \u00e0 la moulinette et en faire des cr\u00eapes, des cr\u00eapes, on n'a pas fait ce qu'on a fait vraiment dans cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est le pas, on avait alors on n'utilise pas de farines mais que que les Verts \u00e0 Paris, donc si le pas, on est oblig\u00e9 quand m\u00eame d'utiliser de la farine parce que il faut faire le 20, enfin il faut quand m\u00eame que le pense, on peut pas faire lever les barri\u00e8res, c'est la derni\u00e8re fois, donc du coup on avait du punch, est ce qu'on avait enlev\u00e9 un g\u00e2teau extraordinaire au miel avec des larves de dessus comme d\u00e9coration, c'est \u00e7a, mais du coup sur le dessus, c'\u00e9tait totalement recouverts avec \u00e7a des larmes qui avait quelle allure vous aviez ou qui peut, non, elles \u00e9taient justes avec leurs petits yeux noirs c'est \u00e7a toute blanche et sympathique et sur le chocolat devait bien savoir, ensuite on a fait un essai avec l'id\u00e9e vers \u00e0 soie au chocolat, alors l\u00e0, soit la Jama\u00efque vous m'expliquer un peu mieux le ver \u00e0 soie au chocolat \u00e0 l'int\u00e9rieur du cocon et Albert Albert, il ressemble \u00e0 quoi, alors, je dois avouer, pour moi \u00e7a c'est ceux qui sont les plus difficiles \u00e0 \u00e0 \u00e0 manger, je trouve, parce que c'est, comment dire, c'est des Verts avec c'est \u00e7a vraiment l'air assez gros et lorsqu'ce qui il a c'est qui qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est plus liquide et donc l'id\u00e9e d'avoir sexuellement Systems s'dans la bouche, donc quand vous mordez dedans il explose dans la bouche, c'est \u00e7a et \u00e7a et \u00e7a un go\u00fbt sp\u00e9cial, \u00e7a a un go\u00fbt tr\u00e8s fort, il y a quelque chose du Beacon, mais en beaucoup plus forte flash \u00e7a dans un supermarch\u00e9 asiatique ici \u00e0 Berlin, \u00e0 Berlin, c'\u00e9tait des plaques avec des Verts qui \u00e9tait congel\u00e9, tout simplement, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, venez Tha\u00eflande s'\u00e9tonnant parce qu'au d\u00e9but on avait peur de rien trouv\u00e9 du tout et, en fait, \u00e7a se trouve les communaut\u00e9s tha\u00eflandaises, vietnamiennes, je pense qu'il doit manger ici aussi, en fait, une fois qu'on a franchi le pas pour moi en tout cas dans la, c'est vrai, mon exp\u00e9rience et qu'une fois que on a go\u00fbt\u00e9 une fois h\u00e9 mais tr\u00e8s vite, c'est-\u00e0-dire jusqu'au comme des sushis ou comme un truc un peu un peu diff\u00e9rent, un peu exotique et apr\u00e8s \u00e7a, sa fausse, il y a un an, au fond, pourquoi est -ce qu'on devrait manger des insectes en Europe o\u00f9 il y a des gens tellement de choix diff\u00e9rent de viande. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:51) [89%] :\r\nLa principale raison, c'est que l'\u00e9levage d'insectes, c'est quelque chose qui va \u00eatre beaucoup moins polluantes que l'\u00e9levage animal alors il y a plusieurs raisons : premi\u00e8rement, c'est simplement par leur leur mani\u00e8re de vivre, en fait, vous allez avoir beaucoup moins de d'ammoniac qui va \u00eatre produit par les insectes que par les animaux d'\u00e9levage, la quantit\u00e9 de de CO2, c'est pas la m\u00eame non plus nous, d\u00e9j\u00e0, juste par leur vie, vous avez d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence en terme de pollution, ensuite il faut se rendent compte que un insecte ou une vache, \u00e7a va pas avoir besoin de la m\u00eame quantit\u00e9 d'aliments, les vaches ou alors les cochons, c'est des animaux \u00e0 son chose qui ont besoin en permanence de se r\u00e9chauffer, donc il y a toute une partie de leur \u00e9nergie, une partie donc de ce qu'on leur donne \u00e0 manger, qui avait \u00e9t\u00e9, \u00eatre utilis\u00e9 pour produire d'\u00e9nergie pour se r\u00e9chauffer, tandis que l\u00e0, c'est qu'il est pas dans cette probl\u00e9matique, donc il y a l'utilisation insectes est un animal \u00e0 sang froid, c'est parce qu'il a pas de et, l\u00e0, pas de son temps et donc du coup, ce qui lui est donn\u00e9 \u00e0 manger, \u00e7a va \u00eatre principalement utilis\u00e9s pour construire son corps lorsqu'on va manger et \u00e7a, \u00e7a se traduit par quoi \u00e7a se traduit par le rapport sur le suivant, c'est-\u00e0-dire que pour 10 kilogrammes de nourriture, vous avez 1 kilogrammes de viande si vous lui donnez avec un kilo de nourriture, vous avez un kilo de d'insectes, c'est \u00e9norme la diff\u00e9rence l\u00e0 et qu'est -ce qui a l\u00e0 derri\u00e8re encore, mais il y a la question de comment on nourrit nos \u00e9levages et comment est -ce qu'on nourrit nos vaches actuellement avec \u00e9norm\u00e9ment de c\u00e9r\u00e9ales : du ma\u00efs et du soja et le soja ou est -ce qu'on va trouver principalement en Am\u00e9rique du Sud et comment est -ce qu'on va le planter en coupant la for\u00eat amazonienne, en plus de \u00e7a, c'est aussi une concurrence avec nous les hommes, puisqu'on a quand m\u00eame besoin de manger nos c\u00e9r\u00e9ales et \u00e9ventuellement 11 du soja, donc le fait que ces animaux et besoin d'autant manger il animaux d'\u00e9levage et \u00e7a pose un probl\u00e8me alors que si vous prenez les insectes de base, ils ont besoin de manger beaucoup moins, mais en plus de \u00e7a, c'est possible de les nourrir avec des d\u00e9chets biologiques \u00e0 quel \u00e2ge vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:45) [81%] :\r\nLes enfants sont le plus un influen\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:48) [89%] :\r\nJe pense que \u00e7a passe par l'\u00e9cole, \u00e7a c'est mon avis, vraiment c'est que \u00e7a doit passer par l'\u00e9cole parce que en France on passe \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 l'\u00e9cole, on y mange du coup la quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant l'\u00e9cole c'est l'occasion de manger autre chose que ce qu'on mange \u00e0 la maison, c'est aussi l'occasion de de travailler sur l'alimentation, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est, c'est un probl\u00e8me politique, je pense, le probl\u00e8me des insectes et le probl\u00e8me de l'alimentation, pourquoi, parce que c'est tr\u00e8s difficile en fait de faire un \u00e9levage de d'insectes en Europe, c'est pour \u00e7a aussi que, et que la majorit\u00e9 des anciens qui sont compos\u00e9s en Europe sont import\u00e9s et pourquoi c'est difficile de les \u00e9lever en Europe parce qu'il y a un flou juridique total est -ce que les insectes ou non consid\u00e9r\u00e9s comme des aliments, c'est quelque chose qui reste tr\u00e8s flou, des aliments pour l'homme, je veux dire ce que c'est possible pour les animaux d\u00e9j\u00e0 pour un certain nombre d'animaux mais, pour l'homme, c'est un flou juridique et l\u00e0, pour moi, il y a un probl\u00e8me, parce que comment \u00e7a se fait on facilite, des choses comme les OGM au niveau europ\u00e9en, comment \u00e7a se fait que ces choses -l\u00e0, elles arrivent facilement alors que quelque chose comme les insectes ou c'est \u00e9vident que ce serait une solution que serait quelque chose de en fait depuis tr\u00e8s longtemps dans les pays asiatiques, pourquoi est -ce que sur \u00e7a, il y a aucune f\u00e9licitation et au contraire, cette esp\u00e8ce de flou qui reste l\u00e0 qui fait que, il y a pas une possibilit\u00e9 de de Start-Up alors c'est possible, hein, bien s\u00fbr, mais c'est c'est tellement compliqu\u00e9 au niveau administratif, qui a plein de gens qui ne vont pas le faire au niveau de l'hygi\u00e8ne, donc c'est les questions d'hygi\u00e8ne comme c'est pas un aliment qui a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 depuis toujours, en Europe et dans sa demande, \u00e0 faire tout un tas de tests pour v\u00e9rifier les questions d'allergies faut v\u00e9rifier les questions de parasiter ce que ces parasites peuvent \u00eatre transmis \u00e0 l'homme, il faut \u00e9tablir tout un tas de nouvelles consignes puisque les consignes existent pas parce que quand on pense \u00e0 la viande dans la viande frelat\u00e9e, c'est tout le monde de la cha\u00eene de production bah l\u00e0 c'est pareil, sauf que \u00e7a n'existe pas encore, en Europe, donc il faut \u00e9tablir tout \u00e7a, mais \u00e7a c'est une question de volont\u00e9 politique, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, si au niveau de l'Europe, les politiques se bougent, l\u00e0 dessus 6 toute la r\u00e9flexion la tuer plus que \u00e7a parce qu'il faut aussi la mise en acte ce sera faisable, il y a des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent la volont\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des citoyens, je pense qu', je pense que \u00e7a ce serait pas si difficile que \u00e7a de faire manger aux Europ\u00e9ens des insectes, je les vu r\u00e9duit de la science, m\u00eame les personnes d'un certain \u00e2ge n'ont aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, la majorit\u00e9 des gens, une fois qu'ils ont go\u00fbt\u00e9, ils ont m\u00eame Laura et \u00e7a leur pla\u00eet, donc je pense vraiment que l\u00e0 il ce qui manque en fait c'est une r\u00e9flexion et une volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:20) [88%] :\r\nOn a mis quelques images en ligne pour que vous puissiez vous faire une id\u00e9e de la consommation d'insectes, alors vous pouvez voir des photos d'insectes il lyophilis\u00e9e d'insectes en vrac ou alors notamment les vers de farine, on Rochers de chocolat \u00e0 l'orange et \u00e9pices de No\u00ebl ou alors les sauterelles au piment et gingembre pour les voir, vous tapez RTS Point CH barres obliques d\u00e9tour, vous cliquez sur la photo pour acc\u00e9der \u00e0 la galerie et puis juste avant vous cachez vos pr\u00e9jug\u00e9s sous la souris de l'ordi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:55) [62%] :\r\nPour faire tomber tout ce qui, tailler dans les dieux, la vraie, petit et serait trouv\u00e9 aussi dans la. \r\nIl jou\u00e9 dans. \r\n\u00e7a, c'est ben oui point fait que \u00e7a. \r\nSi la pointe qui que ce monde- au. \r\nEt qu'est ce qui nous a ne voulaient pas tellement plus que dans l'\u00e9pouvantail du jour \u00e0 peu pr\u00e8s, on ne fait que passer. \r\nQui sait, la pointe est plong\u00e9e dans la suspicion \u00e0 Poitiers, il y a certainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:07) [92%] :\r\nLe monde avance J\u00e9r\u00e9mie Kisling sur la 1\u00e8re et nous sommes avec Dominique de Rivaz \u00e0 Berlin o\u00f9 elle est all\u00e9e rencontrer tous ceux qui, en 2014 et s'int\u00e9resse \u00e0 la consommation d'insectes par les humains, voici la 3\u00e8me partie de son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:31) [55%] :\r\nEt comme souvent, Sochaux, comment on apprend continue de descendre de l'oreille, donc c'est pour entrer la Moselle je vous le droit de que durant tout de st\u00e9rilit\u00e9, ben je crois interroge pour finir, on peut y avoir \u00e9t\u00e9 et j'allais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:49) [78%] :\r\nOui, il y apprendra oui moi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:52) [75%] :\r\nElle pourrait encore 5\u00e8me je me suis mise hollandais comme vous voyez, parce que je suis all\u00e9 Amistad Gavalda Balkans mais beurre d'insectes, quel coup dur plus int\u00e9ressant en fait ce que vous pouvez vous pr\u00e9senter bri\u00e8vement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:05) [61%] :\r\nPas apr\u00e8s fondement allez m\u00eame s\u00e8chement comme souvenir aime fl\u00e2ner volante au 10 avenue Jean. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:12) [79%] :\r\nSuis gu\u00e8re 22 balles j'ai 47 ans, il para\u00eet que c'est un insecte pris dans les cheveux, cette guerre va devoir les tentes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:20) [87%] :\r\nDes exploitants d'une ferme d'insectes puisque la Hollande est \u00e0 la t\u00eate du progr\u00e8s en ce qui concerne l'entendement fragile et le d\u00e9veloppement des insectes depuis 2008, il s'int\u00e9resse aux insectes, cet univers qui \u00e9tait pas du tout le sien et depuis une ann\u00e9e, il a mis sur pied une v\u00e9ritable fermes de production d'insectes, on va rentrer dans 6 cet immense Univers what expect mais qu'est ce qui m'attend. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:47) [58%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, oui, c'est cela, aucun forme Varn\u00e9k\u00e9 mieux jeter. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:51) [92%] :\r\nLes locaux dans lesquels on se trouve, font partie des locaux de recherche de l'universit\u00e9 de Paganini m\u00eame qui, \u00e0 l'universit\u00e9 qui travaille entre autres avec la FAO et qui est \u00e0 la pointe de la recherche sur les insectes comme nourriture pour la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:05) [59%] :\r\nBeckford espoir, ex- maire de JJSS Lux qui commence ce moment enfants arm\u00e9niens ce point pr\u00e9cis ici, quoi, mais aucun n'sexe et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:16) [91%] :\r\nPour quiconque d\u00e9sire \u00e9lever des insectes dans sa chambre \u00e0 coucher, c'est assez simple \u00e0 faire, peut-\u00eatre dans sa cuisine, mais \u00e0 large \u00e9chelle comme ils essayent de le faire ici, c'est beaucoup, beaucoup plus compliqu\u00e9, alors j'ai devant moi tr\u00e8s longs couloirs. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:32) [65%] :\r\nBah, auteur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:33) [61%] :\r\nC'est une grande vedette ermitage enfin Boeing palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:37) [93%] :\r\nDonc on a ici 1300 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface qu'on utilise pour l'\u00e9levage des insectes au moment il y a que 10 pourcent de de cet espace qui a utilis\u00e9es pour l'\u00e9levage et donc on a encore du chemin \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:51) [57%] :\r\nOui, savoir quel jour oui on sait il voulait alors il y a eu d'abord j'ai des gros oui bonsoir on alors frise cha\u00eene une certaine aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:04) [92%] :\r\nAlors il y a d'immenses frigidaire et de syst\u00e8mes de r\u00e9frig\u00e9ration des salles qui sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre investie prochainement dans lesquels les insectes vont pouvoir se reproduire et se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:20) [86%] :\r\nDerri\u00e8re lui, oui, la concurrence sera. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:25) [80%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans une salle de d'\u00e9levage d'insectes isol\u00e9 parce que la temp\u00e9rature doit \u00eatre constante etc cohabitent tu, on peut obtenir un climat tropical, h\u00e9las, et mon Dieu, voil\u00e0 tout \u00e0 fait il faut Five, on a devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:42) [70%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 mis au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:45) [82%] :\r\nDes grandes cages, un peu comme ce qu'on a l'a\u00e9roport doit d\u00e9poser devant son son portable et donc ces cachots oui mais \u00e0 \u00e9tape ce que je peux les toucher 3 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur de vers de farine, tout petit, tout mignon, d'ailleurs, ils sont dans la main en train de brouiller. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:04) [49%] :\r\n\u00e7a ne de pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:07) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 on a une autre sorte 4 jour d'une autre sorte de verre, ce sont les verts de boeuf \u00e0 l'eau, \u00e7a ressemble \u00e0 des vers de farine, simplement ils sont un peu plus et ils sont en train de manger des gros quignon de pain sec. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:24) [84%] :\r\nPour \u00eatre bref. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:25) [80%] :\r\nIl y a plein de pain sec oui alors par exemple l\u00e0 il nourrit les vers de farine, il a un pain entier le pain noir quitta son morceau et qu'il pose \u00e0 l'int\u00e9rieur, ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:48) [52%] :\r\nWomen mais \u00e0 la nation et vot\u00e9e \u00e9tait des ses \u00e9mois se complique les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:55) [76%] :\r\nL'immense point de 1 kilo, le gardien de mettre dans les 15 jours gris, les Verts vont se le sud- et dans une heure, il y aura absolument plus rien ah oui alors l\u00e0 par exemple on voit bien, ils sont d\u00e9j\u00e0 attaqu\u00e9 en train d'attaquer le pain il s'agrippe dessus on peut soulever le pain et avec le pas et de ses fantastiques, il y a donc, mais pas peur mais oui, on n'a m\u00eame pas besoin de beurrer sa part Time, les Verts tiennent tout seuls ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:27) [58%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 toujours son cordon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:30) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, on va devoir mettre une veste verte comme dans un h\u00f4pital camion oui voil\u00e0 5 donc on a des belles vestes un filet sur les cheveux culturellement de on ne sait quel plaisir, les mesures d'hygi\u00e8ne draconiennes on n'entre pas dans les salles sans se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:53) [53%] :\r\nNotre peu tatillon idiot actu pourquoi ce a \u00e9t\u00e9 5 fois mieux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:58) [78%] :\r\nCe n'est pas que Dermot prot\u00e8ge des insectes, ce qui le prot\u00e8ge des insectes de moi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:04) [55%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute Bryden sexe et m\u00eame faire les matchs peur m\u00eame voix Airlines. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:09) [86%] :\r\nJe pourrais produire des insectes dans un environnement meilleur march\u00e9 \u00e9mergent Ta\u00efwan Chang dans une \u00e9table ou n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:15) [54%] :\r\nBattre donc il y a loin de tout, d'o\u00f9 \u00eates \u00e9meut oui, Dati a nous m\u00eame avec un plus ou David sous. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:24) [88%] :\r\nMais je veux pour moi \u00e7a c'est mon but \u00e0 moi, pouvoir prouver que mes insectes des insectes que je vends sont absolument Secure pour la consommation humaine. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:35) [60%] :\r\n\u00e7a, au pas de pour la nouvelle encore m\u00eame commando qui est d'ailleurs Beligh moi qui d\u00e9gringole torride et \u00e7aF.. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:43) [93%] :\r\nQuand les gens viennent ici les experts viennent ici les gouvernements viennent ici, ils peuvent constater qu'effectivement les insectes tels qu'on les produits qui sont des insectes consommables pour l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:55) [85%] :\r\nParis combien \u00e7a int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:57) [85%] :\r\nIl vient d'allumer la lumi\u00e8re et on est comme dans une maternit\u00e9 devant une vitre et derri\u00e8re cette vitre, il y a une salle et dans cette salle, il y a des tas de petits b\u00e9b\u00e9s, sauf que c'est pas des b\u00e9b\u00e9s, c'est des des grillons qui sont en train de se reproduire oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:21) [78%] :\r\nDonc oui, m\u00eame de mourir, ce qu'on entend ici, ce sont les critiques m\u00e2le et adulte, on est de nouveau devant une caisse grise mais c'est la bien 45 centim\u00e8tres de haut sur presque un m\u00e8tre de large. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:33) [66%] :\r\nEt dedans il y a des cartons et sur ses cartons Group des tout petits cris tout jeune ah oui Naked Cats et non un boxeur combien ce qui a de cricket pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:44) [66%] :\r\nEt avoir baltes ou je ne que s'il ne vous en bas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:47) [82%] :\r\nToute personne a ben j'aurais cru qu'il y avait une centaine de cricket et dans cette bo\u00eete -l\u00e0 il y en a 2000. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:53) [65%] :\r\nDes strings et oui pour des \u00e7a a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 il vraiment une une maison, il aime \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:03) [84%] :\r\nMais les criquets se cache Difool voulez m\u00eame, ils sont tous \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces cartons qui sont con\u00e7us sp\u00e9cialement pour eux, on dirait une architecture tr\u00e8s moderne, avec des fen\u00eatre ronde et il se r\u00e9fugie \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:18) [61%] :\r\nEt auquel doivent \u00eatre Sherbrooke cesse \u00e9tait ce soir -l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:23) [81%] :\r\nIl y a des \u00e9leveurs qui utilisent les bo\u00eetes pour les oeufs, mais ici chez Insight, qui en fait d\u00e9velopper des structures sp\u00e9ciales en carton pour les insectes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:32) [65%] :\r\nEt Fadem d'une salade de cricket en lui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:37) [82%] :\r\nSi, si on ne mettait pas ces structures en carton dans ces grandes caisses grise, la surface du fond sur lesquels les criquets devraient bouger serait tout \u00e0 fait minimale tandis que l\u00e0, on augmente, \u00e7a multiplie la surface de telle fa\u00e7on que par cageots, on peut avoir jusqu'\u00e0 6000 cricket, \u00e7a correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 3 \u00e0 4 kilos d'insectes, les excr\u00e9ments des insectes qui sont tr\u00e8s secs qui correspondent \u00e0 du sable peuvent fournir un engrais de premi\u00e8res qualit\u00e9s pour l'agriculture de Youssef Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:10) [55%] :\r\nOui travaille mais est complexe, la hausse record. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:14) [92%] :\r\n\u00e0 une secte Europe- on essaye d'avoir le cercle complet du produit telle qu'on l'utilise. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:20) [64%] :\r\nProbl\u00e8me : ce ne sont, de rocaille fait c'est important, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame forme franchir une monnaie vous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:26) [93%] :\r\nPour nourrir nos insectes avec tous les l\u00e9gumes, les fruits qu'on peut recevoir des environs qui sinon seraient jet\u00e9s ou d\u00e9truits. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:35) [73%] :\r\nD'\u00eatre \u00e0 bord de certains relents Mahendra flotter. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:39) [87%] :\r\nLes fruits et des l\u00e9gumes sont des \u00e9l\u00e9ments qui, en eux- m\u00eames comporte peu de prot\u00e9ines par exemple le 5 \u00e0 10 pourcent une une fois qu'ils sont assimil\u00e9s par nos insectes laisse insecte eux peuvent comporter jusqu'\u00e0 50 pourcent de de prot\u00e9ines oui l\u00e8ve bam s 31 7, oui, on s'en sert, au fond, hein, ensuite on peut les 2 injections des insectes pour l'agriculture, pour faire pousser des tomates pour faire pousser les tulipes et on est en train de faire tester ses excr\u00e9ments pour savoir dans quel domaine de l'agriculture ses excr\u00e9ments vont \u00eatre le plus utile et voil\u00e0 le cercle se referme les fruits et l\u00e9gumes qu'on leur a donn\u00e9 pour se nourrir, on redonne les excr\u00e9ments pour faire repousser des fruits et des l\u00e9gumes, les insectes que j'ai ici autour de moi, esquissant pour nourrir des \u00eatres humains ou des animaux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:31) [69%] :M. Fassi aussi les oui, aucun militaire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:36) [91%] :\r\nLes insectes qu'on est en train de d\u00e9velopper, nous, ici, ils sont pour la consommation humaine. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:41) [64%] :\r\nJe n'ont rien d'amour Stream si je change ceci aussi 3 de films. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:43:46) [86%] :\r\nOn ne nourrit pas nous insecte avec de la nourriture bas\u00e9 sur d'autres animaux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:51) [72%] :\r\nClaudette oui oui quand m\u00eame, ah vous savez pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:53) [86%] :\r\nEt comme \u00e7a on aura un produit, c'est pour tout simplement un produit 100 pourcent Secure Secure 100 pourcent consommable consommable. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:00) [66%] :S. Martin Berguen OGM d'un Offenbach un quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:03) [92%] :\r\nSi rien de mauvais entrent dans cette cha\u00eene alimentaire rien de mauvais ne pourra en sortir, en principe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:09) [68%] :\r\nOui, oui, oui \u00e0 tout, mais Insights oui 9 Thomas bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:16) [74%] :\r\nDans les rangs, primo app\u00e9tissant, deuxi\u00e8mement, on doit pouvoir les obtenir facilement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:21) [74%] :\r\nElle voulait un fromage de suite et on doit les rendre bon march\u00e9, \u00e7a a fait parler. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:27) [87%] :\r\nAfin que n'importe qui puissent les acheter et les manger. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:31) [56%] :\r\nFroide r\u00e9alit\u00e9 ou avec sa soit pas juste l'\u00e9lite qui puisse offrir des insectes, d'abord, des photos, pas trop vite, rien ne cesse et de First a fait parler vous impressionnante et et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:44) [90%] :\r\nBoxe le moment le plus difficile pour chacun quand il est question d'insectes comme nourriture, c'est \u00e9videmment le pas ou il faut d'abord go\u00fbter un insecte et que tous ceux qui n'ont pas encore go\u00fbt\u00e9 et qui ont un avis sur la question d'abord et on en reparlera ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:11) [95%] :\r\nMiam ou beurk les insectes s'installe dans nos assiettes, c'\u00e9tait la 1\u00e8re partie du reportage de Dominique de Rivaz r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet Dominique, on vous retrouve par t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates \u00e0 Berlin bonjour alors demain 2\u00e8me chapitre car on on est loin en fait d'avoir fait le tour du sujet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:45:33) [87%] :\r\nAh oui, il faudrait 3 ou 4 \u00e9missions, sinon plus, parce que l'Antonov, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle un de consommer des insectes, tant pour le b\u00e9tail et que pour nous, humains, non mais est vraiment qu'\u00e0 ses d\u00e9buts et il y en aurait de quoi vraiment disserter disserter, moi j'ai rencontr\u00e9 un \u00e9tudiant en sociologie et qui a v\u00e9cu au Laos et en Tha\u00eflande avec lui, je suis parti explorer par exemple le march\u00e9 vietnamien de Berlin en qu\u00eate de chrysalides de vers \u00e0 soie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:02) [91%] :\r\nEt on le point. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:46:03) [86%] :\r\nD\u00e9couvrir, je me suis rendu aussi chez Fnac secte, ce qui est une petite firme pr\u00e8s de Hambourg, qui diffusent des insectes comestibles sur Internet et le jour o\u00f9 il y a peut-\u00eatre folk et donc son propri\u00e9taire devait se pr\u00e9parer en concours culinaire pour la t\u00e9l\u00e9vision allemande, et donc on a pr\u00e9par\u00e9 des recettes ensemble et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:23) [90%] :\r\nAlors, on va dire qu'on peut trouver beaucoup de r\u00e9f\u00e9rence qu'on a mis en lien sur la page RTS Point CH Slash d\u00e9tour des sites Internet et puis aussi toute une s\u00e9rie de de photos avec des insectes pr\u00e9par\u00e9 ou pas, vous saviez Dominique on vous lan\u00e7ant sur ce sujet que vous alliez trouver au autant de choses autant de gens impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:46:45) [88%] :\r\nNon, j'avais d\u00e9j\u00e0 vu des sucettes dans des supermarch\u00e9s avec qui contenait, par exemple, un vers de farine mais \u00e7a s'arr\u00eatait \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0 et m\u00eame en ayant v\u00e9cu en Tha\u00eflande, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a, donc toute cette face de notre futur du futur de la plan\u00e8te, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi une d\u00e9couverte tellement enthousiasmante est tellement pleine de ressources, que je dois vous dire que j'en ai qu'changer mon mode de vie et 6 culinaire avant disons par exemple 4 fois de la viande avant ce reportage 4 fois de la viande par semaine, je n'en fais plus que 2 fois, par exemple, parce que je veille \u00e0 ce que l'empreinte \u00e9cologique que je laisse sur la plan\u00e8te soit d\u00e9sormais la plus l\u00e9g\u00e8re possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:24) [96%] :\r\nAlors vous nous direz demain si vous avez remplac\u00e9 la viande par des insectes dans votre vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:47:30) [94%] :\r\nJe vous dirais \u00e7a demain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:32) [83%] :\r\n\u00e0 demain, Dominique la journ\u00e9e \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:50) [59%] :\r\nEt si on pourra beaucoup quoi estime bon ben \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:10) [87%] :\r\nLisa \u00e9tale d\u00e9tour, c'est l'\u00e9mission voyage de la 1\u00e8re et comme les Suisses, voyage beaucoup, nous recueillons parfois leurs r\u00e9cits voici aujourd'hui une partie de celui de Pierre Alain chez hier, c'est un homme qui travaillait comme vous et moi dans ce pays et qui dit qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la retraite, a pris sa voiture pour partir en direction de l'Asie, Italie, ex- Yougoslavie Turquie un s\u00e9jour \u00e9merveill\u00e9s par la beaut\u00e9 de l'Iran et puis la travers\u00e9e du Pakistan dans sa ville de Rover en direction de l'Inde, c'est cela qui nous raconte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:46) [84%] :\r\nOu le sud de l'Iran et dangereux, surtout pour des raisons de drogue et lorsque j'\u00e9tais \u00e0 Bam, je me suis renseign\u00e9 un Casta aussi si c'\u00e9tait dangereux pour arriver jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re pakistanaise, tout le monde se se rappelle les les histoires qu'il a eu avec l'enl\u00e8vement des 2 Suisses des 2 Bernois il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ans et le patron du du destin mardi non, actuellement c'est pas dangereux j'dit comment est -ce que vous le savez \u00e7a il m'a dit on, on le sait, d'apr\u00e8s les, les, les tribus qui se d\u00e9placer suivant quelle tribu se d\u00e9place, on va faire attention parce qu'on sait que certaines tribus sont dangereuses, ce qu'ils ont remarqu\u00e9 dans la r\u00e9gion, c'est surtout des enl\u00e8vements pour demander des ran\u00e7ons, par rapport \u00e0 la drogue, donc le le sud de l'Iran, c'est surtout au trafic de drogue, ils passent de la drogue sur des chameaux, c'est-\u00e0-dire que les chameaux ici viennent du nord de l'Afghanistan, et ils sont charg\u00e9s et comme les chameau conna\u00eet bien sa route, il va tout seul, donc ils ont pas de pouvoir se faire attraper r\u00e9cup\u00e8re les chameaux quand ils sont au sud. \r\nDonc il y a qu'une seule route pour traverser le Pakistan qui va depuis le le sud de l'Iran jusqu'\u00e0 l'Inde et en fait la travers\u00e9e du Pakistan, c'est 5 jours de travers\u00e9e sous escorte. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:13) [86%] :\r\nDonc, au Pakistan, c'est sans sentiment bizarre puisque vous avez \u00e0 faire avec personne, c'est-\u00e0-dire que les les seules personnes que vous pouvez rencontrer ce sont les les policiers qui sont du gouvernement, ce sont des paramilitaires qui vous escortent depuis l'entr\u00e9e d'au Pakistan jusqu'\u00e0 la sortir, alors vous \u00eates en convoi sous alarme, c'est-\u00e0-dire que vous avez implique pour le g\u00e9n\u00e9ral, qui va faire \u00e0 peu pr\u00e8s 10 kilom\u00e8tres ou pas, pour 30 ou 40 kilom\u00e8tres au pouvoir une centaine de km et puis apr\u00e8s, vous \u00eates pris en charge par d'autres personnes de nouveaux dossiers paramilitaires qui vous emm\u00e8ne un peu plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:51) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous pouvez quand m\u00eame vous arr\u00eater dans les villages, vous pouvez manger sur place comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:58) [88%] :\r\nOui non pas tellement, c'est-\u00e0-dire qu'on s'arr\u00eate, oui, \u00e0 certains moments, on rencontre difficilement des personnes, d'ailleurs c'est assez bizarre parce que on traverse enfin j'ai travers\u00e9 tout le tout le Baloutchistan, qui est la partie qui se trouve sous l'Afghanistan qui est la partie relativement class\u00e9es comme \u00e9tant dangereuses parce que souvent vous avez des des tribus qui descendent de l'Afghanistan, et l\u00e0, vous pouvez voir les talibans qui viennent et puis qui qui peuvent causer certains probl\u00e8mes, point d'un point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:38) [92%] :\r\nPakistan : je crois que j'ai, j'ai r\u00e9alis\u00e9 au bout du 3\u00e8me jour, j'ai pas vu une femme dans la rue, donc il m'a fallu 3 jours pour voir une femme et j'ai m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 que ce soit une femme que j'ai vu dans la rue, c'est pas un endroit o\u00f9 on s'arr\u00eate, c'est pas quelque chose, on peut aller faire du tourisme, vous arrivez pas l\u00e0- bas, au Pakistan, disant : je vais commencer \u00e0 visiter le Pakistan au nord ou au sud, pardon monsieur du Pakistan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:04) [81%] :\r\nDonc on vous escortent pour traverser dans le but que vous ressortirez c\u00f4t\u00e9 en d\u00e8s que vous arr\u00eatiez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:11) [81%] :\r\nExact, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a, donc on s'arr\u00eate la nuit pour dormir, alors souvent c'est devant un poste de police, sa m\u00e8re sur 5 ni de passer se fait avoir 2 nuits dans des h\u00f4tels qui sont o\u00f9 les, les, les policiers vous emm\u00e8ne Bakchich, au passage, les rues sont corrompus, mais \u00e7a fait partie du jeu, quoi c'est \u00e7a arriverait pas \u00e9viter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:33) [89%] :\r\nDonc vous n'avez pas vu de femme, ou si peu, et vous avez ressenti quoi en traversant les villes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:41) [87%] :\r\nAlors Pakistan traverse pas tellement de ville, on a fait une entr\u00e9e dans donc ouais t'avec les les paramilitaires devant nous, il y avait un blind\u00e9 sir\u00e8ne et gyrophares allum\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 kilom\u00e8tres heure, donc \u00e7a veut dire qu'on se faisait d\u00e9passer par les v\u00e9lomoteurs, vous \u00eates vraiment comme un convoi, vous avez pas acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 qui que ce soit vous arrivez jusque dans un h\u00f4tel, on vous am\u00e8ne et puis l\u00e0 vous pouvez pas sortir, puis le lendemain pour partez mais celle que le Pakistan, aujourd'hui, c'est uniquement une travers\u00e9e du Pakistan, je sais qu'il y a des personnes qui s'y rendent qui vont au nord du Pakistan, il y a des r\u00e9gions qui peuvent \u00eatre visit\u00e9s mais bon, c'est un pays quand m\u00eame \u00e0 \u00e9viter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0 Pierre \u00e0 la chanceli\u00e8re dans des tours sur la 1\u00e8re, l'homme a ensuite continu\u00e9 sa route en voiture, la travers\u00e9e de landes et puis d'Yvon bat tous puis Bouffard, bref, il est arriv\u00e9 au Laos et c'est ce pays qu'il \u00e9voquera demain \u00e0 la m\u00eame heure pour avoir des images son bloc s'appelle Old reveurs Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:47) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:53) [95%] :\r\nPour r\u00e9aliser, c'\u00e9tait mission aujourd'hui Yves Rollin en r\u00e9gie Fran\u00e7ois pour le choix des musiques Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:59) [84%] :\r\n\u00e0 la r\u00e9alisation, St\u00e9phane et Goudjil notre assistante Dominique de Rivaz la reporter du jour que l'on retrouve demain pour la 2\u00e8me partie concernant la consommation des insectes, la consommation humaine, oui, oui, il y a plein de choses \u00e0 raconter encore demain c'est Madeleine caboche chez Martine Galland qui produisent, c'\u00e9tait mission et on vous laisse avec Lucas Torrent apr\u00e8s les infos il est 16 heures \u00e0 demain voil\u00e0 RTS hein. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Rivaz, Dominique de", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "chercheurs, experts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04C3A96D-2008-44CD-8FC3-D9AC07ADE93C", "internalArchiveId": "04C3A96D-2008-44CD-8FC3-D9AC07ADE93C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'acupuncture v\u00e9t\u00e9rinaire. Interview de Leslie Tahon Schmidt, m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire et acupunctrice", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1387, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire", "acupuncture"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T05:23:23Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on revient donc \u00e0 nos animaux \u00e0 l'acupuncture, c'est vrai que je suis assez d'accord avec vous posez des aiguilles d'acupuncture sur un chemin sans qui pour \u00e7a me para\u00eet assez difficile, mais donc, vous \u00eates all\u00e9 voir pour le croire, exact, j'ai donc accompagn\u00e9 Leslie ta on Schmidt m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire et acupuncture lors d'une tourn\u00e9e de visites \u00e0 domicile dans la r\u00e9gion de Fribourg, \u00e0 la rencontre pour commencer d'un majestueux chat de 9 ans, qui souffre de gros probl\u00e8mes de constipation pour une 2\u00e8me s\u00e9ance et l\u00e0 surprise avec la v\u00e9t\u00e9rinaire commence par regarder la langue du f\u00e9lin et palper son pouls, h\u00e9 oui, c'est possible, comme on le fait classiquement en m\u00e9decine traditionnelle chinoise, je vois, vous, vous ne croyez pas, on doute un peu ben \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [75%] :\r\nC'est mieux r\u00e9pondre ce super fran\u00e7ais bien sec et puis \u00e7a s'\u00e9claircit, puis c'est imminent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [77%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien parce que pour moi la cause chez lui cette constipation \u00e7a vraiment quand m\u00eame sur ce qu'on appelle la s\u00e9cheresse interne et puis ben maintenant il n'y r\u00e9cup\u00e8rent et avoir entendu au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [64%] :\r\nAlors cette c'est toujours rapidement nous sur un petit ailleurs oui bien port\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [79%] :\r\nDonc a moi je pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une am\u00e9lioration de son \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral c'est quoi son nom d\u00e9j\u00e0 Corleone par Lionel le bon c\u00f4t\u00e9, oui Philippe Bouvard elle pose une aiguille niveau du Doubs on va sur le m\u00e9ridien de la veille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [81%] :\r\nTout pour stimuler, en fait, le pr\u00e9sent texte sur le dos, en fait, on a fait un m\u00e9ridien qui qui pr\u00e9sentent des produits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [69%] :\r\nCorrespondant avec les argumentaires une pissaladi\u00e8re qu'on arrive, donc je dirais qu'donc localisation l'aiguille tout en douceur, toute petite r\u00e9action mais on il arrive rien bouger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [65%] :\r\nC'est pas oui, oui, qui, il a \u00e9t\u00e9 Schmidt h\u00e9 bien c'\u00e9tait donc je donc jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [64%] :\r\nOui, vraiment, de mani\u00e8re perpendiculaire traverse pas la Roma Lolita, d'accord, voil\u00e0 c'est bon c'\u00e9tait oui, non, non, non, non, non, oui, sur un th\u00e8me d'actualit\u00e9 : ne pas du tout, oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [67%] :\r\nVous pourriez oui, le juge d'Chapelotte non pas on les depuis peu et on arrive encore une population oui commence un petit peu les caciques du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [77%] :\r\nIl y a un acquis pour liquider les vrais bouger l\u00e0 oui, il y a vraiment des endroits qui vont mieux que d'autres, oui mais c'est \u00e7a les 1er voil\u00e0 c'est les points qu'on doit ma\u00eetriser ce qui font le plus mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [82%] :\r\nEt ensuite, il faut les laisser un moment o\u00f9, comment \u00e7a se passait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [67%] :\r\nOn les laisser un mois en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, entre 15 et 20 minutes, l'id\u00e9e, c'est toujours dur contre les le, pour qui la longue voir comme le chat il \u00e9volue comme quoi : voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [74%] :\r\nVoil\u00e0, Monseigneur se cacher derri\u00e8re le le fauteuil, il se laisse faire, que parce qu'ils tiennent donc dr\u00f4lement bien ce qui juste il a boug\u00e9 mais bien c'est puiser lui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [88%] :\r\nAlors le pire qu'on acupuncture, c'est un animal qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [68%] :\r\nCe qu'on parce qu'elles sont m\u00eame s'il bouge pareil g\u00e9n\u00e9rale \u00e7a place donc donc donc particip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [92%] :\r\nAu Leslie Schmidt c'est vrai qu'on conna\u00eet l'acupuncture pour les humains, mais l'acupuncture pour les animaux, \u00e7a \u00e7a existe depuis quand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [89%] :\r\nOn a d\u00e9couvert des \u00e9crits autour du IVe si\u00e8cle, Avengers J\u00e9sus-Christ en Chine et puis c'\u00e9tait vraiment le 1er trait\u00e9 d'acupuncture v\u00e9t\u00e9rinaire avec des diagnostics avec des th\u00e9rapies donc \u00e7a remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 pas mal de temps en arri\u00e8re, mais \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 petit \u00e0 petit, surtout avec les les chevaux parce qu'ils en avaient besoin pour la guerre \u00e9videmment pour le travail, les boeufs, tout \u00e7a, mais quand on regarde les petits animaux sa venue bien plus tard et je dirais que les derniers d\u00e9veloppements c'est c'est au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9 v\u00e9ritablement et puis ben petit \u00e0 petit \u00e7a vient aussi sur les animaux de compagnie, mais plus dans les pays indice tr\u00e8s industrialis\u00e9e, aux \u00c9tats-Unis, en France, \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient bien plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:34) [91%] :\r\nVous \u00eates m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire dont vous avez fait vos \u00e9tudes de m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire l'acupuncture, c'est venu apr\u00e8s ou pendant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:41) [87%] :\r\nC'est venu apr\u00e8s, oui, j'ai j'ai j'adore mon m\u00e9tier, c'est une une patiente et et j'ai toujours essay\u00e9 de de faire les choses vont mieux, et puis tout d'un coup de monsieur rendu compte que j'avais des limites, des limites par exemple avec des animaux \u00e2g\u00e9s les limites avec des animaux qui ont des concerts ou ou qui ont des douleurs qu'on n'arrive pas \u00e0 faire partir, qui supportent pas des m\u00e9dicaments et puis j'ai essay\u00e9 de de trouver autre chose et puis c'est comme \u00e7a que je suis vu sur l'acupuncture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:10) [86%] :\r\nEst -ce qu'on peut rappeler les principes de base, ceux qui sont les m\u00eames pour la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire que pour la m\u00e9decine humaine, c'est-\u00e0-dire qu'on a dit on voit comme \u00e7a classiquement les les points de de ponction enfin les les points o\u00f9 on pique et puis il y a l'histoire des m\u00e9ridiens, on a peut-\u00eatre tous en t\u00eate ces sch\u00e9mas comme \u00e7a de corps, des esp\u00e8ces de tr\u00e8s -ce que c'est \u00e7a est -ce que c'est le m\u00eame principe chez les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [88%] :\r\nAlors c'est le m\u00eame principe chez les animaux, mais \u00e7a varie \u00e9videmment puisque on n'a pas la m\u00eame anatomie et entre les animaux, m\u00eame entre les esp\u00e8ces, ben il y a des animaux qui ont 5 doigts il y a des ongul\u00e9s, les chevaux qui ont plus qu'une seule phalange donc oui \u00e7a ressemble beaucoup, mais les m\u00e9ridiens d'une esp\u00e8ce \u00e0 l'autre et qui change. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:54) [98%] :\r\nLe mat\u00e9riel pour les animaux, c'est le m\u00eame que celui qu'on utilise pour les humains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [91%] :\r\nOui, c'est exactement le m\u00eame, bien s\u00fbr on va adapter la taille des aiguilles \u00e0 l'esp\u00e8ce de l'animal, on va utiliser des Aigles est beaucoup plus grande pour un cheval ou une vache par exemple beaucoup plus long, beaucoup plus \u00e9paisse aussi que pour un chat, la technique n'a pas la m\u00eame non plus suivant l'esp\u00e8ce \u00e9videmment mais oui on utilise exactement les m\u00eames, les m\u00eames m\u00e9thodes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [87%] :\r\nEt en terme de mat\u00e9riel est -ce que vous avez une cartographie alors des points je sais pas, du chat de du cheval, vous avez \u00e7a avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [90%] :\r\nOui, absolument, alors pendant pendant nos \u00e9tudes on apprend tout \u00e7a chaque chaque point sur chaque esp\u00e8ce, on a des cursus qui sont diff\u00e9rents, les points sur les chiens sont pas les m\u00eames que les points sur les les chevaux par exemple, donc oui, quelquefois fauves retourner regarder dans le livre ah parce qu'on a tendance au fur et \u00e0 mesure \u00e0 utiliser des points qui nous sont chers ou avec lesquels on voit que \u00e7a fonctionne toujours bien et puis quelquefois il y a un petit peu des subtilit\u00e9s, donc il faut retourner chercher oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:01) [92%] :\r\nQuels sont les les affections que vous traitez le plus couramment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:05) [85%] :\r\nAlors, je travaille beaucoup avec les chevaux, donc les chevaux, c'est \u00e9videmment tous les probl\u00e8mes musculo- squelettiques faux probl\u00e8me que les choix aujourd'hui, c'\u00e9tait des athl\u00e8tes et puis \u00e7a c'est souvent ces probl\u00e8mes -l\u00e0 qui rentrent en ligne de compte, les probl\u00e8mes de comportement assez fr\u00e9quemment des probl\u00e8mes digestifs d\u00e9coller car r\u00e9p\u00e9tition par exemple et puis chez les petits animaux c'est c'est tr\u00e8s variable, \u00e7a peut aller de la bo\u00eeteries aux probl\u00e8mes digestifs, que ce soit des d\u00e9sinfections allergique auto- immunitaire ou bien des probl\u00e8mes de diarrh\u00e9e chronique des probl\u00e8mes de constipation chronique chez les chats par exemple oui oui absolument, ou chez les chiens, on arrive \u00e0 avoir ce type d'affection mais \u00e7a ils ont un peu les m\u00eames pathologique chez nous finalement, donc tout ce qu'on peut faire on acupuncture humaine, on peut le faire en acupuncture v\u00e9t\u00e9rinaire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [84%] :\r\nEst -ce que les oiseaux, les poules, je sais pas ce qui a d'autres, d'autres animaux contrait \u00e0 l'acupuncture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:05) [84%] :\r\nAlors je pense que tout est possible, c'est \u00e7a fait torturer \u00e0 ce difficile, j'ai vu, j'ai vu des s\u00e9ances d'acupuncture sur d'\u00eatre mais voil\u00e0 \u00e7a c'est oui c'est c'est pas tellement quelque chose que j'ai l'habitude de faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [89%] :\r\nOn peut traiter des des rongeurs, mais toute la difficult\u00e9 \u00e0 toujours de trouver les points parce que sur des tout petits animaux comme \u00e7a on arrive avec la m\u00eame sensibilit\u00e9 \u00e0 trouver les points, je pense qu'on peut faire des je pense qu'on peut faire des choses par exemple des des CD, des lapins qui on a quelquefois tout d'un coup des chocs, ils ont d\u00e9j\u00e0 eu des petits probl\u00e8mes de de pas r\u00e9silier oui l\u00e0 on peut travailler l\u00e0- dessus, c'est toujours un peu les m\u00eames points. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:45) [86%] :\r\nQuand on est m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire avec une sp\u00e9cialit\u00e9 d'acupuncture on fait une anamn\u00e8se on peut pas poser de questions \u00e0 \u00e0 l'animal, il vous r\u00e9pondra pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [85%] :\r\nOn est toujours 3 dans la relation, il y a le le patient, bien s\u00fbr, il y a le propri\u00e9taire et donc le propri\u00e9taire, c'est la personne qui conna\u00eet le mieux son animal qui va nous servir de moyen de de lien entre nous et l'animal et la pathologie de l'animal, apr\u00e8s on a le corps qui nous montre des choses, on va travailler, on va d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 l'animal qu'est -ce qui nous montre dans son corps et ceux qui bo\u00eete comment son comportement comme moi \u00e7a \u00e7a sa constitution, comme on appelle en m\u00e9decine chinoise, c'est-\u00e0-dire quel \u00e9l\u00e9ment il s'il se rattache par rapport \u00e0 son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [67%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le feu et l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:37) [84%] :\r\nLe tous ces 5 \u00e9l\u00e9ments en fait correspond un certain caract\u00e8re et c'est l\u00e0 dessus qu'on se donc on se base aussi pour pour \u00e9valuer la situation et puis apr\u00e8s, on n'a pas aplani mal d\u00e9j\u00e0 rien comprenant contact avec lui, on regarde si on a de la chaleur ou plut\u00f4t du froid et puis on regarde sa longue, on prend son \u00e9poux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:00) [91%] :\r\nEt puis, petit \u00e0 petit, on va toucher certains points diagnostic et puis on va voir la r\u00e9action que \u00e7a rapporte et \u00e7a va nous donner si on a de la chance, oui c'est un bon diagnostic peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [86%] :\r\nMais vous faites votre diagnostic avec vos outils, j'allais dire de de m\u00e9decins v\u00e9t\u00e9rinaire classique ou avec ceux de la m\u00e9decine chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:21) [88%] :\r\nJ'ai 2 casquettes quand je travaille en m\u00e9decine conventionnelle, je vais utiliser mais outils est -ce que j'ai appris \u00e0 l'universit\u00e9, quand je travaille en m\u00e9decine chinoise, c'est une autre approche, c'est une autre mani\u00e8re de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:34) [80%] :\r\nQu'est -ce qui d\u00e9termine que vous \u00eates porter cette casquette ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:38) [86%] :\r\nLe CAC, on pr\u00e9sente, je suis toujours un petit peu partag\u00e9e entre mai 2 casquettes et puis il y a des cas que je vais voir en m\u00e9decine conventionnelle, je mettrais : tiens, \u00e7a serait un bon qu'apr\u00e8s l'acupuncture et vice- versa, j'ai eu d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 des \u00e0 des clients n'acupuncture \u00e9coutez, \u00e7a c'est pas pour moi, \u00e7a c'est trop grand, il faut aller voir en m\u00e9decine conventionnelle, \u00e7a va pas, donc il faut \u00eatre raisonnable, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre et c'est un peu \u00e7a qui va me guider, c'est clair que quand je vais voir un un animal en acupuncture, ben je vais jamais r\u00e9ussir \u00e0 me passer compl\u00e8tement de ma casquette de 2 m\u00e9decins conventionnels et puis s'il y a quelque chose d'important dans la je, je vais le noter, je vais aller dans ce sens l\u00e0 aussi mais, mais, voil\u00e0, on peut, on peut pas tout m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:25) [80%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a va intriguer ceux qui ont \u00e9cout\u00e9 ce qu'on vient de se dire \u00e0 l'instant, vous prenez le point mais comment pour coucher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:31) [82%] :\r\nIl se passe, alors on prend le poids moral l'entr\u00e9e et puis c'est quelque chose de tr\u00e8s sp\u00e9ciale pour m\u00e9decine chinoise de, de, de tr\u00e8s pr\u00e9cis de tr\u00e8s difficile, en fait, hein, parce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 toute une technique de de sensations de d\u00e9tails sur le pont comprend et suivant ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:58) [82%] :\r\nQu'on ressent, on arrive \u00e0 dire : ben oui, cet animal est l\u00e0 par exemple, l'envie d'\u00e9nergie au moins vide de sens ou par contre il y a plus excessifs, on sait que par exemple un animal qui a de la fi\u00e8vre, il va avoir un qui est tr\u00e8s taper tr\u00e8s fort, tr\u00e8s rapide, tandis qu'un animal qui est \u00e2g\u00e9 et malade, il aura tendance \u00e0 avoir un peu de tout \u00e7a, consentir \u00e0 et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec un probl\u00e8me cardiaque, primaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:28) [84%] :\r\nEt comment vous savez \u00e7a, vous allez v\u00e9rifier que c'est pas un probl\u00e8me cardiaque primaire oui Michel v\u00e9rifier et chez le cheval, c'est la m\u00eame chose si vous apprenez \u00e0 lire les les poux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:39) [83%] :\r\nOui, exactement, Michel Chevalet, on le prend \u00e0 diff\u00e9rents endroits, il y a certains praticiens qui prennent ici \u00e0 l'\u00e2ge, il y en a d'autres qui la prennent \u00e0 la jugulaire sur le coup et c'est un peu le m\u00eame principe exactement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:53) [80%] :\r\nEt la langue, \u00e7a peut \u00eatre parfois assez recommande le nombre de, de, de, de voir la langue, l'achat, \u00e7a doit pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:59) [86%] :\r\nC'est la p\u00e9riode alors c'est c'est on essaye toujours de de d'attraper le bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:05) [81%] :\r\nPatrick, mais c'est vrai que quand on fait une une consultation en acupuncture, ben on a cet animal qui est devant nous, qui on parle beaucoup avec le propri\u00e9taire, donc on a plein, plein de temps pour pouvoir regarder snack o\u00f9 l'animal est Bayeux tout d'un coup, et cela, je suis pas tout et puis on peut, on peut tout \u00e0 fait aller regarder en soulevant un tout petit peu la benjamine : allez voir cette langue oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:39) [83%] :\r\nDonc, point, mais par contre on voit qu'elle, quand elle se met sur la voie pour les beaucoup l'la jambe comme \u00e7a et puis \u00e7a alors \u00e7a peut \u00eatre la d\u00e9marche tout \u00e0 fait, on va discuter avec voil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre quelque chose \u00e0 quoi il faut porter attention peut-\u00eatre prendre des baffes voil\u00e0 voil\u00e0 comment. \r\nElle va Paupol ce jour, je peux dire, on a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 hier le m\u00eame extra quoi voil\u00e0 et puis cette \u00e0 la pi\u00e8ce pr\u00e9sent\u00e9e la trottait comme \u00e7a, comme \u00e7a l'\u00e9tait un peu plus en avant ici toujours comme s'ils d'accord ne faisait pas l'oui, elle est comme \u00e7a, elle est comme dirait souvent avec effroi \u00e0 la maison et cravache m\u00eame oui parce qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur mais et quand ils vont serrer oreillette oui exact. \r\nAlors la langue et on voit qu'elle est assez fonc\u00e9 mardi il y a beaucoup de de liquide, alors que \u00e9tonnant son MOX \u00e0 l'\u00e9tape contre moi, j'ai mal rendu elle est rentr\u00e9e du parc \u00e0 viendront oui il y a 5 minutes Jean-Claude Seys pour 5 Salmonella pourcent donc on va attendre un petit peu, on va r\u00e9\u00e9valuer un peu. \r\nSa prise de tout \u00e7a, c'est au niveau des juguler jugulaire parce qu'il tous beaucoup. \r\nLe poulet bien Tapie une qui est normal, peut-\u00eatre un tout petit peu rapide, mais bon, elle vient de bouger aussi un avenir cette f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:20) [68%] :\r\nM\u00eame les affaires fini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:23) [69%] :\r\nOui, il y avait qui parle, comme \u00e7a pas Gis\u00e8le alors des aiguilles donc laiss\u00e9 savoir ce qui ne sert. \r\nApr\u00e8s un contact avec l'animal avec g\u00e9n\u00e9rale et puis c'est aussi important pour la vie, parce qu'une fois qu'il y a un peu les merci, elle a un peu des des tensions dans les \u00e9paules, probablement bien ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [79%] :\r\nC'est la conversation oui la les \u00e9glises sont pos\u00e9s au niveau du bassin du cheval oui alors l\u00e0 on va alors c'est vrai sur la fin, justement sur la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:13) [91%] :\r\nParce que le probl\u00e8me, c'est que nous allons traiter convenablement Robert. \r\nMoi qui qui est probablement ce qu'on a retrouv\u00e9 des choses comme \u00e7a et puis on voit clairement quand on la Scam que c'est un petit points donc on veut stimuler un petit peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [73%] :\r\nSiffler le syst\u00e8me elle frissonne comme \u00e7a au niveau de la peau, voil\u00e0, il y a pas mal de Bush, voil\u00e0, \u00e7a nous a pas glisser les mouches. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:54) [74%] :\r\nIl y aura 5 6 7 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:59) [80%] :\r\nL'instant juste. \r\nLe but, l\u00e0 c'est vraiment de pouvoir quoi d\u00e9tendre certains muscles qui compensent c'est histoire de jardin oui alors d\u00e9j\u00e0 d'attendre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:11) [68%] :\r\nS\u00fbr c'est vrai oui ah voil\u00e0 quoi, qui n'a pas encore elle avait comme donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:20) [69%] :\r\n\u00e7a qu'elle r\u00e9agit comme \u00e7a, \u00e7a c'est des points qui agit sur l'Alg\u00e9rie, avec 2 points et si \u00e7a s'apprenait en main le Bar\u00e7a c'est comme on a vu avant tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:33) [65%] :\r\nDonc j'un fr\u00e8re, voil\u00e0 tout, donc \u00e7a fait un film pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la stabilisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:51) [76%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, la r\u00e9ponse oui r\u00e9ponse de Betty 16. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [84%] :\r\nLes Chinois, ils pensent que quand on pose une aiguille et puis qu'on a une r\u00e9action comme \u00e7a encore pourcent une petite douleur, c'est qu'on a la bonne place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:05) [74%] :\r\nOn pour et que, si on n'a pas cette r\u00e9action -l\u00e0 le traitement, il fonctionne pas tout va bien, jusque -l\u00e0. \r\nIl y a une raison. \r\nComment \u00e7a nous fun\u00e9raire et \u00e7a c'\u00e9tait pas manquer plus douloureuse en 1er et puis j'aime bien, celle que je pense qu'ils vont l'enlever le plus de tension au 1er d'apr\u00e8s leur scanner, je regarde ce qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [78%] :\r\nJe scanne \u00e7a veut dire quoi, jusqu'\u00e0 9 assure mais pour un diagnostic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:43) [70%] :\r\nAvec une petite pour pour voir si sont toujours actifs ou pas parce que vous \u00eates en train de savoir que je suis comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:51) [83%] :\r\nAlors Michel Chevalet toujours en attention surtout est sensible parce que ils ont tendance \u00e0 \u00eatre comme \u00e7a, d\u00e8s qu'on arrive avec le truc ou des une mouche, donc faut pas mal interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:03) [69%] :\r\nAlors moi qui a toujours travaill\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:05) [81%] :\r\nC'est la bonne question c'est est -ce que vous voyez des r\u00e9sultats, ce qui, il y a quelque chose ou si vous alors, c'est joli, puisque sur le chat, c'\u00e9tait plus que oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:13) [83%] :\r\nIl \u00e9tait temps : on ne on h\u00e9sitait en fait \u00e0 l'op\u00e9rer pour lui enlever un bout du colon, ce qu'il \u00e9tait constip\u00e9 du coup aller vraiment plus du tout \u00e0 celle pendant plusieurs jours et avec l'acupuncture, c'est clair qu'on voit bien qui a, qui a un r\u00e9sultat quoi m\u00eame avec la il \u00e9tait de nouveau pas bien pour attendent cette s\u00e9ance d'aujourd'hui, j'ai fait un peu d'qui pressure on voit bien l\u00e0 les r\u00e9sultats, donc c'est quand m\u00eame impressionnant de voir, moi je pensais pas qu'on a qu'est pr\u00e9cis, on pouvait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:42) [94%] :\r\nAutant de r\u00e9sultats quoi donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:45) [69%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, \u00e7a \u00e7a d\u00e9boucher le chef, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:47) [68%] :\r\nAh oui hein, maintenant je r\u00e9p\u00e8te et passage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:52) [79%] :\r\nLe dire mais mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment impressionnant de voir et sur les choux parce que vous, premi\u00e8res exp\u00e9riences r\u00e9ellement parce que l\u00e0 on a fait, on a qui sur sur l'autre, mais c'est quelque chose de plus compliqu\u00e9e \u00e0 traiter, ce qui a critique super. \r\nAlors du coup, il faut voir surr\u00e9aliste, \u00e7a sera vraiment elle le meilleur r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:19) [87%] :\r\nCette comment m\u00e9decine humaine, bizarrement, on a des gens qui r\u00e9pondent tr\u00e8s bien l'acupuncture et d'autres pas, chez les animaux sera la m\u00eame chose et puis on se rend compte aussi que plus le probl\u00e8me aigu\u00eb, plus on aura un r\u00e9sultat rapide et plus le le probl\u00e8me est chronique, puis \u00e7a prendra du temps et des services que je prends, mais jamais la lune quand je commence un traitement, on se laisse toujours 2 \u00e0 3 s\u00e9ances pour voir comment \u00e7a va, et c'est vrai que si on voit pas d'am\u00e9lioration, alors il faut aller sa route chose il faut il faut soit repartir m\u00e9decine conventionnelle parce qu'il y a un souci ou passer \u00e0 d'autres m\u00e9thodes alternatives, comme on dit, compl\u00e9mentaire, j'aime mieux quand on dit compl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:02) [91%] :\r\nD'accord, alors l\u00e0 \u00e9videmment c'est la scientifique que je m'adresse, l'\u00e9nergie, on sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est, un, si on ouvre le corps d'un animal, on n'y trouvera pas ces fameux M\u00e9ridien, je veux dire c'est parce que c'est ce sont des lignes imaginaires, on est d'accord, ce sont des lignes d'\u00e9nergie et qu'est -ce que la scientifique que vous \u00eates dit de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:24) [88%] :\r\nC'est troublant, c'est tr\u00e8s troublant, parce que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la m\u00e9decine chinoise monsieur dit : mais mon Dieu mais c'est que je suis tomb\u00e9 et et en fait cette tout \u00e7a c'est parti sur une une philosophie et et on \u00e9coute et on apprend ce qu'on nous dit et finalement on se rend compte que cette philosophie pas et elle est li\u00e9e \u00e0 ce que nous on vend m\u00e9decine conventionnelle et cette c'est \u00e7a qui est troublant, finalement et puis petit-\u00e0-petit, je me suis dit mais l'\u00e9nergie c'est v\u00e9ritablement concret c'est quelque chose qu'on qu'on \u00e9tudie aussi en physique, on sait qu'Leymergie partout et puis qu'elle se conserve et puis quelle part jamais, donc oui, \u00e7a me para\u00eet logique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:09) [86%] :\r\n\u00e0 moi qu'on qu'on ne soit mis par une une \u00e9nergie on peut l'appeler de plein de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense que dont dont dont chaque th\u00e9rapie ou non, chaque culture, on l'appelle diff\u00e9remment et puis quoi, finalement on travaille sur la m\u00eame chose, donc je crois que quand on compare dans un dans un travail de ce type -l\u00e0, on doit s'ouvrir, mais moi j'aime bien garder les pieds sur terre aussi, mais pour moi, c'est \u00e7a, j'arrive \u00e0 combiner les 2, je trouve que \u00e7a m'enfin pour moi, \u00e7a me parle, \u00e7a me para\u00eet logique, donc j'y crois, oui je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:58) [81%] :\r\nLes sites \u00e0 11 Schmidt une v\u00e9t\u00e9rinaire qui pratiquent l'acupuncture s'\u00e9tait un dossier de mes chers, il est 10 heures 44 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tahon Schmidt, Leslie", "role": "m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0804F5D2-F628-4A63-99C4-D82D7B20FB9C", "internalArchiveId": "0804F5D2-F628-4A63-99C4-D82D7B20FB9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Niklaus Meienberg, l'intellectuel en col\u00e8re (1/5) : R\u00e9volutionnaire sans r\u00e9volution", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Le 22 septembre 1993, \u00e0 53 ans, le journaliste, chroniqueur et \u00e9crivain saint-gallois se suicidait apr\u00e8s avoir subi une agression physique quelques jours auparavant \u00e0 Zurich. Form\u00e9 \u00e0 Paris dont il fut correspondant pour les journaux al\u00e9maniques autour de Mai 68, cet emp\u00eacheur de ronronner \u00e0 irriter l'establishment helv\u00e9tique par ses prises de positions et ses enqu\u00eates approfondies. (1/5) : Le r\u00f4le de rebelle lui a coll\u00e9 \u00e0 la peau, bien qu'il s\u2019en d\u00e9fend\u00eet. Niklaus Meienberg, n\u00e9 \u00e0 Saint-Gall le 11 mai 1940, a voulu questionner les instances dirigeantes par souci de comprendre et pas seulement pour d\u00e9ranger l'ordre \u00e9tabli. En cela, il reste un puissant ferment intellectuel dans la Suisse du dernier tiers du 20e si\u00e8cle. Arhives : Niklaus Meienberg en dialogue avec Jacques Bofford (\"En questions\", RSR I, 25 f\u00e9vrier 1977). Meienberg sur son livre \"Maurice Bavaud a voulu tuer Hitler\" par Jacques Bofford et ses invit\u00e9s (\"Noir sur blanc\", TSR, 6 avril 1982).", "durationSec": 413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "journaliste", "intellectuel"], "thematicPersons": ["Meienberg, Niklaus"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T17:51:19Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [75%] :\r\nMais ce que votre livre est un livre politique en fait Nicolas je pense nous que vous avez tous remarqu\u00e9 je porte aucun jugement de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nLe 22 septembre 1993 ann\u00e9e que la hausse moyenne Bergues, journaliste, chroniqueur et \u00e9crivain saint-gallois mettait fin \u00e0 ses jours \u00e0 53 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [73%] :\r\nUn peu d'appel il y a eu point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [79%] :\r\nAttention, vous dites, et moi je vous pose la question parce que vous dites, au lieu de reconstituer cet attentat dans un film, nous aurions pu consacrer nos efforts \u00e0 pr\u00e9parer nous-m\u00eames un attentat, nous n'avons pas assez de courage pour un attentat donc votre livre, c'est une forme d'attentats, enfin oui, c'est une forme d'attente encore une conscience historique d'ailleurs, la vie priv\u00e9e, un peu, mais il a fait r\u00e9gresser tr\u00e8s vous acceptez la formule oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [83%] :\r\nDe stature imposante, tant physiques qu'intellectuelles ni chaos Hajdenberg et \u00e0 Saint-Gall en 1940 a men\u00e9 avec t\u00e9nacit\u00e9, une carri\u00e8re de d\u00e9nonciateur des mythes suisses position difficile dans un pays p\u00e9tri de concordance rompu aux diff\u00e9rentielle du f\u00e9d\u00e9ralisme et de surcro\u00eet en haute conjoncture retour sur ses prises de position avec Jacques Bofford sur Radio Suisse Romande s'\u00e9tait en 1977. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [87%] :\r\nVous \u00eates journaliste Nicolas Berlin d\u00e8s journaliste les plus connus de Suisse al\u00e9manique pendant 6 ans, vous avez \u00e9crit r\u00e9guli\u00e8rement dans le tag essence higher magazine jusqu'au 15 septembre 1976 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, date \u00e0 laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte parce que vos reportages disons d\u00e9rangeait, vous avez \u00e9galement publi\u00e9 2 livres r\u00e9alis\u00e9 un film avec Richard Dean d'eau livres et films qui soul\u00e8ve, il faut le dire, de nombreuses r\u00e9actions, enfin, on a aussi beaucoup parl\u00e9 de vous, et dans de nombreuses occasions \u00e0 propos d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre fus\u00e9e par le conseil d'administration du th\u00e9\u00e2tre Z\u00fcrichois Mnari marque te pi\u00e8ce qui pourtant vous avez \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par le collectif et la direction de ce m\u00eame th\u00e9\u00e2tre, cela fait donc beaucoup de scandales autour de vos Nicolas malienne Berne, beaucoup de bruit, pensez -vous \u00eatre un personnage dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [86%] :\r\nBen \u00e7a d\u00e9pend dangereux pour qui. \r\nOn n'a jamais reproch\u00e9 par exemple peut-\u00eatre dangereux pour pour les gens qui sont pas au pouvoir, tandis que les gens qui sont au pouvoir, soit dans la banque, soit dans les administrations, des journaux, soit dans les camps, c'est l'administration des des th\u00e9\u00e2tres soi -m\u00eame dans le gouvernement suisse semble avoir l'impression que je pourrais \u00e9ventuellement \u00e9crire des choses qui leur d\u00e9plaisent, \u00e7a fait peur, je ne sais pas \u00e0 certains gens oui mais sa conscience, une tr\u00e8s petite minorit\u00e9 alors que de la part d'\u00e9lecteurs ou de la part des gens qui vont au cin\u00e9ma, par exemple, il y avait quand m\u00eame un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite en faveur de mes articles m'a jamais reproch\u00e9 par exemple, que j'avais pas \u00e9crit de telle fa\u00e7on que que j'\u00e9tais le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [91%] :\r\nNous allons continuer de prendre pour pour donner aux riches. \r\nC'est un jeu parfois juste un peu cruel, certes, mais un jeu plan\u00e9taire et les gens qui perdent leur emploi, la vie en cette jouer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [82%] :\r\nLes articles dans la Welt qui correspondant \u00e0 Paris et en citant le pas grande saga magazine \u00e9tait \u00e9lu par des gens de toutes les provenances politiques \u00e9videmment par les gens au pouvoir, ils \u00e9taient un peu moins appr\u00e9ci\u00e9, parfois vous consid\u00e9rez -vous comme un r\u00e9volutionnaire. \r\nC'est un grand mot r\u00e9volutionnaire actuellement en Suisse, r\u00e9volution qu'est -ce que \u00e7a veut dire r\u00e9volutionnaire je pense pas qu'actuellement en dehors de nos institutions, une action r\u00e9volutionnaire, \u00e7a veut dire une action violente qui vise \u00e0 renverser les structures actuelles de l'\u00c9tat soit possible. \r\nR\u00e9volutionnaire peut-\u00eatre, dans le sens que que j'interroge le langage courant, et que j'essaie de d\u00e9crire une lente enfin dans un langage \u00e0 la fois populaire, accessible aux gens simples, ce qui fait que les sujets auxquels je m'attaque, je pense qu'il s'int\u00e9resse les masses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [84%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9 le probl\u00e8me actuel est purement rationnelle, il s'agit de savoir comment faire vivre dignement, 7 milliards d'\u00eatre humains de \u00e9quitable sur une plan\u00e8te dont les ressources sont limit\u00e9es et pour l'\u00e9lite, non du les corporations n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 changer ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [75%] :\r\nVoulez vous choquer quelquefois. \r\nNon, je n'\u00e9tais description v\u00e9ridique de la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique, vous voulez d\u00e9ranger alors d\u00e9ranger non ce n'est pas le 1er putsch je veux d\u00e9crire \u00e9videmment je vais et dans certains milieux, \u00e7a ne samedi range pas que je d\u00e9range toute v\u00e9rit\u00e9 est -elle toujours bonne \u00e0 dire Nicolas Berg. \r\nOui, en principe, bien s\u00fbr, en principe, oui \u00e7a les propos qui, par exemple si vous d\u00e9crivez l'accession au pouvoir d'intensifier Terral la v\u00e9rit\u00e9 en question et peut-\u00eatre pas toujours bonne pour le ministre en question pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en question mais certainement int\u00e9ressante pour les gens qui sont actuellement gouvern\u00e9 par ce conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [84%] :\r\nDidier Burkhalter a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Val\u00e8re qui appartient \u00e0 la minorit\u00e9 al\u00e9manique cantons romands, alors qu'en principe il faut appartenir \u00e0 la majorit\u00e9 remonte \u00e0 pour repr\u00e9senter la minorit\u00e9 romande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9, comme chacun sait, la majorit\u00e9 est al\u00e9maniques n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, Pascal Broulis, lui, n'a m\u00eame pas concouru, oui parce qu'en tant que Romand, il ne parlait pas l'allemand moral non compris c'est pas grave, je recommande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [81%] :\r\nCe qui compte, la hausse moyenne Bergues, parfait francophone n'a jamais fait oeuvre de d\u00e9nonciateur par provocation, au contraire, ces articles et ouvrages fort bien \u00e9crit -il penser donnent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, exactement ce que l'establishment qui ne tol\u00e8re vraiment qu'\u00e0 petites doses, mais oui, on vous le dit, et demain helv\u00e9tique \u00e0 le suivra \u00e0 Paris o\u00f9 il fut correspondant et m\u00eame habitant plus souvent qu'\u00e0 son tour, Bruno c\u00e9libat et Christian turque avec un rebelle malgr\u00e9 lui, cette semaine vous crieront 15 chars et plus d'histoire intellectuel sur les ordres. \r\n"], "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meienberg, Niklaus", "role": "\u00e9crivain (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABAA6BEC-8777-4B44-9117-CF3669C923B4", "internalArchiveId": "ABAA6BEC-8777-4B44-9117-CF3669C923B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peuple allemand (1/5) : Entretiens avec Gilbert Achcar, \u00e9crivain, et Gianni Haver, sociologue de l'image", "publicationDate": "2014-09-22T00:00:00Z", "summary": "Du m\u00e9di\u00e9val au national: la construction d'une identit\u00e9. Semaine consacr\u00e9e \u00e0 quelques \u00e9pisodes de la construction de l'identit\u00e9 allemande et comment le peuple, le \"Volk\" s'est progressivement constitu\u00e9. En lien avec le documentaire TV de Michael Kloft \"Les derni\u00e8res heures du F\u00fchrer - t\u00e9moignages de 1948 \". (1/5) Entretien avec Gilbert Achcar, auteur en 2010 de \"Les Arabes et la Shoah\" (\u00e9ditions Actes Sud). Rencontre Gianni Haver, sur la place des images relatives \u00e0 la seconde guerre mondiale dans le r\u00e9cit contemporain.", "durationSec": 3521, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays arabes", "Allemagne"], "thematicThemes": ["image", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "Shoah"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-27T16:56:43Z", "speechToTexts": ["27.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [57%] :\r\nC'est arriv\u00e9 homme et Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nNuremberg 1948 Michael Moss Mano est en route pour le palais de justice, cet Am\u00e9ricain est l'un des juges nomm\u00e9s par des tribunaux militaires pour si\u00e9ger au proc\u00e8s des criminels nazis d\u00e8s novembre 45 mais depuis son arriv\u00e9e en Allemagne, ils se consacrent \u00e0 une seconde mission : rechercher les t\u00e9moins oculaires des derniers jours du 3\u00e8me Reich. \r\nMais quel mot ce Mano, le juge est accompagn\u00e9 d'une \u00e9quipe de tournage qui lui permet d'immortaliser ses d\u00e9couvertes des s\u00e9quences in\u00e9dites. \r\nMouss Mano va r\u00e9ussir \u00e0 convaincre 20 t\u00e9moins de raconter les derniers jours d'Hitler devant une cam\u00e9ra et pendant des d\u00e9cennies on a cru que ces t\u00e9moignages avaient \u00e9t\u00e9 perdus, il n'en \u00e9tait rien, vous pourrez le d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS 2 dans le nouveau documentaire d'histoire vivante les derni\u00e8res heures du F\u00fchrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [78%] :\r\nC'est vrai scandale, il s'est tenu et souffrait d'un pied, c'est un homme tr\u00e8s malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [83%] :\r\nApr\u00e8s la reddition allemande trop de Lyon se r\u00e9fugie en Bavi\u00e8re, en septembre 45, elle est arr\u00eat\u00e9e par le CIC et services de renseignement de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, le 17 janvier 46, il est interrog\u00e9 par le CIC avant tout aux fans dans les Alpes bavaroises, elle livre un r\u00e9cit d\u00e9taill\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements survenus dans le bancaire du F\u00fchrer et d\u00e9clare qu'il a tap\u00e9 elles-m\u00eames les derni\u00e8res volont\u00e9s de Hitler et son testament politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [80%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre \u00eatre il me la dicter la nuit du 28 avril \u00e0 l'\u00e0 la nuit m\u00eame, o\u00f9 il a \u00e9pous\u00e9 \u00c9va Braun un peu importe enfin qui sait je dois savoir que ce testament a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9cevant, alors s'appelle, je pensais qu'il aurait essay\u00e9 de justifier ce qu'il avait fait un droit \u00eatre et pourquoi l'Allemagne se retrouver dans la situation pr\u00e9sente, ce qui m'a en photo chose il aurait pu envisager un moyen de sortir de cette horrible trag\u00e9die \u00e0 Philippe, mais il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les m\u00eames vieux arguments qu'il utilisait dans tous ses discours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [91%] :\r\nUn extrait des derni\u00e8res heures du F\u00fchrer, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2, quant \u00e0 nous, cette semaine, nous consacrerons d\u00e8s demain nos \u00e9pisodes \u00e0 la construction de l'identit\u00e9, en Allemagne, comment le peuple le folk s'est -il progressivement constitu\u00e9, ils en sont quelques-uns des principaux ingr\u00e9dients mais comme chaque lundi, nous ouvrons par nos 2 entretiens pour nous interroger sur 2 th\u00e8mes : le r\u00e9cit et les images images qui font \u00e9galement partie du r\u00e9cit comme 1er invit\u00e9 Gilbert Achcar, il est au micro de Pierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [92%] :\r\nGilbert Achcar bonjour, bonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 chercheur et enseignant \u00e0 Paris puis \u00e0 Berlin, vous \u00eates aujourd'hui professeur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes orientales et africaines \u00e0 Londres en 2009, vous publiez les Arabes et la Shoah aux \u00e9ditions Sindbad un sujet formidablement d\u00e9licat comme nous allons le voir en effet dans les pays arabes, le rapport aux souffrances juives de la 2\u00e8me guerre mondiale et tout sauf serein, il est largement d\u00e9termin\u00e9e par le drame palestinien comme si n\u00e9cessairement les souffrances des hommes devait effacer les souffrances des autres ou les renvoyer dos-\u00e0-dos on aura m\u00eame dans le contexte de la guerre de Gaza de ces derni\u00e8res semaines des manifestations pro- palestiniennes ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, parfois on a Sidan antis\u00e9mite, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Gilbert Achcar, nous allons tenter d'y voir plus clair entre antis\u00e9mitisme antisionisme et n\u00e9gationnisme dans le monde arabe, alors tout d'abord, Gilbert Achcar, dites -nous quelle mouche vous a piqu\u00e9, pourquoi vous \u00eates -vous attaqu\u00e9s \u00e0 un sujet aussi politiquement sensible, o\u00f9 il n'y avait que des coups \u00e0 prendre, de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [90%] :\r\nJe serais tent\u00e9 de de vous r\u00e9pondre en disant que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle j'ai d\u00e9cid\u00e9 de vous frotter \u00e0 ce sujet, peut-\u00eatre parce que ce pense faire parti de ceux pas si nombreux que cela, qui est sont capables d'aborder un tels sujets avec \u00e0 la fois sympathie pour la cause palestinienne et en m\u00eame temps une conscience aigu\u00eb de ce qu'a \u00e9t\u00e9 le le g\u00e9nocide juif durant la Seconde Guerre mondiale et bon, donc, et comme il y a \u00e9norm\u00e9ment de de discours et de litt\u00e9rature de propagande sur ce sujet autour de ce sujet dans tous les sens 1 d'un bout \u00e0 l'autre de l'\u00e9ventail politique r\u00e9gionale, vous avez des exploitations de ce th\u00e8me, et je crois que ce terrain -l\u00e0, fait partie des conditions indispensables pour un v\u00e9ritable dialogue qui soit pas un dialogue de sourds ni un dialogue d'hypocrite entre arabes et Palestiniens : d'une part et les Isra\u00e9liens de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [85%] :\r\nVous avez dit d\u00e9blay\u00e9e, on pourrait dire aussi d\u00e9miner parce que effectivement c'est charg\u00e9 les Arabes et la Shoah, c'est aussi, comme votre sous- titre le mentionne la guerre isra\u00e9lo- arabe des r\u00e9cits car effectivement, il y a, instrumentalisation des 2 c\u00f4t\u00e9s sur les souffrances des uns et les souffrances des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est le cas, probablement le plus saillant le plus frappant de de ce que Jean-Michel Chaumont appel\u00e9 la concurrence des victimes ici y \u00e0 une concurrence tr\u00e8s clair qui se traduit par des r\u00e9cits contradictoires des r\u00e9cits oppos\u00e9s et il est bon au d\u00e9part, il y a surtout si vous voulez, avant qu'il y des d\u00e9veloppement d'un r\u00e9cit coh\u00e9rent du c\u00f4t\u00e9 arabe, il y a eu du c\u00f4t\u00e9 de l'entreprise sioniste de du mouvement sioniste un discours de nazis fication des Arabes, surtout apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale au moment de la bataille pour la la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et donc il y a tout le monde, toute une entreprise de repr\u00e9sentation des Arabes comme ayant \u00e9t\u00e9 bon des des sympathisants du nazisme, en mars et dans le fond des antis\u00e9mite forcen\u00e9 et que c'est l\u00e0 le fond du conflit, alors \u00e9videmment, ce type d'essentiel isolation du conflit interdit toute perspective de paix Coba, parce que si l'ennemi est diabolis\u00e9, \u00e9videmment, il n'est pas question ni de dialogue, de v\u00e9ritables paix avec untel et c'est ainsi que fonctionne un certain discours de de la droite de l'extr\u00eame droite sioniste, en particulier dans une diabolisation des Arabes de l'Islam, bon qui suscite alors de l'autre c\u00f4t\u00e9, et de fa\u00e7on sym\u00e9trique un rejet syst\u00e9matique de tout ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie de l'arsenal de propagande du camp adverse et \u00e7a passe par des attitudes n\u00e9gationniste enfin la n\u00e9gation de la Shoah au o\u00f9 l\u00e0 une description de la choix comme ayant \u00e9t\u00e9 \u00e0 des fins de propagande des fins de chantage sur les opinions publiques occidentales et puis \u00e7a va de cela, jusqu'\u00e0, comme vous venez de le mentionner des propos, des d\u00e9clarations des slogans antis\u00e9mites de la part de personnes qui ne sont plus capables, c'est lui aussi, et l\u00e0, je dis bien capable, parce que c'est une question d'\u00e9ducation \u00e9galement qui sont plus capables de faire la diff\u00e9rence entre juifs et sionistes, par exemple, qui dans le pass\u00e9 \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme un argument cl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 arabe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [91%] :\r\nIl y a une personnalit\u00e9 cl\u00e9, historiquement, c'est le grand mufti de J\u00e9rusalem Al-Husseini, historiquement, il a \u00e9t\u00e9 un homme qui a rejoint Berlin durant la 2\u00e8me guerre mondiale et qu'il y a une c\u00e9l\u00e8bre photo de lui, d'ailleurs on le voit en train de converser avec Hitler en 1941 \u00e0 Berlin et qui n'a jamais cach\u00e9 effectivement son antis\u00e9mitisme et qui \u00e9tait m\u00eame un propagateur actif de la cause du nazisme alors cet homme- l\u00e0, effectivement, comme vous le montrez bien, il a incarn\u00e9 une certaine image de l'attitude du monde arabe internationalement non durant la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:06) [88%] :\r\nOui, ben, si vous voulez, c'est, c'est comme si vous preniez, bon, j'allais dire P\u00e9tain mais P\u00e9tain avait beaucoup plus d'impact dans la France de son temps m\u00eame, il faut s'indigner dans le monde arabe de son temps, mais c'est comme si vous preniez une seule figure et la preniez pour repr\u00e9sentant de de l'ensemble et l\u00e0 et vous avez une une tendance syst\u00e9matique \u00e0 l'amalgame une tendance syst\u00e9matique a repr\u00e9sent\u00e9 non seulement les Palestiniens mais les Arabes en g\u00e9n\u00e9ral comme une sorte de de blocs comme une sorte d'entit\u00e9 monolithique qui fait que des auteurs vont vous \u00e9crire des des ouvrages entiers sur le discours au singulier, comme c'est un ensemble de pays aussi vaste que le monde arabophone pouvaient avoir un seul discours une seule attitude, on est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans, dans, dans une forme d\u00e9sensibilisation qui est assez typique hein dans ce qu'\u00c9douard Sa\u00efd \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 vulgariser, si vous voulez sur le le nom d'orientalisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [86%] :\r\nAlors, vous- m\u00eame vous distinguer 4 grands courants au sein du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:19) [85%] :\r\nOui, ben, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que comme toute population si vous voulez le monde arabe a \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par des courants politiques divers et et m\u00eame oppos\u00e9 et dans les tr\u00e8s tr\u00e8s grandes lignes, mais enfin j'ai distingu\u00e9 qu'de grandes familles, 4 grands courants id\u00e9ologiques qui sont dessin\u00e9s dans le monde arabe dans la presse et les premi\u00e8res guerres mondiales dans l'entre- deux-guerres, si vous voulez qui sont bons, d'une part ce que j'ai appel\u00e9 un occidentalisme lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [97%] :\r\nLes grands et les grands intellectuels lib\u00e9raux dans le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:55) [87%] :\r\nOui, qui, pour qui l'Occident est une r\u00e9f\u00e9rence culturelle, un mod\u00e8le culturel et politique sans pour autant qu'ils soient des partisans politiques de l'Occident, c'est c'est des ind\u00e9pendantistes des anticolonialistes mais qui sont en m\u00eame temps, preneurs de ce qu'il consid\u00e8re comme la civilisation moderne, ceux -l\u00e0 ont en g\u00e9n\u00e9ral une attitude de d\u00e9nonciation du nazisme, de ce qu'il repr\u00e9sentait, y compris dans sa dimension antis\u00e9mite, vous avez ensuite le courant communiste, les marxistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:30) [85%] :\r\n\u00e9coutez, moi vous interrompre, mais il y a un point qui m'a aussi int\u00e9ress\u00e9, vous citez notamment dans ce 1er courant d'intellectuels pro- disons de de culture occidentale et qui sont lib\u00e9raux, vous citez notamment le le journal falli Stine et vous montrez bien que il y avait une vision trame une d\u00e9nonciation tr\u00e8s tr\u00e8s claire de l'antis\u00e9mitisme et aussi de la perception du nazisme commune n'id\u00e9ologie totalitaire dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [87%] :\r\nParfaitement et et je vous remercie d'\u00e9voquer cela, parce que \u00e7a entra\u00eene ajouter que les Palestiniens ne faisait pas exception, je veux dire qu'ils \u00e9taient aussi travers\u00e9 par des courants politiques et id\u00e9ologiques divers et le avait un tr\u00e8s grand nombre d'ennemis politiques parmi les Palestiniens, que \u00e7a soit des lib\u00e9raux, que \u00e7a soit des gens de gauche ou d'extr\u00eame gauche, il avait, il faisait face \u00e0 bon \u00e0 une forte concurrence politique, il a pu jouer le r\u00f4le particulier qui a \u00e9t\u00e9 le sien, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 contre toute logique, alors qu'il \u00e9tait tr\u00e8s jeune, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 grand mot petite Palestine par la puissance mandataire par les Britanniques, et m\u00eame plus particuli\u00e8rement par une personnalit\u00e9 connue pour son sionisme Herbert berceau Michel qui \u00e9tait le haut commissaire pour la Palestine \u00e0 l'\u00e9poque et c'est eux qui ont mis un au poste qui lui a permis de jouer le r\u00f4le qu'il a jou\u00e9 bon donc, donc il a travaill\u00e9 dur du journal sur leur sit-in, enfin, que dire, Palestine, qui est un effectivement un journal tendances lib\u00e9rales occidentales disante et qui bon d\u00e9nonc\u00e9 ce que repr\u00e9sentait l'Allemagne nazie et aussi d'ailleurs dans l'Italie fasciste, on oublie que dans le monde arabe, de l'Allemagne \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 l'Italie et l'Italie est une puissance coloniale dans le monde arabe en Libye, en particulier au le le colonel bon l'Italie s'est comport\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement brutale qui, avec un fort rejet dans l'opinion publique arabe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:34) [80%] :\r\nAh si, alors il y a ce 1er courant si vous voulez bien qu'un oui courant donc les communistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:39) [87%] :\r\nOui, donc vous avez aussi bon les communistes qui, \u00e9videmment, \u00e9t\u00e9 antinazi et m\u00eame tr\u00e8s farouchement anti nazi, enfin c'est le le clash entre les communistes et les nazis, les choses de connues \u00e0 part l'interm\u00e8de du pacte germano- sovi\u00e9tique, mais qui a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, vous avez les nationalistes en tous genres et parmi eux vous il n'y a qu'une toute petite minorit\u00e9 qui se rapproche v\u00e9ritablement du mod\u00e8le fasciste ou nazi, un seul clone v\u00e9ritable du nazisme dans le monde arabe qui est une organisation dans la 1\u00e8re implantation \u00e9tait au Liban, en Syrie, bon \u00e7a je parle \u00e9videmment de l'impact, ou disons des des affinit\u00e9 avec le fascisme ou le nazisme que l'on peut trouver du c\u00f4t\u00e9 arabe, cela dit, vous en aviez du c\u00f4t\u00e9 sioniste pendant les chauves dans le mouvement sioniste repr\u00e9sent\u00e9 par les toute la r\u00e9visionniste voil\u00e0 \u00e0 la galaxie des r\u00e9visionnistes Jabotinsky et 2 de ses h\u00e9ritiers oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:41) [85%] :\r\nGilbert Achcar citons parmi les nationalistes quand m\u00eame une figure celle de Mohammed, qui \u00e9tait un peu le le logiciel intellectuel de Nasser, m\u00eame si la formule est est sans doute un peu courte quand m\u00eame, c'est un homme qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s influent, qui \u00e9tait respect\u00e9, a n\u00e9anmoins pr\u00e9fac\u00e9 l'\u00e9dition arabe de Garaudy un ouvrage n\u00e9gationniste, comment l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [87%] :\r\nBon, c'est, je crois qu'il y a pas de myst\u00e8re : soir\u00e9e et quelqu'un qui est un de enfin un cas de ce n\u00e9gationnisme soft, si l'on peut dire, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un qui adh\u00e8re \u00e0 l'id\u00e9e que le nombre des victimes juives du g\u00e9nocide nazi est inf\u00e9rieur, largement inf\u00e9rieur au chiffre de 6 millions de 500 millions qui est commun\u00e9ment cit\u00e9 donc c'est quelqu'un qui n'a pas de pr\u00e9vention particuli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des des n\u00e9gationnisme, le moins qu'on puisse en dire, mais cela dit, sur 2 18 ans de pr\u00e9sence de Nasser au pouvoir, il n'y a que 2 instants de moments o\u00f9 il y a des d\u00e9clarations qu'on peut accuser de soi de n\u00e9gationnisme dans 5 cas soit de d'antis\u00e9mitisme dans l'autre lorsqu'il leur envoie quelqu'un au protocole des des Sages de Sion le le fameux faux antis\u00e9mite russe mais dans les 2 cas, ces d\u00e9clarations n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies n'ont pas \u00e9t\u00e9 reprises, ce qui indique que, il a d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:15) [68%] :\r\nJean Mass\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [87%] :\r\nOui, Nasser a d\u00fb \u00eatre critiqu\u00e9 pour ses d\u00e9clarations par ceux de ses conseillers, qui est, et ils \u00e9taient loin de se limiter \u00e0 Alcala, ses conseillers et il y en a fait, qui avait une vision beaucoup plus claire de la question et dont d'ailleurs beaucoup d'origine communiste m\u00eame d'origine marxiste, hein, puisque il a coopt\u00e9 les communistes \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 \u00e0 partir de la radicalisation de sa radicalisation, je parle de Nasser toujours il y a une cooptation des communistes \u00e9gyptien et on va retrouver un certain nombre de marxistes dans la sph\u00e8re politique, d'une assez risible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:53) [94%] :\r\nGilbert Achcar, parlez -nous un peu du dernier courant, celui des islamistes qui aujourd'hui a le vent en poupe, je pense en particulier \u00e0 la charte du Hamas qui va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, notamment dans son article 32. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:10) [88%] :\r\nOui, alors le le 4\u00e8me bon, puisque nous avons jusque -l\u00e0, c'\u00e9tait 3 sur les 4 courants des 4 familles id\u00e9ologiques, la 4\u00e8me, c'est bon, ce que j'appelle le Le Pen islamisme int\u00e9griste ou r\u00e9actionnaire bon c'est une famille politique, dont un repr\u00e9sentant majeur et le royaume saoudien le pouvoir saoudien et qui va d\u00e9velopper comme famille politique d\u00e9velopper un un discours sur la question de Palestine, un discours d'inspiration int\u00e9gristes religieux, ce qui est donc un discours essentialiste et qui va en faire un conflit de religion, hein, alors l\u00e0, en effa\u00e7ant si vous voulez les fronti\u00e8res ou des distinctions entre juifs et sionistes et c'est l\u00e0 que, bon, on a donc un discours qui va sombrer dans des emprunts \u00e0 l'antis\u00e9mitisme occidental, ce qu'on appelle l'antis\u00e9mitisme au sens strict, c'est quelque chose qui est \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle dans de 2\u00e8me partie du 19\u00e8me si\u00e8cle dans l'histoire europ\u00e9enne, sur un certain type d'id\u00e9ologie, qui est un peu diff\u00e9rent de l'antijuda\u00efsme traditionnel, chr\u00e9tien, h\u00e9 bien cet antis\u00e9mitisme c'est th\u00e9orie sur les juifs qui contr\u00f4lent la plan\u00e8te, hein, vous savez, la th\u00e9orie du complot, la finance, bon les juifs qui sont partout de Rothschild a Rosa-Luxemburg, enfin bon c'est ce ce type de discours va \u00eatre pris par ce courant -l\u00e0 et c'est dans ce courant que s'inscrit \u00e9galement le de J\u00e9rusalem qui d\u00e9veloppe donc un v\u00e9ritable antis\u00e9mitisme qui va bien au-del\u00e0 de l'opposition \u00e0 l'entreprise coloniale sioniste au sionisme et qu'il devient un v\u00e9ritable antis\u00e9mitisme au point que il se il va se retrouver en exil \u00e0 Berlin, h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a bon passer le reste de la guerre de 41 \u00e0 45 entre Berlin et Rome et collaborer activement \u00e0 la propagande antis\u00e9mite de Berlin et puis bon, essayer de soutenir l'effort militaire allemand bon en contribuant par exemple la mise sur pied d'unit\u00e9 bosniaque TSS, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 faire quoi que ce soit de comparable avec des Arabes, c'est-\u00e0-dire toute la programme de de et \u00e0 partir de Berlin, toutes ces \u00e9missions radio, fin de la propagande en direction du monde arabe tous les l\u00e2chers de tracts de la l'autre \u00e0 Feurs comportant ses discours d'exhortations des arabes et des Palestiniens et des musulmans \u00e0 prendre les armes aux c\u00f4t\u00e9s de l'ce que les puissances de l'axe et contre les Britanniques repartir, h\u00e9 bien tout cela n'a pratiquement rien donn\u00e9, c'est un fiasco monumental et il suffit d'ailleurs de faire un peu le le bilan des chiffres, il a essay\u00e9 de mettre sur pied une unit\u00e9 arabe dans le cadre de l'effort de guerre nazi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec cuisant apr\u00e8s il a, il a m\u00eame pas pu rassembler quelques centaines de personnes, c'\u00e9tait un \u00e9chec flagrant \u00e0 ce niveau -l\u00e0, tandis que les puissances enfin que la Grande-Bretagne \u00e0 la France libre n'ont pas eu grand mal \u00e0 autrui, \u00e9taient des Arabes rien que si vous prenez les Palestiniens au-del\u00e0 de 9000 Palestiniens qui ont combattu dans les rangs de l'arm\u00e9e britannique contre Kalman Asie sans parler du quart de 1000000 de nord- africains qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la lib\u00e9ration de la France et bon voil\u00e0 \u00e0 la d\u00e9faite du nazisme, donc tous ces gens -l\u00e0, non, on \u00e9tait compl\u00e8tement sourd si vous voulez aux exhortations de Rossellini, donc \u00e7a vous montre l\u00e0 les limites r\u00e9elles de ce qu'il a pu repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:05) [90%] :\r\nGilbert Achcar vous avez consacr\u00e9 plusieurs centaines de pages \u00e0 \u00e9tudier le le n\u00e9gationnisme ou l'attitude en tout cas, du haut des mondes arabe \u00e0 l'\u00e9gard de la Shoah aujourd'hui lorsque vous regardez ce qui se passe actuellement, apr\u00e8s les d\u00e9clarations dans les ann\u00e9es 2002 matinales Jade souvent n\u00e9gationniste c'est tr\u00e8s provocatrice lorsque on on voit ce qui se passe avec l'affaire Meira et plus r\u00e9cemment avec Mehdi Nemmouche, qui avait assassin\u00e9 comme on s'en souvient, non seulement des militaires fran\u00e7ais mais des enfants et un professeur juif dans son \u00e9cole \u00e0 Toulouse est -ce que vous pensez qu'il y a une nouvelle jud\u00e9ophobie qui est en train de se d\u00e9velopper, avec \u00e0 la fois une haine du juif qui se superpose \u00e0 la haine de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:59) [90%] :\r\nOui, enfin il y a, je crois que c'est ind\u00e9niable, il y a de tout un un courant politique qui, comme je le disais, ne fait pas cette distinction entre juifs et sionistes et cela non seulement enfin au Moyen-Orient, je veux dire, mais en Europe, partout, enfin l'ennemi devient juifs et non plus sioniste dans une certaine perspective et \u00e7a peut entra\u00eener quand \u00e7a d\u00e9passe un certain degr\u00e9 de fanatisme, \u00e7a peut entra\u00eener des actions comme celle que vous avez mentionn\u00e9 Ahmadinejad c'est d\u00e9j\u00e0 autre chose parce que bon, d'une part, bon on a on on sort du cadre du monde arabe, il faut rappeler que les Iraniens sont pas arabes et que Ahmadinejad ne faisait \u00e0 mon sens de l'exploitation opportuniste \u00e0 des fins de surench\u00e8re de cette question un de dauphin les propos n\u00e9gationnistes et en m\u00eame temps tr\u00e8s contradictoires qu'il a pu tenir \u00e9t\u00e9 de la provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et de nature fondamentalement opportuniste, l'\u00c9tat iranien en tant que telle n'a pas d'attitude n\u00e9gationniste, voire m\u00eame si vous voulez, enfin au niveau de du discours officiel, ils font la diff\u00e9rence, c'est pas un discours anti- juifs morts, donc l\u00e0 il y a quelque chose de particulier \u00e0 Ahmadinejad dans le cas des 2 fractions politiques en Iran et dans le cas de la concurrence des luttes d'h\u00e9g\u00e9monie dans la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire en direction du du monde arabe, bon, mais pour nous aider le le reste vous avez effectivement alors une une si vous voulez prendre un terme inspir\u00e9e de la th\u00e9orie militaire une mont\u00e9e aux extr\u00eames, un jeu de r\u00e9ciprocit\u00e9 dans la mont\u00e9e aux extr\u00eames de part et d'autre du conflit isra\u00e9lo- arabe, il y a eu une exasp\u00e9ration de ce conflit, et donc il faut voir les 2 c\u00f4t\u00e9s si vous voulez parce que c'est vrai que du c\u00f4t\u00e9 du monde arabe, on a le d\u00e9veloppement de certains ph\u00e9nom\u00e8nes comme aujourd'hui parce que le le soi-disant \u00c9tat islamique qui sont bons, extr\u00eamement inqui\u00e9tant qui atteignent des degr\u00e9s de fanatisme de brutalit\u00e9, de violence et donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:04) [87%] :\r\nSi d'anti- tout, c'est plus de l'antis\u00e9mitisme c'est de l'antis\u00e9mitisme c'est de l'anti- schisme, c'est de l'anti- Yazidis c'est de l'anti- chr\u00e9tiens, enfin c'est si vous voulez, c'est un un une x\u00e9nophobe il ou non, tous azimuts, tout un un confessionnalisme tous azimut, sans plus de limites, vous avez cela bien entendu et c'est un r\u00e9sultat d'une exacerbation des tensions dans la r\u00e9gion, qui elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement pouss\u00e9 de l'avant par l'occupation \u00e9tats-unienne de l'Irak par effectivement ce qu'on a pu voir, d'ailleurs, se d\u00e9velopper dans le contexte de cette occupation, la torture \u00e0 abord\u00e9 le massacre \u00e0 Falloujah, etc, faut pas oublier tout cela, tout cela d'une part, et vous avez aussi du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien un glissement \u00e0 droite, les Verts, l'extr\u00eame droite, ben il suffit de, de, de consid\u00e9rer l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl aujourd'hui, les fondateurs de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl branle les travaillistes, tout cela sont r\u00e9duits \u00e0 un courant marginal dans l'Isra\u00ebl d'aujourd'hui, depuis 1977 vous avez l'extr\u00eame- droite, ironie, ce qui est arriv\u00e9 au pouvoir, les h\u00e9ritiers du r\u00e9visionnisme men\u00e9e par Begin, le Likoud n'est -ce pas et ce Likoud lui- m\u00eame a continu\u00e9 une d\u00e9rive vers la droite, qui est pass\u00e9 par Sharon qui est maintenant avec Netanyahu atteint bon, un comble dans la la coalition d'extr\u00eame- droite qui gouverne aujourd'hui en Isra\u00ebl et qui s'est lanc\u00e9e dans une surench\u00e8re \u00e9galement de violence avec des discours racistes anti- arabes, donc vous avez une exacerbation des tensions une mont\u00e9e, une pouss\u00e9e aux extr\u00eames de part et d'autre, et cette dialectique est une dialectique infernale et si vous voulez, on a un sens, un ouvrage comme le mien, c'est une tentative de combattre cette dynamique de part et d'autre, c'est-\u00e0-dire je suis aussi critique vis-\u00e0-vis de ce que je viens de dire, par rapport \u00e0 \u00e0 la d\u00e9rive droiti\u00e8re en Isra\u00ebl que par rapport aux d\u00e9rives qui aboutissent \u00e0 des propos d\u00e9flationniste antis\u00e9mites du du c\u00f4t\u00e9 arabe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:06) [91%] :\r\nGilbert Achcar \u00e9tait au micro de Pierre Hazan, rappelons le titre de l'ouvrage dont il \u00e9tait question, les Arabes et la dans un instant notre second entretien pour revenir aux questions de la place de l'image dans le r\u00e9cit et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la place des images relatives \u00e0 la seconde guerre mondiale, voire \u00e0 la 1\u00e8re dans le r\u00e9cit contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:18) [88%] :\r\nAvec quel mat\u00e9riel, faire de l'histoire : peut -on faire de l'histoire, avec des images, peut -on faire de l'histoire avec les r\u00e9cits des t\u00e9moins, certes, mais faire de l'histoire avec de pareils mat\u00e9riaux comprend plusieurs contraintes : c'est ce que nous allons entendre dans ce 2\u00e8me entretien propos\u00e9 par Fred Fischer qui re\u00e7oit pour nous aujourd'hui gagner avait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:43) [92%] :\r\nJenny avait donc, vous \u00eates professeur de sociologie de l'image, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne histoire vivante diffuse un document rare ce dimanche un document sur les derni\u00e8res heures du F\u00fchrer avant le suicide collectif d'avril 1945 avec des interviews r\u00e9alis\u00e9es en 1948 de la secr\u00e9taire et du chauffeur d'Adolf Hitler ou encore de la soeur d'\u00c9va Braun, des documents qui ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s tout r\u00e9cemment d'un fonds d'archives \u00e0 ce qu'on constate, c'est que depuis la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale les les documents, les ouvrages les publications les documentaires utilisant des images d'archives du IIIe Reich forment ce qu'on pourrait dire une v\u00e9ritable industrie et 70 ans plus tard bien ce Business de l'histoire semble ne pas vouloir souffler, comment expliquez -vous ce ph\u00e9nom\u00e8ne et quelles sont les risques de l'utilisation de de ce type d'images. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:47) [90%] :\r\nOui, bon, allez, il y a plusieurs explications \u00e0 \u00e7a d\u00e9j\u00e0 il y a une une diff\u00e9rence du r\u00f4le de l'image un histoire d\u00e9j\u00e0 du point de vue des historiens, des pays, les ann\u00e9es 70 on a une s\u00e9rie d'historiens qui ont th\u00e9oris\u00e9 sur l'usage des images \u00e0 l'histoire alors que autrefois le r\u00f4le de l'image \u00e9tait essentiellement illustratif, il y a dans le domaine de l'histoire dans les acad\u00e9mies dans la chez les les penseurs de l'histoire, il y a eu un rapport tout diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire commencer \u00e0 consid\u00e9rer les images commune sur ce v\u00e9ritable, on peut questionner et non simplement comme quelque chose qui peut accompagner un livre ou illustrer un r\u00e9cit sous forme de documentaire, donc il y a un changement de ce point de vue l\u00e0 il y a un changement par rapport \u00e0 la diffusion de l'histoire lorsque vous voyez le nombre d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 ou de films qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire, film de fiction aussi enfin \u00e7a, \u00e7a date pas d'ailleurs, mais disons, on se rend compte que, au fond, le 1er, diffuseur de l'histoire ne sont pas les professeurs d'histoire dans les gymnases, ni dans les universit\u00e9s, c'est bien effectivement l'appareil m\u00e9diatique dans son ensemble, regardez simplement dans un kiosque, le nombre d'Aur\u00e9villy Streit qui ont comme th\u00e9matique l'histoire ou le nombre de suppl\u00e9ments qui sont de fait par les, les diff\u00e9rentes p\u00e9riodiques lorsqu'il y a un anniversaire, on est en plein anniversaire de la guerre de 14 mais aussi du d\u00e9barquement en Normandie, il suffit de se promener dans un casque pour voir comment le fond de l'int\u00e9r\u00eat vis-\u00e0-vis de l'histoire est v\u00e9ritablement important au niveau m\u00e9diatique, donc la r\u00e9union de ces 2 \u00e9l\u00e9ments auraient d\u00fb donner quelque chose de l'ordre d'une meilleure utilisation de l'image qui en a absolument besoin, puisque d\u00e9sormais et sans images, on est ici \u00e0 la radio donc je suis mal plac\u00e9 pour le dire mais souvent sans images, il y a pas de possibilit\u00e9 de communiquer par les m\u00e9dias, donc il doit il aurait pu donner quelque chose, dans laquelle les nouveaux acquis de l'histoire, vis-\u00e0-vis de l'image et le besoin des m\u00e9dias d'image d'histoire aurait pu effectivement faire une une forme de communication de l'histoire, par l'image qui sont v\u00e9ritablement accompli bonsoir compte que c'est pas forc\u00e9ment le cas et que parfois les les archives sont un peu malmen\u00e9 et utiliser un peu de mani\u00e8re inappropri\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:00) [90%] :\r\nAvec justement des images d'archives du IIIe Reich, qui sont \u00e9normes, en fait, il y a un fond d'images aujourd'hui encore inexploit\u00e9es assez extraordinaire sur cette p\u00e9riode -l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:14) [86%] :\r\nOui, si on prend par l'au fond de la source d'images jusqu'aux ann\u00e9es 50 et m\u00eame un peu au-del\u00e0, ce n'est \u00e9videmment pas la t\u00e9l\u00e9vision, c'est forc\u00e9ment le cin\u00e9ma est un cin\u00e9ma qui \u00e9tait un cin\u00e9ma diff\u00e9rent que celui d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait un r\u00f4le qui est le r\u00f4le actuellement de la t\u00e9l\u00e9vision de faire l'information par l'image, c'est ce qu'on appelle les journaux les actualit\u00e9s lorsqu'on pense qu'un pays comme l'Italie ou m\u00eame un pays comme l'Espagne publi\u00e9 plusieurs actualit\u00e9s, parfois m\u00eame par jour, un, 2, 3 \u00e9ditions des actualit\u00e9s nationales qui sortait 5 fois par semaine chacune, parfois moins, parfois plusieurs titres un lorsqu'on va en France, on a 5 titres majeurs, plus une s\u00e9rie de petits titres en Suisse aussi, nous avons \u00e9videmment les actualit\u00e9s Suisse le Cin\u00e9- Journal suisse son nom alors tout cela donne pour une dur\u00e9e par \u00e9pisode qui varient, mais disons qu'on peut situer en moyenne autour des 15 minutes, alors vous voyez le le nombre de produits d'image disons d'actualit\u00e9 produit par semaine dans les diff\u00e9rents pays de la plan\u00e8te, vous mettez \u00e7a Boutabout et vous avez quelque chose immense \u00e0 \u00e7a s'ajoutent des fonds importants qui sont r\u00e9colt\u00e9es par les cin\u00e9math\u00e8ques aupr\u00e8s des amateurs, par exemple, hein, donc c'est la p\u00e9riode dans lequel diff\u00e9rentes formes de cin\u00e9ma amateur du fuseau le p\u00e2t\u00e9 au d\u00e9but mais tr\u00e8s rapidement, le 16 millim\u00e8tres 16 millim\u00e8tres que d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 30 permet de filmer en couleur par exemple alors ah \u00e7a vous ajoutez encore les documentaires, vous ajoutez les rushes, c'est-\u00e0-dire mat\u00e9riel non- utilis\u00e9s kyste aurait pu servir \u00e0 nourrir tous ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments et vous \u00eates face \u00e0 quelque chose, mais l'important, date de l'habillement de l'archive, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 la difficult\u00e9 plus de celle de serait qui de trouver ce qu'on cherche. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:02) [90%] :\r\nAlors une masse de documents absolument \u00e9norme, ce qui peut poser probl\u00e8me, vous l'avez dit -on en d\u00e9but, parfois, l'utilisation de ces sources proches probl\u00e8me dans la fa\u00e7on dont on les met en sc\u00e8ne dont on les peut-\u00eatre les colorise quelles sont les d\u00e9rives possibles lorsqu'on est en pr\u00e9sence de ses sources. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:24) [85%] :\r\nDonc ces sources que que, souvent, sont pr\u00e9sent\u00e9es d'ailleurs comme des sources nouvelles jamais montr\u00e9 donc des sources in\u00e9dites, hein, c'est tr\u00e8s souvent faux, comme je vous disais \u00e7a serve effectivement \u00e0 composer des journaux qui \u00e9tait programm\u00e9e et donc \u00e9t\u00e9 vu donc ce d\u00e9faut des sources qui sont pour la plupart, sortis en salle, non c'est pas le cas des rushes ni du cin\u00e9ma amateur, mais c'est le cas des des images dessin\u00e9es journaux donc on consid\u00e8re parfois d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e la source comme in\u00e9dite simplement qu'on n'a pas d\u00e9j\u00e0 servi \u00e0 monter un autre documentaire, c'est faux, c'est comme dire que l'article du Monde de 1900 par le monde d\u00e9sistait par le Pacs, le temps de 1942 et in\u00e9dit, si on le r\u00e9publicain, maintenant il a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, donc il y a l\u00e0 un 1er, probl\u00e8me qui est celui -ci, et c'est un probl\u00e8me qui est significatif, parce qu'au fond lorsqu'on d\u00e9fini in\u00e9dite, une source qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, c'est qu'on la consid\u00e8re pas par rapport au r\u00f4le qu'il a eu, mais par rapport \u00e0 ce qu'elle est cens\u00e9e montrer sait qu'elle est cens\u00e9e montrer et une construction, une construction un discours disons qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 un public d'une \u00e9poque donn\u00e9e et qui \u00e9tait confectionn\u00e9 par un producteur, parfois par un \u00c9tat avec des soucis avec des buts qui sont bien pr\u00e9cis et qui ont fait en sorte que cette source cela aille la forme qu'elle a lorsqu'on a retrouve dans une cin\u00e9math\u00e8que, or ce le r\u00f4le qu'on donne \u00e0 la source, c'est pas du tout le r\u00f4le d'un d'un de ses documentaire r\u00e9cent, c'est pas du tout le r\u00f4le que l'historien donne \u00e0 la source, avec les les toutes les strat\u00e9gies d'emploi d'une source qui sont de la mettre en question de la questionner, de se dire, de se poser la question : pourquoi on a produit cette source et \u00e0 quoi elle servait quel discours se cache derri\u00e8re ce document alors c'est pas \u00e7a, c'est l'id\u00e9e du reflet du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire l'image d'un de vif qu'on peut prendre, qu'on peut remonter, comme vous l'avez dit r\u00e9formateur et parce que le format de l'\u00e9poque n'est plus d'usage, maintenant on a rallong\u00e9 re- sonoris\u00e9e, mont\u00e9e avec des sources d'autres diff\u00e9rences et concocter quelque part une sorte de super visuelle qui n'est pas l\u00e0 pour questionner ses sources mais qui est l\u00e0 juste pour offrir une sorte de fen\u00eatre sur le pass\u00e9, une sorte de machine \u00e0 remonter le le temps ce qui \u00e9videmment est une illusion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:44) [96%] :\r\nCeci est la v\u00e9ritable histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:47) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:48) [95%] :\r\nPour que les g\u00e9n\u00e9rations se souviennent de l'apocalypse. \r\nAlors il y a un film tr\u00e8s symbolique, on va dire lorsqu'on parle de cette d\u00e9tournement historique avec des guillemets, c'est le film Apocalypse de Costelle d\u00e9crypter nous ce film en quoi est -ce qu'ils vous posent probl\u00e8me, vous, sociologue de l'image ou peut poser probl\u00e8me aux historiens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [86%] :\r\nAlors bon, et j'ai, j'ai un rapport de spectateurs aussi avec ce film, si on prend le le le le c\u00f4t\u00e9 spectateur mon regard sur ce film \u00e0 Beaumont, je ne suis, j'ai eu du plaisir \u00e0 avoir ce produit bien confectionn\u00e9 sur lequel sa nuit, pas une seconde, on est port\u00e9 avec un rythme important voil\u00e0 par contre l\u00e0 o\u00f9 j'ai un souci, c'est que le film en question se pr\u00e9sente comme une manoeuvre d'histoire, elle se pr\u00e9sente aussi comme non seulement une histoire de la 2\u00e8me guerre mondiale comme la v\u00e9ritable histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale, je parle du 1er \u00e9pisode, celui de 2009 d\u00e9pit on a d\u00e9clin\u00e9 un Apocalypse Hitler et un apocalypse 1\u00e8re guerre mondiale qui est programm\u00e9 7 ans donc lorsque l'on parle de v\u00e9ritable histoire, on prend une position qu'aucun historien prendrait enfin l'historien n'est pas cens\u00e9 faire la v\u00e9ritable histoire est le plut\u00f4t questionn\u00e9 du mat\u00e9riel historique amener des r\u00e9ponses ou des tentatives de r\u00e9ponse, l'histoire, elle est trop complexe pour qu'on puisse en fournir un regard d\u00e9finitif et v\u00e9ritable et donc l\u00e0 il y a pas simplement un souci quelque part de divertissement historique au au mieux de vulgarisation historique qui a v\u00e9ritablement un souci derri\u00e8re ce film de montrer de d'arriver \u00e0 en faire une oeuvre historique, comme il n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait, c'est-\u00e0-dire la concurrence avec ceux dont l'histoire est le m\u00e9tier et affirm\u00e9 m\u00eame si indirectement parler et r\u00e9alisateur, \u00e0 ce moment -l\u00e0, lorsque cette affirmation existe, on est en droit de se questionner sur quelle m\u00e9thodologie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:05) [85%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 suivie pour r\u00e9aliser ce documentaire et on se rend compte, au fond, qu'en tout cas pour le 1er les conseillers historiques sont quasiment inexistants il y en a bien un mais qui est avant tout l\u00e0 pour re- p\u00e8res et disons -le, le mat\u00e9riel, c'est un historien militaire et et donc faire en sorte que le bon, soit on va dans la bonne ann\u00e9e, disons, voil\u00e0 ce qui a \u00e9videmment aussi important de de r\u00e9pertorier l'\u00e9tape mais il y a pas de v\u00e9ritable regard historique, l'on nous fournit une histoire qui a une histoire assez disons factuels, assez ancienne, un peu vieillotte, avec parfois m\u00eame des maladresses, voil\u00e0 qui sont regrettables, hein, on parle notamment de la fameuse charge de la chevalerie polonaise contre les tanks allemands, c'\u00e9tait effectivement c'est une rumeur surtout v\u00e9hicul\u00e9e par la propagande allemande \u00e0 l'\u00e9poque qui voulait montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 de la Wehrmacht vis-\u00e0-vis de l'arm\u00e9e polonaise et ce mythe a \u00e9t\u00e9 repris apr\u00e8s guerre pour montrer l'h\u00e9ro\u00efsme des soldats polonais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 mais pas pr\u00eats \u00e0 abandonner le combat, or vous savez ces agit de quelque chose qui n'a pas eu lieu l'arm\u00e9e polonaise n'\u00e9tait pas folle au point d'envoyer des unit\u00e9s de cavalerie contre des teintes qui a eu bien une un port de la cavalerie polonaise mais beaucoup mieux employ\u00e9 une maison dans dans le film de Costelle et Isabelle Clarke, hein, on parle de cet \u00e9v\u00e9nement et on montre pour preuve des chevaux morts donc il serait les chevaux de la chevalerie polonaise en question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:38) [84%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9tournement voil\u00e0 de l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'on cherche des images de ce vous ne pr\u00e9texte la le r\u00e9cit en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, vous imaginez bien que avec plus de 50 millions de morts chez les humains, il y a eu aussi quelques dess\u00e8che les chevaux pendant les dans une guerre, et vous allez trouver des chevaux morts dans le cas \u00e9ch\u00e9ant, c'\u00e9tait des chevaux qui avaient des harnais de traits, donc c'\u00e9tait des chevaux, probablement pour qui servait \u00e0 tra\u00eener un un train d'artillerie et non pas des chevaux utilis\u00e9s par la chevalerie polonaise polonaise, toujours dans le documentaire apocalypse la 2\u00e8me Guerre mondiale, on voit une sc\u00e8ne tr\u00e8s impressionnantes de la bataille de France dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:19) [85%] :\r\nDes chars fran\u00e7ais et se font compl\u00e8tement d\u00e9truire par une attaque de Stuka allemand, on voit les chars exploser dans tous les sens et des images tr\u00e8s impressionnantes, or ces images sont pr\u00e9sent\u00e9es bien s\u00fbr comme des images authentiques de la campagne de France et Servent \u00e0 illustrer un discours qui parle effectivement des unit\u00e9s de chars fran\u00e7ais confront\u00e9s \u00e0 la lotte voici images sont bien connus par l'historien qui s'int\u00e9resse de pr\u00e8s du cin\u00e9ma allemand de cette p\u00e9riode l\u00e0 parce qu'ils proviennent d'un film qui est un film de fiction qui s'appelle Stuka de Karl Richter, c'est un film qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Babelsberg dans dans les studios de la banlieue berlinoise de la Hoffa, utilisant une partie des chars fran\u00e7ais qui avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par les Allemands apr\u00e8s la reddition de la France, donc on a transport\u00e9s par chemin de fer chars les a bourr\u00e9 d'explosifs, on les a plac\u00e9s face \u00e0 la cam\u00e9ra de mani\u00e8re assez impressionnante et \u00e9videmment les images sont impressionnantes parce qu'elles sont con\u00e7us pour \u00e7a et ils sont con\u00e7us pour \u00e7a, pour nourrir un discours de propagande nazie et non pas pour rendre compte de quoi que ce soit sur la campagne de France alors ces images voil\u00e0 on a dans l'apocalypse, p\u00e8re l'origine et du coup ils les utilisent pas de la bonne mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:41) [76%] :\r\nAvec m\u00eame un un, un jour sur les majors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:45) [85%] :\r\nJe voyais arrive, ajoute de la couleur qui se limite \u00e0 \u00e7a, il y a des symboles qui sont, qui sont rage m\u00eame des symboles qui sont rajout\u00e9s sur les tambours et les tourelles des chars de tact pour faire plus vrai donc cette, cette id\u00e9e de d'une fausse id\u00e9e de la restauration, la restauration sera effectivement donner aux images leur statut d'origine et non pas les faire ressembler \u00e0 ce qu'on s'imagine cette que la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0 il s'agit d'autre chose, donc voil\u00e0, c'est typiquement le le le le le bleu probl\u00e8me si on cherche des images pour illustrer un discours qui est pr\u00e9\u00e9tabli bas dans la masse de documents qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, ben on va les trouver, on les trouve, mais apr\u00e8s, on les trouve, elles sont comment ces images, ben ils ont en commentaire d'\u00e9poque, ils ont pour la plupart du temps, ces images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es \u00e0 Amiens et on \u00e9tait sonoris\u00e9, avant d'\u00eatre diffus\u00e9 dans les cin\u00e9s journaux de l'\u00e9poque, donc on trouve avec le commentaire de l'\u00e9poque qu'on gomme quand l'autre, on les a dans le dans le format de l'\u00e9poque 4 sur 3, on va le le rallonger donc en fait on le rallonge comment fait un coupon ah, on est en bas de l'image, une partie du visuel voil\u00e0 cette 2\u00e8me intervention et comme c'est long cette pratique -l\u00e0 le spectateur d'aujourd'hui est incapable de regarder des images en noir et blanc, bah on ajoute des couleurs, donc on met une couche r\u00e9alit\u00e9 de pseudo- r\u00e9alit\u00e9 qu'elle \u00e9tait pas sur le document apr\u00e8s ces images sont mont\u00e9s Yann n'\u00e9tant qu'elle provient d'un cin\u00e9- journal avec desdits MAJ qui proviennent de films documentaires, ind\u00e9pendamment de leur origine, de films amateurs, parfois m\u00eame gestion de fiction et voil\u00e0, tout cela est cens\u00e9 \u00eatre 100 pourcent Source Source archives et donc 100 pourcent r\u00e9el r\u00e9el et m\u00eame 110 pourcent r\u00e9el r\u00e9el parce qu'on y ajoute la couleur de ce qui \u00e9tait pas dans les sources donc, voil\u00e0 l'id\u00e9e d'une source d'images n'est pas de retrouver une r\u00e9alit\u00e9 qui auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans l'image, mais c'est plut\u00f4t de se poser la question de pourquoi ces images sont l\u00e0, pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, de quelle mani\u00e8re adjointe et montrer \u00e0 quoi elles ont servi, \u00e7a c'est un travail d'histoire je j'admets parfaitement que dans la vulgarisation historique qui un \u00e9l\u00e9ment important de la connaissance, l'histoire, on puisse \u00e9videmment se faciliter un peu la t\u00e2che, hein, donc ne pas faire un discours sur les sources, \u00e0 chaque fois, mais alors il faut que ce soit au clair sous qu'est -ce qu'on a sous les yeux et voil\u00e0 et pas prendre la place des historiens qui respectent la m\u00e9thode de l'histoire qui est quand m\u00eame une science car ces r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:51) [83%] :\r\nGianni, finalement, c'est \u00e0 travers la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 travers le documentaire que la population s'informent sur l'histoire majoritairement avec service de d\u00e9rive mais o\u00f9 doit \u00eatre le contr\u00f4le comment faire aujourd'hui est -ce que c'est une question d'\u00e9thique \u00e0 retrouver au sein du m\u00e9tier m\u00eame du documentariste est -ce que peut-\u00eatre les historiens ne devraient -ils pas eux aussi plus se faire des fins, travailler en bin\u00f4me avec des documentaristes ou des journalistes, par exemple, pour \u00e9viter, c'\u00e9tait cueillir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:19) [87%] :\r\nFootball : je suis un historien qui essaient de travailler le plus possible avec, effectivement, les m\u00e9dias et avec des des logiques de aussi de de vulgarisation, j'ai fait moi- m\u00eame de la vulgarisation, j'ai \u00e9crit 2 ouvrages de vulgarisation, j'ai fait en coffret sous le Cin\u00e9- Journal suisse de 9 heures d'images, donc c'est pas un d\u00e9ni effectivement de cette collaboration mais collaboration et de lui avoir et c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant de voir, par exemple une interview des 2 cin\u00e9astes qui sont \u00e0 l'origine de d'apocalypse dans lequel tout en \u00e9tant un avant la collaboration avec certains historiens en gros on a dans les trait\u00e9s entre de, de, de personnes quand m\u00eame un peu emb\u00eatant parce que, au fond, ils \u00e9taient un peu l\u00e0 pour brimer certains envie de montrer certaines choses donc donc de forcer un peu la m\u00e9thode alors voil\u00e0, on est face \u00e0 2 mondes qui ont des r\u00e8gles diff\u00e9rentes la collaboration est possible : il s'agit simplement de d'\u00eatre clair par rapport au but poursuivi, alors donc ce qui me d\u00e9range avant tout de la tendance initi\u00e9e en 2009 par Apocalypse il y a eu des colorisation avant bien s\u00fbr, mais la d\u00e9pit Apocalypse il devient presque impossible de montrer des images noir et blanc dans un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:31) [80%] :\r\nC'est \u00e7a c'est pass\u00e9 \u00e0 la machine m\u00e9diatique elle- m\u00eame, voil\u00e0 maintenant ce type de standards quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:38) [84%] :\r\nComment \u00e7a, c'est une chose qui est d\u00e9sormais acquise et donc l'historien qui veut collaborer doit accepter d'embl\u00e9e d\u00e9j\u00e0 cette d\u00e9formation de la source \u00e0 la base, donc on discute presque plus, donc c'est quand m\u00eame quelque chose de relativement probl\u00e9matiques, donc c'est cette technique plus de monde qui \u00e9tait en train de se rencontrer rapprocher ces m\u00eames de par ailleurs le le divertissement d'origine historique quelque chose par qui s'inspire \u00e0 l'histoire et que les choses que j'en ai absolument pas question, y compris dans les logiques les plus loufoques, je consid\u00e8re, par exemple, un film comme Inglorious Bastards qui prend des libert\u00e9s avec l'histoire m'absolue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:19) [82%] :\r\nComme un un film, un regard historique sur la 2\u00e8me Guerre mondiale puisque la la d\u00e9formation et affirm\u00e9 et donc le au fond le questionnement porte plus sur la 2\u00e8me guerre mondiale presque fantasmer tout ce qui est r\u00e9el, mais comme c'est un film de fiction et comme il prend effectivement ce parti pris, il a, pour finir, un vrai regard sur l'histoire, celle, c'est la 2\u00e8me guerre mondiale connue par voil\u00e0 on termine, on peut la r\u00e9v\u00e9ler imaginer la la et \u00e7a, aucun probl\u00e8me \u00e9videmment il appartient \u00e0 l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:49) [85%] :\r\nDe pouvoir faire ce type de d\u00e9marche mais Tarantino vous dira pas qu'avec Inglorious Bastards, il a fait la vraie histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale alors que par exemple un Spitzberg : Il faut sauver le soldat Ryan dans lequel de d\u00e9tailler pousser sur le bouton d'uniforme, il y a aura une implicitement peut-\u00eatre moins que Costa elle et Clark un peu ce type de discours l\u00e0 alors qu'on est face \u00e0 une sorte, Ezer 6 de Style dans lequel on prend aucun risque en re- produit un peu une histoire norm\u00e9s et du d\u00e9barquement en Normandie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:22) [88%] :\r\nGianni Haver a donc, vous \u00eates sociologue de de l'image, vous avez vous- m\u00eame travaill\u00e9 sur cette p\u00e9riode l\u00e0 des ann\u00e9es 30 jusqu'\u00e0 la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale, pourquoi cette p\u00e9riode fascine autant les documentaristes les historiens, pourquoi ce fonds de commerce aujourd'hui quasi in\u00e9puisable qui fonctionne, on voit les revues histoire ou autres font sans arr\u00eat r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette p\u00e9riode Katell cette p\u00e9riode de particuliers pour qu'elle inspire pareillement tous les corps de m\u00e9tier, on va dire, qui tourne autour de cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:50) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:51) [85%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 dire parce que c'est vrai \u00e7a \u00e9tonnant on, on, on, on n'en sort pas c'est c'est c'est un peu dans l'A\u00efd de d\u00e9couper historique, c'est vrai que la 2\u00e8me Guerre mondiale et c'est vendeur quoi est imbattable, on peut \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses, premi\u00e8rement, une guerre id\u00e9ologique id\u00e9ologiquement tr\u00e8s marqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des visions du monde qui s'affrontent, plus que la 1\u00e8re guerre mondiale par exemple, dans lequel c'est des empires qui s'en France, le monde aurait \u00e9tait plus diff\u00e9rent si les allemands avaient gagn\u00e9 la 2\u00e8me guerre mondiale que si vous avez gagn\u00e9 la 1\u00e8re guerre mondiale c'est fort probable, m\u00eame si c'est une sp\u00e9culation historique que je fais l\u00e0, donc, effectivement, des visions du monde qui s'affrontent ensuite une guerre encore plus que la 1\u00e8re guerre mondiale qui avait d\u00e9j\u00e0 cet aspect -l\u00e0 qui est partout qui n'\u00e9pargne personne, qui n'est pas seulement visible aux arri\u00e8res, \u00e0 part des, des, des bons pour acheter le pain ou par des journaux qui titrent sur le franc, mais qui est visible par les bombardements dans les villes, c'est-\u00e0-dire la lessive connaissent le risque d'\u00eatre tu\u00e9 et par les images du front qui sont l\u00e0, extr\u00eamement pr\u00e9sente etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:06) [86%] :\r\nPas aussi une une fascination dans le le personnage d'Hitler, cette image qui est diffus\u00e9 ces archives, elle parle aujourd'hui encore des jeunes spectateurs dans cette modernit\u00e9 cette fulgurance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:21) [86%] :\r\nVous avez raison, j'y avais pas pens\u00e9 mais vous m'y fait penser la 2\u00e8me guerre mondiale est une guerre de personnages, il y a quasiment effectivement une distribution dr\u00f4le des caract\u00e9ristiques assez importante, cette personne a de l'importance Rumsfeld Staline et apr\u00e8s on peut descendre par les militaires Rommel un Patton, c'\u00e9tait des personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 quasiment pipolis\u00e9e d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et puis apr\u00e8s, enfin dans les caract\u00e9ristiques ont \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9es et par toute une s\u00e9rie de films de fiction par exemple qui ont utilis\u00e9 ces personnalit\u00e9s qui ont fait des biographies et qui du coup sont connues par le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:01) [88%] :\r\nGagner verre apr\u00e8s toutes ces questions pos\u00e9es sur les sources et la mani\u00e8re de montrer ses sources et qu'est -ce qu'on en fait aujourd'hui, quel serait, d'apr\u00e8s les films que vous, vous avez pu visionner quelles seraient les documentaire qui se rapprocherait documentaire historique le plus pr\u00e8s possible d'un id\u00e9al ce que vous avez des exemples est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:23) [86%] :\r\nWillian le 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e0 relever, c'est que beaucoup de sont possibles tant qu'on est au clair sur ce qu'on est en train de faire, c'est-\u00e0-dire qu'on fait de la vulgarisation est -ce qu'on parle des images ou est -ce qu'on n'utilise les images pour autre chose, il faut jouer cartes sur table, pas donner l'illusion aux t\u00e9l\u00e9spectateurs que, on le transporte dans le temps pass\u00e9 qui serait exactement la reproduction de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 il y a un exemple que j'aimerais citer parce qu'il me semble que c'est quelque chose qui a vraiment r\u00e9unit toutes les caract\u00e9ristiques pour avoir \u00e0 la fois \u00e0 faire un un documentaire plaisant pour le t\u00e9l\u00e9spectateur et respecter le statut de source c'est un documentaire sous la Grande Guerre donc d'actualit\u00e9 \u00e0 ces jours- ci, que par ailleurs j'ai pas vu programm\u00e9 un peut-\u00eatre qu'il est programm\u00e9 dans quelques semaines, qui s'appelle l'h\u00e9ro\u00efque cin\u00e9matographe c'est un documentaire de leur un historien de la Grande Guerre, un historien du cin\u00e9ma, de la Grande Guerre, mais il est aussi cin\u00e9aste, il a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs films et l\u00e0 il s'est pos\u00e9 la question, c'est-\u00e0-dire le dire au fond, j'ai des images d'archivage aimerait parler \u00e0 la fois de la guerre et des images, c'est-\u00e0-dire ne pas faire oublier, or personne qui regarde mon film le fait que ces images- l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans un but et avec des contraintes alors il s'est imagin\u00e9 une histoire de 2 op\u00e9rateurs en allemand et en fran\u00e7ais qui aurait fait un journal, un journal de guerre et dans lequel il raconte leur histoire, donc comment commenceront d'enfants, comment ils ont des difficult\u00e9s pour filmer le le probl\u00e8me d'approvisionnement de pellicule aussi leur leur \u00e9tat par rapport aux images qu'ils prennent, c'est en partie nourri par des vraies lettres d'op\u00e9rateurs par de vrais mat\u00e9riel d'op\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:05) [86%] :\r\nEt du coup \u00e7a fictionnalisation le r\u00e9cit, mais en m\u00eame temps \u00e7a le fils analyse dans le sens o\u00f9 chaque fois qu'on voit une image c'est image et contextualiser, on sait ce que c'est, on voit pas seulement le soldat bless\u00e9 sur une civi\u00e8re, on regarde \u00e7a \u00e0 travers les yeux d'un op\u00e9rateur qui est entrain de construire en fond pour cr\u00e9er un film qui est pas le film devrait mais qui sera autre chose, mais voil\u00e0, et donc effectivement, on apprend qu'on peut pas tout film\u00e9, donc on n'a pas des images de tout conflit d'une certaine mani\u00e8re, que certaines choses sont film\u00e9es pour \u00eatre diffus\u00e9 d'autres cons\u00e9quences rend plut\u00f4t pas diffuser, donc, les restaurants, dans les archives et c'est tr\u00e8s cette Radeon on est effectivement un peu avertis et on p\u00e9n\u00e8tre dans ce domaine de l'histoire, par l'image, par le biais de l'image, par le biais de la construction de l'image est pas \u00e0 l'oublions l'image comme dans la plupart des documentaires merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:57) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:01) [91%] :\r\nDemain d\u00e9but de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la question de la construction de l'identit\u00e9 en Allemagne cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par David. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:12) [74%] :\r\nPoint com compromis de pointe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:59) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:05) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Pierre Hazan Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et Daniel Isacker vous pouvez nous \u00e9crire au t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il y a 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hazan, Pierre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Achcar, Gilbert", "role": "chercheur franco-libanais et \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haver, Gianni", "role": "professeur en sociologie de l'image \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 2400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Npj0PGZgfhEriYnuJyV5dXDl2BTq"}]