[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2800&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B100A009-91D6-4566-8556-1B229605A87C", "internalArchiveId": "B100A009-91D6-4566-8556-1B229605A87C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le du p\u00e9trole dans la question de l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse : Reportage dans le port p\u00e9trolier d'Aberdeen avec les interviews de Steven Currey et Marvin McFerchant, travailleurs sur des plateformes p\u00e9troli\u00e8res, unionistes, Jim Arkin, travailleur sur les plateformes p\u00e9troli\u00e8res, ind\u00e9pendantiste, de Cameron Buchanan, d\u00e9put\u00e9 conservateur au Parlement \u00e9cossais, d'Hanna Bardell, porte-parole d'un groupe actif dans le p\u00e9trole et de Jeremy Peat, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strathclyde \u00e0 Glascow", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "Les Ecossais diront dans quelques jours, le 18 septembre 2014, s'ils souhaitent divorcer du reste du Royaume-Uni. Principal argument du parti national \u00e9cossais pour r\u00e9clamer l'ind\u00e9pendance: le p\u00e9trole de la mer du nord. Selon les experts, 90% des r\u00e9serves sont situ\u00e9es dans les eaux territoriales \u00e9cossaises. L'an dernier, le secteur a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 8 milliards et demi de francs de revenus.  Pour le premier ministre \u00e9cossais Alex Salmond, membre du parti national,  cette manne doit revenir \u00e0 l'Ecosse qui deviendrait ainsi l'une des nations les plus riches au monde.", "durationSec": 249, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Ecosse"], "thematicThemes": ["votation", "p\u00e9trole", "ind\u00e9pendantisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-17T08:50:22Z", "speechToTexts": ["17.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 7 heures 25 on prend la direction de l'Ecosse, les \u00c9cossais diront dans quelques jours, le 18 septembre il souhaite oui ou non, divorcer du roi du reste du Royaume-Uni, principal argument du Parti national \u00e9cossais pour r\u00e9clamer l'ind\u00e9pendance, le p\u00e9trole, tout simplement, le p\u00e9trole de la Mer du Nord, selon les experts, 90 pourcent des des r\u00e9serves sont situ\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment dans les eaux territoriales \u00e9cossaises l'an dernier, le secteur a quand m\u00eame g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 8 milliards et demi de francs de revenu pour le 1er ministre \u00e9cossais, Alex Salmond, membre du Parti national, h\u00e9 bien cette manne doit revenir \u00e0 l'Ecosse, qui deviendrait ainsi l'une des nations les plus riches du monde, du coup, Val\u00e9ry Hasler s'est rendu dans le port p\u00e9trolier d'Aberdeen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [88%] :\r\nDevant l'un des 3 h\u00e9liport d'Aberdeen, les navettes se succ\u00e8dent \u00e0 leur bord des employ\u00e9es des plateformes p\u00e9troli\u00e8res situ\u00e9es en mer du Nord, ils seront transf\u00e9r\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re et passeront 2 semaines o\u00f9 l'argent Steven que le travaille depuis 31 ans sur des plateformes p\u00e9troli\u00e8res pour lui comme pour son coll\u00e8gue Marvin McFerchant l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse est irr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [82%] :\r\nParis va quand m\u00eameF. j'ai peur pour l'\u00e9conomie si on devient d\u00e9pendant et pour l'autonomie \u00e9cossaise on ne survivrait pas sans le p\u00e9trole avant guerre des PME je suis peintre ind\u00e9pendance, on aurait pu \u00eatre ind\u00e9pendant il y a 30 ans lorsque l'industrie du p\u00e9trole \u00e9taient en plein boum souhait\u00e9s bien pour l'Ecosse, mais je crois que l\u00e0, c'est vraiment trop tard, le p\u00e9trole de la Mer du Nord n'est pas in\u00e9puisable bient\u00f4t une Agora quand la cameramen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [88%] :\r\nQui marque King \u00e0 63 ans, \u00e7a fait 20 ans qu'ils travaillent sur des plateformes p\u00e9troli\u00e8res s'il d\u00e9fend l'ind\u00e9pendance, c'est surtout pour ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [84%] :\r\nOui, ben voil\u00e0 quoi pas, je pense qu'on peut se d\u00e9brouiller seul, les conditions de vie serait meilleure y aurait plus de travail, on a assez de p\u00e9trole et on a aussi des recettes du whisky et bien d'autres choses, je ne vois pas pourquoi on ne pourrait pas \u00eatre ind\u00e9pendant de voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nSelon des estimations, les revenus du p\u00e9trole pourraient repr\u00e9senter 15 pourcent des des recettes de l'Ecosse, mais pour les unionistes, les r\u00e9serves sont de plus en plus difficile \u00e0 exploiter Cameron Buchanan membres conservateurs du Parlement \u00e9cossais, le p\u00e9trole n'est pas du tout \u00e9cossais et \u00e7a partira au Norv\u00e8ge partout et \u00e7a diminue aussi le oui d\u00e9pend beaucoup sur le p\u00e9trole arrive pas toujours du p\u00e9trole mais c'est faux, c'est faux parce qu'il y a pas assez de de fonds pour \u00e7a, les patrons des grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res BP et Shell ont appel\u00e9 les \u00c9cossais \u00e0 rester au sein du Royaume-Uni pour Hanna Bardet, le porte- parole d'un groupe actif dans le p\u00e9trole en cas d'ind\u00e9pendance, le gouvernement \u00e9cossais devrait les rassurer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [83%] :\r\nDe Gorleben pour trop tu passes le gouvernement devra dissiper les craintes de ces compagnies, il faudra les convaincre que l'\u00e9cole, c'est toujours un \u00e9tat attractif pour les affaires, elles attendent une certaine stabilit\u00e9 en ce qui concerne les taxes et les imp\u00f4ts et \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas au sein du Royaume-Uni, c'\u00e9tait beau insister ne et en rugby de qui consomme bien, maintenant, une zone il y a eu beaucoup de changements, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait longtemps, ces entreprises demandent une certaine stabilit\u00e9 dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [94%] :\r\nDepuis la d\u00e9couverte du p\u00e9trole en mer du Nord dans les ann\u00e9es 70 les rendements et les recettes ont chut\u00e9 pour l'\u00e9conomiste J\u00e9r\u00e9my Peat, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de SRAS Clyde \u00e0 Glasgow, les Causses ne doit donc pas compter sur ces revenus, elle devra diversifier son \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [86%] :\r\nVoil\u00e0 un secteur score qu'il y a d\u00e9j\u00e0 des secteurs o\u00f9 l'Ecosse s'en sort tr\u00e8s bien, le tourisme, le whisky tout le secteur de l'agroalimentaire, il y a de nombreuses entreprises de t\u00e9l\u00e9communications qui viennent s'installer en Ecosse, mais il faudra d\u00e9velopper d'autres secteurs, \u00e7a fait quand m\u00eame, \u00e0 preuve des vins dans le camp \u00e9conomie \u00e9cossaise est parfaitement viable, elle s'en sort bien, le produit national brut par habitant est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame que celui du Royaume-Uni, la question c'est combien de temps il nous faudra pour innover et augmenter la productivit\u00e9, il ne va pas falloir que les mentalit\u00e9s changent, afin d'utiliser la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e que nous avons en Ecosse, les entreprises aussi devront changer pour devenir comp\u00e9titive au niveau international, \u00e7a c'est le d\u00e9fil\u00e9 sous enqu\u00eate une journ\u00e9e qu'une personne se Brandt, une culture acheter Cupertino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\n4 \u00e0 quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum, la bataille se focalise sur les questions \u00e9conomiques, les ind\u00e9pendantistes accusent toujours quelques points de retard dans les sondages par rapport au camp du non, ils devront convaincre les \u00c9cossais que leur nation serait plus riche en volant de ses propres ailes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arkin, Jim", "role": "travailleur sur les plateformes p\u00e9troli\u00e8res, ind\u00e9pendantiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS en Ecosse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "McFerchant, Marvin", "role": "travailleur sur une plateforme p\u00e9troli\u00e8re, unioniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardell, Hanna", "role": "porte-parole d'un groupe actif dans le p\u00e9trole", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Currey, Steven", "role": "travailleur sur des plateformes p\u00e9troli\u00e8res, unioniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchanan, Cameron", "role": "d\u00e9put\u00e9 conservateur au Parlement \u00e9cossais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peat, Jeremy", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strathclyde \u00e0 Glasgow", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3DE14E7-A74A-4601-B3F7-99BA117DFEA0", "internalArchiveId": "D3DE14E7-A74A-4601-B3F7-99BA117DFEA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une histoire \u00e0 transmettre (7/10) : Rencontres avec Yan Schubert, historien, et Pierre Hazan, journaliste", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "Jimmy Thierry Bondallaz et Paulos Asfaha rencontrent Yan Schubert ainsi que Pierre Hazan. La politique d'asile de la Suisse pendant la Seconde guerre mondiale, le regard que porte la population aujourd'hui sur cette question. Dans quelle mesure les lieux de comm\u00e9moration sont-ils importants pour la population? Quelle politique Gen\u00e8ve a-t-elle adopt\u00e9e? La difficult\u00e9 de parler de cette question des r\u00e9fugi\u00e9s, de l'accueil des Juifs.", "durationSec": 3523, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["enseignement de l'histoire", "Juifs", "politique d'asile", "histoire", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "r\u00e9fugi\u00e9"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-28T17:55:34Z", "speechToTexts": ["28.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [69%] :\r\nVous auriez alors et je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nParce que la question des r\u00e9fugi\u00e9s durant la Seconde Guerre mondiale, vous parle cette semaine une mati\u00e8re fragment\u00e9, saviez -vous que la Suisse avait jou\u00e9 un r\u00f4le apportant durant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [87%] :\r\nOn prenait pas par la main pour l'emporter quoi qu'est -ce qu'on retient les le\u00e7ons histoire oui \u00e0 condition de conna\u00eetre histoire enseignement public la libert\u00e9 de l'enseignant son autonomie relativement importante historiographie on est toujours en train de d'\u00e9clairer la partie par le toutes mais le tout, on a constitu\u00e9 par les partis politiques publiques, nous avons le devoir de pr\u00e9server cette m\u00e9moire et nous avons le devoir aussi de la mettre \u00e0 disposition, mais qui a parl\u00e9 d'une attitude de la Suisse pendant la guerre, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nUne histoire \u00e0 transmettre 2\u00e8me vol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [88%] :\r\nApr\u00e8s Robert Kramer, 2 autres personnes que vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 sur la sellette jimmy pour leur faire entendre \u00e0 la fois la voie de la rue, les ignorances, les interrogations vos propres interrogations, vous pouvez nous dire d\u00e9j\u00e0, quelles sont les personnes auxquelles vous allez vous adresser, qui sont aujourd'hui avec nous autour de la table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [87%] :\r\nDonc aujourd'hui on a la chance d'accueillir Monsieur Schubert et monsieur Hazan sont sp\u00e9cialis\u00e9s, la question de la plus que moi, certainement sur cette question d\u00e8s les r\u00e9fugi\u00e9s de l'accueil Politique des Juifs pendant a Seconde Guerre mondiale et donc pour vous faire r\u00e9agir, l'id\u00e9e que j'ai eue, c'est d'aller \u00e0 la rencontre, qu'on pourrait dire de de monsieur, madame tout le monde dans la rue puisque les historiens font de l'histoire mais ne font pas forc\u00e9ment toute l'histoire, certainement pas, et c'est pour \u00e7a que l'opinion politique Monterrey, c'est que l'opinion publique aussi m'int\u00e9resse et donc l'id\u00e9e juste de de mettre en place un petit micro- trottoir, d'aller voir ce que les gens, les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations dans les rues de Gen\u00e8ve pensait de cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [87%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs dans la s\u00e9quence qu'on a entendu, au tout d\u00e9but de notre longue s\u00e9rie un 1er micro- trottoir que vous n'aviez pas enregistr\u00e9 mais vous avez pu recueillir un peu \u00e0 droite, \u00e0 gauche, plusieurs tendances que vous aviez un peu class\u00e9 pr\u00e9ciser est -ce que, en 2 mots, vous pourriez peut-\u00eatre redonner un peu \u00e9cho de ce 1er micro- trottoir non enregistr\u00e9es et des gens qui parlaient spontan\u00e9ment, d'autres qui avaient un peu plus de difficult\u00e9s dans cette spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [93%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, la 1\u00e8re chose qui m'a vraiment marqu\u00e9, c'\u00e9tait de voir que certaines g\u00e9n\u00e9rations au moment d'\u00e9voquer cette question qu'on pourrait juger difficile \u00e0 aborder. \r\nOn eu la langue plus d\u00e9li\u00e9 que d'autres et, curieusement, ce sont les personnes je dirai plus jeune, plus proche de moi, entr\u00e9e 25 30 ans, qui ont eu tendance \u00e0 r\u00e9pondre avec une certaine candeur grande na\u00efvet\u00e9, mais tr\u00e8s spontan\u00e9ment, tandis qu'on a pu se rendent compte que les personnes ont \u00e9t\u00e9 la cinquantaine soixantaine d'ann\u00e9es on au-del\u00e0 des mimiques parfois tr\u00e8s clair Dunblane certaines Rakitic de r\u00e9probation ont eu plus de peine \u00e0 nous r\u00e9pondre et ont parfois carr\u00e9ment refus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vocation du sujet ont donc tr\u00e8s poliment les a laiss\u00e9s aller, on n'a plus envie de les retenir pour savoir quelle \u00e9tait la raison de cet \u00e9ventuel malaise mais on a quand m\u00eame pu se rendent compte que la plus jeune g\u00e9n\u00e9ration directement eu tendance \u00e0 \u00eatre plus loquace que les personnes plus exp\u00e9riment\u00e9s, plus \u00e2g\u00e9s, et \u00e7a nous a surpris, on se serait plut\u00f4t attendu au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [87%] :\r\nC'est est ce qu'il y a quelque chose pour enlever peut-\u00eatre tout malentendu, ce qui a quelque chose qui pourrait relever de la sensation d'agression parce que vous venez, vous vous adressez \u00e0 quelqu'un, que les gens tombent un 1er r\u00e9flexe de peur est -ce que \u00e7a vous avez tenu compte de ce type de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [91%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, et on s'est rendu compte que approcher une personne, c'est vraiment quelque chose de compliqu\u00e9, donc on a vraiment du les les mettre en confiance, leur dire qui on \u00e9tait, qu'on \u00e9tait de simples universitaire quelque part qu'on cherchait pas avant quelque chose qu'on voulait pas l'identifier qu'on voulait vraiment savoir ce qu'ils savaient qu'ils nous disent spontan\u00e9ment qu'on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour juger d'\u00e9ventuelles carences ou un \u00e9ventuel savoir mais malgr\u00e9 \u00e7a, c'est vrai que certainement le sujet la la difficult\u00e9 du sujet a fait que on a eu quand m\u00eame quelques difficult\u00e9s, il faut le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben je pense que maintenant on peut passer \u00e0 la mati\u00e8re sonore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc vous allez entendre \u00e0 pr\u00e9sent un un petit micro- trottoir, donc qui est bien s\u00fbr pas exhaustive, de tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e, mais qui va mettent l'accent, et vous en rende compte, sur un \u00e9tat de fait tr\u00e8s claire qui ressort de ce micro- trottoir et sur lequel j'aimerais r\u00e9agir apr\u00e8s avec nos invit\u00e9s d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [83%] :\r\nEst -ce que que Gen\u00e8ve pourrait en faire plus d'avantages pour sensibiliser la population sur cette question de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je ne pourrais faire plus pour sensibiliser la population \u00e0 son histoire et pour emp\u00eacher le fait que on pense que de rien et qu'on n'a aucune histoire derri\u00e8re nous apr\u00e8s justement l'ce qui s'est pass\u00e9 durant la 2\u00e8me Guerre mondiale, celle -ci a, c'est un peu dessus \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [77%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 dans les \u00e9coles, bah parce que encore tabou, mais aujourd'hui, histoire \u00e0 fait c'est vrai en tout cas, il faudrait faire donc selon vous \u00e9coutez relocaliser connue clairement clairement aucune pendant l'instruction, notamment apr\u00e8s des lieux de m\u00e9moire, je pense pas dans l'instruction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [76%] :\r\nC'est tr\u00e8s tabou, de toute fa\u00e7on, il y a trop d'argent, j'ai pour quelque part j'ai impression pour que les gens parall\u00e8lement qui klaxonne, tu peux -tu fermer en parler commande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [60%] :\r\nDans le choc, ils veulent pas parler si c'est surtout contre l'\u00e9l\u00e8ve, j'\u00e9vite d'en parler apr\u00e8s la passer l\u00e0 par rapport au rugby, j'ai fait beaucoup ici remplissage \u00e7a c'est sorti par de gros boum ces probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:48) [71%] :\r\nPflimlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc je m'a 13 directement \u00e0 vous maintenant messieurs Schubert et et Hazan, donc on a pu avoir un des extr\u00eames micro- trottoir qui ne sont pas exhaustifs mais on se rend compte qu'on a des termes comme tabou qui ressortent comme \u00e7a d\u00e9range qu'on en parle donc au moment o\u00f9 on \u00e9voquait la question de la sph\u00e8re politique qui relaye cette question des Juifs de leur accueil pour la Seconde Guerre mondiale est -ce que ces termes de personnes qu'on entend importante de jeunes personnes une personne un peu plus une voix tr\u00e8s graves qui ont quand m\u00eame un avis un peu partag\u00e9 et qui disent que justement c'est tabou parce que c'est quelque chose qui vous surprend que vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [91%] :\r\nKen Schubert, alors je dirais que \u00e7a ne me surprend pas, v\u00e9ritablement, c'est clair que c'est un \u00e9pisode compliqu\u00e9, pas seulement compliqu\u00e9 mais aussi complexe et pour essayer de comprendre un petit peu \u00e0 quoi ressemblait la Suisse pour un 2\u00e8me guerre mondiale il faut d\u00e9j\u00e0 avoir un assez haut degr\u00e9 d'imagination pour essayer de se replacer dans la p\u00e9riode de comprendre le contexte et c'est clair que c'est un travail de fond qu'il faudrait faire, c'est un travail d'instruction, je crois que quelqu'un l'a, l'a rappel\u00e9 il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 de l'instruction de l'\u00e9ducation, donc \u00e7a c'est on va dire un des aspects et c'est clair que je pense qu'on a bien s\u00fbr en Suisse quelques zones tabou la 2\u00e8me Guerre mondiale en est une, mais il y en a d'autres, et petit \u00e0 petit avec le le travail des historiens, la Commission Bergier qui a maintenant \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dig\u00e9r\u00e9, on va dans les prochaines ann\u00e9es, d'apr\u00e8s moi, arriver \u00e0 r\u00e9duire cette complexit\u00e9 pour pouvoir la vulgariser la transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [98%] :\r\nPierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [93%] :\r\nPour ma part, je suis quand m\u00eame un peu surpris, j'ai l'impression que le tabou a saut\u00e9, il y a une dizaine ou une quinzaine d'ann\u00e9es avec le travail de la commission Bergier et d'autres historiens peut-\u00eatre qui a encore le sentiment que ce fut une question taboue en m\u00eame temps il y a \u00e9norm\u00e9ment de documentaires \u00e9norm\u00e9ment de livres, il y a un travail \u00e9ducatif quand moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 Lausanne, on apprenait histoire totalement h\u00e9ro\u00efque aujourd'hui, c'est une vision beaucoup plus qui existe, donc je crois qu'il y a une une appr\u00e9ciation diff\u00e9rente mais on reste sur l'id\u00e9e que ce fut un sujet tabou, j'ai un peu et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que, comme vous le disiez en introduction que les jeunes ont une parole beaucoup plus lib\u00e9r\u00e9 que les gens plus \u00e2g\u00e9s, c'est la 1\u00e8re dimension il y a une autre dimension, c'est que la question des r\u00e9fugi\u00e9s se pose toujours en ad\u00e9quation avec l'environnement dans lequel on vit aujourd'hui, et \u00e7a c'est une vraie question et donc derri\u00e8re la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s juifs durant la 2\u00e8me Guerre mondiale se pose la question de la politique actuelle de la Suisse, par rapport \u00e0 l'\u00e9quation \u00e0 combien faut -il de recevoir de r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 toutes les tensions que cette question provoque aujourd'hui en Suisse, et derri\u00e8re \u00e7a, donc c'est ce v\u00e9ritable d\u00e9bat o\u00f9 je pense qu'il y a, il y a une difficult\u00e9 \u00e0 aborder et et peut-\u00eatre que on en quelque sorte le mot tabou, peut-\u00eatre ne se r\u00e9f\u00e8re pas tellement \u00e0 la question de la 2\u00e8me Guerre mondiale mais, \u00e0 la difficult\u00e9 d'empoigner v\u00e9ritablement la probl\u00e9matique actuelle face \u00e0 l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [87%] :\r\nJe vais faire la une incursion en revenant sur le, sur le principe et \u00e0 vous posez la la question aussi bien \u00e0 vous dit Ming vous Pierre Hazan vous Yan Schubert sur le le principe d'aller voir quelqu'un dans la rue et donc quand m\u00eame de le surprendre par rapport \u00e0 ce qui pourrait \u00eatre son emploi du temps des parents et ce qu'il est chez le coiffeur et ceux qui les chercher du pain que \u00e7a j'ai bien tout \u00e0 coup il y a quelque chose qui arrive, qui d\u00e9barque et c'est la prise en compte et une certaine forme de responsabilit\u00e9 dans la r\u00e9ponse sur quelque chose qui est quand m\u00eame relativement lourds et denses sur le proc\u00e9d\u00e9 en lui- m\u00eame, il y a \u00e0 s'interroger parce que on prend un moment quelqu'un, par surprise, d'une certaine mani\u00e8re, et par surprise, tout d'un coup des mots arrivent en avalanche et sont int\u00e9ressants parce qu'ils sont le contraire de la rationalit\u00e9, ils sont au contraire de d'un raisonnement qui pourrait \u00eatre \u00e0 froid comme l\u00e0, nous sommes en train de faire, nous en parlons, pos\u00e9ment, si on nous posait brutalement dans la rue qu'est -ce que voil\u00e0 et classe le sujet soit d'importants, on serait peut-\u00eatre nous-m\u00eames, quelles que soient nos appareils critiques contin\u00fbment marche, on serait peut-\u00eatre nous-m\u00eames surpris et peut-\u00eatre capable de sortir des mots qui ne sont pas exactement le reflet de notre pens\u00e9e, alors je me tourne vers les 3 jimmy et n'h\u00e9sitait pas lever la main comme \u00e7a, \u00e7a me permettra d'ouvrir micro pour savoir qui envie r\u00e9pond, elle se dit : mais oui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [84%] :\r\nBien s\u00fbr on qu'on peut \u00e9mettre quelques r\u00e9serves sur sur le proc\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s Jean si vraiment bien sur le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [78%] :\r\nNon pas des r\u00e9serves, c'est-\u00e0-dire des remarques plus que des r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [89%] :\r\nOui, mais on sait quand m\u00eame astreinte travail qu'on ne ma\u00eetrise pas, on nous ne sommes pas journaliste nous sommes \u00e9tudiants donc, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 partir de l\u00e0, on n'est pas en costard cravate dans la rue en train d'interroger les gens, on n'a pas quelqu'un qui g\u00e8re la lumi\u00e8re qui g\u00e8re le sont donc on a d\u00e9j\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 plus du tout venant, qui peut mettre en confiance, je dirais, la personne qu'on interroge qui sent qu'elle a pas faire quelque chose de troupes officielles apr\u00e8s bien s\u00fbr, c'est un exercice difficile, o\u00f9 les personnes bien s\u00fbr en plus de \u00e7a dans leur quotidien ne sont pas pr\u00eates \u00e0 le faire, donc c'est aussi ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de voir si c'\u00e9tait de cette mani\u00e8re, on pensait et on. \r\nOn peut, on \u00eatre un peu convaincu que c'\u00e9tait le meilleur moyen d'arriver \u00e0 une certaine spontan\u00e9it\u00e9 une certaine v\u00e9rit\u00e9 chez les personnes et c'\u00e9tait ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait plus que de pouvoir tirer des conclusions tr\u00e8s claires, aujourd'hui, de dire voil\u00e0 ce qu'il en est, on voulait vraiment approch\u00e9 du plus possible la v\u00e9rit\u00e9 de ces personnes pour voir ce qu'on pouvait en tirer mon ne pr\u00e9tend pas r\u00e9volutionner la question apporter plein de r\u00e9ponse, on voulait vraiment voir ce que les personnes qui ne sont pas historien qui ne font pas l'histoire, tous les jours, mais qui peuvent avoir un avis peuvent penser et c'\u00e9tait vraiment l\u00e0 le but 1er de cet exercice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:43) [84%] :\r\nAlors, l'historien Yan Schubert est -il d\u00e9sormais perplexes sur la capacit\u00e9 qu'il a \u00e0 faire entendre sa voix dans la cit\u00e9 alors avoir entendu de un t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:54) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense qu'il faut laisser des choses l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve, c'est-\u00e0-dire qu'on peut bien s\u00fbr faire de l'histoire et se rendent compte que cette histoire n'est pas forc\u00e9ment transmise n'est pas forc\u00e9ment comprise ou ne passe forc\u00e9ment \u00e7a c'\u00e9tait un des aspects, mais je pense que l'autre aspect c'est, il faut bien se dire que, avec un micro- trottoir, on a une sorte de petit \u00e9tat des lieux, ce n'est pas exhaustif, ce n'est pas un travail universitaire, c'est des voix et \u00e0 partir de ces voix on va les croiser avec d'autres travaux qui soit universitaire ou pas avec d'autres sondages, par exemple sur la Suisse pendant la 2\u00e8me guerre mondiale qu'est -ce qu'on sait comment est -ce qu'on se place par rapport \u00e0 \u00e7a est -ce que la Suisse a bien fait ou a mal agi, donc \u00e7a ce sont des donn\u00e9es apr\u00e8s qu'on peut croiser et c'est en croisant ces diff\u00e9rents aspects qu'on peut essayer de comprendre la complexit\u00e9 du contexte et de la question et il faut jamais oublier que les questions qu'on pose actuellement sont finalement centrale puisque c'est les questions qu'on pose du pr\u00e9sent, qui nous permettent d'\u00e9clairer le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [89%] :\r\nPoint de vue du de l'historien mais il y a aussi le point de vue du journaliste qui lui fait part aussi \u00e0 la cit\u00e9 par les articles et Pierre Hazan des articles vous en \u00e9crivez r\u00e9guli\u00e8rement et puis maintenant plus de \u00e7a, votre parole dans l'histoire vivante, quelles r\u00e9flexions vous inspire, on revient sur cette question de du proc\u00e9d\u00e9 de la r\u00e9action par surprise et des paroles qui sont de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:26) [88%] :\r\nPour moi cela agit comme un r\u00e9v\u00e9lateur, effectivement les gens comme vous le disiez, sont pris au d\u00e9pourvu et donc livre une parole presque brut de d\u00e9coffrage et apr\u00e8s comme le mentionner Yan Schubert, c'est important que cette parole qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 presque spontan\u00e9ment puisse \u00eatre analys\u00e9 et crois\u00e9 avec d'autres, d'autres analyse beaucoup plus pointue, mais en m\u00eame temps j'le r\u00f4le de r\u00e9v\u00e9lateur est important parce qu'il prend le pouls de la soci\u00e9t\u00e9 civile et donne un spectre d'\u00e9chantillons et comme l'a dit d'jimmy un peu plus t\u00f4t, tr\u00e8s rapidement, il s'est aper\u00e7u que, il y a une diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rationnelle dans la mani\u00e8re dont les gens r\u00e9pondaient en soi, je trouve que c'est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [88%] :\r\nQuelque chose qui m'a m'est apparue \u00e9galement, c'est que la Suisse \u00e9tait nomm\u00e9 dans les r\u00e9ponses, la Suisse sur les modes d'enseignement, la Suisse, il y avait quelque chose, on avait besoin un peu de d\u00e9gager en touche et de ne pas mais de sa responsabilit\u00e9 directement, mais de se tourner un peu vers le le pays o\u00f9 peut-\u00eatre le canton ou peut-\u00eatre voil\u00e0 mais on ont d\u00e9gag\u00e9 un peu sur le c\u00f4t\u00e9 humain est -ce que c'est quelque chose qui est arriv\u00e9, Djimi assez r\u00e9guli\u00e8rement dans les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [91%] :\r\nNon, pas plus que \u00e7a, je dirais que les personnes dans la mesure o\u00f9 on leur demandait quand m\u00eame si elle connaissait la r\u00e9gion si elles avaient grandi l'arr\u00eat dans la r\u00e9gion. \r\nOn pas eu tendance \u00e0 botter en touche, puisqu'on c'\u00e9tait vraiment ce qui nous int\u00e9ressait, apr\u00e8s on s'est quand m\u00eame laiss\u00e9 prendre au jeu et c'est vrai quand une certaine personne avait un peu plus de choses \u00e0 dire avec des remarques int\u00e9ressantes \u00e0 faire, par exemple, mon l'exemple l'extrait \u00e9tait trop long, on a une personne n\u00e9e en Espagne qui est l\u00e0 depuis 10 ans, qui elle a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e0 l'aise avec la question \u00e0 peu nous parler de plaques comm\u00e9moratives a pu nous parler de lieux Genevois donc au nom pas sp\u00e9cialement les personnes ne savait pas, elle ne savait pas et elle ne cherchait pas \u00e0 s'en cacher, on aura vraiment dit qu'on \u00e9tait pas l\u00e0 pour les juger et je pense que cette technique, il a quand m\u00eame assez bien fonctionn\u00e9 et je fait aussi r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un jeune d'une vingtaine d'ann\u00e9es, qui est lui aussi nous a parl\u00e9 pendant un bon moment, a reconnu qu'il l'avait v\u00e9cu et avare en B et au bout du monde, qui sont des lieux charg\u00e9s d'histoire, par rapport \u00e0 cette question, puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ancien camp et les lieux de passage et cette personne tout \u00e0 fait reconnu a eu aucun probl\u00e8me \u00e0 nous dire : mais \u00e9coutez j'ai j'ai v\u00e9cu dans ces quartiers pendant plus de 20 ans, et pourtant je ne suis pas au courant de ce dont vous me parlez, donc non sur c'est un exemple parmi beaucoup, il est peut-\u00eatre un peu isol\u00e9, mais n'emp\u00eache que. \r\nJe le prends quand m\u00eame comme importants et comme relativement spontan\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, je me base sur ce que j'ai pu faire et je suis persuad\u00e9 que les personnes ont r\u00e9pondu en toute confiance, en toute sinc\u00e9rit\u00e9 et non pas chercher \u00e0 \u00e0 d\u00e9tourner la question on peut chercher \u00e0 d\u00e9tourner d'\u00e9ventuelles carences. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:12) [88%] :\r\nVous posez la question du fait que les gens attendaient, on avait tendance \u00e0 r\u00e9pondre au nom de la Suisse s'interroger sur le r\u00f4le de la Suisse, et non pas tellement sur le r\u00f4le je crois simplement qu'il y a une diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rationnelle, y a beaucoup de temps, qui se sont \u00e9coul\u00e9es et donc on a eu, on a assist\u00e9 \u00e0 ce basculement entre disons une une analyse presque au \u00e0 une analyse historique et puisque, effectivement, il y a plus d'un demi- si\u00e8cle, qui se sont \u00e9coul\u00e9s, donc le savoir des gens et en fait, \u00e0 savoir quasi livresque ou \u00e9ducatif et pas d'une autre nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:08) [95%] :\r\nQue reste -t-il dans l'espace public de cette m\u00e9moire du refuge pendant la Seconde Guerre mondiale, aujourd'hui, c'est donc aupr\u00e8s d'un historien et d'un journaliste que nos \u00e9tudiants ont souhait\u00e9 confronter leur travail une enqu\u00eate sous forme d'un micro- trottoir sur la m\u00e9moire publics et l'opinion collective, nous retrouvons en face de l'historien Yan Schubert et du journaliste Pierre Hazan, un jeune \u00e9tudiant Jim. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:32) [84%] :\r\nCompte tenu de, de nos travaux, on en arrive quand m\u00eame \u00e0 une certaine conclusion encore une fois, j'insiste bien et qu'il n'est pas selon nous l'forc\u00e9ment vrai m\u00e9tier, ceux dont on tire de travail, c'est que les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:42) [81%] :\r\nIl est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:43) [89%] :\r\nIls ne savent pas, ne sont pas tr\u00e8s, la question ne sont pas tr\u00e8s au courant, et pour cela on leur en poser. \r\nL'interrogation suivante de savoir qu'est -ce qu'on pouvait faire pour vraiment pallier \u00e0 ce manque, comment agir pour r\u00e9ussir \u00e0 faire quelque chose et on se rend compte que le vecteur de de l'\u00e9ducation, un peu plus que les lieux de m\u00e9moire ressort, selon vous, quel serait le le meilleur moyen pour r\u00e9ussira \u00e0 combler ce ce vide envie dire qui. \r\nEncore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, ne vient pas de ce que je pense quand m\u00eame que les gens ont l'air de penser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:18) [92%] :\r\nJe pense que la question de l'\u00e9ducation est centrale, c'est le socle sur lequel on peut construire quelque chose, on peut construire cette m\u00e9moire si on veut puisque c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on va essayer d'appr\u00e9hender les les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements mais c'est clair que, on peut tr\u00e8s bien imaginer que d'autres moyens sont possibles et on sait tr\u00e8s bien qu'il y a un croisement on a on va dire une m\u00e9moire culturelle avec des films avec des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des livres, on a v\u00e9ritablement une cristallisation autour de la question de la 2\u00e8me guerre mondiale qui est central pour l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a c'\u00e9tait une des parties, maintenant la question de cette savoir si est-ce qu'un monument pourrait aider \u00e0 la reconnaissance d'un \u00e9v\u00e9nement bien \u00e9videmment que oui, c'est-\u00e0-dire que si \u00e0 Val Fleuri B ou bien, au bout du monde, il devait y avoir une plaque qui expliquent ce qui s'est pass\u00e9 il y a au moins une possibilit\u00e9 de s'y int\u00e9resser, s'il y a pas de plaque, c'est clair que \u00e7a risque de passer dans l'oubli et donc une plaque un monument peut aider le probl\u00e8me, c'est que le monument la plaque ne fait pas le travail pour les gens, et donc un monument souvent dispara\u00eet dans l'inconscient collectif dans la vue de de tous les jours, puisque si on essaie de de regarder quels sont les monuments qui existent \u00e0 Gen\u00e8ve et qui marque les esprits, je pense qu'il y aurait jab rockingchair sur la place des Nations peut-\u00eatre le G\u00e9n\u00e9ral Dufour \u00e0 la place Neuve et j'imagine que peu de personnes pourrait en citer beaucoup d'autres, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, je pense que il faut bien voir que le monument. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:59) [84%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:00) [92%] :\r\n\u00eatre un moyen mais n'arrivent pas ou ne permet pas de combler un manque v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [90%] :\r\nJe voudrais juste avoir avant de laisser la parole \u00e0 \u00e0 Pierre Hazan, il y a une Schubert des pr\u00e9cisions par rapport \u00e0 ce qu'on entend par \u00e9ducation, si on doit faire le tour un peu aujourd'hui, et on en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:20) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:21) [92%] :\r\nAlors au au niveau de l'instruction publique, on sait tr\u00e8s bien que maintenant on a d\u00e9j\u00e0 fait un immense pas en avant, on a une lecture critique de ce qui s'est pass\u00e9 pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale, on a chang\u00e9 Manuel scolaire, ce qui est d\u00e9j\u00e0 aussi une bonne chose et de plus en plus d'enseignants continuent suivent des formations continues donc se tiennent au courant de l'\u00e9volution de l'historiographie et des interpr\u00e9tations du pass\u00e9, donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on a une distance plus critique que ce qu'on avait dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9, dans les ann\u00e9es 90 Pierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [92%] :\r\nJ'ai envie d'de poser \u00e0 mon tour une question, c'est de quoi faut -il se souvenir puisqu'on peut pas se souvenir de tout et que la loi de l'oubli doit aussi fonctionner dans une certaine mesure, alors \u00e9videmment, les gens ont un savoir tr\u00e8s relatif au tr\u00e8s incomplets ou en tout cas le sentent comme \u00e7a sur l'accueil ou la fermeture \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s juifs durant la 2\u00e8me Guerre mondiale, mais on pourrait dire la m\u00eame chose aussi que la soci\u00e9t\u00e9 suisse et on l'a encore constat\u00e9 avec Histoire vivante ont une connaissance tr\u00e8s limit\u00e9e de la solidarit\u00e9 de la Suisse pendant l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s chiliens avec le nouveau documentaire qui s'appelle la barque n'est pas pleine et qui monte que contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la solidarit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 suisse a fait en sorte que 2000 r\u00e9fugi\u00e9s du Chili ont pu venir durant les ann\u00e9es 70 et si on prend encore un \u00e9v\u00e9nement encore plus r\u00e9cent, c'est-\u00e0-dire la guerre dans l'exYougoslavie on voit que la Suisse a accueilli de mani\u00e8re temporaire, des dizaines de milliers de personnes, je ne suis pas s\u00fbr que si on faisait le m\u00eame micro- trottoir, les gens pourraient le dire non qu'on fonctionne tous finalement sur un processus d'amn\u00e9sie relative alors jusqu'\u00e0 quel point faut -il marquer les \u00e9v\u00e9nements historiques, je pense pour ma part, \u00e9videmment c'est important, il est important de marquer quelques grands rep\u00e8res historiques mais aussi de ne pas attendre trop d'une population qui re\u00e7oit \u00e9norm\u00e9ment d'informations et qui est presque satur\u00e9 d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [82%] :\r\nUne question Jimmy sur le les questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es principalement \u00e0 Gen\u00e8ve et et aux alentours, avez -vous une sentiment que les gens r\u00e9pondaient sur Gen\u00e8ve le cas Gen\u00e8ve o\u00f9 les Suisses en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:41) [91%] :\r\nAlors les gens r\u00e9pondent et surtout sur le cas, je ne vois, on leur a vraiment pos\u00e9 la question dans les rues de Gen\u00e8ve dans l'environnement, Genevois, mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 certains de faire des parall\u00e8les par rapport \u00e0, surtout, la France voisine qui, selon eux, ont fait beaucoup plus, a beaucoup tendance \u00e0 puisse marquer les \u00e9v\u00e9nements comme on disait avant, pas des plaques comm\u00e9moratives par des statuts, et m\u00eame si les gens n'ont pas cit\u00e9 nomm\u00e9ment certains exemples concrets, ils ont quand m\u00eame l'impression de savoir quand on les approche qu'il y a clairement une diff\u00e9rence entre la France voisine qu'on pourrait dire et l'univers Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [88%] :\r\nEt ce qu'ils interpr\u00e8tent, c'est qu'il y a un effet de gommage et ici qu'il n'y aurait pas de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, sans que personne ne me les litt\u00e9ralement tu dis on se rend compte que, selon eux, l'oubli ce manque d'int\u00e9r\u00eat qu'on pourrait dire conduit \u00e0 ce tabou, ce qu'on pourrait dire ce tabou, puisque, apparemment, ce dont on ne parle pas, ne doit pas \u00eatre selon eux, ce dont on ne parle pas, n'est pas un simple oubli comme certains pourraient le penser comme certains pourraient le d\u00e9fendre et c'est ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que, on a un lien entre la m\u00e9moire qui est aussi la m\u00e9moire un peu du priv\u00e9 que monsieur Azan, disaient certains, ne s'int\u00e9resse pas trop, ils ont besoin qu'on leur fasse des comm\u00e9morations, qu'on mette en place des choses pourcent et donc justement on peut se poser la question si avant d'aller voir la m\u00e9moire la m\u00e9moire propre \u00e0 chacun de voir leur sph\u00e8re familiale est -ce que cette. \r\nM\u00e9moire publique, on pourrait dire, n'a pas tendance \u00e0 d\u00e9teindre de cette mani\u00e8re n\u00e9gative qui fait que les gens ne savent pas, les gens ne s'int\u00e9ressent pas, c'est la question qu'on peut se poser, justement, je vous renvoie la balle, monsieur Schubert Hazan est -ce que cette m\u00e9moire publique qui a tendance \u00e0 \u00eatre un peu paresseuse comme Monsieur Kramer pour \u00e9voquer ne d\u00e9tend pas sur cette m\u00e9moire justement de son propre chef une personne pourrait se rendent sur les lieux, allez voir s'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:39) [93%] :\r\nJ'aimerais peut-\u00eatre revenir sur une chose que vous avez dit -on, on va dire la la m\u00e9moire en France et la m\u00e9moire en Suisse, c'est clair qu'on a 2 situations extr\u00eamement diff\u00e9rentes, on a une situation d'un pays neutre, la Suisse et Dunn pays qui a \u00e9t\u00e9 en guerre, la France, avec bien s\u00fbr un mythe qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 un mythe, le mythe de la de la France r\u00e9sistante, donc c'est clair que on a. \r\nUne m\u00e9moire qui est ou qui se base sur des pr\u00e9misses compl\u00e8tement diff\u00e9rente, donc c'est clair que en France voisine on a sur le plateau des Gli\u00e8res l'id\u00e9e v\u00e9ritablement de cette France r\u00e9sistante qui a combattu l'occupant et donc on a une m\u00e9moire, si on veut positive, je ne crois pas qu'on trouvera \u00e0 aucun moment une plaque comm\u00e9morative qui parle v\u00e9ritablement de la collaboration, on en a de plus en plus un depuis les ann\u00e9es 90 on a cette volont\u00e9 d'expliquer que Vichy a collabor\u00e9 alors maintenant c'est de savoir si c'est Vichy ou si c'est la France, \u00e7a reste encore une question largement d\u00e9battue et c'est pour \u00e7a qu'on a des m\u00e9moires qui sont diff\u00e9rentes en France et en Suisse, on parlait tout \u00e0 l'heure de de la question de comment est -ce qu'on on doit appr\u00e9hender l'histoire, je pense que une chose est importante d\u00e9construire les mythes, donc c'est clair que, on a des narrations qui sont normalement positive et qu'il faut un petit peu d\u00e9construire, mais on peut aussi tr\u00e8s bien, comme le rappelait Pierre Hazan tout \u00e0 l'heure, essayez de comprendre aussi les aspects positifs au jamais oublier qu'il y a eu des passeurs, des gens qui ont aid\u00e9 les populations qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, donc ce sont aussi des personnages qu'on peut mettre en avant, pas occulter une partie et mettre en avant que la partie positive mais crois\u00e9 un petit peu ces de m\u00e9moire puisque ces 2 m\u00e9moires ont exist\u00e9 ou ces 2 histoires ont exist\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc je pense que \u00e7a c'est c'est aussi quelque chose d'assez important 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:37) [92%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de m\u00e9moire paresseuse des autorit\u00e9s alors peut-\u00eatre, s\u00fbrement, les autorit\u00e9s pour en faire bien davantage en m\u00eame temps, me semble -t-il, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de de choses le rapport Bergier dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a eu des soir\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'affaire des fonds d\u00e9serrance il y a eu beaucoup de discussions et les journaux, on ne rendu largement compte sur la question de l'asile en Suisse durant la 2\u00e8me Guerre mondiale, donc peut-\u00eatre que il faudrait r\u00e9injecter peut-\u00eatre plus plus fr\u00e9quemment ces questions- l\u00e0, mais il me semble qu'elles ont fait partie du d\u00e9bat public de mani\u00e8re centrale pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, donc je ne suis pas s\u00fbr que les autorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 aussi paresseux, ce que \u00e7a et que les m\u00e9dias n'ont pas jou\u00e9 leur r\u00f4le, au contraire, j'ai eu le sentiment oppos\u00e9, je veux dire que les m\u00e9dias ont jou\u00e9 leur r\u00f4le, que les \u00e9lus sont intervenus et que l'opinion publique est intervenue massivement au point que les journaux ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s de lettres de Lecteurs comme jamais elles n'ont \u00e9t\u00e9 auparavant donc on voit bien que l'peut-\u00eatre c'est il y a une attente peut-\u00eatre de la part d'historien, il n'est pas suffisamment combl\u00e9s mais en m\u00eame temps, me semble -t-il, le processus de mise en histoire a bel et bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:54) [87%] :\r\nApr\u00e8s un une 1\u00e8re partie d'entretien conduit par Jimmy, \u00e9tudiant en histoire, un autre \u00e9tudiant lui succ\u00e8de \u00e0 la m\u00eame place, avec toujours en face il Yan Schubert historien passionn\u00e9 et Pierre Hazan habitu\u00e9s d\u00e9sormais 10 micro- distrayante, il a son rond de serviette autour de la table, quel est le budget de votre interrogation : quel travail, avez -vous men\u00e9 et puis apr\u00e8s, ben je vous laisse largement les commandes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:21) [91%] :\r\nAlors l'essentiel de notre travail, a \u00e9t\u00e9 de chercher de la m\u00e9moire \u00e0 Gen\u00e8ve, qu'elle soit \u00e0 travers les lieux qu'elle soit \u00e0 travers les personnes qu'elles soient savent \u00e0 travers des plaques ou qu'elle soit \u00e0 travers des livres, des films, donc c'est un terme tr\u00e8s large, nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 de partir. \r\nDe mani\u00e8re simple, en allant dans la rue en allant voir s'\u00e9lance d'abord identifier les endroits embl\u00e9matiques et c'est l\u00e0 que le rapport Genevois il y a beaucoup aid\u00e9, car il fournit, sur 2 pages, l'essentiel des lieux principaux ensuite la litt\u00e9rature secondaire beaucoup de livres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par des refugier par des passeurs, par des organisations, donc on visualise o\u00f9 tous ces endroits. \r\nOn exist\u00e9 il est tr\u00e8s semble pouvoir les retrouver les descriptions sont tr\u00e8s simples, donc \u00e0 partir de ce constat, on est simplement aller sur le terrain, essayer de voir s'ils existent d'une mani\u00e8re et pas spatiale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:12) [70%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:12) [79%] :\r\nAlors, on passe d'abord par les questions passe de avoir par on passe par, c'est vous qui conduisez je je me laisse faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:21) [90%] :\r\nJe dirais que pour pouvoir ouvrir la discussion cette pas de de m\u00e9moire dont je veux parler mais d'absence de m\u00eame moi, si les lieux en tant que telle existe les lieux ne font pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette partie de leur histoire, la plupart des lieux dont on a parl\u00e9, donc on a cherch\u00e9 l'existence, on a essay\u00e9 de voir si correspondait \u00e0 une m\u00e9moire la m\u00e9moire \u00eatre de mani\u00e8re diff\u00e9rente visuel, pas du tout, ou m\u00eame si on regarde par exemple les camps d'internement, aucun centre qui a servi de camp internement pour les r\u00e9fugi\u00e9s ou de contrer de quarantaine ne porte vraiment une d'information principale, c'est la m\u00eame chose pour les autres endroits qui ont servi de lieu d'accueil apr\u00e8s le tri, ou m\u00eame les fronti\u00e8res qui, en tant que tels, sont un des aspects les plus int\u00e9ressants, les gens passent par les fronti\u00e8res, les gens arrivent par une zone tr\u00e8s limit\u00e9 finalement sur le territoire, je ne vois de la France \u00e0 la Suisse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:15) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:15) [75%] :\r\nNe s'est -on pas ce qu'FC fronti\u00e8res repr\u00e9sente et du coup, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me reposer la question \u00e0 monsieur Hazan et monsieur Schubert pourquoi au final ces endroits -l\u00e0, dont l'histoire. \r\nDanse ne n'exprime rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:29) [98%] :\r\nPierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:30) [93%] :\r\nJe trouve qu'il y a quelque chose de vraiment effectivement int\u00e9ressant dans le fait que ces lieux ne sont pas nomm\u00e9s pour leur peut-\u00eatre une hypoth\u00e8se : c'est l'id\u00e9e que Anoeta doit effectivement contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res, et l\u00e0 on a en quelque sorte l'exemple juste oppos\u00e9 il y a une sorte de contradiction, d'un c\u00f4t\u00e9, symboliquement, c'est un acte extraordinairement positif, c'est un devoir d'humanit\u00e9 qu'il y ait des passeurs qui sauve la vie d'hommes, de femmes et d'enfants durant cette p\u00e9riode totalement tragique, donc c'est un acte extraordinaire de de courage de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 humaine et donc il faudrait \u00e9videmment le marquer le symboliser, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a peut-\u00eatre aussi du point de vue des autorit\u00e9s, l'inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 l'\u00e9mulation que cela pourrait produire aujourd'hui en faveur d'un devoir de d\u00e9sob\u00e9issance civile au nom de la tradition d'accueil de la Suisse, et peut-\u00eatre qu'il y a l'un sentiment d'inconfort par rapport \u00e0 cette tension entre d'un c\u00f4t\u00e9 le devoir d'humanit\u00e9 qui a effectivement fonctionn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 certain nombre d'individus et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un peu de r\u00e9ticence des autorit\u00e9s en disant mais quel type d'exemple, on est en train de donner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:41) [87%] :\r\nKen Schubert pensez v\u00e9ritablement les enjeux du pr\u00e9sent qui finalement vont servir de de miroirs et ses ses enjeux du pr\u00e9sent, qui nous permettent de regarder le pass\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re ou d'une autre, donc c'est clair que voil\u00e0 intitul\u00e9 un film, la marque n'est pas pleine \u00e9tant une r\u00e9f\u00e9rence au film des ann\u00e9es 30 la barque est pleine justement et on a ce ce subtil, le jeu entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9 et ses allers retours nous permettent un petit peu de de comprendre le contexte dans lequel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:16) [92%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:16) [92%] :\r\nOn vit actuellement et de de o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit et le pass\u00e9 qui lui est donc termin\u00e9e et qui peut sembler loin mais qui ne doit pas forc\u00e9ment servir de mod\u00e8le donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:30) [87%] :\r\nJ'aimerais r\u00e9agir camarades jimmy tout \u00e0 l'heure en faisant parler les micro- trottoir a dit que beaucoup de gens, il a parl\u00e9 \u00e0 beaucoup de gens en disant : connaissez -vous l'AS le symbole que repr\u00e9sente le camp du bout du monde o\u00f9 le camp de B pour le contact Genevois et tous ces gens les ont gard\u00e9es en disant : ce sont des installations sportives comme il y en a des dizaines \u00e0 Gen\u00e8ve son pouvoir comprendre l'enjeu r\u00e9el de l'existence dans les ann\u00e9es 30 afin de la mettre en d\u00e9but d'ann\u00e9e 42 cet endroit alors que si on doit faire des comparaisons qui reste portique du ce qu'il s'agit de sportif au Chili, donc on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le stade national a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de beaucoup de torture apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet et pourtant aujourd'hui, il s'appelle Victor \u00e0 la commande, chanteur qui a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, donc il y a la m\u00e9moire de cet endroit qui reste d'une certaine mani\u00e8re, pr\u00e9sente \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, si je prends le cas du puissant sportif du bout du monde, il est mentionn\u00e9 sur le site internet de la ville de Gen\u00e8ve en une phrase, il a \u00e9t\u00e9 encore l'entendement pendant la Seconde Guerre mondiale, point, comment faire pour que les gens aient conscience que les endroits qu'ils fr\u00e9quentent de mani\u00e8re quotidienne de mani\u00e8re assidue finalement. \r\nPause autant d'enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:44) [92%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que, aujourd'hui, effectivement, on est dans une situation o\u00f9 il y a un processus de m\u00e9morisation qui est presque devenu un standard, y compris un standard des Nations unies, il y a des impulsions qui sont donn\u00e9es \u00e0 la fois par les institutions dans beaucoup de pays ou par les Nations unies elles-m\u00eames pour faire acte de comm\u00e9moration ou de m\u00e9moire et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi un certain nombre d'individus, de groupes de pressions d'associations de victimes, qui elle- m\u00eame se saisissent de ces questions et d\u00e9cide elle- m\u00eame de faire acte de m\u00e9moire en Allemagne il y a par exemple les Stoltz pour Stein et ce sont des petits pav\u00e9s dont l'id\u00e9e est venue par un seul individu, un artiste allemand qui a d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a serait bien que chaque personne qui le souhaiteraient, qui vivrait dans une maison o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s, des gens mais un pav\u00e9 sur l'espace public avec le nom de cette personne, sa date de naissance et la p\u00e9riode de sa d\u00e9portation, donc on voit bien comment il y a cette m\u00e9moire qui est en train de circuler \u00e0 la fois dans l'espace public et dans l'espace priv\u00e9 venant aussi bien duo que du bas, donc on est dans vraiment dans quelque chose qui est aujourd'hui en train de s'\u00e9tendre, il se fait que souvent ces processus m\u00e9moriels parle de situation relativement r\u00e9cente qui sont intervenues ces 20, 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et refl\u00e8te cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, peut-\u00eatre que, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des processus plus lointain et peut-\u00eatre eu \u00e9gard aussi aux enjeux du pr\u00e9sent concernant l'accueil et l'asile aujourd'hui en Suisse, il n'y a pas eu cette volont\u00e9 de faire des lieux de m\u00e9moire aussi important qu'ils auraient pu, et peut-\u00eatre qu'ils auraient d\u00fb \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:29) [69%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:30) [97%] :\r\nIl y a une Schubert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:31) [91%] :\r\nPour revenir sur la question de des lieux de m\u00e9moire, c'est clair que on a toujours cette dichotomie entre le lieu authentique et lieux symboliques, alors c'est clair, c'est essayer peut-\u00eatre de, de trouver le moyen de r\u00e9concilier les 2 ans sur le lieu authentique de poser une plaque une vid\u00e9o qui explique avec des images d'archives, avec des photographies \u00e0 quoi ressemblait le lieu puisque c'est tr\u00e8s difficile de aussi imaginer \u00e0 quoi pouvait ressembler le lieu \u00e0 l'\u00e9poque pour la g\u00e9n\u00e9ration qui est n\u00e9e bien apr\u00e8s la guerre, il est \u00e9vident que c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir. \r\nImaginez \u00e0 quoi cela ressemble donc c'est clair que quand on voit une installation sportive, on se dit pas tiens, mais c'\u00e9tait un camp avant, donc il est clair que sans information, pas de possibilit\u00e9 de transmission, il y a une question de g\u00e9n\u00e9rations qui se joue aussi, puisque les personnes qui ont v\u00e9cu le temps de la guerre, son train dispara\u00eetre et donc si la, la, cette transmission n'a pas eu lieu, c'est clair qu'on ait une partie de la m\u00e9moire qui va dispara\u00eetre avec elle, puisque il est beaucoup plus difficile de repartir via les archives via le travail historique pour se r\u00e9approprier un lieu plut\u00f4t que d'avoir une transmission de la part des grands- parents ou des parents qui raconte une histoire de conte, ils \u00e9taient l\u00e0, dans ce lieu sur cet espace et qui permet d'avoir encore, voil\u00e0 une id\u00e9e de ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:01) [90%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:01) [86%] :\r\nDites -moi si je me trompe en hausse, mais j'ai, j'ai l'impression que, il y a dans votre d\u00e9marche qui exclue, ce qui rel\u00e8verait d'un caract\u00e8re d'urgence et que on a le sentiment, vous avez un peu envie que \u00e7a bouge, il est l'\u00e9difice et que toute parole comprehensible qui qui donnait la les raisons le etc nous ne sera au final pas suffisant parce que voil\u00e0, l'id\u00e9e c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bousculer un peu le le calme de l'endroit est -ce que je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:33) [89%] :\r\nPas enti\u00e8rement, je pense qu'il y a une volont\u00e9 je y a une un int\u00e9r\u00eat r\u00e9el \u00e0 vouloir faire bouger un peu les choses, car ce sont des jeux, des endroits qui sont tr\u00e8s symbolique. \r\nPour des gens, des acteurs du du pass\u00e9 et ceux qui ont notamment r\u00e9diger leur m\u00e9moire en parlant de \u00e7a, font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 tous ces endroits, et en plus c'est un peu personnel d'ailleurs aussi parce que je vis atone, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re du fort, on a m\u00eame pas de 200 m\u00e8tres de l'ancien passage des ambassadeurs, donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:57) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:57) [92%] :\r\nVisuellement chaque jour quand je vais prendre mon train, je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une zone qui a potentiellement \u00e9tait travers\u00e9e par des centaines de personnes, les r\u00e9seaux de passeurs utilisaient s\u00e8chement pour venir et on se rend compte qu'on voit le faible d\u00e9bit de la rivi\u00e8re que passage presque id\u00e9al, on se rend compte que territorialement, c'est tr\u00e8s facile, alors souvent qu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole primaire on nous expliquait le r\u00f4le du se feront comme fronti\u00e8re alors on voulait comprendre pourquoi cette fronti\u00e8re n'\u00e9tait pas franchie aussi facilement et pour comprendre que finalement les gens l'ont franchie et pour comprendre comment ils l'ont franchi, il y a importants quand m\u00eame de se souvenir de ce genre de choses et puis sinon, effectivement, on a beaucoup plus voyag\u00e9 aujourd'hui c'est quelque chose qui est tr\u00e8s r\u00e9pandu, la plupart des \u00e9tudiants partent \u00e0 droite \u00e0 gauche il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre les autres pays dans leur mani\u00e8re de pratiquer la m\u00e9moire et ce qui se fait \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:49) [89%] :\r\nPierre Hazan, peut-\u00eatre une une r\u00e9action par rapport \u00e0 cette derni\u00e8re phrase, puisque cette connaissance des autres pays, vous l'avez par rapport \u00e0 votre int\u00e9r\u00eat pour les questions internationales, est ce que vous allez dans le sens il occupa Parlos. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:02) [59%] :\r\nC'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:02) [89%] :\r\nJ'ai l'impression que les processus m\u00e9moriels historique ne sont des processus dynamique par essence, donc il y a des p\u00e9riodes d'oubli des p\u00e9riodes d'incroyable activit\u00e9 puis apr\u00e8s de repos et il suffit d'un \u00e9v\u00e9nement pour que le d\u00e9bat se relance si on pense m\u00eame \u00e0 la Suisse, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 sur le livre, que certains d'entre vous, plaide connaissent encore quitter le cheval a et c'\u00e9tait une vision quand m\u00eame assez bien tr\u00e8s bienveillante pour \u00eatre pour utiliser \u00e0 ne f\u00e9minisme sur l'attitude de la Suisse durant la 2\u00e8me Guerre mondiale aujourd'hui, on n'utiliserait plus l'voil\u00e0 pour parler de cette p\u00e9riode -l\u00e0, donc on voit bien que il y a toujours des modifications, alors je suis pas s\u00fbr que la Suisse soit si particuli\u00e8re aussi Gen\u00e8ve si particulier, je crois qu'il a tout simplement des dynamiques historiques qui font qu'\u00e0 un certain moment on parle de certains \u00e9v\u00e9nements puis \u00e0 d'autres moments, on en parle moins, mais je pense que il suffira d'une nouvelle crise sur la question de l'asile dans quelques mois, dans quelques ann\u00e9es pour que il y aura un retour sur l'attitude de la Suisse \u00e0 la fois parfois de fermeture, mais en m\u00eame temps les actes positifs des passeurs et puis peut-\u00eatre d'autres exemptions pas \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale que \u00e7a soit la Bosnie, que \u00e7a soit d'autres d'autres conflits encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:17) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a aussi d'autres r\u00e9gions en Suisse qui ont \u00e9t\u00e9 des fronti\u00e8res quand je pense \u00e0 \u00e0 B\u00e2le, je pense au au Tessin qui ont aussi un rapport diff\u00e9rent \u00e0 cette fronti\u00e8re, donc je pense qu'il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 dans chaque cas, et j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir \u00e0 B\u00e2le, Ariane, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, il y a d\u00e9sormais un petit m\u00e9morial qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, en fait, c'est une petite maison qui accueille le visiteur avec une tr\u00e8s grande biblioth\u00e8que qui on va dire, retrace l'histoire de toute la p\u00e9riode. \r\n\u00e0 travers les livres et en fait cette maison invite le visiteur \u00e0 rentrer dedans \u00e0 \u00e7a soir boire un th\u00e9 \u00e0 lire un petit peu et \u00e0 se rendent compte de ce qui s'est jou\u00e9 dans la r\u00e9gion, en essayant de montrer par un lieu physique, ce qui \u00e9tait la fronti\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:12) [65%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:13) [91%] :\r\nCe qui est aussi tr\u00e8s frappant c'est de voir ce qui s'est produit ces ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es en Am\u00e9rique latine, je crois que l'Am\u00e9rique latine a \u00e9t\u00e9 un un laboratoire et m\u00eame beaucoup plus que savoir un mod\u00e8le dans les processus m\u00e9moriels : c'est s\u00fbr que le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait apr\u00e8s les dictatures, que \u00e7a soit en Argentine, au Chili ou dans d'autres pays, a amen\u00e9 \u00e0 revoir la mani\u00e8re dont on aborde les questions de souffrance et les questions de torture et de victimes, le fait qu'un certain nombre de lieux de torture soit aujourd'hui transform\u00e9 en mus\u00e9e, le fait qu'il y a des parquets qui rappelle au effectivement le nom des victimes, le fait qu'il y a des mus\u00e9es qui se construisent, je donne il y a 2 ans, par exemple en Colombie \u00e0 Medellin, alors que la guerre civile en Colombie n'est pas encore termin\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 un mus\u00e9e qui existe pour raconter l'histoire de la guerre civile et des victimes qui, qui sont mortes d'appartenant aux diff\u00e9rents camps avec m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce mus\u00e9e, une salle pour que les gens puissent se recueillir et puis d'une salle de jeux pour les enfants etc etc, donc il y a un \u00e9norme travail qui est en train d'\u00eatre fait en Am\u00e9rique latine, et je crois qu'il y a aussi impulser au sein de la communaut\u00e9 internationale et au sein des Nations unies aussi l'id\u00e9e qui a des nouvelles pratiques qui peuvent \u00e9merger et dont les gens et les soci\u00e9t\u00e9s peuvent se servir et et et mettent en place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:50) [91%] :\r\nFace \u00e0 face aujourd'hui dans le Studio d'histoire vivante des \u00e9tudiants ayant travaill\u00e9 dans le s\u00e9minaire de master sous la conduite de S\u00e9bastien et autour de la question de la m\u00e9moire publique et de l'opinion collective, il s'adresse \u00e0 Yan Schubert, historien et Pierre Azan, journaliste la discussion se poursuit sur les enjeux m\u00e9moriels et sur la singularit\u00e9 genevoise point\u00e9e du doigt par les \u00e9tudiants, \u00e0 savoir, \u00e0 Gen\u00e8ve, on est particuli\u00e8rement discret sur les lieux de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:20) [86%] :\r\nHazan j'aimerais rebondir sur ce que vous disiez avant ce qu'on vous parliez de standards de m\u00e9morial is \u00e0 Sion vous disait que les associations de victimes de descendants de victimes faisaient souvent une fois utilisait la m\u00e9moire pour pouvoir faire des monuments, donc si on prend le cas de Gen\u00e8ve typiquement le monument le plus embl\u00e9matique sur cette p\u00e9riode, \u00e7a serait la sculpture Wings sauf qui se trouve dans le parc de l'Ariana des gens passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tous les jours, pourtant, ils ne savent pas ce qu'il veut vraiment dire et m\u00eame la la comm\u00e9morative la plaque explicative ne mentionne pas r\u00e9ellement ce que le monument repr\u00e9sente pourtant au moment de son inauguration en 1999, la pr\u00e9sidente Dreyfus pr\u00e9sente il y a, -t-il quelques actes articles de presse la sculptrice est reconnu en tout cas au niveau mondial, donc pourquoi, alors que les monuments existe, on le comprend parce qu'ils savent \u00e0 quoi ils savent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:08) [90%] :\r\nParce qu'on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sans les voir, parce que la m\u00e9moire est fondamentalement apais\u00e9, on est en train de travailler avec Yan Schubert et et un groupe de recherche sur les questions m\u00e9morielles sur diff\u00e9rents monuments et on s'aper\u00e7oit effectivement que, souvent, tr\u00e8s souvent les d\u00e9bats interviennent en amont, avant la construction sur le choix de l'artiste sur qui va choisir qui va payer, etc, etc, donc des dimensions politiques des dimensions esth\u00e9tiques d'dimension financi\u00e8re, tout cela est fortement discut\u00e9e et puis patatras, la statue ou l'oeuvre est faite. \r\nEt tout le monde passe sans la voir, c'est tr\u00e8s curieux, mais souvent, c'est le cas quand la m\u00e9moire est relativement apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:50) [95%] :\r\nMais dans votre. \r\nAssertion Pierre Hazan est -ce que ce serait une invitation \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un processus en l'occurrence, sans demander l'avis de personne, le monument et puis laiss\u00e9 faire apr\u00e8s, Yan Schubert, vous avez une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:07) [90%] :\r\nC'est ce qui s'est un petit peu pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve avec la Pierre de Plainpalais notamment, donc il y a ce qu'on appelle dans le jargon une gu\u00e9rilla comm\u00e9morative, si on veut, avec des actions le le terme de gu\u00e9rilla comm\u00e9morative est surtout utilis\u00e9 pour l'Allemagne, o\u00f9 il y a eu vraiment des actions assez forte qui ont int\u00e9ress\u00e9 les m\u00e9dias et qui ont provoqu\u00e9 le d\u00e9bat en Suisse, c'est clair que on on en est, on en est encore bien loin, mais c'est vrai que le monument celle finalement quelque chose hein, on le, on pose une vision souvent de l'histoire dans la Pierre ou le marbre et cette vision. \r\nD'ici \u00e0 ce qu'elle soit d\u00e9pass\u00e9, il faudra de nouveau des d'une g\u00e9n\u00e9ration de g\u00e9n\u00e9ration pour qu'on s'repose la question de qu'est -ce que \u00e7a veut dire maintenant, c'est \u00e9vident qu'il y a un pouvoir politique qui d\u00e9cide, quelquefois d'un monument ou d'un autre monument a plac\u00e9, pour des raisons soit politiques, soit personnel, donc on a une s\u00e9rie de monuments qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve qui vont un petit peu dans tous les sens et qui ne d\u00e9marque pas ou des notes pas une v\u00e9ritable politique m\u00e9morielle voulu, on va dire par le politique, mais des impulsions soit par coup des co\u00fbts parcouru tout \u00e0 fait, on a vraiment \u00e0 Gen\u00e8ve 10 monuments qui prennent des contextes des lieux et des \u00e9v\u00e9nements historiques extr\u00eamement diff\u00e9rents et l\u00e0, on vient d'accepter l'\u00e9rection d'une statue de Nelson Mandela, je n'ai absolument rien contre une statue pour Nelson Mandela, on sait que c'\u00e9tait un grand homme mais quel est le sens pourquoi est -ce que \u00e7a ferait sens, \u00e0 Gen\u00e8ve, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a, la question qu'il faut qu'on se pose : pourquoi est -ce qu'on construit un monument quand est -ce qu'on le construit et o\u00f9 est -ce qu'on construit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:59) [91%] :\r\nOui, ce qui est tr\u00e8s frappant dans le le travail que que nous avons entrepris, y compris avec des des \u00e9tudiants de la L2 sur un certain nombre de monuments, je ne vois, c'est de s'apercevoir qu'il y a pas vraiment de politique m\u00e9morielle comme il Yan Schubert le le disait aussi, mais que des hommes politiques, parfois m\u00eame en position d'autorit\u00e9 vont franchir la limite de la l\u00e9galit\u00e9 pour poser un monument et je vais vous donner un seul exemple qui nous a quand m\u00eame passablement surpris c'est la Pierre de Serbrenica qui est pos\u00e9e en bordure de la place des nations, h\u00e9 bien c'est, c'est le maire de l'\u00e9poque qui a fait poser et il nous a -t-il dit, effectivement, il a un peu court- circuit\u00e9e tous les processus traditionnels parce qu'il se disait que si jamais il devait entreprendre ces processus et bien \u00e7a serait trop compliqu\u00e9, trop long, trop difficile, donc il a \u00e9t\u00e9 de l'avant et donc \u00e7a je trouve \u00e7a \u00e0 la fois int\u00e9ressants et saisissant parce qu'on voit bien que n'y a pas v\u00e9ritablement de r\u00e9flexion, il y a plut\u00f4t effectivement comme le disait Yan Schubert, une politique tr\u00e8s tr\u00e8s coup par coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:04) [91%] :\r\nAlors du coup je vous reprends, je vous prends au mot, vous disiez qu'il y a, il y a multiplication des monuments et on peut tr\u00e8s bien dire, mais par contre, si il y a multiplication des monuments mais ce monument ne sont pas effectives dans la r\u00e9alit\u00e9 dans la quotidien des gens, les gens ne se rend pas compte de leur r\u00e9alit\u00e9, vous aviez parl\u00e9 de cette exemple de maisons \u00e0 B\u00e2le on pourrait parler aussi des listes Island \u00e0 New-York, qui sont des endroits qui parle aux gens, pourquoi ne pas envisager une r\u00e9elle politique publique de la m\u00e9moire, avec d\u00e9sormais \u00e0 l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:32) [85%] :\r\nIl y a une Schubert, c'est \u00e9vident que on on pourrait \u00eatre ambitieux et avoir v\u00e9ritablement une une politique derri\u00e8re il faudrait croiser le tourisme, ce qu'elle d\u00e9lice Island, hein, c'est un lieu extr\u00eamement visit\u00e9 le lieu authentique et essayer d'amener les gens vers ces endroits, on a des endroits qui sont d\u00e9centr\u00e9s, donc les gens n'y vont pas forc\u00e9ment, on l'a vu en Allemagne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu le grand d\u00e9bat \u00e0 Berlin, de savoir si c'\u00e9tait int\u00e9ressant et important d'avoir un m\u00e9morial national au centre de la capitale ou plut\u00f4t des monuments ou du lieux authentique comme les anciens camps de concentration, donc on a toujours ce ce lien entre lieux authentiques, lieu symbolique, la centralit\u00e9 de de cet endroit -l\u00e0 et la mani\u00e8re dont on les approche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:21) [99%] :\r\nPierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:23) [87%] :\r\nIl est s\u00fbr que si Gen\u00e8ve veut se projeter comme une ville Carrefour de la paix, lieux de rassemblement, lieux de n\u00e9gociation avec une image tr\u00e8s tr\u00e8s positive internationalement, il est, il est certain que amplifi\u00e9 ou donner \u00e0 voir sa tradition d'accueil et sa tradition humanitaire, y compris ses points sombres pourraient participer \u00e0 cette image de projection d'une Gen\u00e8ve internationale d'une certaine mani\u00e8re le Mus\u00e9e international de la Croix-Rouge et du Croissant rouge rempli en partie cette fonction mais les surco\u00fbts pour aller beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:58) [86%] :\r\nPoint. \r\nPoint il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:06) [94%] :\r\nQue reste -t-il du rapport Bergier que reste -t-il du rapport Genevois et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que reste -t-il aujourd'hui dans l'espace public de cette question des r\u00e9fugi\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale, comment penser cette histoire \u00e0 partir de ce qui reste aujourd'hui dans cet espace public et comment faire l'histoire sans l'imposer \u00e0 ceux qui ont la charge de l'enseigner ces questions seront poursuivis et poser demain par un autre groupe d'\u00e9tudiantes dans leur rencontrent aupr\u00e8s de Charles Bert qui aura occup\u00e9 plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve la charge du d\u00e9partement de l'instruction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:08) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:00) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:06) [83%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc Paolo s'asseoir et jimmy Bond la en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 Histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac et David Gonner, vous pouvez nous \u00e9crire t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barre oblique Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schubert, Yan", "role": "historien, chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Haute Ecole d'Art et de Design de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Asfaha, Paulos", "role": "\u00e9tudiant en histoire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hazan, Pierre", "role": "ancien correspondant diplomatique et sp\u00e9cialiste de la justice internationale autour de la question des lieux de m\u00e9moire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bondallaz, Jimmy Thierry", "role": "\u00e9tudiant en histoire", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A4EEB8D-BD54-4CA0-8997-9E3DC950B0DE", "internalArchiveId": "6A4EEB8D-BD54-4CA0-8997-9E3DC950B0DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'h\u00e9ritage baroque des J\u00e9suites en Bolivie. Reportage dans la mission de San Jos\u00e9 o\u00f9 des \u00e9l\u00e8ves r\u00e9p\u00e8tent le concert de No\u00ebl", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 3378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bolivie"], "thematicThemes": ["\u00e9cole de musique", "j\u00e9suite", "enseignement de la musique", "musique baroque", "population rurale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-27T08:09:06Z", "speechToTexts": ["27.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [72%] :\r\nIl n'a donc de terre il y a avec, il est tout 9 et malgr\u00e9 une caboche point du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, tours, vous l'avez probablement changement d'horaire, ce n'est plus 13 heures c'est 15 heures au coeur de l'apr\u00e8s- midi, alors un d\u00e9savantage fallait chercher absolument \u00e0 en trouver un, c'est que bah voil\u00e0 le d\u00e9calage horaire et probablement un tout petit peu plus pratique dans certains cas avec nos reporters reportage aujourd'hui Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Fr\u00e9d\u00e9ric Faux que nous rejoignons par Sky bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour alors Fr\u00e9d\u00e9ric Faux en juin dernier, vous nous avez emmen\u00e9 en Bolivie dans du tours visiter des missions j\u00e9suites fabuleuse \u00e9glise baroque, \u00e0 l'est du pays, en pleine for\u00eat subtropicale et Patrimoine de l'humanit\u00e9, ses missions j\u00e9suites depuis 1990 les \u00e9glises \u00e9taient \u00e0 au lieu de transmission de la musique baroque pour les Indiens, et c'est ce que vous allez nous faire comprendre aujourd'hui, Fr\u00e9d\u00e9ric, on peut rappeler l'histoire de ces missions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors leur butin, c'\u00e9tait d'\u00e9vang\u00e9liser les indiens et le 1er \u00e0 le faire dans ces 2 r\u00e9gions est un j\u00e9suite suisse, il s'appelle Martine chiite, c'est lui qui font de l'\u00e9mission j\u00e9suite ou 17\u00e8me si\u00e8cle c'est lui aussi qui cr\u00e9e la 1\u00e8re \u00e9cole indienne de Musique baroque o\u00f9 l'on apprend le violon et la musique baroque, aux jeunes Indiens alors cette musique \u00e9tait tr\u00e8s importante, hein, car elle \u00e9tait cens\u00e9e d\u00e9montrer la beaut\u00e9 de la foi chr\u00e9tienne aux Indiens, mais elle devait aussi d\u00e9montrer aux colons et aux responsables politiques de l'\u00e9poque que ces Indiens \u00e9taient des hommes comme les autres dou\u00e9s de sensibilit\u00e9 et donc qu'il ne fallait pas les r\u00e9duire en esclavage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors, des Indiens, des hommes comme les autres dans l'\u00e9mission, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait l'avis des colonisateurs et les j\u00e9suite vont \u00eatre expuls\u00e9s d'Am\u00e9rique latine, en tout cas, Bolivie en 1767 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les \u00e9glises et la musique baroque que l'on va entendre aujourd'hui vont \u00eatre oubli\u00e9s du monde pendant 2 si\u00e8cles, jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e dans la r\u00e9gion, et on n'est pas peu fier d'un autre Suisse Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [82%] :\r\nEt c'est vrai, ce anti- qui arrive en 1972 7 autres j\u00e9suite suisse d\u00e9couvrent ces magnifiques des \u00e9glises, alors en ruines a montr\u00e9 mauvais \u00e9tat et d\u00e9cide de se lancer dans leur restauration et c'est pendant ces travaux qu'qui d\u00e9couvrent plus de 5000 partitions de cette ancienne Musique baroque, il relance donc cet enseignement de la musique, et aujourd'hui on compte 25 groupes de musique baroque dans la province de Santa Cruz, en Bolivie, et 2000 \u00e9l\u00e8ves inscrits dans les \u00e9coles de musique, donc des enfants de 2 paysans pour la plupart, qui sont devenus des sp\u00e9cialistes du baroque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nAlors, c'est une histoire incroyable et \u00e9mouvante, on verra tout \u00e0 l'heure que vous nous racontez aujourd'hui parce que c'est encore une r\u00e9gion tr\u00e8s isol\u00e9e, cette r\u00e9gion du reportage Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, hein, pour y arriver, il faut partir donc de Santa Cruz, qui est la grande ville de la plaine bolivienne et l\u00e0 il faut rouler pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres sur la seule route qui relie Santa Cruz, \u00e0 la fronti\u00e8re du Br\u00e9sil et les missions sont l\u00e0, dans une zone de for\u00eat o\u00f9 il n'y a que les pistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [90%] :\r\nBon alors ce qu'il faut pr\u00e9ciser c'est que malgr\u00e9 cet isolement, h\u00e9 bien ces jeunes musiciens n'ont pas qu'un public sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [91%] :\r\nOui c'est vrai ah bon, ils sont tr\u00e8s connus dans la r\u00e9gion mais aussi au-del\u00e0, il participe \u00e0 des festivals dans le monde entier et tous les 2 ans, il y a un grand festival de musique baroque dans l'\u00e9mission, qui attire beaucoup de touristes, alors l\u00e0, je vous propose de d\u00e9couvrir l'\u00e9cole de musique de la mission de San Jos\u00e9, lors de la pr\u00e9paration d'un autre \u00e9v\u00e9nement mais qui est important aussi c'est le concert de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [89%] :\r\nAlors on va vous suivre Fr\u00e9d\u00e9ric et rappel\u00e9 que demain nous Stroman encore nous sont encore gr\u00e2ce \u00e0 vous, en Bolivie, alors vous l'entendez les et un tout petit d\u00e9calage Skunk mais on est quand m\u00eame avec Fr\u00e9d\u00e9ric pour nous pr\u00e9senter ses reportages \u00e0 demain Fr\u00e9d\u00e9ric et on on vous suit, et l\u00e0 on va assister donc vous le disiez \u00e0 la pr\u00e9paration du concert de No\u00ebl \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:48) [63%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:49) [66%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:52) [63%] :\r\nJennifer je ne sais si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0 je vous pas vous interrompre parce que l\u00e0, vous \u00e9tiez en train de faire vos gammes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:00) [57%] :\r\nC'est et un terrain ne pas la quantit\u00e9 Madrid gagnerait un match. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 ils sont en train de travailler pour le concert de fin d'ann\u00e9e qui va avoir lieu ce soir \u00e0 l'\u00e9glise, vous avez quel \u00e2ge, \u00e0 quelle date il est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [75%] :\r\nIl y a des n\u00f4tres s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:14) [63%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:15) [66%] :\r\nLe temps 14. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [82%] :\r\nJennifer, elle a 13 ans, Ricardo, il a 14 ans, on est dans une des salles de l'\u00e9glise, enfin c'est pas une \u00e9glise, c'est un v\u00e9ritable complexe et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on entend une autre classe qui travaille \u00e0 la de \u00e0 la \u00e0 l'autre, autre hausse revenait, ce qui est, qui est un drame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [69%] :\r\nC'est qu'elle \u00e9tait voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:31) [85%] :\r\nIl y a 3 niveaux diff\u00e9rents dans cette \u00e9cole d\u00e9butant, enfants et jeunes, on apprend le violon et le violoncelle, nous on fait partie de l'Orchestre des jeunes ce que vous entendez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, r\u00e9p\u00e8te aussi pour le concert de ce soir, ce sont les enfants dans le village, il y a 200 musiciens, moi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [56%] :\r\nIndre-et-Loire terroriste et participation tango sur quel petit par dessiner en qu\u00eate de les lire les comme personne sa de sa maman, la bataille pour le toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [92%] :\r\nVoil\u00e0 et pour donner un peu une id\u00e9e du niveau des des musiciens ici, ils viennent de gagner un concours, donc il y avait 19 Orchestres en comp\u00e9tition et ils ont gagn\u00e9, voil\u00e0 le 1er prix pour l'orchestre de Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:11) [66%] :\r\nLa met \u00e0 del poison \u00e9tonnait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [81%] :\r\nOn a le but du village, c'est d'avoir un orchestre symphonique, on a tous les autres instruments mais personne et jouer pour les jeunes ont bien commenc\u00e9, mais il y a pas de professeur, alors ils ont abandonn\u00e9 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [64%] :\r\nAllez ou non mais ce t\u00eate Paul Perraudin mais nous autres homosexuels de ces m\u00eames Antoine Duhamel et 27. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc g\u00e9n\u00e9ralement ce sont des professeurs du village qui enseigne aux enfants mais aussi des gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [85%] :\r\nQui viennent de l'ext\u00e9rieur, ils ont aussi un autre professeur fran\u00e7ais, un Fran\u00e7ais qui s'appelle Antoine Duhamel qui est assez connu dans la r\u00e9gion il y a Santa-Cruz, alors il va venir pour le concert de ce soir, donc plus m\u00eame pourquoi voil\u00e0. \r\nOn sort prendre l'air un peu \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9glise, ce qui fait vraiment tr\u00e8s chaud, voil\u00e0 qui est un voil\u00e0 et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc il y a une grande pi\u00e8ce avec son non, tout \u00e7a avec une une cinquantaine d'\u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:15) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [75%] :\r\nIls la musique partition c'est pas les m\u00eame quand m\u00eame que \u00e7a va nous on aime la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [53%] :\r\nLaquelle, la BCE et \u00e7a pla\u00eet mais mais aussi pourquoi elle elle de l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:03) [86%] :\r\nEn fait, c'est la 1\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:14) [77%] :\r\nVoil\u00e0, on va se mettent \u00e0 l'enjeu c'est de pas de parler que professeur l\u00e0 un peu plus tard 3 Jennifer dans Danton qu'est-ce que c'est des parents qui sont demand\u00e9s \u00e0 prendre le violon, c'est une id\u00e9e qui est venue de toi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:23) [65%] :\r\nOui, New-York et alors rien ni \u00e0 un monde qui est arriv\u00e9, comment elle appelle aux mon concept pas Minami Lalime mais au Story qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [84%] :\r\nMoi, en fait ce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 8 ans, et puis je suis venu \u00e0 concert ici \u00e0 l'\u00e9glise et voil\u00e0, j'ai voulu apprendre et toi Ricardo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:40) [59%] :\r\nEt la Manhattan quand \u00e0 leur ligne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [85%] :\r\nMa soeur, jouait du violon, elle s'entra\u00eener tous les jours \u00e0 la maison, j'\u00e9tais jaloux parce que c'\u00e9tait la seule musicienne de la famille, j'ai entendu parler de cette \u00e9cole, \u00e7a m'a plu, ma soeur a abandonn\u00e9 les violons et aujourd'hui c'est moi, et de la famille, c'est vraiment une \u00e9mulation, un apprend l'autre Suisse parce qu'il est de la famille et \u00e7a touche finalement tout le village. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [61%] :\r\nIl y a une alors h\u00e9ros et alors, sont -ils elles bon c'est quand elle a ferm\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:09) [71%] :\r\nEt comment une \u00e9mulation, c'est une enqu\u00eate \u00e0 l'auto qui va Salom\u00e9 16. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:13) [68%] :\r\nC'est avec ce gamin t\u00e9l\u00e9coms c\u00f4t\u00e9 au nord on un peu d'air et l'autre viennent familiale, au point que les routes, il y a sinon attaquer parce qu'on attaque \u00e9tonnerait pas lomographe Nemo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:37) [76%] :\r\nPar l\u00e0, justement, ils sont en train de, de, de faire une pause les le professeur, voil\u00e0 qui est un, ce sont des jeunes de quelle logique de quel \u00e2ge \u00e0 quel \u00e2ge son Drevet Nasdaq et dad. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:47) [71%] :\r\nVoil\u00e0 7 ans qu'on ne positivement gagne s'installe tr\u00e8s attendu ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:52) [91%] :\r\nDonc, ils ont, ils ont entre 8 9 ans, et jusqu'\u00e0 13 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:56) [64%] :\r\nOn \u00e0 Vanessa, une pi\u00e8ce, donc on ne peut stocker et si elle \u00e9galement, je ne suis pas si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:02) [83%] :\r\nLa la et distribuent des petits chiffon imbib\u00e9 pour nettoyer les cordes du violon pendant la pause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [92%] :\r\nEt vous- m\u00eame professeur de violoncelle, c'est votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:15) [63%] :\r\nEt donc on a un peu vos soldats Biolay avait 6 \u00e0 ce moment la responsable de la Meuse Lyon par contre il semaine comme peu emb\u00eatant, il y a ce que vous bilangues oui la question. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:27) [80%] :\r\nSoup\u00e7onnant blesse coll\u00e9 dans la roue, Lyon, le professeur de violon en fait au d\u00e9part et jouer de la trompette dans la fanfare de l'arm\u00e9e et il y a la retraite, et quand il y a pas de professeur ici dans le village, donc voil\u00e0, c'est lui qui enseigne cet instrument aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:42) [87%] :\r\nOn voit qu'ici les jeunes aiment vraiment la musique classique, ils aiment vraiment leur instrument, comment \u00e7a se fait qu'il y a pas de de professeur de violon pour leur apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:51) [60%] :\r\nDean alors c'est c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [75%] :\r\n\u00e0 la Une fait le signe avec la main avec sa main l'argent vous 5. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:59) [63%] :\r\nEt \u00e7a les date et c'est vrai, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour d'ailleurs comme au b\u00e9b\u00e9 le mieux qu'on ne se contente donc un platane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [97%] :\r\nIci, les \u00e9l\u00e8ves ne peuvent pas s'offrir un professeur qui resteraient \u00e0 demeure \u00e0 San Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:14) [57%] :\r\nAi gratis, et ce n'est Susten pardon pour le gouvernement espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:19) [85%] :\r\nIci, les cours sont gratuits, en fait, le prix est assum\u00e9e par la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:23) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:23) [56%] :\r\nJ'le scato 5 de sympt\u00f4mes ce film masculiniste qu'on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:28) [95%] :\r\nEt donc le professeur, il est ici depuis le d\u00e9but de l'\u00e9cole de musique l\u00e0 qui a commenc\u00e9 il y a 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:42) [65%] :\r\nDes interdits, Safina Volvo. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:49) [92%] :\r\nAnimateur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:53) [69%] :\r\nBon Barth\u00e8s homme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:14) [93%] :\r\nVoil\u00e0, on rentre dans une voil\u00e0 une autre salle o\u00f9 il y a aussi des chaises, des partitions. \r\nEst -ce que plus tard vous voudriez vivre de votre musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:27) [71%] :\r\nComme le r\u00e9sume un abri. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:29) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:29) [77%] :\r\nAlors moi moi moi moi \u00e7a me plairait, je voudrais \u00eatre musicienne professionnelle et toi, Ricardo, toi aussi tu voudrais devenir musicien, en tous les cas d'autant mieux des vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:38) [55%] :\r\nDiogu\u00e9 des le temps, le directeur d'enqu\u00eate aurait tol\u00e9r\u00e9 non cela par la suite quoi, non la d\u00e9nomm\u00e9e, mais notre r\u00f4le qu'on avait acquis, s'il y a eu \u00e0 la location. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:47) [84%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:48) [90%] :\r\nRicardo lui il voudrait devenir chef d'orchestre et donc voil\u00e0 pour apr\u00e8s, revenir ici et donner des cours aux plus jeunes, vous avez d\u00e9j\u00e0 l'exemple ici de 2 jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ici et qui sont partis travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:01) [68%] :\r\nAh, il y a tout pour \u00e9viter l'ann\u00e9e la r\u00e9v\u00e9lation \u00e7a et bien qu'ailleurs \u00e7a m\u00e9rite \u00e7a peut ailleurs manqu\u00e9 Kellog elle cocasse qui, ici, ailleurs, comme un un maussade Colomiers et il y a l\u00e0 il y a des avec \u00e0 payer \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [89%] :\r\nDonc ils connaissent des des jeunes musiciens enfin des g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ici et qui jouent dans des orchestres professionnels enfin qui vivent de leur Musique en Bolivie, voil\u00e0 et puis un autre qui est en Colombie et qui a obtenu une bourse pour aller se perfectionner en France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:44) [60%] :\r\nVoil\u00e0 en range les partitions orange le violon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:48) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous allez faire l\u00e0 en attendant le concert de ce soir, voil\u00e0 son programme un d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:52) [68%] :\r\nEt Clotindre n'y a pas des Ch\u00e2lonnais palais. \r\nMarty para\u00eet la capitale par une cam\u00e9ra Path\u00e9 Catala pas acqu\u00e9reur \u00e0 la Yacine quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:03) [93%] :\r\nIls vont revenir ici, \u00e0 4 heures et demie 5 heures pour faire une r\u00e9p\u00e9tition avec les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:10) [90%] :\r\nOn quitte la salle de musique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:20) [84%] :\r\nOn est dans les petites rues de San Jos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:25) [90%] :\r\nAlors que ce sont des des rues en terrains de la de la lat\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [75%] :\r\nDes petites maisons blanches, il fait tr\u00e8s chaud, c'est c'est pas vraiment le le visage de de la Bolivie qu'on qu'on conna\u00eet l'\u00e9tranger ici \u00e0 qui et se mouille moult Defender. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [67%] :\r\nSi la doxa Compaq Yannick la h\u00e9 bien oui. \r\nAltiplano national emball\u00e9, il y a et leur qui va se la Somalienne \u00e0 la Semapa London Neymar mais les patients d'animal et de sa force. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:01) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s isol\u00e9 \u00e0 moi, je suis venu en voiture pendant 2 heures, on voit juste Deschamps, Deschamps ou de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:07) [65%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:09) [68%] :\r\nAinsi la \u00e0 mon \u00e2ge Sayola. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [71%] :\r\nIci on na\u00eet \u00e0 6 heures de la fronti\u00e8re du Br\u00e9sil et est sympa, Klaus la adresse internet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:16) [78%] :\r\nLes 3 heures de route de Santa Cruz et ici, on peut aller \u00e0 l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 quel \u00e2ge \u00e0 qui sera \u00e0 l'AS quoi Staquet dad. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:24) [59%] :\r\nElle qui a qui un Polonais et aux n\u00e9gociants oui la maille \u00e0 l'amour, c'est qu'on d'Helv\u00e9tie soigne il y a, voil\u00e0 et Salom\u00e9 aussi donc c\u00e9der \u00e0 la fois la mousse et quand et quentinois Sadako et la rentr\u00e9e Morgan. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:37) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:37) [87%] :\r\nLe le probl\u00e8me du village, c'est que bon, il y a pas d'universit\u00e9s, il y a pas de formation sup\u00e9rieure donc \u00e0 18 ans, on va tous les jeunes, notamment les jeunes de l'\u00e9cole de musique, ils s'en vont pour Santa-Cruz pour la grande \u00eele voisine. \r\nOn arrive sur l'immense place qui est devant l'\u00e9glise. \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 vraiment \u00e9trange avec un un tronc bomber un peu comme une gourde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:06) [57%] :\r\nVoil\u00e0 comment C\u00e9cilia malS. Arbogast extravagance \u00e0 un scientologue chez un Tobol au Che. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:14) [61%] :\r\nC'est tournant dans le yen a qu'on \u00e0 Montr\u00e9al ce marathon et o\u00f9 Mao la une et finalement par l\u00e0 que ce coeur sinon demain lorsqu'on enfourne malicieux et pour les souris est \u00e0 la fois et comme on a moins de mal \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:30) [89%] :\r\nEffectivement, c'est un arbre dans le le tronc ressemble un peu au ventre d'une femme enceinte, d'ailleurs c'est une l\u00e9gende locale qui le dit que c'est une femme enceinte qui n'a pas pu avoir son enfant parce qu'avait a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en arbre par magicien. \r\nNoyau bien Mujao Jolo Dog. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:47) [66%] :\r\nOui Boudsol il y a un \u00e0 l'art c'\u00e9tait et maintenant l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:51) [79%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e0 l'heure, il y a une petite averse et donc ces rues qui sont en terre h\u00e9 bien se sont transform\u00e9s en bout en quelques minutes, \u00e0 la veille \u00e0 un projet de la mairie pour pour paver toutes les rues du village, \u00e0 qui la grande t\u00e9l\u00e9 Goustat est \u00e0 la fois la ressource qu'\u00e0 s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:08) [50%] :\r\nSi impatiemment d\u00e9pendant lyonnais Paul Getty elle climat un monolithe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:12) [75%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:13) [65%] :\r\nEt pas et ce malgr\u00e9 la famille \u00e0 ni la mode et \u00e7a, \u00e7a passe aussi y a la \u00e7a prenait un combat s'elle est pas son alli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:21) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:22) [95%] :\r\nComme il y a plus et qui fait qu'il fait un peu frais, on voit beaucoup de de personnes, notamment des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont assises devant chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:29) [98%] :\r\nJe discute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [81%] :\r\nOn sent l'm\u00eame qui ont sorti carr\u00e9ment les les fauteuils du salon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:36) [85%] :\r\nRicardo maudit que le soir, ce sont des familles enti\u00e8res qui en profite, comme \u00e7a pourrait changer les nouvelles de la journ\u00e9e, et bien s\u00fbr aussi pour prendre le frais. \r\nEn tout cas c'est un village plut\u00f4t sympa, hein, il y a pas beaucoup de circulation, les gens sont \u00e0 pied quand on est jeune, dans un village comme \u00e7a qu'est -ce qu'on fait, \u00e0 part la musique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:54) [69%] :\r\nIl apportait le football va bonjour Yvonne tendresse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:58) [84%] :\r\nSi on joue au foot, au basket au volley, il y a pas discoth\u00e8que discoth\u00e8que la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:03) [67%] :\r\nBrian ici c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:06) [89%] :\r\nJe me trompe, en fait, j'ai pas encore vus mais il y a beaucoup beaucoup discoth\u00e8que dans le village d'ailleurs c'est c'est le principal loisir des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:14) [64%] :\r\nSi \u00e0 l'eau \u00e7a avec des palmes NTC Lormines est assez loin de l'Euro est n\u00e9 imm\u00e9diatement Al\u00e9ria. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:22) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le le le lichen, on peut voir \u00e0 pas mal de jeunes le soir \u00e0 moiti\u00e9 ivre dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:31) [81%] :\r\nTiens, tiens, Jenifer qui s'en va, on a retrouv\u00e9 plus tard, moi je reste avec Ricardo. \r\nAC \u00e0 la une montre la une, un journal \u00e0 la main et on le voit en photo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:47) [55%] :\r\nBelle concours pas sauf si on n'emmerdait \u00e0 Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:51) [90%] :\r\nEn fait inscrire un article dans le journal local sur le concours que que vient de gagner l'orchestre du village. \r\nOn croise un autre jeune avec un violon avec un \u00e9tui \u00e0 violon dans le dos, c'est quelque chose de banal ici. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:08) [68%] :\r\nAlors ok pour LO, la principale notre \u00e2me n'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:12) [82%] :\r\nDonc, on passe beaucoup de musiciens parce que il y a 2 orchestres ici dans dans le guidage l'orchestre municipal et l'autre Orchestres en f\u00eate, il d\u00e9pend de qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:21) [62%] :\r\nEst financ\u00e9 \u00e0 bord pour voil\u00e0 mimant fondateur le \u00e0 Laurent, le maire de par un 2\u00e8me temps il y a un an, il y a il il est pr\u00eat \u00e0 Landomen. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:30) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:31) [84%] :\r\nEt puis, en fait, c'est un autre un autre musicien du village qui a fond\u00e9 qui a fond\u00e9 son propre orchestre voil\u00e0 qui accueille des jeunes aussi ont la seule diff\u00e9rence c'est pire, il faut payer 100 Boliviano y entrer mais on vous pr\u00eate les instruments de musique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:50) [66%] :\r\nLa m\u00e8re dans la profondeur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0 on arrive chez lui, il y a sa grand- m\u00e8re est assise sur le pas de la porte \u00e0 l'ombre, comme beaucoup de gens ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:58) [66%] :\r\nPour la c'est-\u00e0-dire choisir oui, voil\u00e0 qui est \u00e0 voil\u00e0 mais vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:11) [86%] :\r\nComment \u00e7a viendra. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:12) [82%] :\r\nC'est ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:12) [63%] :\r\nDans ce CD-Rom b\u00e9n\u00e9voles et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'est G\u00e9raldine \u00e0 sa m\u00e8re en fait, elle tient \u00e0 salons de coiffure, il y a une dame il y a une dame qui est en train de se de se faire coiffer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:22) [81%] :\r\nJ'ai eu votre fils toute la matin\u00e9e \u00e0 ces r\u00e9p\u00e9titions en fait qui a eu l'id\u00e9e de mettre au violon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:28) [60%] :\r\nLes \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:29) [86%] :\r\nC'est venu de lui, il jouit, il \u00e9tudie, il cherche sur internet, c'est sa passion, il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 56 ans, comment ne pas \u00eatre fier de voir jusqu'o\u00f9 il est arriv\u00e9 avec son orchestre, il gagne tous les concours auquel il participe, tout \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 leurs efforts \u00e0 leur passion pour la musique et avoir envie de faire avancer l'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:48) [71%] :\r\nGuillaume il y a l\u00e0, c'est \u00e0 la fois, elle s'appelle europ\u00e9enne et \u00e0 la patiente \u00e9tait m\u00eame pour la moustiquaire et et l\u00e0 la mar\u00e9e des la L1 pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:03) [90%] :\r\nAlors vous savez dans d'autres pays, jouer du violon, c'est r\u00e9serv\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 une certaine classe sociale, hein, c'est pas tout le monde, qui peut le faire, comment vous d\u00e9brouillez ici dans ce petit village. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:14) [73%] :\r\nBien ma palperP. Lacombe point le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:18) [99%] :\r\n\u00e7a fait partie vraiment de la culture du village ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:20) [61%] :\r\nFerait partie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:21) [67%] :\r\nComme enveniment H\u00e9l\u00e8ne Pagnol est Mal\u00e9r\u00e9 Pagnol maintenant intenter surnomm\u00e9 alors messieurs merci c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:29) [86%] :\r\nVoil\u00e0 tout d\u00e9voiler, elle me dit que tout \u00e7a, \u00e7a vient des missionnaires qui sont arriv\u00e9s ici au 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\nAh, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce cas Ricardo qui m'offre un juge presque ce qu'il fait tr\u00e8s chaud. \r\nOn avait \u00e0 la 22 souvent pas au pied. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:49) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:52) [92%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:53) [66%] :\r\nIl moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [87%] :\r\nNon, non, dans sa chambre, il y a une partition il y a un violon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:58) [65%] :\r\n\u00e0 qui, mais la donc port\u00e9 et on partait mouture et l'homme Montacie ou \u00e0 l'h\u00e9lium, donc c'est c'est vraiment comme le femme la rentr\u00e9e la Madonna. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:11) [83%] :\r\nDans cette petite pi\u00e8ce, il y a, Ricardo, qui dort avec sa grande soeur dans le lit, le plus grand voil\u00e0 ce ils sont vraiment tr\u00e8s proches, ils ont les m\u00eames id\u00e9es, \u00e7a leur arrive souvent de discuter jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 2 3 heures du matin, il y a aussi de lits pour les plus petits et puis l\u00e0, on voit effectivement il y a des pas, il y a une partition c'est-\u00e0-dire que tu joues aussi dans cette chambre, vous \u00eates plut\u00f4t tout m\u00eame violine, and to habitations. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:31) [57%] :\r\nCM invitation semble donc qu'il y ait dans leurs efforts, le commissaire et pourquoi pas la fin de l'Otan, il y a Elf, \u00c9va BNP assez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:40) [76%] :\r\nIl joue aussi dans sa chambre et donc souvent un objet de l'expulser de la chambre pouvoir dormir parce que jusque tr\u00e8s tard le soir, voil\u00e0 l'\u00e2ge j'\u00e9tais s'est pr\u00e9par\u00e9 pour le concert, mais en fait, qu'escompt\u00e9 demande doit venir v\u00eatu d'une fa\u00e7on sp\u00e9ciale on ne Bastide sp\u00e9cial comment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:54) [72%] :\r\nC'est on a dormi sur la victime qui doit accueillir maintenant voyons au niveau maternelle mon social. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:00) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il doit venir avec un uniforme sp\u00e9cial une chemise qui est typique de la r\u00e9gion, voyons cela, mais c'est la. \r\nUn pied voil\u00e0, il l'a montr\u00e9 la toile et ocre, il y a, il y a des broderies sur les manches. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:17) [69%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle chemise et l\u00e0, la fille la les points au lendemain original de loin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:23) [92%] :\r\nEt donc ce sont des motifs indiens, hein, qui sont vraiment originaire de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:28) [73%] :\r\nVous allez venir au concert de ce soir, voil\u00e0 venir l'autocar et sa nature. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:32) [77%] :\r\nSi, si, si, je pose donc \u00e7a dialogue avait pas \u00e7a, \u00e7a me par les rails. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:37) [90%] :\r\nBien s\u00fbr qu'elle va y aller, on va se retrouver l\u00e0- bas oui la SAS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:40) [57%] :\r\nAh oui, mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:53) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le pape Fran\u00e7ois j\u00e9suite d'Am\u00e9rique latine sous- commandant Marcos c'est Fidel Castro, form\u00e9 par les j\u00e9suites et dans des tours, aujourd'hui on s'int\u00e9resse \u00e0 ce qui reste du passage au 17\u00e8me si\u00e8cle des j\u00e9suites dans l'\u00e9mission en Bolivie, le go\u00fbt de la musique classique 30, transmis aux Indiens, je vous propose d'\u00e9couter le quatuor \u00e9b\u00e8ne et ont re\u00e7u suivra Fr\u00e9d\u00e9ric Faux qui ne vous offre ce reportage aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:19) [67%] :\r\nM'a nomm\u00e9 de qui alors un pas de Nousseirat Vadim quoi point depuis mais, h\u00e9las, \u00e0 la base, c'est l\u00e0 qu'on ne sait pas, point \u00e0 mais alors vous, vous disiez qu'on est point. \r\nBonjour \u00e0 tous, non, mais \u00e0 quel point tout toujours PSA et vous partez, c'est pas la t\u00e9l\u00e9. \r\n\u00e9tonnant, donc, de quoi et \u00e0 la tomb\u00e9e de tester Khaddaoui non monsieur le maire, mais c'est moi bien pour oui, Mirallas. \r\nWhen baisse. \r\n\u00e0 mais. \r\nOui \u00e7a moche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:50) [63%] :\r\nEt \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:40) [87%] :\r\nProgramme de r\u00eave, pr\u00e9par\u00e9e par Fran\u00e7ois pitance et le quatuor \u00e9b\u00e8ne dans des tours sur la 1\u00e8re des probl\u00e8mes avec la route d'info trafic RTS suite \u00e0 une surcharge de trafic sur le contournement de Gen\u00e8ve un bouchon est signal\u00e9, entre l'\u00e9changeur de interdit et la douane de en direction de la France, ce qui reste du passage des j\u00e9suites au 17\u00e8me si\u00e8cle en Bolivie pendant des kilom\u00e8tres pour arriver l\u00e0- bas, sans proc\u00e8s, une piste de glaise rouge d\u00e9tremp\u00e9e c'est loin pour arriver au coeur de cette for\u00eat tropicale \u00e0 3 heures de Santa Cruz, Jennifer, 13 ans, Ricardo 14 ans pr\u00e9pare avec les autres jeunes du village, le concert de No\u00ebl oui c'\u00e9tait \u00e0 No\u00ebl, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Musique baroque au milieu de nulle part, les photos de Fr\u00e9d\u00e9ric sur notre site RTS Point CH marre oblique tours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:54) [73%] :\r\nSaillie, on est de retour dans l'enceinte de l'\u00e9glise, le concert se poursuit en quelques heures, quel est le programme et tous ceux qui sont pr\u00eats, quoi, c'est le programme \u00e9ventualit\u00e9 maman coquet certaines attendant Mayotte et on a la les autres avantages et on a d'un Madeleine et contient Thoen mais McDonald's, voil\u00e0 donc il y a un morceau de Tcha\u00efkovski, voil\u00e0 un autre compositeur s'appelle, qui s'appelle Gustave Rolls ensuite un tango argentin pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:24) [82%] :\r\nUn concert en sol majeur de Vivaldi est -ce que tu te sens pr\u00eat question int\u00e9riste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:28) [55%] :\r\nCIA tamoul \u00e9tant donn\u00e9 on m\u00eame pas l\u00e0, c'est encore une amie compagnon UMP 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:32) [71%] :\r\nVoil\u00e0, ici, ils se sont pr\u00eats et justifie, il faut juste qu'il r\u00e9p\u00e8te avec ses amis, on va voir si sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:53) [94%] :\r\nOn dirait que les les plus grands sont arriv\u00e9s, le groupe de Ricardo. \r\nEh ben voil\u00e0, c'est moi quoi bonjour, enchant\u00e9, ben voil\u00e0, c'est un baiser voil\u00e0 Antoine Duhamel, Antoine a m\u00eame, voil\u00e0 le bon, on va beaucoup parler de vous, voil\u00e0, donc vous \u00eates fran\u00e7ais, vous habitez \u00e0 Santa Cruz, c'est \u00e7a, je suis fran\u00e7ais, j'habite \u00e0 Santa Cruz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:12) [78%] :\r\nDonc vous assurer des cours aussi c'est vous qui les forment un peu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:16) [81%] :\r\nNon, moi je, je suis le chef de l'Orchestre d'avoir un peu pr\u00e9sents mais je travaille avec eux, tout ce qui a travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:22) [84%] :\r\nAvant d'aborder \u00e7a est -ce que vous raconte un petit peu votre parcours, comment vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Santa Cruz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:27) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:28) [85%] :\r\nLa rue, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'orchestre de Toulouse alors quel danger avec Pierre Dervaux, j'\u00e9tais \u00e0 Toulouse avec Michel Plasson vous votre instrument de pr\u00e9dilection syndicale ben mon instrument de pollution, c'est le corps, mais moi, je veux jouer du trombone et j'ai \u00e9tudi\u00e9 le trombone au conservatoire de Paris, je me suis j'ai termin\u00e9 mes \u00e9tudes en 66. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:45) [90%] :\r\nMoi, je, je, je viens d'arriver dans 11 villages \u00e0 San Jos\u00e9, il y a quand m\u00eame quelque chose de d\u00e9tonnant d'un peu magique, ici c'est que on se prom\u00e8ne dans les rues, on entend derri\u00e8re les portes des jeunes qui r\u00e9p\u00e8tent le violon, on arrive ici dans l'\u00e9glise dans l'\u00e9glise, effectivement, on n'entend que \u00e7a, on a l'impression que, bon, c'est peut-\u00eatre pas la r\u00e9alit\u00e9 mais que tout le monde joue ici qu'est -ce qui se passe dans ce village. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:05) [81%] :\r\nBen c'est c'est \u00e7a, \u00e7a se passe dans tous les villages de la -t-il dit Tania, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'enfants non, ils s'aiment c'est pas comme en France, par exemple, il y a, il y a beaucoup, chaque famille \u00e0 5 6 enfants alors c'est il y a beaucoup d'enfants, comme il y a de tr\u00e8s peu d'attraction de dans dans un village comme ici qui c'est veut jouer dans leur qui veulent faire de la musique et voient leurs copains DVD d'\u00e9cole qui qui est toujours dans un orchestre, alors ils sont, ils veulent absolument l'enqu\u00eate alors c'est tr\u00e8s facile d'avoir des \u00e9l\u00e8ves ici comment \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 l'origine de tout \u00e7a, c'est un un Bolivien qui s'appelle l'aubaine Dario soir\u00e9e \u00e7a et c'\u00e9tait une association culturelle bolivienne qui l'a invit\u00e9 \u00e0 aller \u00e0 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la travailler comme des orchestres de la retrouver un taux de de la jeunesse et il est all\u00e9 l\u00e0- bas, il a connu un Jos\u00e9 Antonio Br\u00e9au le ministre qui avait tout bloqu\u00e9, le fondateur du mouvement syst\u00e9matique on appelle non et il a travaill\u00e9 pendant 2 ans, et moi j'ai connu l\u00e0- bas et apr\u00e8s, il est reparti au vid\u00e9o, moins Bolivia et un jour, et m\u00eame il m'a appel\u00e9 et m'a dit qu'il y a un jury qui viennent, je suis en train de faire un orchestre \u00e0 Lubitsch \u00e0 assez c'est un tout petit patelin, mais beaucoup plus difficile et il y avait un orchestre familiaux sont formidables, qui va, lui, il avait commenc\u00e9 tout seul alors d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9der \u00e0 partir de ce de ce moment -l\u00e0 et il a commenc\u00e9 \u00e0 former des orchestres dans toute la City Tania, qui est une partie de de Bolivie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:28) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:29) [88%] :\r\nDonc vous vous inspirez du syst\u00e8me v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est tr\u00e8s connu pour \u00e7a, il y a beaucoup d'orchestres, notamment les orchestres de jeunes comment ils font pour obtenir ces r\u00e9sultats l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:38) [81%] :\r\nMoi, je vais vous donner le secret alors non, non, c'est pas difficile et il faut, il faut avoir des \u00e9l\u00e8ves qui soient disponibles, nous c'est pas et ce qui est tr\u00e8s difficile en Europe, parce que les enfants sont tr\u00e8s, tr\u00e8s occup\u00e9 et ils font du judo, ils vont \u00e0 la navigation, alors ils n'ont pas de temps ici comme il y a, il y a pas grand- chose \u00e0 faire, alors il y a un orchestre, alors ils se mettent \u00e0 l'orchestre, alors \u00e7a commence le le 1er jour un enfant vient, je veux jouer de la trompette avant on lui donne une trompette et on lui dit \u00e0 5 heures il y a 5 heures de l'apr\u00e8s- midi, il y a une r\u00e9p\u00e9tition, vous deviez il s'est pas m\u00eame pas sorti \u00e0 la tomb\u00e9e de son \u00e9tui sa pommette la bouche d'embouchure et le 1er jour du jour il y a un 2\u00e8me tour, il a compris comment leur boucher dans le tube et il commence \u00e0 faire une h\u00f4tel 2\u00e8me jeu de notre \u00eele 3\u00e8me je fais 3 notes et comme il y a, c'est d'autant Musique, c'est-\u00e0-dire la nuit en une semaine, il pr\u00e9c\u00e8de une gamme et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, \u00e7a y est, c'est parti, alors on leur met pas de solf\u00e8ge dit trucs de th\u00e9orie rien du tout, absolument rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:35) [69%] :\r\nEnfin, quand m\u00eame, la joie et il islamique quand m\u00eame sur des partitions. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:38) [76%] :\r\nAh oui, tout le monde, la musique, mais au d\u00e9but, ils ont leur mais on n'est pas comme condition de savoir lire la musique pour pour entrer si \u00e7a pas lire la musique c'est pas grave, on leur dit : tu vois le dos, \u00e7a joue sans piston, l'heure et \u00e7a joue un un \u00e9troit le \u00e7a joue un et 2, ce qui est chouette ici, c'est que les les enfants entre eux c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:56) [87%] :\r\nParce qu'ils ont d'ailleurs la en vous attendant, ils \u00e9taient en train de r\u00e9p\u00e9ter tout seul quoi 500 professeurs il y sont organise d\u00e9brouille quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:02) [83%] :\r\nAh oui, oui, ils sont habitu\u00e9s \u00e0 \u00e7a dans 16 de la rue, la majorit\u00e9 des enqu\u00eates, il y a pas de professeur, il y a pas assez de profession, il y a tellement d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:10) [89%] :\r\nAlors ce qui a, ce qui a de magique aussi dans une agence comme dans tous les autres, toutes les autres missions de la r\u00e9gion, c'est que cette ce d\u00e9veloppement de la musique, c'est li\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 l'histoire locale \u00e0 l'histoire de de ses missions, l\u00e0 on est vraiment au coeur des dans le patio de la mission j\u00e9suite de San Jose la musique, c'\u00e9tait pas un divertissement \u00e0 l'\u00e9poque pour les 18 vraiment une toute autre signification. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:31) [84%] :\r\nTous, tous les enfants \u00e9tudier la le violon hommes violoncelle, ils ont amen\u00e9 des, des, des professeurs de musique du professeur de violon potion de violoncelle des compositeurs et il y a eu des tas de de gens qui se sont form\u00e9s comme compositeur alors la plupart des, des, des musiques, des des pi\u00e8ces \u00e9crites, ce sont pour 2 violons et un violoncelle les baisses sont toujours attendent toujours maintenant non accompagn\u00e9s par des violences. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:52) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:53) [83%] :\r\nDonc convaincant mais ce qu'il faut comprendre, c'est que, entre l'\u00e9poque de de la pr\u00e9sence j\u00e9suite existait entre fin 17\u00e8me et fin 18\u00e8me et et l'\u00e9poque actuelle, donc m\u00eame si on a toujours jou\u00e9 de la musique, ici il y a pas eu continuit\u00e9, il y a un moment, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:07) [76%] :\r\n\u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, mais dans les \u00e9glises, \u00e7a s'est jamais \u00e7a \u00e9tait ici, ils ont transmis de mani\u00e8re orale les les chants d'\u00e9glise qui jouait, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de 18 la plupart avec une technique terrible dans que des Musique baroque avec le violon sur la poitrine, par exemple, on est tous dans de dans beaucoup dit, laissant Inacio \u00e0 Santa Anna, il y a encore des id\u00e9es, ce qu'ils appellent des sols pas le sol face \u00e9tait le le le violoniste qui allait \u00e0 l'\u00e9glise qui qu'accompagner le le ou les violonistes H\u00e9l\u00e8ne alors il faisait 2, voire 3 voies, selon leurs capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:40) [82%] :\r\nAlors bon, \u00e9videmment, quand on vient ici, on peut, on peut pas s'emp\u00eacher de penser au film de Roland Joff\u00e9 mission on voit effectivement les les missionnaires j\u00e9suites qui apprennent la musique aux indiens de la r\u00e9gion, \u00e7a se pas ici assez plus Paraguay Br\u00e9sil dans le film, mais c'est le m\u00eame genre de de mission et m\u00eame si bon, le film n'a rien \u00e0 voir, tout a chang\u00e9, mais quand m\u00eame, je trouve qu'on ressent presque la m\u00eame \u00e9motion Anthony ainsi de voir c'est ces ces, ces jeunes dont beaucoup ont beaucoup en commun des traits indiens, on voit quand m\u00eame leurs origines et on les voit jouer cette musique europ\u00e9enne dans un village perdu, c'est quand m\u00eame quelque chose de sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:13) [78%] :\r\nOh non, et c'est vrai que tous les gens qui passent ici et s'il a, comme il y a des tourisme un petit peu, pas beaucoup, non, mais on a du tourisme et les gens vu parce l'\u00e9glise, ils entendent la musique qui rentre et veulent pas, ils peuvent pas croire que et alors qu'est -ce qui joue Vivaldi Black. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:28) [66%] :\r\nIci, sur les tous ceux, surtout tout territoriale et peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:31) [86%] :\r\nToute un bateau qui a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:36) [60%] :\r\nEt vous avez ill\u00e9gitime de haine elle n'Colombia la a d'armes concours sous est excellente et elle \u00e9tait la Nati acquis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:45) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est un et un jeune qui vient d'arriver, qu'il y a eu une bourse voil\u00e0 pour aller \u00e9tudier en Colombie, on a parl\u00e9 ce ce minable Adrien One One Mario, alors c'est une chose d'avoir beaucoup d'\u00e9l\u00e8ves qui joue du violon, ici, dans une large comme dans les autres villages de la r\u00e9gion, c'est autre chose, avoir un bon niveau et ici, il semble qu'ils aient un bon niveau, parce que visiblement il gagne des concours et gagnent des prix, c'est quand m\u00eame et ils sont, ils sont reconnus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:08) [81%] :\r\nAh oui, oui, c'est \u00e0 l'Orchestre de on a on vient justement d'la semaine derni\u00e8re, d'avoir un un 1er prix de, de, de, de cordes, donc c'est pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:16) [60%] :\r\nOui bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:17) [82%] :\r\n\u00e7a para\u00eet comme quelque chose, bon c'est banal des des orchestres, des gens qui gagnent des prix du concours, mais il faut pas oublier o\u00f9 on est, ici, on est dans un village, j'allais dire perd d\u00e9j\u00e0 pour la Bolivie de la Bolivie s'est perdue en Am\u00e9rique du Sud, ici on est perdu au milieu de la Bolivie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:31) [83%] :\r\nAh oui, on est tr\u00e8s loin de tout, il y a en plus les villes sont tr\u00e8s distantes les unes des autres, on, elle est aussi un petit village comme \u00e7a, c'est compl\u00e8tement paum\u00e9 compl\u00e8tement, en r\u00e9alit\u00e9, c'est bien, c'est un peu difficile parce que pour faire fonctionner un orchestre, on a besoin de beaucoup d'argent, on a besoin d'acheter des instruments, les cordes, le corps de violon, les cordes, contrebasse, sont tr\u00e8s tr\u00e8s cher bien \u00e0 Bich\u00e2t il y a des jeunes qui sont en train de faire et violent et il y a, il y a de un de ces jeunes qui fait des violons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:59) [73%] :\r\nVraiment tr\u00e8s bon la casquette dire des minoritaires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:04) [74%] :\r\nAlors qu'c'\u00e9tait pour remplacer oui la la Baudis Intel Emmanuel Collard les Bonito non, voil\u00e0, donc l\u00e0 il y a un \u00e9l\u00e8ve qui nous am\u00e8ne donc un violon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:13) [74%] :\r\nRobbie tiens donc une teinte vraiment profonde, un sombre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:16) [81%] :\r\nTr\u00e8s joli et regarde la la la la taille de la coupe, la Coupe de la t\u00eate du violon, c'est connu, un animal ici il y a genre un truc comme \u00e7a, moi, \u00e0 un arrondir un perroquet qui est voil\u00e0 c'est des violons chinois par de de reliquat, ils ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par des gens qui l'ont qui l'ont donn\u00e9, oui, non, ici, les gens n'ont pass\u00e9 l'argent pour pouvoir converser 100 dollars c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:42) [80%] :\r\nCe 100 100 dollars c'est un c'est parce qu'un salaire quoi, c'est pas possible justement l\u00e0 en plus c'est un jour important, c'est le concert la question importante, ceux qui sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:54) [83%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re, monsieur, moi je viens d'arriver parce qu'on a vu la semaine derni\u00e8re j'\u00e9tais \u00e0 \u00e0 Santa Klaus, parce que je travaille avec l'orchestre de Santa Cruz sociale c'est, c'est un peu difficile, mais je j'esp\u00e8re parce que la semaine derni\u00e8re, il vient de gagner le prix alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:06) [79%] :\r\n\u00e0 une petite r\u00e9p\u00e9tition \u00e7a va repartir, mais c'\u00e9tait avec le m\u00eame programme ou \u00e0 Nantes, leurs diff\u00e9rents programmes aurait compliqu\u00e9, non, non, le programme du prix, le programme du prix, on n'a pas le temps de faire autre chose, bon bah \u00e7a va bien se passer, en plus, les gens de d'ici ont pas entendu le le programme du concours, alors maintenant ils vont n'entende quoi bon Antoine je ne sais travailler hein, voil\u00e0 parce que c'est vrai, voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:29) [57%] :\r\nParce que moi j'ai vraiment pens\u00e9 alors au mur avant m\u00eame le dire pas \u00e7a. \r\n2 jours et nous allons blessure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:55) [53%] :\r\nEt les Tcha\u00efkovski, vous allez moins tango que Otan vous nous donniez la la tous Caitlin Damien moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:03) [66%] :\r\nPhilippe oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:05) [84%] :\r\nIl y a un petit gamin qui vient d'arriver, il est beaucoup plus jeune que les autres lui oui il y a 11 ans, je crois, c'est-\u00e0-dire qu'il est dou\u00e9, si les lacs, les grands bah oui, il y a eu pas mal, oui, oui, et \u00e7a marche bien, oui, mais il est un peu turbulents, c'est normal, c'est l'\u00e2ge ah oui et les autres s'il y a un pouvoir croire donc ils sont terribles, mais enfin \u00e7a c'est parti dans la jeunesse et en plus, comme il travaille beaucoup et je crois qu'ils ont droit de faire le le pitre, un peu de temps en temps, non. \r\nOuais, \u00e7a va regarder qui est pour la la \u00e7a devient de. \r\nLa Antoine en fait qui vite parce que quand m\u00eame tous ensemble, on pr\u00e9sente un peu au disque divergent et puis l\u00e0, tout d'un coup, \u00e7a a commenc\u00e9 avec l'AS plus \u00e7a rigole pas et on n'a pas le temps plus faire appel, c'est marrant, c'est c'est les enfants s\u00e9par\u00e9s d'avis comme de Kangani \u00e7a commence \u00e0 ici fini. \r\nMais c'est comme \u00e7a, \u00e7a va quand on pense quoi, \u00e7a, \u00e7a va, il y a des petits d\u00e9tails qui rendent pas tous ensemble, en plus il en quelques-uns 16 s'arranger rien non donc rendez- vous au concert ce soir, concert ce soir, c'est \u00e0 8 heures je crois pas la ma\u00eetrise du dernier il y a pas d'heure exacte, les gens savent qu'on termine la messe commence le concert oui \u00e0 tout \u00e0 l'heure d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:51) [89%] :\r\nAlors si vous nous enjoignent R\u00e9gis, maintenant, c'est pas une r\u00e9p\u00e9tition Lausanne en France vraiment \u00e0 l'autre bout du monde, c'est en Bolivie, au milieu de nulle part, je le disais tout \u00e0 l'heure, \u00e0 des kilom\u00e8tres d'une grande ville des Indiens qui apprennent \u00e0 jouer de la musique classique, le musicien fran\u00e7ais pas trop s\u00e9v\u00e8re finalement Antoine Duhamel alors le propos des tours, c'est souvent de semer des envies de voyage dans votre t\u00eate, sachez qu'il y aura un grand festival de musique baroque l\u00e0- bas \u00e0 San Jos\u00e9, en avril 2016, vous avez le temps de nous organiser. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:33) [52%] :\r\nMonsieur pourquoi parce qu'on depuis pour propulser encore. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:42) [66%] :\r\nEntendez le maire oui, alors c'est-\u00e0-dire donc pour l'Europe, c'est peut-\u00eatre qui a fait savoir qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:35) [63%] :\r\nPar le plan, mais pour \u00e7a, puisse prendre quelques heures, \u00e7a explique perdu comme pour beaucoup de Philippe, ce qui donc pas de c'est-\u00e0-dire, c'est \u00e7a le salaire de satellites parce que technique qui consiste \u00e0 des tentes. \r\nExperts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:44) [84%] :\r\nR\u00e9veillez votre tendance \u00e0 la bougeotte avec ce projet de festivals en 2016, mais aussi l'id\u00e9e de faire tout un parcours avec ses missions j\u00e9suites en Bolivie, qui sont magnifiques Patrimoine architectural incroyable avec des colonnes Dreux des dorures baroques des figures humaines animale et v\u00e9g\u00e9tale peintes sur les murs, bref, magnifique, un opus des \u00e9ditions D\u00e9couvertes Gallimard a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ces missions j\u00e9suites, suite et fin du voyage. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:14) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:25) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:33) [88%] :\r\nLa nuit est tomb\u00e9e mais les insectes ne sont pas couch\u00e9s \u00e0, parfois, \u00e7a fait un bruit vraiment terrible. \r\nBien de donner MC TODO list au pied du parti, il y a ma semaine qui viendra qui la Michel Morin, on attend que la mer se termine pour pouvoir commencer \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:01) [87%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole arrivent petit \u00e0 petit, allez les plus jeunes sont habill\u00e9s avec une une tunique rouge, les plus grands sont avec des chemises noires brod\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:56) [72%] :\r\n\u00e7a fait quand m\u00eame temps qu'il joue le d\u00e9compte de avait quand m\u00eame de grosses mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:08) [71%] :\r\n\u00e0 une erreur si elle est \u00e0 l'et commenter dire calmer mais c'est pas une erreur, Karine Faix Karine, elle, \u00e7a fait, \u00e7a fait un an qu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 jouer Saint-Michel \u00e0 moi aussi, j'aime beaucoup la musique. \r\nEt puis maintenant, tient, \u00e7a va \u00eatre son 1er concert tu tu as peur, un petit nez non non c'est moi qui, \u00e0 l'\u00e7a \u00e9vite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:32) [82%] :\r\nIls ont, ils ont un petit peu peur mais en fait, ils sont tous tous tous les jeunes, tous, tous les gamins sont rassembler devant la porte de l'\u00e9glise, on attend que le cur\u00e9 finissent la une en regardant, je pense qu'il a senti la pression il faut qui termine. \r\nLa Gr\u00e8ce a merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:11) [96%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:12) [92%] :\r\nC'est avec fiert\u00e9 et joie que je vous pr\u00e9sente cet ensemble qui s'est positionn\u00e9 comme le meilleur orchestre de cordes de Bolivie, je voudrais partager ce moment avec les parents, les invit\u00e9s et les enfants qui font aussi partie de cette \u00e9cole qui gagne, nous avons particip\u00e9 \u00e0 2 concours et nous, nous avons remport\u00e9 je vous pr\u00e9sente le 1er concert un grand bravo voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:33) [83%] :\r\nLe point d'orgue du reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux lieu concert No\u00ebl et vous l'avez entendu il y a un vrai d\u00e9sir de Musique chez les enfants, pas la corv\u00e9e de tout petits que l'on doit tra\u00eener sans merci Fr\u00e9d\u00e9ric Faux le reportage \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s par Carmen \u00e0 Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:55) [90%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:03) [79%] :\r\nTout sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:05) [67%] :\r\nEt l'\u00c9tat, il sort et ce qui est si, si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:55) [89%] :\r\nMerci \u00e0 Yves Rolland qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission en Direct d\u00e9tour donc si tous les jours de 15 heures \u00e0 16 heures et c'est sur la 1\u00e8re Martinez on imagine caboche bonne fin d'apr\u00e8s- midi, restez \u00e0 l'\u00e9coute parce que tout \u00e0 l'heure, c'est Pascal Bernheim et Pantagruel juste apr\u00e8s les informations, et demain, un 2\u00e8me, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric sur la Bolivie, il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:16) [71%] :\r\nApparemment RTL. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Boliviens", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duhamel, Antoine (professeur de musique)", "role": "professeur de musique install\u00e9 en Bolivie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB55D1F8-A6A4-4880-8886-465C3F7AE7FE", "internalArchiveId": "BB55D1F8-A6A4-4880-8886-465C3F7AE7FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de No\u00eblle Revaz, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"L'infini livre\" (Ed. Zo\u00e9, 2014)", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "No\u00eblle Revaz dessine avec ses mots un univers factice et d\u00e9shumanis\u00e9 o\u00f9 les livres sont des objets qu\u2019il ne faut surtout pas ouvrir. La romanci\u00e8re jette un regard grin\u00e7ant sur une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la repr\u00e9sentation r\u00e8gne en ma\u00eetre. Que vont devenir les livres? En cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, No\u00eblle Revaz r\u00e9pond \u00e0 la question par un roman d\u2019anticipation. Dans le monde qui nous est r\u00e9v\u00e9l\u00e9, plus personne ne songe \u00e0 lire des livres qui pourtant continuent de para\u00eetre, ou plus exactement d\u2019appara\u00eetre, et d\u2019\u00eatre achet\u00e9s. Leur contenu reste un myst\u00e8re qu\u2019il serait ind\u00e9cent voire dangereux de p\u00e9n\u00e9trer et, sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, seuls les couvertures et le poids des ouvrages sont discut\u00e9s. Les h\u00e9ro\u00efnes de ce roman, auteures \u00e0 succ\u00e8s de livres dont elles ignorent tout \u2013ils sont r\u00e9dig\u00e9s par des algorithmes-, se plient sans rechigner aux lois de cette soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9shumanis\u00e9e o\u00f9 les amis sont choisis sur catalogue et o\u00f9 des stickers souriants et sages peuvent remplacer les enfants de chair et d\u2019os au sein des familles. Tout va pour le mieux dans le meilleur des mondes jusqu\u2019au jour o\u00f9 Jenna et Joanna d\u00e9cident, ensemble, de redevenir ma\u00eetres de leur \u00e9criture, semant ainsi la temp\u00eate autour d\u2019elles. Apr\u00e8s \u00ab Rapport aux b\u00eates \u00bb et \u00ab Effina \u00bb, la rare No\u00eblle Revaz nous surprend encore une fois avec ce troisi\u00e8me roman, autant par le th\u00e8me que par le style choisis.", "durationSec": 3357, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine", "livre (imprim\u00e9)"], "thematicPersons": ["Revaz, No\u00eblle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:30:17Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:05) [97%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:08) [98%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nEntre les lignes, avec Annick je re\u00e7ois No\u00eblle Revaz, auteur d'un roman a paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9 l'infini livre bonjour, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [60%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nLe livre dont il sera question aujourd'hui fait sans doute \u00e9cho \u00e0 l'effervescence \u00e9ditoriale propre \u00e0 toute bonne rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'Automne et \u00e0 la quasi- fr\u00e9n\u00e9sie m\u00e9diatique que cette avalanche de roman provoque chaque ann\u00e9e \u00e0 Paris \u00e9poque c'est dire que nous nous sentons particuli\u00e8rement entre les lignes, par cette th\u00e9matique, m\u00eame si ici dans ce salon de lecture, nous essayons d'\u00e9voquer les livres avec le s\u00e9rieux et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui nous qui nous caract\u00e9rise, bah je ne lance quelques fleurs, mais \u00e7a fait du bien de temps en temps, l'auteur du livre, donc \u00e7a ne m'No\u00eblle Revaz, un nom qui a \u00e9merg\u00e9 en 2002 lorsque celle qui \u00e9taient trentenaire \u00e0 l'\u00e9poque, a publi\u00e9 un 1er roman chez Gallimard, Rapport aux b\u00eates, souvenez -vous, ce r\u00e9cit transposant de fa\u00e7on tr\u00e8s litt\u00e9raire, la langue orale a donn\u00e9 la parole \u00e0 Paul, un Russe tr\u00e8s solide paysan en traitant mieux ces vaches que son \u00e9pouse, Rapport aux b\u00eates a connu un accueil tr\u00e8s favorable, le livre a \u00e9t\u00e9 traduit en plusieurs langues, il a connu diverses adaptations sc\u00e9niques et a donn\u00e9 lieu \u00e0 un long m\u00e9trage aussi r\u00e9alis\u00e9 par la cin\u00e9aste romande S\u00e9verine Cornamusaz No\u00eblle Revaz No\u00eblle de loin pas une graphomanes ces publications se font plut\u00f4t rares apr\u00e8s ce 1er coup de ma\u00eetre, elle attendu 7 ans pour publier Efina un roman qui tranche radicalement avec le ton du pr\u00e9c\u00e9dent autant Paul \u00e9tait incarn\u00e9 par la prot\u00e9g\u00e9e de son discours, autant le personnage est \u00e9tait volontairement \u00e9vanescent et sans r\u00e9elle consistance biographique ou psychologique, 5 ans apr\u00e8s, Efina para\u00eet en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire 2014, le 3\u00e8me, roman de No\u00eblle Revaz un livre dont le titre donne un go\u00fbt d'absolu, l'infini livre \u00e0 travers une fable caustique et l\u00e9g\u00e8rement futuriste, l'auteur laisse apercevoir ce que pourrait \u00eatre un livre, d'ici quelques lunes un objet vide sans aucune consistance litt\u00e9raire et c'est ce livre infini et d'une belle densit\u00e9 n\u00e9anmoins que nous allons \u00e9voquer dans nos inter- lignes du jour bonjour dans Revaz bonjour, il est vrai qu'on ne peut pas vous reprocher d'encombrer nos nos biblioth\u00e8ques s'\u00e9tant, je le rappelle, se sont \u00e9coul\u00e9es entre Rapport aux b\u00eates, et Efina 5 ensuite de maturation avant de publier l'infini livre \u00e0 quoi \u00e0 quoi tient cette raret\u00e9 \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [86%] :\r\nBon, je pense au fait que j'aime bien prendre mon temps, il y a quand m\u00eame eu un petit livre entre entre Efina et l'infini lire c'est quand m\u00eame que j'ai publi\u00e9 aussi chez Zo\u00e9 en mini- Zo\u00e9, voil\u00e0 qui est un monologue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nQuand est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [70%] :\r\nOui \u00e0 tout et il y a quelques ann\u00e9es dans la Compagnie marin s'annon\u00e7ait voyager par Denis Maillefer oui voil\u00e0, sa compagne. \r\nEt moi j'ai pas le sentiment d'\u00eatre rare vous fait je trouve que ces ann\u00e9es o\u00f9 j'ai publie pas : c'est des ann\u00e9es pleines pour moi pass\u00e9 des ann\u00e9es o\u00f9 je j'ai m\u00fbri des des projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [73%] :\r\nEh oui, j'ai j'ai et montrer tirer les coups oui je me c'est du cousu main, j'ai pas l'impression que vais lentement si Vitolinch pression que que le le temps, le temps d'\u00e9criture n'\u00e9chappent parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [79%] :\r\nIls n'arrivent pas \u00e0 se calquer sur le le temps quotidien et et les ann\u00e9es les mois cha\u00eenes alors que que les projets ici sont comme immuable reste l\u00e0, c'est des points fixes, donc il faudrait que \u00e7a se concilier ces 2 temps c'est plut\u00f4t \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [87%] :\r\nDonc le fait de vous faire aussi rare, ce n'est pas une r\u00e9action au trop plein de parution multiples qui inondent les \u00e9tals des libraires et notamment ses rentr\u00e9es litt\u00e9raires qu'on qu'on s'est charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [89%] :\r\nNon, c'est pas, c'est pas volontaire en m\u00eame temps si j'essaie d'imaginer que j'ai j'ai publi\u00e9 un livre par ann\u00e9e. \r\nJ'aurais l'impression je voudrais encore je double mes exigences parce que. \r\nJ'ai, moi j'aime pas \u00e9crire des variations, j'aime pas \u00e9crire 2 fois le m\u00eame livret je vois pas l'int\u00e9r\u00eat non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'avec l'infini livre on est tr\u00e8s loin de la rugosit\u00e9 de Paul votre personnage de de Rapport aux b\u00eates, ce qui est bien aussi quand on est rare et peut-\u00eatre remarqu\u00e9 que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est que lorsqu'on publie un livre on \u00e9lu et on parle beaucoup de de ce livre, c'est le cas notamment de l'infini livrent depuis sa s'apparition \u00e7a son apparition, devrais -je dire, depuis l'\u00e9t\u00e9, vous avez aussi les bonnes feuilles dans le quotidien fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, la presse fran\u00e7aise en parle imagine que c'est un accueil tout \u00e0 fait agr\u00e9able lorsqu'on est une hauteur suisse et on sait que ce sort n'est pas toujours r\u00e9serv\u00e9 aux auteurs d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [84%] :\r\nBen oui, c'est fantastique, mais je pense que je je dois ces ces bonnes feuilles dans Lib\u00e9ration aussi \u00e0 au travail de mon \u00e9ditrice de Caroline couteau bien s\u00fbr et puis je, je re\u00e7ois un accueil fantastique oui c'est c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [89%] :\r\nLorsque vous n'\u00e9crivez pas No\u00eblle Revaz, vous vous apprenez, entre guillemets, \u00e0 \u00e9crire aux autres puisque vous \u00eates toujours enseignante \u00e0 l'institut litt\u00e9raire de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [79%] :\r\nQue vous apporte, j'apprends, j'apprends pas \u00e9crit vous accompagne j'ai dire que j'accompagne oui parce que je, je suis menteur, c'est un terme un peu pompeux Internet si elles ficelle qui montera \u00e0 l'institut litt\u00e9raire suisse, donc de Bienne, \u00e7a veut dire que j'ai quelques \u00e9tudiants entre 3 et 5 par ann\u00e9e que je suis de qui et qui n'apportent leurs projets personnels que je lis et avec lesquels je discute de ces projets, donc c'est pour moi, c'est plut\u00f4t comme du coaching au oui vraiment \u00e0 l'accompagnement, c'est, c'est un travail r\u00e9el de r\u00e9actions fait ces r\u00e9actifs, c'est pas vraiment de l'enseignement o\u00f9 j'arriverai on est 900000 v\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [88%] :\r\nCe travail vous travaillez justement dans votre propre travail d'\u00e9criture, je me r\u00e9p\u00e8te, l'arm\u00e9e est -ce que c'est cet accompagnement justement se ressent dans votre mani\u00e8re d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [89%] :\r\nMais en tout cas je pense pas que \u00e7a se ressent dans ma mani\u00e8re d'\u00e9crire mais je pense que \u00e7a entretient une r\u00e9flexion, je pense que c'est un peu de la formation continue, en fait, voyez, il y a, il y a parfois il y a des mots, il y a des textes qui a \u00e9t\u00e9 des travaux d'\u00e9l\u00e8ves qui ne disent rien et o\u00f9 je je ne sont pas en r\u00e9sonance ou. \r\nO\u00f9 \u00e7a me touche pas personnellement dans dans mon travail, et puis apr\u00e8s il y a d\u00e9j\u00e0 des il y a parfois des moments o\u00f9 tout d'un coup, \u00e7a me \u00e7a me stimule, \u00e7a me \u00e7a me fait r\u00e9fl\u00e9chir sur ma propre pratique mais forc\u00e9ment mais si si, c'\u00e9tait pas le cas, j'arr\u00eaterai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [89%] :\r\nLe fait d'enseigner \u00e0 Bienne, vous a fait prendre une grande d\u00e9cision vous installer \u00e0 Bienne, c'est une ville qui convient \u00e0 la Valaisanne de souche que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [82%] :\r\nOui, parce que moi je j'ai j'ai, je me sens peu li\u00e9 au lieu f\u00eate \u00e7a me suffit, si j'ai mon bureau, si j'ai, si je peux me promener dans la nature. \r\nSi le trajet jusqu'\u00e0 la gare ne dure pas 3 quarts d'heure, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:43) [86%] :\r\nVille bilingue, on le sait, Bienne quoi que le le l'Allemand, il prend part est toujours plus de place, vous avez un regard sur cette grande pol\u00e9mique du moment, le Fran\u00e7ais, qui serait dans l'enseignement en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:55) [84%] :\r\nMais comment les jeunes classes oui le regard que j'ai, c'est plut\u00f4t, je trouve, c'est dommage que on monte aux barricades et qu'on commence \u00e0 \u00e0 hurler rentrez guillemets au moment o\u00f9 on supprime le fran\u00e7ais dans quelques cantons et que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est pas du tout, interrog\u00e9 sur la fa\u00e7on dont on enseigne les langues et puis je crois que presque tout le monde en Suisse romande a fait l'exp\u00e9rience d'apprendre l'allemand pendant 7 ans puis pas savoir parler \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9, donc c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t sympa je trouve les d\u00e9bats qu'il faudrait France regarde tout \u00e7a avec un peu \u00e0 lire oui je trouve que c'est plut\u00f4t l\u00e0- dessus, on devrait, on devrait r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi on a, on apprend les langues comme \u00e7a en Suisse, donc on a, on les apprend pas d'une autre fa\u00e7on plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [84%] :\r\nAlors nous allons parler fran\u00e7ais si vous le voulez bien No\u00eblle Revaz au cours de l'heure qui suit, nous allons \u00e9voquer votre 3\u00e8me roman avec bonjour Annick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [81%] :\r\nBonjour Jean-Marie, bonjour \u00e0 tous alors, contrairement \u00e0 ce que laisse entendre son titre se livre \u00e0 un d\u00e9but et il y a une fin, faites -nous un petit r\u00e9sum\u00e9 de ce qu'il rec\u00e8le rapide si cela possible, moi en fran\u00e7ais, oui, on appelle \u00e7a un pitch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:53) [84%] :\r\nOui, alors l'histoire de de ce roman en apparence est simple, et pour cause : No\u00eblle Revaz, vous nous entra\u00eener dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s'applique \u00e0 ne voir que la surface des choses et des individus, une soci\u00e9t\u00e9 sans asp\u00e9rit\u00e9 ou les amis sont choisis sur catalogue ou des autocollants peuvent remplacer une marmaille faite de Chair et d'os bien bruyantes, bien s\u00fbr, o\u00f9 la musique surgie de nulle part, cool en flot continu, on peut s'y vautrer en fait, elle est l\u00e0, palpable, mais on n'y \u00e9chappe pas et passe sous la porte, on se croirait presque l\u00e0, \u00e0 certains moments dans dans une BD impossible donc d'\u00e9chapper \u00e0 cette musique, il y a cette soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9shumanis\u00e9e sans risque \u00e9motionnel sans Tempo et sans convivialit\u00e9 d'ailleurs en fermant j'ai je y suis parvenu No\u00eblle Revaz, je me disais mais est -ce qu'on mange dans ce livre, est ce qu'on s\u00e8me est -ce qu'on tombe amoureux, je serais pas r\u00e9pondre parce on est humain, quoi, en France, j'en mange des spaghettis polonais ah oui c'est juste, oui, du chocolat, les enfants mangent du fromage et du chocolat, c'\u00e9tait un clin d'oeil \u00e0 nos origines puisque \u00e7a c'est la Vierge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est peu, c'est peu dans la main. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:58) [86%] :\r\nLa nourriture spirituelle suffit peut-\u00eatre \u00e0 de la nourriture spirituelle, il y en, il y en a d'une certaine mani\u00e8re, il y a des livres, vous parliez de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire est bien pile dedans mais ces livres bien ils paraissent, ils apparaissent, vous avez mentionn\u00e9 le mot Jean-Marie ils sont achet\u00e9s, mais le 1900, pas lu et si sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, ces livres sont discut\u00e9s, on y d\u00e9bat de la couleur de leur couverture de leur format et de leur poids, ils serait on comprend ind\u00e9cent et peut-\u00eatre m\u00eame dangereux de mettre son nez dans ce qu'ils contiennent, il y a 2 h\u00e9ro\u00efnes dans ce livre de romanci\u00e8re interchangeables Jelena \u00e0 forte et j'ai h\u00e9sit\u00e9 d'ailleurs, elles sont tellement interchangeables qu'on a, on confond leur nom Jenna et Joanna fort tadjik qui se plie comme tout le monde au dictateur elle court d'une \u00e9mission de vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'autre sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision sans \u00e9tat d'\u00e2me, elle non plus, d'ailleurs, ne savent pas ce qu'il y a dans leur propre livres sans \u00e9tat d'\u00e2me, jusqu'au jour o\u00f9, ensemble, elles vont d\u00e9couvrir transgression supr\u00eame, un d\u00e9sir d'un autre temps, le d\u00e9sir d'\u00e9crire, alors je le disais, No\u00eblle Revaz, c'est une histoire simple en apparence mais gratter un peu, et la r\u00e9flexion, vous disiez r\u00e9fl\u00e9chir tout \u00e0 l'heure et c'est vraiment un livre o\u00f9 on sent l'auteur r\u00e9fl\u00e9chir et qui nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir la r\u00e9flexion grin\u00e7ante se r\u00e9v\u00e8le riche, elle se r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement complexe alors en bonne animatrice, ils ont une bonne place d'ailleurs assez assez grin\u00e7ante aussi animatrice, invitant les journalistes non non animale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [88%] :\r\nTriste, voil\u00e0 on va commencer par quelque chose qui mange pas de pain qui m\u00eame nous mettent pas en danger, on va parler de de la forme de de ce livre, c'est pour moi, c'est pas un livre de science- fiction, c'est trop proche, finalement, que dire c'est un roman dans 6 d'anticipation, c'est un une fable, c'est une satire, comme on l'a lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [86%] :\r\nMoi j'aime bien, j'aime bien le terme de de la parce que les personnages sont sont pas tr\u00e8s consistant, vous avez parl\u00e9 d'aider, c'est c'est assez vrai que ceux qui sont reviennent \u00e0 la surface de m\u00eame, donc moi je dirais une fable satirique j'aime, j'aime bien, oui, j'ai lu le mot dystopie, c'est-\u00e0-dire une contre- utopie pour que, oui, votre livre, mais je pense que il y a quand m\u00eame pas mal d'\u00e9l\u00e9ments du pr\u00e9sent, finalement, qui sont, qu'on retrouve dans le dans le roman, donc c'est, je pense qu'il fait un peu grand \u00e9cart entre un futur tr\u00e8s proche et puis le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:22) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui nous le rend un petit peu comment dire non pas \u00e9trange mais inqui\u00e9tant nos poils \u00e0 nous aussi se h\u00e9risse parfois donc allusion directe aux plateaux de t\u00e9l\u00e9vision et ces lointains, c'est demain, mais c'est presque nous d\u00e9j\u00e0, c'est tout, c'est une critique sociale ou en tout cas une r\u00e9flexion sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [88%] :\r\nJamais le mot r\u00e9flexion parce que critique apr\u00e8s \u00e7a implique, on doit amener des solutions peut-\u00eatre les solutions qui les am\u00e8nent pas dans le livre, mais enfin c'est c'est c'est plut\u00f4t un tableau, c'est plut\u00f4t une un portrait en fait de de de comment \u00e7a fonctionnerait si on en est arriv\u00e9 \u00e0 ce point l\u00e0 et si on continue sur le chemin qu'on a d\u00e9j\u00e0 balis\u00e9 parfois oui, parfois, parfois \u00e7a on est, on est tout proche, parfois on est tr\u00e8s loin, parce que quand m\u00eame la la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui l'\u00e9mouvante, elle est complexe et l\u00e0 j'ai j'ai simplifi\u00e9 j'ai j'ai vraiment. \r\nC'est c'est presque totalitaire, en fait, cette vision du livre dans dans toutes les \u00e9missions, le livret est pr\u00e9sent\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [86%] :\r\nTotalitaire, on est peut-\u00eatre Hyunda\u00ef, on le sait, pas dans une d\u00e9mocratie, mais il y a presque un oeil d'Orwell, enfin depuis qu'bradeurs qui qui regardent les les citoyens agir et qui leur dit ce qu'ils doivent faire, ce qui fait d'ailleurs penser \u00e0 Orwell parfois, mais \u00e7a c'est peut \u00eatre, peut-\u00eatre trop, Science Fiction, nous pensions avec Jean-Marie en lisant d'ailleurs le titre de votre livre \u00e0 Borges, \u00e7a, \u00e7a vous non pas du tout, alors c'est marrant dans le livre de sable notamment non mais je ne vois la biblioth\u00e8que de Babel oui c'est dans la Bible dans la biblioth\u00e8que de Babel, c'est une des nouvelles du livre des sables, il y a des livres donc qui qui remplissent la biblioth\u00e8que, ils ont tous le m\u00eame format, le m\u00eame nombre de pages, le m\u00eame type de caract\u00e8re dans une autre nouvelle, il y a un livre \u00e9trange, on l'ouvre mais il est illisible, et tout d'un coup, il y a une illustration si on qu'on le rouble illustration a disparu et tout \u00e7a, alors donc vous allez lire des choses extraordinaires sur votre livre auquel vous n'avez pas de toute \u00e9vidence oui parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:14) [88%] :\r\nVous revenez l\u00e0- dessus, souvent dans votre livre, il est de bon ton, dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, de comparer un livre, un autre, c'est exactement ce que nous faisons ici en tant que journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:24) [80%] :\r\nOui, c'est beau, c'est une figure de rh\u00e9torique, la comparaison qu'on soit je trouve que c'est pas mauvais, mais \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:29) [84%] :\r\nVous \u00eates gentille avec vous \u00eates \u00e0 plaindre le mordante dans dans votre livre, oui oui des r\u00e9actions de d'animateurs et de journalistes, d\u00e9j\u00e0, vous savez qu'on a un \u00e9go quand m\u00eame assez d\u00e9velopp\u00e9 non pas directement, non pas directement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:43) [81%] :\r\nAlors je vous propose No\u00eblle Revaz d'entrer dans l'univers tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 qui entourent la ville de votre personnage, Jenna fort tenir en \u00e9coute un 1er passage de l'infini livre que vous avez choisi Anik oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:54) [90%] :\r\nC'est un extrait qui est aussi le 11\u00e8me chapitre de ce roman qui en compte 87, voyez que j'ai bien compris le le dictateur, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris et le prix, mais vous allez l'entendre, il ne suffit pas, il se suffit \u00e0 lui- m\u00eame plut\u00f4t et je vous rappelle que le personnage dont il va \u00eatre question s'appelle fort Tulik c'est une des 2 \u00e9crivaine, une des 2 h\u00e9ro\u00efnes de ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [79%] :\r\nEt ce texte nous \u00e9lus par notre lectrice du jour, la com\u00e9dienne Ha\u00efti qui est \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:22) [88%] :\r\n\u00e0 force de parler de son livre, Jenna, la SFOR Tony ne savait plus tr\u00e8s bien ce qu'il y avait dedans, elle avait r\u00e9pondu jusqu'au vide, \u00e0 des questions concernant ses mod\u00e8les son \u00e9laboration, le choix de ce format -l\u00e0 et le pourquoi de la couleur rouge, elle avait m\u00eame r\u00e9ussi l'exploit presque clairement les raisons pour lesquelles un livre s'appeler livres et pour quelle utilit\u00e9 tous ces livres \u00e9taient con\u00e7us \u00e0 pr\u00e9sent de temps \u00e0 autre, une pens\u00e9e les fleurs qu'y avait -il dans son livre g\u00e9n\u00e9ral avait toujours avec elle, mais il y avait une \u00e9ternit\u00e9 qu'elle ne l'avait plus entrouvert, c'\u00e9tait comme un poids sur ses mains, pour tout dire, n'avaient pas regard\u00e9 dans un livre depuis des ann\u00e9es, peu de gens se risquer \u00e0 ouvrir des livres, cela ne se faisait plus tellement un livre \u00e9tait un objet d\u00e9licat, il \u00e9tait \u00e0 manier avec pr\u00e9caution, on ne pouvait pas l'ouvrir \u00e0 tout bout touchant tout devenait embarrassant du moment que l'on se mettait \u00e0 vouloir fourrer son nez dans un livre dans un livre, il y avait des choses, il fallait pouvoir les saisir, on ne savait pas d'avance que ce serait et qu'adviendrait -il si ces choses \u00e9taient inutilisables si elle si elles \u00e9taient fumeuses incompr\u00e9hensible, il fallait ne pas se tromper, comprendre ce qu'il y avait \u00e0 comprendre et laisser de c\u00f4t\u00e9 ce qui n'avait pas besoin d'\u00eatre compris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:59) [86%] :\r\nLa crainte de base des animateurs de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tait d'ouvrir un livre sous l'oeil de la cam\u00e9ra, et qu'il n'y rien de temps, un cas de ce genre s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 un de ces vieux \u00e9crivains est pr\u00e9cis\u00e9ment celui que la rumeur de faire des bo\u00eetes en carton avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9masqu\u00e9 une actrice ayant voulu faire sa maligne avait pris le livre et fait mine de le feuilleter sous les yeux du monde horrifi\u00e9e, elle n'\u00e9tait pas parvenu et l'animateur n'arrivant pas \u00e0 s'interposer il \u00e9tait clairement apparu que le livre \u00e9tait une bo\u00eete avec de simples images d\u00e9coup\u00e9es soigneusement coll\u00e9 le vieil \u00e9crivain n'avait pas cess\u00e9 de se produire dans les \u00e9missions il publier d'autres livres et ce n'\u00e9tait pas scandaleux que tout le monde voit en 200 plus bo\u00eetes en carton, les couvertures \u00e9tait jolie, les producteurs estimaient que s'il avait r\u00e9ussi \u00e0 parler durant 35 ans sur des plateaux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de livres en carton, c'\u00e9tait la preuve que cette \u00e9crivain avait tout de m\u00eame quelque chose \u00e0 dire, pour sa part le vieil \u00e9crivain ne s'\u00e9tait pas justifi\u00e9, il y avait eu l'air \u00e9berlu\u00e9 quand l'actrice impulsive l'avait d\u00e9masqu\u00e9, il n'avait pas cherch\u00e9 l'explication, il \u00e9tait rest\u00e9 fig\u00e9 4 secondes, il avait dit que cela n'\u00e9tait pas compr\u00e9hensible, il avait compos\u00e9 beaucoup de livres plus tard des sondages avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les t\u00e9l\u00e9spectateurs n'\u00e9tait pas hostile \u00e0 l'\u00e9crivain, il pensait que c'\u00e9tait \u00e9crivain devait bien avoir des excuses, une partie d'entre eux estimaient que l'\u00e9crivain s'\u00e9tait fait voler d'autres pensaient qu'il avait d\u00fb subir \u00e0 l'envo\u00fbtement sur une \u00eele noire ou que la sc\u00e8ne avait \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par sa maison d'\u00e9dition : d\u00e9sormais, quand le vieil \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:52) [89%] :\r\nDevant les cam\u00e9ras, c'\u00e9tait devenu comme une farce pour l'un ou l'autre invit\u00e9 de faire mine, \u00e0 un moment ou un autre de se saisir de sa bo\u00eete, livres et de vouloir l'ouvrir, en priv\u00e9, beaucoup, et cela ne pr\u00e9sentait de toute fa\u00e7on aucun risque, ces bo\u00eetes \u00e9taient bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:25) [70%] :\r\n\u00e7a j'la charge est reparti, \u00e0 savoir qu'on ne vote pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [90%] :\r\nElles sont nombreuses, No\u00eblle Revaz, les sc\u00e8nes de l'infini livre situ\u00e9 sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, en tout cas dans la 1\u00e8re partie de votre livre, les auteurs viennent y faire de la figuration sans jamais vraiment parl\u00e9 du contenu leur Live puisque Anik le disait tout \u00e0 l'heure, ce serait consid\u00e9r\u00e9 comme tout \u00e0 fait ind\u00e9cent et on per\u00e7oit dans ces sc\u00e8nes, une belle dose d'ironie, de votre part, \u00e7a on l'a compris, comme si la t\u00e9l\u00e9vision et la litt\u00e9rature \u00e9tait un bin\u00f4me impossible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [90%] :\r\nOui, en m\u00eame temps \u00e7a n'a rien de r\u00e9aliste puisque les livres aujourd'hui ont pratiquement disparu de la t\u00e9l\u00e9vision, il existe encore quelques nuages quelques niches, mais elles sont rares, en fait, vous avez remarqu\u00e9 en radio, il en existe encore plaisir heureusement mais on les voit pas les livres justement, ils sont, ils sont en radio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:27) [95%] :\r\nDonc ils ne peuvent pas appara\u00eetre comme c'est le cas en t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on est, on a bien Martin Ranson directement dans le contenu, je crois que j'ai choisi la t\u00e9l\u00e9vision parce que j'avais besoin justement de de donner une une une une forme et une pr\u00e9sence \u00e0 cette cette image du livre parce que c'\u00e9tait le le point d\u00e9part du du roman que vraiment on reste toujours \u00e0 la surface et la surface, il faut pouvoir a montrer ce que \u00e7a, j'ai choisi la t\u00e9l\u00e9vision les plateaux t\u00e9l\u00e9vision et et les le tout images en fait et c'est c'est vraiment. \r\nC'est un travail d'objectivation fait on est tout le temps en train de, de nous d\u00e9montrer la surface la surface des des auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:03) [88%] :\r\nEt, et, finalement, on va jamais jamais touch\u00e9 au contenu parce que c'est, c'est des choses insaisissable qui qui font peur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:10) [87%] :\r\nLa surface des d\u00e9livrent de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te, c'est donc sa couverture, il y a beaucoup de description des couvertures de votre h\u00e9ro\u00efnes oui Annick. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:17) [85%] :\r\n\u00e0 propos, savez -vous combien p\u00e8se votre livre non, mais je peux m\u00eame une esp\u00e8ce l'350 grammes non 459 grammes, nous sommes all\u00e9s le le peser au service postal de la RTS, donc vous pouvez lire si en fait pas les choses Schweitzer Mano c'est loin beaucoup livres est au centre de de ce roman, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre point d\u00e9part parce que c'est toute une soci\u00e9t\u00e9 que vous d\u00e9crivez et toute une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 toute chose se ressemblent livre n'est qu'un pr\u00e9texte alors vous aviez vraiment envie de parler du livre de toute une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [83%] :\r\n\u00e7a m'un peu tomb\u00e9 dessus, je crois, c'\u00e9tait vraiment d'abord le livre c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette simple id\u00e9e a acquis ce qui se passerait si si on \u00e9tait dans un une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on o\u00f9 on n'ouvrira plus les livres \u00e7a serait des objets, \u00e7a serait des bo\u00eetes comme dans l'extrait qu'on a lu. \r\nEt cette id\u00e9e, elle m'a elle m'a stimul\u00e9, je me suis dit je vais, je vais essayer de le d\u00e9crire qu'est -ce qui se serait parce que \u00e7a \u00e7a soul\u00e8ve plein question justement est ce qu'est -ce qui a dans les livres, comment, comment \u00e7a se passe quand on est \u00e9crivain, comment on se cache \u00e0 soi -m\u00eame en fait qu'on sait pas ce qu'il a dans le livre, toutes ces questions l\u00e0, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a stimul\u00e9, \u00e7a m'a donn\u00e9 beaucoup de curiosit\u00e9, d'essayer de de monter cette histoire puis en \u00e9crivant, je me suis aper\u00e7u en fait que j'avais plein d'autres id\u00e9es en fait sur sur la soci\u00e9t\u00e9 qui pouvait entourer untel, livres et puis petit-\u00e0-petit, je me suis aper\u00e7u que j'\u00e9tais en train d'utiliser cette logique vraiment tr\u00e8s simple et tr\u00e8s, je pourrais dire vous avez utilis\u00e9 le mot absolue tout au d\u00e9but, c'est vraiment, c'est une logique absolue ou cette cette objectivation, elle va s'\u00e9tendre \u00e0 tout, mais vraiment \u00e0 tous, donc c'est ce point d\u00e9part du livre, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a passe aux h\u00eatre \u00e7a passe aux amis qui qui se qui deviennent ainsi plus des concepts en fait des mots, un ami, \u00e7a c'est c'est une \u00e9tiquette qu'on qu'on colle sur tout, sur les r\u00e9seaux sociaux comme sur les r\u00e9seaux sociaux, puis l\u00e0, justement, je me suis inspir\u00e9 beaucoup d'chose que je voyais aujourd'hui, donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a c'est \u00e0 cheval, en fait, entre un futur proche pr\u00e9sente parce que ses ses amis finalement \u00e7a existe on collectionne les amis sur Facebook, mais souvent les connais m\u00eame pas aussi le fait que dans les, dans le livre, j'ai j'ai, je me suis amus\u00e9 \u00e0 d\u00e9crire aussi comment dans les d\u00eeners, chez des amis, un ami entre guillemets, on ne prend m\u00eame plus la peine de parler sur ce qu'on a qu'\u00e0 et qu'a donn\u00e9 son nom, et apr\u00e8s les gens vont chercher sur leur sur leurs \u00e9crans, en fait, les r\u00e9f\u00e9rences d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui enfin souvent on est, on est au bistrot, on est chez des gens et il y a toujours quelqu'un qui sort sa sa tablette ou son sort iPhone pour chercher des r\u00e9f\u00e9rences pour pr\u00e9ciser les choses et les conversations deviennent un peu o\u00f9 \u00e7a \u00e7a retombe aussi des fois parce que finalement on en sait toujours moins que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:51) [87%] :\r\nPuisque surface oui comme vous le disiez, et sauf exception et encore les personnages non non pas d'\u00e9paisseur tout \u00e0 l'heure on parlait de bandes dessin\u00e9es de d'aplats en pas de psychologie, je crois que c'est vraiment le mot qui est banni de de de ce roman et on verra aussi plus tard, vous avez quand m\u00eame semer quelques graines le roman, je le disais au d\u00e9but est bien plus complexe qu'il n'y para\u00eet, comment avez -vous travaill\u00e9 ce ce manque de de relief et cette r\u00e9p\u00e9tition passe finalement quand on vous lit et quand on avance dans le 11\u00e8me et cette femme, je l'ai d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:23) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a ne se ressemblent beaucoup, puisque c'est vraiment le principe de cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, en fait de, de, d'\u00e9carter toute surprise par par grande peur, en fait, on a, c'est une c'est une envie je crois, de ma\u00eetriser le contr\u00f4ler, de pouvoir se reposer en se disant : voil\u00e0, on sait maintenant ce qu'on a, on sait ce qu'on est, on sait de quoi on parle et on n'a plus besoin de de faire des efforts en fait pour pour se confronter \u00e0 la nouveaut\u00e9, je crois que \u00e7a, il y a une grande part de de la nouveaut\u00e9 dans tous les les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:49) [91%] :\r\nIl y a une peur, on a le sentiment aussi que cette soci\u00e9t\u00e9 et ses dirigeants \u00e9vanescent ont baiss\u00e9 les bras par exemple, si on en est arriv\u00e9 l\u00e0, \u00e0 ne pas ouvrir les livres, c'est parce que d'abord il y en a eu trop, que les \u00e9diteurs ont plus oublier tout et n'importe quoi, vous y fait directement allusion donc c'est et \u00e7a part d'une vieille soci\u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cati qui a eu peur d'elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:13) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:14) [86%] :\r\nOui, qui a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9railler qui qui a commenc\u00e9 \u00e0 perdre si le sens des choses parce que dans ce chapitre auquel vous faites de l'allusion jeudi que les les \u00e9crivains aussi qui ont commenc\u00e9 \u00e0 vouloir faire plus en plus de livres et a finalement \u00e0 se rendent compte que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s important, ce qui est dans les livres, et puis plus c'\u00e9tait obscur mais c'\u00e9tait parce que, comme \u00e7a personne oser en parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:33) [80%] :\r\nLes \u00e9diteurs aussi, sont partisans d'un et les \u00e9diteurs d'une grande masse de livraison de rentr\u00e9e, hein, donc les \u00e9crivains ne sont pas les seuls responsables de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:41) [90%] :\r\nNon mais, dans ce livre, en fait, je crois que tout le monde en prend pour son grade, c'est \u00e7a, j'ai des animateurs aux \u00e9crivains en passant par les \u00e9diteurs et et les les acheteurs d'\u00e9lecteurs qui sont devenus des acheteurs finalement tout le monde a perdu cette conscience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:53) [93%] :\r\nOui, et c'est pas la faute de quelqu'un parce qu'on verra bien que si le livre, on est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est \u00e0 la fois les fautes de la faute des \u00e9crivains mais aussi celle des \u00e9diteurs qui marchent main dans la main et qui sont d'ailleurs capable, on le verra d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:03) [84%] :\r\nSi vous permettez, j'aimerais juste dire un petit passage parce que je trouve tr\u00e8s \u00e9clairant par rapport au monde que vous d\u00e9crivez dans dans l'infini, il ne fallait pas penser que le livre \u00e9tait important \u00e9tait ridicule, elles pouvaient \u00eatre commises par quelques animateurs tenants de la vieille \u00e9cole au par un critique malpoli, mais grosso-modo, la plupart des gens du circuit savait de quoi il \u00e9tait question, le livre \u00e9tait une estrade, le livre \u00e9tait un simple escabeau sur lequel s'opposer le temps de r\u00e9pondre \u00e0 des questions \u00e9tiquet\u00e9s pour les \u00e9crivains, c'est terrible, on on se sent quand m\u00eame jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:33) [71%] :\r\nIl on affaiblir la pour tout le monde il y a d'autres ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:38) [87%] :\r\nOui, on se sent vis\u00e9, mais c'est c'est mais \u00e7a concerne tout le monde en on est, on est dans une routine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:43) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, vous \u00eates \u00e0 table avec des animateurs et des journalistes ont sans vous l'observatrice qui a regard\u00e9 pas mal d'\u00e9missions TV \u00e9couter des \u00e9missions radio qui \u00e0 participer certainement les questions sont souvent r\u00e9p\u00e9titive, un peu idiote, le livre, c'est un pr\u00e9texte \u00e0 vos yeux, c'est une vraie question que vous posez l\u00e0 le livre pr\u00e9texte oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:03) [90%] :\r\nJe pense que c'est un pr\u00e9texte, \u00e7a veut dire quelles valeurs on met dans ce qu'on fait ce qu'on est l\u00e0 vraiment pour parler de ce qu'on a \u00e9crit au juste pour se montrer pour occuper une situation dans une position pour avoir des avantages. \r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert un finalement dans tous roman il y a toujours une question qui revient, c'est l\u00e0, on cherche la d\u00e9finition du lieu qu'est -ce que \u00e7a peut bien \u00eatre un livre il y a parfois des d\u00e9finitions qui sont avanc\u00e9s et puis apr\u00e8s, et vous, elles sont rejet\u00e9es parce qu'elles sont, elles, sont jug\u00e9es pas compl\u00e8te ou pas cr\u00e9dible, mais si c'\u00e9tait \u00e7a aussi ma r\u00e9flexion : \u00e0 quoi \u00e7a sert, un Live pourquoi on \u00e9crit un livre pourquoi on lit des livres et pourquoi, en fait, on parle des livres et voil\u00e0, c'est bien s\u00fbr et dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:41) [82%] :\r\nC'est une question qui vous taraude oui, un livre est -il dangereux pourquoi \u00e9crire un livre, pourquoi le lire aussi mais est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:46) [89%] :\r\nJe, mais \u00e7a rejoint ce que vous disiez au d\u00e9but, pourquoi je publie pas plus souvent, mais je crois que j'ai, j'ai quand m\u00eame. \r\nUne grande un grand respect en fait oui, je peux dire un respect ou une crainte envers le le geste de publier un livre, c'est ce que \u00e7a vaut la peine de d'\u00eatre montr\u00e9s d'\u00eatre lu est -ce que et oui je pense que je m\u00e8ne, je mets la gravit\u00e9, je mets du s\u00e9rieux l\u00e0, donc il y a peut-\u00eatre aussi de l'impudeur a publi\u00e9 un livre mais absolument, parce qu'on est dans un livre, on s'\u00e9talant se montre on est, on est tout entier dans un livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:16) [89%] :\r\nOn va s'y plonger tout entier si vous le voulez bien No\u00eblle Revaz dans le monde que vous imaginez, m\u00eame s'il est ind\u00e9cent, on l'a dit \u00e0 plusieurs reprises d'ouvrir un livre, il est quand m\u00eame possible, \u00e0 de rares occasions d'en parler avec une certaine fra\u00eecheur et un ton de v\u00e9rit\u00e9 c'est ce qu'on apprend dans le passage que va nous donner en lecture Aldi qui peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:33) [84%] :\r\nEntendre une parole fra\u00eeche et nageuses \u00e9taient pas fr\u00e9quent quand une telle voix s'\u00e9levaient sur un plateau les poils de tous les bras se redressaient pour cette raison, les animateurs d'\u00e9tude Vesta longue manche et chemise boutonn\u00e9e jusqu'\u00e0 la pomme d'Adam, les animatrices n'ayant pas de poils pouvait travailler en d\u00e9collet\u00e9 quand une parole fra\u00eeche et 9 dans un Studio de t\u00e9l\u00e9 se faisaient entendre la luminosit\u00e9 se modifier \u00e0 la lumi\u00e8re des spots se diluer et semblait atteindre partout la m\u00eame densit\u00e9, il n'y avait plus vraiment d'ombre, le public pr\u00e9sent sur le plateau \u00e9tait lui- m\u00eame \u00e9clair\u00e9 l'animateur n'\u00e9tait plus au centre, soudain, il semblait que l'on remarquait nettement tous ces c\u00e2bles toutes ces machines, le cameraman \u00e9tait d\u00e9phas\u00e9, il se tirer en arri\u00e8re il regardait le plateau directement et non plus \u00e0 travers le viseur de sa cam\u00e9ra Jenna n'avait jamais v\u00e9cu une telle sc\u00e8ne dans un Studio, elle se souvenait seulement d'avoir un jour capter une voix fra\u00eeche sur un \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:38) [81%] :\r\nUne voix fra\u00eeche vrai disait les choses d'une fa\u00e7on que tous se mettait \u00e0 vivre les mots qu'elle transportait \u00e9taient tout de suite en 3 dimensions, une voix de ce genre parler depuis la racine, c'\u00e9tait certes l'\u00e9locution \u00e9tait h\u00e9sitante et il pouvait se faire, pour cette raison que les gens ne remarque pas que la voie \u00e9tait nouvelle il s'arr\u00eater \u00e0 la grammaire, une voix fra\u00eeche par d\u00e9finition \u00e9tait rafra\u00eechissante et \u00e7a, c'est tourner un robinet Jenna entendait dans les micros, les actions de sa propre voix, il n'avait rien de freiner de r\u00e9veillant savoir glissait trop rapide, bien s\u00fbr, Jenna aurait aim\u00e9 faire entendre une de ses paroles fra\u00eeches et vives pour cela, il aurait fallu du courage, il aurait fallu se mettre \u00e0 parler et \u00e0 dire des phrases que Joanna auparavant et aucun \u00e9crivain, aucun artiste, aucune Star avait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 des phrases que la romanci\u00e8re Jane la Fortun\u00e9o serait l\u00e0, toutes, toutes, toutes, toutes premi\u00e8res attire sensation plus que vertigineuse, ne pensez pas qu'elle oserait alors elle est ridicule, les gens avaient toujours l'air ridicule quand on ne s'attendait pas \u00e0 ce qu'il disait quand ils sortaient le r\u00f4le qu'il sem\u00e9 ridicule Diana \u00e9tait bien dans son r\u00f4le, ce r\u00f4le \u00e9tait en b\u00e9ton Jenna, ne pensez pas qu'elle pourrait supporter de voir les gens se pincer le lobe de l'oreille en l'\u00e9coutant, tout en jetant autour de de petits regards z'amus\u00e9 aux premi\u00e8res secondes de leur rencontre, Jelena un d\u00e9put\u00e9 penser que Larsson fr\u00f4le pouvait produire ce genre de paroles \u00e9vidente, elle avait cru en percevoir les accents dans ses premi\u00e8res syllabes. \r\nCes accents s'\u00e9tait dissip\u00e9e personne fr\u00f4le n'\u00e9tait quand m\u00eame pas si intr\u00e9pide et pouvait pourfendre les animateurs et s'agiter comme un beau diable sur son tabouret, du moment que sa blouse blanche, bon c'est comme \u00e7a, l'tor\u00e9ador et que ses cheveux volet lui non plus n'aurait s\u00fbrement pas eu le cran de prononcer des phrases ces phrases aurait d\u00e9gonfl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:58) [88%] :\r\nSa blouse et aplatit ses cheveux, les animateurs, le public aurait oubli\u00e9 sa blondeur pour se cramponner \u00e0 Simon personne \u00e9tait \u00e9blouissant, mais il y avait tout de m\u00eame cercle de feu \u00e0 travers lequel m\u00eame jeunes lions de la trempe de Larsson fr\u00f4le n'oseraient pas s'\u00e9lancer et au fond, Neil Janin fortun\u00e9s se demandaient si ce n'\u00e9tait pas \u00e0 elle oser une de ses paroles, son mari lui avait maintes et maintes fois racont\u00e9 les 2 ou 3 occasions pour la parole, Fr\u00eache avait surgi dans un Studio, alors qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent il y avait abondamment d\u00e9crit son effet de douche fra\u00eeche. \r\n\u00e0 force, on \u00e9tait presque arriv\u00e9s en \u00e9prouver de la nostalgie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:40) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:06) [64%] :\r\nAlain. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:22) [88%] :\r\nJulie point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:10) [83%] :\r\nVous \u00eates notre invit\u00e9, entre les lignes, No\u00eblle Revaz avec Anik pour \u00e9voquer votre 3\u00e8me, roman qui para\u00eet aux \u00e9ditions Zo\u00e9 l'infini livre raconte sur le mode du r\u00e9cit d'anticipation, ce qu'il pourrait rester du livre dans dans un avenir plus ou moins proche, c'est-\u00e0-dire un objet qui fait illusion sans contenu particulier un pr\u00e9texte \u00e0 \u00e0 chaud t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui n'a plus rien \u00e0 voir avec un un propos litt\u00e9raire dans le passage qu'on vient d'entendre, choisis par Annick \u00e9lu par qui peut faire, on a entendu tout d'un coup le nom d'un personnage que nous n'avions pas encore \u00e9voqu\u00e9e jusque -l\u00e0 c'est Larsen fr\u00f4le l'Larsen comme l'effet Larsen, hein, c'est peut-\u00eatre pas hasard si vous l'aviez pr\u00e9nomm\u00e9 comme comme \u00e7a qui est -il, c'est Larsen vient -il \u00e0 port\u00e9e de sa personne dans c'est un truc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:54) [85%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le seul personnage qui bouge donc vraiment Dansereau, j'ai l'impression, moi je le vois un peu sautillante une sc\u00e8ne \u00e0 l'autre, ils se laissent pas enfermer dans des des cat\u00e9gories en fait, je lui ai donn\u00e9 une une identit\u00e9 la plus multiple possible, donc il est \u00e9crivain, il est artiste, il peint, il est ce qui fait aussi des exp\u00e9riences culinaires face juste mentionn\u00e9, il y a il y aventurier parce qu'il part \u00e0 la recherche de la matrice de la musique qui a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:20) [92%] :\r\nMatrice de la musique, il faudrait en dire quelques mots Annick. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:24) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure je vous disais qu'on n'\u00e9chappe pas \u00e0 la musique dans dans ce livre, mais en fait, on ne l'\u00e9coute pas, on ne l'entend pas, elle est l\u00e0 en flot continu et cette matrice, c'est presque visqueux qu'est -ce que c'est que cette il s'Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:37) [85%] :\r\nDans dans cette logique, dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de d'ext\u00e9riorisation et de concr\u00e9tisation de tous, ben, la musique, elle m'a pos\u00e9 tout d'un coup et une question mais quand comment clouer la musique dans un monde pareil et puis la la r\u00e9ponse \u00e9tait dans la musique et les mat\u00e9riels aussi, elle est aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 nous, aujourd'hui, on a, on \u00e9coute la musique, on a l'impression que a \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous qui, on dit que la musique par la lame directement, c'est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9rioris\u00e9e de de tr\u00e8s presque spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:05) [73%] :\r\nSurtout qu'aujourd'hui, la musique est d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 et les d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, puisqu'elle n'est voil\u00e0 para\u00eet plus que sous fichier informatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:12) [86%] :\r\nMais exactement, alors en plus, on a, on a vraiment une impression de quelque chose qu'on peut lier tr\u00e8s intimement \u00e0 soi -m\u00eame, on a, on a, on peut, on peut l'avoir vraiment dans l'oreille avec des \u00e9couteurs et et dans ce livre en fait de la musique, elle, elle a chang\u00e9 de nature, elle est devenue ext\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire qu'elle existe dans une matrice qui est quelque part, on sait pas o\u00f9 elle est et qui qui envoie comme \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale et et arbitraire des flots de musique sur ces soci\u00e9t\u00e9s et les gens au profit qu'ils se ils se vautrent dedans j'ai j'ai j'ai \u00e9crit \u00e7a et et finalement \u00e7a c'est devenu quelque chose de compl\u00e8tement qui n'est plus, qui n'a individuels qui ne parle que l'individu mais qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale qui ext\u00e9rieur qui comme une mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:50) [84%] :\r\nC'est comme un fauteuil tout d'un coup en solo vous de et puis apr\u00e8s on on s'en va, mais elle est toujours l\u00e0, on n'y \u00e9chappe pas, par contre on n'\u00e9chappe pas, on peut pas on peut pas sont coup\u00e9s en fait c'est c'est c'est une petite violence en fait de, de, de la trouver partout, puis elle a une vie propre, parce qu'un moment donn\u00e9, elle va s'\u00e9chapper cette \u00e7a me suis pas exactement \u00e7a \u00e7a tient sa nature, si elle a un objet ext\u00e9rieur h\u00e9 ben peut se d\u00e9placer un peu s'\u00e9loigner et puis celle qui a d\u00e9couvert la matrice, vous vous faisiez allusion \u00e0 l'importance des noms non, elle s'appelle Adam mutique chute William avait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:22) [82%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un un gag, une plaisanterie, elle a un nom, elle peut pas baptis\u00e9 la matrice de son nom parce qu'elle a un nom qui est antith\u00e9tiques par rapport \u00e0 la matrice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:31) [90%] :\r\nVous \u00eates bien amus\u00e9s en \u00e9crivant tout cela mais enfin pourquoi ben je crois qu'on le sent, j'ai beaucoup rigol\u00e9, je me suis isol\u00e9, c'est s\u00e9rieux, en m\u00eame temps vous direz pas le contraire, vous avez peut-\u00eatre beaucoup ri il y a de l'humour c'est grin\u00e7ant mais on rigole pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:43) [86%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'alors d'ailleurs du livre on rigole peu il y a peu, les personnages ont pas beaucoup de sens de l'humour, par contre, regard il est, il est, il est tr\u00e8s ironique et et c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, je crois, parce que ce monde, il est, il est comme dit tout est sous contr\u00f4le, il y a pas de nouveaut\u00e9, il y a pas de surprise, moi j'avais vraiment besoin justement d'amener quelque chose d'un peu vivant, alors il y a, il y a l'humour de du du regard de l'auteur et puis y a aussi mince personnage de Larsson fr\u00f4le qui qui lui \u00e9chappe \u00e0 toutes les cat\u00e9gories, on sait pas on sait pas trop en fait qu'est -ce qu'il a exactement comme statut et puis il o\u00f9 il porte le nom de Larsen qui Ars\u00e8ne, c'est vrai que j'avais \u00e7a en t\u00eate, c'est un son vraiment qui tournent en boucle et qui faudrait tr\u00e8s qui d\u00e9range qui qui nous fait sauter en l'air et et lui il a ce r\u00f4le un peu de, c'est un peu fou du roi, en fait, il y a pas droit mais c'est un trublion, il vient dire les choses lui alors il n'est n'est -ce embarrasse pas de code pas de normes sur les plateaux t\u00e9l\u00e9vision il est capable de se lever, de m\u00eame Winter d'une guitare donc de r\u00e9introduire les instruments qui avait disparu, donc lui, c'\u00e9tait un peu ma soupape de s\u00e9curit\u00e9, de, de, de, de libert\u00e9 en fait dans ce monde- l\u00e0 pour dire voil\u00e0, il y a, il y a quand m\u00eame une petite marge de manoeuvre, si on ose, on peut la prendre, mais lui non plus, en fait, il n'est pas un g\u00e9nie et lui non plus, il y a, il ne il il ne va pas dans les livres, donc il a, il a aussi ses limites, faut pas exag\u00e9rer, faut pas exag\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:06) [89%] :\r\nNous allons continuer, No\u00eblle Revaz feuilleter votre roman \u00e0 l'infini livre avant cela, j'aimerais qu'on remonte l\u00e9g\u00e8rement dans le temps, on ne fait plus de la, de l'anticipation, la mais de la r\u00e9trospective parce que c'\u00e9tait il y a un peu plus de 10 ans en janvier 2004 je vous avez rencontr\u00e9 lors d'une rencontre publique pour parler de votre 1er roman paru chez Gallimard, Rapport aux b\u00eates, voici ce que vous m'aviez dit \u00e0 propos de l'\u00e9volution de votre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:28) [92%] :\r\nLes soucis d'oralit\u00e9, il est venu par apr\u00e8s, parce que je dois dire que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour la radio, j'avais un Style malheureusement tr\u00e8s tr\u00e8s litt\u00e9raire et j'\u00e9crivais \u00e0 l'imparfait au pass\u00e9 simple et \u00e0 mon avis, \u00e7a passait tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:40) [77%] :\r\nSans doute parce que le oui, vous avez fait vos humanit\u00e9s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:43) [90%] :\r\nBen oui, je pense qu'il faut passer par l\u00e0, d'abord on on essaye de d\u00e9crire le mieux possible de faire des tr\u00e8s belles phrases et puis ben moi c'est en tout cas c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon cheminement et j'\u00e9tais tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise dans cette \u00e9criture -l\u00e0 et je \u00e0 la fois je je voulais \u00e9crire, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui me tenait \u00e0 coeur et que je je sentais comme \u00e7a en moi tr\u00e8s fort, mais en m\u00eame temps je n'ai pas du tout ce qui ce qui sortait de de ma plume et donc j'avais une esp\u00e8ce de contradiction tr\u00e8s tr\u00e8s forte comme \u00e7a en moi et il a fallu toute une ann\u00e9e d'\u00e9criture pour la radio donc l\u00e0 j'\u00e9crivais chaque semaine, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez intensif et l\u00e0 je j'avais, j'avais un pseudonyme dans c'\u00e9tait g\u00e9nial, je vous \u00e9cris ce que je voulais, et donc j'ai j'ai j'ai vraiment, j'ai vraiment une chance folle de, de, d'avoir cette espace de libert\u00e9 et semaine apr\u00e8s semaine de de m'interroger en fait sur ce que je voulais \u00e9crire sur ma fa\u00e7on d'\u00e9crire sur quel \u00e9tait le Style que je voulais \u00e9crire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9flexion comme \u00e7a, semaine apr\u00e8s semaine et finalement au cours de l'ann\u00e9e, j'ai compl\u00e8tement boulevers\u00e9 mon Style. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:42) [81%] :\r\nVotre voix n'a pratiquement pas chang\u00e9 en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:45) [70%] :\r\nInterdisant, c'est parce que pour eux quand m\u00eame, alors l\u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:48) [87%] :\r\nFaisiez allusion \u00e0 vos premiers pas en \u00e9criture lorsque, en 1996 je crois Daniel Rausis sont d'\u00e9crire pour les matinales du samedi une chronique hebdomadaire et ensuite il y a eu Rapport aux b\u00eates mais c'est \u00e9criture tr\u00e8s classique, \u00e0 laquelle vous faisiez allusion truff\u00e9 d'imparfait et que vous avez donc laiss\u00e9 tomber pour incarner ce personnage assez rustre qui \u00e9tait Paul finalement, on a la pression qu'elle vous a rattrap\u00e9 tout ce roman La fini livre \u00e9tait \u00e9crit \u00e0 l'imparfait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:14) [82%] :\r\nOui, mais c'est encore une petite subversion parce que il y a parl\u00e9 il y a pas les ann\u00e9es pass\u00e9es simplet surgissent \u00e0 la fin du mois \u00e9tait, jusqu'\u00e0 la fin, je crois, oui, oui, et c'est tout, c'est encore en vue, en \u00e9coutant l'extrait, je me disais : mais je suis toujours dans une recherche. \r\nMais \u00e0 pr\u00e9sent je je m'amuse plus parce que je pense que je m'identifie moins \u00e0 ce que je fais, j'ai plus de libert\u00e9, j'ai plus de distance, mais c'est c'est s\u00fbr que c'est toujours une recherche de de trouver le la langue dans laquelle on est, on se trouve le mieux pour \u00e9crire et puis comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9volue comme on change, je pense que je trouverai jamais en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0 Annick dans l'extrait qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait question de paroles, d'une parole fra\u00eeche et neveu c'est tout l'enjeu de votre d\u00e9marche non No\u00eblle Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:57) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, c'est trop inventivit\u00e9 quand m\u00eame, c'est trouver l'inventivit\u00e9 c'est c'est ne pas ne pas s'arr\u00eater dans des, des, des id\u00e9es re\u00e7ues en fait et et avancer toujours, mais je crois que c'est la d\u00e9finition de la cr\u00e9ativit\u00e9, c'est, on s'arr\u00eate jamais, ou en il y a toujours quelque chose d'autre \u00e0 d\u00e9couvrir, il faut toujours aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:15) [80%] :\r\nAlors c'est amusant parce que dans ce roman, on avance en boucle et de chapitres en chapitres les chapitres sont sont tr\u00e8s courts, d'ailleurs comme des petites vous avez travaill\u00e9 comme en danger, vous \u00e9crivez : vol retravailler ou bien vous prenez les th\u00e8mes, les traiter dans les les chapitres, vous les voulez voulez les comme vous le disiez alors le le fil ont d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:35) [84%] :\r\nAlors \u00e7a vraiment \u00e9t\u00e9 de poser ces questions \u00e0 partir du postulat d\u00e9part on ouvrait plus les livres et j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'avoir une \u00e9crivaine comme h\u00e9ro\u00efnes je je voulais r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions, je voulais vraiment construire un univers tr\u00e8s d\u00e9limit\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9fini, j'ai r\u00e9pondu \u00e0 toutes les questions que je me posais en vous fixant des contraintes donc alors les contraintes c'\u00e9tait mais finalement il n'avait pas beaucoup, c'\u00e9tait \u00e7a, poursuivait je suivais ses questions \u00e9chappa \u00e0, je me pose une question, moi j'ai en \u00e9crivant un chapitre donc aller au bout de la logique si jamais \u00e7a vous logique et j'ai ces chapitres aussi je ai fait tr\u00e8s court, je voulais un livre qui sera assez facile \u00e0 lire, je voulais un petit peu, je vous laisse singer un peu la litt\u00e9rature facile, m\u00eame si j'ai pas vraiment r\u00e9ussi qu'est -ce que c'est la litt\u00e9rature, c'est justement une litt\u00e9rature qui se d\u00e9coupe en paragraphes avec des chapitres tr\u00e8s bien beaucoup de r\u00e9p\u00e9titions des noms, enfin on ne risque pas de se perdre dans ce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9p\u00e9titions, \u00e7a peut lasser oui \u00e7a peut lasser, mais ce monde- l\u00e0 sont faites, je trouve \u00e7a justement que j'ai, j'ai fait, je pense que j'ai, j'ai mis beaucoup d'ironie parce que j'avais besoin de. \r\nDe m'amuser et de de montrer qu'on pouvait avoir un regard enfin pouvait \u00eatre ailleurs que dans ce monde, je crois que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, sinon on aurait on aurait \u00e9touff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:46) [87%] :\r\nAu centre du roman en 2, \u00e9crivaine, vous savez de quoi vous parlez, d'ailleurs je pense que ce serait bien d'en dire quelques mots, parce qu'elle l'auditeur doit se demander : mais alors, et on n'ouvre pas les livres et puis on a eu vu un passage o\u00f9 il n'y avait pas grand chose dans le livre, mais en fait il y a des choses dans le livre, les livres sont \u00e9crits alors ces \u00e9crivaine \u00e9crit o\u00f9 elles \u00e9crivent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:05) [85%] :\r\nElle n'\u00e9crivent pas L \u00e0, elles sont cons, elles se soumettent en fait \u00e0 la logique de leurs de leurs \u00e9diteurs qui quiconque qui ont fait \u00e9labore les livres par algorithmes et parfois donc cheval disons je parle parfois des des m\u00e9thodes de composition, il y a des \u00e9crivains qui font des compilations, mais c'est sans s'arr\u00eater sur le sens de la phrase, je pense que c'est plut\u00f4t regarder la mati\u00e8re de la phrase ou du mot et puis l'introduire dans le livre, comment, comment prendrait du gravier pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:32) [84%] :\r\nOui, vous savez qu'on a des logiciels pour \u00e7a aujourd'hui et donc vous n'\u00eates pass\u00e9 \u00e9loign\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9, je pense, c'est vrai que c'est, c'est des choses qui, qui sont tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:38) [87%] :\r\nPreuve, \u00e7a signifie que dans ce monde l\u00e0, tout le monde peut devenir \u00e9crivain comme une marque qu'on affiche non sur une couverture de livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:46) [86%] :\r\nMais \u00e0 mon avis, il faut avoir quand m\u00eame une certaine image, il faut avoir une certaine presse 15 ces 2, \u00e9crivaine, elle ne passe pas mal de temps \u00e0 enfin je parle de leur ext\u00e9rieure de leur physique, elles sont, elles, sont assez avenante et je pense que il faut il faut et puis il faut avoir aussi la patience de de dresser sur les plateaux et de sourire et ce ce ce monde r\u00e9p\u00e9titif en fait il faut il faut arriver \u00e0 le supporter, je pense, donc c'est c'est d'autres qualit\u00e9s que demandent les \u00e9crivains que demande le r\u00f4le d'\u00e9crivain tendance livres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:15) [87%] :\r\nLeur monde int\u00e9rieur n'est pas totalement mort \u00e0 verser 2, \u00e9crivaine, on va le voir davantage dans un tout petit moment mais d'abord une question Jelena va d\u00e9cider donc l\u00e0 un \u00e9diteur, puis elle va avoir oui id\u00e9e saugrenue l'id\u00e9e de changer d'\u00e9diteur, c'est un clin d'oeil \u00e0 votre propre situation, vous qui \u00eates pass\u00e9 de chez Gallimard, chez les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:38) [83%] :\r\nNon, pas du tout parce que quand j'\u00e9cris se livre je savais pas du tout comment il allait para\u00eetre mais j'ai pens\u00e9 en \u00e9crivant cette sc\u00e8ne, je me suis dit ah ce \u00e7a je pense que je vais pas le publi\u00e9 chez Gallimard, j'ai j'ai pourquoi, bah parce que je suis un peu superstitieux et je sais que des fois les l'\u00e9criture, elle refl\u00e8te des choses qui qui arrive et puis toute fa\u00e7on le le la question d'\u00e9dition est vraiment, elle est, elle est au centre du livre et puis elle \u00e9tait vraiment tr\u00e8s pr\u00e9sente quand j'\u00e9crivais parce que je me suis demand\u00e9 aussi si j'allais pas publi\u00e9 le livre sur Internet, c'\u00e9tait vraiment une question que je me posais parce puisque il y a, il y a toute cette esprit de libert\u00e9 le livret lib\u00e9rer l'auteur qui arrive \u00e0 la fin, je me suis dit mais ce serait quand m\u00eame super que les para\u00eet sur Internet, finalement, je n'ai pas fait parce que j'ai ce truc, c'\u00e9tait trop lourde de publier toute seule et puis voil\u00e0 donc le le la question d'\u00e9diteurs et elle, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait central c'est vraiment ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:31) [91%] :\r\nOui, et \u00e7a prend tout son sens, de publier ce texte chez un petit \u00e9diteur en regard des \u00e9diteurs fran\u00e7ais ind\u00e9pendants et qui vous \u00e0 qui vous accompagne certainement No\u00eblle Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:41) [86%] :\r\nAnnick, on \u00e9coute un dernier passage de l'infini livre que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:45) [85%] :\r\nOui, dans un dans ce monde de Passy lointain que cela les les citoyens sont oblig\u00e9s, je parlais de Big Blue avait tout \u00e0 l'heure son budget de pratiquer ce que vous nommez No\u00eblle Revaz le parrainage \u00e0 long terme, alors chaque foyer doit parrainer un autre foyer qui lui est attribu\u00e9, Johanna et sa famille par exemple, doivent converser via un \u00e9cran et plusieurs fois quelques minutes par ann\u00e9e avec un couple et ses tr\u00e8s nombreux enfants des enfants de Chair et d'os \u00e0 en ce qui les concerne une famille qui s'appelle la famille tout lol que Bibi BBC c'est vrai tout \u00e0 fait juste mais donc pas nous dira que du feu, c'est un exercice \u00e9trange jusqu'\u00e0 l'absurde, ils ne se comprennent pas ces ces 2 familles, ils ont recours \u00e0 un service de traduction automatique et, de toute \u00e9vidence ils n'ont pas la m\u00eame culture, ni les m\u00eames rep\u00e8res alors au terme de l'ann\u00e9e par l\u00e0 je je vais Monsieur T, alors je ne souhaite pas me risquer une 2\u00e8me fois intrigu\u00e9s par la biblioth\u00e8que de Joanna car elle a une biblioth\u00e8que bien ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9 la pousse l'oblige presque au geste interdit et vous l'imaginez, c'est pour la romanci\u00e8re \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:49) [85%] :\r\nDepuis l'\u00e9pisode de la biblioth\u00e8que et du livre qu'elle avait d\u00fb ouvrir de ses propres mains et de celui que le p\u00e8re tout l'Blitz qui avaient \u00e9lu pour elle, Joanna fort ne pouvait plus dire qu'elle se sentait vraiment tranquille, en pr\u00e9sence de ses livres ce b\u00eate et simple assemblage de papiers coll\u00e9s cartons avait produit sur elle un effet bizarre au moment o\u00f9 elle l'avait entrouvert Joanna ressentait depuis lors une esp\u00e8ce de oh, ce n'\u00e9tait vraiment pas grand chose, Joanna pouvait continuer \u00e0 prendre son 7\u00e8me livre dans ses mains et se rendre en sa compagnie dans le Studio, elle pouvait toujours s'assoit sur les canap\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et laisser de temps en temps, son regard ailleurs et sur les tables basses sur le visage de sa couverture ces gestes -l\u00e0 n'\u00e9taient pas d\u00e9rangeant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:37) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:39) [85%] :\r\nCe qui \u00e9tait d\u00e9rangeant, c'\u00e9tait cette petite lucarne de curiosit\u00e9 qui s'\u00e9tait ouverte dans son regard, elle ne s'\u00e9tait pas referm\u00e9e, Joanna dor\u00e9navant ne pouvait plus pos\u00e9 les yeux sur une couverture, sans se mettre \u00e0 penser qu'il y avait quelque chose de dans son regard sur les livres, remarquez la tranche, chose qui auparavant lui avait compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 maintenant Joanna voyez que tous les livres des tranches d'une certaine \u00e9paisseur c'est \u00e9paisseur \u00e9tait variable, l'esprit de Joanna \u00e9tait tourment\u00e9, pourquoi l'\u00e9tranger telle variable si les livres n'\u00e9taient que des livres, \u00e0 quoi servait -il que les \u00e9diteurs choisissent telle ou telle \u00e9paisseur de tranches, si les livres n'\u00e9tait pas ouvert et allons plus loin : existait -il des gens pour qui l'\u00e9paisseur et par cons\u00e9quent l'int\u00e9rieur des livres qui est important, id\u00e9e pouvait sembler compl\u00e8tement folle, mais c'est ainsi que Joanna forte regarder d\u00e9sormais ces objets jusqu'alors comme tout le monde, elle avait consid\u00e9r\u00e9 qu'un livre \u00e9tait une surface sur laquelle on pouvait longuement dissert\u00e9 sur la surface dans un livre, on pouvait se promener la chose \u00e9tait naturelle, on pouvait s'y promener avec sa famille, on pouvait s'y promenait avec ses voisins, on pouvait s'y promener avec de parfaits inconnus, ces promenades \u00e9taient innocentes l'int\u00e9rieur d'un livre par contre \u00e9tait impraticable, c'est un endroit hasardeux et dissimul\u00e9, c'est un endroit d\u00e9licat o\u00f9 personne ne se rendait et o\u00f9 les gens qui \u00e9taient tout de m\u00eame forc\u00e9, allez dans le plus grand secret, on entrait toujours seul dans un livre, Joanna forte \u00e9tait all\u00e9 dans presque tous ses livres, bien s\u00fbr, puisque c'est elle qui les avait fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:28) [85%] :\r\nEt Joanna commencer \u00e0 cet instant \u00e0 le comprendre, c'\u00e9tait d'ailleurs sans doute pour cela qu'on attribue aux \u00e9crivains ce petit c\u00f4t\u00e9 de myst\u00e8re et ces tours des \u00e9crivains qui \u00e9taient des gens qui y aller l\u00e0 o\u00f9 les gens ordinaires est cens\u00e9 n'allait pas Joanna s'arranger cependant pour tout oublier de ses excursions et il avait \u00e9t\u00e9 reconnaissante \u00e0 son \u00e9diteur, d'avoir su prendre les choses en main et d'avoir fabriqu\u00e9 pour elle, ses 6\u00e8me et 7\u00e8me, livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:12) [90%] :\r\nCe moment votre personnage d\u00e9couvrent qu'un livre n'est plus seulement un contenant No\u00eblle Revaz mais poss\u00e8de aussi un contenu et peut-\u00eatre une r\u00e9v\u00e9lation pour votre personnage, que va -t-il d\u00e9couler de cette r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [85%] :\r\nBon, je sais pas si je vais d\u00e9voiler, je ne veux pas dire donnez -nous juste un parfum de d\u00e9voiler, mais en tout cas, ben je pense que le livre, il est devenu d'Entremont, il est devenu le le symbole de de l'\u00e9crivain, enfin le son, son image et elle va, elle va se d\u00e9couvrir elle- m\u00eame \u00e0 travers le lit, c'est-\u00e0-dire qu'elle va d\u00e9couvrir qu'elle est plus qu'une surface qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur et que qu'on peut rentrer dans la profondeur de des choses voil\u00e0 c'est terriblement subversif. \r\nVous trouvez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:54) [77%] :\r\n\u00e0 livres qui peut r\u00e9v\u00e9ler quelque chose dire quelque chose \u00e0 son lecteur jeune l'agent transport donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:59) [86%] :\r\n3 bombes dystopie d'accord oui c'est un r\u00e8glement subversif dans cette histoire parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait horriblement peur, oui, il y a l\u00e0, je voulais revenir oui c'est votre monde oui, oui, donc on imagine oui voil\u00e0, vous m'avez fait peur \u00e0 dans ce monde, c'est vraiment, c'est quelque chose qu'on a entendu dans les \u00e7a ne se fait plus et puis comme \u00e7a on a l'impression qu'on a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, c'est comme si on avait mis un couvercle en fait sur toutes les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:22) [85%] :\r\nLa fin est plut\u00f4t optimiste, non, me semble -t-il mais enfin 13 obtient oui personne puisque vous n'auriez souhait\u00e9 non non je je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:31) [88%] :\r\nJe voulais en m\u00eame temps je me rendais compte que c'\u00e9tait une fin tr\u00e8s appuy\u00e9 comme dans une symphonie o\u00f9 on on fait jouer les les derni\u00e8res mesures 3 fois pour pour bien montrer que c'est fini, timbales aussi, il y avait un bail \u00e0 tous et c'est un coeur et en fait c'est il y a des commandements qui sont \u00e9nonc\u00e9es, donc c'est c'est vraiment extr\u00eamement affirmatif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:48) [82%] :\r\nC\u00e9cileB. revue par No\u00eblle Revaz Les 10 commandements. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:51) [74%] :\r\nD'apr\u00e8s BHF sur les 2 villes, et cette cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:55) [89%] :\r\nC\u00e9saire parce qu'il fallait vraiment il y avait, il y avait tellement de, de, de, d'absence de de sens et de contenus dans tout ce qui pr\u00e9c\u00e9dait qui, et j'avais besoin de donner un contrepoids \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:03) [81%] :\r\nAlors, les auditeurs ont compris qu'il y avait plein d'chose dans dans ce livre, j'aimerais vous poser une pour moi en tout cas une une derni\u00e8re question, il est, qui est, on parle de de papillons, il y a, il y a un perroquet et enfin il y a beaucoup d'chose dans ce livre, est ce qu'il faut y voir enfin chercher des cl\u00e9s ou parliez de logique, vous disiez : je veux tout dire et en m\u00eame temps je, moi je suis all\u00e9 chercher des choses qui peut-\u00eatre n'existe pas dans ce livre, vous vous int\u00e9ressez -vous alors ce privil\u00e8ge d'une oui ben oui qu'est -ce que ce papillon pourquoi l'oiseau crie tout d'un coup, qu'est ce qu'il fait l\u00e0, je vois qu'il y a beaucoup de symboles en fait qui s'est plut\u00f4t symbolique d\u00e8s que les cl\u00e9s oui moi je dirais parce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:41) [87%] :\r\nMais on a l'impression que \u00e7a, quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis, moi j'ai l'impression qu'il y a, il y a une po\u00e9sie o\u00f9 il y a, il y a des symboles qu'en fait il y a un monde plus profond qui est cach\u00e9 derri\u00e8re ce monde de mise \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:51) [83%] :\r\nEt d'ailleurs dans la familleT. qui est \u00e0 l'autre bout de la terre pendant ce temps il y a tout d'un coup une forme sous un drap, se demande ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:59) [82%] :\r\nOui, un symbole, c'est un peu la pr\u00e9sence de la mort, c'est un anc\u00eatre qui voyez -vous faire, voil\u00e0 donc il y a, il y a l'infini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:06) [76%] :\r\nOn va conclure No\u00eblle revoit en parler tout \u00e0 l'heure de fable \u00e0 propos de l'infini livre toute fable en g\u00e9n\u00e9ral une une morale est -ce que vous posez l\u00e0 en tant que fabuliste moraliste que nous nous situez -vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:19) [84%] :\r\nNon, moi je, comme je disais au d\u00e9but, je, je, je pense plut\u00f4t que je j'am\u00e8ne pas des solutions dans Siffredi simplement vous poser des questions, fait un constat : voil\u00e0, je fais un constat, je pose des questions, il y a un regard quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame un petit une prise de position quand m\u00eame parce que je suis ironique mais je, je, je vais pas je pense pas aller jusqu'\u00e0 tirer une morale il y a ces commandements c'est vrai qu'disent quand m\u00eame quelque chose qui, qui pose des choses assez forte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:43) [87%] :\r\nRevint on va laisser le plaisir \u00e0 nos auditeurs, de d\u00e9couvrir la teneur de votre 3\u00e8me, roman et d'entendre la Symphonie fantastique qui conclut parce que, sous sa couverture, ils trouveront un vrai contenu on jure il est intitul\u00e9 L'infini livre il a paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:22) [80%] :\r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par annexion un lecture \u00e9tait assur\u00e9e par A\u00efdid qui va faire la diffusion, r\u00e9agit Dominique Stalder merci \u00e0 notre pr\u00e9cieuse assistante de production c'est Madeleine de Chair, une production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission, l'adresse, vous la connaissez RTS Point CH par entre les lignes, demain, nous recevons une \u00e9crivaine qui contrairement \u00e0 No\u00eblle Revaz, publie un livre par ann\u00e9e, \u00e9videmment c'est Am\u00e9lie Nothomb, son 23\u00e8me, roman arbore un pr\u00e9nom en guise de titre P\u00e9tronille vous serez l\u00e0 jeansuispas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Revaz, No\u00eblle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Kipfer, Heidi", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, No\u00eblle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAE17F9A-722D-4E0D-9718-475F67EF4FA5", "internalArchiveId": "EAE17F9A-722D-4E0D-9718-475F67EF4FA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Revoil\u00e0 les poux! Comment venir \u00e0 bout de ces parasites sans perdre les nerfs? Que valent les produits anti-poux? Que faire avec les v\u00eatements infect\u00e9s? Le point avec Catherine Combescot, Docteur en Sciences, parasitologue, sp\u00e9cialiste des poux, ancienne enseignante-chercheuse en Sciences Pharmaceutiques, \u00e0 Tours en France. et Claire-Anne Wyler, directrice adjointe du Service de Sant\u00e9 de l'Enfance et de la Jeunesse au D.I.P \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 856, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["parasite", "maladie parasitaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T08:29:12Z", "speechToTexts": ["11.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt je suis ravi de vous retrouver pour la 2\u00e8me demi- heure d'on en parle sur la 1\u00e8re et soyez les bienvenus si vous nous rejoignez apr\u00e8s la rentr\u00e9e scolaire, c'est la rentr\u00e9e des poux comment venir \u00e0 bout de ces parasites, sans perdre ses nerfs, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, vous avez contact\u00e9 une sp\u00e9cialiste mondial qui a peut-\u00eatre la solution tant esp\u00e9r\u00e9e par tous les parents Catherine Combescot bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates Docteur en sciences parasitologie et sp\u00e9cialiste des poux ancienne enseignante-chercheuse en sciences pharmaceutiques \u00e0 Tours en France alors aujourd'hui \u00e0 l'aube de votre retraite, vous poursuivez votre lutte contre les poux et vous dites : laissons les discussions scientifiques de c\u00f4t\u00e9 et agissons c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [81%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, voil\u00e0 30 ans que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la chose et discuter avec des scientifiques pendant des heures, mais je crois que l'action monte en clair de famille je, je, je crois qu'une seule solution et mais une seule solution : il faut que on entende bien parce qu'il a pens\u00e9 il y a dire, rien \u00e0 faire, et gr\u00e2ce \u00e0 votre \u00e9mission, peut-\u00eatre que si les gens l'entendent et qui on est, \u00e0 ceux qui savent ce que je dis, on pourrait arriver \u00e0, je vais pas dire \u00e9radiquer les pour la plan\u00e8te Et si on a diminu\u00e9 beaucoup la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [97%] :\r\nQuel est votre plan d'action exactement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [87%] :\r\nEst -ce r\u00e9sume en un mot, il faut que ce soit synchronis\u00e9 et \u00e7a veut dire que il faut tous agir ensemble et jeu ensemble, c'est pas un jour de la semaine, l'un le lundi, l'autre mercredi, etc, c'est d'agir, j'ai choisi le vendredi pour la France et pourquoi pas la Suisse, on n'a pas de de grosses diff\u00e9rences dans notre fa\u00e7on de vivre, il y a un chiffon respecter les habitudes de chaque civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on fait exactement le le vendredi alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [86%] :\r\nAlors la chose que tout le monde doit faire avant de traiter inutilement c'est tout abord contr\u00f4ler si on a des poux sur cheveux secs au-dessus d'un lavabo avec un peigne en m\u00e9tal, avec des temps tr\u00e8s serr\u00e9, il y en a chez les pharmaciens et tout le monde se contr\u00f4le alors \u00e7a veut dire que tout le monde, c'est pas juste les enfants que qui vont \u00e0 l'\u00e9cole et chez qui on a trouv\u00e9 des poux il faut contr\u00f4ler, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on pense qu'on n'a pas tout mais qu'on est dans un contexte o\u00f9 on pourrait on attrapait et on doit avouer quand m\u00eame que m\u00eame si les adultes ont tous des poissons peuvent tout savoir des poux, ce sont quand m\u00eame les enfants d'H. scolaire qui les transmettent donc on va dire que, en gros, toute personne qui est en contact avec un enfant sache mais \u00e7a va loin, c'est-\u00e0-dire que ce sont les parents mais aussi les grands- parents, c'est aussi la voisine de palier, ce sont aussi tous les enfants qui jouent avec ses enfants, enfin c'est la collectivit\u00e9 humaine qui peut attraper des poux qui doit se contr\u00f4ler le vendredi, comme je viens de le dire, mais attention, on se contr\u00f4le plut\u00f4t dessus dans lavabo, ce qui semble plus simple et on se contr\u00f4le, \u00e7a prend 5 minutes, tout le monde, les uns apr\u00e8s les autres et il faut faire attention que les poux qui vont tomber, s'il y en a dans le lavabo, les plus petits ont la taille d'une t\u00eate d'\u00e9pingle, alors il y a un petit jeu \u00e0 faire ce qui amuse beaucoup les enfants, si on n'y voit pas bien clair comme ses enfants, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qui les voit mieux mais si m\u00e8res ne voit pas bien clair, on prend un cheveu, on l'approche de. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:18) [84%] :\r\nDe la petite touche particules qui est tomb\u00e9e, on sait pas trop s'impose pas poux et le petit pot il va grimper tr\u00e8s rapidement sur les cheveux et l\u00e0 on est s\u00fbr m\u00eame si on voit pas tr\u00e8s clair, enfin il faut quand m\u00eame avoir des lunettes pour faire \u00e7a, si on est un peu bien mais que un seul petit point va monter sur le cheveu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [96%] :\r\nUn moyen ludique, donc de contr\u00f4ler, mais un contr\u00f4le syst\u00e9matique tous les vendredis de toutes les personnes qui peuvent \u00eatre en contact avec les enfants, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:43) [73%] :\r\nOui, alors je. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:44) [87%] :\r\nLe mot \u00e0 dire, c'est pour \u00e7a que c'est le vendredi 1 et ensuite c'est pas tout, on n'a pas pour passer un bon week- end o\u00f9 on a des pour passer aussi un bon week- end, mais avant on va traiter et traiter imm\u00e9diatement o\u00f9 on va laisser le temps aux gens semaine chose et vendredi soir, soit si on avait un produit anti- poux en une seule application et j'insiste sur le fait qu'il faut qu'il soit en une seule application et on va traiter donc le vendredi soir ou voir le samedi matin, enfin, le jeu c'est de traiter avant d'avoir rencontr\u00e9 d'autres personnes susceptibles d'avoir \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 parce que sinon ce pas trait\u00e9, on va contaminer ce qu'ils se sont trait\u00e9s, donc j'insiste et donc en m\u00eame temps avec un produit en une seule application. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [95%] :\r\nPourquoi, pourquoi une seule application. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:37) [81%] :\r\nTout simplement, et \u00e7a ce c'\u00e9tait une chose que bien des gens n'ont pas compris et j'avoue que, m\u00eame des coll\u00e8gues sp\u00e9cialistes je reviens d'un congr\u00e8s en Am\u00e9rique et je veux que il ils ont pas r\u00e9alis\u00e9 que si on traite pas tout le monde avec un produit en une seule application \u00e7a veut dire que, il y a des petits pots qui vont sortir des emploi ent\u00eatant dans le du tout la lente, c'est, c'est, si vous voulez comme un oeuf de poule qui contiendra tous ceux si vous tuez la poule \u00e9goutiers pas la suppos\u00e9e mon exemple parce que la poule fait il auquel le coup, sauf \u00e0 la maison, donc l\u00e0 c'est pas bien d'\u00eatre couverts h\u00e9 ben il va sortir des petits pots ou des petits poussins apr\u00e8s donc, si on n'a pas tu\u00e9 en une seule application les pouces, les poux qui sont pas dans une Europe plus les petits embryons poux qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de et qui vont sortir, apr\u00e8s un temps d'incubation, donc on va peut-\u00eatre parler apr\u00e8s qui est tr\u00e8s controvers\u00e9 entre 6 et 9 jours il faut traiter, parce que tous les jours apr\u00e8s votre traitement, il va sortir poux et alors on on a un petit \u00e9levage sur la t\u00eate, en attendant la 2\u00e8me application donc si Marie avec tout ce qu'elle sait traiter, qu'elle a toujours selon pendant 8 jours environ, elle va avoir des petits pourraient bon sortir quand elle va embrasser ses petites copines Caroline Martin et autres en arrivant \u00e0 l'\u00e9cole, elle va maintenant c'est petits bisous \u00e0 Dinard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [93%] :\r\nD'o\u00f9 la raison, d'o\u00f9 la raison donc de ce traitement en une seule fois, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, et puis concernant ces produits, alors nous n'avons pas test\u00e9 de produits anti- poux, \u00e7a pourrait \u00eatre un sujet pour une prochaine \u00e9mission mais en France, l'association de parents d'\u00e9l\u00e8ves se coller l'a fait, elle propose une liste de 4 produits efficaces des produits que l'on ne trouve pas sous le m\u00eame nom en Suisse mais v\u00e9rification faite en pharmacie hier par notre recherchistes oui je suis d'avis, il existe des produits \u00e9quivalents, avec les m\u00eames principes actifs en Suisse, donc cette liste fran\u00e7aise peut aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [84%] :\r\nIl est que on met en lien sur notre site internet RTS Point c'est un, on en parle, on va retourner avec vous, avec des questions pratiques, on nous dit sur les r\u00e9seaux sociaux notamment Catherine ou Pascal de que l'huile essentielle de lavande, par exemple, est une bonne pr\u00e9vention aussi pour les enfants, Me quelques gouttes derri\u00e8re les oreilles, par exemple, parce que ces m\u00e9thodes -l\u00e0 serait aussi utile avec votre contr\u00f4le synchronis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:59) [78%] :\r\nR\u00e9sultat de la liste pour que le sel, les l'essentiel est, entre autres, celle de l'avant, dont on parle tant, c'est vrai que \u00e7a peut tuer des poux \u00e0 tr\u00e8s forte dose, en allant la comme mais c'est dangereuses, c'est une chose qui est neurotoxique et comme du essentiel et en a 26 d\u00e9clar\u00e9s en France neurotoxiques par l'association l'Agence du m\u00e9dicament, donc il faut pas abuser des huiles essentielles, pas plus d'ailleurs que les respirer parce que c'est naturel et ce mot qui est de tr\u00e8s \u00e0 la mode, le naturel peut tuer, voire l'amanite phallo\u00efde et tant d'autres choses hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [68%] :\r\nOn vous autres jamais. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:33) [85%] :\r\nTension dit : vous avez dit que les produits qui ont les m\u00eames propos, enfin vous avez parl\u00e9 des des produits anti- poux, faut faire attention que la quantit\u00e9 de produit actif n'est pas toujours la m\u00eame, m\u00eame si ce sont les m\u00eames principes actifs si on va dans un 4 pourcent et et dans l'autre un peu plus, donc l\u00e0, h\u00e9las, \u00e7a peut aider, mais tous les produits \u00e0 base de m\u00e9tier comme par exemple ne sont pas bons, parce que on utilise \u00e0 pr\u00e9sent plut\u00f4t les produits enrobant parce que des produits qui sont neurotoxiques pour les poux, \u00e7a et cr\u00e9ent des ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9sistance et un jour ou l'autre, en g\u00e9n\u00e9ral il faut 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s pour que on deviendrait z\u00e9l\u00e9 poux deviennent r\u00e9sistants, donc actuellement on s'oriente plut\u00f4t vers les produits enrobant c'est-\u00e0-dire que c'est comme si, si on mettait du pl\u00e2tre et \u00e7a oui, mais tous les reproduit enrobant alors ce ne sont pas bons, mais si on choisit quelques jours en 1000 produits enrobant et puis il y a le le bouche-\u00e0-oreille mais les p\u00e2tures tr\u00e8s bon h\u00e9las il y a jeu test\u00e9s 21 produits et justement je voulais pas le bouche-\u00e0-oreille en France et c'est vrai que j'ai test\u00e9 21 produits vendus sur le march\u00e9 et sur les 21 j'avais trouv\u00e9 que 5 qui \u00e9taient actifs, vous voyez, c'est pas \u00e9vident du tout, et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [88%] :\r\nOn revient au aux croyances populaires, on va dire oui aux recettes de grand- m\u00e8re, le fer \u00e0 lisser pour tuer les Lantais que sa fonction. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:52) [78%] :\r\nOn a fait attention parce que les poux maman poupon \u00e0 la racine du cheveu, parce que les les futurs b\u00e9b\u00e9s qui vont na\u00eetre bien chaud et vous pouvez pas \u00eatre un fer \u00e0 friser arabe des choses \u00e0 moins d'un centim\u00e8tre de cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [95%] :\r\n\u00e7a marche pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:08) [80%] :\r\nEt en plus, sachez que un seul poux pas une \u00e7a emp\u00eache, un seul pour femelle qui est sur la t\u00eate et qui est l'h\u00e9patite B et C, rebelote, \u00e7a repart, l'\u00c9tat dire que justement quand vous mettez les produits qui en une application, il faut vraiment bien bien bien pas faire d'\u00e9conomies produits et pour ce qui est des lentes, l\u00e0, il faudrait avoir laiss\u00e9 de longues seulement avec un m\u00e2le, une femelle et vont faire l'amour et c'est reparti aussi le probl\u00e8me de de la lutte anti- poux c'est que il faut vraiment tous les poux \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [85%] :\r\nCatherine Combescot derni\u00e8re petite question pratique encore Pascal nous dit que les cheveux sur Facebook que les mamans peuvent \u00eatre rassur\u00e9s, si ils ont les cheveux teints ou d\u00e9color\u00e9s, \u00e7a c'est des choses qui passent les. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:57) [80%] :\r\n\u00e7a nous conduit, j'ai pas test\u00e9 toutes les colorations, mais j'ai quand m\u00eame constat\u00e9 que des femmes qui avaient des des mamans \u00e0 qui j'ai dit mais vous Ariane avait regard\u00e9 sur les d\u00e9p\u00f4ts, on m'a r\u00e9pondu : non, non, je ne suis pas sur le rejet des vous acceptez ce Monsieur MacKay particulier, vous acceptez que je regardais cette brave dame, elle avait des poux, parce que tous les produits, alors ce type -l\u00e0, il faudrait tous ces essayer, mais il faut pas partir sur le fait que le les colorations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [85%] :\r\nCatherine Combescot on a bien compris votre message, les t\u00eates de tous les individus susceptibles d'avoir attrap\u00e9 des poux, le vendredi, traiter le plus rapidement possible, les t\u00eates qui ont des poux avec un produit anti- pour un produit qui tue les poux et les lentes ont une seule application tout le reste est superflu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:38) [90%] :\r\nEt Catherine Combescot, d'ailleurs, vous restez avec nous, ensuite, ce sont les les services de sant\u00e9 de l'enfance et de la jeunesse, qui g\u00e8re les recommandations en milieu scolaire et l'information aux familles des \u00e9coliers le question de vous accueillir, vous avez \u00e9t\u00e9 attentive, \u00e9videmment Claire-Anne Wyler bonjour, bonjour, vous \u00eates directrice adjointe du service de sant\u00e9 de l'enfance et de la Jeunesse au d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, que pensez -vous de ce qu'on vient d'entendre de ce conseil de sant\u00e9 publique de Catherine Combescot. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:03) [85%] :\r\nEt \u00e9coutez, j'\u00e9tais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 d'entendre d'entendre cela, je crois qu'on a DD d\u00e9compte des recommandations qui conversent quelque peu je trouve effectivement ce qui est important, c'est la simultan\u00e9it\u00e9 des traitements et puis le contr\u00f4le assez syst\u00e9matique de DJ cheveux \u00e0 la recherche de points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [93%] :\r\nCe serait envisageable de demander \u00e0 vos parents d'\u00e9l\u00e8ves, de contr\u00f4ler les t\u00eates de toute la famille chaque vendredi par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:31) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste parce c'est relativement contraignant quand m\u00eame, je sais pas si le vendredi \u00e0 de meilleurs jours parce qu'on sort, on part en week- end, donc il faudrait peut-\u00eatre choisir, choisir un autre jour, maintenant l'id\u00e9e de contr\u00f4ler syst\u00e9matiquement une fois par semaine, je pense qu'elle est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:50) [91%] :\r\nEt comment est -ce que vous proc\u00e9dez jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:52) [87%] :\r\nAlors ce que nous faisons dans les milieux scolaires ou pr\u00e9scolaire c'est lorsque nous avons l\u00e0 l'information, l'information qu'il y a des poux et nous encourageons vivement les parents \u00e0 toujours informer soit l'\u00e9quipe \u00e9ducative soit l'enseignante sur la personne qui garde votre enfant que votre enfant a eu des poux il y a pas de honte \u00e0 avoir, c'est pas une question de d'hygi\u00e8ne du tout, c'est un parasite qui qui est l\u00e0 et pour qu'on puisse donner l'information aux parents des autres enfants que les traitements soient entrepris le plus si maritime simultan\u00e9ment le plus le plus t\u00f4t possible, alors c'est vrai que nous nous privil\u00e9gierons d'abord un contr\u00f4le Manuel d'enlever manuellement l'\u00e9pouse, c'est-\u00e0-dire avec le peigne tr\u00e8s fin le le l'essuyer sur un papier, ce qui nous permet de bien voir si s'il y a des poux dessus et de d'utiliser de pr\u00e9f\u00e9rence effectivement un produit \u00e0 base de 10 m\u00e9dicaux ne si on si on utilisait un produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [88%] :\r\nSi on doit traiter qui est Claire-Anne Wyler merci beaucoup en tout cas pour votre t\u00e9moignage et vos informations dans de tr\u00e8s bonnes brochure nous disait avant un parent d'\u00e9l\u00e8ve et \u00e9galement dans les, dans les \u00e9coles en Suisse Catherine Combescot derni\u00e8re r\u00e9action rapidement \u00e0 ce que vient dire Claire-Anne Wyler. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:13:13) [85%] :\r\nJe ne concerne totalement la majorit\u00e9 de ceux qui a bien \u00e9nerv\u00e9, le vendredi j'ai h\u00e9sit\u00e9, en fait, si on ne donne pas un jour, et si on dit simultan\u00e9ment le mot simultan\u00e9es ces vagues, parce que moi \u00e7a fait 40 ans que je travaillais dessus \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9coles on dit faites attention poux parce qu'on sait exactement comme en Suisse, et c'est ma longue exp\u00e9rience qui dit que tant qu'on dira telle jour et le \u00e7a peut pas marcher, il h\u00e9las tout le monde me r\u00e9pond, un peu comme comme \u00e7a vient d'\u00eatre que on peut pas demander \u00e0 tout le monde serre alors bon bah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [86%] :\r\nMais en tout cas pour non, en tout cas, p\u00e9nale, c'est la solution merci beaucoup Catherine Combescot, je rappelle que vous \u00eates Paris parasitologie et sp\u00e9cialiste des pour cette enseignante et chercheuse en sciences pharmaceutiques \u00e0 Tours, en France, merci \u00e9galement \u00e0 vous Claire-Anne Wyler, directrice adjointe du service de sant\u00e9 de l'enfance et la Jeunesse au d\u00e9partement de l'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve MSN recherchistes Delphine sage, si vous d\u00e9sirez ce sujet qui d\u00e9mangent, vous pouvez le faire \u00e0 tout instant sur RTS Point CH barres obliques, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Volery, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyler, Claire-Anne", "role": "directrice adjointe du Service de sant\u00e9 et de la jeunesse, Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Combescot, Catherine", "role": "parasitologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20CD12DD-2DCC-4FEF-AB0D-7BC1F7D1626C", "internalArchiveId": "20CD12DD-2DCC-4FEF-AB0D-7BC1F7D1626C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a 10 ans, l'\u00e9cole de Beslan dans le Caucase, \u00e9tait l'objet d'une prise d'otage : Correspondance d'Isabelle Cornaz avec l'interview d'Alona, rescap\u00e9e de la prise d'otages et qui avait 8 ans \u00e0 l'\u00e9poque", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "Une trag\u00e9die qui avait dur\u00e9 trois jours et s'\u00e9tait sold\u00e9e par la mort de plus de 300 personnes et des centaines de bless\u00e9s. Avec t\u00e9moignage d'une jeune fille rescap\u00e9e de la prise d'otages, Alona, qui vient de quitter Beslan pour \u00e9tudier \u00e0 Moscou et qui avait 8 ans au moment du drame.", "durationSec": 325, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Caucase", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Beslan"], "thematicThemes": ["b\u00e2timent scolaire", "attentat", "otage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-10-23T15:26:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Alona, 18 ans, rescap\u00e9e de la prise d'otages il y a 10 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "correspondante RTS Moscou", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FF45D84-F12A-4999-A670-F941CC6AC387", "internalArchiveId": "8FF45D84-F12A-4999-A670-F941CC6AC387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Indien\u2026 mais pas Hindouiste (2/5) : Face \u00e0 l'agenda des hindous", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "A l\u2019instar de plusieurs autres Etats de l\u2019Union indienne, le Gujarat a adopt\u00e9 une loi restreignant fortement la possibilit\u00e9 de changer de religion. Une situation que d\u00e9nonce le P\u00e8re C\u00e9dric Prakash, qui dirige \u00e0 Ahmedabad l\u2019ONG Prashant, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense des droits humains. Ce j\u00e9suite met en garde contre l\u2019application d\u2019un agenda de l\u2019 \u00ab hindutva \u00bb, une hindouisation forc\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 indienne.", "durationSec": 1769, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Inde", "Gujarat"], "thematicThemes": ["conflit religieux", "bouddhisme", "hindouisme", "conversion religieuse", "nationalisme", "religion et croyances", "islam", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-15T17:50:40Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nCatherine \u00c9rard depuis l'accession au pouvoir du 1er ministre Narendra Modi en mai dernier l'Inde vit \u00e0 l'heure des nationalistes hindous comment les minorit\u00e9s religieuses de l'Inde vivent -elles cette situation, comment r\u00e9agissent ceux qui appartiennent aux couches les plus basses de la soci\u00e9t\u00e9 indienne Fabienne Berger nous le fait d\u00e9couvrir dans cette s\u00e9rie avec esprit dans la r\u00e9alisation est sign\u00e9e H\u00e9l\u00e8ne EgyptAir bonjour Fabien bonjour Catherine alors hier on s'est int\u00e9ress\u00e9 au destin de la communaut\u00e9 musulmane du go\u00fbt Jara tu ce que vous nous proposez aujourd'hui c'est un zoom sur les lois anti- conversion religieuse qui sont en vigueur dans cet \u00c9tat du Gujarat, comme d'ailleurs dans plusieurs autres \u00c9tats indiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, on sait pas forc\u00e9ment mais le Gujarat comme 4 ou 5 autres \u00c9tats de de l'Union indienne poss\u00e8de des lois qui encadrent tr\u00e8s strictement la la question de la conversion et limite la possibilit\u00e9 de changer de religion une crispation qui est li\u00e9 au fait que, on l'a dit d\u00e9j\u00e0 hier les r\u00f4les sociaux restent encore largement d\u00e9termin\u00e9 par l'ancrage familial crash clanique, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir avec la dimension de la la fois personnelle on est musulman, o\u00f9 on est hindous par exemple parce qu'on est n\u00e9 dans une famille musulmane o\u00f9 on est n\u00e9 dans une famille hindoue alors emp\u00each\u00e9 les conversions pour certains, c'est maintenir le tissu social du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [98%] :\r\nMais c'est aussi pour les partis nationalistes hindous qui sont actuellement au pouvoir, une mani\u00e8re de faire de l'hindouisme la religion officielle de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [86%] :\r\nOui, m\u00eame un mot sp\u00e9cifique pour d\u00e9crire cela, c'est le mot qui ne doute va, un mot qu'affectionnent les nationalistes hindous et qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la d\u00e9fense de cette dimension de l'hindous unit\u00e9 du pays certains politiciens ont m\u00eame fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es de cette in doute enfin une carte de visite, et ils mettent sous pression les communaut\u00e9s religieuses minoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [97%] :\r\nEt c'est le cas de votre 1er intervenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il s'appelle Praveen Tonga Dia est pr\u00e9sident du Conseil hindou mondial alors lorsque j'\u00e9tais au budget, les m\u00e9dias ont parl\u00e9 de lui puisqu'il a organis\u00e9 une grande manifestation dans une commune contre l'installation d'un riche musulman ce n'est pas que cet homme Vienne s'installer avec sa famille, j'ai pas eu l'occasion de le croiser quand je me suis rendu en ao\u00fbt Jara. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [89%] :\r\nMais \u00e7a m'a sembl\u00e9 int\u00e9ressant de faire entendre sa voix, de faire entendre ses th\u00e8ses, alors j'ai retrouv\u00e9 dans l'interview qu'il avait accord\u00e9 en 2004 \u00e0 notre coll\u00e8gue Serge, qui s'\u00e9tait rendu d\u00e9j\u00e0 Okoudjava et il r\u00e9pond \u00e0 Serge car elle a une accusation qui est faite contre le Conseil hindou mondial, celui d'avoir aliment\u00e9 d'abord suscit\u00e9 les violences interreligieuses de 2002. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [81%] :\r\n\u00e9coutez les gars, \u00e7a n'. \r\nDonne des gages. \r\nEffectivement, on affirme cela, mais ce sont des accusations qui \u00e9mane de rideaux anti- je le r\u00e9p\u00e8te, ce sont les accusations de bigots anti- hindous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [91%] :\r\nIl y a des gens honn\u00eates, qui accuse les organisations hindoues pour toute activit\u00e9 hostile aux musulmans ou chr\u00e9tiens de la m\u00eame mani\u00e8re, nous n'avons rien \u00e0 voir avec les \u00e9meutes du budget arabe lors de ces \u00e9meutes, plus de 35000 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, parmi ces 35000 personnes, vous ne pouvez pas nomm\u00e9 10 qui font partie de notre organisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [92%] :\r\nRien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [81%] :\r\nQuel comment pouvez -vous accuser le Conseil hindou mondial d'\u00eatre impliqu\u00e9es dans ces \u00e9meutes, est-ce que quelqu'un peut mais expliquez symbolise la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:25) [93%] :\r\nBeaucoup de gens ont l'impression que vous v\u00e9hiculez une id\u00e9ologie qui ne souhaite qu'une chose : chasser les musulmans de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:31) [62%] :\r\nLe meilleur levier a\u00e9rien Paul et Michel il pleurales mais de la d'voil\u00e0 dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [93%] :\r\nBon on id\u00e9ologie, nous croyons \u00e0 la diversit\u00e9, nous croyons \u00e0 la tol\u00e9rance et nous avons d\u00fb faire face \u00e0 tant d'incidents, l'Islam est une religion et pour les hindous, la religion n'est pas du tout un probl\u00e8me, nous avons plus de 1000 religion \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 hindous que, par cons\u00e9quent, toute discrimination en vertu de la religion n'a rien \u00e0 voir avec notre h\u00e9ritage pour nous, la religion est une affaire personnelle que l'on soit musulman, juif ou chr\u00e9tien, ou d'une autre religion nous aucune discrimination en vertu de la religion, donc nous n'avons rien contre quelque religion que ce soit bon, nous avons des objections contre le Djihad, nous avons des objections contre l'intol\u00e9rance, nous avons des objections contre la violence au nom d'une religion, les fondamentalistes islamiques ont tu\u00e9 plus de 70000 civils, on a un durant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ces islamistes radicaux ont tu\u00e9 plus de 10000 membres des forces de l'ordre en Inde ne devrions -nous pas nous opposer \u00e0 cet Islam radical violent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [73%] :\r\nPour ce, ce n'est pas celui dans le tournoi, l'enjeu, les coll\u00e9giens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:48) [81%] :\r\nMais pour vos Pravind au gardien qui \u00e9tait \u00e0 l'origine des \u00e9meutes de 2002 au de Jarrett. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [57%] :\r\nKeanu ou accepte de tr\u00e8s famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [84%] :\r\nPouvez -vous concevoir qu'un train arrivant du Vatican \u00e0 Gen\u00e8ve, qu'elle soit attaqu\u00e9s par une minorit\u00e9 musulmane en Suisse et que les membres de la majorit\u00e9 chr\u00e9tienne soit tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [55%] :\r\nR\u00e9solu, dit Ken dict\u00e9e en hiver trahi myst\u00e8re coming Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [82%] :\r\nAvec la bourse, le Crime, le fait qu'il rentre du Vatican. \r\nIl y a seulement est -ce que c'est possible en Suisse, r\u00e9pondez \u00e0 ma question : oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [71%] :\r\nVoil\u00e0 film nous c'est pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [87%] :\r\nEh bien, \u00e7a s'est pass\u00e9 ici, on a ici 85 pourcent de de la population est hindous des hindous revenait donc p\u00e8lerinage bien ils \u00e9taient absolument sans arme, c'\u00e9tait des p\u00e8lerins innocents, ils ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s vivants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:43) [69%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [96%] :\r\nComment voyez -vous le futur de votre propre pays sont chr\u00e9tiens sont musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [51%] :\r\n\u00e0 Thorgan comme toutes ces slaves pr\u00eatre de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [80%] :\r\nCe payer de la vente depuis 5 1000 ans l'\u00e9cole si l'Islam radical peut-\u00eatre contr\u00f4ler, nous aurons un avenir lumineux l'\u00e9cole si slam radicale peut continuer \u00e0 se r\u00e9pandre dans notre futur sera comparable \u00e0 celui de l'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [99%] :\r\nQuelles sont vos craintes par rapport \u00e0 l'Islam radical. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [87%] :\r\nOui dans le dos et puis \u00e0 la parole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [91%] :\r\nNous n'avons aucune crainte, nous faisons face \u00e0 l'Islam radical depuis le XIVe si\u00e8cle, nous sommes les gens qui est dans le monde ne se sont pas rendus devant l'Islam radical, donc le pied, nous n'avons pas peur, ce serait plut\u00f4t \u00e0 vous d'avoir peur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [88%] :\r\nComment voyez -vous le futur d'ailleurs, il y a la ville sainte hindoue une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e en 1992 souhaitez -vous reb\u00e2tir l\u00e0- bas le temple consacr\u00e9 au Dieu hindou Ram. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [81%] :\r\nDot\u00e9 d'un mois, ce th\u00e8me de la presse en fait \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [83%] :\r\nPensez -vous qu'une mosqu\u00e9e puisse admirer la taille au Vatican cherche Trimble, pensez -vous qu'une \u00e9glise puisse \u00eatre b\u00e2ti dans un endroit que la mais moi ce que maintenant il doit y avoir, je dis une mosqu\u00e9e \u00e0 La Mecque et des \u00e9glises aurait envie, donc il doit y avoir un temple hindou au lieu m\u00eame o\u00f9 est n\u00e9e ailleurs hier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [99%] :\r\nVous n'avez pas l'impression qu'une telle r\u00e9alisation susciterait d'\u00e9normes troubles \u00e0 la fois en Inde et ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [69%] :\r\nAu lieu, \u00e0 la donc moi, ce que nous appliquons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [85%] :\r\nSeriez -vous pr\u00eat \u00e0 permettre qu'une mosqu\u00e9e soit construite au Vatican la au club est -ce que les musulmans accepterait qu'une \u00e9glise soit b\u00e2ti \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [86%] :\r\nInvite au gardien, pr\u00e9sident du Conseil hindou mondial, rencontr\u00e9 en 2004 par notre coll\u00e8gue Serge elle Ahmedabad, il \u00e9voque ce chiffre quand m\u00eame tr\u00e8s impressionnant de 70000 victimes est -ce que c'est s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [91%] :\r\nC'est difficile \u00e0 v\u00e9rifier, on ne sait pas exactement \u00e0 quoi il fait allusion, il y a, il y a tout d'une fa\u00e7on un peu une guerre de chiffres autour de ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [93%] :\r\nEt puis, il parle aussi d'une controverse autour d'une mosqu\u00e9e ailleurs Dia est -ce que vous pouvez nous rappeler justement autour de cette question de ce lieu sacr\u00e9 qui \u00e0 la fois revendiqu\u00e9 par des hindous et des musulmans qu'est ce qu'il en est, c'est quoi cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [88%] :\r\nAlors vous entrez court une mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 au 16\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Ayodhya sur, semble -t-il, des restes d'un lieu de culte hindouistes cette mosqu\u00e9e en 1990 2 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9molie Pierre par Pierre par des comit\u00e9s d'action hindouistes donc la mosqu\u00e9e a vraiment disparu avec l'id\u00e9e pour ces comit\u00e9s de reconstruire, \u00e0 terme, un temple pour le durable, voil\u00e0 la le le \u00e9pisodes de base en 2002, des p\u00e8lerins sont partis du budget rate I au diable pour l'affaire des pri\u00e8res autour de ce lieu Saint et sont revenus au et en revenant Gujarat, leur train s'est arr\u00eat\u00e9 dans une gare, il y a eu des esclandres il y a eu visiblement un d\u00e9but d'\u00e9meute avec semble -t-il des villageois musulmans, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Godhra, une soixantaine de p\u00e8lerins qui \u00e9tait dans ce train ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s, donc des hindous, des hindous ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es, on sait pas exactement o\u00f9 ce qui s'est pass\u00e9, c'est assez contradictoire mais \u00e7a d\u00e9cha\u00een\u00e9 une pouss\u00e9e de violence tr\u00e8s tr\u00e8s forte et environ 2 1000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont des pogroms, la plupart des victimes ce coup- ci \u00e9tait plut\u00f4t musulmane voil\u00e0 alors au ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [89%] :\r\nFabien on a \u00e9voqu\u00e9 justement ces ces, ces pogromes de 2002 est -ce qu'aujourd'hui on sait clairement si l'actuel 1er ministre indien \u00eatre impliqu\u00e9s dans ces massacres, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, en 2002 il \u00e9tait 1er ministre du Gujarat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [92%] :\r\nAlors ce qu'on sait c'est que certains de ses ministres ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, mais lui devant la justice, a obtenu que les m\u00e9dias baptis\u00e9 le Clint chute, c'est-\u00e0-dire une sorte de blanc- seing, c'est-\u00e0-dire de voil\u00e0, il n'a pas \u00e9t\u00e9 les accusations n'ont pas \u00e9t\u00e9 retenue contre lui, voil\u00e0 ce qu'on peut en dire, mais lui- m\u00eame n'accorde que peu d'interviews et et et en tout cas pas sur ce sujet -l\u00e0, ce que je vais vous proposer, c'est d'entendre une personne qui revient sur ce qui s'est pass\u00e9 en 2002, notamment la mort d'un de ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [88%] :\r\nC'est un homme s'appelle C\u00e9dric Prakash il \u00e9tait interview\u00e9 par Serge car elles en 2004 il j\u00e9suite, directeur d'un centre consacr\u00e9 aux droits humains, qui s'appelle prochain \u00e0 Ahmed Abade la ville principale du budget rate, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:59) [85%] :\r\nVotation sur une gaffe, lui- m\u00eame, c'est un cercle changea Free c'est un membre du parlement indien, il avait \u00e0 peu pr\u00e8s 70 ans, c'est une personne tr\u00e8s respect\u00e9 la tr\u00e8s la\u00efque, \u00e9galement il essayait de promouvoir l'harmonie communautaire entre hindous et musulmans, une douzaine de de voile durant les violences le 1er mars les \u00e9meutiers s'en sont pr\u00eats \u00e0 sa maison, \u00e0 un moment, il en est sorti et leur a demand\u00e9 : mais que voulez vous qui voulez -vous, on lui a r\u00e9pondu : nous voulons les musulmans qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, la r\u00e9ponse du jour, il n'y a que des femmes et des petits-enfants, ce qui \u00e9tait vrai dans l'intervalle, il avait appel\u00e9 diff\u00e9rentes personnes, le commissaire de police, il avait parl\u00e9 au gouverneur et pr\u00e9sident de l'Inde, mais un peu plus tard, les \u00e9meutiers s'en sont apr\u00e8s \u00e0 lui l'ont d\u00e9coup\u00e9 en 4 morceaux l'ont br\u00fbl\u00e9 vivant peut-\u00eatre une mani\u00e8re totalement inhumaines, de mettre \u00e0 mort quelqu'un fond quelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [85%] :\r\n2 ans apr\u00e8s les \u00e9meutes comment voyez -vous la situation au budget, j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:53) [90%] :\r\nTous les acteurs de la \u00e9tatique de 2 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, la situation toujours aussi mauvaise qu'elle \u00e9tait au moment des \u00e9v\u00e9nements, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait un carnage un g\u00e9nocide et cela faisait les titres de tous les journaux de tous les m\u00e9dias du monde, faut qu'aujourd'hui tout le monde semble avoir oubli\u00e9 mais un fait demeure : les musulmans n'ont toujours pas une juste place au sein de la soci\u00e9t\u00e9, ils ne peuvent toujours pas acc\u00e9der \u00e0 un Style de vie auquel tout \u00eatre humain aurait droit en tant que citoyen de ce pays dans la partie de la ville o\u00f9 j'habite la partie occidentale, ils ne peuvent pas acheter une maison, ils ne peuvent pas poss\u00e9der l'appartement, il doit vivre dans des ghettos, ghettos noirs du temps, ils doivent vivre dans la partie orientale de la ville de l'\u00e9tude dans de nombreux villages du Gujarat qui leur est impos\u00e9 de vivre en dehors du village, le fait qu'on ait assist\u00e9 une purification ethnique ici dans le Gujarat est tr\u00e8s clair, \u00e7a ne souffre aucune autre Helv\u00e8te \u00e0 Ottawa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [86%] :\r\nC\u00e9dric Prakash, c'est son nom \u00e0 un j\u00e9suite qui dirige le Centre Prache am\u00e8ne \u00e0 Bad Fabien, l\u00e0, on a entendu un interview r\u00e9alis\u00e9e en 2004, mais vous l'avez \u00e0 nouveau rencontr\u00e9s en mai dernier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [86%] :\r\nOui parce \u00e7a me semble int\u00e9ressant de savoir comment avait \u00e9volu\u00e9 la la situation, alors vous allez l'entendre fabrique Prakash reste tr\u00e8s dure vis-\u00e0-vis du gouvernement de go\u00fbt, Jade, \u00e0 ses yeux, ce gouvernement et son chef, qui est l'actuel 1er ministre indien Narendra Modi, ont laiss\u00e9 faire, voire peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9sirer ce clash avec les musulmans, on le rappel des musulmans qui p\u00e8se environ 10 pourcent de de population ou Gerard on \u00e9coute C\u00e9dric Prakash en se rappelant que l'interview a \u00e9t\u00e9 fait, 2 jours avant la proclamation des r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [85%] :\r\nVotre on aime ce devra \u00e0 l'Insep tout Ahonen toujours vot\u00e9 cordeau beige\u00e2tre, nous avons \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement projet\u00e9es dans les violences de 2002, ce que nous appelons le carnage du Gujarat, ce fut un chapitre sanglant de l'histoire de l'Inde, et depuis lors nous essayons avec beaucoup d'autres, des ONG, des chercheurs, des avocats, des activistes de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis qui nous sont pos\u00e9es et une restant. \r\nBilan de ces d\u00e9fis ne concerne pas que les survivants mais aussi l'\u00c9tat parce que l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 complice de ces violences, un \u00c9tat qui \u00e9tait pr\u00e9sid\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque par quelqu'un qui pourrait devenir 1er ministre de l'Inde dans 2 jours, mais cela ne l'absout pas de sa culpabilit\u00e9, ce de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [88%] :\r\nEn 2004 vous aviez accord\u00e9 un entretien \u00e0 un coll\u00e8gue Serge Karel vous \u00e9tiez assez pessimiste, vous disiez que le le ferment de la violence pouvait encore conduire des \u00e9v\u00e9nements assez tragique est -ce que, aujourd'hui encore, vous \u00eates pessimiste et ce qu'il y a danger de violence dans cette du budget rate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:22) [92%] :\r\nNotre classement de nature, je ne suis pas pessimiste, mais le fait est qu'en 2002, nous avons v\u00e9cu un chapitre sanglant de l'histoire de l'Inde, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'Inde, un gouvernement a pr\u00e9sid\u00e9 aux meurtres de son peuple, nous n'avions jamais vu \u00e7a, m\u00eame s'il y a eu beaucoup de violences intercommunautaires en Inde auparavant de la violence, il y a la Yougo ou \u00e0 Delhi, j'\u00e9tais \u00e0 Delhi, lorsque des sikhs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, c'\u00e9tait tr\u00e8s mal et \u00e7a doit \u00eatre condamn\u00e9, mais ici Okoudjava, c'est un gouvernement qui a fait cela et c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, ce qui est triste aujourd'hui, c'est que les gens disent qu'il n'y a plus eu de violence intercommunautaire au Gujarat depuis 2002, or je crois que c'est totalement faux, il y en a eu, certes pas aussi son gland qu'en 2002 mais le fait est que nous sommes toujours assis sur une poudri\u00e8re, nous sommes assis sur une poudri\u00e8re qui peut exploser \u00e0 tout instant, je crois que cette violence peut \u00e0 nouveau g\u00e9n\u00e9rer une r\u00e9action comme celle qu'on a observ\u00e9 en 2002 \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 m\u00eame si tout le monde dit que \u00e7a ne peut pas se passer maintenant et que \u00e9craserait toute forme de r\u00e9bellion ou de terrorisme, tout n'est pas aussi simple parce que certaines fois, \u00e7a prend du temps, qu'on me comprenne bien : je n'encourage ni ne soutient aucune forme de violence ou de terrorisme, violences de toutes formes partout sur personne par personne, je ne crois pas que la violence soit la solution, mais malheureusement vu la mani\u00e8re dont les gens ont \u00e9t\u00e9 subjugu\u00e9s opprim\u00e9s ou supprim\u00e9s, je sens qu'on est assis sur une poudri\u00e8re et qu'elle peut exploser \u00e0 tout moment, post\u00e9 unitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:12) [82%] :\r\nEn terme d'id\u00e9ologie, on sait que la notion de il doute va a conduit effectivement \u00e0 ces violences, a conduit \u00e0 des politiques de de s\u00e9gr\u00e9gation et peut-\u00eatre motiv\u00e9 partie des tueurs est -ce qu'aujourd'hui cette il ne doute va \u00eatre encore aussi r\u00e9pandu qu'\u00e0 \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:27) [86%] :\r\nC'est maintenant et de vous voyez, rien n'a vraiment chang\u00e9, ce n'est que du camouflage le L\u00e9opard ne peut pas effacer ces t\u00e2ches et \u00e0 votre semaine de ne nous laissons pas abuser, il y a un terrible parall\u00e8le \u00e0 faire avec l'\u00e9mergence du nazisme hitl\u00e9rien d'Elsa Pallot ce que la commune d'\u00eatre d'abord il y a un vide politique dans le pays, le Parti du Congr\u00e8s n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de le remplir fret d'arbitre mais pour revenir au Parti du BJP, il faut aussi souligner que si vraiment il n'a pas d'agent d'aligne toutes fin h\u00e9 bien alors il ne se feraient pas dicter sa conduite par le RSS, le crash Trillat soit bien de ces vaccins, le Corps des volontaires nationaux mais maudit d'un monsieur qui ont fait de maudit le candidat 1er ministre il ce sont les gens du RSS mais pas ceux du BJP, les chefs du BJP, la vieille garde du BJP, certains leaders du BJP ont quand m\u00eame quitt\u00e9 le parti comme Jaswant Singh s\u00e9rieux en second lieu, si le BJP et maudit \u00e9tait vraiment s\u00e9rieux dans leur intention de privil\u00e9gier le d\u00e9veloppement et pas de pousser en avant leur agenda digne 20, h\u00e9 bien elle n'aurait pas parl\u00e9 de la question des temples en soulignant le fait que les tanks font partie du noyau de l'id\u00e9ologie et les croyances du parti, or c'est ce qu'ils disent en Uttar-Pradesh il ne parlerait pas non plus d'un code civil uniforme alors que les sp\u00e9cificit\u00e9s des diff\u00e9rentes religions : l'Islam, le christianisme sont actuellement reconnues dans le code civil, il n'aurait pas parl\u00e9 non plus de l'article 377 de la Constitution, de l'Inde, qui concernent la r\u00e9gion de Jammu et Cachemire et dans la statut particulier \u00e0 cette province au sein de la ce sont l\u00e0 des choses tr\u00e8s sensible qui cible les minorit\u00e9s et cela fait partie de cet agent d'Adeline toute enfin il y a seulement quelques jours ici \u00e0 Ahmed Abade Praveen t\u00f4t a tenu un discours dans lequel il a \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de constituer un \u00c9tat bas\u00e9 sur la nation industrie m\u00eame promis au gardien et le pr\u00e9sident du 8 chemin une Parishad le Conseil hindou mondial, il fait partie du cinq Paris var la famille des organisations et des partis qui pr\u00e9conise l'id\u00e9ologie de Lindhout enfin certaines personnes disent aujourd'hui que t\u00f4t tocade maudit ne sont plus amis etc mais nous ne sommes pas totalement d'accord avec \u00e7a, mais du moment que tu O'Grady a fait ce genre de d\u00e9claration comment un candidat 1er ministre qui esp\u00e8re devenir 1er ministre et jur\u00e9 sur la Constitution, de l'Inde va -t-il g\u00e9rer cela, une personne qui se pr\u00e9sente au Parlement, a d\u00e9clar\u00e9 qu'une fois maudit, arriv\u00e9 au pouvoir, toute personne qui s'opposerait \u00e0 lui, devrait \u00eatre exil\u00e9 au Pakistan m\u00eame si maudit a d\u00e9menti en disant que ce n'\u00e9tait pas vrai, il ne s'y est pas oppos\u00e9, il a blanchi cette personnes alors qu'elle aurait d\u00fb perdre sa place sur la liste des candidats de la Coupe de l'donc pour en revenir \u00e0 cette agenda Adeline toutes fin dont la cl\u00e9 de vo\u00fbte, et cette id\u00e9e que l'Inde doit \u00e9voluer en direction d'un \u00c9tat bas\u00e9 sur la nationalit\u00e9, hindous, h\u00e9 bien elle demeure, ceci dit, je reste convaincu que l'Inde ne deviendra jamais une nation hindoue la pluralit\u00e9 est trop forte, nous sommes trop divers pour tomber dans quelque chose comme cela, mais la question est de savoir si nous pouvons apprendre de l'histoire, devons -nous suivre la m\u00eame voie qu'a parcouru le nazisme en Allemagne avec ce que \u00e7a veut dire d'amertume, de meurtres, de divisions, de haines, etc, alors je crois que la Janda de Lindhout touche \u00e0 cela diviser et r\u00e9gner les minorit\u00e9s non pas de place alors que la constitution du pays depuis 1949 donne \u00e0 l'la possibilit\u00e9 de se construire en respectant sa structure complexe en ce basant sur les 4 principes fondamentaux que sont : justice, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et fraternit\u00e9, je crois que ce sont la les lignes principales de la Constitution, or pour les organisations nationalistes du 5 Paris var pour les tenants de une, enfin la constitution du pays n'est pas important le drapeau indien n'est pas important l'hymne national n'est pas important alors maudit pourra -t-il impl\u00e9menter cet agenda Adeline Lindhout va d\u00e8s le d\u00e9but, s'il devient 1er ministre je ne crois pas que ce soit possible, mais petit \u00e0 petit, ils vont prendre le chemin et il y a men\u00e9 leur genre et cela aura beaucoup de r\u00e9percussions, pas seulement pour l'Inde, mais toute l'Asie du Sud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [92%] :\r\nOne, l'une de six minorit\u00e9 c'est la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne, quelle est la situation aujourd'hui en Inde pour la minorit\u00e9 chr\u00e9tienne et en particulier au Gujarat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:37) [89%] :\r\nChristian nous avons n\u00f4tres qui ont toujours \u00e9t\u00e9 une minorit\u00e9 en Inde, nous sommes \u00e0 peine2,5 pourcent de de la circulation, mais \u00e7a veut d\u00e9j\u00e0 dire plusieurs millions de personnes dans un pays dans la population totale a d\u00e9pass\u00e9 le 1000000000 d'individus au Gujarat, les chr\u00e9tiens sont une minorit\u00e9, vraiment un minuscule juste0,53 pourcent \u00e0 \u00e0 peine plus d'un demi- pourcent bondissait en 2002 comme promesse \u00e9lectorale maudit, a dit qu'il allait faire une loi anti- conversion et en 2003 le 26 mars ils ont promulgu\u00e9 une loi sur la libert\u00e9 de religion, c'est la loi la plus draconienne pour tous, dans toutes les lignes, alors qu'on est si vous voulez changer de religion, h\u00e9 bien vous devez demander l'autorisation \u00e0 l'autorit\u00e9 civile dans ma compr\u00e9hension les autorit\u00e9s civiles sont ce qu'on appelle les collectors, des fonctionnaires administratifs qui sont responsables d'un District et qui ont aussi du pouvoir judiciaire, d\u00e8s lors, c'\u00e9tait si je lui adresse une demande ce responsable de liste rivale et cette loi examine 3 aspects : premi\u00e8rement est -ce que je suis contre, est -ce que quelqu'un me force \u00e0 changer de religion ensuite est -ce qu'il y a quelque chose de frauduleux, est ce que quelqu'un tente de me corrompre les amis et troisi\u00e8mement, est ce qu'il y a une tentative de s\u00e9duction de tentation quelqu'un tente -t-il de mati\u00e8re et en faisant miroiter un b\u00e9n\u00e9fice mat\u00e9riel mordre il y a \u00e9clat\u00e9, je suis maintenant que j'ai 60 un hindous de basses castes et que je souhaite embrasser le bouddhisme, le responsable de l'East River me demander pourquoi voulez vous embrasser le bouddhisme valeur v\u00e9rifier qu'il n'existe pas de contraintes qui vais r\u00e9pondre : personne ne me force les amis et vend ensuite v\u00e9rifier que ce n'est pas frauduleux, personne ne me paye, dirais -je, j'ajouterai que je vais embrasser bouddhisme devenir bouddhiste pour avoir une plus grande dignit\u00e9 et une plus grande \u00e9galit\u00e9 dans la vie, je pourrais devenir une personne humaine plus respecter les gens me traiteront de mani\u00e8re plus \u00e9quitable, c'est alors qu'il dira non, \u00e7a c'est une s\u00e9duction une tentation, on ne peut pas vous le permettre, c'est lui, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le probl\u00e8me et nous l'avons attaqu\u00e9 en justice \u00e0 la haute cour du budget rate, mais sans r\u00e9sultat jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le probl\u00e8me n'est pas de savoir si je peux vous convertir ou non mais \u00e0 l'inverse, de savoir si j'ai la libert\u00e9 de choisir la religion de mon choix, si je crois du aujourd'hui puisse d\u00e9cider demain il n'y a pas de Dieu et devenir un ath\u00e9e, si je suis ath\u00e9e, aujourd'hui, suis -je droit demain de croire qu'il y a un Dieu qui \u00eates vous vous l'\u00c9tat pour d\u00e9cider en terme de conscience, telle est la loi contre laquelle nous avons fait appel, le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU sur la libert\u00e9 de religion \u00e9tait ici, au Gujarat, il y a quelques mois, il nous a rendu visite et nous lui avons remis une documentation compl\u00e8te sur le sujet r\u00e9cemment d'ailleurs une femme hindous qui avait embrass\u00e9 l'Islam a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le responsable du District, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, c'est vraiment s\u00e9rieux, ici, au Gujarat, nous avons une loi draconienne peut-\u00eatre plus draconiennes de l'histoire de la d\u00e9mocratie dans le pays cette un qui bon, pas seulement sur la libert\u00e9 de religion mais sur la libert\u00e9 de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:46) [86%] :\r\nDans votre r\u00e9ponse, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le cas des bouddhistes, il se trouve qu'elle n'gu\u00e8re, j'ai eu l'occasion de discuter avec les bouddhistes qui me disaient qu'ils vont tenir une session collective de conversion, ils ont demand\u00e9 une permission et alors, a dit oui, puisque le bouddhisme fait partie de l'hindouisme, pour les chr\u00e9tiens, la situation est un peu diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:04) [88%] :\r\n\u00e7a, voil\u00e0 l'acte c'est d'athl\u00e8tes oui bon alors j'aimerais bien voir cette lettre parce que je sais qu'il y a un de Dali ici a Baraudelle qui voulait se convertir au bouddhisme et s'y sont convertis en masse au fond c'est une astuce parce qu'ils ne veulent pas \u00e9bruiter le fait que beaucoup d'hindous devienne bouddhiste, donc ils pr\u00e9f\u00e8rent le cacher sous le tapis et qualifi\u00e9 le bouddhisme de religion indig\u00e8ne de l'Inde, parce que du point de vue de l'hindouisme, h\u00e9 bien on incorpore dans la famille \u00e9largie hindouistes 3 religions qui s'en \u00e9loigne en plusieurs points, il y a le bouddhisme par exemple qui est ath\u00e9e, le bouddhisme n'a pas de Dieu, le bouddhisme n'est pas v\u00e9g\u00e9tarien, peut consommer de la viande, le bouddhisme beaucoup d'chose qu'un hindous moyenne feraient pas il y a aussi l'eug\u00e9nisme qui est aussi, c'est une religion protestante ont dit, mais un peu comme le protestantisme au sein du christianisme ou non, partagent la m\u00eame foi en J\u00e9sus-Christ, vous avez encore le cyclisme les sikhs croyez en un seul Dieu mais pas dans un Panth\u00e9on de Dieu, ce sont l\u00e0 des religions en Guin\u00e9e protestante qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de l'hindouisme et si vous essayez de leur jouer \u00e0 tour c'est, sans doute parce qu'ils ne veulent pas que les m\u00e9dias en parlent, mais pour l'Islam et le christianisme, le probl\u00e8me est que ces religions sont consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9trang\u00e8res et c'est l\u00e0 que vraiment r\u00e9side le probl\u00e8me : il y a de nombreuses personnes parmi l\u00e9talit\u00e9 les tribus indig\u00e8nes qui voudraient embrasser le christianisme, mais on ne leur donnera pas la permission d'changer de religion, nous n'avons donc pas la permission de baptiser de pratiquer des bapt\u00eames d'adultes, ce qui est par contre permis pour les enfants quand ils sont n\u00e9s dans les femmes qui pratiquent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:29) [91%] :\r\nSi quelqu'un veut se convertir veut obtenir le bapt\u00eame est -ce que le cas s'est pr\u00e9sent\u00e9, comment r\u00e9agissent les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:36) [85%] :\r\nQu'Enrique ce qui peut se passer, h\u00e9 bien la personne peut \u00eatre emprisonn\u00e9, d'ailleurs, je vais vous montrer, c'est une d\u00e9cision du responsable du District de dire assomme Net le magistrat de subdivision a port\u00e9 plainte contre une femme pour s'\u00eatre convertie ill\u00e9galement parce qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 un musulman mais ce qu'il faut savoir, c'est qu'une tradition veut si une femme accepte la religion sur Marie h\u00e9 bien on ne qualifie pas \u00e7a de conversion donc techniquement il n'aurait m\u00eame pas pu d\u00e9poser cette plainte mais il a fait quand m\u00eame, c'est d'abord un d\u00e9fil\u00e9 et technique les Canadiennes gambader \u00e0 mieux 4 unit\u00e9s de rester, c'est une menace de ce soir, un mineur \u00e9ternel et apr\u00e8s, c'est donc une menace une intimidation, nous avons d\u00e9pos\u00e9 un recours \u00e0 la haute cour du Gujarat et nous en attendons les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:27) [95%] :\r\nLa justice sur des cas comme \u00e7a, a tendance \u00e0 faire tra\u00eener les choses et ne pas r\u00e9pondre ou ou alors disqualifi\u00e9 la question pour des motifs juridiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:36) [86%] :\r\nIl y a oui, il y a, c'\u00e9tait un proverbe dit justice retard\u00e9e, justice et la justice avance vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s lentement ici, beaucoup d'entre nous travaillons encore pour les victimes et les survivants et les \u00e9v\u00e9nements de 2015 mais la justice avance si lentement, il y a tellement de pression sur les juges pour qu'ils ne rendent pas justice pour qu'il ne s'assure que les survivants, qu'il s'agisse de libert\u00e9 de religion nous obtienne justice or souvent les victimes vivent dans l'apr\u00e8s- qualit\u00e9 ce sont des son pouvoir des pauvres, des marginalis\u00e9s des minorit\u00e9s les VIP eux les grands sentir toujours laisser la la trag\u00e9die de notre syst\u00e8me judiciaire, nous avons eu parfois des succ\u00e8s mais c'est plut\u00f4t l'exception que la rivi\u00e8re c\u00f4t\u00e9 date Mohamed aussi ben aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:37) [87%] :\r\nC\u00e9dric Prakash un j\u00e9suite, que vous avez interview\u00e9 en Inde, c'\u00e9tait en en mai dernier, Fabien actuellement qu'est -ce qu'on peut attendent de ce nouveau gouvernement qui est nationaliste est -ce qu'on va vers un durcissement des lois concernant les minorit\u00e9s ou est -ce que la France, je dirais la plus radicale de ce p\u00e8re il ne pourra pas faire passer ces lois roues on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:59) [86%] :\r\nAlors pour l'instant, on n'a pas assist\u00e9 \u00e0 un mouvement de la part du gouvernement vers des lois qui attend attendrait aux int\u00e9r\u00eats des minorit\u00e9s, \u00e7a n'est pas le cas pour l'instant, faut comme rappeler que Narendra Modi, se fait \u00e9lire surtout sur son programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques et administratives, donc, pour reprendre les paroles de Christophe Jaffrelot, qui est un sp\u00e9cialiste de l'Inde, le plan a du gouvernement Modi, c'est l'\u00e9conomie, c'est faire red\u00e9marrer l'\u00e9conomie, c'est une r\u00e9forme administrative de grande ampleur mais si \u00e7a cale, mais si les probl\u00e8mes si l'\u00e9conomie ne red\u00e9marre pas, comme pr\u00e9vu, alors, le plan B pourrait \u00eatre justement cette agenda d'hindous isolation c'\u00e9tait agenda de lignes toutefois que d\u00e9nonce pr\u00e9cis\u00e9ment C\u00e9dric Prakash. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:38) [91%] :\r\nOn se retrouve demain Fabien avec un nouveau reportage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 en Inde, \u00e0 quelles minorit\u00e9s est -ce qu'on va s'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:45) [89%] :\r\nAlors on va se rendre dans les campagnes indiennes pour participer \u00e0 un meeting, mais attention, ne vous attendez pas \u00e0 une s\u00e9ance de m\u00e9ditation collective le bouddhisme Goodyear rate c'est quoi moi partis politiques explication demain apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:59) [99%] :\r\nMerci Fabien on se retrouve demain \u00e0 16 heures 30. \r\nFin de cette 2\u00e8me \u00e9mission de cette s\u00e9rie de Fabien Unione Berger intitul\u00e9 indien mais pas hindouistes encore merci \u00e0 Pierre-Yves Moret pour les traductions pour plus d'informations, une seule adresse RTS Point CH barres obliques esprit on se retrouve demain 16 heures 30 pour une une \u00e9mission consacr\u00e9e cette fois -ci au bouddhisme et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Prakash, C\u00e9dric", "role": "pr\u00eatre, directeur de l'ONG Prashant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants du Gujarat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6462613F-10C9-4CF4-8333-EB153B3F9288", "internalArchiveId": "6462613F-10C9-4CF4-8333-EB153B3F9288", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est tendance: tout nu et tout bronz\u00e9! D\u00e9codage du nudisme avec Marc Bordigoni, anthropologue \u00e0 l'Institut d'ethnologie m\u00e9diterran\u00e9enne, europ\u00e9enne et comparative et auteur du livre \"Les Naturistes\" (Ed. Le Cavalier Bleu, Collection \"Id\u00e9es re\u00e7ues\", 2009), et Sylvain Guillaume-Gentil, porte-parole de la police genevoise", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le nudisme est tendance cet \u00e9t\u00e9! Rien de nouveau sous le soleil puisqu'il l\u2019a toujours \u00e9t\u00e9! N\u00e9 en Allemagne \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle, le mouvement naturiste n\u2019a pas toujours bonne presse. Il est victime des agissements de quelques provocateurs qui utilisent la nudit\u00e9 pour obtenir attention m\u00e9diatique et reconnaissance. ", "durationSec": 504, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["nudit\u00e9", "mode sociale", "naturisme", "nudisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T23:00:09Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\nNu au soleil ou le nudisme c'est la tendance que vous avez retenu cette semaine Xavier Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nOui, alors tout le monde n'est pas d'accord, un certains sp\u00e9cialistes des fils disent qu'il n'y a pas de tendance autour du nudisme, l\u00e0, on est l\u00e0 pour pour en d\u00e9battre et pour vous l'expliquer, c'est surtout moi je dirais un pied de nez \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, hein, qui ne sait pas vraiment install\u00e9e, mais c'est vrai le nudisme a gagn\u00e9 du terrain cet \u00e9t\u00e9, surtout dans le nord de l'Europe, vous l'avez peut-\u00eatre lu dans la presse il y a quelques semaines, plusieurs villes allemandes, dont on a fait le du nudisme dans les grands parcs de certaines villes, je pense \u00e0 M\u00fcnich, en particulier, \u00e7a c'est nouveau et nudisme reviendra finalement ce serait pas tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire, il est d\u00e9j\u00e0 apparu plusieurs fois, oui, et c'est m\u00eame un mouvement tr\u00e8s ancien qui a d\u00e9j\u00e0 toute une histoire, Marc Bordigoni est anthropologue \u00e0 l'Institut d'ethnologie m\u00e9diterran\u00e9enne, europ\u00e9enne et comparative \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [90%] :\r\nLe naturisme, en tant que telle, ou nudisme \u00e9mergents la fin du XIXe, d\u00e9but du XXe en tant que mouvement et c'est un mouvement qui est li\u00e9 effectivement beaucoup \u00e0 des questions d'hygi\u00e8ne et de sant\u00e9 est port\u00e9 au d\u00e9part par les m\u00e9decins en Allemagne, en Suisse, justement, et en France et donc \u00e7a c'est la partie c'est l\u00e0 le moment o\u00f9 on va consid\u00e9rer que l'eau, l'air pur, le soleil donc contribuer \u00e0 la sant\u00e9 des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nAlors, les ann\u00e9es passent, les vagues de nudistes se succ\u00e8dent sur les plages, \u00e9videmment, d\u00e9complex\u00e9e, certaines d'entre elle et puis vous en souvenez peut-\u00eatre 1973 un nudiste cartonne \u00e0 la radio avec ce tube. \r\nVous aviez vous avez os\u00e9 vous l'aviez oubli\u00e9 Carlos Sarkozy ont tr\u00e8s bonne enfant malheureusement des nudisme, alors je suis pas certain que les puristes et appr\u00e9ci\u00e9 par contre oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t tout nu, tout mouill\u00e9, voil\u00e0 comment a dit tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9t\u00e9, bon, vous savez les et les nudistes ont l'habitude de de transit, mais un les plus fortun\u00e9s, sauf depuis quelques ann\u00e9es, des croisi\u00e8res aux Cara\u00efbes, \u00e7a c'est une nouvelle tendance \u00e0 la croisi\u00e8re pour nudistes en fleuriste en Floride freedom carnaval proposent des des croisi\u00e8res, donc 100 pourcent nous nous disent qu'ils sont, para\u00eet -il, prise d'assaut et une liste moyen ou un peu moins fortun\u00e9s qui peut parler jusqu'en Floride, alors il va un peu moins loin, il rejoint l'un des nombreux villages de vacances naturistes seul, en famille ou avec des amis, les destinations, donc pas, on retrouve l'anthropologue Marc Bordigoni. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [84%] :\r\nOh ben c'est c'est l'Europe du sud de la France peut Italie, la Gr\u00e8ce, l'accord s'accro\u00eet si l'Espagne un petit peu, enfin bon je parle pour les pour les endroits o\u00f9 il y a des des des santons naturisme de la Corse et puis apr\u00e8s la la France est la principale destination des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s naturiste d'Europe 1 pas, y compris l'Allemagne etc qui viennent chercher le soleil, la mer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [87%] :\r\nLa Suisse alors est -ce qu'elle n'est pas elle n'est pas sur cette liste Xavier Bloch pourtant sur les r\u00e9seaux sociaux sur Facebook \u00c9ric nous demandent ce que la randonn\u00e9e est \u00e9galement populaire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [84%] :\r\nOui, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que \u00e7a existe, bon, ils doivent \u00eatre discret, sinon ils sont poursuivis par par les agents, mais c'est vrai que les associations suisses de nudistes poss\u00e8de plut\u00f4t leur plages leur camping c'est vrai qu'ici c'\u00e9tait le soleil, bon, on n'\u00e9tait pas vraiment de la partie pour voil\u00e0 pourquoi les les plages naturistes de Suisses romande sont rest\u00e9es d\u00e9sertes peut-\u00eatre alors c'est pas l\u00e0 la seule cause dans le le mauvais temps, les nudistes sont discrets, donc vous ne les voyez pas, ils ne sont jamais des exhibitionnistes, par cons\u00e9quent, ben, vous ne vous devez chercher pour les voir, ils sont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s discret sur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [86%] :\r\nAux gens qui sont naturiste dans simplement chez eux ou quand ils sont sur un point, m\u00eame une garantie, \u00e0 personne, bon bah on est en couple ou on est en famille, on ou entre amis, et auront dit bon ben c'est bien agr\u00e9able de pas avoir un maillot qui colle sur la peau, quand on est dans l'eau et au soleil et qui n'iront jamais dans un centre naturiste voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc le nudisme est tendance cette ann\u00e9e, mais rien de nouveau sous le soleil ou sous la pluie, c'est selon, le mouvement a une longue histoire et les nudistes restent tr\u00e8s discrets, c'est ce que vous nous avez expliqu\u00e9 Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [84%] :\r\nOui, j'ajoute que nudisme est extr\u00eamement codifi\u00e9, hein, les associations nudisme d'ailleurs \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, pour \u00e9viter tout amalgame le nudisme ne rime ni avec \u00e9changisme ni avec exhibitionnisme, il faut tout de m\u00eame le rappeler quelques nudiste devrait pourtant la chronique chaque ann\u00e9e, ou alors c'est pas sont un des des westerns, des nudisme dans les appeler dissident provocateurs peut-\u00eatre en manque de reconnaissance, d'ailleurs, alors il y en a, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles depuis quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait candidat \u00e0 la \u00e0 la mairie de Bruxelles et il a fait campagne nu sur son v\u00e9lo, il s'affiche sur Internet comme \u00e7a aussi en Suisse al\u00e9manique \u00e0 une jeune femme qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique il y a quelques mois, qui expose son corps comme une oeuvre d'art, pr\u00e9cise -t-elle, la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait lors d'Art Basel, la grande foire b\u00e2loise une \u00e9quipe TV de la RTS, l'avait d'ailleurs suivi dans les rues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [84%] :\r\nFortune McKnight le corps nu est un signal fort, parce que tout le monde, on a un et conna\u00eet la nudit\u00e9 c'est avec \u00e7a que je peux attendre le mieux les gens mais aust\u00e8re. \r\nElle est magnifique, je comprends pas le poids d'hommes meurent de comme \u00e7a, pourquoi l'avoir dit, gr\u00e2ce \u00e0 la Seagram, \u00e0 part les cam\u00e9ras point\u00e9es sur moi, la r\u00e9action des gens est tout \u00e0 fait normal que ce soit et personne ne me dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [85%] :\r\nMais la t\u00e9l\u00e9 justement puisqu'on en parle \u00e0 la tr\u00e8s bien s\u00fbr r\u00e9cup\u00e9rer c'est nudiste provocateurs et la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 aussi, oui, oui, en 2009 d\u00e9j\u00e0 la BBC qui lan\u00e7ait sa 1\u00e8re \u00e9mission mettant en sc\u00e8ne des candidats tout nu, ensuite il y a eu du c\u00f4t\u00e9 des Pays-Bas, une \u00e9mission qui s'appelait, je vous donne en 1000, Adam et avoir un couple nu sur une \u00eele nu aussi et toutes d\u00e9sert\u00e9 puis en France cet \u00e9t\u00e9, l'\u00e9mission qui a cartonn\u00e9 para\u00eetre, il s'appelle Nus et culott\u00e9s extrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [77%] :\r\nOn n'a pas l'argent, on n'a pas de v\u00eatements, il y a donc ce r\u00eave d'aller faire de la montgolfi\u00e8re volcans devient donc un moi je reste dans le froid, mais j'ai pas courir dans la neige, c'est \u00e7a, donc il y a une phrase. \r\nY a ce qu'on a fait, ils mettent les pieds. \r\nUn h\u00e9risson bonjour s'imaginer que Tifariti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [64%] :\r\nElle est d\u00e9savantag\u00e9e reste tenu tout au long des missions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [83%] :\r\nNon, non, juste les premi\u00e8res minutes, \u00e0 noter que leur sexe ne sont pas recouvert de feuilles de vigne en images de synth\u00e8se de ces rigolos voil\u00e0 un nudisme anecdotique qui fait sourire l'anthropologue Marc Bordigoni. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:28) [82%] :\r\nC'est de la c'est c'est quelque chose qui n'a rien \u00e0 voir avec eux justement le le mouvement naturiste qui est un mouvement au d\u00e9part familiale au d\u00e9part sanitaire aussi la a p\u00e2ti de la nudit\u00e9, soit, mais je vous dis, essentiellement dans la nature pour profiter de l'air et du soleil, pas l'int\u00e9r\u00eat d'aller se promener tout nu dans Bruxelles ou non Manhattan Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [82%] :\r\nEt si on veut le faire ici en Suisse romande, aller, si je me lance et que le probl\u00e8me tout nu en ville qu'est -ce que je risque l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [89%] :\r\nVous allez faire la une de la presse gratuite et des r\u00e9seaux sociaux, je pense, vous risquez oui et de cr\u00e9er un attroupement mais n'oubliez pas l'exhibitionnisme et punissables, hein, c'est l'article 194 du code p\u00e9nal, le nudisme par contre n'est pas formellement interdit pas autoris\u00e9s non plus il n'y a pas de base l\u00e9gale concernant la pratique du nudisme en Suisse, donc si je branche finalement au bord d'une rivi\u00e8re qu'est -ce que je risque vraiment alors \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Sylvain Guillaume-Gentil qui est porte- parole de la police genevoise alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:24) [83%] :\r\nConcr\u00e8tement, si vous le faites de mani\u00e8re discr\u00e8te, qu'il y a pas de patients, il y a pas de de t\u00e9moins de cette sc\u00e8ne qui serait \u00e9ventuellement interloqu\u00e9, choqu\u00e9, perturb\u00e9 par cette sc\u00e8ne et auquel cas il serait pas appel \u00e0 la police, ben il va rien il va rien se passer de de particuliers, par contre effectivement si il y aurait, on pourrait imaginer une famille qui passe et puis tirer ce qui pourrait tout \u00e0 fait, ils le feront certainement appel \u00e0 la police, auquel cas, bien s\u00fbr, il y aura une intervention, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il pourrait y avoir une une place dans cette famille pourrait tout \u00e0 fait d\u00e9poser plainte si si j'estime victime de de cette sc\u00e8ne et puis c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s effectivement, donc moi je crois que la la terre et globale des nudistes et je crois que nous serons plus d'accord l\u00e0- dessus, c'est plut\u00f4t le pratiquer dans des lieux discrets \u00e0 cette activit\u00e9 leur but absolument pas d'choquer ou de ou de d\u00e9ranger qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [96%] :\r\nConclusion : soyez discrets pour \u00e9viter de vous mettre \u00e0 nu devant des agents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [82%] :\r\nMieux : soleil, c'\u00e9tait votre chronique tendance Xavier Bloch pr\u00e9par\u00e9 avec la collaboration, d\u00e9sol\u00e9, je suis, on en parle d'une chronique \u00e0 r\u00e9entendre sur notre page web et vous pouvez r\u00e9agir \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillaume-Gentil, Sylvain", "role": "porte-parole de la Police genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bordigoni, Marc", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE01CF5B-E697-41F4-9A40-7044D8C45EF3", "internalArchiveId": "EE01CF5B-E697-41F4-9A40-7044D8C45EF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une carte \u00e9lectronique pour les donneurs d'organes. Les explications de Jocelyn Corniche, anesth\u00e9siste et urgentiste au CHUV, concepteur de l'application Echo112 et de la carte de donneur d'organe \u00e9lectronique", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "summary": "Le nombre de patients en attente d\u2019un organe ne baisse pas en Suisse. De quoi pousser le corps m\u00e9dical \u00e0 multiplier les moyens de sensibiliser la population au don d\u2019organes. La Fondation nationale suisse pour le don et la transplantation d\u2019organes (Swisstransplant) lance la premi\u00e8re carte de donneur du monde au format num\u00e9rique. Lorsque son titulaire entre dans un service d\u2019urgences, la carte de donneur s\u2019affiche sur l\u2019\u00e9cran verrouill\u00e9 du smartphone et peut \u00eatre consult\u00e9e par le personnel m\u00e9dical. Cette nouveaut\u00e9 simplifie la d\u00e9claration de don d\u2019organes et de tissus.", "durationSec": 444, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["carte \u00e0 puce", "don d'organe"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-11T22:14:15Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe nombre de patients en attente d'un organe ne baisse pas en Suisse, de quoi pousser les personnes concern\u00e9es de pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire le corps m\u00e9dical a multiplier les moyens de sensibiliser la population au don d'organes et il en faut, Henri sont beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nEt oui, Julien, plus que jamais, selon les derni\u00e8res statistiques de Suisse Transplant un patient malade doit attendre entre 247 jours pour 1 fois et 1146 jours pour un pour un coeur, ses 302 jours et un poumon 539 en avril dernier 1247 patients \u00e9taient encore en attente d'un organe de janvier \u00e0 mars, il y a eu 30 donneur, pas besoin de faire un long discours, mais quelques chiffres tr\u00e8s \u00e9loquent pour comprendre que la situation est plus que jamais critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [91%] :\r\nEt pour tenter de combler ce foss\u00e9 entre le nombre de patients en attente d'organes et le nombre de donneurs des initiatives jour comme cette carte \u00e9lectronique de donneur d'organes, une carte que vous pouvez d\u00e9sormais remplir sur votre smartphone via l'application \u00e9co 112 et d\u00e9velopp\u00e9 par vos Josselin corniche bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates m\u00e9decin anesth\u00e9siste Air gentil au CHUV \u00e0 Lausanne manifestement la carte de donneur, \u00e7a ne fonctionne pas, il faut d'autres moyens, vous pensez que la carte \u00e9lectronique et la solution miracle. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:01:08)  [89%] :\r\nMoi, j'en suis persuad\u00e9 et puis une des principales raisons, c'est que c'est, c'est c'est \u00e0 disposition beaucoup plus rapidement, on peut d\u00e9cider de devenir donneur donneur d'organes en 10 secondes simplement sur son smartphone, alors que la proc\u00e9dure avant l'\u00e9t\u00e9 un petit peu plus long et plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nManifestement, comment \u00e7a fonctionne concr\u00e8tement cette cette carte de donneur \u00e9lectrique on t\u00e9l\u00e9charge n'application chronique \u00e9lectronique pardon. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:01:30)  [88%] :\r\nAlors, en fait, l'id\u00e9e est venue du fait que on avait d\u00e9j\u00e0 une application sur le march\u00e9 depuis 2 ans, qui s'appelle \u00c9cho 112 ce qui est utilis\u00e9 par plus de 350000 utilisateurs et puis on se dit que ce serait le support parfait pour en fait proposer cette carte de donneur \u00e9lectronique, donc en fait c'est via une mise \u00e0 jour de cette application qui est disponible depuis hier la mise \u00e0 jour quand on a acc\u00e8s \u00e0 la carte de donneur d'\u00e9mettre \u00e9lectronique et la carte d'urgence ce qu'il faut simplement mettre en application un jour et puis ensuite toute l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [83%] :\r\nEt ensuite, quand on arrive alors \u00e0 l'h\u00f4pital, entre guillemets, peut-\u00eatre dans un an, \u00e7a l'\u00e9tat que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre important de savoir si on est donneur ou pas, il faut quoi que le t\u00e9l\u00e9phone soit allum\u00e9 que la fonction Bluetooth soit enclench\u00e9, \u00e7a fait pas mal de 2 conditions non. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:02:12)  [86%] :\r\nAlors non, en fait, la fonction Bluetooth, il faut savoir que \u00e7a consomme de moins en moins d'\u00e9nergie et puis qu'avec notamment les les connexions dans les voitures, les connexions avec les casques sans fil et haut, parleur sans fil de plus en plus de personnes mais cette ce Bluetooth Soultan, donc il y a strictement rien \u00e0 faire, quand tu quand Letizia arrive \u00e0 l'h\u00f4pital le le t\u00e9l\u00e9phone r\u00e9alise qu'il est \u00e0 l'h\u00f4pital gr\u00e2ce aux balises qu'on a mis en place et puis l'affiche automatiquement les cartes sur l'\u00e9cran du t\u00e9l\u00e9phone, donc du c\u00f4t\u00e9 de que l'utilisateur est strictement rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [79%] :\r\nVous avez question basique, mais la plupart des smartphones sont prot\u00e9g\u00e9s verrouill\u00e9, donc \u00e7a va pas marcher. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:02:49)  [82%] :\r\nAlors c'est justement la force notre application, c'est-\u00e0-dire qu'on peut imaginer compte utilisateur arrive la vraie utilit\u00e9 c'est lorsqu'il est inconscient qui peut pas parler son t\u00e9l\u00e9phone sera, bien entendu, et malgr\u00e9 le fait qu'il soit bloqu\u00e9 l'activation de la balise permet d'afficher ces 2 carte sur l'\u00e9cran bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [81%] :\r\nAlors, Docteur, vous dites que que votre dans votre communiqu\u00e9 que 350000 Suisse \u00e0 vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ici ont t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'application et que sans doute, est -ce que \u00e7a veut dire que c'est c'est des utilisateurs de cette application sont d\u00e9j\u00e0 des donneur. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:03:16)  [88%] :\r\nAlors on va le savoir ces prochains jours, on verra, on verra qui installe sa carte, mais en tout cas ce qui ce qui se passe, c'est que ces 350000 personnes bonsoir, posez la question de savoir est -ce que vous voulez donneur d'organes ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [91%] :\r\nParce que, en fait, avec la carte de donneur, qu'on a dans son porte- monnaie, en fait on on n'a pas vraiment une id\u00e9e du nombre de donneurs, qu'il y a en Suisse, donc c'est c'est ici serait peut-\u00eatre un moyen d'avoir une statistique, un petit peu plus pr\u00e9cises. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:03:41)  [83%] :\r\nAbsolument, donc les cartes papier une fois qu'elle, une fois qu'elle parte, on sait pas trop o\u00f9 elles vont, ni combien il y en a ici les gens les gardent ou pas, tandis qu'avec la carte \u00e9lectronique bien s\u00fbr qu'on ne on ne r\u00e9colte aucune donn\u00e9e, la seule chose qu'on sait, c'est promis \u00e0 de cartes en circulation et puis \u00e7a \u00e7a permettra de par exemple de juger de la pertinence des campagnes publicitaires de Suisse Transplant mesurer vraiment le nombre de donneurs, qu'on a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nAvec cet affichage quasi automatique de sur le t\u00e9l\u00e9phone de la carte de donneur, qui d\u00e9cide de consulter finalement T\u00e9l du patient et quand est -ce que ce genre de d\u00e9cision est prise. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:04:13)  [83%] :\r\nOui, en fait, c'est les, les, tous les professionnels qui travaillent dans les urgences, \u00e0 partir de maintenant vont syst\u00e9matiquement consult\u00e9 les smartphones, des personnes qui arrivent pour voir s'il y a des donn\u00e9es suppl\u00e9mentaires, type carte de donneur ou carte d'urgence pour passer des allergies, les m\u00e9dicaments qu'ils prennent ce ce journal qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s utiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [89%] :\r\nMais ce que le personnel doit avoir une autorisation de la la famille pour regarder ce smartphone que la personne est inconsciente. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:04:39)  [89%] :\r\nNon, \u00e7a fait partie des effets personnels du patient et puis on part du principe que tout ce qui figure sur son smartphone il d\u00e9sire que ce soit accessible aux professionnels de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [86%] :\r\nQuand vous partez du vous partez du principe que que chaque donneur veut qu'on sache qui les qui les donneurs, quoi, c'est quelque chose que que qu'on veut manifester. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:04:55)  [89%] :\r\nAbsolument, on parle toujours de protection des donn\u00e9es, alors c'est juste la question se pose, mais il faut pas oublier que le fait de dire qu'on est donneur d'organes, c'est pas quelque chose qui est qui et se cr\u00e9er plusieurs campagnes o\u00f9 \u00e7a se faisait sur Facebook donc on part du principe que les personnes qui sont donneur d'organes, de d\u00e9sir que les ses proches et puis les gens le sachent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [84%] :\r\nJe fais un peu l'avocat du diable avec cette question parce que, en entrant aux urgences, Bali, cette carte qui s'affiche automatiquement le patient entre la vie et \u00e0 moment est -ce qu'on risque pas de faire finalement plus attention \u00e0 ces organes qu'\u00e0 sa vie. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:05:27)  [88%] :\r\nAlors il faut pas oublier que la situation qui avait, avant, \u00e9tait exactement la m\u00eame, c'est la m\u00eame chose, hein, entre avoir une carte de donneur sur son t\u00e9l\u00e9phone ou une carte papier dans son porte- monnaie, c'est c'est rigoureusement la m\u00eame chose donc avant aussi on a regarder dans le porte- monnaie, s'il avait quelque chose et puis bien entendu que \u00e7a change strictement rien au aux prises de d\u00e9cisions qui concernent la r\u00e9animation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [93%] :\r\n\u00e0 quoi est -ce qu'on estime le nombre de de donneur aujourd'hui puisque vous avez des des objectifs, en tout cas avec votre carte. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:05:51)  [87%] :\r\nAlors les objectifs, c'est bien entendu d'augmenter le le nombre de donneurs, \u00e7a, on est persuad\u00e9 qu'on qu'on va y qu'on va y r\u00e9ussir comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit en posant simplement la question : tous les utilisateurs qui qui existe et on on a vraiment de de bons espoirs de monter le nombre de donneurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [89%] :\r\nVraiment, si malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de cette carte sont \u00e9lectronique ou papier : La famille s'oppose au pr\u00e9l\u00e8vement des organes qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:06:14)  [87%] :\r\nAlors \u00e7a, il faut voir de de Carancas je pense qu'effectivement, si le si le donneur si la personne dit qu'il est donneur d'organes sur sa carte et puis la famille se pose l\u00e0, je pense qu'il faut, \u00e7a se discute en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [87%] :\r\n\u00e7a se discute donc avec la famille et puis c'est souvent une question juridique qu'il faudra \u00e9videmment tranch\u00e9, on rappelle, vous \u00eates m\u00e9decin et non avocat on pourra justement poser c'\u00e9tait cette question, ce sera un bon sujet pour pour le prolonger, merci beaucoup, Docteur et Josselin Corniche pour \u00eatre venu dans l'\u00e9mission nous rappeler cette carte \u00e9lectronique de donneur je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin anesth\u00e9siste et urgentiste au CHUV \u00e0 Lausanne et vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation d'Henri but sans que je remercie \u00e9galement merci \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nJuste une petite pr\u00e9cision : la carte de donneur \u00e9lectronique, elle est disponible pour le moment sur l'iPhone, mais pas sur Andro\u00efd qui parce que la mise \u00e0 jour et pas encore pr\u00eate pour pour les smartphones qui fonctionne sous Andro\u00efd. \r\n\r\nDarbellay Christophe (00:07:05)  [85%] :\r\nNon, c'est juste, tout est un petit peu plus compliqu\u00e9 pour Andro\u00efd, on travaille \u00e0 la mise \u00e0 jour s'adresse disponible \u00e0 l'Automne en principe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [83%] :\r\nEt voil\u00e0, et l'application \u00c9co 112 est en lien sur notre site RTS Point CH Barbie qu'on en parle et si vous voulez r\u00e9agir \u00e0 ce sujet, \u00e9videmment utiliser les r\u00e9seaux sociaux Facebook ou Twitter hashtags RTS. "], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corniche, Jocelyn", "role": "m\u00e9decin, CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1371830", "internalArchiveId": "AA1408371691", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1141, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6112255", "imageURL": "http://www.rts.ch/6112258.image", "backgrounds": ["Martigny, champ de panneaux solaires \u00e9quipant ferme fruiti\u00e8re \u00e9cologique."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: l'acad\u00e9mie de Savatan forme ses aspirants \u00e0 la conduite en situation d'urgence", "SO: dans les gorges de Verena, rencontre avec la soeur Benedikta", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "FR: \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, tr\u00f4ne une station-service pas comme les autres", "GE: la ville de Gen\u00e8ve se lance dans la chasse au gaspillage", "VS: le premier r\u00e9seau l\u00e9manique de fermes \u00e9cologiques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 Martigny", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Les exercices ont lieu sur la piste du TCS \u00e0 Cossonay, dans le canton de Vaud.", "Elle avait \u00e9t\u00e9 choisie pour occuper le poste d'ermite mis en concours. Voil\u00e0 deux mois qu'elle occupe le poste dans sa maisonnette.", "Avec ses chapiteaux en forme de palmiers, cet \u00e9difice vient d'\u00eatre class\u00e9 \"bien culturel prot\u00e9g\u00e9\" par le canton de Fribourg.", "Elle cr\u00e9e un site internet en collaboration avec la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs qui recense tous les r\u00e9parateurs de la ville.", "Dix \u00e9tablissements agricoles serviront de r\u00e9f\u00e9rence pour tous les agriculteurs qui souhaitent produire dans le respect de l'environnement."], "variantIds": ["ece-6023075", "ece-6023110", "ece-6023073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T19:30:09Z", "subTitles": ["18:58:01:11  18:58:19:12\r\n...\r\n\r\n18:58:19:17  18:58:22:17\r\n      Gen\u00e8ve se lance dans\r\n    la chasse au gaspillage.\r\n\r\n18:58:22:22  18:58:25:22\r\n         Avec ce slogan:\r\n    r\u00e9parer plut\u00f4t que jeter.\r\n\r\n18:58:26:03  18:58:32:05\r\n La Ville cr\u00e9e un site Internet\r\n  qui recense les r\u00e9parateurs.\r\n\r\n18:58:32:19  18:58:34:18\r\n    C'est des petits probl\u00e8mes.\r\n\r\n18:58:34:22  18:58:39:14\r\n         Mais au magasin,\r\n   on leur dit que c'est foutu.\r\n\r\n18:58:40:04  18:58:42:14\r\n      Ma\u00eetriser sa vitesse\r\n        et son v\u00e9hicule,\r\n\r\n18:58:42:19  18:58:47:03\r\nc'est le devoir de tout conducteur,\r\n   m\u00eame lorsqu'on est policier.\r\n\r\n18:58:47:08  18:58:50:17\r\n      L'Acad\u00e9mie de police\r\n de Savatan forme ses aspirants\r\n\r\n18:58:50:22  18:58:54:14\r\n          \u00e0 la conduite\r\n     en situation d'urgence.\r\n\r\n18:58:55:01  18:58:58:19\r\nC'est primordial de faire ce stage,\r\n\r\n18:58:59:00  18:59:02:00\r\n         on peut pousser\r\n    les limites des v\u00e9hicules.\r\n\r\n18:59:02:11  18:59:05:04\r\n      A Villars-sur-Gl\u00e2ne,\r\n      une station-service\r\n\r\n18:59:05:09  18:59:11:07\r\nvient d'\u00eatre class\u00e9e bien culturel\r\nprot\u00e9g\u00e9 par le canton de Fribourg.\r\n\r\n18:59:11:11  18:59:15:11\r\n     Histoire de cet \u00e9difice\r\n       en fin de journal.\r\n\r\n18:59:15:23  18:59:20:02\r\n      47 ct, c'\u00e9tait le prix\r\n     de l'essence \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n18:59:23:05  18:59:25:17\r\n         Bonsoir et merci \r\n         d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:25:22  18:59:28:23\r\n    Le premier r\u00e9seau l\u00e9manique\r\n       de fermes \u00e9cologiques\r\n\r\n18:59:29:04  18:59:31:11\r\na \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Martigny.\r\n\r\n18:59:31:15  18:59:34:15\r\n         10 \u00e9tablissements\r\n  agricoles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n18:59:34:20  18:59:38:03\r\n    Ils serviront de r\u00e9f\u00e9rence\r\n    pour tous les agriculteurs\r\n\r\n18:59:38:08  18:59:42:04\r\n   qui souhaitent produire dans\r\n  le respect de l'environnement.\r\n\r\n18:59:43:10  18:59:46:13\r\nL'entreprise fruiti\u00e8re de X.Moret\r\n\r\n18:59:46:18  18:59:49:10\r\n       est l'une des plus\r\n     importantes de Suisse.\r\n\r\n18:59:49:14  18:59:53:15\r\n     Il y a 4 ans, il a pris\r\n      le virage du solaire.\r\n\r\n18:59:53:20  18:59:59:19\r\n     Ses panneaux rapportent\r\n   plus de 100'000 frs par an.\r\n\r\n19:00:01:05  19:00:04:11\r\n        On utilise les 2/3\r\n     pour notre consommation.\r\n\r\n19:00:04:16  19:00:09:10\r\nLe reste est inject\u00e9 dans le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:00:10:21  19:00:15:05\r\nIl appartient \u00e0 ce nouveau r\u00e9seau\r\n     de fermes de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:00:15:09  19:00:19:20\r\n       Dix \u00e9tablissements,\r\n    r\u00e9partis autour du L\u00e9man.\r\n\r\n19:00:20:01  19:00:25:13\r\n  Quatre types d'\u00e9nergie verte\r\n        ont \u00e9t\u00e9 retenus.\r\n\r\n19:00:25:18  19:00:31:05\r\n   Pour la responsable du projet,\r\nces fermes peuvent servir d'exemple.\r\n\r\n19:00:32:10  19:00:36:17\r\n        L'id\u00e9e est d'avoir\r\n     des donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:00:36:22  19:00:40:00\r\n          sur ces projets\r\n      d'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n19:00:40:05  19:00:41:19\r\n       Des donn\u00e9es concr\u00e8tes\r\n\r\n19:00:42:00  19:00:45:16\r\n qui nous servent pour conseiller\r\n      d'autres agriculteurs.\r\n\r\n19:00:46:02  19:00:49:20\r\nLa France accorde des subventions\r\n  pour produire \u00e9cologiquement.\r\n\r\n19:00:50:01  19:00:54:11\r\nEn Suisse, l'achat de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\nproduite finance les installations.\r\n\r\n19:00:54:22  19:00:57:11\r\n         Il y a un soutien\r\n       au niveau du conseil.\r\n\r\n19:00:57:15  19:01:00:11\r\n      Et un soutien \u00e0 travers\r\n       ce rachat de courant\r\n\r\n19:01:00:15  19:01:05:10\r\n  \u00e0 des conditions satisfaisantes\r\n        pour le producteur.\r\n\r\n19:01:05:22  19:01:10:03\r\n   La marge b\u00e9n\u00e9ficiaire entre\r\nla vente et l'achat d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:01:10:08  19:01:13:05\r\n a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 en dix ans.\r\n\r\n19:01:13:10  19:01:16:04\r\nLa concurrence europ\u00e9enne est forte.\r\n\r\n19:01:17:03  19:01:19:05\r\n     R\u00e9parer plut\u00f4t que jeter.\r\n\r\n19:01:19:10  19:01:23:18\r\n    La Ville de Gen\u00e8ve se lance\r\n   dans la chasse au gaspillage.\r\n\r\n19:01:23:23  19:01:30:09\r\n     Un site Internet recense\r\n tous les r\u00e9parateurs de la ville.\r\n\r\n19:01:31:14  19:01:38:00\r\n      J'ai une imprimante HP\r\n       qui n'imprime plus.\r\n\r\n19:01:38:17  19:01:42:12\r\n    L'imprimante a beau \u00eatre\r\nquasi neuve, elle ne marche plus.\r\n\r\n19:01:42:17  19:01:44:21\r\n  Son propri\u00e9taire s'est rendu\r\n\r\n19:01:45:02  19:01:49:14\r\n dans ce magasin de r\u00e9paration,\r\n  et non l\u00e0 o\u00f9 il l'a achet\u00e9e.\r\n\r\n19:01:50:06  19:01:52:22\r\n           On va me dire\r\n    que ce n'est pas r\u00e9parable.\r\n\r\n19:01:53:03  19:01:57:13\r\n    Autant venir l\u00e0 o\u00f9 on sait\r\n       que ce sera r\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:01:58:02  19:02:02:03\r\nR\u00e9parer au lieu de jeter, c'est \r\nl'objectif de la ville de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:02:02:08  19:02:06:02\r\n   et de la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n    des consommateurs (FRC).\r\n\r\n19:02:06:07  19:02:12:05\r\n    Ils ont recens\u00e9 42 artisans\r\ncapables de r\u00e9parer divers articles.\r\n\r\n19:02:12:10  19:02:17:19\r\n         Dans ce magasin,\r\non \u00e9vite de jeter quoi que ce soit.\r\n\r\n19:02:18:10  19:02:26:12\r\n    On a des appareils qui ont\r\n    le m\u00eame genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:02:26:17  19:02:30:23\r\n   Ce sont des petits probl\u00e8mes,\r\n   c'est int\u00e9ressant de r\u00e9parer.\r\n\r\n19:02:31:11  19:02:32:22\r\n      Selon les initiants,\r\n\r\n19:02:33:03  19:02:37:08\r\n   les Genevois seraient pr\u00eats\r\n   \u00e0 changer leurs habitudes.\r\n\r\n19:02:37:19  19:02:40:21\r\n Il y a une tendance responsable.\r\n\r\n19:02:41:02  19:02:43:14\r\n   Les gens ont pris conscience\r\n\r\n19:02:43:19  19:02:47:07\r\n   que les ressources naturelles\r\n       ne sont pas infinies.\r\n\r\n19:02:47:11  19:02:50:08\r\n    On trie mieux les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:02:50:12  19:02:54:06\r\nJe pense qu'il faut aller plus loin.\r\n\r\n19:02:54:23  19:02:58:16\r\n Si le site Internet fonctionne,\r\n\r\n19:02:58:21  19:03:03:07\r\n       la FRC renouvellera\r\nl'exp\u00e9rience dans d'autres villes.\r\n\r\n19:03:04:05  19:03:10:01\r\nEt voici les autres temps forts de ce\r\nmardi 2 septembre en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:12:02  19:03:15:19\r\n     A Neuch\u00e2tel, on pourra\r\n destituer un conseiller d'Etat\r\n\r\n19:03:16:00  19:03:18:11\r\n   en cas de manquement grave\r\n         \u00e0 sa fonction.\r\n\r\n19:03:18:15  19:03:23:19\r\n    Les d\u00e9put\u00e9s ont confirm\u00e9\r\n   leur vote de juin dernier.\r\n\r\n19:03:24:00  19:03:28:14\r\n       Cette modification\r\n  devra \u00eatre soumise au peuple.\r\n\r\n19:03:28:19  19:03:33:10\r\nUn principe qui pourra concerner\r\n  les conseillers municipaux.\r\n\r\n19:03:34:19  19:03:39:08\r\n  L'institut Kurt Boesch passe\r\nen mains vaudoises et genevoises.\r\n\r\n19:03:39:12  19:03:42:15\r\n         Gen\u00e8ve reprend\r\n     les droits de l'enfant.\r\n\r\n19:03:42:19  19:03:46:18\r\n            Lausanne,\r\n   l'enseignement du tourisme.\r\n\r\n19:03:46:23  19:03:52:00\r\nL'IUKB a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en Valais en 1989.\r\n\r\n19:03:52:05  19:03:55:02\r\n       C'est plut\u00f4t un gain.\r\n\r\n19:03:55:07  19:04:03:00\r\n        On ne pouvait plus\r\n  faire survivre cette structure.\r\n\r\n19:04:03:05  19:04:10:03\r\n  Les effectifs sont reconduits\r\n      tels quels en Valais.\r\n\r\n19:04:14:07  19:04:17:07\r\n  La Banque cantonale vaudoise\r\n          transmettra\r\n\r\n19:04:17:11  19:04:21:11\r\n le nom de 200 employ\u00e9s aux USA.\r\n\r\n19:04:21:15  19:04:26:14\r\n        Le Grand Conseil\r\n      l'a d\u00e9cid\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:04:26:19  19:04:31:19\r\n     Une cellule de soutien\r\n  sera cr\u00e9\u00e9e pour ces employ\u00e9s.\r\n\r\n19:04:32:00  19:04:37:22\r\n     Que l'Etat puisse r\u00e9pondre\r\naux questionnements de collaborateurs\r\n\r\n19:04:38:03  19:04:43:23\r\nsur leur situation lors d'un voyage.\r\n\r\n19:04:44:04  19:04:51:23\r\n     Ou aider un collaborateur\r\nemp\u00eatr\u00e9 dans la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:04:52:04  19:04:55:11\r\n      La banque appartient\r\n       \u00e0 66 % au canton.\r\n\r\n19:04:58:10  19:05:02:10\r\n      Le jeune homme d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n sur l'autoroute A1 jeudi dernier\r\n\r\n19:05:02:14  19:05:05:11\r\n         \u00e9tait fortement\r\n     sous influence d'alcool.\r\n\r\n19:05:05:15  19:05:12:03\r\nUne voiture de police l'avait heurt\u00e9\r\n\r\n19:05:12:08  19:05:17:01\r\n         alors qu'il \u00e9tait\r\n      couch\u00e9 sur la chauss\u00e9e.\r\n\r\n19:05:17:18  19:05:21:03\r\n     Conduire en intervention\r\n      comporte des risques.\r\n\r\n19:05:21:08  19:05:24:16\r\n       L'Acad\u00e9mie de Savatan\r\n        forme ses aspirants\r\n\r\n19:05:24:21  19:05:28:04\r\n           \u00e0 la conduite\r\n      en situation d'urgence.\r\n\r\n19:05:28:09  19:05:32:20\r\n       Des exercices ont lieu\r\nsur la piste du TCS \u00e0 Cossonay (VD).\r\n\r\n19:05:33:14  19:05:35:17\r\n   Je vous retrouve \u00e0 Cossonay.\r\n\r\n19:05:35:22  19:05:40:03\r\n          Derri\u00e8re moi,\r\n     un exercice d'\u00e9vitement.\r\n\r\n19:05:40:08  19:05:42:17\r\n   Bonjour, Colonel Bergonzoli.\r\n\r\n19:05:42:22  19:05:48:00\r\n      Vous \u00eates le directeur \r\n     de l'Acad\u00e9mie de Savatan.\r\n\r\n19:05:48:05  19:05:52:09\r\n      La conduite d'urgence\r\n   concerne tous les policiers.\r\n\r\n19:05:52:13  19:05:55:17\r\n      C'est un point sensible\r\n        pour la population.\r\n\r\n19:05:55:22  19:06:00:08\r\n -Pour la population et pour celui\r\n qui doit ma\u00eetriser son v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:06:00:12  19:06:03:01\r\n Ca fait partie des fondamentaux.\r\n\r\n19:06:03:06  19:06:10:11\r\n    -On constate r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          des accidents.\r\n\r\n19:06:10:16  19:06:14:22\r\n  On n'arrive pas \u00e0 les \u00e9viter ?\r\n\r\n19:06:15:03  19:06:18:11\r\n         -Statistiquement,\r\n      il y a peu d'\u00e9v\u00e8nements\r\n\r\n19:06:18:16  19:06:23:12\r\n           par rapport\r\n    \u00e0 l'activit\u00e9 de la police.\r\n\r\n19:06:23:17  19:06:27:09\r\n Les interventions sont multiples.\r\n\r\n19:06:27:13  19:06:32:09\r\n   Vu le nombre d'interventions,\r\n      il y a peu d'accidents,\r\n\r\n19:06:32:13  19:06:36:00\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 la bonne formation\r\n         des conducteurs.\r\n\r\n19:06:36:05  19:06:40:01\r\n-Via Sicura change quelque chose ?\r\n\r\n19:06:40:06  19:06:45:06\r\n         -Pas sur le fond.\r\n\r\n19:06:45:11  19:06:49:06\r\n         Le policier doit\r\n   faire preuve de discernement.\r\n\r\n19:06:49:11  19:06:53:22\r\n          Il doit mesurer\r\n  proportionnellement son action.\r\n\r\n19:06:54:03  19:06:58:22\r\n          Cela est valable\r\npour tous les outils dont il dispose.\r\n\r\n19:06:59:03  19:07:00:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:00:16  19:07:05:00\r\n       Nous allons regarder\r\n   cette formation de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:07:06:10  19:07:14:12\r\n...\r\n\r\n19:07:14:17  19:07:20:10\r\n   Pour faire un bon \u00e9vitement, \r\n   qu'est-ce qui est important ?\r\n\r\n19:07:20:14  19:07:23:08\r\n      D\u00e9rapages contr\u00f4l\u00e9s,\r\n      freinage d'urgence:\r\n\r\n19:07:23:12  19:07:26:22\r\n     les aspirants policiers\r\n     testent leur conduite,\r\n\r\n19:07:27:03  19:07:29:19\r\n          encadr\u00e9s par\r\n    des instructeurs du TCS.\r\n\r\n19:07:30:00  19:07:36:17\r\nFinalit\u00e9 de l'op\u00e9ration, comprendre\r\n   comment \u00e9viter les accidents.\r\n\r\n19:07:37:10  19:07:43:20\r\n     Le but est de travailler\r\n  la technique, les automatismes,\r\n\r\n19:07:44:01  19:07:48:01\r\n       pour mieux anticiper.\r\n\r\n19:07:48:14  19:07:52:02\r\n          La formation\r\n s'\u00e9tale sur une seule journ\u00e9e.\r\n\r\n19:07:52:20  19:07:56:01\r\n       La formation, on peut\r\n      toujours en faire plus.\r\n\r\n19:07:56:06  19:07:59:13\r\n       Mais je pense qu'on a\r\n     une bonne base de travail\r\n\r\n19:07:59:18  19:08:04:15\r\n           pour d\u00e9buter\r\n    la profession de policier.\r\n\r\n19:08:04:20  19:08:09:04\r\n      Une formation continue\r\n   devra \u00eatre organis\u00e9e ensuite.\r\n\r\n19:08:09:16  19:08:13:07\r\n      Pendant la semaine,\r\n  les 122 aspirants de Savatan\r\n\r\n19:08:13:11  19:08:18:07\r\n    vont se succ\u00e9der au volant\r\nde leur futur v\u00e9hicule de service.\r\n\r\n19:08:22:20  19:08:26:11\r\nC'est primordial de faire ce stage.\r\n\r\n19:08:26:15  19:08:32:15\r\n    On peut pousser les limites\r\n     au niveau des freinages.\r\n\r\n19:08:32:20  19:08:40:11\r\n     Ce serait trop dangereux\r\n        sur route ouverte.\r\n\r\n19:08:42:22  19:08:48:00\r\n   C'est la premi\u00e8re fois que\r\nla police collabore avec le TCS.\r\n\r\n19:08:48:05  19:08:52:09\r\n  Apr\u00e8s \u00e9valuation, l'op\u00e9ration\r\n    pourrait \u00eatre reconduite.\r\n\r\n19:08:53:08  19:08:55:03\r\n        Bonjour, V.Fontana.\r\n\r\n19:08:55:08  19:08:59:23\r\n  Vous \u00eates avocate, sp\u00e9cialiste\r\ndans le domaine de la circulation.\r\n\r\n19:09:00:04  19:09:04:09\r\n      Est-ce que les voitures\r\n  de police ont tous les droits ?\r\n\r\n19:09:04:13  19:09:09:01\r\n-Non, pas du tout, mais un conducteur\r\n        de v\u00e9hicule d'urgence\r\n\r\n19:09:09:06  19:09:13:17\r\n    qui commet des infractions\r\n  n'est pas punissable s'il agit\r\n\r\n19:09:13:22  19:09:17:11\r\n       dans le cadre d'une\r\n    course officielle urgente.\r\n\r\n19:09:17:16  19:09:22:05\r\n   Mais il doit mettre en route\r\n    la sir\u00e8ne et le feu bleu,\r\n\r\n19:09:22:10  19:09:26:21\r\n   pour \u00eatre reconnaissable par \r\n  les autres usagers de la route.\r\n\r\n19:09:27:02  19:09:31:02\r\n     Il doit aussi respecter\r\n le principe de proportionnalit\u00e9.\r\n\r\n19:09:31:07  19:09:35:04\r\n  Ca signifie qu'il doit prendre\r\n      toutes les pr\u00e9cautions\r\n\r\n19:09:35:09  19:09:39:21\r\n   pour ne pas mettre en danger \r\n  les autres usagers de la route.\r\n\r\n19:09:40:02  19:09:45:13\r\n  -Mais un policier ne conna\u00eet pas\r\ntoujours le caract\u00e8re de sa mission.\r\n\r\n19:09:45:18  19:09:53:22\r\n    -Oui, c'est une situation \r\n    \u00e0 appr\u00e9cier de cas en cas.\r\n\r\n19:09:54:03  19:09:59:10\r\n S'il s'agit de quelqu'un en danger\r\nde mort, on acceptera plus facilement\r\n\r\n19:09:59:14  19:10:09:00\r\n         ces infractions\r\n    que pour une jambe cass\u00e9e.\r\n\r\n19:10:09:05  19:10:11:11\r\n  -Via Sicura a durci les choses.\r\n\r\n19:10:11:16  19:10:18:00\r\n-Absolument, Via Sicura a rendu les\r\nr\u00e8gles de circulation plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:10:18:05  19:10:20:01\r\n        Ca pose un probl\u00e8me\r\n\r\n19:10:20:06  19:10:25:11\r\n  pour les inspecteurs de police\r\n      en voiture banalis\u00e9e.\r\n\r\n19:10:25:16  19:10:30:14\r\n     Ils ne peuvent pas mettre\r\n    les attributs prioritaires,\r\n\r\n19:10:30:19  19:10:34:21\r\n     par souci de discr\u00e9tion.\r\n\r\n19:10:35:02  19:10:37:09\r\n Dans ces cas-l\u00e0, il est possible\r\n\r\n19:10:37:13  19:10:41:01\r\n     que le policier s'expose\r\n     \u00e0 des sanctions p\u00e9nales.\r\n\r\n19:10:41:06  19:10:44:23\r\n    -Merci pour ces pr\u00e9cisions,\r\n        tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:46:04  19:10:48:07\r\n  Merci Viviane, et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:49:04  19:10:53:09\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 une station-service\r\n       pas comme les autres.\r\n\r\n19:10:53:13  19:10:56:07\r\n        Avec ses chapiteaux\r\n       en forme de palmiers,\r\n\r\n19:10:56:11  19:11:01:14\r\n  cet \u00e9difice vient d'\u00eatre class\u00e9\r\nbien culturel prot\u00e9g\u00e9 par le canton.\r\n\r\n19:11:04:17  19:11:08:11\r\n   Une station-service comme \r\n   il en existe des milliers.\r\n\r\n19:11:08:15  19:11:12:15\r\nMais celle-ci vient d'\u00eatre class\u00e9e\r\n      bien culturel prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:11:12:20  19:11:18:02\r\n     Un honneur qu'elle doit\r\n       \u00e0 son architecture.\r\n\r\n19:11:18:17  19:11:23:02\r\n   L'espace construit ainsi que\r\n l'espace qui re\u00e7oit les voitures\r\n\r\n19:11:23:07  19:11:27:04\r\n           est couvert\r\n   par une seule dalle en b\u00e9ton\r\n\r\n19:11:27:09  19:11:32:22\r\n pos\u00e9e sur deux colonnes avec des\r\n chapiteaux en forme de palmiers.\r\n\r\n19:11:33:03  19:11:37:17\r\nCela devait symboliser la vitesse.\r\n\r\n19:11:38:10  19:11:42:18\r\n  En 1955, c'est par un cabanon\r\n  en bois que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:11:42:23  19:11:45:15\r\n    Ren\u00e9 Piccand se souvient.\r\n\r\n19:11:47:04  19:11:51:19\r\n Quand mon oncle a fait construire\r\n la station, il avait d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9\r\n\r\n19:11:52:00  19:11:57:12\r\nle terrain, et il a fait ce cabanon\r\n  pour pouvoir vendre l'essence.\r\n\r\n19:11:57:17  19:12:02:05\r\n   47 centimes, c'\u00e9tait le prix\r\n    de l'essence, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:12:02:20  19:12:04:23\r\n  Aujourd'hui situ\u00e9e en ville,\r\n\r\n19:12:05:04  19:12:08:16\r\n      la station est alors\r\n   seule au milieu des champs.\r\n\r\n19:12:09:05  19:12:13:00\r\n  A l'\u00e9poque, la station-service,\r\n            c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n19:12:13:05  19:12:21:12\r\nC'est cette b\u00e2tisse qui est prot\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n19:12:22:21  19:12:27:11\r\n Le mythe de la station-service\r\nentre dans la culture populaire.\r\n\r\n19:12:27:15  19:12:34:00\r\n        Elle est la star\r\n   des road movies am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:12:35:11  19:12:39:07\r\n       A Villars-sur-Gl\u00e2ne,\r\nla r\u00e9alit\u00e9 est plus terre-\u00e0-terre.\r\n\r\n19:12:39:11  19:12:44:03\r\nLa station-service a vu le jour dans\r\nle cadre de la guerre de l'essence.\r\n\r\n19:12:44:15  19:12:46:15\r\n C'est un des conflits \u00e9conomiques\r\n\r\n19:12:46:19  19:12:49:03\r\n        les plus importants\r\n        de l'apr\u00e8s-guerre.\r\n\r\n19:12:49:08  19:12:53:10\r\n    Les compagnies p\u00e9troli\u00e8res\r\navaient un monopole sur l'essence.\r\n\r\n19:12:53:14  19:12:57:09\r\n    G.Duttweiler a pens\u00e9 qu'on \r\n    pouvait casser ce monopole.\r\n\r\n19:12:57:13  19:13:05:19\r\n  Il a cr\u00e9\u00e9 une compagnie priv\u00e9e,\r\n        la Migrol, en 1954.\r\n\r\n19:13:07:12  19:13:12:11\r\n    En Suisse, seule une poign\u00e9e\r\nde stations-services sont prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:13:12:16  19:13:16:04\r\n Faire le plein dans un monument\r\n       reste un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:13:17:01  19:13:20:10\r\n         Un poste d'ermite\r\n       a \u00e9t\u00e9 mis au concours\r\n\r\n19:13:20:14  19:13:24:09\r\n    le printemps pass\u00e9 dans les\r\n  gorges de la Verena, \u00e0 Soleure.\r\n\r\n19:13:24:13  19:13:26:22\r\n       Pr\u00e8s de 120 personnes\r\n         avaient postul\u00e9,\r\n\r\n19:13:27:03  19:13:30:13\r\n      c'est finalement soeur\r\n   Benedikta qui a \u00e9t\u00e9 choisie.\r\n\r\n19:13:30:18  19:13:36:01\r\n    Elle a pris ses quartiers\r\ndans sa maisonnette il y a 2 mois.\r\n\r\n19:13:39:19  19:13:46:00\r\n  Ruettenen et les gorges de la\r\nVerena, dans le canton de Soleure.\r\n\r\n19:13:46:04  19:13:48:23\r\n Ses deux \u00e9glises, son ruisseau,\r\n\r\n19:13:49:04  19:13:51:23\r\net la nouvelle gardienne des lieux,\r\n\r\n19:13:52:04  19:13:56:03\r\n        soeur Benedikta\r\n     qui vit ici en ermite.\r\n\r\n19:13:56:20  19:14:00:17\r\nJe suis extravertie et communicative.\r\n\r\n19:14:00:22  19:14:05:11\r\n La bourgeoisie voulait quelqu'un\r\n     qui vive la spiritualit\u00e9\r\n\r\n19:14:05:15  19:14:09:05\r\n    et qui parle naturellement\r\n         aux promeneurs.\r\n\r\n19:14:10:19  19:14:15:16\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 choisie parmi 119\r\ncandidats venant de toute l'Europe.\r\n\r\n19:14:15:21  19:14:18:21\r\n     M\u00e8re de quatre enfants,\r\n\r\n19:14:19:02  19:14:22:23\r\n      \u00e0 51 ans elle a fait\r\n un choix de vie qu'elle assume.\r\n\r\n19:14:24:16  19:14:28:10\r\n          J'ai mis ma vie\r\n    entre parenth\u00e8se pour Dieu.\r\n\r\n19:14:29:00  19:14:35:05\r\n        Trois fois par jour,\r\nelle ouvre la chapelle Saint-Martin.\r\n\r\n19:14:35:10  19:14:38:21\r\nLes fid\u00e8les peuvent s'y recueillir.\r\n\r\n19:14:39:02  19:14:42:10\r\n         Elle en profite\r\n     pour prier en chantant.\r\n\r\n19:14:43:00  19:14:51:06\r\n     Elle chante en allemand\r\n\r\n19:14:51:22  19:14:55:20\r\n    Je viens deux \u00e0 trois fois\r\n     par jour en plus de cela\r\n\r\n19:14:56:01  19:14:58:11\r\n pour \u00eatre en communion avec Dieu.\r\n\r\n19:14:58:16  19:15:03:10\r\nCes moments sont importants pour moi.\r\n\r\n19:15:04:05  19:15:08:20\r\n  A c\u00f4t\u00e9 de sa vie religieuse,\r\n      elle s'occupe aussi\r\n\r\n19:15:09:01  19:15:16:17\r\n  de l'entretien des lieux pour\r\nun salaire de 1'000 frs par mois.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:23:15\r\n       Le matin, je m'assure\r\n que les chapelles soient propres.\r\n\r\n19:15:23:20  19:15:27:03\r\nCes lieux doivent \u00eatre accueillants.\r\n\r\n19:15:27:08  19:15:35:09\r\n       Je m'assure \u00e9galement\r\nque les cierges soient disponibles.\r\n\r\n19:15:37:00  19:15:41:12\r\n   Ermite ces trois derni\u00e8res\r\n    ann\u00e9es dans les Grisons,\r\n\r\n19:15:41:17  19:15:44:11\r\n       elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n       \u00e0 changer d'endroit\r\n\r\n19:15:44:16  19:15:50:09\r\n       quitte \u00e0 s'\u00e9loigner\r\n         de sa famille.\r\n\r\n19:15:52:16  19:15:59:10\r\n   Quand j'ai postul\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n   difficile pour mes enfants.\r\n\r\n19:15:59:14  19:16:03:03\r\n       Mais ils ont compris \r\n      que ma place \u00e9tait ici.\r\n\r\n19:16:03:08  19:16:06:22\r\n         Mon mari pensait\r\n qu'on pouvait vivre cela \u00e0 deux.\r\n\r\n19:16:07:02  19:16:10:21\r\n        C'\u00e9tait impossible\r\n   et il a accept\u00e9 ma d\u00e9cision.\r\n\r\n19:16:11:02  19:16:16:22\r\n        Il est catholique,\r\n    mais sa foi est diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:16:18:11  19:16:22:16\r\n      Elle passera l'hiver\r\n dans sa maisonnette, au froid.\r\n\r\n19:16:22:21  19:16:28:11\r\n      Mais sa foi est plus\r\n   importante que le confort.\r\n\r\n19:16:29:12  19:16:31:23\r\n C'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:16:32:04  19:16:38:07\r\nCe soir dans le 19:30, un reportage\r\n sur un nouveau type de proth\u00e8se.\r\n\r\n19:16:38:11  19:16:44:12\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:46:06  19:16:49:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n           Y.Methenitis\r\n\r\n19:16:51:05  19:16:53:13\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014364\r\nDate de transcription : 14-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [78%] : \r\nC'est Pierre-Alain peu mettent le prompteur tout au d\u00e9but ce sera top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:10) [86%] : \r\nAlors c'est bon j'ai son pas faisait pas un prompteur, donc aucun souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:18 > 0:00:38) [90%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous le 1er r\u00e9seau de fermes \u00e9cologiques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Martigny, un r\u00e9seau franco- suisse 10 \u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s il serviront de r\u00e9f\u00e9rence pour tous les agriculteurs qui souhaitent produire dans le respect de l'environnement, explications Erwan Jacques et Alexandre Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:40 > 0:00:42) [79%] : \r\nCe pass\u00e9, oui \u00e7a va le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:51 > 0:00:52) [79%] : \r\nQue sous stress c'est c'est beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:57) [91%] : \r\nNon, non, on a 3 minutes aucun souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:00) [76%] : \r\nNon, non, mais pas de souci, on, on y va, temps oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:10 > 0:01:28) [90%] : \r\nLe 1er r\u00e9seau l\u00e9manique de fermes \u00e9cologiques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Martigny, c'est un r\u00e9seau franco- suisse 10 \u00e9tablissements agricoles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, ils serviront de r\u00e9f\u00e9rence pour tous les agriculteurs qui souhaitent produire dans le respect de l'environnement, explications Aleksandr Bochatay et Erwan Jacques GQ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:32 > 0:01:36) [76%] : \r\nJe suis encore tout cacher encore ne fait pas ce qu'on le voit, Aulnay-sous-Bois voir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:52 > 0:01:55) [75%] : \r\nMoi pas, voil\u00e0, Charlotte baffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:32) [92%] : \r\nGen\u00e8ve se lance dans la chasse au gaspillage, avec ce slogan : r\u00e9parer plut\u00f4t que jeter la ville cr\u00e9e un site Internet qui recense les r\u00e9parateurs, objectif : encourager les Genevois \u00e0 ne pas jeter leurs objets usag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:32 > 0:03:38) [88%] : \r\nSouvent, c'est des petits probl\u00e8mes, puis quand elles vont o\u00f9 ils ont achet\u00e9, ils disent non, c'est vraiment foutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:40 > 0:03:53) [92%] : \r\nMa\u00eetriser sa vitesse et son v\u00e9hicule, c'est le devoir de tout conducteur, m\u00eame lorsqu'on est policier ou ambulanciers, l'acad\u00e9mie de police de Savatan forme en ce moment ses aspirants \u00e0 la conduite en situation d'urgence, nous avons assist\u00e9 aux exercices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:00) [91%] : \r\nC'est primordial de faire son stage car seulement sur circuit, nous pouvons pousser un petit peu les limites des v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:15) [92%] : \r\n\u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, une station- service digne des plus beaux road movie am\u00e9ricain vient d'\u00eatre class\u00e9e bien culturel prot\u00e9g\u00e9 par le canton de Fribourg, c'est son architecture typique d'apr\u00e8s- guerre qui a s\u00e9duit, histoire de cet \u00e9difice en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:19) [90%] : \r\n47 centimes c'est ma cette prime naissance \u00e0 la peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:22 > 0:04:41) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous le 1er r\u00e9seau de fermes \u00e9cologiques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Martigny, il s'agit d'un r\u00e9seau franco- suisse 10 \u00e9tablissements agricoles ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et serviront de r\u00e9f\u00e9rence pour tous les agriculteurs qui souhaitent produire dans le respect de l'environnement, explications, Erwan Agut, Aleksandr Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:41 > 0:04:42) [60%] : \r\nLa France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:42 > 0:04:57) [93%] : \r\nXavier Moret est un visionnaire, son entreprise fruiti\u00e8re, est l'une des plus importantes de Suisse, il y a 4 ans, ils prenaient le virage du solaire pour produire la totalit\u00e9 de sa consommation \u00e9lectrique ces panneaux solaires lui rapporte m\u00eame plus de 100000 francs de b\u00e9n\u00e9fice par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:57 > 0:05:06) [89%] : \r\nOn couvre plus que nos besoins puisqu'on utilise les 2 pour notre consommation et le 3\u00e8me tiers r\u00e9inject\u00e9e dans le donne raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:27) [92%] : \r\nCette exemplarit\u00e9 \u00e9cologique lui vaut aujourd'hui d'appartenir \u00e0 ce nouveau r\u00e9seau de fermes de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Swat 10 \u00e9tablissements r\u00e9partis autour du lac, Cl\u00e9ment 4 types d'\u00e9nergies vertes ont \u00e9t\u00e9 retenus, le solaire photovolta\u00efque ou thermique, le biogaz ou encore l'utilisation du bois pour la responsable du projet, ces fermes peuvent servir d'exemple \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:27 > 0:05:41) [88%] : \r\nAvec l'id\u00e9e, c'est pour le conseiller agricole des diff\u00e9rentes chambres d'avoir des donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence en fait sur ses projets d'\u00e9nergie renouvelable, des donn\u00e9es de terrain vraiment concr\u00e8tes et qui vont nous servir pour conseiller d'autres agriculteurs qui aura des projets similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:51) [96%] : \r\nLa France accorde de nombreuses subventions pour produire \u00e9cologiquement en Suisse, c'est l'achat de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite qui permet de financer de telles installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:51 > 0:06:05) [94%] : \r\nIl y a un soutien ne serait-ce qu'au niveau du conseil a apport\u00e9 et ensuite il y a ce soutien qui est apport\u00e9 directement \u00e0 travers la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale qui permet de racheter le courant \u00e0 des conditions qui sont satisfaisantes pour le producteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:05 > 0:06:16) [94%] : \r\nReste que la marge b\u00e9n\u00e9ficiaire entre la vente et l'achat d'\u00e9lectricit\u00e9 a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 en moins de 10 ans, aujourd'hui le march\u00e9 suisse de l'\u00e9nergie est confront\u00e9 \u00e0 une forte concurrence europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:16 > 0:06:30) [90%] : \r\nR\u00e9parer plut\u00f4t que jeter la Ville de Gen\u00e8ve se lance dans la chasse au gaspillage, elle cr\u00e9e un site Internet en collaboration avec la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, un site qui recense tous les r\u00e9parateurs de la ville, Jo\u00ebl Boissard align\u00e9 9 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:37) [87%] : \r\nJ'ai une imprimante HP, d'accord, c'est l'Inde derni\u00e8re d'accord qui n'imprime plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:37 > 0:06:48) [93%] : \r\nL'imprimante en question a beau \u00eatre quasi ne veut rien \u00e0 faire, elle ne marche plus, si aujourd'hui son propri\u00e9taire a d\u00e9cid\u00e9 de se rendent dans ce magasin de r\u00e9paration et non l\u00e0 o\u00f9 il l'a achet\u00e9, ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:06:57) [90%] : \r\nC'est nettoy\u00e9, on va me dire que de toute fa\u00e7on c'est pas r\u00e9parable, donc autant venir l\u00e0 o\u00f9 on sait qu'on va avoir un meilleur service et la possibilit\u00e9 que ce soit r\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:57 > 0:07:17) [95%] : \r\nR\u00e9parer au lieu de jeter, c'est justement l'objectif de la Ville de Gen\u00e8ve et de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs en commun : ils viennent de lancer un site Internet qui recense 42 artisans capables de r\u00e9parer, chaussures, v\u00eatements ou appareils \u00e9lectroniques dans ce magasin par exemple cela fait 25 ans qu'on fait tout pour \u00e9viter de jeter quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:30) [87%] : \r\nVous voyez, on a tous les appareils de qui sont, qu'ils ont un peu pr\u00e8s dans le m\u00eame genre de probl\u00e8me souvent c'est des petits probl\u00e8mes, puis c'est int\u00e9ressant de r\u00e9parer, et puis il continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:30 > 0:07:36) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des initiants mais confiant, selon eux, de nombreux Genevois seraient pr\u00eats \u00e0 changer leurs habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:36 > 0:07:54) [92%] : \r\nIl y a aussi une tendance responsable qu'on a vu appara\u00eetre, avec un taux de recyclage de plus en plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, les gens ont pris conscience que les ressources naturelles n'\u00e9tait pas infinie, on commence \u00e0 trier, de mani\u00e8re beaucoup plus intenses, les d\u00e9chets, je pense qu'il faut aller plus loin et il faut consommer r\u00e9parer de mani\u00e8re plus responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:55 > 0:08:02) [93%] : \r\nUne premi\u00e8re genevoise qui pourrait bien se d\u00e9velopper, c'est le site internet fonctionne, la FRC compte renouveler l'exp\u00e9rience dans d'autres villes romandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:03 > 0:08:06) [98%] : \r\nEt voici les autres temps forts de ce mardi 2 septembre en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:12 > 0:08:32) [96%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on pourra destituer un conseiller d'\u00c9tat en cas de manquement grave \u00e0 sa fonction, c'est en tout cas la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil qui ont confirm\u00e9 leur vote de juin dernier alors dans des circonstances exceptionnelles, le conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois pourront \u00eatre d\u00e9mis de leurs titres une modification qui devra cependant \u00eatre soumise au peuple le m\u00eame principe est \u00e0 l'\u00e9tude pour les conseillers municipaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:35 > 0:08:51) [85%] : \r\nL'institut universitaire courte bosse passe en mains vaudoise et genevoise, hein, l'universit\u00e9 du bout du lac reprend la fili\u00e8re des droits de l'enfant quant \u00e0 celle de Lausanne, elle reprend le secteur de l'enseignement du tourisme l'Yucca B avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1989 afin que le Valais est un p\u00f4le de comp\u00e9tences universitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:09:03) [90%] : \r\nC'est pas une perte, c'est plut\u00f4t un moi je dirais qu'il faut d'abord \u00e0 faire survivre une telle structure et honn\u00eatement dans la forme pass\u00e9, c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:03 > 0:09:10) [79%] : \r\nLes effectifs tant dans l'administration que chez les enseignants sont reconduits tels quels au sein KB qui reste bas\u00e9 physiquement en vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:13 > 0:09:30) [93%] : \r\nLa Banque cantonale vaudoise pourra transmettre le nom de 200 de ses employ\u00e9es \u00e0 la justice am\u00e9ricaine telle en a d\u00e9cid\u00e9 le Grand Conseil ce matin \u00e0 73 voix contre 54 il demande \u00e9galement au gouvernement de cr\u00e9er une cellule de soutien ind\u00e9pendante pour les employ\u00e9es concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:30 > 0:09:51) [88%] : \r\nQu'on est-il un r\u00e9pondant au niveau de l'\u00c9tat au questionnement, aux interrogations de diff\u00e9rents collaborateurs sur leur situation sur ce qui pourrait se passer en cas de voyage \u00e0 l'\u00e9tranger s'ils figurent sur cette liste, ou m\u00eame apr\u00e8s, \u00e0 l'avenir si si un collaborateur d'une banque devaient se retrouver dans les mailles de la justice am\u00e9ricaine, comment il peut se d\u00e9fendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:51 > 0:09:55) [84%] : \r\nPour rappel, la banque appartient \u00e0 66 pourcent au comptant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:59 > 0:10:31) [92%] : \r\nEt puis, selon le site du 20 Minutes le jeune homme d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur l'autoroute A 1 jeudi dernier proche de Payerne \u00e9tait fortement sous influence d'alcool, son taux d'alcool\u00e9mie se montait au moment des faits \u00e0 2 4 pour 1000, une voiture de police l'avait heurt\u00e9 alors qu'il \u00e9tait couch\u00e9 sur la chauss\u00e9e, conduire en intervention comporte justement des risques, l'acad\u00e9mie de Savatan forme ces aspirants \u00e0 cette conduite en situation d'urgence des exercices qui ont lieu en ce moment sur la piste du TCS a Cossonnay dans le canton de Vaud St\u00e9phane Mahrer et Viviane Gabriel se sont rendus sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:32 > 0:10:51) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je vous retrouve \u00e0 Cossonay derri\u00e8re moi les exercices sont en course, non moins un exercice d'\u00e9vitement de freinage bonjour colonel Bergonzoli bonsoir madame, vous \u00eates le directeur de l'acad\u00e9mie de Savatan alors, la conduite d'urgence, \u00e7a concerne tous les policiers, c'est un point tr\u00e8s sensible, notamment pour la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:51 > 0:10:59) [93%] : \r\nOr, notamment pour la population, mais d'abord pour celui qui doit ma\u00eetriser son v\u00e9hicule de police, \u00e7a fait partie des fondamentaux durant l'ann\u00e9e, formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:00 > 0:11:13) [92%] : \r\nOn constate malgr\u00e9 tout qu'il y a r\u00e9guli\u00e8rement des des accidents et n'a eu un derri\u00e8re mon \u00e0 Payerne pr\u00e8s Debussy, un autre en 2009 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait une collision avec un 2 roues, on n'arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:13 > 0:11:35) [90%] : \r\nVous \u00e9vitez d'autant que dans toute situation d'urgence, statistiquement, on peut d\u00e9montrer qu'il y a peu d'\u00e9v\u00e9nements par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 polici\u00e8re, il faut bien se rendent compte que les interventions sont multiples, quelles que soient les cantons o\u00f9 les villes, et vu le nombre d'interventions par 24 heures nous avons je crois qu'il y a relativement peu l'accident d\u00fb \u00e0 l'excellente formation des pilotes respectivement des conducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:35 > 0:11:36) [95%] : \r\nVia Sicura change quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:37 > 0:11:55) [92%] : \r\nSur le fond, pas vraiment puisque le policier doit faire preuve de discernement, donc avant de partir sur une course urgente, il doit absolument \u00eatre conscient du but \u00e0 atteindre, \u00c9douard, mesurez proportionnellement son action, cela est valable aussi avec les moyens de contrainte l'armement avec tous les outils dont il dispose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:55 > 0:12:04) [96%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent de regarder cette formation de plus pr\u00e8s, gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage d'Anne Cathia Marchon et Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:13 > 0:12:17) [82%] : \r\nPour pouvoir faire un bon \u00e9vitement qu'est-ce qui va encore \u00eatre important nous appartements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:18 > 0:12:28) [92%] : \r\n\u00e9vitement d'obstacle d\u00e9rapage contr\u00f4l\u00e9 freinage d'urgence, les aspirants de l'acad\u00e9mie de police de Savatan testent leur conduite, encadr\u00e9s par des instructeurs du Touring Club Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:28 > 0:12:31) [87%] : \r\nOn continue \u00e0 \u00e9viter, \u00e0 gauche, hein c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:32 > 0:12:36) [94%] : \r\nFinalit\u00e9 de l'op\u00e9ration : comprendre comment \u00e9viter les accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:36 > 0:12:47) [94%] : \r\nLe but c'est de de travailler l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire la technique travaille ses automatismes qu'on doit avoir 2 une conduite pour enlever les r\u00e9flexes et je dirais de pouvoir mieux g\u00e9rer anticiper les situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:47 > 0:12:50) [97%] : \r\nUne formation de base qui s'\u00e9tale sur une seule journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:50 > 0:13:08) [91%] : \r\nAu niveau de la formation, c'est jamais suffisant peut toujours en faire plus, maintenant, je pense que l'on a une bonne base de travail pour pouvoir partir dans la rue pour pouvoir d\u00e9buter le la profession policier donc d'ici, d'ici environ 6 mois pour ces jeunes aspirants, il est \u00e9vident qu'une formation continue une formation plus pouss\u00e9e devrait \u00eatre organis\u00e9e par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:08 > 0:13:15) [93%] : \r\nPendant toute la semaine, les 122 aspirants de Savatan vont se succ\u00e9der \u00e0 Cossonnay au volant de leur futur v\u00e9hicule de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:15 > 0:13:22) [75%] : \r\nLa balle est pour nous une d\u00e9cision tu il as apprise \u00e0 Beckham voisin v\u00e9hicules bard\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:22 > 0:13:39) [91%] : \r\nEt mondial de de faire ce ce stage car seulement sur circuit, nous pouvons pousser un petit peu les limites des v\u00e9hicules au niveau des freinages sur route sur route ouverte, \u00e7a serait beaucoup trop dangereux de d'effectuer ce genre de manoeuvre et l\u00e0 on peut vraiment s'exprimer librement avec que avec nos v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:40 > 0:13:50) [92%] : \r\nPour le jeunes c'est la premi\u00e8re fois que la police collabore avec le Touring Club Suisse apr\u00e8s \u00e9valuation, l'op\u00e9ration pourrait \u00eatre reconduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:53 > 0:14:03) [96%] : \r\nBonjour V\u00e9ronique Fontana vous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste dans le domaine de la circulation alors une voiture de police une ambulance est-ce que finalement \u00e7a tous les droits sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:03 > 0:14:39) [91%] : \r\nNon, pas du tout ces v\u00e9hicules n'ont pas tous les droits, mais il est vrai qu'un conducteur d'un v\u00e9hicule d'urgence qui commet des infractions r\u00e8gles la circulation routi\u00e8re n'est pas punissable s'il a agi dans l'exercice d'une course officielle urgente, mais il doit mettre en route, ils attributs prioritaires, c'est-\u00e0-dire la sir\u00e8ne et le feu, bleu pour \u00eatre reconnaissables par les autres usagers de la route est un principe fondamental, aussi, il doit respecter le principe de proportionnalit\u00e9 qui signifie qu'il doit prendre toutes les pr\u00e9cautions, command\u00e9e par les circonstances, pour ne pas mettre en danger les autres usagers de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:39 > 0:14:47) [89%] : \r\nMais c'est difficile, \u00eatre un policier, un ambulancier ne sait pas toujours le caract\u00e8re de la mission qui va devoir accomplir alors effectivement, mais c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:48 > 0:15:07) [90%] : \r\nUne situation appr\u00e9ci\u00e9 de 15 ans cas au rugby, au regard du principe de la propri\u00e9t\u00e9 s'il s'agit d'une de quelqu'un en danger de mort, on n'acceptera plus facilement qui cette ces infractions que s'il s'agit d'une jambe cass\u00e9e, par exemple dans le cas du nom d'une ambulance qui devrait aller tr\u00e8s vite vers un h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:07 > 0:15:09) [96%] : \r\nVia Sicura quand m\u00eame durci les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:09 > 0:15:39) [87%] : \r\nAbsolument Via Sicura fait que les r\u00e8gles de circulation routi\u00e8re sont beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res, les sanctions aussi et le vrai probl\u00e8me se trouve pour les inspecteurs de police qui circulent au voit au moyen de leur voiture personnelle ou voitures banalis\u00e9es et qui sont en course officielle urgence mais qui ne peuvent pas ma\u00eetrise prioritaire pourquoi parce qu'ils doivent \u00eatre discrets dans ces cas-l\u00e0, il est possible que le caract\u00e8re de courses officielles urgentes ne soient pas reconnus et que le policier s'expose \u00e0 des sanctions p\u00e9nales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:39 > 0:15:43) [96%] : \r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions et \u00e0 tous et vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:44 > 0:16:03) [90%] : \r\nMerci Liliane et bonne soir\u00e9e, on s'int\u00e9resse \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 une station- service, pas comme les autres avec ses chapiteaux en forme de palmier, elle tr\u00f4ne au coeur de Villars-sur-Gl\u00e2ne cet \u00e9difice digne d'un road movie am\u00e9ricain vient d'\u00eatre class\u00e9e bien culturel prot\u00e9g\u00e9 par le canton de Fribourg Damien m\u00e9tro et Nicolas Maradona.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:05 > 0:16:17) [93%] : \r\nUne station- service, comme il en existe des milliers, mais celle de Villars-sur-Gl\u00e2ne a quelque chose de bien particulier, elle vient d'\u00eatre class\u00e9e bien culturel prot\u00e9g\u00e9 par le canton de Fribourg, un honneur qu'elle doit \u00e0 son architecture typique de l'apr\u00e8s- guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:17 > 0:16:37) [89%] : \r\nL'espace construit ainsi que l'espace qui re\u00e7oit les voitures est couvert par une seule grande dalle en b\u00e9ton pos\u00e9s sur 2 fines colonnettes avec des chapiteaux en forme de de palmiers et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui est dor\u00e9 symbolis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque la vitesse qu'on retrouve tr\u00e8s souvent ce ce genre de b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:44) [90%] : \r\nRetour en 1955 c'est par un cabanon en bois que tout a commenc\u00e9, je ne veux du premier g\u00e9rant, Ren\u00e9 piquant, se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:44 > 0:16:55) [79%] : \r\nMon nom \u00e0 ces contrats d'insertion, comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 le terrain et puis il va pas il faut toutes les devants, il a fait ce cabanon provisoire pour provoque d\u00e9j\u00e0 l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:55 > 0:16:57) [96%] : \r\nSur les murs, un myst\u00e9rieux chiffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:57 > 0:17:02) [87%] : \r\n47 centimes c'est ma c'\u00e9tait le prix de l'essence, qui \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:02 > 0:17:07) [92%] : \r\nPuis le bois devient b\u00e9ton aujourd'hui situ\u00e9 en pleine ville, la station est alors seul au milieu des champs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:07 > 0:17:21) [89%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque, vous le voyez dans la station, et avec \u00e7a la station- service, c'\u00e9tait \u00e7a, il y avait la Marquise, et c'est cette b\u00e2tisse qui est prot\u00e9g\u00e9 le maintenant bien entendu fait partie int\u00e9grante du b\u00e2timent, mais \u00e0 l'\u00e9poque il y avait que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:21 > 0:17:30) [89%] : \r\nSymbole de modernit\u00e9, le mythe de la station- service entre happy demandant dans la culture populaire, lieu de myst\u00e8re et de rencontres, elle est la Star des road- movie am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:31 > 0:17:33) [73%] : \r\nAZ scolaire et de Gaulle n'a peur ing\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:34 > 0:17:42) [93%] : \r\n\u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, la r\u00e9alit\u00e9 est plus terre \u00e0 terre, au si\u00e8cle dernier la station- service, a vu le jour dans le cadre de ce qu'on a surnomm\u00e9 alors la guerre de l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:42 > 0:18:07) [90%] : \r\nCette un des conflits \u00e9conomiques les plus importants de l'apr\u00e8s- guerre, les compagnies p\u00e9troli\u00e8res avaient atteint maintenant un monopole sur la vente de l'essence donc sur la fixation des prix Gottfried donc va alors \u00e0 penser que l'on pouvait casser ce monopole, il a cr\u00e9\u00e9 une compagnie priv\u00e9e, la Migrol en 1954 une premi\u00e8re station- service \u00e0 Gen\u00e8ve et puis 2 ans apr\u00e8s seulement 7 station- service ici \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:13) [91%] : \r\nEn Suisse, seule une poign\u00e9e de stations service sont prot\u00e9g\u00e9s, faire le plein dans un monument reste un privil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:14 > 0:18:36) [90%] : \r\nVous vous souvenez peut-\u00eatre du poste d'ermite mise au concours le printemps pass\u00e9 dans les tr\u00e8s belles gorges de la Verena \u00e0 Soleure h\u00e9 bien pr\u00e8s de 150 personnes avaient postul\u00e9, c'est finalement Soeur Benedicta, qui a \u00e9t\u00e9 choisi, elle a pris ses quartiers dans sa maisonnette, il y a 2 mois, Aline s'arr\u00eater et Daniel Bachmann ont rencontr\u00e9 la nouvelle gardienne des lieux qui vous allez le voir pris en chantant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:39 > 0:18:45) [91%] : \r\nRuthene dans le canton de Soleure et c'est Gorges de la Verena authentique Havre de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:45 > 0:18:55) [80%] : \r\nCes 2 \u00e9glises sont petit ruisseau sa maisonnette et depuis juillet, la nouvelle gardienne des lieux soeurs B\u00e9n\u00e9dictins qui vit ici en RMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:56 > 0:19:07) [86%] : \r\nEt puis au extraverti, je suis extraverti aussi communicative, c'\u00e9tait important d'avoir ces 2 qualit\u00e9s, la bourgeoisie voulait \u00e9galement quelqu'un qui vivent \u00e0 fond la spiritualit\u00e9 et qui parle naturellement aux promeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:07 > 0:19:22) [91%] : \r\nSon record, de son vrai nom, Franziska Siegel, elle a \u00e9t\u00e9 choisie parmi 119 candidats en provenance de toute l'Europe bernoise de coeur, m\u00e8re de 4 grands enfants \u00e0 51 ans, elle a fait un choix de vie qu'elle assume pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:22 > 0:19:27) [87%] : \r\nAlors hier, Michelin pas, j'ai mis ma vie entre parenth\u00e8ses pour Dieu, je suis maintenant \u00e0 sa disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:27 > 0:19:41) [93%] : \r\nErmite, c'est un mode de vie et c'est surtout une occupation \u00e0 plein temps, 3 fois par jour sur Benedicta ouvrent les portes de la chapelle Saint-Martin, les fid\u00e8les peuvent venir s'y recueillir, elle en profite pour prier en chantant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:50 > 0:20:03) [85%] : \r\nBernard amortissement puisse mais, en plus de cela, je viens 2 \u00e0 3 fois par jour toutes seules les portes ferm\u00e9es pour \u00eatre en communion avec Dieu, ces moments sont tr\u00e8s importants pour moi et pour vivre pleinement ma foi c'est vrai recul croyant \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:03 > 0:20:18) [90%] : \r\nUne vie religieuse que Soeur B\u00e9n\u00e9dicte vit pleinement du matin au soir mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, elle s'occupe aussi de l'entretien des lieux pour un salaire mensuel de 1000 francs vers\u00e9e par la bourgeoisie de Soleure, propri\u00e9taire des lieux, c'est une peste, c'est top accro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:18 > 0:20:35) [85%] : \r\nAh ouais \u00e7a, la premi\u00e8re chose que je fais le matin, c'est de m'assurer que les 2 chapelle soit propre, ce sont des lieux de recueillement et ils doivent \u00eatre accueillants, beaucoup de gens viennent allumer des cierges, je v\u00e9rifie donc que tout le mat\u00e9riel soit op\u00e9rationnel au son commer\u00e7ant, l'\u00e9cart a \u00e9t\u00e9 600.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:50) [83%] : \r\nQue oreille Soeur B\u00e9n\u00e9dicte s'courte parfois un petit moment sur sa terrasse ermite, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, dans les Grisons, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 changer d'endroit pour poursuivre son chemin spirituel, elle a d\u00fb quand m\u00eame s'\u00e9loigner de sa famille si \u00c9ric ma\u00eetre Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:51 > 0:21:15) [90%] : \r\nCertes, tu \u00e9tais quand j'ai postul\u00e9 pour ce poste d'RMIste, cela a \u00e9t\u00e9 difficile pour mes enfants jouent au foot, mais j'ai eu le sentiment qu'ils ont compris que ma place \u00e9tait ici on exclu ou quoi, au d\u00e9but, mon mari pensait qu'on pouvait vivre cette exp\u00e9rience \u00e0 2, ce n'\u00e9tait pas possible et il a accept\u00e9 ma d\u00e9cision, il est lui- m\u00eame dans l'\u00c9glise catholique, mais sa foi est diff\u00e9rente de la mienne, rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:15 > 0:21:27) [82%] : \r\nCes corps freiner c'est \u00e7a mousse soeur Benedicta a pr\u00e9vu de passer l'hiver dans sa petite maisonnette de 25 m\u00e8tres carr\u00e9s au froid, mais pour elle, sa foi et bien plus importante que le confort mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:29 > 0:21:43) [94%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30 un reportage qui a valeur de document m\u00e9dical sur un nouveau type de proth\u00e8se des capteurs qui d\u00e9tectent d'\u00e9ventuelles d\u00e9faillances toute l'\u00e9quipe de couleur locale, se r\u00e9jouit de vous retrouver \u00e9videmment demain soir et vous souhaite une belle et douce soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-02T17:39:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409373175", "durationSec": 96, "title": "20140902_CL FERMES ENERGIE_78c7899ea0f94dbeb48f7197de277b84", "excerpt": "Un r\u00e9seau l\u00e9manique de fermes \u00e9cologiques a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 Martigny par le Conseil du L\u00e9man. Ces 10 \u00e9tablissements agricoles fonctionnent gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables et doivent constituer des r\u00e9f\u00e9rences pour des agriculteurs qui choisiraient d'adopter un nouveau type d'\u00e9nergie.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE"], "sequenceIds": ["1374957"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373176", "durationSec": 108, "title": "20140902_CL POLICE CONDUITE_46b4bb2b0ab84c428c30227f97492754", "excerpt": "Les aspirants de l'Acad\u00e9mie de police de Savatan effectuent durant une journ\u00e9e un stage de conduite d'urgence sur le circuit du TCS de Cossonnay. Ils tentent d'acqu\u00e9rir de nouveaux automatismes lors d'\u00e9vitement ou de freinage d'urgence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSSONAY"], "thematicThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "POLICE"], "sequenceIds": ["1374998", "1375002"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373177", "durationSec": 93, "title": "20140902_CL RECUPERATION_fa949e25274b4f5eb6e4299e49273892", "excerpt": "La Ville de Gen\u00e8ve et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) lancent un site internet autour du slogan \"R\u00e9parer au lieu de jeter\", qui recense des artisans capables de r\u00e9parer les objets d'usage courant et le mat\u00e9riel \u00e9lectronique. Cette initiative a pour but de lutter contre le gaspillage.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "D\u00c9PANNAGE"], "sequenceIds": ["1374963"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373178", "durationSec": 173, "title": "20140902_FRIGO CL ERMITE SOLEURE PAD_ac92a1ed588b4ae4b8cb3882f595dc97", "excerpt": "Portrait de Soeur Benedikta, la nouvelle ermite des Gorges de la Verena. Choisie parmi 119 candidats, cette religieuse accueille les visiteurs dans la chapelle St-Martin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Andre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE"], "thematicThemes": ["ERMITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373179", "durationSec": 132, "title": "20140902_FRIGO CL STATION SERVICE PAD_6f14b322e14b4c83aec1a9c3569a3c48", "excerpt": "La station-service de Villars-sur-Gl\u00e2ne a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e bien culturel prot\u00e9g\u00e9 par le canton de Fribourg. Le b\u00e2timent est typique de l'architecture de l'apr\u00e8s-guerre. Durant la guerre de l'essence dans les ann\u00e9es 50, c'est la 2e station \u00e0 avoir vendu de l'essence Migrol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["STATION-SERVICE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1375010"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373180", "durationSec": 45, "title": "20140902_TI BCV_4dc3bcc6825f42599b8948d7f5cc5e40", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois a vot\u00e9 en faveur de la transmission des noms de 200 employ\u00e9s de la Banque cantonale vaudoise (BCV) aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, dans le cadre de l'accord sur la transmission de donn\u00e9es bancaires sign\u00e9 en ao\u00fbt 2013 entre la Suisse et les USA. En contrepartie, le gouvernement vaudois devra cr\u00e9er une cellule de soutien en faveur de ces collaborateurs.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "BANQUE"], "thematicCorporations": ["BCV"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373181", "durationSec": 23, "title": "20140902_TI GRAND CONSEIL DESTITUTION_bf4840cffca8401f9fc0481147084c5a", "excerpt": "Le Grand Conseil neuch\u00e2telois vote en faveur d'une loi lui donnant la possibilit\u00e9 de destituer un conseillers d'Etat, en cas de manquement grave \u00e0 sa fonction. Cette d\u00e9cision devra encore \u00eatre soumis en votation devant le peuple.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CONSEILLER D'ETAT", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373182", "durationSec": 38, "title": "20140902_TI UNI CONVENTION_2c3e03cbcd6c4ea0b5564faee4fdf8b0", "excerpt": "Les universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve reprennent les activit\u00e9s de l'Institut universitaire Kurt Boesch, situ\u00e9 \u00e0 Sion et sp\u00e9cialis\u00e9 dans les droits de l'enfant et le tourisme. Pour le conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger, cette cession ne repr\u00e9sente pas une perte, le canton n'ayant pas les moyens d'assurer seul les co\u00fbts de fonctionnement de l'institution.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1409374758", "summary": "Champ de anneaux solaires \u00e9quipant site d'une entreprise fruiti\u00e8re. Itw Xavier Moret, agriculteur, propri\u00e9taire de l'entreprise. Itw Vanessa M\u00e9n\u00e9trier, conseill\u00e8re en \u00e9nergies renouvelables Prometerre. Itw Jacques Melly, conseiller d'Etat et pr\u00e9sident du Conseil du L\u00e9man.", "id": "1374957", "visualThemes": ["PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374764", "summary": "Int magasin de r\u00e9paration, Ghaffar Qureshi, directeur Eco Technic, recevant client, r\u00e9parant radio. Itw client. Itw Ghaffar Qureshi.  Conf\u00e9rence de presse lors du lancement du site \"R\u00e9parer au lieu de jeter\". Itw Rolin Wavre, copr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des consommateurs (FRC) Gen\u00e8ve. Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative genevoise, s'exprimant durant la conf\u00e9rence de presse.", "id": "1374963", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "D\u00c9PANNAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374799", "summary": "Itw Colonel Alain Bergonzoli, directeur de l'Acad\u00e9mie de police de Savatan. Itw V\u00e9ronique Fontana, avocate.", "id": "1374998", "visualGeographicals": ["COSSONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374803", "summary": "Circuit automobile du TCS : des voitures de police effectuent diff\u00e9rentes manoeuvres de conduite d'urgence, tel qu'\u00e9vitement, conduite sur route mouill\u00e9e et freinage d'urgence. Un formateur du TCS donne des instructions aux aspirants policiers de l'Acad\u00e9mie de Savatan. Itw Michele Convertini, chef de la formation au TCS. Itw Adjudant Pierre-Antoine Walker, chef de la formation de l'Acad\u00e9mie de police de Savatan. Itw Jean-Louis Tschopp, aspirant de l'Acad\u00e9mie de police de Savatan.", "id": "1375002", "visualThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["COSSONAY"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374811", "summary": "Station-service Tamoil class\u00e9e bien culturel, toujours en fonction. Itw Aloys Lauper, chef adjoint du Service des biens culturels du canton de Fribourg. Itw Ren\u00e9 Piccant, neveu du premier g\u00e9rant de la station-service. Photo de la station-service dans les ann\u00e9es cinquante.", "id": "1375010", "visualThemes": ["STATION-SERVICE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Faux duplex de Cossonay", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542498", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014364", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1372094", "internalArchiveId": "AA1408371932", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1778, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6110808", "imageURL": "http://www.rts.ch/6110811.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 9 milliards de francs de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re", "Crise ukr\u00e9nienne: Moscou accuse Kiev et les Occidentaux de jouer l'escalade dans le conflit", "Un projet europ\u00e9en souhaite utiliser les drones sous-marins pour des \u00e9tudes sous-marines", "VS: sept \u00e9quipes de chercheurs vivent, mangent, et dorment \u00e0 l'institut de recherche Idiap", "Minimag: pour certains, le chat est un champion qui se pr\u00e9pare toute l'ann\u00e9e", "Le Zapping francophone de TV5 Monde", "L'invit\u00e9 culturel: Philippe Testa nous pr\u00e9sente son nouveau roman, \"Le cr\u00e9puscule des hommes\"", "Transmission des noms des 200 employ\u00e9s de la banque cantonale vaudoise aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines: les explications de Laurent Dufour, \u00e0 Lausanne", "Le gratin du football suisse \u00e9tait r\u00e9uni \u00e0 Sarnen (OW) pour la c\u00e9r\u00e9monie des Swiss Football Awards", "Le 12h45", "12:45 le journal", "Tennis / US Open: Stan Wawrinka a battu Tommy Robredo", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Eglisau (ZH) a pris les choses en main pour encourager ses habitants \u00e0 acheter dans la commune: elle vend des bons \u00e0 prix pr\u00e9f\u00e9rentiel.", "Sur le terrain, les forces loyalistes semblent en recul face aux insurg\u00e9s.", "Ces mini sous-marins peuvent explorer les mers et les oc\u00e9ans, mais aussi les lacs et les rivi\u00e8res.", "Leur but: partir d'une id\u00e9e et aboutir \u00e0 un prototype commercial. Et au-del\u00e0, permettre l'\u00e9closion de nouvelles start up.", "L'une des races qui fait fureur en ce moment, c'est le norv\u00e9gien.", "\"Comment trouver du sens dans ce monde sans lendemain\", telle est\u00a0la question qui obs\u00e8de les deux h\u00e9ros du r\u00e9cit du Lausannois.", "Ricardo Rodriguez a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu joueur de l'ann\u00e9e, une semaine avant le grand rendez-vous contre l'Angleterre, premier match qualificatif pour l'Euro 2016.", "Il disputera donc son septi\u00e8me quart de finale en grand Chelem."], "variantIds": ["ece-6023135", "ece-6022112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-07T04:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT014379\r\nDate de transcription : 07-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:22) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce bouquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:38) [90%] : \r\nLe sort de quelque 200, employ\u00e9 de la Banque cantonale vaudoise s'est jou\u00e9 ce matin devant le Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 une r\u00e9solution socialiste demandant au Conseil d'\u00c9tat de suspendre la transmission de leurs dons aux \u00c9tats-Unis, nous serons vend Direct de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:52) [80%] : \r\nCette initiative, une commune al\u00e9manique, lass\u00e9 de voir ses habitants faire leurs achats, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re les Arles dans le canton du que leur propose des bons \u00e0 un prix pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00e0 d\u00e9penser dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la commune exclusif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:54 > 0:02:03) [92%] : \r\nLa crise ouverte entre la Russie et l'Occident dans le dossier ukrainien alors que Bruxelles annonce de nouvelles sanctions Moscou a puisqu'il a fait et les Occidentaux de jouer l'escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:15) [90%] : \r\nLe football suisse c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir \u00e0 Sarnen et c'est Ricardo Rodriguez, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 meilleur joueur de l'ann\u00e9e lors des Swiss football, or il succ\u00e8de \u00e0 Diego Benaglio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:18 > 0:02:36) [90%] : \r\nEt la rentr\u00e9e litt\u00e9raire bat son plein dans la moisson romande 2014 cela dit grave il y a peut-\u00eatre attir\u00e9 votre attention celui qui figure sur la couverture de 2\u00e8me Vaudois Philippe Testa cr\u00e9puscule des hommes, une plong\u00e9e dans les esprits de 2 qu'un cadeau danois qui font face \u00e0 notre civilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:39 > 0:03:09) [92%] : \r\nLes noms de 200, employ\u00e9 de la Banque cantonale vaudoise pourront donc \u00eatre transmis aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines par 73 voix contre 54 le Grand Conseil a rejet\u00e9 une r\u00e9solution socialiste demandant au Conseil d'\u00c9tat de suspendre cette transmission, la crainte de mettre la banque qui appartient \u00e0 66 pourcent au au canton de Vaud en danger face \u00e0 la justice am\u00e9ricaine l'a emport\u00e9, Laurent Dufaux, vous avez suivi ce d\u00e9bat pour nous, ce matin, 2 conceptions du principe de pr\u00e9caution se sont affront\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:04:06) [93%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, prot\u00e9ger les employ\u00e9 de banque, de l'autre, prot\u00e9ger la banque elle- m\u00eame alors du c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9es de banque, on retrouve la Gauche socialiste en t\u00eate, c'est eux qui ont d\u00e9pos\u00e9 cette r\u00e9solution demandant de surseoir \u00e0 la transmission des noms des banquiers jusqu'\u00e0 droit connu, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se prononce sur 2 affaires genevoises et z\u00fcrichoises 2 cantons o\u00f9 les tribunaux cantonaux ont donn\u00e9 raison \u00e0 des employ\u00e9 de banque qui s'opposer \u00e0 la transmission de leur nom, de l'autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien on retrouve la droite, conseiller d'\u00c9tat Philippe Leuba en t\u00eate, lequel a brandi nous ne tenons pas le couteau par le manche, autrement dit, que va-t-il se passer pour la banque, si celle-ci ne transmet pas les noms aux Am\u00e9ricains et de pr\u00e9dire les pires ennuis judiciaires pour l'\u00e9tablissement, peut-\u00eatre m\u00eame sa disparition en cas d'amende sal\u00e9e et puis le Conseil d'\u00c9tat a aussi soulign\u00e9 que m\u00eame si la l'\u00c9tat d\u00e9tient 66 pourcent de de la banque, h\u00e9 bien il n'a pas le pouvoir de dicter sa ligne de conduite, il a \u00e9t\u00e9 suivi, vous l'avez dit, par une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:06 > 0:04:11) [86%] : \r\nJe vous dirais que le canton abandonne les employer \u00e0 leur sort au profit des int\u00e9r\u00eats de la BCV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:42) [92%] : \r\nMais on peut pas tout \u00e0 fait dire \u00e7a d'un c\u00f4t\u00e9, la Banque cantonale vaudoise l'a encore rappel\u00e9 la semaine derni\u00e8re, elle a encore transmis aucun nom de ses employ\u00e9es aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines et puis cette m\u00eame banque \u00e0 passer au scan les actions de ses banquiers sur sol am\u00e9ricain, elle n'a rien trouv\u00e9 de suspect, aucun indice d'aide \u00e0 la fraude fiscale et puis le Grand Conseil ce matin \u00e9galement \u00e0 voter une d\u00e9termination UDC qui ont rejoint le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 mettre en place une cellule d'aide pour les banquiers qui se retrouveraient en difficult\u00e9 face \u00e0 la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:42 > 0:05:09) [94%] : \r\nMerci beaucoup Laurent la r\u00e9ception des t\u00e9l\u00e9phones mobiles dans les trains r\u00e9gionaux sera am\u00e9lior\u00e9e, d'ici 2020 dans toute la Suisse, quelque 1700 voitures retraite vont \u00eatre \u00e9quip\u00e9s de nouveaux appareils de r\u00e9ception, les CFF ont conclu un accord avec Swisscom Sunrise et Orange, les investissements se montent \u00e0 plus de 300 millions de francs, une partie de la somme sera pris en charge par les op\u00e9rateurs, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00e9galement participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:11 > 0:05:31) [91%] : \r\nPr\u00e8s de 9 milliards de francs, c'est ce que les Suisses d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e en achat de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, de quoi inqui\u00e9ter les communes frontali\u00e8res \u00c9lisa dans le canton d'Uri qu'a pris les choses en main pour encourager ses habitants \u00e0 acheter dans la commune, elle vend des bons \u00e0 prix pr\u00e9f\u00e9rentiel, les explications de Houston Reading avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:32 > 0:05:44) [91%] : \r\nVoil\u00e0 la nouvelle monnaie d'\u00e9glise AOL, elle se pr\u00e9sente sous forme de bons d'achat, il ne faut d\u00e9bourser que 8 centimes pour un bon d'une valeur de 1 francs, cela doit encourager les habitants \u00e0 rester dans la commune pour leurs achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:45 > 0:05:50) [95%] : \r\nOn ne veut pas attendre que toutes les \u00e9piceries ferme, c'est pour \u00e7a qu'on soutient le commerce local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:51 > 0:06:06) [93%] : \r\nAvec cette action ponctuelle, chaque habitant peut aller acheter cette monnaie \u00e0 l'administration communale jusqu'\u00e0 concurrence de 200 francs, l'\u00e9conomie r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 ses bons et donc de 40 francs par villageois co\u00fbt pour la commune et donc pour le contribuable 50000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:07 > 0:06:15) [88%] : \r\nPour ces sacs papier appelant \u00e0 l'achat citoyen, l'Union des arts et m\u00e9tiers, elle a d\u00e9bours\u00e9 350000 francs les raisons invoqu\u00e9es sont toujours les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:17 > 0:06:30) [95%] : \r\nEn fin de compte, il s'agit de faire comprendre aux consommateurs que les achats r\u00e9alis\u00e9s en Suisse garantissent la qualit\u00e9 \u00e7a sur des places d'apprentissage pour les jeunes et \u00e7a garantit l'emploi dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:32 > 0:06:58) [86%] : \r\nRien que pour le tourisme d'achat en Allemagne, ce sont 4,8 milliards de francs qui \u00e9chappent au commerce suisse pour le conseiller aux \u00c9tats \u00e0 Metz Guerman, il faut agir au niveau de la TVA aujourd'hui avec un tampon sur le re\u00e7u des achats effectu\u00e9s en Allemagne, le client peut se faire tourner la TVA allemande, l'id\u00e9e de \u00e2nesse Guerman se serait les commerces allemands encaisse la TVA suisse pour ensuite la revers\u00e9s dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:06) [87%] : \r\nOn sait conomie serait ainsi la bataille des tickets et des formulaires la douane pourrait alors se contenter de contr\u00f4les inopin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:13) [83%] : \r\nUn S. Berman estiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait ainsi r\u00e9cup\u00e9rer un 2000 milliards de francs de TVA suppl\u00e9mentaires dans ses caisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:15 > 0:07:32) [92%] : \r\nDans la crise ukrainienne, le ton monte entre la Russie et l'Union europ\u00e9enne, alors que Bruxelles annonce de nouvelles sanctions contre la Russie, Moscou a qu'est-ce qui a fait les Occidentaux de jouer l'escalade dans le conflit sur le terrain, les forces loyalistes semblent en recul face aux insurg\u00e9s, le point avec Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:33 > 0:08:24) [93%] : \r\nLe dialogue semble rompu entre Moscou et Bruxelles pour la nouvelle chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Vladimir Poutine n'est pas un partenaire fille pour r\u00e9soudre la crise ukrainienne Federica mot Gu\u00e9rini annonce une nouvelle liste de sanctions contre la Russie, d'ici 2 jours, le package, c'est impositions, seront pr\u00e9sent\u00e9es demain par la Commission europ\u00e9enne, les pays membres de l'Union se r\u00e9uniront dans les prochains jours et une d\u00e9cision sera adopt\u00e9e vendredi, peut-\u00eatre, les Europ\u00e9ens esp\u00e8rent que les sanctions visant l'\u00e9conomie russe vont infl\u00e9chir la position de la Russie, r\u00e9ponse inflexible de Sergei Lavrov ce matin le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res accuse Kiev de saboter les efforts de paix en voulant se rapprocher de l'Otan, il qualifie le gouvernement ukrainien et ses alli\u00e9s occidentaux, d'\u00eatre le parti de la guerre, contrairement \u00e0 la Russie, qui s'efforce, difficile de n\u00e9gocier une issue politique \u00e0 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:08:39) [94%] : \r\nUn ton ferme de la Russie par la situation militaire sur le terrain, l'arm\u00e9e ukrainienne accumule les revers depuis quelques jours, hier, elle a perdu l'a\u00e9roport de Lougansk tomb\u00e9e aux mains des s\u00e9paratistes, qui affirme avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des troupes russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:41 > 0:08:56) [85%] : \r\nPresque ce qui vise quoi autrement, nous avons donn\u00e9 l'ordre \u00e0 nos soldats de se retirer de l'a\u00e9roport de Lougansk et du village voisin parce qu'on on ne pr\u00e9f\u00e8re vu la pr\u00e9cision des tirs d'artillerie subies par notre arm\u00e9e, les auteurs de ces tirs appartient aux forces arm\u00e9es russes refusent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:58 > 0:09:07) [92%] : \r\nLes pro- russes contr\u00f4lent d\u00e9sormais une vaste zone entre la ville de donner \u00e0 ce que la fronti\u00e8re avec la Russie et le port de Marioupol, dans le Sud-Est du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:09 > 0:09:35) [90%] : \r\nMaradona bouffonne belle Pierrot ou encore Tr\u00e9z\u00e9guet \u00e0 Rome le match interreligieux pour la paix voulue par le pape, Fran\u00e7ois a r\u00e9uni hier soir une pl\u00e9iade d'anciennes Stars, les joueurs avaient d\u00fb souscrire un manifeste, par lequel ils adh\u00e9raient aux valeurs de paix de tol\u00e9rance religieuse et de dialogue, la pr\u00e9sence de joueurs isra\u00e9liens cependant provoqu\u00e9 le forfait de l'\u00c9gyptien Aboutrika il faut recueillir, on a une association de soutien aux enfants d\u00e9favoris\u00e9s de Buenos Aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:37 > 0:09:57) [93%] : \r\nEn Allemagne, un tribunal de Francfort a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire au groupe am\u00e9ricain Robert d'exercer ses activit\u00e9s de voiturage dans tous les pays, tout le pays, son syst\u00e8me permet aux usagers de commander un chauffeur priv\u00e9 par le biais de ses applications sur smartphones depuis plusieurs mois, les chauffeurs de taxi de toute l'Europe, proteste contre l'arriv\u00e9e de cette nouvelle concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:59 > 0:10:13) [92%] : \r\nOn conna\u00eet l'usage de plus en plus commun des dr\u00f4nes dans le ciel, mais il existe \u00e9galement des engins t\u00e9l\u00e9command\u00e9s du m\u00eame type se d\u00e9pla\u00e7ant dans l'eau, un projet europ\u00e9en vise m\u00eame \u00e0 les faire communiquer entre eux pour des \u00e9tudes de sous- marine lors de pollution par exemple Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:16 > 0:10:49) [92%] : \r\nCes mini- sous- marins peuvent explorer les mers et les oc\u00e9ans, mais aussi les lacs et les rivi\u00e8res le projet clame auquel collaborent plusieurs universit\u00e9s europ\u00e9ennes cherchent \u00e0 perfectionner ses robots et surtout leur permettre de communiquer entre eux pour se diriger et interagir ces dr\u00f4nes sous- marins sont capables d'\u00e9mettre et r\u00e9ceptionner un groupe de dr\u00f4nes \u00e9quip\u00e9s chacun de d'auditif pourra par exemple scruter les fonds marins \u00e0 la recherche d'un objet ou d'une fuite chimique comme ils peuvent travailler en r\u00e9seau de collecte tr\u00e8s rapidement un grand nombre d'informations parce que Stan Moon mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:50 > 0:10:59) [87%] : \r\nLeur communication acoustique est semblable \u00e0 celle de la voix humaine, les robots parlent entre sous l'eau, ils utilisent des fr\u00e9quences, proche de la voix et d'autres inaudible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:59 > 0:11:11) [86%] : \r\nEt n'en d\u00e9voiler les mini sous- marin transmettent ensuite leurs informations, un centre de contr\u00f4le \u00e0 terre leur position exacte et des analyses de leur environnement imm\u00e9diat comme la temp\u00e9rature de l'eau ou la teneur en sel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:13 > 0:11:38) [88%] : \r\nIl faut attendre son encontre la rivale quoi \u00e7a tenait des des contr\u00f4leurs dans les sous- marins sont command\u00e9es depuis ce centre de contr\u00f4le il nous donnent des informations sur leur mouvement en temps r\u00e9el, nous utilisons des canaux acoustique sous l'eau et des fr\u00e9quences radio en surface ces dr\u00f4nes disposent aussi d'un sonar pour d\u00e9tecter des objets ou analyser le relief sous- marin, mais leurs utilisations gr\u00e2ce \u00e0 leur interconnexion sont tr\u00e8s nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:38 > 0:11:49) [87%] : \r\nTa\u00efb car il faudrait par exemple l'\u00e9tude de volcans sous- marins, la d\u00e9couverte de p\u00e9trole ou de gaz, la protection de l'infrastructure d\u00e9cor\u00e9 de nos c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:51 > 0:11:57) [93%] : \r\nEn attendant mieux ses dr\u00f4nes sous- marins ont d\u00e9j\u00e0 permis de retrouver un container \u00e9chou\u00e9es dans les eaux de Porto au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:58 > 0:12:14) [91%] : \r\nRetour en Suisse en Valais depuis une semaine, cette \u00e9quipe de chercheurs vivement, j'ai m\u00eame dorment \u00e0 l'institut de recherche, il y a peu, avec un seul but : partir d'une id\u00e9e aboutir un prototype commercial et au-del\u00e0, permettre l'\u00e9closion de nouvelles Start-Up Erwan Jacques diff\u00e9rence vestimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:18 > 0:12:34) [86%] : \r\n\u00e0 28 ans, Mattias Vanoni veut marcher dans les pas de Steve Jobs et pour y arriver, cela fait plusieurs jours qu'il travaille, on va se cl\u00f4t \u00e0 Lydia, la bio Watch, son projet d'une montre capable de lire le r\u00e9seau veineux de son propri\u00e9taire et d'attester ainsi son identit\u00e9, ce qui pourrait remplacer cl\u00e9s aux cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:34 > 0:12:48) [88%] : \r\nOn est pas dans votre chambre d'h\u00f4tel, pas un garage de la cit\u00e9, qu'on avait, mais c'est, c'est c'est la m\u00eame \u00e9tat d'esprit, on se dit qu'on qu'on va cr\u00e9er quelque chose qui a qui va potentiellement changer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:48 > 0:13:02) [93%] : \r\nCette \u00e9quipe de chercheurs participent \u00e0 l'ICC cette comp\u00e9tition en immersion lanc\u00e9e par Idiap il y a 3 ans au-del\u00e0 du concours, ce programme leur donne l'occasion de profiter des conseils de professionnels, voire d'entamer une collaboration avec l'institut de recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:02 > 0:13:20) [87%] : \r\nCr\u00e9er un produit et c'est peut-\u00eatre s'arr\u00eater aussi l'imp\u00f4t temporel morts alors que la recherche continue \u00e0 avancer, donc il faut rester en contact avec cette recherche et c'est ce qu'on essaye ici de cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me que des soci\u00e9t\u00e9s voyait le jour, de nouvelles Start-Up mais qu'soit accompagn\u00e9s avec la l'institut de recherche ici \u00e0 Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:32) [91%] : \r\nSur 21 projets pr\u00e9sent\u00e9s lors des \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes, 10 se sont encore actifs comme celui de David Imsand, son application bas\u00e9e sur la reconnaissance du discours int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 des investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:32 > 0:13:45) [82%] : \r\nLe but, c'est de cr\u00e9er la compagnie n'en est, les prochains mois et ils entre autres le 1er produit d\u00e9but 2015, il faut \u00eatre conscient, un manquement, ils sont m\u00eame pas commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:46 > 0:13:53) [84%] : \r\nFemmes qui avaient collect\u00e9 chaque ann\u00e9e 35000 entreprises sans lanc\u00e9es en Suisse, seule une sur 3 passe le cap des 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:59 > 0:14:33) [93%] : \r\nIl n'y aura pas d'appellation prot\u00e9g\u00e9e pour l'absinthe interprofession neuch\u00e2teloise a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire recours contre la d\u00e9cision du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral il y a une semaine, il estimait que la d\u00e9signation absente \u00e9tait un terme g\u00e9n\u00e9rique et qu'elle ne pouvait pas \u00eatre attribu\u00e9e uniquement au Val-de-Travers, les producteurs d\u00e9poseront tout de m\u00eame une nouvelle requ\u00eate d'indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e, il a eu peur, tr\u00e8s peur, dit-il, mais il est arriv\u00e9, Stan Wawrinka disputera demain son 7\u00e8me quart de finale en Grand Chelem l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 New York, le Vaudois a battu Tommy Robredo Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:35 > 0:14:54) [90%] : \r\nStan Wawrinka laisse \u00e9clater sa joie, rien ne fut facile contre l'espagnol Tommy Robredo a premi\u00e8rement aussi remport\u00e9 de main de ma\u00eetre par le Suisse 7 5 le ralenti montre toute la d\u00e9termination du num\u00e9ro 4 mondial mais Tommy Robredo et solide et dans le 2\u00e8me set il va accrocher le Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:01 > 0:15:04) [97%] : \r\nEt, fort logiquement, il va s'octroyer une balle de set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:10 > 0:15:19) [89%] : \r\nLa 3\u00e8me manche est compliqu\u00e9 pour Wawrinka qui souffrent de crampes et on craint de pire lorsque le Vaudois doit sauver 2 balles de set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:22 > 0:15:37) [91%] : \r\nLe caract\u00e8re de Stan fait la diff\u00e9rence et il va finir par remporter cette 3\u00e8me manche 9 \u00e0 set dans le tie-break 31 minutes plus tard, balle de match, c'est fait, c'est gagn\u00e9, mais Stan est conscient qu'il n'a pas jou\u00e9 son meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:40 > 0:15:55) [82%] : \r\nMentalement, je ne suis pas th\u00e9oriquement m\u00eame pour rester positif pour pour penser plus jeu que que ce qui se passait \u00e0 la fin, franchement, je suis vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s contente de sortir ce match gagn\u00e9 sans forc\u00e9ment jouer envers tennis mais sur sur une bataille comme \u00e7a physique entraverait donc \u00e7a c'est vraiment bien pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:16:01) [97%] : \r\nAu prochain tour, Wawrinka affrontera le Japonais Kei Nishikori num\u00e9ro 10 mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:05 > 0:16:28) [91%] : \r\nJe vous signale que B\u00e9linda Benfica affronte ce soir la Chinoise peine choix en quart de finale, c'est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 19 heures et en foot, une semaine avant le grand rendez- vous contre l'Angleterre 1er match qualificatif pour l'Euro 2016 le gratin du football suisse \u00e9taient r\u00e9unis hier soir \u00e0 Farnham pour la c\u00e9r\u00e9monie des Swiss football Awards et c'est Ricardo Rodriguez, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu joueur de l'ann\u00e9e camarosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:30 > 0:16:47) [83%] : \r\n\u00e9quipe de Suisse au grand complet \u00e0 quelques jours de son match contre l'Angleterre, le Nouvel l'ancien entra\u00eeneur ont \u00e9galement fait le d\u00e9placement, Hitzfeld et d'ailleurs le 1er \u00e0 \u00eatre appel\u00e9 au micro rift tra\u00eenant envoyer tous \u00e9gaux de Fiat et hautement Hitzfeld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:49 > 0:17:02) [83%] : \r\nSans surprise, apr\u00e8s 7 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de Suisse et en 8\u00e8me de finale de Coupe du monde, \u00e9pique contre l'Argentine, l'Allemand, \u00e9t\u00e9 \u00e9lu entra\u00eeneur de l'ann\u00e9e \u00e0 Olonne rouge marque finale cr\u00e8me statut tricard dans Rodriguez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:03 > 0:17:05) [99%] : \r\nLe lat\u00e9ral gauche de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:05 > 0:17:13) [98%] : \r\nEt lui d\u00e9sign\u00e9 joueur de l'ann\u00e9e, un titre qui vient r\u00e9compenser une saison exemplaire avec son club de Wolfsburg et l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:16 > 0:17:44) [91%] : \r\nEmmanuel il Rodriguez a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Shaqiri et \u00e0 Ben Ali empowerment homonyme en ans tout le temps avec ce visage, c'est celui de Sylvain Widmer, r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e \u00e0 21 ans, le d\u00e9fenseur de l'Udinese devrait bient\u00f4t faire ses grands d\u00e9buts en \u00e9quipe, le football f\u00e9minin n'est pas en reste puisque Lara Dickenmann d\u00e9crocher une nouvelle couronne, la Lucernoise a \u00e9t\u00e9 le fer de lance d'une \u00e9quipe de Suisse qualifi\u00e9e pour le Mondial 2015 au Canada, une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:45 > 0:18:02) [89%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux animaux de concours pour la plupart d'entre vous, le chat, et sans doute un simple animal de compagnie, mais pour certains c'est un champion qui se pr\u00e9pare toute l'ann\u00e9e, l'une des races qui fait fureur en ce moment, c'est le Norv\u00e9gien reportage chez une passionn\u00e9e, La Chaux-de-Fonds sign\u00e9e Adrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:05 > 0:18:08) [79%] : \r\nAlors ici on a qui dort, \u00e7a c'est r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:10 > 0:18:14) [80%] : \r\nMaintenant la enfant mais on a c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:16 > 0:18:29) [88%] : \r\nIl y a aussi Rihanna qu'Al\u00e9na rival Rohini Lady ou encore Xena, \u00e7a fait beaucoup de chats au m2 en tout, ils sont 11 f\u00e9lin dans ce petit 3 pi\u00e8ces de La Chaux-de-Fonds mais pour Cathy Ducommun c'est juste ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:42) [85%] : \r\nMais il y a pas eu d'enfant, c'est un peu comme si c'\u00e9tait mes enfants en leur parlant l'et puis il nous \u00e9coute, c'est assez dr\u00f4le, disons, l\u00e0 on a impression qui nous comprennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:42 > 0:18:52) [92%] : \r\nMais attention, pas question de manger et dormir sans rien faire, sur son arbre achat ici, il n'y a que des champions ses Norv\u00e9giens ont r\u00e9colt\u00e9 des dizaines de r\u00e9compenses dans toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:52 > 0:19:01) [77%] : \r\nChampion international, grand champion international et la coupe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Lady \u00e0 Brega elle \u00e0 c'est le Best in Show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:02 > 0:19:09) [97%] : \r\nPour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, il y a du travail, on commence par une s\u00e9ance de manucure et enlever les griffes au d\u00e9but c'est strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:10 > 0:19:13) [99%] : \r\nParce que juste apr\u00e8s Rihanna va passer \u00e0 la douche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:13 > 0:19:19) [94%] : \r\nOn y fait toujours gentiment puisque son cours, \u00e7a passe encore assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:20 > 0:19:22) [85%] : \r\nQuand ils sont mouill\u00e9s, mais on dirait du tirage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:24 > 0:19:27) [80%] : \r\nEn Irak, quelques miaulements plus tard le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:27 > 0:19:33) [91%] : \r\nRetrouve sa crini\u00e8re la collerette c'est le point fort du Norv\u00e9gien et c'est \u00e7a qui pla\u00eet aux concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:33 > 0:19:41) [74%] : \r\nElle \u00e9tait donc l\u00e0, \u00e0 commencer par les championnats pr\u00e9- championnat ternational grande championne internationale et maintenant ben les supr\u00eame champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:41 > 0:19:47) [90%] : \r\nDevenir supr\u00eame championne, c'est un travail d'\u00e9quipe alors une victoire pour Cathy Ducommun c'est toujours beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:48 > 0:19:50) [90%] : \r\nOn tremble et puis moi j'en tout cas, j'en suis toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:51 > 0:19:53) [60%] : \r\nTout \u00e9mu quand on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:54 > 0:19:59) [83%] : \r\nJe me souviens quand il \u00e0 ce a eu son 1er Messine chaud, j'ai vu les larmes aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:59 > 0:20:04) [95%] : \r\nSortez vos mouchoirs, parce que la prochaine comp\u00e9tition c'est d\u00e9j\u00e0 ce week- end \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:06 > 0:20:12) [92%] : \r\nLe cr\u00e9puscule des hommes, c'est le titre du 2\u00e8me, roman du Lausannois Philippe Testa et il est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:12 > 0:20:30) [93%] : \r\nComment trouver du sens dans un monde sans lendemain, c'est la question qui obs\u00e8de les 2 h\u00e9ros de ce r\u00e9cit et \u00e0 travers le regard, ce n'est pas la fin du monde que nous raconte Philippe Testa mais bien le lourd sentiment de son imminence bonjour Philippe Testa alors mettre le d\u00e9senchantement ou le d\u00e9sespoir au coeur d'un roman, fallait oser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:30 > 0:20:34) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, je crois qu'il faut absolument oppos\u00e9e et puis pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:34 > 0:20:49) [90%] : \r\nEt donc on pourrait se dire, mais \u00e0 400 pages quand m\u00eame sur l'ennui sur cette morosit\u00e9 est-ce que \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 dire, ce qui n'est pas du tout le cas, parce que c'est votre \u00e9criture qui nous emm\u00e8ne au fil de ses pages la couverture d'ailleurs aussi est magnifique, c'est ce qui reste, c'est vous qui l'avez choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:49 > 0:21:05) [89%] : \r\nC'est manqu\u00e9 choisi effectivement, j'avais dans l'id\u00e9e de mettre une gravure du XVIIIe si\u00e8cle, je suis tomb\u00e9 sur ce cette planche anatomique du XVIIIe si\u00e8cle et puis \u00e7a m'a saut\u00e9 aux yeux, la graphie a fait un tr\u00e8s bon travail en polarisant avec avec le le titre en argent\u00e9, donc je suis d'accord avec vous que c'est une belle couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:05 > 0:21:11) [90%] : \r\nD'accord sur repose donc d'entrer dans ce tr\u00e8s beau livre avec Julie EVARD, qui fait un retour un peu sur votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:15 > 0:22:25) [89%] : \r\nPhilippe Testa couches les moins sur le papier avec autant de rythme et de rage qui frappe sur sa batterie avec Le cr\u00e9puscule des hommes cet ex- rocker, prof de fran\u00e7ais dans un coll\u00e8ge lausannois n'en est pas \u00e0 son coup d'essai : il y a eu le r\u00e9cit de voyage Far-West Extr\u00eame- Orient en 2004, le recueil de nouvelles, l'homme, 2 ans plus tard, puis Sony en 2010 un roman qui lui a valu le prix litt\u00e9raire du roman des Romands, une r\u00e9compense attribu\u00e9e par des gymnasiens tout va donc plut\u00f4t bien pour Philippe Testa, en tout cas bien mieux que les Rockies entier livres apr\u00e8s Sony, un homme d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 qui plaque tout pour sentir aux \u00c9tats-Unis dans Le cr\u00e9puscule des hommes il y a d'un c\u00f4t\u00e9 Pyatov nerfs presque quinqua divorc\u00e9 qui ne peut plus g\u00e9rer sa vie d'employ\u00e9e de bureau et son ami Aldair Delgado, mari\u00e9, p\u00e8re de famille, pour qui rien ne va mal mais qui r\u00eave de fuite, 2 hommes en crise au milieu de leur vie et de la plan\u00e8te qui part en vrille dans son dernier roman, Philippe Testa fustige le consum\u00e9risme et la course \u00e0 l'apparence d'une soci\u00e9t\u00e9 qui n'osent plus se regarder dans le miroir sans une robe sadique et un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 roman sombres chirurgicale \u00e0 la mani\u00e8re d'un Houellebecq bon alors Philippe Testa, c'est facile de vivre quand on r\u00e9alise que l'humanit\u00e9 est \u00e0 bout de souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:26 > 0:22:30) [91%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment Philippe Testa qu'est-ce qui pousse \u00e0 trouver la force de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:30 > 0:22:49) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, ah je vis tr\u00e8s bien, alors sans aucun probl\u00e8me, je pense que c'est mon \u00e9criture et surtout guider, parce que je vois un petit peu la col\u00e8re un petit peu l'irritation que ce que je vois autour de moi, provoque et je pense surtout \u00e7a qui me guide, je pense pas du tout que \u00e7a soit moi qui me retrouve dans ces personnages, donc voil\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:50 > 0:22:55) [87%] : \r\nD'ailleurs, pour parler d'autoportraits au niveau capillaire, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rents, vous avez laiss\u00e9 tomber le c\u00f4t\u00e9 un peu rockers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:55 > 0:23:08) [83%] : \r\nNon, je pense que c'est toujours au fond de moi, mais je pense que il est plus besoin d'un an, pass\u00e9 un certain \u00e2ge, de le montrer et de mettre aussi on avons que \u00e7a pouvait, le cas des plus jeunes ann\u00e9es, donc voil\u00e0, j'avais des choses encore plus en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:08 > 0:23:12) [96%] : \r\nLa filiation avec Houellebecq, c'est quelque chose qui vous touche, qui vous \u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:12 > 0:23:34) [89%] : \r\nNon, \u00e7a me touche, \u00e7a me touche beaucoup, je pense que Houellebecq a des influences qui sont les m\u00eames que les miennes Lovecraft Baudelaire surtout et je pense que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je me reconnais pas mal dont certaines de ses influences, je pense aussi que c'est un des seul \u00e9crivains actuels contemporain fran\u00e7ais qui sera lue dans 20, 30, 50 ans, \u00e7a c'est mon avis personnel, donc \u00e7a c'est plus indiff\u00e9rent je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:35 > 0:23:52) [88%] : \r\nVotre 1er m\u00e9tier c'est l'enseignement vous enseignez au coll\u00e8ge aussi dans un \u00e7a d\u00e9pend dans le canton de Vaud pourtant dans votre livre, cette esp\u00e8ce de de marasme ambiant de lourdeur, on le sent m\u00eame pour peser sur la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, H\u00e9rault disent ouais ben alors, voil\u00e0, ils sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 foutu quelque part vers les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:52 > 0:24:18) [88%] : \r\nJe pense que oui, je pense que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, elle est peut-\u00eatre plus immerg\u00e9 dans une sorte, on lui, moi c'est l'impression que j'aimais la jeune g\u00e9n\u00e9ration, tout le monde il y a une sorte, on lui ont fait pas mal que de fuir l'on lui \u00e7a c'est un peu l'impression que, que j'ai et puis peut-\u00eatre que la jeune g\u00e9n\u00e9ration a plus dans ce que l'on pour fuir cet ennui voil\u00e0 mais ceci dit, ils ont toute la ville devront eux et non des d\u00e9lits qui se profile devant \u00e7a c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:18 > 0:24:31) [89%] : \r\nDonc, vous allez bien le monde va mal, vous avez l'oeil parfait pour le d\u00e9crire ce monde qui va mal, c'est c'est pas que c'est contagieux, mais on est all\u00e9 faire une prise de temp\u00e9rature, sa place de la Palud Unilever, effectivement, il y a un petit peu des esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:33 > 0:24:43) [93%] : \r\nJe suis inqui\u00e8te, oui pourquoi pas, parce que j'ai l'impression qu'on se d\u00e9truit nous-m\u00eames et sans suicide je ne sais pas, mais je pense qu'il est assez collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:43 > 0:25:05) [81%] : \r\nQuand on voit ce qui se passe sur cette plan\u00e8te, un temps va cette pollution sur r\u00e9chauffement un cette mais qui, qui fait la folie, donc ils m'ont dit ces \u00eeles qui vont dispara\u00eetre, \u00e7a fait un peu souci pour pour les jeunes sont prochaines ann\u00e9es et sexy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:05 > 0:25:16) [82%] : \r\nFaudrait au moins r\u00e9ussir \u00e0 consommer autrement, \u00eatre un peu plus conscient des mouchoirs, le fonctionnement, les valeurs se perdent ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:16 > 0:25:22) [85%] : \r\nIl est entour\u00e9 d'un magasin d'une consommation exag\u00e9r\u00e9e provoqu\u00e9 bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:23 > 0:25:27) [90%] : \r\nC'est lourd quand m\u00eame c'est esp\u00e8ce de responsabilit\u00e9 qu'on fait porter sur les gens vous fait mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:28 > 0:26:09) [86%] : \r\nParce que souvent int\u00e9ressant, donc, dans ce qui est ce qui est dit l\u00e0, moi, l'impression que j'ai c'est que c'est que on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui fragilise les les les ennuis du pr\u00e9sident diminution sont fragilis\u00e9es et puis qu'on leur tend de b\u00e9quille identitaire pour justement se se remettront son avec mais je pense que notre soci\u00e9t\u00e9 a beaucoup je de notre soci\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, a beaucoup d'\u00e9lite et les solidarit\u00e9s avec \u00e7a fait des les individus sont sont compl\u00e8tement seul, isol\u00e9 et qui le vivent tr\u00e8s mal et qu'en fait ils cherchent \u00e0 exister d'une fa\u00e7on notamment par la consommation \u00e0 outrance, mais pas seulement \u00e0 parler d'autres moyens et je pense que voil\u00e0 peut-\u00eatre le diagnostic, il est peut-\u00eatre l\u00e0 de comprendre \u00e7a dans un 1er temps pour ensuite r\u00e9agir chacun de son c\u00f4t\u00e9, face \u00e0 face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:09 > 0:26:12) [87%] : \r\nPenser qu'on a on mais aussi trop de barri\u00e8res pour entrer en contact avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:12 > 0:26:17) [88%] : \r\nAlors je sais pas si on va \u00eatre derri\u00e8re, mais je pense qu'on est dans les f\u00eates, on est tr\u00e8s individualis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:26) [79%] : \r\nAlors, apr\u00e8s \u00e7a a comme cons\u00e9quence qu'on est forc\u00e9ment contact\u00e9 avec les autres, une fa\u00e7on petit fois un peu artificiel, parfois se tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:27 > 0:26:43) [86%] : \r\nDonc ce ce sentiment-l\u00e0, vous d\u00e9crivez bien dans le roman, c'est vraiment il y a une qualit\u00e9 d'\u00e9criture qui nous emm\u00e8ne qui nous tient, m\u00eame si on pourrait penser que c'est un roman qui m\u00eale blues, pas du tout, il y a quand m\u00eame beaucoup d'espoir dans ce roman vous par exemple, qu'est-ce qui vous rend heureux, au-del\u00e0 de l'\u00e9criture ou est-ce que dans la nouvelle, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:43 > 0:27:01) [82%] : \r\nDans le le contact avec les gens, enfin, j'allais dire l'amour \u00e7a volontairement peu mais oui mais tout \u00e0 fait l'amour pour les, pour les autres qu'on qu'on donne, on re\u00e7oit le contact avec les, les, les contacts vrai et sinc\u00e8re et directement sur avec les contacts vraie nature simplement enfin le SIAL, moi je suis tr\u00e8s sensible aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:01 > 0:27:05) [86%] : \r\nBeaucoup d\u00e9\u00e7u et vous \u00e9crivez dans la joie ou dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:05 > 0:27:17) [84%] : \r\nMoi, j'aime ce que j'ai si, si, et si je n'ai pas, je ne le ferai pas enfin, \u00e7a m'apporte un contentement tr\u00e8s grand de d\u00e9crire de sur, j'aime beaucoup \u00e7a moi je, je, je ne ferai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:17 > 0:27:27) [87%] : \r\nVous voyez les autres malheureux mais vous arrivez \u00e0 rester heureuse nouvelle donc, la ville s'appelle Le cr\u00e9puscule des hommes, c'est paru chez l'\u00e2ge de merci beaucoup, merci des stades nous en parler, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:28 > 0:27:34) [90%] : \r\nUn coup d'oeil dans les lucarnes de la francophonie cette semaine la chronique de TV5 Monde vous a livr\u00e9 par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:40 > 0:27:45) [88%] : \r\nIl serait quand m\u00eame int\u00e9ressant que les bras groupe se remettent \u00e0 jour Haroun les bouteilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:45 > 0:27:51) [89%] : \r\nMais c'est vrai \u00e7a pourquoi donc zapper la case consigne si \u00e9colo Economica.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:51 > 0:27:53) [79%] : \r\nJ'estime que je l'avait 30 40 voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:53 > 0:28:01) [86%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 le jetable faisait moderne, r\u00e9sultat des montagnes de d\u00e9chets soient plus malins Anne Allemagne la consigne qui rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:02 > 0:28:08) [74%] : \r\nEnfant de 5 euros 65 je chef des boissons ou bien en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:08 > 0:28:19) [78%] : \r\nAlors la France quant \u00e0 son aussi mais il y a le caramel cr\u00e9meuse beurk les colorants qui copie sa belle couleur, certains sont franchement toxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:19 > 0:28:26) [94%] : \r\nVous pouvez avoir un d\u00e9r\u00e8glement du syst\u00e8me immunitaire, vous verrez aussi augmenter votre potentiel pour le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:26 > 0:28:34) [83%] : \r\nLe colorant E 150 B produit de l'ammoniac 157 du sulfites et eux 150 d\u00e9c\u00e8s de substances nocives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:34 > 0:28:57) [91%] : \r\nColas jambon bi\u00e8re jusqu'aux fruits secs, une vraie \u00e9pid\u00e9mie de colorants dans l'agroalimentaire, les industriels jurent de leur innocuit\u00e9, les scientifiques en doute la cigarette \u00e9lectronique, le plaisir de fumer sans les m\u00e9faits du tabac, pas si s\u00fbr, selon ce rapport de l'OMS, qui recommande de l'interdire aux mineurs et dans les lieux ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:57 > 0:29:03) [81%] : \r\nTous les experts sont panne sur le besoin d'encadrer pr\u00e9vu parce qu'main il y a pas de normes de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:03 > 0:29:05) [91%] : \r\nSurprise : les vendeurs acquiescent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:05 > 0:29:11) [94%] : \r\nSi vraiment l'avenue qu'il faut prendre dans le march\u00e9 pour s'assurer une r\u00e9glementation surtout d'une standardisation des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:13) [85%] : \r\nTandis que les m\u00e9decins, regrettant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:13 > 0:29:18) [79%] : \r\nOn sait ce qu'un tabac 4000 produits nocifs statut diminue qu\u00e9b\u00e9cois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:18 > 0:29:26) [92%] : \r\n2 tiers des vapoteurs ont finalement arr\u00eat\u00e9 le tabac, ce qui ne fait pas l'affaire des cigaretiers mais ceci n'a rien \u00e0 voir avec le rapport de l'OMS n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:27 > 0:29:35) [83%] : \r\nElles \u00e9taient jolies nationale plus convivial, moins cher, celle qu'on appelait des vacances revient en gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:35 > 0:29:44) [83%] : \r\nLe trafic \u00e9tait dense sur les autoroutes et puis nationale, tr\u00e8s bien, il y a des aires de repos, un peu moins que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi bon que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:50) [84%] : \r\n40 couverts par ici, un sandwich par l\u00e0, les commer\u00e7ants sont heureuses, mais de r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:51 > 0:29:52) [80%] : \r\nNational il y a pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:58 > 0:30:21) [92%] : \r\nCe soir, couleur locale s'int\u00e9ressera \u00e0 une station- service de Villars-sur-Gl\u00e2ne un peu particuli\u00e8re, l'\u00e9difice vient d'\u00eatre class\u00e9 bien culturel prot\u00e9g\u00e9 par le canton de Fribourg, c'est son architecture d'apr\u00e8s- guerre qui a conduit \u00e0 ce choix, la belle histoire de ce lieu, pas comme les autres, c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures, \u00e0 l'enseigne de votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:30 > 0:30:33) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:09) [85%] : \r\nC'est Lucas bonjour on reliera Lovecraft alors l'affaire Charles Dexter Ward et Dagon et les sorci\u00e8res de Salem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:15 > 0:31:20) [93%] : \r\nMais oui mais oui, regarde-moi \u00e7a magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:23 > 0:31:24) [74%] : \r\nBon, le micro \u00e0 brochets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:27 > 0:31:32) [74%] : \r\nC'est bon, j'ai mis, qui ont jalonn\u00e9, oui j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:36 > 0:31:42) [74%] : \r\nOui, il est allum\u00e9 cette salle cette je reconnais ta voix farceur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:00 > 0:32:02) [92%] : \r\nAlors, en tout cas c'est bon non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:09 > 0:32:14) [79%] : \r\nOui non mais juste apr\u00e8s, donc il faut pas rester me pas oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:17 > 0:32:18) [89%] : \r\nD'abord, je peux rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:18 > 0:32:21) [75%] : \r\nIl apr\u00e8s pour la qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:21 > 0:32:24) [63%] : \r\nAttends la la je Altor voil\u00e0, faut je mette la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:26 > 0:32:29) [78%] : \r\nIl a bien Charlotte bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:38 > 0:32:39) [94%] : \r\nMais encore Luc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:41 > 0:32:47) [74%] : \r\nMon but, coeur ben oui tout va bien, que je vous dise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:53 > 0:33:00) [92%] : \r\nDe loin, il me semble que ce sont-ce les bonnes roues mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, oui, alors oui, ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:02 > 0:33:04) [99%] : \r\nCe sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:07 > 0:33:09) [81%] : \r\nOn ne parle pas pour compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:21 > 0:33:29) [71%] : \r\nLes gens qui me fait penser \u00e0 B\u00e9rurier lance Alan Tonio B\u00e9ru grave aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:46 > 0:33:48) [82%] : \r\nAh moi quand j'ai quand j'\u00e9tais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:32 > 0:36:57) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour la bise va continuer de souffler dans les prochaines 24 heures il va \u00e0 nouveau s'accompagner de passages nuageux mais le ph\u00e9nom\u00e8ne va surtout concerner l'Est de la Suisse, aujourd'hui, nous sommes entr\u00e9s cet anticyclone qui se trouvent sur les \u00eeles britanniques et cette zone d\u00e9pressionnaire sur l'Est entre de la bise souffle sur le plateau, elle est mod\u00e9r\u00e9s mais on le voit sur Flandroit de haute pression, il y a de l'air humide qui circule, qui s'installe en ce moment sur la fin de la Suisse et demain bien toute cette humidit\u00e9 va progresser un petit peu vers la Suisse romande mais essentiellement sous forme de passages nuageux dans les heures qui viennent, m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest, ainsi qu'en Valais quelques cumulus vont se d\u00e9velopper sur les cr\u00eates, dans les heures qui viennent, les ph\u00e9nom\u00e8nes sera sans cons\u00e9quence sur le quart Nord-Est, par contre, et surtout sur le nord des Grisons la n\u00e9bulosit\u00e9 va augmenter et m\u00eame par endroits, les nuages pourront \u00eatre assez compact, cela concernera surtout le nord de jurons de Djourou, \u00e7a c'est un beau lapsus Ling ou le nord des Grisons et o\u00f9 quelques pr\u00e9cipitations se sont attendus cette nuit pour les temp\u00e9ratures, on devrait atteindre cet apr\u00e8s- midi, les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s sur l'ouest, pas plus de 17 \u00e0 18 sur le quart Nord-Est 23 en Vallet 26 au Sud, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents enfin seront de secteur Nord-Est ces vents seront fort en montagne, ils vont surtout souffl\u00e9 sur l'ouest entre la r\u00e9gion des 3 lacs et le Baas l\u00e9manique, ils seront mod\u00e9r\u00e9s cet apr\u00e8s- midi et ils vont temporairement se renforcer cette nuit pour la journ\u00e9e de mercredi, h\u00e9 bien la couverture nuageuse va augmenter sur le quart Nord-Est, les nuages ou m\u00eame progress\u00e9 vers la r\u00e9gion des Trois-Lacs vers le pays d'en haut, mais ils resteront assez discret sur le bassin l\u00e9manique temps bien ensoleill\u00e9 sur le ballet ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi la n\u00e9bulosit\u00e9 va diminuer, mais les am\u00e9liorations seront essentiellement sensibles sur l'ouest de la Suisse sur le Valais ou bien encore sur le Tessin sur le quart Nord-Est apparemment le soleil aura quand m\u00eame de la peine \u00e0 percer les nuages pour les temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin, elles devraient faire entre 8 et 15 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, on atteindra les 21 \u00e0 22 sur l'ouest, 24 en Valais, m\u00eame chose au Tessin et il fera 17 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents enfin seront encore de secteur Nord-Est la bise continuera de souffler mais elle sera plut\u00f4t de secteur et dans ce genre de situation c'est lui sera mod\u00e9r\u00e9e, elle touchera surtout la r\u00e9gion des Trois-Lacs et dans une moindre mesure l'arc l\u00e9manique, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant ses invit\u00e9s tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-02T11:27:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409373028", "durationSec": 146, "title": "20140902_FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 0109_7a229b36d16543e49bf38e5bf42934d5", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "remarks": "contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409373029", "durationSec": 31, "title": "20140902_MI ABSINTHES_0fa67559e24441b598ea7adcee4898b3", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois est favorable \u00e0 ce que la Banque Cantonale Vaudoise (BCV) livre le nom de 200 employ\u00e9s aux autorit\u00e9s judiciaires am\u00e9ricaines."}, {"internalArchiveId": "AA1409373030", "durationSec": 24, "title": "20140902_MI BCV NOMS_c04dca8b3b6d4b069e21db6116daac68", "excerpt": "Cathy Ducommun est propri\u00e9taire de 11 Norv\u00e9giens, des chats de race qui participent \u00e0 de nombreux concours et comp\u00e9titions."}, {"internalArchiveId": "AA1409373031", "durationSec": 123, "title": "20140902_MI CHATS_d5acef5a44b04eb388944e4d300451a1", "excerpt": "Le village d'Eglisau propose \u00e0 ses concitoyens des bons d'achat, afin de favoriser le commerce local et de lutter contre le tourisme d'achat en Allemagne. Dans le m\u00eame esprit protectionniste, le conseiller aux Etats UDC Hannes Germann souhaiterait que l'exon\u00e9ration de TVA pour les achats en Allemagne ne b\u00e9n\u00e9ficie plus aux consommateurs, mais \u00e0 l'Etat suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["CHAT", "CONCOURS DE BEAUT\u00c9"], "sequenceIds": ["1374520"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373032", "durationSec": 104, "title": "20140902_MI DRONES_2b1d43f189e54e878ff3683673155bd9", "excerpt": "Les troph\u00e9es des Swiss Football Awards 2014 ont couronn\u00e9 l'ex-entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale Ottmar Hitzfeld, le footballeur Ricardo Rodriguez et la footballeuse Lara Dickenmann.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409373033", "durationSec": 105, "title": "20140902_MI EGLISAU BONS_d773f3a11bc14ccb83aa2c3b0cd1d120", "excerpt": "Un itw de rue r\u00e9alis\u00e9 sur la place de la Palud \u00e0 Lausanne r\u00e9v\u00e8le un certain pessimisme sur l'avenir de l'humanit\u00e9 et de la plan\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "PROTECTIONNISME"], "sequenceIds": ["1373204"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373034", "durationSec": 77, "title": "20140902_MI FOOT AWARDS_fd4604aa0cf2479ebe6437aaab87001e", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9crivain vaudois Philippe Testa, auteur du roman \"Le cr\u00e9puscule des hommes\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAANEN"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DISTINCTION HONORIFIQUE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["HITZFELD, OTTMAR", "RODRIGUEZ, RICARDO"], "sequenceIds": ["1373879"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373035", "durationSec": 51, "title": "20140902_MI MICROTROTTOIR TESTA_05e6e39bf66a4bd3a645f3da593da49d", "excerpt": "De jeunes chercheurs et entrepreneurs participent \u00e0 un concours d'id\u00e9es organis\u00e9 par le Centre de recherche Idiap. Vivant jour et nuit sur le site, ils cherchent \u00e0 concr\u00e9tiser des id\u00e9es de produits issus des nouvelles technologies et de fonder des start-up.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409373036", "durationSec": 74, "title": "20140902_MI PORTRAIT TESTA_12f393b7e129427da393a750bff80c5b", "excerpt": "Rome les footballeurs et ex-footballeurs Diego Maradona, Gianluigi Buffon Alessandro Del Pietro ou encore David Tr\u00e9z\u00e9guet ont particip\u00e9 \u00e0 un match de football interreligieux pour la paix, \u00e0 l'initiative du pape Fran\u00e7ois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409373037", "durationSec": 24, "title": "20140902_MI RESEAU CFF 2_a0fa85ca74ee4138b57c1360e18837f5", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis Stan Wawrinka qui s'est impos\u00e9 en 4 sets 7-5, 4-6, 7-6 et 6-2 face au joueur de tennis espagnol Tommy Robredo au terme d'un match comptant pour les 8e de finale du tournoi de tennis ATP de l'US Open."}, {"internalArchiveId": "AA1409373038", "durationSec": 105, "title": "20140902_MI START UP_4e6809c378b846e59458b1c766c50a06", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "ENTREPRISE", "TECHNOLOGIE DE POINTE"], "sequenceIds": ["1373685"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373039", "durationSec": 29, "title": "20140902_MI UBER TAXI 2_f46c3a2a37b04afb9985e790e6c4704b"}, {"internalArchiveId": "AA1409373040", "durationSec": 96, "title": "20140902_MI UKRAINE NEWS_66e25b6506314a2a844cec237cc7b256", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409373041", "durationSec": 41, "title": "20140902_MI VATICAN FOOT 2_f160ab5784b9480ba477b3e2239a52d0"}, {"internalArchiveId": "AA1409373042", "durationSec": 92, "title": "20140902_MI WAWRINKA_51c32e40b0d549e598408035e6d06f6b", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1373405"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1409373048", "summary": "Eglisau : gros plan bons d'achat vendus par la commune. Itw Ursula Fehr, pr\u00e9sidente de la commune d'Eglisau. Clients faisant leurs courses dans petit supermarch\u00e9 et payant \u00e0 la caisse avec les bons. Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) se promenant dans rue, en portant sac de courses orn\u00e9 du drapeau suisse. Itw  Hans-Ulrich Bigler. Douanier estampillant documents d'exemption de la TVA \u00e0 Suisses ayant fait achat en Allemagne. Itw Hannes Germann, conseiller aux Etats UDC schaffhousois.", "id": "1373204", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373246", "summary": "Balle de 1er set remport\u00e9e par le joueur de tennis Stan Wawrinka. Splendide lob gagnant du joueur de tennis espagnol Tommy Robredo. Balle de 2e set remport\u00e9e par Tommy Robredo. BAlle de match. Itw Stan Wawrinka.", "id": "1373405", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373526", "summary": "Int institut Idiap : Mattias Vanoni, doctorant et cofondateur Biowatch dans ses activit\u00e9s quotidiennes et de recherche. Itw Mattias Vanoni. Etudiants et chercheurs assistent \u00e0 conf\u00e9rence dans le cadre de l'ICC. Itw Fran\u00e7ois Foglia, directeur adjoint Idiap. Itw David Imsand chercheur et cofondateur start up Recapp.", "id": "1373685", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373539", "summary": "Plateau : itw Philippe Testa, \u00e9crivain vaudois.", "id": "1373698"}, {"internalArchiveId": "AA1409373708", "summary": "Footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de football suisse attabl\u00e9s lors c\u00e9r\u00e9monie. Ex-entra\u00eeneur Ottmar Hitzfeld recevant troph\u00e9e du Swiss Football Awards du meilleur entra\u00eeneur. Footballeur suisse Ricardo Rodriguez recevant troph\u00e9e du meilleur footballeur suisse de l'ann\u00e9e. Footballeur suisse Silvan Widmer recevant troph\u00e9e du meilleur espoir de l'ann\u00e9e. Footballeuse suisse Lara Dickenmann recevant troph\u00e9e de la meilleure joueuse suisse de l'ann\u00e9e.", "id": "1373879", "visualThemes": ["DISTINCTION HONORIFIQUE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SAANEN"], "visualPersons": ["DICKENMANN, LARA", "HITZFELD, OTTMAR", "RODRIGUEZ, RICARDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374336", "summary": "Cathy Ducommun, propri\u00e9taire de chats de concours, nourrissant, soignant, lavant, caressant ses Norv\u00e9giens, chats de race. Plusieurs plans rapproch\u00e9s des chats de race Norv\u00e9giens.", "id": "1374520", "visualThemes": ["CHAT", "CONCOURS"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542606", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014379", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1373088", "internalArchiveId": "AA1409372947", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2014 - 8e de finale messieurs : Roger Federer (SUI) - Roberto Bautista Agut (ESP)", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open, Roger Federer (SUI) - Roberto Bautista Agut (ESP), 1/8e messieurs"], "alternativeSummary": ["US Open\nRoger Federer (SUI) - Roberto Bautista Agut (ESP)\n1/8e messieurs"], "variantIds": ["ece-6110480"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-08T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1543050", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014433", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1372095", "internalArchiveId": "AA1408371933", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1941, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6112372", "imageURL": "http://www.rts.ch/6112371.image", "backgrounds": ["Suisse, op\u00e9ration chirurgicale de pose de proth\u00e8se de hanche, proth\u00e8se de genou, implant contenant capteur pour proth\u00e8se.", "Zurich, enseignes et ext terrasses restaurants v\u00e9g\u00e9rarien Hiltl, et fast-foold McDonald's, Burger King et Starbucks Coffee."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Votations: les Suisses d\u00e9cideront s'ils veulent unifier ou non le taux de TVA dans la restauration", "Des officiers russes sont en mission d'inspection de l'arm\u00e9e suisse", "19:30 le journal", "Tennis / US Open:  Wawrinka, Federer et Bencic sont qualifi\u00e9s pour les 1/4 de finale", "Nouvelle d\u00e9capitation revendiqu\u00e9e par les djihadistes: les observations de Pierre Gobet, \u00e0 Whashington", "La guerre d'Ukraine fait de nombreux morts et bless\u00e9s", "Geri Muller reste \u00e0 la mairie de Baden apr\u00e8s l'affaire des selfies nus", "La consommation de chauffage et d'eau chaude est personnalis\u00e9e, mais diff\u00e8re dans la pratique", "La BCV transmettra le nom des employ\u00e9s qui ont trait\u00e9 des comptes li\u00e9s \u00e0 des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains", "Entre l'Alliance Atlantique et la Russie, une menace de guerre ouverte est formul\u00e9e", "Les poses de proth\u00e8ses sont en constante augmentation en Suisse", "Avanc\u00e9e du virus Ebola: les explications de Jean-Cl\u00e9ment Cabrol, dir. Des op\u00e9rations MSF Suisse", "Un rapport national montre l'existence des in\u00e9galit\u00e9s salariales que pointent les syndicats", "La Suisse rend hommage \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale pour ses 100 ans", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Si les plats consomm\u00e9s dans les restaurants sont tax\u00e9s \u00e0 hauteur de 8%, les plats \u00e0 l'emporter b\u00e9n\u00e9ficient en effet d'une TVA plus basse, \u00e0 2,5%.", "L'OSCE reste un des cadres o\u00f9 les \u00e9changes se poursuivent, ce qui donne lieu \u00e0 cette inspection.", "Tous trois font beaucoup pour le rayonnement de la Suisse comme le montre ce reportage.", "Aux yeux de la population, les autorit\u00e9s et l'arm\u00e9e ukrainiennes les ont abandonn\u00e9s face \u00e0 l'offensive des s\u00e9paratistes.", "Mais il en sort politiquement diminu\u00e9. Ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif de la ville d\u00e9plorent sa d\u00e9cision de rester.", "A Gen\u00e8ve, des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9posent un projet de loi pour y rem\u00e9dier.", "Le Grand Conseil refuse de bloquer la transmission de ces donn\u00e9es: une d\u00e9ception pour quelque 200 collaborateurs ou ex-collaborateurs de la banque.", "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN annonce une force de plusieurs milliers d'hommes pour r\u00e9pondre \u00e0 l'agressivit\u00e9 russe.", "Des chercheurs suisses ont d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau type de proth\u00e8se muni de capteurs capables de d\u00e9tecter de mani\u00e8re pr\u00e9coce les possibles d\u00e9faillances.", "Il rappelle \u00e9galement combien la Suisse est un pays riche, compar\u00e9 \u00e0 bien des voisins europ\u00e9ens.", "Une exposition \u00e0 Berne d\u00e9voile des aspects m\u00e9connus de cette \u00e9poque \u00e0 travers les cartes postales bloqu\u00e9es par la censure des PTT."], "variantIds": ["ece-6023068", "ece-6023066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:53:17Z", "subTitles": ["19:30:01:14  19:30:17:18\r\n...\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:24:08\r\nCrainte d'une guerre d'envergure\r\n      autour de l'Ukraine.\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:29:12\r\n         L'OTAN annonce\r\n  une force de r\u00e9action rapide\r\n\r\n19:30:29:17  19:30:33:19\r\n pour r\u00e9pondre \"au comportement\r\n    agressif de la Russie\".\r\n\r\n19:30:34:00  19:30:37:06\r\n  V.Poutine suscite la stupeur:\r\n\r\n19:30:37:11  19:30:41:04\r\n         \"Si je le veux,\r\nje prends Kiev en deux semaines.\"\r\n\r\n19:30:41:09  19:30:45:02\r\n   Le Kremlin parle de propos\r\n    tir\u00e9s de leur contexte.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:48:11\r\nLa guerre cause de nombreux morts.\r\n\r\n19:30:48:15  19:30:54:00\r\nOn entendra notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur\r\n les bless\u00e9s de retour des combats.\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:58:23\r\n  Les Suisses sont mieux lotis\r\n       que leurs voisins.\r\n\r\n19:30:59:04  19:31:04:14\r\nPar rapport aux Portugais, un revenu\r\n  par m\u00e9nage 2,6 fois plus grand.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:11:01\r\nL'USS estime que l'\u00e9conomie justifie\r\n  des hausses de salaires en 2015.\r\n\r\n19:31:11:22  19:31:14:13\r\nLes habitants de b\u00e2timents r\u00e9cents\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:20:16\r\n     devraient conna\u00eetre leur\r\nconsommation de chauffage et d'eau.\r\n\r\n19:31:20:21  19:31:23:11\r\n    Mais la pratique diff\u00e8re.\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:27:23\r\n Des d\u00e9put\u00e9s genevois d\u00e9posent \r\n un projet de loi sur le sujet.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:11\r\n     Les proth\u00e8ses de hanches\r\net de genoux sont en augmentation,\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:02\r\ny compris chez les jeunes sportifs.\r\n\r\n19:31:35:07  19:31:38:02\r\n      Une nouvelle proth\u00e8se\r\n      poss\u00e8de des capteurs\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:40:11\r\n qui d\u00e9tectent les d\u00e9faillances.\r\n\r\n19:31:40:23  19:31:46:01\r\nEt la d\u00e9couverte de cartes postales\r\n  censur\u00e9es de la Grande Guerre.\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:47:20\r\n     Il s'agissait d'\u00e9viter\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:52:00\r\n      que les bellig\u00e9rants\r\n les emploient comme propagande.\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:59:13\r\n   Une menace de guerre ouverte\r\n est formul\u00e9e dans les deux camps.\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:04:01\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, l'Alliance atlantique,\r\n      de l'autre, la Russie.\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:09:05\r\n  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN\r\nannonce une force de r\u00e9action rapide\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:13:08\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 l'agressivit\u00e9 russe.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:17:17\r\n   V.Poutine d\u00e9nonce la volont\u00e9\r\n      d'extension de l'OTAN.\r\n\r\n19:32:18:21  19:32:21:04\r\n       Loin de l'Ukraine,\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:19\r\n       V.Poutine inspecte\r\n  le nouveau cosmodrome russe,\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:30:07\r\n     symbole de la puissance\r\nspatiale et scientifique du pays.\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:34:07\r\n          Les sanctions\r\n n'ont pas modifi\u00e9 son attitude.\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:38:12\r\n  Accus\u00e9 d'agresser l'Ukraine,\r\n       V.Poutine se lance\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:42:15\r\n   dans une surench\u00e8re verbale\r\n       avec les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:46:16\r\n   Il dit pouvoir envahir Kiev\r\n        en deux semaines.\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:51:19\r\n    Les propos ont \u00e9t\u00e9 repris\r\n      par plusieurs m\u00e9dias.\r\n\r\n19:32:52:00  19:32:56:08\r\n  Le Kremlin r\u00e9pond qu'ils ont\r\n  \u00e9t\u00e9 sortis de leur contexte.\r\n\r\n19:32:56:12  19:32:58:05\r\n      Au coeur du conflit,\r\n\r\n19:32:58:10  19:33:01:20\r\n        le rapprochement\r\n    de l'Ukraine avec l'OTAN,\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:06:11\r\n     consid\u00e9r\u00e9e par la Russie\r\ncomme une menace \u00e0 ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:10:10\r\nMenace renforc\u00e9e par la cr\u00e9ation\r\n     d'une force de l'OTAN\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:14:04\r\n       capable de r\u00e9pondre\r\naux mouvements de troupes russes.\r\n\r\n19:33:14:20  19:33:18:08\r\n       Ce fer-de-lance sera\r\n\r\n19:33:18:12  19:33:21:19\r\n mis \u00e0 disposition par les alli\u00e9s.\r\n\r\n19:33:22:00  19:33:25:09\r\n        Il pourrait inclure\r\n    plusieurs milliers d'hommes\r\n\r\n19:33:25:13  19:33:31:12\r\n         avec le soutien\r\n des forces a\u00e9riennes et navales.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:36:18\r\nLa future cheffe de la diplomatie\r\n       europ\u00e9enne annonce\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:41:13\r\nde nouvelles sanctions si Moscou \r\nmaintient des troupes en Ukraine.\r\n\r\n19:33:42:10  19:33:44:19\r\nCes propositions seront pr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n19:33:45:00  19:33:47:23\r\ndemain par la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:48:04  19:33:51:19\r\nUne d\u00e9cision sera adopt\u00e9e vendredi.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:59:08\r\n     Une Europe embarrass\u00e9e\r\npar l'inefficacit\u00e9 des sanctions.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:07:12\r\n   L'avenir dira la part de menace\r\neffective et celle de la provocation.\r\n\r\n19:34:07:17  19:34:10:22\r\n     Mais le conflit fait d\u00e9j\u00e0\r\n        de nombreux morts.\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:16:20\r\nOn va entendre notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial\r\n   mais d'abord, son reportage.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:22:23\r\n          De tout le pays,\r\ndes familles cherchent leurs proches\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:26:10\r\n  partis combattre dans l'est.\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:29:04\r\n         C'est mon fr\u00e8re.\r\n\r\n19:34:29:09  19:34:35:20\r\n           On nous a dit\r\n   qu'il n'est sur aucune liste.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:38:22\r\n Tatyana repart sans nouvelles.\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:42:19\r\n La d\u00e9route semble l'engloutir.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:47:17\r\nDnipropetrovsk est devenue l'une\r\ndes principales bases arri\u00e8res.\r\n\r\n19:34:47:22  19:34:52:07\r\n      Aux soins intensifs,\r\n      aucun lit de libre.\r\n\r\n19:34:52:11  19:34:55:11\r\n      Ici, des volontaires\r\n   ont rejoint des bataillons\r\n\r\n19:34:55:16  19:34:57:11\r\n   n'ob\u00e9issant qu'\u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:34:58:02  19:35:00:06\r\nNotre bataillon a attaqu\u00e9 Ilovaisk\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:03:02\r\n   avec un seul v\u00e9hicule blind\u00e9.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:07:09\r\n    L'arm\u00e9e a pris deux heures\r\n      pour envoyer un char.\r\n\r\n19:35:07:13  19:35:12:02\r\n    Notre groupe est d\u00e9truit, \r\n    je suis le seul survivant.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:16:03\r\n   A leurs yeux, les autorit\u00e9s\r\n     et l'arm\u00e9e ukrainiennes\r\n\r\n19:35:16:08  19:35:19:23\r\n     les ont abandonn\u00e9s face\r\n \u00e0 l'offensive des s\u00e9paratistes.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:22:06\r\n     C'est une bonne op\u00e9ration\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:24:17\r\n  pour ceux qui sont au pouvoir.\r\n\r\n19:35:24:22  19:35:27:14\r\nIls ne travaillent pas pour l'Ukraine\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:33:12\r\n car ils savent que ces bataillons\r\n   pourraient r\u00e9agir contre eux.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:37:06\r\n      Ils savent qu'un jour \r\n      on peut revenir \u00e0 Kiev\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:42:02\r\npour installer notre propre pouvoir.\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:46:03\r\n        Une potentielle\r\n     guerre dans la guerre.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:49:15\r\n    La crainte que ces hommes\r\n    ne d\u00e9sirent une revanche\r\n\r\n19:35:49:20  19:35:52:10\r\ncontre leur propre gouvernement.\r\n\r\n19:35:53:03  19:36:02:07\r\nM.Allgoewer, Kiev craint et esp\u00e8re\r\n    une extension du conflit ?\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:05\r\n  -Oui, la plupart des Ukrainiens\r\n            consid\u00e8rent\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:10:13\r\n qu'ils font face \u00e0 l'arm\u00e9e russe.\r\n\r\n19:36:10:18  19:36:15:04\r\n   Le Premier ministre ukrainien\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:18:19\r\n     veut que l'OTAN accepte \r\n     l'adh\u00e9sion de l'Ukraine.\r\n\r\n19:36:19:00  19:36:22:21\r\n    M\u00eame l'hypoth\u00e8se d'une aide\r\n     militaire semble \u00e9cart\u00e9e.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:34:18\r\n  -Vous \u00e9tiez l\u00e0-bas d\u00e9j\u00e0 en mai,\r\n   vous mesurez l'aggravation ?\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:40:18\r\n  -Oui, c'est l'arm\u00e9e ukrainienne\r\n      qui est \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n19:36:40:23  19:36:46:03\r\nOn \u00e9voquait le moyen de reprendre \r\nle contr\u00f4le du pays d'ici octobre.\r\n\r\n19:36:46:08  19:36:52:16\r\n        Mais tout a chang\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:21  19:36:55:11\r\n        Une angoisse monte \r\n        dans la population.\r\n\r\n19:36:55:16  19:37:00:17\r\n    Cette fois, David pourrait\r\n ne pas l'emporter face \u00e0 Goliath.\r\n\r\n19:37:01:10  19:37:05:00\r\n       Voil\u00e0 pour ce duplex.\r\n\r\n19:37:05:05  19:37:08:12\r\n    L'OSCE reste un des cadres\r\n        pour les \u00e9changes.\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:11:20\r\n   Cela donne lieu \u00e0 une visite\r\n       des officiers russes\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:14:11\r\n      en mission d'inspection\r\n        de l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:17\r\n   Un pont flottant sur l'Aar\r\n  dans le cadre d'un exercice.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:02\r\nAu milieu, quatre officiers russes\r\n     en mission d'inspection.\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:26:21\r\nUne visite annonc\u00e9e jeudi dernier.\r\n\r\n19:37:27:02  19:37:28:16\r\n            Le but ?\r\n\r\n19:37:29:10  19:37:31:21\r\n      Maintenir la confiance.\r\n\r\n19:37:32:01  19:37:33:19\r\n       On ouvre les portes,\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:36:12\r\n      l'invit\u00e9 peut regarder\r\n\r\n19:37:36:17  19:37:42:18\r\n  et v\u00e9rifier si les informations\r\n       donn\u00e9es sont fiables.\r\n\r\n19:37:43:19  19:37:48:10\r\n Quel sens donner \u00e0 cette visite\r\n  alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:37:48:14  19:37:52:11\r\n       vient de renforcer\r\nles sanctions contre la Russie ?\r\n\r\n19:37:53:02  19:37:57:00\r\n Cette inspection \u00e9tait planifi\u00e9e.\r\n\r\n19:37:57:05  19:38:01:16\r\n C'est une visite de r\u00e9ciprocit\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:21  19:38:06:14\r\n    Le groupe suisse a effectu\u00e9\r\n une inspection en Russie en mars.\r\n\r\n19:38:07:14  19:38:11:16\r\n     -Notre visite se d\u00e9roule\r\n\r\n19:38:11:21  19:38:14:13\r\n    dans une atmosph\u00e8re ouverte\r\n\r\n19:38:14:18  19:38:17:04\r\n    de coop\u00e9ration et d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:38:17:09  19:38:22:07\r\n      De notre point de vue,\r\n cela contribue \u00e0 notre confiance.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:27:22\r\n  Ces visites sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:31:16\r\n          Pour la Suisse,\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:33:19\r\n     accepter une telle visite\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:36:22\r\n        alors qu'elle-m\u00eame\r\n   en effectue plusieurs par an\r\n\r\n19:38:37:03  19:38:38:10\r\n       n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:40:16\r\n     Un point de vue partag\u00e9\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:44:11\r\npar les membres de la commission\r\n    de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:46:22\r\n    Les circonstances actuelles\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:49:06\r\n ne sont pas assez probl\u00e9matiques\r\n\r\n19:38:49:11  19:38:51:06\r\n    pour annuler cette visite.\r\n\r\n19:38:51:20  19:38:54:11\r\n-Ce n'est pas du tout probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:56:23\r\nNous avons la pr\u00e9sidence de l'OSCE\r\n\r\n19:38:57:04  19:39:00:08\r\n       et nous devons faire\r\n  en sorte que \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:39:00:23  19:39:05:01\r\n     La visite se poursuivra\r\n         jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n19:39:06:23  19:39:12:14\r\nG.Mueller reste \u00e0 la mairie de Baden\r\n  apr\u00e8s l'affaire des selfies nus.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:16:15\r\n    Ses coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif\r\n      d\u00e9plorent sa d\u00e9cision.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:21:10\r\n  Ils pr\u00e9cisent qu'il ne gardera\r\n     que la fonction de maire\r\n\r\n19:39:21:14  19:39:26:00\r\n             mais plus\r\n   les services qu'il dirigeait.\r\n\r\n19:39:28:07  19:39:32:11\r\n  L'ex\u00e9cutif communal de Baden\r\n           est d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:39:32:16  19:39:35:10\r\nPour la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la ville,\r\n\r\n19:39:35:14  19:39:38:02\r\n          il souhaitait\r\n    que le maire d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:40:21\r\n   Ca serait mieux pour la ville\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:43:20\r\nd'organiser une nouvelle \u00e9lection.\r\n\r\n19:39:44:01  19:39:54:10\r\n    Le d\u00e9bat m\u00e9diatique autour\r\n  de Geri Mueller n'est pas bon.\r\n\r\n19:39:58:16  19:40:03:22\r\n  Pour G.Mueller, sous le feu des\r\nm\u00e9dias, pas question de se retirer.\r\n\r\n19:40:04:03  19:40:05:20\r\n      L'\u00e9cologiste rappelle\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:10:17\r\nqu'il s'est assez excus\u00e9 pour les \r\nphotos de lui, nu dans son bureau.\r\n\r\n19:40:19:04  19:40:22:11\r\n       Reste que G.Mueller\r\n   se retrouve sans dicast\u00e8re:\r\n\r\n19:40:22:15  19:40:26:09\r\n  ses coll\u00e8gues lui ont retir\u00e9\r\n   la direction des finances.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:30:13\r\nD\u00e8s son retour en fonction lundi,\r\n   il ne sera plus que maire.\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:35:08\r\nLa Banque cantonale vaudoise pourra\r\ntransmettre le nom de ses employ\u00e9s\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:39:05\r\n    qui ont trait\u00e9 des comptes \r\n   li\u00e9s aux int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:40:39:10  19:40:43:00\r\n      Le Grand Conseil refuse\r\n    de bloquer la transmission.\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:47:06\r\n  La crainte de mettre la BCV face\r\n\u00e0 la justice am\u00e9ricaine l'a emport\u00e9e.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:52:12\r\nPas de sursis pour les employ\u00e9s \r\nde la Banque cantonale vaudoise.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:54:22\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont donn\u00e9 leur accord\r\n\r\n19:40:55:03  19:40:58:18\r\n     pour transmettre le nom\r\n de 200 employ\u00e9s aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:01:12\r\n    J-P.Raymondaz fait partie\r\n          de la liste.\r\n\r\n19:41:01:17  19:41:04:19\r\n       Il \u00e9tait conseiller\r\n  pour les entreprises locales.\r\n\r\n19:41:05:00  19:41:06:20\r\n       Il se sent victime\r\n        d'une injustice.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:10:02\r\nJe n'ai jamais d\u00e9march\u00e9 un Am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:12:09\r\n   C'\u00e9tait une grosse surprise.\r\n\r\n19:41:13:00  19:41:17:11\r\nDans le canton de Vaud, o\u00f9 l'Etat\r\n est l'actionnaire majoritaire,\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:20:06\r\nla situation a f\u00e2ch\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:25:04\r\nLa gauche r\u00e9clamait une mesure pour\r\n bloquer la transmission des noms.\r\n\r\n19:41:25:18  19:41:27:16\r\n   Nous pensons que les employ\u00e9s\r\n\r\n19:41:27:21  19:41:29:11\r\n      n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\n\r\n19:41:29:16  19:41:31:10\r\n         de leurs droits.\r\n\r\n19:41:31:14  19:41:35:21\r\n   Un courrier leur disait que\r\n sans r\u00e9actions d'ici le 25 ao\u00fbt,\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:38:19\r\n          leurs donn\u00e9es\r\n    pouvaient \u00eatre transmises.\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:44:02\r\nEt il n'y avait pas d'informations\r\n    sur des voies de recours.\r\n\r\n19:41:44:14  19:41:48:07\r\n     Impossible de bloquer \r\n    la transmission des noms\r\n\r\n19:41:48:11  19:41:51:09\r\n pour le ministre de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:41:52:13  19:41:55:22\r\n     Ce qu'implique le blocage\r\n       de cette transmission\r\n\r\n19:41:56:03  19:41:57:20\r\n        exposait la banque\r\n\r\n19:41:58:01  19:42:00:14\r\n       et ses collaborateurs\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:04:02\r\n     \u00e0 des risques d\u00e9mesur\u00e9s.\r\n\r\n19:42:04:16  19:42:08:16\r\nFinalement, les d\u00e9put\u00e9s acceptent\r\n      le transfert des noms\r\n\r\n19:42:08:21  19:42:13:14\r\n et de mettre en place une cellule\r\nde soutien pour les collaborateurs.\r\n\r\n19:42:14:07  19:42:15:20\r\n        Avoir un r\u00e9pondant\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:19:15\r\naux interrogations de collaborateurs\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:24:05\r\n       sur leurs situations.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:29:02\r\n Pour P.Raymondaz, cette cellule\r\n   est une maigre consolation.\r\n\r\n19:42:29:22  19:42:32:14\r\n  Difficile d'admettre qu'un Etat\r\n\r\n19:42:32:19  19:42:35:06\r\n   laisse transmettre des noms.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:38:23\r\nEn Suisse, des centaines de noms\r\n\r\n19:42:39:04  19:42:42:18\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 transmis\r\n   aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:49:10\r\n   L'Union syndicale suisse veut\r\n que les Suisses soient augment\u00e9s.\r\n\r\n19:42:49:14  19:42:53:02\r\n      L'organisation estime\r\n   que l'\u00e9conomie se porte bien\r\n\r\n19:42:53:07  19:42:58:03\r\n et que les bas et moyens revenus\r\n   doivent recevoir leur part.\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:05:01\r\n    Un rapport vient de sonder\r\n     la richesse des Suisses\r\n\r\n19:43:05:06  19:43:08:16\r\n     et montre les in\u00e9galit\u00e9s \r\n    point\u00e9es par les syndicats.\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:13:11\r\n   Il rappelle combien la Suisse\r\nest riche par rapport \u00e0 ses voisins.\r\n\r\n19:43:13:16  19:43:16:07\r\nRevenu brut d'un m\u00e9nage: 9'500 frs.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:19:03\r\n  En terme de revenu disponible,\r\n\r\n19:43:19:08  19:43:25:08\r\n       c'est 2,6 fois plus\r\n    qu'une famille portugaise.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:31:20\r\n    Le pouvoir d'achat suisse\r\n est d\u00e9cortiqu\u00e9 dans un rapport.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:38:01\r\n  De 1998 \u00e0 2011, le revenu brut\r\ndes m\u00e9nages a augment\u00e9 \u00e0 9'565 frs.\r\n\r\n19:43:38:06  19:43:45:19\r\n Sur cette somme, 70 % restent \r\ndans la poche des consommateurs.\r\n\r\n19:43:46:00  19:43:52:11\r\n  Le reste part dans les imp\u00f4ts\r\n       et les assurances.\r\n\r\n19:43:52:16  19:43:55:22\r\n         Un pourcentage\r\n    qui ne cesse de cro\u00eetre,\r\n\r\n19:43:56:03  19:43:58:09\r\nsurtout pour les revenus \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:43:59:00  19:44:01:11\r\nCes 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les imp\u00f4ts\r\n\r\n19:44:01:16  19:44:04:10\r\n    et les cotisations sociales\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:06:19\r\n           ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:13:10\r\n    En 1998, cela repr\u00e9sentait\r\nmoins de 27 % contre 29 % en 2011.\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:21:19\r\nLes revenus ne progressent pas tous\r\n          au m\u00eame rythme.\r\n\r\n19:44:22:00  19:44:26:13\r\n     En six ans, les salaires\r\nles plus bas ont augment\u00e9 de 1,4 %,\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:33:23\r\n   le salaire m\u00e9dian de 1,9 %\r\n et les hauts salaires de 5,4 %.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:40:07\r\nEn Europe, les Suisses sont 3\u00e8mes \r\napr\u00e8s la Norv\u00e8ge et le Luxembourg.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:45:19\r\nLeur revenu disponible est 2,6 fois\r\nplus \u00e9lev\u00e9 que celui des Portugais\r\n\r\n19:44:46:00  19:44:50:09\r\net 1,3 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui\r\n des Allemands ou des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:44:51:06  19:44:57:14\r\n   Sur rtsinfo.ch, les chiffres\r\nd\u00e9taill\u00e9s sur les revenus suisses.\r\n\r\n19:44:58:19  19:45:02:20\r\nLes habitants des b\u00e2timents r\u00e9cents\r\n        devraient conna\u00eetre\r\n\r\n19:45:03:01  19:45:06:12\r\n        leur consommation\r\n      de chauffage et d'eau.\r\n\r\n19:45:06:17  19:45:09:21\r\n     Mais la pratique diff\u00e8re.\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:15:02\r\n  A Gen\u00e8ve, des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9posent \r\n un projet de loi pour y rem\u00e9dier.\r\n\r\n19:45:16:04  19:45:19:13\r\n       Conna\u00eetre et payer\r\n     sa propre consommation\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:23:05\r\n          peut \u00eatre utile\r\npour faire des \u00e9conomies d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:27:23\r\n    C'est le but des d\u00e9comptes\r\nindividuels, s'ils sont install\u00e9s.\r\n\r\n19:45:28:04  19:45:30:17\r\n           En Suisse,\r\n  la loi l'exige mais parfois,\r\n\r\n19:45:30:22  19:45:35:00\r\n    les propri\u00e9taires \u00e9vitent\r\n     de poser ces compteurs.\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:38:06\r\nIl y a l'h\u00e9sitation du l\u00e9gislateur,\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:40:17\r\navec quatre alin\u00e9as de d\u00e9rogation.\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:11\r\n C'est tr\u00e8s difficile \u00e0 appliquer,\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:45:19\r\n   \u00e7a demande de lourds travaux.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:49:21\r\n        Ils faut multiplier\r\nles canalisations et les compteurs.\r\n\r\n19:45:50:14  19:45:52:17\r\n Aucun chiffre n'est disponible,\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:57:05\r\n   mais les cantons affirment\r\nque les compteurs sont install\u00e9s.\r\n\r\n19:45:57:10  19:46:02:12\r\n  A Gen\u00e8ve, on ne contr\u00f4le pas\r\n       leur installation.\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:06:13\r\n     Plus de 2'000 b\u00e2timents\r\nconstruits ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n19:46:06:18  19:46:08:06\r\n   n'en seraient pas \u00e9quip\u00e9s.\r\n\r\n19:46:08:22  19:46:10:19\r\n   Le politique a des priorit\u00e9s\r\n\r\n19:46:11:00  19:46:13:11\r\net privil\u00e9gie les mesures directes\r\n\r\n19:46:13:15  19:46:16:23\r\n     d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n     comme isoler un b\u00e2timent.\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:21:02\r\n La pose de d\u00e9compte n'apporte pas\r\n     des \u00e9conomies imm\u00e9diates.\r\n\r\n19:46:21:17  19:46:25:10\r\n    Selon plusieurs \u00e9tudes,\r\n les d\u00e9comptes occasionneraient\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:28:13\r\n       une baisse de 15 %\r\n   de consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:46:28:18  19:46:32:06\r\n   Les Verts genevois lancent\r\n   un projet de loi cantonal\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:36:06\r\n      pour renforcer la mise\r\nen application de la loi actuelle.\r\n\r\n19:46:36:16  19:46:38:22\r\nIl est essentiel d'avoir une \u00e9quit\u00e9\r\n\r\n19:46:39:03  19:46:40:22\r\n      entre ce qu'on consomme\r\n\r\n19:46:41:03  19:46:42:12\r\n       et ce que l'on paye.\r\n\r\n19:46:42:17  19:46:46:01\r\n      Il n'y a pas de raison\r\n   qu'on paie pour nos voisins.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:50:13\r\n   C'est r\u00e9tablir cette \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:54:07\r\n         Dans ce d\u00e9bat,\r\n   c'est aussi au consommateur\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:57:14\r\n       de r\u00e9clamer ou non\r\n     un d\u00e9compte individuel.\r\n\r\n19:46:59:02  19:47:02:01\r\n L'ONU renouvelle le cri d'alarme.\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:06:01\r\n    L'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola a caus\u00e9\r\n    1'550 morts et progresse.\r\n\r\n19:47:06:06  19:47:10:08\r\n Avec des cons\u00e9quences indirectes:\r\n    le manque de main-d'oeuvre\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:13:15\r\n         et l'interruption\r\n    du commerce transfrontalier\r\n\r\n19:47:13:20  19:47:23:04\r\n     suscitent des inqui\u00e9tudes\r\n   pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n\r\n19:47:24:22  19:47:32:11\r\n       J-C.Cabrol, bonsoir.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:36:23\r\n  Les moyens sont tr\u00e8s loin de ce\r\n         qu'il faudrait ?\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:20\r\n     \u2015Oui, ils sont d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:48:11\r\n Ce qu'il faut, ce sont des moyens\r\n exceptionnels pour une situation\r\n\r\n19:47:48:13  19:47:53:02\r\n          exceptionnelle.\r\n\r\n19:47:53:04  19:47:55:11\r\n    Des moyens pour la r\u00e9ponse\r\n         bact\u00e9riologique.\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:58:15\r\n\u2015Si on regarde les cas pr\u00e9c\u00e9dents,\r\n\r\n19:47:58:17  19:48:03:05\r\n  est-ce que l'\u00e9pid\u00e9mie risque de\r\n     s'arr\u00eater d'elles-m\u00eames ?\r\n\r\n19:48:04:10  19:48:08:21\r\n    \u2015On ne sait pas o\u00f9 va cette\r\n             \u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n19:48:09:01  19:48:12:18\r\nC'est la diff\u00e9rence avec les autres\r\n            cas Ebola.\r\n\r\n19:48:12:20  19:48:16:10\r\n    \u2015Ce sont des circonstances\r\n            nouvelles.\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:00\r\n \u2015Oui, c'est compl\u00e8tement nouveau.\r\n\r\n19:48:21:02  19:48:25:13\r\n     On ne sait pas o\u00f9 on va.\r\n\r\n19:48:25:15  19:48:30:04\r\nCe qu'il faut proposer, ces donn\u00e9es\r\n     une r\u00e9ponse d'espoir aux\r\n\r\n19:48:30:06  19:48:34:17\r\n           populations.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:38:19\r\n\u2015L'extension en Inde ou en Europe,\r\n         vous la voyez ?\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:43:10\r\n  \u2015C'est difficile de pr\u00e9dire une\r\n    \u00e9pid\u00e9mie qui d\u00e9bute demain.\r\n\r\n19:48:43:17  19:48:46:12\r\nMais il faut limiter l'extension aux\r\n            pays voisins\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:50:14\r\nLes proth\u00e8ses de hanches et genoux\r\n      sont en augmentation,\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:53:02\r\ny compris chez les jeunes sportifs.\r\n\r\n19:48:53:07  19:48:55:22\r\n     Il existe un nouveau type\r\n           de proth\u00e8ses,\r\n\r\n19:48:56:03  19:48:59:03\r\n           qui d\u00e9tectent\r\n    les possibles d\u00e9faillances.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:05:10\r\nOp\u00e9ration commune mais pas anodine.\r\n\r\n19:49:05:14  19:49:08:18\r\n    Chaque ann\u00e9e en Suisse, \r\n    plus de 40'000 personnes\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:12:22\r\nb\u00e9n\u00e9ficient d'une pose de proth\u00e8se\r\n      de hanche ou de genou.\r\n\r\n19:49:13:03  19:49:15:16\r\nLes patients ont 65 ans environ,\r\n\r\n19:49:15:21  19:49:19:16\r\n      mais la dur\u00e9e de vie\r\n de ces implants est de 15 ans.\r\n\r\n19:49:19:21  19:49:24:02\r\n    D\u00e9fi pour les chirurgiens:\r\n\u00e9viter de remplacer les proth\u00e8ses.\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:26:11\r\n        Difficile de faire\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:29:11\r\nplus de deux changements de proth\u00e8se.\r\n\r\n19:49:29:15  19:49:33:05\r\n     L'id\u00e9al pour le patient: \r\n    avoir une proth\u00e8se qui dure\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:35:17\r\n   et ne la changer qu'une fois.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:41:07\r\n Pour optimiser leur dur\u00e9e de vie,\r\nles chirurgiens doivent \u00eatre pr\u00e9cis\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:46:11\r\n lors de la pose de la proth\u00e8se, \r\nafin de minimiser les frottements.\r\n\r\n19:49:47:11  19:49:50:06\r\n        Il faut \u00eatre pr\u00e9cis\r\n         \u00e0 2 ou 3 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:56:10\r\nOn n'a pas d'autres capteurs que ceux\r\n dans nos mains et notre exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:49:57:17  19:50:02:04\r\n Le professeur Jolles-Haeberli,\r\n avec le Fonds national suisse\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:06:19\r\nde la recherche et l'EPFL, ont cr\u00e9e\r\n   cet implant muni de capteurs.\r\n\r\n19:50:07:00  19:50:09:03\r\n But: l'ins\u00e9rer dans la proth\u00e8se\r\n\r\n19:50:09:08  19:50:12:06\r\n  pour envoyer des informations\r\n         au chirurgien.\r\n\r\n19:50:12:22  19:50:16:02\r\n     But: adapter le processus\r\n          de r\u00e9\u00e9ducation\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:23:04\r\n  et faire un diagnostic s'il y a\r\n  un probl\u00e8me apr\u00e8s l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:25:17  19:50:30:10\r\n   Cinq laboratoires de l'EPFL\r\n   ont particip\u00e9 \u00e0 ce projet.\r\n\r\n19:50:30:14  19:50:36:14\r\n  Parmi eux, l'unit\u00e9 de mesure\r\n   et d'analyse du mouvement.\r\n\r\n19:50:37:09  19:50:41:10\r\n     Deux types d'informations\r\n          sont r\u00e9colt\u00e9es.\r\n\r\n19:50:41:14  19:50:45:09\r\nTout ce qui concerne la cin\u00e9matique,\r\n\r\n19:50:45:13  19:50:48:14\r\n      c'est-\u00e0-dire les angles\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:52:02\r\n   et les translations du genou,\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:59:09\r\n  et les forces et les pressions\r\n       au niveau du genou.\r\n\r\n19:51:00:13  19:51:05:10\r\n   Les donn\u00e9es sont r\u00e9colt\u00e9es\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me sans fil.\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:10:07\r\nPas question de tester ce syst\u00e8me\r\n        sur des patients.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:17:23\r\nLes chercheurs de l'EPFL ont donc\r\nd\u00e9velopp\u00e9 ce simulateur de genou.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:18\r\nAvant de le tester sur des sujets,\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:25:04\r\nil faut s'assurer du fonctionnement\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:27:15\r\n          de cet implant.\r\n\r\n19:51:27:20  19:51:38:17\r\n    Ce simulateur teste toutes\r\n  les possibilit\u00e9s de locomotion.\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:45:20\r\nCes implants pourront \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s\r\n   dans les proth\u00e8ses standards.\r\n\r\n19:51:46:01  19:51:51:16\r\n3 \u00e0 4 mios de personnes subissent \r\nce genre d'op\u00e9ration chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:52:22  19:51:56:06\r\n         Le 28 septembre,\r\n\r\n19:51:56:11  19:52:01:06\r\n  nous voterons sur l'unification\r\n   la TVA dans la restauration.\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:04:13\r\n   Les plats consomm\u00e9s sur place\r\n         sont tax\u00e9s \u00e0 8 %,\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:06:11\r\n    ceux \u00e0 l'emporter \u00e0 2,5 %.\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:09:21\r\n    Une diff\u00e9rence qui profite\r\n     rarement \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n19:52:10:11  19:52:13:17\r\n      Champignons flamb\u00e9s,\r\n        l\u00e9gumes mijot\u00e9s\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:04\r\n  dans les coulisses du Hiltl,\r\n           \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:17:09  19:52:19:20\r\nCe temple de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n\r\n19:52:20:01  19:52:23:16\r\n    propose des mets \u00e0 manger\r\n    sur place ou \u00e0 emporter.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:06\r\n    Deux fa\u00e7ons de consommer,\r\n    et deux prix diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:33:06\r\n  Sur place, la TVA est de 8 %,\r\net cette assiette co\u00fbte 11,95 frs.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:39:17\r\nA l'emporter, la TVA est plus basse,\r\n           le prix aussi.\r\n\r\n19:52:39:22  19:52:45:18\r\n Au total, 2,65 frs d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:47:09  19:52:51:05\r\nQuand la TVA est moins ch\u00e8re, on peut\r\n\r\n19:52:51:10  19:52:53:11\r\n  en faire b\u00e9n\u00e9ficier le client.\r\n\r\n19:52:53:15  19:53:01:05\r\n   On a toujours fait comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:06:06\r\nL'homme pratique la m\u00eame politique\r\n  dans tous ses \u00e9tablissements.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:09:14\r\nAutre ambiance dans ce fast food.\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:15:08\r\nBurger, frites et soda, sur place\r\nou \u00e0 emporter, mais au m\u00eame prix.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:19:04\r\n       Le menu \"Big Mac\"\r\n     co\u00fbte toujours 13 frs.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:23:00\r\n           Pourtant,\r\nles taux de TVA sont diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:53:23:05  19:53:27:09\r\nAvec untake away,le restaurant\r\n    encaisse 70 cts de plus.\r\n\r\n19:53:27:13  19:53:32:14\r\n         M\u00eame pratique\r\n chez Burger King ou Starbucks.\r\n\r\n19:53:32:19  19:53:37:17\r\nLeur argument: avoir une politique\r\n    de prix simple et stable.\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:43:21\r\n  Le client qui emporte son burger\r\n\r\n19:53:44:02  19:53:46:19\r\n          subventionne\r\n  celui qui le mange sur place.\r\n\r\n19:53:47:00  19:53:50:14\r\n        Le 28 septembre,\r\n\r\n19:53:50:19  19:53:57:16\r\nle peuple votera sur une TVA unique\r\n       dans la restauration.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:07:11\r\n   La nouvelle est tomb\u00e9e il y a\r\n         quelques minutes.\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:14:03\r\nLes djihadistes de l'\u00c9tat islamique\r\n    revendique la d\u00e9capitation\r\n\r\n19:54:14:05  19:54:18:16\r\n        d'un second otage.\r\n\r\n19:54:21:21  19:54:26:08\r\n La vid\u00e9o est intitul\u00e9e \"deuxi\u00e8me\r\n       message l'Am\u00e9rique\".\r\n\r\n19:54:26:10  19:54:29:12\r\n           Pierre Gobet,\r\n\r\n19:54:29:14  19:54:34:03\r\nla premi\u00e8re vid\u00e9o avait d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9.\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:37:13\r\n  Quelles sont les r\u00e9actions ? ?\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:42:03\r\n  \u2015Il n'y a pas de confirmation.\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:47:20\r\n La Maison-Blanche n'a pas encore\r\n     authentifi\u00e9 ce message.\r\n\r\n19:54:50:14  19:54:55:03\r\nSi cela se confirme, c'est le second\r\n  otage am\u00e9ricain ex\u00e9cut\u00e9 par les\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:59:16\r\n           djihadistes.\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:02:11\r\n  On se rappelle de James Folley\r\n       assassin\u00e9 fin ao\u00fbt.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:06:15\r\n La mise en sc\u00e8ne est tout \u00e0 fait\r\n            similaire.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:10:10\r\nL'otage est en orange, son bourreau\r\n             en noir.\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:15:00\r\n  Il tient \u00e0 la main un couteau.\r\n\r\n19:55:16:06  19:55:20:11\r\n Il s'agit d'un journaliste free-\r\n         lance de 31 ans.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:25:02\r\n Il a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 il y a environ un\r\n                an.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:30:00\r\nLa semaine pass\u00e9e, sa m\u00e8re a lanc\u00e9\r\n        un appel poignant\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:35:23\r\nen s'adressant directement aux chefs\r\n        de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:55:36:09  19:55:40:20\r\n   Cette tentative a \u00e9t\u00e9 vaine.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:46:00\r\nCette derni\u00e8re vid\u00e9o va bouleverser\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:52:02\r\nBarack Obama avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi\r\n     ne pas avoir de strat\u00e9gie\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:56:16\r\n       face \u00e0 cette menace.\r\n\r\n19:55:56:18  19:56:01:06\r\nCette ex\u00e9cution risque d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n           les choses.\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:05:23\r\n  Le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 quitter\r\nWashington pour se rendre en Europe.\r\n\r\n19:56:14:01  19:56:19:02\r\n     Une des images du jour, \r\n     la glissade de Wawrinka.\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:30:05\r\n    Il dit avoir eu tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:38:13\r\n  \"J'ai pens\u00e9 que j'allais sortir\r\n     avec les poignets p\u00e9t\u00e9s.\"\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:42:19\r\n  S.Wawrinka est sorti vainqueur\r\n          de son match.\r\n\r\n19:56:44:03  19:56:46:17\r\n Les Suisse brillent \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:56:46:22  19:56:49:06\r\n    Federer, Wawrinka et Bencic\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:53:19\r\n           font beaucoup\r\n pour le rayonnement de la Suisse.\r\n\r\n19:56:55:15  19:56:59:15\r\n La \"Suissemania\" s'est empar\u00e9e\r\n      de Flushing Meadows.\r\n\r\n19:56:59:20  19:57:04:11\r\n    R.Federer en t\u00eate mais aussi\r\nS.Wawrinka qui adore cette ambiance.\r\n\r\n19:57:04:15  19:57:08:13\r\n        Et enfin B.Bencic,\r\nla r\u00e9v\u00e9lation f\u00e9minine du tournoi.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:03\r\n         Un trio suisse\r\n   qui suscite la convoitise.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:14:21\r\n   On est un peu jaloux aux USA.\r\n\r\n19:57:15:02  19:57:17:08\r\n      On a pas mal de talents\r\n\r\n19:57:17:12  19:57:19:13\r\n     chez les filles surtout.\r\n\r\n19:57:19:18  19:57:24:02\r\n  En Suisse, vous avez la qualit\u00e9\r\n      plut\u00f4t que la quantit\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:05  19:57:30:02\r\n   Ambassadeur de cette qualit\u00e9,\r\nR.Federer, depuis 15 ans au sommet.\r\n\r\n19:57:30:08  19:57:34:22\r\n  Le meilleur Am\u00e9ricain actuel,\r\n       J.Isner, est 15\u00e8me.\r\n\r\n19:57:35:12  19:57:38:06\r\n Il faut de la patience et esp\u00e9rer\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:41:11\r\n   un nouvel Agassi ou Sampras.\r\n\r\n19:57:41:16  19:57:49:03\r\nPourquoi Federer n'est pas am\u00e9ricain,\r\n   il devrait \u00eatre de Los Angeles.\r\n\r\n19:57:50:18  19:57:54:11\r\n      A d\u00e9faut de pouvoir \r\n      naturaliser Federer,\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:58:01\r\n         les Am\u00e9ricains\r\n  raffolent aussi de Wawrinka,\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:05:00\r\nautre joueur issu de ce petit pays\r\nqui fabrique des grands champions.\r\n\r\n19:58:05:18  19:58:08:08\r\nC'est important d'avoir des leaders\r\n\r\n19:58:08:12  19:58:10:21\r\nqui am\u00e8nent une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:11:02  19:58:14:20\r\n   Ils ont bien jou\u00e9 ce r\u00f4le-l\u00e0.\r\n\r\n19:58:15:19  19:58:18:13\r\n   Dernier exemple, B.Bencic.\r\n\r\n19:58:18:18  19:58:22:02\r\n     A 17 ans, elle explose.\r\n\r\n19:58:22:07  19:58:28:06\r\n         Elle a d\u00e9j\u00e0 tout\r\npour devenir une grande championne.\r\n\r\n19:58:33:06  19:58:36:17\r\n        Belinda Bencic\r\naffronte la Chinoise Peng Shuai\r\n\r\n19:58:36:22  19:58:43:22\r\n pour une place en demi-finale\r\n         \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:49:07\r\n       Le score actuel:\r\n 6-2 et 5-1 pour la Chinoise.\r\n\r\n19:58:51:20  19:58:55:19\r\n     L'Europe fait m\u00e9moire de\r\n   la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\r\n\r\n19:58:56:00  19:58:59:14\r\n     La Suisse \u00e9tait au milieu\r\n     d'un continent en guerre\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:04:03\r\n    et cherchait \u00e0 contrecarrer\r\n les propagandes des bellig\u00e9rants.\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:09:14\r\nUne exposition \u00e0 Berne d\u00e9voile des\r\naspects m\u00e9connus de cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:59:11:04  19:59:15:16\r\n   Oubli\u00e9es pendant un si\u00e8cle,\r\n 2'000 cartes postales censur\u00e9es\r\n\r\n19:59:15:21  19:59:19:09\r\n de la Premi\u00e8re guerre mondiale\r\n      ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes.\r\n\r\n19:59:19:23  19:59:23:05\r\n     La direction des postes \r\n     avait dit \u00e0 ses employ\u00e9s\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:26:00\r\n qu'il fallait retenir les cartes\r\n\r\n19:59:26:05  19:59:30:14\r\n qui repr\u00e9sentaient les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:36:20\r\n      de mani\u00e8re d\u00e9favorable.\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:42:01\r\nCette carte a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e de France,\r\n         de Paris en 1916,\r\n\r\n19:59:42:06  19:59:47:12\r\n     \u00e0 destination de Zurich.\r\n\r\n19:59:48:07  19:59:52:03\r\n          Guillaume II\r\n  y est repr\u00e9sent\u00e9 transperc\u00e9.\r\n\r\n19:59:52:22  19:59:54:23\r\n        Les cartes postales\r\n\r\n19:59:55:03  19:59:57:17\r\n   \u00e9taient les SMS de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:59:57:22  20:00:03:16\r\n Entre 60 et 80 millions de cartes \r\ntransitaient chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n20:00:03:21  20:00:11:08\r\nLes cartes de l'\u00e9tranger portent des\r\n messages qui diabolisent l'ennemi.\r\n\r\n20:00:12:16  20:00:16:13\r\n   La propagande touche aussi\r\n    la presse, les affiches,\r\n\r\n20:00:16:18  20:00:19:11\r\net m\u00eame les livres pour enfants.\r\n\r\n20:00:19:15  20:00:23:13\r\n         Les deux camps\r\n tentent de convaincre la Suisse\r\n\r\n20:00:23:18  20:00:29:02\r\n  de la l\u00e9gitimit\u00e9 des combats.\r\n\r\n20:00:30:03  20:00:32:15\r\nOn doit aussi mobiliser les opinions.\r\n\r\n20:00:32:20  20:00:35:20\r\n       Les opinions neutres\r\n       sont fondamentales.\r\n\r\n20:00:37:09  20:00:39:13\r\n  Sur ce jeu de l'oie fran\u00e7ais,\r\n\r\n20:00:39:18  20:00:43:16\r\n           une consigne\r\ndemande de crier \"vive les Alli\u00e9s.\"\r\n\r\n20:00:43:21  20:00:50:16\r\n   Dans ce livre, Willy r\u00eave\r\nde rejoindre son papa au combat.\r\n\r\n20:00:50:21  20:00:55:15\r\n  Les deux camps organisent aussi\r\nen Suisse des tourn\u00e9es culturelles.\r\n\r\n20:00:55:20  20:01:03:12\r\nUn pavillon de propagande culturelle\r\n  allemande est construit \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:05:18\r\n   Chacun essaie de surench\u00e9rir\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:07:17\r\n      et de d\u00e9passer l'autre.\r\n\r\n20:01:08:08  20:01:13:11\r\nCes propagandes accentuent le foss\u00e9\r\n   entre Al\u00e9maniques et Romands.\r\n\r\n20:01:13:15  20:01:18:15\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration promeut alors\r\n     la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n20:01:18:20  20:01:24:01\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre par exemple les 600 ans\r\n   de la bataille de Morgarten.\r\n\r\n20:01:28:22  20:01:33:11\r\nJe vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:01:33:12  20:01:36:17\r\n   L'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9\r\n    revendique la d\u00e9capitation\r\n\r\n20:01:36:19  20:01:41:07\r\n  d'un deuxi\u00e8me otage am\u00e9ricain.\r\n\r\n20:01:47:07  20:01:51:13\r\nDans cette vid\u00e9o intitul\u00e9e \"deuxi\u00e8me\r\n       message \u00e0 l'Am\u00e9rique\",\r\n\r\n20:01:51:15  20:01:56:03\r\non voit le journaliste aux c\u00f4t\u00e9s de\r\n           son bourreau.\r\n\r\n20:01:57:11  20:02:02:00\r\n  La m\u00e8re a r\u00e9cemment implor\u00e9 les\r\n           djihadistes.\r\n\r\n20:02:03:10  20:02:08:07\r\n    A 22h50, \"Infrarouge\" sur la\r\nguerre de l'enseignement des langues.\r\n\r\n20:02:08:11  20:02:10:19\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:11:00  20:02:13:00\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, E.Gattlen, V.Fiore-Donno,\r\nK.Marcato, Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-02T18:19:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409373183", "durationSec": 174, "title": "20140902_FRIGO NOUVO SMARTPROTHESE 2608 PAD2_879fd581aab24ecdaba8cdf1b2f9f2cb", "excerpt": "L'EPFL collabore avec des cliniques et h\u00f4pitaux afin de mettre au point des proth\u00e8ses de hanche et de genou vraiment performantes. Les chercheurs mettent notamment au point un capteur qui pourrait \u00eatre implant\u00e9 directement dans la proth\u00e8se lors de l'op\u00e9ration chirurgicale.", "remarks": "contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RECHERCHE APPLIQU\u00c9E", "PROTH\u00c8SE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1374417"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373184", "durationSec": 110, "title": "20140902_FRIGO TVA MCDO PAD_fdfa1d28d95e493ba406f02458841383", "excerpt": "Le taux de la TVA des restaurants est actuellement de 8% pour les plats consomm\u00e9s sur place et de 2,5% pour les plats \u00e0 l'emporter. Les restaurants sont peu nombreux \u00e0 faire profiter les clients de cette diff\u00e9rence qui devrait dispara\u00eetre si l'initiative \"Stop \u00e0 la TVA discriminatoire pour la restauration\" \u00e9tait adopt\u00e9e lors de la votation du 28.09.2014", "remarks": "contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1374442"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373185", "durationSec": 116, "title": "20140902_SO ARMEE SUISSE_c8d7b13d1e424de19172091baf549ab2", "excerpt": "Des officiers de l'arm\u00e9e russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'inspection d'exercices militaires de l'arm\u00e9e suisse \u00e0 Villigen, au bord de l'Aar. Planifi\u00e9e de longue date, cette inspection ne pose aucun probl\u00e8me diplomatique pour le monde politique suisse, malgr\u00e9 le contexte du conflit en Ukraine.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE", "MANOEUVRE MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1374356"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373186", "durationSec": 118, "title": "20140902_SO BCV GD CONSEIL_d13c6d50de724b2881fe06b62bf569de", "excerpt": "Le Grand Conseil vaudois a vot\u00e9 en faveur de la transmission des noms de 200 employ\u00e9s de la Banque cantonale vaudoise (BCV) aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, dans le cadre de l'accord sur la transmission de donn\u00e9es bancaires sign\u00e9 en ao\u00fbt 2013 entre la Suisse et les USA. En contrepartie, le gouvernement vaudois devra cr\u00e9er une cellule de soutien en faveur de ces collaborateurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicCorporations": ["BCV"], "sequenceIds": ["1374381"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373187", "durationSec": 136, "title": "20140902_SO CARTES POSTALES_f779105dbb8f44ca874697ad0d8f1d83", "excerpt": "La Biblioth\u00e8que nationale suisse et le Mus\u00e9e de la communication pr\u00e9sentent l'exposition \"Sous le feu des propagandes\" o\u00f9 l'on peut notamment d\u00e9couvrir des cartes postales censur\u00e9es pour cause de propagande par les PTT suisses lors de la premi\u00e8re guerre mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PROPAGANDE POLITIQUE", "GUERRE MONDIALE (PREMI\u00c8RE)", "CARTE POSTALE"], "sequenceIds": ["1374467"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373188", "durationSec": 105, "title": "20140902_SO COMPTEURS INDIVIDUELS 2_d5a91ee73977415aa811f46032039e83", "excerpt": "Sii la loi impose l'installation de compteurs individuels de chauffage, tr\u00e8s peu d'immeubles sont \u00e9quip\u00e9s dans les faits. Le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de l'installation et les nombreuses possibilit\u00e9s de d\u00e9rogation expliquent cette situation. Le parti des Verts souhaite renforcer la mise en application de la loi, esp\u00e9rant ainsi r\u00e9aliser d'importantes \u00e9conomies d'\u00e9nergie, via une plus grande responsabilisation des locataires.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAUFFAGE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "COMPTEUR"], "sequenceIds": ["1374401"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373189", "durationSec": 20, "title": "20140902_SO DECAPITE_2c87c6cc02684c82bfca5134023057db", "excerpt": "L'h\u00f4pital de Dniepropetrovsk accueille de nombreux soldats de l'arm\u00e9e gouvernementale bless\u00e9s lors des combats dans l'Est. Familles et proches appellent le secr\u00e9tariat pour avoir des nouvelles de soldats ou de civils victimes de la guerre civile."}, {"internalArchiveId": "AA1409373190", "durationSec": 105, "title": "20140902_SO DIPLO UKRAINE_7a9590bed6564ba1bfb5aad6e6444498", "excerpt": "Les membres de l'ex\u00e9cutif de la commune de Baden condamnent la d\u00e9cision de Geri Mueller de se maintenir au poste de maire, malgr\u00e9 le scandale provoqu\u00e9 par l'affaire des selfies. Le maire se voit cependant retir\u00e9s les dossiers li\u00e9s au dicast\u00e8re des finances qu'il dirigeait jusque l\u00e0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1409373191", "durationSec": 39, "title": "20140902_SO EBOLA 4_e871c9719a0b49ad88e0c17ee507582b", "excerpt": "Un rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9montre que le revenu brut des Suisses a augment\u00e9 de 7% entre 1998 et 2011. Le salaire moyen brut d'un m\u00e9nage est de 9565 francs. M\u00eame si les progressions favorisent avant tout les hauts salaires, le revenu disponible des citoyens suisses demeure relativement \u00e9lev\u00e9 en comparaison avec les pays europ\u00e9ens."}, {"internalArchiveId": "AA1409373192", "durationSec": 163, "title": "20140902_SO HOPITAL UKRAINE_3813a1eb9a9449efa9667af49dcb5c87", "excerpt": "L'Union Syndicale Suisse (USS) demande que les salaires des Suisses soient augment\u00e9s de 100 \u00e0 150 francs par mois en 2015. Selon l'USS, la situation \u00e9conomique en Suisse est suffisamment bonne pour qu'une telle redistribution soit effectu\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9 DE GUERRE", "GUERRE CIVILE"], "sequenceIds": ["1373725"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373193", "durationSec": 64, "title": "20140902_SO MULLER_ddc5183824384a568581d9b254e3e6c2", "excerpt": "Suite \u00e0 leurs bons matchs, les joueurs suisses de tennis Roger Federer, Stan Wawrinka et Belinda Bencic sont devenus tr\u00e8s populaires aupr\u00e8s du public de l'US Open de tennis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BADEN"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "COMPORTEMENT", "NUDIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1374364"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373194", "durationSec": 88, "title": "20140902_SO SALAIRES_88693c9bc7774590bebc6ae398a4e4d5", "excerpt": "Chute dans le public sans gravit\u00e9 du joueur suisse de tennis Stan Wawrinka lors de son match face au joueur espagnol Tommy Robredo lors d'un match des 8e de finale du tournoi de tennis ATP de l'US Open.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "STATISTIQUE", "R\u00c9PARTITION \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373195", "durationSec": 30, "title": "20140902_SO SYNDICATS_c7d70cd2a1ef46e99b4661261a727816", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["USS"], "sequenceIds": ["1374389"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373196", "durationSec": 99, "title": "20140902_SO TAPIS EBOLA  2_e8e80f6cee124a149e72fb872c4ce406"}, {"internalArchiveId": "AA1409373197", "durationSec": 97, "title": "20140902_SO TENNIS SUISSE_06b8651d39e3461bba456db93212f7a1", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1373402"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373198", "durationSec": 45, "title": "20140902_SO WAWRINKA_0d400998862a447982f52b8cbae3c851", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1373402"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1409373243", "summary": "Joueurs suisses de tennis Roger Federer et Belinda Bencic signant autographes. Itw Christopher Clarey, journaliste du New York Times. Itw Brad Gilbert, consultant ESPN. Stan Wawrinak signant autographes. Itw Patrick Mouratoglou, entra\u00eeneur. Joueuse de tennis suisse quittant court apr\u00e8s entra\u00eenement.", "id": "1373402", "visualThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "BENCIC, BELINDA", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373566", "summary": "H\u00f4pital de Dniepropetrovsk : t\u00e9l\u00e9phoniste r\u00e9pondant aux appels de proches de possibles victimes de la guerre civile. Itw Tatyana, soeur d'un soldat disparu. Soldats gravement bless\u00e9s couch\u00e9s dans des lits de la salle des soins intensifs. Itw Alexandre et Ivan,  soldats des forces gouvernementales bless\u00e9s. M\u00e9decin faisant visite des bless\u00e9s. Soldat bless\u00e9, demi-nu, fumant cigarette.", "id": "1373725", "visualThemes": ["BLESS\u00c9 DE GUERRE", "GUERRE CIVILE"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374172", "summary": "Villigen : 4 officiers de l'arm\u00e9e suisses se tenant sur un pont install\u00e9 sur l'Aar par l'arm\u00e9e.  itw Christophe Brunner, porte-parole de l'arm\u00e9e suisse. Blind\u00e9s traversant pont. Itw Alexsandr Vikhrov, colonel russe. Arm\u00e9e suisse effectuant exercices sur et pr\u00e8s de l'Aar. Statement. Itw Roland Bueschel, conseiller national UDC saint-gallois. Itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1374356", "visualThemes": ["MANOEUVRE MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374180", "summary": "Membres du conseil communal sortant des b\u00e2timents de la mairie. Ext mairie. Itw Markus Schneider, vice-maire de Baden. Conseillers communaux group\u00e9s devant mairie.", "id": "1374364", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["BADEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374197", "summary": "Itw Jean-Philippe Raymondaz, ex-employ\u00e9 de la Banque cantonale vaudoise (BCV). Int salle du Grand Conseil vaudois, avec d\u00e9put\u00e9s en session. Itw Val\u00e9rie Induni, d\u00e9put\u00e9e PS vaudoise. Itw Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et des sports. Itw Claude-Alain Voiblet, d\u00e9put\u00e9 UDC.", "id": "1374381", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "LEUBA, JEAN-FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374205", "summary": "Graphiques montrant l'\u00e9volution des salaires en Suisse entre 1998 et 2011.  Itw Mario Morger, collaborateur Administration F\u00e9d\u00e9rale des contributions. Graphique montrant une tr\u00e8s important augmentation des hauts salaires entre 2004 et 2010.", "id": "1374389", "visualThemes": ["GRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374217", "summary": "Plusieurs plans de compteurs individuels de chauffage dans installation de chauffage. Itw Christophe Aumeunier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre genevoise immobili\u00e8re. Itw Olivier Epelly, directeur du Service de l'\u00e9nergie de Gen\u00e8ve. R\u00e9union d'un groupe de travail des Verts genevois. Itw Lisa Mazzone, pr\u00e9sidente des Verts genevois.", "id": "1374401", "visualThemes": ["COMPTEUR", "CHAUFFAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374224", "summary": "Plateau : Jean-Cl\u00e9ment Cabrol, directeur des op\u00e9rations M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) suisse.", "id": "1374408"}, {"internalArchiveId": "AA1409374233", "summary": "Clinique du Bois-Cerf : des chirurgiens proc\u00e8dent \u00e0 une op\u00e9ration de pose d'une proth\u00e8se de hanche dans un bloc op\u00e9ratoire. Itw Brigitte Jolles-Haerberli, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en chirurgie orthop\u00e9dique. Gros plan proth\u00e8se de genou. Gros plan capteur \u00e0 implanter \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une proth\u00e8se du genou. \nEPFL : itw Kamiar Aminian, professeur responsable du Laboratoire d'analyse et mesure du mouvement. Image de synth\u00e8se d'une proth\u00e8se de genou en mouvement. Chercheurs travaillant avec simulateur de genou.", "id": "1374417", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "PROTH\u00c8SE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "EPALINGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374258", "summary": "Restaurant Haus Hiltl: un cuisinier flambe un plat en cuisine. Des clients choisissent des mets v\u00e9g\u00e9tariens \u00e0 grand buffet. Itw Rolf Hiltl, patron des restaurants Hiltl. Restaurant fast-food Mc Donald's : clients se faisant servir aux caisses. Enseignes Mc Donald's, Burger King, enseigne et ext terrasse Starbucks Coffee. Ext restaurant McDonald's avec cliente portant plateau. Ext terrasse du restaurant Hiltl.", "id": "1374442", "visualThemes": ["RESTAURANT", "FAST-FOOD"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409374283", "summary": "Jos\u00e9phine Metraux, historienne, marche dans des compactus et pr\u00e9sente des cartes postales portant messages de propagande anti-allemands datant de la premi\u00e8re guerre mondiale. Itw Jos\u00e9phine M\u00e9traux. Itw Alexandre Elsig, historien. Plans rapproch\u00e9s sur cartes postales de propagande, de jeu de l'oie anti-allemand, de livre pour enfant pro-allemand. Photo d'un pavillon de propagande allemande install\u00e9 \u00e0 Berne et pr\u00e9sent\u00e9e dans exposition. Salles de l'exposition \"Sous le feu des propagandes\".", "id": "1374467", "visualThemes": ["CARTE POSTALE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Duplex de Dniepropetrovsk", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542607", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014380", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1373740", "internalArchiveId": "AA1409373581", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "sign\u00e9", "publicationDate": "2014-09-01T19:30:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6108903", "imageURL": "http://www.rts.ch/6108902.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "19h30 sign\u00e9", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9", "sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-6022189", "ece-6120222", "ece-6022187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:35:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:14:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:11\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:26:02\r\nAngela Merkel sonne la mobilisation\r\n     contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:34:11\r\n  Elle justifie l'envoi d'armes \r\n  pour combattre les islamistes.\r\n\r\n19:30:34:16  19:30:39:01\r\n        Un discours en accord\r\navec d'autres responsables europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:30:39:14  19:30:43:00\r\nG.Malbrunot d\u00e9crit l'urgence en Irak.\r\n\r\n19:30:43:05  19:30:47:13\r\n          Il fut lui-m\u00eame\r\n   otage des groupes islamistes.\r\n\r\n19:30:47:18  19:30:51:13\r\n           Bagdad appelle\r\n\u00e0 l'aide la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:30:51:18  19:30:54:10\r\n   contre \"un tsunami de haine\".\r\n\r\n19:30:54:22  19:30:58:23\r\n      La D\u00e9claration de Berne\r\n         imagine un organe\r\n\r\n19:30:59:04  19:31:04:03\r\n    contre l'opacit\u00e9 du march\u00e9\r\n des mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse.\r\n\r\n19:31:04:08  19:31:09:15\r\nCe n\u00e9goce se d\u00e9veloppe toujours plus.\r\n\r\n19:31:11:10  19:31:15:16\r\n      40 % des plus de 80 ans\r\n      continuent de conduire.\r\n\r\n19:31:15:21  19:31:19:09\r\n     On verra que ce n'est pas\r\n        cette tranche d'\u00e2ge\r\n\r\n19:31:19:13  19:31:24:06\r\n qui provoque le plus d'accidents.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:28:13\r\n    Le m\u00e9decin cantonal vaudois\r\n      s'exprime sur ce point.\r\n\r\n19:31:28:18  19:31:34:18\r\n   A quel moment faut-il retirer\r\n  un permis \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e ?\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:39:08\r\n   Une nouvelle carte de donneur\r\n      sur t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n19:31:39:12  19:31:42:19\r\n           L'application\r\na \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un m\u00e9decin du CHUV.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:46:18\r\n But: d\u00e9velopper le don d'organes\r\n       en retard en Suisse.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:50:08\r\nLe jour de gloire de Belinda Bencic.\r\n\r\n19:31:50:12  19:31:55:10\r\n A 17 ans, elle se qualifie pour \r\nles quarts de finale de l'US Open.\r\n\r\n19:31:55:14  19:31:59:15\r\n     Son aisance enthousiasme\r\n       le public am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:06:06\r\n   Et les ann\u00e9es 90, le hip-hop,\r\n   les capuches, les boys bands,\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:22\r\n mais aussi les d\u00e9buts d'Internet.\r\n\r\n19:32:10:03  19:32:13:16\r\n      On feuill\u00e8tera l'album\r\n        de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:32:14:08  19:32:20:00\r\n   L'Etat islamique autoproclam\u00e9\r\n      menace aussi l'Europe.\r\n\r\n19:32:20:05  19:32:22:22\r\n    Angela Merkel le proclame.\r\n\r\n19:32:23:03  19:32:27:02\r\n      Elle \u00e9voque le risque\r\n de voir revenir des djihadistes.\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:30:07\r\n    La chanceli\u00e8re d'Allemagne,\r\n          comme d'autres,\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:00\r\n appelle \u00e0 un engagement militaire\r\n      contre les islamistes.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:40:15\r\n \"Les Kurdes vous disent merci,\r\n          Mme Merkel.\"\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:43:19\r\nLa reconnaissance d'une communaut\u00e9\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:48:23\r\npour ce qui repr\u00e9sente un changement\r\n radical de la politique allemande.\r\n\r\n19:32:49:04  19:32:54:07\r\n     L'Allemagne va livrer \r\n    des armes aux peshmergas.\r\n\r\n19:32:55:03  19:32:57:23\r\n    La profonde d\u00e9stabilisation\r\n\r\n19:32:58:04  19:33:00:06\r\n        de toute une r\u00e9gion\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:03:15\r\n affecte l'Allemagne et l'Europe.\r\n\r\n19:33:03:20  19:33:07:23\r\n      Lorsque des terroristes\r\nprennent le contr\u00f4le d'un territoire\r\n\r\n19:33:08:04  19:33:12:06\r\n     afin d'en faire une base\r\nen vue de commettre des attentats,\r\n\r\n19:33:12:11  19:33:17:03\r\n           les int\u00e9r\u00eats\r\n  de notre s\u00e9curit\u00e9 sont en jeu.\r\n\r\n19:33:19:01  19:33:25:23\r\nLes livraisons d'armes permettront \r\nd'\u00e9quiper 4'000 combattants kurdes.\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:32:18\r\n  La Grande-Bretagne horrifi\u00e9e\r\n a d\u00e9couvert l'accent londonien\r\n\r\n19:33:32:23  19:33:36:01\r\n          de l'assassin\r\n   du journaliste James Foley.\r\n\r\n19:33:36:06  19:33:39:17\r\n       D.Cameron annonce \r\n       plusieurs mesures.\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:42:23\r\n       Nous allons pr\u00e9senter\r\n\r\n19:33:43:04  19:33:45:03\r\n      une l\u00e9gislation cibl\u00e9e\r\n\r\n19:33:45:08  19:33:48:22\r\n    pour permettre \u00e0 la police \r\n    de confisquer un passeport.\r\n\r\n19:33:49:03  19:33:53:06\r\n   Pendant ce temps, elle pourra\r\n enqu\u00eater sur l'individu concern\u00e9.\r\n\r\n19:33:53:15  19:33:56:13\r\n        500 djihadistes\r\n   britanniques combattraient\r\n\r\n19:33:56:18  19:34:00:05\r\n  au sein de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:34:00:10  19:34:04:02\r\n Leur retour en Grande-Bretagne\r\n     et ailleurs inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:05:11\r\n   L'Europe cherche \u00e0 pr\u00e9venir\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:09:16\r\nune attaque terroriste sur son sol,\r\n     de plus en plus probable.\r\n\r\n19:34:10:14  19:34:13:22\r\n Le Conseil des droits de l'homme\r\n   de l'ONU a condamn\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:34:14:03  19:34:16:21\r\n     les atrocit\u00e9s perp\u00e9tr\u00e9es\r\n   par l'Etat islamique en Irak.\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:20:11\r\nUne mission d'enqu\u00eate devra \u00e9tablir\r\n  les faits en vue de poursuivre\r\n\r\n19:34:20:16  19:34:23:06\r\n         les responsables\r\n  qui pourraient devoir r\u00e9pondre\r\n\r\n19:34:23:11  19:34:26:21\r\n        de crimes de guerre\r\n  et de crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:34:27:23  19:34:30:15\r\n    Georges Malbrunot, bonsoir.\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:33:20\r\n     Vous \u00eates un connaisseur\r\n        du Proche-Orient.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:37:02\r\n         Mme Merkel parle\r\n   de leur volont\u00e9 d'extension.\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:40:13\r\n         Jusqu'o\u00f9 veulent\r\n      aller les islamistes ?\r\n\r\n19:34:47:01  19:34:51:01\r\n       \u2015Il veulent d'abord\r\n conforter leur position en Irak.\r\n\r\n19:34:51:03  19:34:55:15\r\n \u00c9tendre leur h\u00e9g\u00e9monie en Syrie.\r\n\r\n19:34:58:09  19:35:02:20\r\n   Ils entendent aller en Arabie\r\n   Saoudite, \u00e9galement au Liban.\r\n\r\n19:35:16:05  19:35:20:16\r\n      Surtout, ils entendent,\r\ngr\u00e2ce aux jeunes Europ\u00e9ens, un jour\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:25:07\r\n ou l'autre, commettre un attentat\r\n   en Grande-Bretagne, en France\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:29:20\r\n           ou ailleurs.\r\n      C'est l\u00e0 le vrai danger\r\n\r\n19:35:29:22  19:35:34:11\r\n          pour l'Europe.\r\n   Ils sont d\u00e9termin\u00e9s, ils ont\r\n\r\n19:35:34:12  19:35:39:00\r\n      de l'argent et des armes.\r\n   Ils ont une r\u00e9serve de jeunes\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:41:01\r\n      djihadistes europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:43:05\r\n -Vous avez \u00e9t\u00e9 otage d'islamistes\r\n\r\n19:35:43:10  19:35:46:05\r\n    qui sont dans la g\u00e9n\u00e9alogie\r\n       des groupes actuels.\r\n\r\n19:35:46:10  19:35:50:21\r\n     On va envoyer des images\r\n   de votre lib\u00e9ration, en 2004.\r\n\r\n19:35:51:07  19:35:56:18\r\n  Et ces images de retrouvailles\r\n         avec votre m\u00e8re\r\n\r\n19:35:56:23  19:36:07:17\r\n       et avec votre soeur.\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:12:04\r\n     Le fanatisme djihadiste,\r\nvous le sentiez chez vos ge\u00f4liers ?\r\n\r\n19:36:28:00  19:36:32:11\r\n   \u2015J'ai d\u00e9couvert le fanatisme,\r\n  et je craignais de me retrouver\r\n\r\n19:36:32:13  19:36:37:02\r\n     face \u00e0 un jeune Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:36:40:10  19:36:44:22\r\n    Il y avait une grande haine\r\n      \u00e0 l'\u00e9gard des chiites,\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:47:10\r\n          des Am\u00e9ricains\r\n   et une volont\u00e9 d'en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:49:13\r\n           -Ils veulent\r\n     vous convertir \u00e0 l'islam.\r\n\r\n19:36:49:13  19:36:54:02\r\n  Ce sont des gens qui ne sont pas\r\nsur la m\u00eame plan\u00e8te que vous et moi.\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:59:11\r\n          Et vous dites:\r\n\"Je dois en parler \u00e0 ma compagne.\"\r\n\r\n19:37:07:20  19:37:12:08\r\n        \u2015On \u00e9tait d\u00e9tenus\r\n     par un groupe salafiste.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:16:21\r\n  Il n'\u00e9tait pas li\u00e9 \u00e0 al-Qaida.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:22:02\r\n   Maintenant, il se radicalise.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:27:16\r\n   Avant, il y avait les troupes\r\n  am\u00e9ricaines pour faire rempart.\r\n\r\n19:37:27:18  19:37:32:07\r\n      Elles ne sont plus l\u00e0.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:38:02\r\n    Les djihadistes ont trouv\u00e9\r\nun terreau aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n19:37:40:23  19:37:45:11\r\n    Ils vont ensuite s'\u00e9tendre\r\n     et prendre leur revanche\r\n\r\n19:37:45:13  19:37:50:01\r\n  sur le gouvernement de Bagdad. \r\n  La situation est plus difficile\r\n\r\n19:37:50:03  19:37:54:15\r\n         qu'il y a 10 ans\r\ncar les Am\u00e9ricains ne sont plus l\u00e0.\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:58:11\r\n        L'Ukraine inspire\r\n  des inqui\u00e9tudes grandissantes.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:02:11\r\n     Didier Burkhalter \u00e9voque \r\n     des sc\u00e9narios tr\u00e8s noirs.\r\n\r\n19:38:02:15  19:38:07:18\r\n La population voit son quotidien \r\ntoujours plus marqu\u00e9 par la guerre.\r\n\r\n19:38:08:19  19:38:13:16\r\n       En Ukraine d'habitude,\r\nla rentr\u00e9e des classes est une f\u00eate.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:17:21\r\n       Mais \u00e0 Marioupol,\r\non sent l'inqui\u00e9tude des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:38:18:02  19:38:22:01\r\n   Les s\u00e9paratistes prorusses\r\n  sont aux portes de la ville.\r\n\r\n19:38:22:06  19:38:26:20\r\nOn affiche les couleurs ukrainiennes\r\n   et on chante l'hymne national.\r\n\r\n19:38:27:01  19:38:31:08\r\n    Mais personne n'ignore que\r\nplusieurs \u00e9l\u00e8ves sont d\u00e9j\u00e0 partis.\r\n\r\n19:38:31:17  19:38:34:04\r\n C'est effrayant, ce qui se passe.\r\n\r\n19:38:34:09  19:38:38:07\r\n         Chacun se demande\r\n    s'il faut rester ou partir.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:42:17\r\n       -Je ne comprends pas\r\npourquoi ils d\u00e9coupent notre pays.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:47:02\r\n       Nous ne voulons pas \r\n      d'une Ukraine s\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:51:12\r\n  La directrice a mis en place\r\n     un plan d'\u00e9vacuation,\r\n\r\n19:38:51:17  19:38:54:10\r\n        mais pas question\r\n     de l'\u00e9voquer en public.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:58:03\r\n  Je suis un petit peu inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:01:04\r\n   En disant franchement, oui !\r\n\r\n19:39:01:09  19:39:06:11\r\n    Mais en tant que professeur\r\nje n'ai pas le droit de le montrer.\r\n\r\n19:39:07:05  19:39:11:14\r\n Ici, la population est \u00e0 moiti\u00e9\r\n  russe, \u00e0 moiti\u00e9 ukrainienne.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:13:15\r\n       Mais tout le monde \r\n       s'exprime en russe.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:16:07\r\n          Il n'y a pas\r\n d'hostilit\u00e9 entre communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:16\r\n   Mais les supermarch\u00e9s vides\r\nmontrent qu'on se pr\u00e9pare au pire.\r\n\r\n19:39:20:21  19:39:24:11\r\n           A Ilovaysk,\r\nla rentr\u00e9e scolaire a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e.\r\n\r\n19:39:24:15  19:39:28:07\r\n      L'\u00e9cole est d\u00e9truite\r\n   par une semaine de combats.\r\n\r\n19:39:29:05  19:39:36:12\r\nDepuis le 7 ao\u00fbt, on tire, on tue !\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:42:12\r\n   -On va reconstruire la ville.\r\n\r\n19:39:43:03  19:39:47:06\r\n A Ilovaysk, l'arm\u00e9e ukrainienne\r\n     a n\u00e9goci\u00e9 une reddition\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:49:16\r\n         \u00e0 la condition\r\n      de laisser les armes.\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:56:07\r\n    Le bilan de l'effondrement\r\n  d'un immeuble \u00e0 Rosny-sous-Bois\r\n\r\n19:39:56:11  19:39:57:17\r\n          s'est aggrav\u00e9.\r\n\r\n19:39:57:22  19:40:00:04\r\n      Une huiti\u00e8me personne \r\n      a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:03:05\r\n         L'accident a fait\r\n       \u00e9galement 11 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:40:03:10  19:40:07:06\r\n   L'immeuble a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9 hier\r\n   par une explosion due au gaz.\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:13:07\r\n Deux managers de Gazprom auraient\r\n re\u00e7u plusieurs millions de francs\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:16:14\r\n          en pots-de-vin\r\n lors de la signature de contrats\r\n\r\n19:40:16:19  19:40:20:16\r\n   avec une filiale de Siemens, \r\n   anciennement propri\u00e9t\u00e9 d'ABB.\r\n\r\n19:40:20:21  19:40:23:10\r\n           Il s'agissait\r\n     de commandes de turbines.\r\n\r\n19:40:23:14  19:40:28:18\r\n Une plainte va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par le\r\nMinist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:34:18\r\n      La D\u00e9claration de Berne\r\n         imagine un organe\r\n\r\n19:40:34:23  19:40:39:16\r\n      qui surveille le march\u00e9\r\n des mati\u00e8res premi\u00e8res en Suisse.\r\n\r\n19:40:39:21  19:40:43:18\r\n  Ce n\u00e9goce se d\u00e9veloppe toujours\r\n          plus en Suisse.\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:46:14\r\n     Des b\u00e9n\u00e9fices multipli\u00e9s\r\n   par 14 en 10 ans selon l'ONG.\r\n\r\n19:40:47:15  19:40:51:00\r\n    L'extraction et le n\u00e9goce\r\n     de mati\u00e8res premi\u00e8res,\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:55:10\r\n   un secteur florissant, mais\r\nli\u00e9 \u00e0 des soup\u00e7ons de corruption,\r\n\r\n19:40:55:14  19:41:00:01\r\n de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'environnement ou \r\nd'atteinte aux droits de l'homme.\r\n\r\n19:41:00:06  19:41:05:05\r\n Pour \u00e9viter les abus, il faut une\r\nautorit\u00e9 de surveillance officielle.\r\n\r\n19:41:05:10  19:41:08:11\r\n     C'est la revendication\r\n   de la D\u00e9claration de Berne,\r\n\r\n19:41:08:15  19:41:11:23\r\n     qui pr\u00e9sentait ce matin\r\n       un site web fictif\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:16:20\r\n et des offres d'emploi pour une\r\nagence pour l'instant imaginaire.\r\n\r\n19:41:17:01  19:41:21:18\r\nDevenue leader mondial du n\u00e9goce,\r\nla Suisse aurait besoin de ceci.\r\n\r\n19:41:22:10  19:41:24:08\r\n   Une autorit\u00e9 de surveillance\r\n\r\n19:41:24:12  19:41:26:11\r\n    qui imposerait des devoirs\r\n\r\n19:41:26:15  19:41:30:18\r\nde diligence pr\u00e9cis \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:41:34:21  19:41:38:13\r\n   Des soup\u00e7ons de corruption\r\n       ou d'irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n\r\n19:41:38:18  19:41:43:11\r\n     ont commenc\u00e9 \u00e0 occuper \r\n     les procureurs suisses.\r\n\r\n19:41:43:16  19:41:51:12\r\n    B.Bertossa r\u00e9clame plus\r\nde transparence dans ce secteur.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:56:05\r\n  Les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:41:56:09  19:41:58:17\r\n      ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9guler.\r\n\r\n19:41:58:21  19:42:04:18\r\n         La Suisse risque\r\nd'\u00eatre utilis\u00e9e comme point faible.\r\n\r\n19:42:05:12  19:42:08:16\r\n         Alors faut-il\r\n une autorit\u00e9 de surveillance ?\r\n\r\n19:42:08:21  19:42:12:11\r\n          Non, r\u00e9pond\r\n ce repr\u00e9sentant de la branche.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:16:05\r\nLa probl\u00e9matique n'est pas de cr\u00e9er\r\n\r\n19:42:16:10  19:42:18:13\r\n     une couche suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n19:42:18:18  19:42:20:15\r\n     sur ce qui est existant.\r\n\r\n19:42:20:20  19:42:23:20\r\n   Mais plut\u00f4t de voir comment\r\non peut travailler sur le terrain,\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:28:09\r\n  avec les ONG et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:31:09\r\n D\u00e9but 2013, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:42:31:13  19:42:35:03\r\n    a annonc\u00e9 qu'il soutenait\r\n l'autor\u00e9gulation de la branche.\r\n\r\n19:42:36:06  19:42:39:01\r\n       Les conditions-cadres\r\n\r\n19:42:39:05  19:42:43:02\r\n    doivent rester attractives.\r\n\r\n19:42:44:15  19:42:47:13\r\n            Un d\u00e9bat\r\n d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 par la politique,\r\n\r\n19:42:47:18  19:42:49:23\r\n        mais qu'une ONG\r\n      relance aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:50:15  19:42:55:02\r\n       Nicolas Ross\u00e9, c'est\r\nun empire \u00e9norme et tr\u00e8s mal connu.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:00:20\r\n       -Un constat \u00e9tonnant:\r\n  personne ne peut citer les noms\r\n\r\n19:43:01:01  19:43:03:16\r\n  des 3 plus grandes entreprises\r\n             suisses.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:06:09\r\nNo 1, Vitol, actif dans le p\u00e9trole.\r\n\r\n19:43:06:13  19:43:09:12\r\nNo 2: Glencore Xstrata, g\u00e9ant minier,\r\n\r\n19:43:09:17  19:43:13:20\r\n         No 3: Trafigura,\r\n       n\u00e9gociant en p\u00e9trole.\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:20:18\r\nVitol, c'est un chiffre d'affaires\r\n de 282 mias de frs l'an dernier.\r\n\r\n19:43:24:08  19:43:30:04\r\n      A c\u00f4t\u00e9, il y a le r\u00f4le\r\n de la Suisse dans le financement.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:34:10\r\nDe grandes banques sont sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n       dans l'achat, la vente\r\n\r\n19:43:34:14  19:43:37:15\r\nou le stockage de mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\n\r\n19:43:37:20  19:43:42:14\r\n 60 % du volume mondial des m\u00e9taux\r\n      se n\u00e9gocient en Suisse.\r\n\r\n19:43:42:18  19:44:01:16\r\n56 % du caf\u00e9 mondial, 50 % du sucre,\r\n35 % du p\u00e9trole, 35 % des c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:08:13\r\n     -Le successeur du Vreneli\r\n            est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:44:08:18  19:44:13:03\r\n      Cette petite pi\u00e8ce d'or\r\nn'\u00e9tait plus fabriqu\u00e9e depuis 1949.\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:18:05\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 genevoise l'a relanc\u00e9e\r\nsur le march\u00e9 des m\u00e9taux pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:44:18:10  19:44:21:02\r\n   Valeur marchande: 1'300 frs.\r\n\r\n19:44:22:10  19:44:28:10\r\nUne carte de donneur sur le t\u00e9l\u00e9phone\r\n a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un m\u00e9decin du CHUV.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:34:01\r\n    But: contribuer \u00e0 d\u00e9velopper\r\nle don d'organes en retard en Suisse.\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:38:09\r\n  Service des urgences du CHUV.\r\n\r\n19:44:38:13  19:44:41:20\r\n      Accident de circulation\r\n         sur l'autoroute.\r\n\r\n19:44:42:01  19:44:47:19\r\nQuand le pronostic vital est engag\u00e9,\r\ncommence une course contre la montre\r\n\r\n19:44:47:23  19:44:51:18\r\n    pour sauver d'autres vies\r\n     gr\u00e2ce au don d'organe.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:55:03\r\n Une fois que le patient respecte\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:57:13\r\n   les crit\u00e8res de don d'organe,\r\n\r\n19:44:57:18  19:45:01:06\r\n       on essaie de trouver\r\n   l'accord de la famille, etc.\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:05:18\r\n    Plus le temps passe, plus\r\n les organes deviennent atteints.\r\n\r\n19:45:05:23  19:45:09:15\r\n      Parfois, 30 min apr\u00e8s,\r\nles organes sont tellement atteints\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:14:17\r\n     par le processus d'usure\r\n  qu'on ne peut plus les donner.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:22:22\r\nCe m\u00e9decin du CHUV a mis au point\r\n   un syst\u00e8me unique au monde:\r\n\r\n19:45:23:03  19:45:26:06\r\n      une carte de donneur \r\n     sur t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n19:45:26:19  19:45:28:20\r\n        Quand les patients\r\n\r\n19:45:29:01  19:45:31:21\r\n  passent cette porte pour entrer\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:36:14\r\n dans les urgences, leur t\u00e9l\u00e9phone\r\n  d\u00e9tecte la balise qui est ici.\r\n\r\n19:45:37:02  19:45:40:20\r\n    Une balise d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e\r\n    dans 14 h\u00f4pitaux suisses\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:44:08\r\n    et qui permet d'afficher\r\n     une carte de donneur,\r\n\r\n19:45:44:12  19:45:47:16\r\n       m\u00eame si l'appareil\r\n    est verrouill\u00e9 ou \u00e9teint.\r\n\r\n19:45:48:03  19:45:52:08\r\n     On a aussi un minidossier\r\n       d'urgence accessible\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:57:10\r\n o\u00f9 le patient met ses allergies \r\n et qui appeler en cas d'urgence.\r\n\r\n19:45:58:05  19:46:02:19\r\nLa Suisse affiche l'un des taux de \r\ndon d'organes le plus bas d'Europe.\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:05:14\r\n     L'an pass\u00e9, il y a eu \r\n     au total 100 donneurs.\r\n\r\n19:46:05:19  19:46:08:19\r\n       Seuls trois avaient\r\n  une carte de donneur sur eux.\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:11:11\r\n     Plus de 50 % des donneurs\r\n\r\n19:46:11:16  19:46:14:00\r\n    ne se sont jamais exprim\u00e9s.\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:18:21\r\n   Cela met leur famille, quand\r\nils sont en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale,\r\n\r\n19:46:19:02  19:46:21:08\r\ndans des situations tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:46:21:12  19:46:26:11\r\nIls doivent r\u00e9pondre \u00e0 une question\r\ngrave dans une situation dramatique\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:31:11\r\net ils ignorent la position de leur\r\n proche qui est en mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:46:31:21  19:46:34:20\r\n      Pour cr\u00e9er sa carte\r\n    de donneur \u00e9lectronique,\r\n\r\n19:46:35:01  19:46:38:00\r\n      il faut t\u00e9l\u00e9charger \r\n     l'application Echo112.\r\n\r\n19:46:38:05  19:46:42:21\r\nLa doyenne des donneurs d'organes\r\n     en Suisse avait 88 ans.\r\n\r\n19:46:45:02  19:46:49:10\r\n         Les s\u00e9niors sont\r\nde plus en plus nombreux au volant.\r\n\r\n19:46:49:14  19:46:53:13\r\n     40 % des plus de 80 ans\r\n poss\u00e8dent un permis de conduire.\r\n\r\n19:46:53:18  19:46:56:16\r\n Deux fois plus qu'il y a 20 ans.\r\n\r\n19:46:56:20  19:47:00:04\r\n       Des cours de conduite\r\n  de mise \u00e0 niveau sont organis\u00e9s\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:03:05\r\n        par Pro Senectute.\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:07:13\r\nIl a pass\u00e9 son permis il y a 50 ans.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:11:23\r\n      A 74 ans, Yvan reprend\r\nun cours de conduite pour seniors.\r\n\r\n19:47:13:21  19:47:16:21\r\nIl y a plus de circulation qu'avant.\r\n\r\n19:47:17:02  19:47:19:18\r\n      Il faut \u00eatre attentif.\r\n\r\n19:47:19:23  19:47:29:01\r\n    Je voulais voir si j'\u00e9tais\r\ntoujours capable d'\u00eatre au volant.\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:13\r\n         -On va reprendre\r\n      \u00e0 droite au giratoire.\r\n\r\n19:47:35:16  19:47:40:08\r\n   Chez les personnes \u00e2g\u00e9es, les\r\nprobl\u00e8mes au volant sont les m\u00eames.\r\n\r\n19:47:40:17  19:47:43:10\r\n  Une anticipation trop tardive.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:48:00\r\n       Le regard se referme\r\n\r\n19:47:48:05  19:47:49:13\r\n     sur le pare-brise avant.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:02\r\n        Les seniors font\r\nmoins d'accidents que les jeunes.\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:57:23\r\n     Les a\u00een\u00e9s ne posent pas\r\nun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.\r\n\r\n19:47:59:03  19:48:02:11\r\nLa personne \u00e2g\u00e9e n'est pas concern\u00e9e\r\n\r\n19:48:02:15  19:48:04:22\r\n    par l'alcool et la vitesse.\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:08:14\r\n       Avec la vieillesse,\r\n    on perd quelques facult\u00e9s.\r\n\r\n19:48:08:19  19:48:12:11\r\n         Mais on compense\r\n  avec l'exp\u00e9rience de conduite.\r\n\r\n19:48:12:15  19:48:17:14\r\n        Et la personne \u00e2g\u00e9e\r\n     a aussi plus de prudence.\r\n\r\n19:48:18:06  19:48:25:04\r\nN'emp\u00eache qu'avec cette baisse de \r\nfacult\u00e9s, les a\u00een\u00e9s doivent passer\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:28:11\r\n       une visite m\u00e9dicale\r\n  tous les deux ans d\u00e8s 70 ans,\r\n\r\n19:48:28:15  19:48:31:10\r\n    avec le risque de devoir\r\n   se s\u00e9parer de leur permis.\r\n\r\n19:48:31:14  19:48:35:03\r\nQu'est-que le permis de conduire\r\n     repr\u00e9sente pour vous ?\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:37:13\r\n     La libert\u00e9, l'autonomie.\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:40:00\r\n     -On doit aller en train,\r\n\r\n19:48:40:04  19:48:43:01\r\n       ou demander le taxi,\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:47:05\r\n    ou demander \u00e0 la famille...\r\n       Ca fait pas plaisir.\r\n\r\n19:48:49:20  19:48:52:05\r\nChaque ann\u00e9e, 5 % des conducteurs\r\n\r\n19:48:52:10  19:48:54:13\r\n    de plus de 70 ans doivent\r\n  rendre leur permis en Suisse.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:01:12\r\n     Karim Boubaker, bonsoir.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:12:15\r\n     \u2015On sait ce qui se passe \r\n    dans les cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:18:16\r\n Les personnes \u00e2g\u00e9es demandent aux\r\nm\u00e9decins de leur laisser le permis.\r\n\r\n19:49:23:18  19:49:28:06\r\n       \u2015Il y a un net besoin\r\n  que tout le monde soit inform\u00e9.\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:34:11\r\n Il faut que le m\u00e9decin soit form\u00e9\r\n  pour faire face aux probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:49:41:04  19:49:45:02\r\n    \u2015Les a\u00een\u00e9s, certains voient\r\nmoins bien ou entendent moins bien.\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:49:16\r\n Mais ce sont de bons conducteurs.\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:57:09\r\n     \u2015C'est d\u00fb \u00e0 l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:50:03:19  19:50:08:08\r\nIl nous faut des crit\u00e8res objectifs\r\n   pour d\u00e9cider si une personne\r\n\r\n19:50:08:09  19:50:12:21\r\n       peut encore conduire.\r\n\r\n19:50:12:23  19:50:17:11\r\n\u2015Cela participe de leur bonne sant\u00e9,\r\n         d'avoir le permis.\r\n\r\n19:50:18:09  19:50:22:20\r\n  \u2015Oui, cela peut aller jusqu'\u00e0\r\nla d\u00e9pression quand on leur retire\r\n\r\n19:50:22:22  19:50:27:11\r\n            le permis.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:34:07\r\n    Il faut qu'elles puissent \r\n   anticiper, suivre des cours,\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:36:17\r\n       en parler au m\u00e9decin.\r\n\r\n19:50:36:17  19:50:40:07\r\n          Apr\u00e8s le 19:30,\r\nl'\u00e9mission \"Forum\" fait peau neuve.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:42:16\r\nA 18h00, les auditeurs de la Premi\u00e8re\r\n\r\n19:50:42:21  19:50:45:16\r\n  ont d\u00e9couvert les voix d'Eric\r\nGuevara-Frey et de Val\u00e9rie Hauert.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:48:06\r\n           Mehmet Gultas\r\n    leur succ\u00e8dera le week-end.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:53:00\r\n    Nous votons le 28 septembre\r\n  sur la caisse maladie publique.\r\n\r\n19:50:53:05  19:50:56:04\r\n        Le syst\u00e8me actuel\r\n  repose sur 60 caisses maladie.\r\n\r\n19:50:56:09  19:51:00:05\r\n       Certaines ne comptent\r\n que quelques centaines d'assur\u00e9s,\r\n\r\n19:51:00:10  19:51:06:13\r\ncomme la caisse de Turbenthal (ZH).\r\n\r\n19:51:09:13  19:51:14:17\r\n         A Turbenthal,\r\n tous connaissent Daniel Ruegg.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:18:14\r\n       Depuis trente ans,\r\n c'est le seul patron et employ\u00e9\r\n\r\n19:51:18:19  19:51:24:09\r\n d'une des plus petites caisses\r\nmaladie ind\u00e9pendantes de Suisse.\r\n\r\n19:51:26:03  19:51:29:08\r\n  Ma philosophie, ou mon syst\u00e8me,\r\n\r\n19:51:29:12  19:51:32:19\r\n    repose sur la r\u00e9ciprocit\u00e9,\r\n\r\n19:51:33:00  19:51:35:10\r\n       sur un tissu social.\r\n\r\n19:51:35:14  19:51:40:20\r\n          Je ne propose\r\n     que l'assurance de base.\r\n\r\n19:51:42:10  19:51:49:20\r\nLes 400 assur\u00e9s de la Turbenthal\r\n  paient une prime de 240 frs.\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:52:19\r\n     Ici, pas d'ordinateur.\r\n\r\n19:51:53:00  19:51:58:06\r\n  En cas de question, c'est par\r\nt\u00e9l\u00e9phone ou sur place en semaine.\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:04:14\r\nMes assur\u00e9s aiment passer \u00e0 l'agence.\r\n\r\n19:52:04:19  19:52:08:19\r\nIls ne veulent pas \u00eatre un num\u00e9ro.\r\n\r\n19:52:12:01  19:52:16:09\r\n     Cet univers dispara\u00eetrait\r\nen cas de OUI \u00e0 la caisse publique.\r\n\r\n19:52:16:13  19:52:21:10\r\n           Turbenthal\r\n n'aurait plus de raison d'\u00eatre.\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:26:15\r\n   Ces caisses vont dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:52:26:20  19:52:30:08\r\n     Elles seront transf\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:35:15\r\n   dans les agences cantonales \r\n  d'assurances maladie sociales.\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:41:02\r\n  Trop impersonnel pour D.Ruegg\r\n  qui sait tout de ses clients.\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:44:23\r\n C'est un avantage, quand on sait\r\n\r\n19:52:45:04  19:52:47:19\r\n   ce qui arrive \u00e0 ses assur\u00e9s.\r\n\r\n19:52:48:00  19:52:56:18\r\n  On contr\u00f4le mieux les factures\r\n    et on peut les conseiller.\r\n\r\n19:52:58:00  19:53:03:18\r\n     L'assureur de Turbenthal\r\nincarne la nostalgie d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:53:05:10  19:53:09:12\r\n         Les fashion weeks\r\n     d\u00e9buteront cette semaine.\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:12:06\r\n        On annonce le wax,\r\n        ce tissu africain\r\n\r\n19:53:12:11  19:53:18:01\r\n    appr\u00e9ci\u00e9 pour une fabrication\r\nrespectueuse de la population locale.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:24:03\r\n       Fini les boubous et\r\n   les larges robes uniformes.\r\n\r\n19:53:24:08  19:53:29:18\r\nLe pagne, ce tissu africain color\u00e9\r\n et bariol\u00e9, est devenu tendance.\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:32:23\r\n         Adapt\u00e9 au go\u00fbt\r\n des consommateurs occidentaux,\r\n\r\n19:53:33:04  19:53:36:22\r\n         il se retrouve\r\n  un peu partout o\u00f9 \u00e7a brille.\r\n\r\n19:53:37:03  19:53:40:08\r\n       Une bonne mani\u00e8re\r\n    de revaloriser ce tissu,\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:44:00\r\n   mais aussi la main-d'oeuvre\r\n     qui se trouve derri\u00e8re.\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:48:07\r\nLe Centre du commerce international,\r\n   un organe chapeaut\u00e9 par l'ONU,\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:52:04\r\n    a mis sur pied un projet\r\npour promouvoir la mode \u00e9thique.\r\n\r\n19:53:52:18  19:53:55:10\r\n Tout ce que cet artisanat du Sud\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:57:23\r\n     offre \u00e0 la mode du Nord,\r\n\r\n19:53:58:04  19:54:02:01\r\n c'est des couleurs, des saveurs,\r\n     mais derri\u00e8re tout cela,\r\n\r\n19:54:02:06  19:54:05:10\r\n    un moyen d'aider des femmes\r\n\u00e0 retrouver une libert\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n19:54:05:14  19:54:12:16\r\n    C'est la mode comme moyen\r\nde sortir les gens de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:17:07\r\n      Financ\u00e9 par le SECO\r\n    \u00e0 pr\u00e8s de 4 mios de frs,\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:20:19\r\nce projet facilite le rapprochement\r\n     entre des artisans locaux\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:23:10\r\n        et des cr\u00e9ateurs\r\n      de mode occidentaux.\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:28:16\r\nUne fa\u00e7on pour l'Afrique d'acc\u00e9der \r\nau march\u00e9 international de la mode.\r\n\r\n19:54:28:21  19:54:32:00\r\n Mais il n'y a pas que le luxe.\r\n\r\n19:54:32:05  19:54:36:10\r\n      Ici et l\u00e0, de petites\r\n    initiatives font surface.\r\n\r\n19:54:36:14  19:54:39:15\r\n       Perrine et Caroline\r\n  travaillent avec des artisans\r\n\r\n19:54:39:20  19:54:41:18\r\n         issus de zones\r\n     d\u00e9favoris\u00e9es au Ghana.\r\n\r\n19:54:41:23  19:54:45:21\r\n   Elles ont cr\u00e9\u00e9 leur ligne \r\n  de v\u00eatements made in Africa.\r\n\r\n19:54:46:13  19:54:49:19\r\n    Presque 80 % du tissu pagne\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:52:06\r\n      qu'on trouve en Afrique\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:54:02\r\n           vient d'Asie.\r\n\r\n19:54:54:07  19:55:00:10\r\n            Pour nous,\r\n   c'est important de promouvoir\r\n\r\n19:55:00:14  19:55:06:23\r\n      la qualit\u00e9 africaine,\r\n de cr\u00e9er une collaboration saine\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:13:15\r\n avec des couturiers locaux et de \r\nd\u00e9velopper une structure sur place.\r\n\r\n19:55:14:17  19:55:18:22\r\n      Les deux jeunes femmes\r\nvont cr\u00e9er une nouvelle collection\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:23:11\r\navec l'aide de la marque Switcher.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:27:21\r\nLe jour de gloire de Belinda Bencic.\r\n\r\n19:55:28:02  19:55:30:01\r\n    A 17 ans, elle se qualifie\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:32:23\r\n     pour les quarts de finale\r\n           de l'Us Open.\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:37:11\r\n      Son aisance personnelle\r\n      enthousiasme le public.\r\n\r\n19:55:38:14  19:55:43:08\r\n Hier soir, B.Bencic n'en finit\r\n pas de signer des autographes.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:46:19\r\n   Elle est l'h\u00e9ro\u00efne du jour,\r\n          insouciante.\r\n\r\n19:55:47:00  19:55:50:10\r\n   Avant le match, elle avait \r\n  surpris par sa d\u00e9contraction.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:52:10\r\n       Ca va \u00eatre difficile,\r\n\r\n19:55:52:14  19:55:54:06\r\n      mais je vais appr\u00e9cier\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:56:12\r\n      chaque seconde de jeu.\r\n\r\n19:55:57:02  19:56:01:17\r\n        A l'\u00e9chauffement,\r\n  elle est prise d'un fou rire.\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:06:10\r\n    Le match commence, le public\r\nd\u00e9couvre une joueuse exceptionnelle.\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:09:18\r\n       Elle sait frapper\r\n    fort et monter au filet.\r\n\r\n19:56:15:21  19:56:19:04\r\n  J.Jankovic n'en revient pas.\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:22:05\r\n   La d\u00e9monstration continue.\r\n\r\n19:56:22:10  19:56:27:15\r\n    Le coup droit de Belinda\r\n       est une merveille.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:40:10\r\n     Bencic dirige l'\u00e9change\r\navec s\u00e9curit\u00e9 et se d\u00e9place bien.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:50:23\r\n          La nervosit\u00e9\r\nne la gagne pas en fin de match,\r\n\r\n19:56:51:04  19:56:55:00\r\nelle s'octroie une balle de match.\r\n\r\n19:56:55:05  19:57:00:05\r\nLa prise de risque sera payante.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:05:18\r\n       Jeu, set et match, \r\n      l'\u00e9motion est grande.\r\n\r\n19:57:07:15  19:57:09:17\r\n   C'est la plus belle victoire\r\n\r\n19:57:09:22  19:57:11:08\r\n          de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:15:03\r\n    Je suis en quarts de finale\r\n        d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:20:10\r\n  B.Bencic est saint-galloise, \r\n beaucoup pensent qu'elle marche\r\n\r\n19:57:20:14  19:57:26:05\r\n    sur les traces de M.Hingis\r\nqui avait gagn\u00e9 l'US Open \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:30:15\r\n       Je suis tr\u00e8s honor\u00e9e\r\n\r\n19:57:30:20  19:57:32:08\r\n     qu'on me compare \u00e0 elle.\r\n\r\n19:57:32:12  19:57:36:12\r\n        Mais je veux vivre \r\n        ma propre carri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:41:23\r\n       En quarts de finale,\r\nBencic affrontera la Chinoise Peng.\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:48:09\r\n  Les ann\u00e9es 90, avec le hip-hop,\r\n          les boys bands\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:52:20\r\n mais aussi les d\u00e9buts d'Internet\r\n      pour le grand public.\r\n\r\n19:57:53:01  19:57:57:18\r\n  On feuillette l'album de cette\r\np\u00e9riode qui para\u00eet d\u00e9j\u00e0 lointaine.\r\n\r\n19:58:00:07  19:58:04:16\r\n  Ambiance vintage cette ann\u00e9e\r\n    au festival de la B\u00e2tie.\r\n\r\n19:58:04:21  19:58:08:09\r\nLa d\u00e9co fleure bon les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:12:18\r\n       Ces derniers mois,\r\n  la d\u00e9cennie est \u00e0 l'honneur,\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:16:12\r\n    entre hommages t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s\r\n     et soir\u00e9es dansantes.\r\n\r\n19:58:16:17  19:58:21:05\r\n   A l'affiche, des musiciens\r\n   rescap\u00e9s de cette \u00e9poque,\r\n\r\n19:58:21:10  19:58:27:09\r\ncomme le groupe Slowdive programm\u00e9 \r\npar P.Pellaud, enfant des nineties.\r\n\r\n19:58:28:09  19:58:32:18\r\n    Les derniers grands groupes\r\n     venaient de cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:58:32:23  19:58:35:07\r\n   Apr\u00e8s Nirvana, il n'y a plus\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:38:12\r\n   de groupe indie embl\u00e9matique\r\n\r\n19:58:38:17  19:58:42:18\r\n            qui ait eu\r\n une grosse carri\u00e8re commerciale.\r\n\r\n19:58:42:23  19:58:46:10\r\n D\u00e8s les ann\u00e9es 2000, l'\u00e9clatement\r\n       des sc\u00e8nes musicales\r\n\r\n19:58:46:14  19:58:51:19\r\n    a fait qu'il n'y a pas eu\r\nde groupes tels que Blur ou Oasis.\r\n\r\n19:58:52:00  19:58:59:05\r\n            Nirvana\r\n     Smells Like Teen Spirit\r\n\r\n19:58:59:10  19:59:03:10\r\n     Difficile de dissocier\r\n ces ann\u00e9es de leurs bandes son.\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:08:04\r\n     Du grunge \u00e0 la techno,\r\n     en passant par le rap.\r\n\r\n19:59:08:09  19:59:13:05\r\n               Rap\r\n\r\n19:59:13:10  19:59:17:04\r\n      Le spectre artistique\r\n         touche la mode,\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:22:00\r\n       avec lestreetwear,\r\n      mais aussi le cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:22:05  19:59:25:16\r\n    avec des films tels que\r\n \"Trainspotting\" ou \"La haine\".\r\n\r\n19:59:25:21  19:59:31:11\r\n Les enfants de la chute du Mur \r\n ont cr\u00e9\u00e9 leur propre mouvement.\r\n\r\n19:59:31:15  19:59:34:13\r\n   C'est \u00e0 moi que tu parles ?!\r\n\r\n19:59:34:18  19:59:37:01\r\n        -On a la nostalgie\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:40:11\r\n  d'appartenance plus collective.\r\n\r\n19:59:40:16  19:59:43:22\r\n      D\u00e8s lors, on est entr\u00e9\r\n       dans une atomisation\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:50:21\r\n           plus grande\r\n   des go\u00fbts et des \u00e9tiquettes.\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:57:03\r\n      Difficile d'\u00e9chapper\r\n  \u00e0 ces r\u00e9f\u00e9rences culturelles.\r\n\r\n19:59:57:08  19:59:59:22\r\nA l'image des s\u00e9ries TV actuelles\r\n\r\n20:00:00:03  20:00:05:07\r\nqui sont finalement les h\u00e9riti\u00e8res\r\n du \"Twin Peaks\" de David Lynch,\r\n\r\n20:00:05:11  20:00:09:15\r\n       une s\u00e9rie diffus\u00e9e\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n20:00:14:14  20:00:17:02\r\nJe vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:17:07  20:00:21:19\r\nAngela Merkel sonne la mobilisation\r\n contre l'Etat islamique en Irak.\r\n\r\n20:00:22:00  20:00:25:20\r\n\"Nos propres int\u00e9r\u00eats s\u00e9curitaires\r\n     sont menac\u00e9s\", dit-elle.\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:30:05\r\n  Elle justifie l'envoie d'armes\r\n  pour combattre les islamistes,\r\n\r\n20:00:30:10  20:00:34:13\r\n  discours approuv\u00e9 par plusieurs\r\n  autres responsables europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:00:35:10  20:00:38:22\r\n    Ce soir, ne manquez pas TTC\r\n      dans le nouveau d\u00e9cor.\r\n\r\n20:00:39:03  20:00:42:23\r\n         L'\u00e9mission enqu\u00eate\r\nsur les cartes Supercard ou Cumulus.\r\n\r\n20:00:43:03  20:00:46:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:48:00  20:00:56:00\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n V.Fiore-Donno, J.Robert-Charrue,\r\n     Y.Methenitis, K.Marcato,       R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-01T18:29:32Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1543324", "isColor": false, "version": 1, "medium": {"id": "ZT014500", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1371624", "internalArchiveId": "AA1408371485", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2014-09-01T18:55:00Z", "durationSec": 1202, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6108725", "imageURL": "http://www.rts.ch/6108736.image", "backgrounds": ["Premi\u00e8re \u00e9dition du Couleurs locales en HD et dans le nouveau studio HD de l'Actualit\u00e9 RTS."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "GE: une soci\u00e9t\u00e9 relance sur le march\u00e9 les Frenlis de nos grands-p\u00e8res", "Un sentier rend hommage au travail de l'\u00e9crivain vaudois Gustave Roud", "VD: le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 son contre-projet \u00e0 l'initiative de l'Asloca", "BE: chaque premier lundi du mois de septembre se tient la foire de Chaindon \u00e0 Reconvilier", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "GE: les roulottes gourmandes ont pris leur quartier au centre-ville", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Cette petite pi\u00e8ce d'or n'\u00e9tait plus fabriqu\u00e9e depuis 1949 dans notre pays. Avec ses 99,9% de puret\u00e9, ce petit bijou veut s\u00e9duire les investisseurs refroidis par les crises bancaires.", "La balade dans la campagne du Haut-Jorat permet de sentir et d\u00e9couvrir les paysages d\u00e9crits dans ses oeuvres.", "Une initiative qui vise \u00e0 faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le canton.", "Cette foire au b\u00e9tail attire pr\u00e8s de 50'000 visiteurs, elle est l'une des plus grandes manifestations du Jura bernois.", "Ces camions-restaurants vendront toutes sortes de nourritures, mais uniquement \u00e0 base de produits locaux."], "variantIds": ["ece-6022123", "ece-6120226", "ece-6022120", "ece-6022197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T20:40:09Z", "subTitles": ["18:57:28:03  18:57:31:20\r\nNous serons \u00e0 Reconvilier pour la\r\ntraditionnelle Foire de Chaindon.\r\n\r\n18:57:32:01  18:57:35:00\r\nIl s'agit d'une des plus grandes\r\nmanifestations du Jura bernois.\r\n\r\n18:57:36:02  18:57:38:05\r\n 31 g d'or estim\u00e9s \u00e0 1'300 frs.\r\n\r\n18:57:38:10  18:57:41:08\r\n    Le successeur du Vreneli\r\n appara\u00eet sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n18:57:41:12  18:57:45:12\r\nIl veut s\u00e9duire les investisseurs\r\n    refroidis par la bourse.\r\n\r\n18:57:45:17  18:57:48:08\r\n       Nous sommes entr\u00e9s\r\ndans les ateliers de fabrication.\r\n\r\n18:57:48:17  18:57:53:08\r\n\"Si l'on suit la descente vers Moudon\r\n   de l'autre versant du val, ...\"\r\n\r\n18:57:53:12  18:57:56:11\r\n     Enfin, dans la campagne\r\n     vaudoise du Haut-Jorat,\r\n\r\n18:57:56:16  18:58:00:16\r\n  une balade lyrique en hommage\r\n  aux oeuvres de Gustave Roud.\r\n\r\n18:58:00:21  18:58:07:20\r\nOn lit des extraits sur le parcours\r\n    et cela cr\u00e9e une symbiose.\r\n\r\n18:58:10:00  18:58:13:14\r\n       Bonsoir et bienvenue\r\n     dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n18:58:13:19  18:58:18:06\r\nLe retour de l'information r\u00e9gionale\r\n   dans un studio flambant neuf.\r\n\r\n18:58:18:11  18:58:21:04\r\nA Gen\u00e8ve, ces roulottes gourmandes\r\n\r\n18:58:21:09  18:58:24:08\r\n     ont pris leurs quartiers\r\n         au centre-ville.\r\n\r\n18:58:24:12  18:58:28:11\r\n     Ces camions-restaurants\r\nvendent toute sorte de nourriture,\r\n\r\n18:58:28:15  18:58:31:21\r\nuniquement \u00e0 base de produits locaux.\r\n\r\n18:58:33:00  18:58:35:08\r\nPremi\u00e8re commande pour G.Galati,\r\n\r\n18:58:35:12  18:58:38:22\r\n      qui cuisine ses plats\r\n   dans son camion-restaurant.\r\n\r\n18:58:40:01  18:58:44:11\r\n    Le food-truck nous permet\r\n d'aller o\u00f9 les gens se trouvent.\r\n\r\n18:58:44:16  18:58:48:18\r\n       Dans les restaurants,\r\n       on attend le client.\r\n\r\n18:58:50:06  18:58:54:16\r\n  Le ph\u00e9nom\u00e8ne des food-trucks\r\n  n'est pas nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:58:54:21  18:58:58:17\r\n       mais \u00e9tait restreint\r\naux march\u00e9s et emplacements priv\u00e9s.\r\n\r\n18:58:58:22  18:59:03:05\r\nG.Galati est un des six exploitants\r\n    s\u00e9lectionn\u00e9s par la ville.\r\n\r\n18:59:03:10  18:59:07:22\r\n       Ils ont d\u00fb r\u00e9pondre\r\n      \u00e0 plusieurs crit\u00e8res.\r\n\r\n18:59:08:14  18:59:12:03\r\n           Des crit\u00e8res\r\n    de qualit\u00e9, de tra\u00e7abilit\u00e9,\r\n\r\n18:59:12:08  18:59:14:15\r\n    ainsi que de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n18:59:14:21  18:59:23:08\r\n           L'id\u00e9e \u00e9tait\r\n  de dynamiser le domaine public.\r\n\r\n18:59:24:03  18:59:27:14\r\n         Les food-trucks\r\n     se partagent six lieux.\r\n\r\n18:59:27:18  18:59:30:08\r\n           Un tournus\r\n  est effectu\u00e9 quotidiennement.\r\n\r\n18:59:30:12  18:59:35:07\r\n     Chacun a sa sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n18:59:35:19  18:59:38:15\r\n           On a souvent\r\n   du mal \u00e0 trouver des endroits\r\n\r\n18:59:38:20  18:59:44:09\r\n     o\u00f9 \u00eatre servi rapidement\r\n       et manger sainement.\r\n\r\n18:59:45:00  18:59:49:11\r\n     Chaque propri\u00e9taire paie\r\nune redevance de 3'000 frs par an,\r\n\r\n18:59:49:15  18:59:52:08\r\n         plus les frais\r\n     d'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n18:59:52:12  18:59:55:19\r\nAucune terrasse n'est autoris\u00e9e.\r\n\r\n18:59:56:22  18:59:59:12\r\n             On reste\r\n   sur de la vente \u00e0 l'emporter.\r\n\r\n18:59:59:17  19:00:07:07\r\n           Ce n'est pas\r\n   de la restauration sur place.\r\n\r\n19:00:08:04  19:00:14:18\r\n        Cette exp\u00e9rience\r\n  est pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 fin 2015.\r\n\r\n19:00:15:22  19:00:17:16\r\n     Le Conseil d'Etat vaudois\r\n\r\n19:00:17:21  19:00:21:12\r\n    pr\u00e9sente son contre-projet \r\n    \u00e0 l'initiative de l'ASLOCA,\r\n\r\n19:00:21:17  19:00:25:10\r\n   initiative visant \u00e0 affronter\r\n     la p\u00e9nurie de logements.\r\n\r\n19:00:25:14  19:00:28:06\r\n         Le contre-projet\r\n      veut cr\u00e9er chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:00:28:11  19:00:33:00\r\n   5'000 logements abordables pour\r\nles familles et les classes moyennes.\r\n\r\n19:00:33:05  19:00:36:12\r\n      les Vaudois trancheront\r\n      au printemps prochain.\r\n\r\n19:00:37:09  19:00:42:06\r\nUn trois pi\u00e8ces au coeur de Lausanne\r\n entre 1'400 et 1'800 frs par mois,\r\n\r\n19:00:42:11  19:00:46:06\r\n      soit 600 frs de moins\r\n  que le prix du march\u00e9 actuel.\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:48:08\r\n    Le Conseil d'Etat vaudois\r\n\r\n19:00:48:12  19:00:52:02\r\nveut encourager les appartements\r\n      \u00e0 loyers abordables,\r\n\r\n19:00:52:07  19:00:56:08\r\n     une nouvelle cat\u00e9gorie\r\naux loyers plafonn\u00e9s sur 20 ans.\r\n\r\n19:00:56:17  19:01:01:17\r\n   Cette nouvelle cat\u00e9gorie fixe\r\n   un loyer avec une fourchette.\r\n\r\n19:01:01:22  19:01:13:00\r\n  Cela permet de cadrer le loyer\r\n    pour qu'il ne d\u00e9borde pas.\r\n\r\n19:01:13:11  19:01:17:09\r\n   A terme, le Conseil d'Etat\r\nveut cr\u00e9er 5'000 logements par an\r\n\r\n19:01:17:13  19:01:22:04\r\net faire passer le taux de vacance\r\n     de 0,7 % actuel \u00e0 1,5 %.\r\n\r\n19:01:22:09  19:01:26:21\r\nEncouragement aux promoteurs: des\r\nbonus sur la surface de plancher.\r\n\r\n19:01:27:02  19:01:31:06\r\n          La strat\u00e9gie\r\n    ne convainc pas l'ASLOCA.\r\n\r\n19:01:31:16  19:01:34:20\r\n        Avec les pressions\r\n     des milieux immobiliers,\r\n\r\n19:01:35:01  19:01:44:21\r\nles communes doivent pouvoir utiliser\r\n   l'expropriation, si n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:01:46:03  19:01:50:09\r\nIntroduire un droit d'expropriation\r\n    est le but de l'initiative.\r\n\r\n19:01:50:13  19:01:53:15\r\n     La menace fait bondir \r\n    les milieux immobiliers.\r\n\r\n19:01:54:07  19:01:58:06\r\n    Le Conseil d'Etat a raison\r\nd'opposer un contre-projet direct.\r\n\r\n19:01:58:11  19:02:03:09\r\n     Il a une base incitative.\r\n\r\n19:02:03:13  19:02:15:06\r\n  Si ce contre-projet est appliqu\u00e9\r\navec transparence, il est acceptable.\r\n\r\n19:02:16:18  19:02:25:15\r\n   Les Vaudois trancheront entre\r\nces deux syst\u00e8me au printemps 2015.\r\n\r\n19:02:26:19  19:02:32:16\r\n D\u00e9couvrez les autres temps forts\r\n    du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:37:11  19:02:41:03\r\n     La mobilit\u00e9 genevoise\r\n   est au coeur d'un sondage.\r\n\r\n19:02:41:08  19:02:44:05\r\n     Quel mode de transport\r\n      favoriser en ville ?\r\n\r\n19:02:44:10  19:02:47:06\r\n     Faut-il mettre en place\r\n        un p\u00e9age urbain ?\r\n\r\n19:02:47:11  19:02:55:11\r\nCe sont quelques unes des questions\r\n  pos\u00e9es \u00e0 tous les utilisateurs.\r\n\r\n19:02:56:00  19:03:00:02\r\n     Je veux prendre le pouls\r\npour pouvoir d\u00e9finir les priorit\u00e9s.\r\n\r\n19:03:00:07  19:03:07:22\r\n   Nous verrons si nous mettrons\r\n   la priorit\u00e9 aux TPG au centre\r\n\r\n19:03:08:03  19:03:14:01\r\net aux transports priv\u00e9s ailleurs.\r\n\r\n19:03:14:11  19:03:17:13\r\n   Le magistrat veut pr\u00e9senter\r\n        un projet de loi\r\n\r\n19:03:17:18  19:03:21:16\r\n    d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:22:14  19:03:24:11\r\n   Dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n19:03:24:16  19:03:28:05\r\n    le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\naugmentera de 1,5 \u00e0 2 % en 2015.\r\n\r\n19:03:28:10  19:03:31:07\r\n      Cette hausse est due\r\n\r\n19:03:31:11  19:03:37:09\r\n\u00e0 la taxe f\u00e9d\u00e9rale pour le soutien\r\n   aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:40:20\r\n       Un m\u00e9nage standard\r\n    verra sa facture annuelle\r\n\r\n19:03:41:01  19:03:47:02\r\n  augmenter d'environ 8,5 frs.\r\n\r\n19:03:47:07  19:03:55:12\r\n      En moyenne nationale,\r\nla hausse des prix sera de 3,7 %.\r\n\r\n19:03:57:05  19:04:01:18\r\n    Dans les chiffres rouges\r\n         l'an dernier,\r\n\r\n19:04:01:23  19:04:06:14\r\n  le Valais se donne 3 ans pour\r\namortir ce d\u00e9couvert de 135 mios.\r\n\r\n19:04:06:19  19:04:12:00\r\nLe gouvernement assure ne pas couper\r\ndans les principaux investissements.\r\n\r\n19:04:12:05  19:04:17:01\r\nL'occasion d'\u00e9voquer aussi l'impact\r\n  des derniers scandales fiscaux.\r\n\r\n19:04:17:11  19:04:26:21\r\n Sur plus d'un milliard de recettes\r\nfiscales, \u00e7a ne change pas la donne.\r\n\r\n19:04:27:08  19:04:30:15\r\n     Le gouvernement compte\r\n   sur de nouvelles \u00e9conomies,\r\n\r\n19:04:30:20  19:04:33:00\r\n   combattues par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:04:33:05  19:04:37:20\r\n   Ce budget devra convaincre\r\n       le Grand Conseil.\r\n\r\n19:04:39:20  19:04:42:11\r\n     Tradition \u00e0 Reconvilier:\r\n\r\n19:04:42:15  19:04:46:14\r\n chaque premier lundi de septembre\r\n  se tient la Foire de Chaindon.\r\n\r\n19:04:46:19  19:04:49:23\r\n   Cette foire au b\u00e9tail attire\r\n    pr\u00e8s de 50'000 visiteurs.\r\n\r\n19:04:50:04  19:04:53:19\r\n    C'est une des plus grandes\r\n  manifestations du Jura bernois.\r\n\r\n19:04:54:00  19:04:59:06\r\n On y trouve le march\u00e9 aux chevaux\r\n et d'autres animaux de la ferme.\r\n\r\n19:05:00:01  19:05:02:11\r\n  -Quelle journ\u00e9e \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n19:05:02:16  19:05:07:06\r\n50'000 personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es\r\n    pour la Foire de Chaindon.\r\n\r\n19:05:07:11  19:05:17:20\r\n   C'est sans compter le b\u00e9tail.\r\n\r\n19:05:20:16  19:05:22:17\r\n             Bonjour.\r\n\r\n19:05:22:22  19:05:25:01\r\n  Qu'est-ce qui vous am\u00e8ne ici ?\r\n\r\n19:05:25:06  19:05:28:17\r\n    -J'ai 47 ans, je viens ici\r\n      depuis que j'ai 8 ans.\r\n\r\n19:05:28:22  19:05:34:03\r\n     C'est une foire du coin.\r\n\r\n19:05:34:08  19:05:39:05\r\n            On y tient.\r\n\r\n19:05:39:10  19:05:42:04\r\n-Vous \u00eates venu chercher des b\u00eates ?\r\n\r\n19:05:42:09  19:05:45:19\r\n -Oui, et j'en ai longtemps amen\u00e9.\r\n\r\n19:05:46:00  19:05:48:22\r\n  Cette ann\u00e9e, je n'en avais pas.\r\n\r\n19:05:49:03  19:05:57:06\r\n   Tout a chang\u00e9 dans le march\u00e9.\r\n\r\n19:05:57:11  19:06:00:22\r\n   -Qu'est-ce que \u00e7a veut dire ?\r\n\r\n19:06:01:03  19:06:04:15\r\n    -Qu'il faut de la qualit\u00e9,\r\n       et qu'elle se paie.\r\n\r\n19:06:04:20  19:06:11:11\r\nUne vache de qualit\u00e9 se paie 3'500.\r\n\r\n19:06:11:15  19:06:15:10\r\n         Les amener ici,\r\n      c'est trop de risques.\r\n\r\n19:06:15:14  19:06:21:09\r\n  On ne les am\u00e8ne pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n19:06:21:13  19:06:27:23\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re les vendre \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:06:28:04  19:06:30:12\r\n -Vous avez trouv\u00e9 votre bonheur ?\r\n\r\n19:06:30:17  19:06:35:11\r\n-J'ai achet\u00e9 des g\u00e9nisses gestantes,\r\n        il y a des risques.\r\n\r\n19:06:35:16  19:06:43:15\r\n          J'ai pu acheter\r\n     \u00e0 des prix satisfaisants.\r\n\r\n19:06:43:20  19:06:50:11\r\n On va les v\u00ealer puis les vendre.\r\n\r\n19:06:50:15  19:06:53:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:53:07  19:06:58:17\r\n     Nous allons nous plonger\r\n  dans l'histoire de cette foire.\r\n\r\n19:06:59:13  19:07:03:11\r\n    Des documents attestent \r\n   de son existence d\u00e8s 1632.\r\n\r\n19:07:03:16  19:07:07:00\r\n      La Foire de Chaindon\r\n     a perdu de sa superbe,\r\n\r\n19:07:07:05  19:07:10:19\r\nmais l'esprit de l'\u00e9poque subsiste,\r\n\r\n19:07:11:00  19:07:14:06\r\n en mariant le march\u00e9 de b\u00e9tail\r\n     \u00e0 la foire populaire.\r\n\r\n19:07:14:11  19:07:20:15\r\nM.Leuenberger, aux commandes de 1984\r\n \u00e0 2010, a v\u00e9cu la transformation.\r\n\r\n19:07:21:07  19:07:24:11\r\n         Les gens venaient\r\n       de beaucoup plus loin\r\n\r\n19:07:24:15  19:07:29:15\r\n           pour acheter\r\n  des chevaux Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:07:29:20  19:07:32:07\r\n           De Hollande,\r\n    d'Allemagne ou d'Autriche.\r\n\r\n19:07:32:16  19:07:36:07\r\n  Au sortir de la 2\u00e8me Guerre \r\n mondiale, la Foire de Chaindon\r\n\r\n19:07:36:11  19:07:42:04\r\n   devient le plus important \r\n  march\u00e9 aux chevaux d'Europe.\r\n\r\n19:07:43:09  19:07:46:11\r\n Ca allait jusqu'\u00e0 3'000 chevaux.\r\n\r\n19:07:46:15  19:07:48:08\r\n          Aujourd'hui ?\r\n\r\n19:07:48:12  19:07:51:12\r\n        On en a encore 150.\r\n\r\n19:07:51:22  19:07:56:13\r\nL'industrialisation de l'agriculture\r\n      et les Trente Glorieuses\r\n\r\n19:07:56:18  19:08:00:14\r\nauront raison du succ\u00e8s agricole\r\n          de la foire,\r\n\r\n19:08:00:19  19:08:05:01\r\nqui verra les commer\u00e7ants itin\u00e9rants\r\n  prendre toujours plus de place.\r\n\r\n19:08:05:06  19:08:06:22\r\n  Mais pour certains \u00e9leveurs,\r\n\r\n19:08:07:03  19:08:10:02\r\n         la foire reste\r\n  un \u00e9v\u00e9nement incontournable.\r\n\r\n19:08:10:11  19:08:14:11\r\n    Ca doit \u00eatre la 10\u00e8me ann\u00e9e\r\n que je viens ici avec deux b\u00eates.\r\n\r\n19:08:14:15  19:08:18:08\r\nJ'arrive tout le temps \u00e0 les vendre.\r\n\r\n19:08:18:12  19:08:21:11\r\n        C'est une tradition\r\n     que j'aimerais maintenir.\r\n\r\n19:08:22:03  19:08:26:23\r\n   A 09h00, il ne lui restait\r\n       plus qu'une vache.\r\n\r\n19:08:27:04  19:08:29:07\r\n   En 10 ans, jamais F.Schlaefli\r\nn'est rentr\u00e9 avec une de ses vaches.\r\n\r\n19:08:30:20  19:08:34:02\r\n Nous sommes avec Alain Lambiel, \r\npr\u00e9sident de la Foire de Chaindon.\r\n\r\n19:08:34:07  19:08:38:20\r\n          A quelle heure\r\n    a commenc\u00e9 votre journ\u00e9e ?\r\n\r\n19:08:39:01  19:08:43:01\r\n      -A 04h00, je suis venu\r\n    faire l'accueil du b\u00e9tail.\r\n\r\n19:08:43:06  19:08:47:06\r\n  Mais il y avait d\u00e9j\u00e0 30 vaches.\r\n\r\n19:08:47:11  19:08:52:04\r\n         Les agriculteurs\r\n    se l\u00e8vent encore plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:08:52:09  19:08:56:16\r\n       -Ca devient compliqu\u00e9\r\n  d'organiser une foire au b\u00e9tail\r\n\r\n19:08:56:21  19:08:59:19\r\navec toutes les normes sanitaires ?\r\n\r\n19:09:00:00  19:09:01:19\r\n       -Ce n'est pas simple.\r\n\r\n19:09:02:00  19:09:05:14\r\n         Pour les vaches,\r\non doit mettre \u00e0 jour sur Internet\r\n\r\n19:09:05:19  19:09:09:17\r\n   leur d\u00e9placement journalier.\r\n\r\n19:09:09:22  19:09:16:14\r\nLe v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal est pr\u00e9sent,\r\n         \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:09:16:19  19:09:21:11\r\n         -Il ne pleut pas\r\n   mais le terrain est mouill\u00e9.\r\n\r\n19:09:21:16  19:09:28:12\r\n-Il y a parfois des petits accidents\r\net des d\u00e9g\u00e2ts sur certains terrains.\r\n\r\n19:09:28:17  19:09:32:15\r\n  Mais \u00e7a se passe toujours bien.\r\n\r\n19:09:32:20  19:09:36:07\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:09:38:01  19:09:40:00\r\n          -Merci Viviane.\r\n\r\n19:09:40:21  19:09:43:15\r\n Les Vrenelis de nos grands-p\u00e8res\r\n       ont une succession.\r\n\r\n19:09:43:20  19:09:47:17\r\n  Cette pi\u00e8ce d'or n'\u00e9tait plus \r\n fabriqu\u00e9e depuis 1949 en Suisse.\r\n\r\n19:09:47:22  19:09:50:09\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 genevoise les a relanc\u00e9s.\r\n\r\n19:09:50:13  19:09:54:02\r\n    Avec ses 99,9 % de puret\u00e9,\r\n\r\n19:09:54:07  19:09:59:07\r\n il veut s\u00e9duire les investisseurs\r\nrefroidis par les crises bancaires.\r\n\r\n19:10:04:03  19:10:10:01\r\nSous les 200 tonnes de pression,\r\n  les nouvelles pi\u00e8ces en or.\r\n\r\n19:10:10:06  19:10:17:14\r\n99,9 % de puret\u00e9, valeur, 1'300 frs.\r\n\r\n19:10:18:17  19:10:22:17\r\n      La qualit\u00e9 de frappe,\r\n  avec des d\u00e9tails aussi petits,\r\n\r\n19:10:22:22  19:10:28:16\r\n         est une premi\u00e8re\r\n dans les pi\u00e8ces d'investissement.\r\n\r\n19:10:28:21  19:10:31:02\r\n    Elle a un c\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique.\r\n\r\n19:10:31:07  19:10:39:02\r\n      Elle pourra peut-\u00eatre\r\n prendre une valeur numismatique.\r\n\r\n19:10:39:19  19:10:45:03\r\n    Pour r\u00e9aliser ce bijou, \r\n    il faut de la pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:10:45:15  19:10:50:11\r\n  On m'a dit que vous travailliez\r\n\u00e0 0,2 mm de pr\u00e9cision, c'est juste ?\r\n\r\n19:10:50:16  19:10:54:04\r\n Non, on est beaucoup plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:10:54:09  19:11:03:16\r\n           On travaille\r\n    au centi\u00e8me de millim\u00e8tre.\r\n\r\n19:11:04:06  19:11:08:01\r\nAutre d\u00e9fi technique, l'alliage,\r\n  pour faire un or assez dur.\r\n\r\n19:11:08:05  19:11:15:20\r\nIl a fallu faire appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\n   biennoise connue mondialement.\r\n\r\n19:11:17:04  19:11:22:17\r\n  Dans le pass\u00e9, Cendres + M\u00e9taux\r\n      fabriquait des lingots.\r\n\r\n19:11:22:22  19:11:26:09\r\n     Le fait que Swiss Bullion\r\n          nous sollicite\r\n\r\n19:11:26:13  19:11:33:18\r\nmarque un retour dans cette activit\u00e9.\r\n\r\n19:11:33:23  19:11:37:19\r\n      Ce sont les plus belles\r\n      pi\u00e8ces d'investissement\r\n\r\n19:11:38:00  19:11:39:21\r\n      que nous ayons faites.\r\n\r\n19:11:40:07  19:11:45:07\r\n Le projet est port\u00e9 par un g\u00e9rant\r\nde fonds alternatifs et un banquier.\r\n\r\n19:11:45:11  19:11:54:02\r\n Dans cette caisse, 400 pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:11:55:05  19:11:59:04\r\n     Le gros de notre activit\u00e9\r\n          est en Suisse.\r\n\r\n19:11:59:09  19:12:05:12\r\nNous promouvons nos produits en Asie.\r\n\r\n19:12:05:17  19:12:08:03\r\n         Nous avons sign\u00e9\r\n\r\n19:12:08:08  19:12:19:11\r\n      avec des distributeurs\r\n\u00e0 Hong Kong, Bangkok et Singapour.\r\n\r\n19:12:20:15  19:12:24:06\r\n   1'500 pi\u00e8ces sont produites\r\n         chaque semaine.\r\n\r\n19:12:24:11  19:12:32:05\r\n     Chaque pi\u00e8ce est dot\u00e9e\r\n     d'un code de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:12:32:23  19:12:37:19\r\n  Des gens fabriquent du faux or.\r\n\r\n19:12:38:00  19:12:49:11\r\nIl faut faire attention \u00e0 l'origine\r\n    et \u00e0 la qualit\u00e9 des m\u00e9taux.\r\n\r\n19:12:50:06  19:12:54:22\r\nDepuis la crise de 2008, la valeur\r\n  de l'or a repris l'ascenseur.\r\n\r\n19:12:55:03  19:13:00:08\r\nMais les \u00e9changes restent minimes.\r\n\r\n19:13:01:02  19:13:05:12\r\n      Dans nos portefeuilles,\r\non conseille un maximum de 5 % d'or.\r\n\r\n19:13:05:16  19:13:11:14\r\n      Ca r\u00e9pond aux besoins,\r\n      en termes qualitatif,\r\n\r\n19:13:11:19  19:13:15:23\r\n           de s\u00e9curit\u00e9\r\n    et de collection s\u00fbrement.\r\n\r\n19:13:16:14  19:13:25:19\r\nObjets de collection, ces pi\u00e8ces \r\nne sont pas un moyen de paiement.\r\n\r\n19:13:26:14  19:13:29:23\r\nGustave Roud \u00e9tait un po\u00e8te-marcheur.\r\n\r\n19:13:30:04  19:13:33:12\r\n      Un sentier rend hommage\r\n      au travail du vaudois,\r\n\r\n19:13:33:17  19:13:37:16\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus \r\n grands po\u00e8tes de Suisse romande.\r\n\r\n19:13:37:21  19:13:41:07\r\n    La balade dans la campagne\r\n          du Haut-Jorat\r\n\r\n19:13:41:11  19:13:45:02\r\n permet de d\u00e9couvrir les paysages\r\n    d\u00e9crits dans ses oeuvres.\r\n\r\n19:13:46:07  19:13:51:09\r\nOn marche, on lit des petits extraits\r\n  qui sont sur le plan du parcours.\r\n\r\n19:13:51:13  19:13:57:09\r\nTout cela cr\u00e9e une sorte de symbiose\r\n   entre le paysage et l'oeuvre.\r\n\r\n19:13:57:14  19:14:02:23\r\n  Marcher dans le Haut-Jorat avec\r\nGustave Roud est comme une musique.\r\n\r\n19:14:03:04  19:14:10:09\r\n     \"Si l'on suit la descente\r\n     vers Moudon, on voit...\"\r\n\r\n19:14:10:13  19:14:14:12\r\n      \"C'est comme une suite \r\n      de beaux corps \u00e9tendus,\r\n\r\n19:14:14:17  19:14:16:13\r\n        avec des inflexions\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:21:19\r\nqui reprennent et transposent au bord\r\n  du ciel, celles du corps humain.\"\r\n\r\n19:14:22:00  19:14:29:12\r\n       \"D'une molle hanche,\r\n   d'une gorge ou d'une \u00e9paule.\"\r\n\r\n19:14:30:18  19:14:33:11\r\nL'association des amis de G.Roud\r\n\r\n19:14:33:15  19:14:37:03\r\n  ont cr\u00e9\u00e9 et balis\u00e9 ce sentier\r\n      qui lui est consacr\u00e9.\r\n\r\n19:14:37:08  19:14:40:15\r\n   Le point de d\u00e9part est ici.\r\n\r\n19:14:41:03  19:14:45:14\r\n   Nous sommes devant sa maison,\r\n qu'il rejoint \u00e0 l'\u00e2ge de dix ans.\r\n\r\n19:14:45:19  19:14:51:00\r\n   C'est une maison importante \r\n   pour la litt\u00e9rature romande.\r\n\r\n19:14:51:05  19:14:58:06\r\n  Les grands auteurs de l'\u00e9poque\r\n  sont venus lui rendre visite.\r\n\r\n19:14:58:11  19:15:05:17\r\nPhilippe Jaccottet, Maurice Chappaz,\r\n     ou encore Jacques Chessex.\r\n\r\n19:15:05:22  19:15:09:19\r\n -\"Les seules violences de rythme,\r\n     ce seraient les montagnes\r\n\r\n19:15:10:00  19:15:13:15\r\n   qui pourraient les introduire\r\n     dans ce paysage magique.\"\r\n\r\n19:15:13:20  19:15:22:07\r\n    \"Mais elle sont tr\u00e8s loin,\r\n      l\u00e0-bas, \u00e0 l'horizon.\"\r\n\r\n19:15:22:17  19:15:25:15\r\n -G.Roud \u00e9tait un po\u00e8te marcheur.\r\n\r\n19:15:25:20  19:15:29:05\r\n      La marche est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\n         dans son oeuvre.\r\n\r\n19:15:29:10  19:15:37:10\r\nLes gens marchent dans ces paysages.\r\n\r\n19:15:37:14  19:15:40:01\r\n     -\"Que l'anneau des for\u00eats\r\n\r\n19:15:40:06  19:15:44:05\r\n     vienne enclore un espace\r\n    de champs et de prairies.\"\r\n\r\n19:15:44:10  19:15:48:19\r\n     \"Ce lieu, tout aussit\u00f4t,\r\nse met \u00e0 vivre d'une vie singuli\u00e8re\r\n\r\n19:15:49:00  19:15:53:02\r\n    derri\u00e8re sa haute muraille \r\n    de frondaisons et de futs.\"\r\n\r\n19:15:53:07  19:15:56:18\r\n        \"S\u00e9par\u00e9 du monde,\r\n et sans nulle rupture cependant,\r\n\r\n19:15:56:23  19:16:00:17\r\nil n'en re\u00e7oit plus que la rumeur.\"\r\n\r\n19:16:00:22  19:16:09:20\r\n      \"Mais comme d\u00e9cant\u00e9e.\"\r\n\r\n19:16:11:05  19:16:15:12\r\n     Pour ne pas se perdre,\r\n        tout est pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:16:15:23  19:16:21:01\r\n    Le plus simple est d'aller \r\n   \u00e0 la boulangerie de Carrouge,\r\n\r\n19:16:21:06  19:16:24:23\r\net demander le prospectus du sentier.\r\n\r\n19:16:26:20  19:16:29:23\r\n       2015 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e\r\n      \"ann\u00e9e Gustave Roud\".\r\n\r\n19:16:30:04  19:16:34:03\r\nDes expositions retraceront la vie\r\n    et l'oeuvre de l'\u00e9crivain,\r\n\r\n19:16:34:08  19:16:37:14\r\n         qui \u00e9tait aussi\r\n    un photographe de talent.\r\n\r\n19:16:39:18  19:16:42:17\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:42:22  19:16:45:01\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:45:06  19:16:50:03\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:16:50:08  19:16:57:06\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Robert-Charrue, R.Pawlak, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014338\r\nDate de transcription : 15-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:19 > 0:02:44) [89%] : \r\nPr\u00e8s de 50000 visiteurs se sont rendus aujourd'hui \u00e0 Reconvillier pour la traditionnelle foire de Chaindon, cette foire au b\u00e9tail est une des plus grandes manifestations du Jura bernois couleur locales s'est rendu sur place, 31 grammes d'or, estim\u00e9es \u00e0 1300 francs le successeur du Fresnes fait son apparition sur le march\u00e9 suisse, ce petit bijou veut s\u00e9duire les investisseurs refroidis par la bourse, nous avons pu entrer dans les ateliers tr\u00e8s ferm\u00e9 de fabrication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:02:48) [78%] : \r\nCelui la descente vers moutons de l'autre versant du Val.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:51 > 0:02:59) [89%] : \r\nOn terminera ce journal en balade dans la campagne vaudoise du au une balade lyrique qui rend hommage aux Oeuvres de Gustave Roud, un des grands po\u00e8tes roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:07) [89%] : \r\nLe front lit des petits extraits qui sont sur le plan du parcours et tout cela cr\u00e9e une sorte de symbiose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:31) [88%] : \r\nBonsoir et tr\u00e9sors de vous retrouver dans Couleurs locales pour le retour de l'information r\u00e9gionale, vous le voyez dans un Studio flambant 9, on commence ce soir, notre tour de l'actualit\u00e9 romande \u00e0 Gen\u00e8ve avec ces roulottes gourmande qui ont pris leurs quartiers au centre- ville, c'est camion- restaurant vendront toutes sortes de nourritures, mais uniquement \u00e0 base de produits locaux explications Steeven Massa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:37) [86%] : \r\nPremi\u00e8res commandes pour Giorgio Galati, qui pr\u00e9parent et cuisinent c'est plate dans son camion- restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:03:52) [90%] : \r\nAlain foutraque nous permet de se d\u00e9placer et d'aller o\u00f9 les gens se trouvant en, en revanche, les restaurants, c'est : on attend le client voil\u00e0 et moi, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'Avantage de pouvoir \u00eatre mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:07) [89%] : \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne des foutraque \u00e0 Gen\u00e8ve n'est pas nouveau mais il \u00e9tait jusqu'\u00e0 aujourd'hui restreint aux emplacements priv\u00e9s et dans les march\u00e9s Georges Galati, l'un des 6 exploitants s\u00e9lectionn\u00e9es par la Ville de Gen\u00e8ve a propos\u00e9 une cuisine ambulante sur le domaine public, tous ont d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:24) [92%] : \r\nCrit\u00e8res de qualit\u00e9 de la nourriture de produits locaux et de tra\u00e7abilit\u00e9 de la nourriture, mais \u00e9galement d'exp\u00e9rience qu'on a demand\u00e9 un brevet de cafetiers mais l'id\u00e9e, c'\u00e9tait aussi de dynamiser le domaine public, faire en sorte qu'une place dans un quartier ne soit plus un simple en droit de passage, mais \u00e9galement un lieu de vie, on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:35) [91%] : \r\nLes foutraque se partagent 6 lieux diff\u00e9rents en centre- ville et un Tournus effectu\u00e9s quotidiennement, chacun a sa sp\u00e9cialit\u00e9 de quoi \u00e9largir le choix dans la nourriture \u00e0 l'emporter pour le repas de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:35 > 0:04:42) [84%] : \r\nIl a souvent du mal \u00e0 trouver des endroits o\u00f9 on est servi, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement proche et puis surtout manger sainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:57) [90%] : \r\nPlut\u00f4t que d'et et sandwichs pour exploiter son camion- restaurant chaque propri\u00e9taire paye une redevance de pr\u00e8s de 3000 francs par ann\u00e9e \u00e0 quoi s'ajoutent les frais d'eau et d'\u00e9lectricit\u00e9, ils r\u00e9pondent aussi \u00e0 une exigence aucune terrasse n'est autoris\u00e9, autour de la camionnette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:57 > 0:05:07) [95%] : \r\nOn reste sur un concept de vente \u00e0 l'emporter, c'est pas de la restauration sur place comme on irait manger son plat du jour, avec ses coll\u00e8gues, on prend une heure et demie de pause et on va au restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:14) [90%] : \r\nL'exp\u00e9rience des foutraque sur le domaine public est pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 fin 2015 les Genevois pourrait continuer en profiter si le bilan est positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:35) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat Vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui son contre- projet \u00e0 l'initiative de l'Asloca, une initiative qui vise \u00e0 faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le canton, il ambitionne de cr\u00e9er chaque ann\u00e9e 5000 logements \u00e0 loyers abordables pour les familles et les classes moyennes, les Vaudois trancheront au printemps prochain, le d\u00e9tail avec J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:37 > 0:05:55) [95%] : \r\nUn 3 pi\u00e8ces en plein coeur de Lausanne entre 1400 et 1800 francs par mois maximum, soit environ 600 francs de moins que le prix du march\u00e9 actuel, c'est l'ambition du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il veut encourager la construction d'appartements dit \u00e0 loyers abordables, une nouvelle cat\u00e9gorie de logements o\u00f9 les loyers seraient plafonn\u00e9s sur 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:55 > 0:06:13) [92%] : \r\nC'est une nouvelle cat\u00e9gorie et qui fixe \u00e0 un loyer autre dans une fourchette avec une fourchette, une limite inf\u00e9rieure \u00e0 une limite sup\u00e9rieure et \u00e7a permet de cadrer le loyer dans une fourchette pour pas qu'il d\u00e9borde trop comme on peut avoir \u00e0 Lausanne ou sur la Riviera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:13 > 0:06:31) [94%] : \r\n\u00e0 terme, le canton veut cr\u00e9er 5000 nouveaux logements par an, et faire passer le taux de vacance de 0,7 pourcent actuellement \u00e0 1,5 pour 100 pour encourager les promoteurs, un syst\u00e8me de bonus sur les surfaces de plancher la carotte plut\u00f4t que le b\u00e2ton, la strat\u00e9gie ne convainc pas l'Asloca.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:31 > 0:06:46) [91%] : \r\nUn certain moment, compte tenu des pressions dont peuvent faire preuve les milieux immobiliers, il est important que les communes puissent dire nous avons besoin de logements \u00e0 loyers abordables, donc nous utilisons les moyens qui sont \u00e0 notre disposition soit l'expropriation, si cela s'av\u00e8re n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:46 > 0:06:53) [94%] : \r\nIntroduire un droit d'expropriation, c'est justement le point cl\u00e9 de l'initiative de l'Asloca, la menace fait bondir les milieux immobiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:53 > 0:07:15) [93%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat a raison d'opposer \u00e0 l'initiative inacceptable de l'Asloca, un contre- projet Direct et ce contre- projet repose sur une base incitative si la mise en oeuvre et non bureaucratique, si elle est transparente en Ligue 1 avec la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, h\u00e9 bien ce contre- projet dans l'ensemble est acceptable \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:25) [93%] : \r\nIncitation aux contraintes les Vaudois seront appel\u00e9s \u00e0 choisir entre ces 2 syst\u00e8mes au courant du printemps 2015, puisque l'Asloca a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir son initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:26 > 0:07:32) [97%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour en Suisse romande, on commence ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve avec ce grand sondage sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:19) [91%] : \r\nLa mobilit\u00e9 genevoise et depuis ce matin, au coeur d'un vaste sondage quel mode de transport favoriser dans le centre- ville, quelles mesures en cas de pic de pollution : faut-il mettre en place un p\u00e9age urbain, ce sont quelques-unes des 46 question pos\u00e9e \u00e0 tous les utilisateurs de transport \u00e0 Gen\u00e8ve sur internet ou dans certains lieux de permanence comme la gare Cornavin, je veux prendre le pouls de la population pour pouvoir d\u00e9finir un petit peu les prix des priorit\u00e9s, suite \u00e0 la notion de de libre choix des transports qui est dans la constitution, mais qui n'est r\u00e9gi par aucun r\u00e8glement, aucune loi, \u00e0 voir si dans les zones l'hypercentre nous mettrons la priorit\u00e9 TPG et dans d'autres zones plut\u00f4t de transport professionnel ou priv\u00e9 sur la base de ce sondage, le magistrat veut pr\u00e9parer un projet de loi qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:22 > 0:08:54) [95%] : \r\nDans le canton de Fribourg, le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 augmentera de 1,5 \u00e0 2 pourcent en moyenne selon les fournisseurs en 2015, cette hausse est due en grande partie \u00e0 la taxe f\u00e9d\u00e9rale pour le soutien aux \u00e9nergies renouvelables et l'assainissement des cours d'eau annonce groupe et dans un communiqu\u00e9 par exemple l'un m\u00e9nage standard verra sa facture annuelle augmenter de 8 francs 50 chez Gruy\u00e8re \u00c9nergie SA en moyenne nationale, la hausse des prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sera de 3,7 pourcent selon l'Association des entreprises \u00e9lectriques suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:57 > 0:09:16) [93%] : \r\nDans les chiffres rouges l'an dernier le Valais veut se donner 3 ans pour amortir ce d\u00e9couvert de 135 millions de francs, le gouvernement assure ne pas vouloir pour autant couper dans les principaux investissements, \u00e0 l'instar de la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne ou du Campus HES EPFL \u00e0 Sion, l'occasion aussi d'\u00e9voquer l'impact sur le budget des derniers scandales fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:16 > 0:09:26) [91%] : \r\nSur un milliard plus de recettes fiscales, d'avoir des millions suppl\u00e9mentaires d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre, pour autant qu'ils se r\u00e9alisent, bien entendu, h\u00e9 bien ne change pas la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:27 > 0:09:36) [92%] : \r\nLe gouvernement compte \u00e9galement sur de nouvelles recettes et diff\u00e9rentes \u00e9conomies des \u00e9conomies combattue par r\u00e9f\u00e9rendum, ce budget devra \u00e9galement convaincre le Grand Conseil en novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:40 > 0:09:59) [91%] : \r\nC'est une tradition \u00e0 Reconvilier chaque 1er lundi du mois de septembre se tient la foire de Chaindon, cette foire au b\u00e9tail attire pr\u00e8s de 50000 visiteurs, elle est l'une des plus grandes manifestations du Jura bernois, on y trouve \u00e9videmment le tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 March\u00e9 aux chevaux, mais aussi d'autres animaux de la ferme Viviane Gabriel et St\u00e9phane Maurer, se sont rendus sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:20 > 0:10:24) [86%] : \r\nMais c'est M\u00fcller bonjour bonjour qu'est ce qui vous am\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 la foire de Chaindon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:10:24 > 0:10:39) [85%] : \r\nDonc moi j'ai 47 ans, \u00e7a fait depuis l'\u00e2ge de 8 ans que je viens ici, donc je suis toujours revenu \u00e7a truc c'est une foire du coin, on tient beaucoup, qui est presque Lorik dont on peut pas faire sans Yves lire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:39 > 0:10:41) [94%] : \r\nMais vous \u00eates venu pour chercher des b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:41 > 0:10:50) [79%] : \r\nAlors \u00e7a chauss\u00e9e venus pour chercher des b\u00eates, j'en ai longtemps domin\u00e9 cette ann\u00e9e, j'en avais pas c'est que tout un peu chang\u00e9 dans le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:10:51 > 0:10:56) [88%] : \r\nJ'avais droit \u00e0 rien qu'pour la foire : la foire, \u00e7a reste la foire, c'est il faut du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:56 > 0:10:57) [99%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:57 > 0:10:59) [75%] : \r\nMais toute h\u00e2te changer dans le march\u00e9 et qu'est-ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:59 > 0:11:24) [85%] : \r\nDisons qu'aujourd'hui il faut quand m\u00eame la qualit\u00e9, la qualit\u00e9, elle certains prix 6 matchs de qualit\u00e9 qui se paye de 3000 et en plus qui, m\u00eame 3500 plus les amener ici, avec les risques foire toute une journ\u00e9e il un peu trop de risques, donc ces vaches-l\u00e0, on les am\u00e8ne pas forc\u00e9ment ici il y a, mais il y a des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:24 > 0:11:25) [98%] : \r\nVous avez trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:11:25 > 0:11:27) [80%] : \r\nAndr\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:28 > 0:11:29) [93%] : \r\nVous avez trouv\u00e9 votre bonheur, vous depuis ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:11:29 > 0:11:50) [81%] : \r\nOui, j'en Eyquem achet\u00e9, j'ai achet\u00e9 des g\u00e9nisses, j'ai en quoi, que tout le monde n'ach\u00e8te pas non plus parce qu'il y a des risques avec les g\u00e9nisses, faut toujours sorti elle vaut, elles ont jamais fait Vaud pour toujours, donc c'est pas \u00e9vident, \u00e7a j'ai pu acheter \u00e0 des prix qui vont en tant qu'\u00e9leveur, ben on va aller voir lever les piles vendre, puisque les ventes au-dessus du slip Andr\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:50 > 0:11:58) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Monsieur Blair d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent de se plonger dans l'histoire de cette foire avec S\u00e9bastien Fasnacht et Julien Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:59 > 0:12:19) [94%] : \r\nDes documents anciens attestent de son existence en 1632 d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si aujourd'hui la foire de Chaindon a perdu de sa superbe, l'esprit de l'\u00e9poque subsistent en mariant le march\u00e9 au b\u00e9tail et la foire commerciale Maurice Ljungberg Berger on conna\u00eet tous les recoins, lui qui fut aux commandes de la manifestation durant 24 ans entre 1986 et 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:19 > 0:12:29) [90%] : \r\nLa m\u00eame chose, mais l\u00e0, allez je revenais de beaucoup plus loin pour venir acheter des chevaux mais venaient de Hollande, d'Allemagne, d'Autriche pour acheter du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:29 > 0:12:42) [95%] : \r\nLa popularit\u00e9 de la manifestation est telle qu'au sortir de la 2\u00e8me Guerre mondiale la foire de Chaindon devient rapidement le plus important march\u00e9 aux chevaux d'Europe, la foire permet \u00e0 la r\u00e9gion de vendre son principal atout, le cheval franches montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:42 > 0:12:50) [80%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, qui sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 3000 chevaux et aujourd'hui on a encore t\u00eate sans accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:51 > 0:13:07) [92%] : \r\nL'industrialisation massive de l'agriculture aura doucement mais s\u00fbrement raison du succ\u00e8s agricole de la foire qui petit \u00e0 petit vers les commer\u00e7ants itin\u00e9rants prendre toujours plus de place dans les rues de Reconvillier mais pour certains \u00e9leveurs, comme le Fribourgeois 10 les la foire de Chaindon reste un \u00e9v\u00e9nement incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:07 > 0:13:20) [88%] : \r\n\u00e7a doit faire la 10\u00e8me ann\u00e9e que je viens ici \u00e0 Chaindon avec 2 b\u00eates c'est pour rencontrer aussi Des Coppens, \u00e9leveur et puis c'est une jolie tradition j'aimerais maintenir le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:20 > 0:13:28) [93%] : \r\n\u00e9preuve peut-\u00eatre de l'int\u00e9r\u00eat des marchands de b\u00e9tail pour la foire de Chaindon jamais Freddie Schlaefli n'est rentr\u00e9 dans le canton de Fribourg avec une de ses vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:29 > 0:13:39) [87%] : \r\nDe retour \u00e0 Reconvillier, nous sommes avec Alain Lambiel bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00eat incidents de la foire de Chaindon c'est votre premi\u00e8re ann\u00e9e en tant que pr\u00e9sident, c'est une journ\u00e9e marathon pour vous, elle commence \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:52) [91%] : \r\nAlors, elle a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, je me suis lev\u00e9 \u00e0 4 heures je me suis dit que je voulais venir avec les autres b\u00e9n\u00e9voles faire l'accueil de du b\u00e9tail, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 30 vaches sur le Champ de foire, donc les agriculteurs se l\u00e8vent encore plus t\u00f4t que les pr\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:53 > 0:14:00) [93%] : \r\n\u00e7a devient compliqu\u00e9 pour l'organisation d'organiser une foire au b\u00e9tail avec toutes les normes sanitaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:00 > 0:14:17) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que c'est pas si simple, parce qu'aujourd'hui, par exemple pour les vaches, on doit mettre \u00e0 jour un site internet de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour le d\u00e9placement journalier des vaches, n\u00e9anmoins on s'est organis\u00e9 Monsieur Gerber nous a aid\u00e9 sur cette partie l\u00e0 et puis le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal est pr\u00e9sent donc \u00e7a, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:17 > 0:14:21) [86%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o, alors il ne pleut pas mais \u00e7a \u00e7a veut quand m\u00eame un impact, le terrain est mouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:21 > 0:14:33) [92%] : \r\nAlors oui, pour les parcs parce des fois il y a des accidents malheureusement des gens qui glisse peut-\u00eatre des d\u00e9g\u00e2ts sur certains terrains mais sans \u00e7a, la forte Chaindon a bien lieu, et \u00e7a se passe toujours tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:33 > 0:14:37) [95%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Lambiel d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et \u00e0 tous, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:37 > 0:15:02) [91%] : \r\nMerci Viviane et bonne soir\u00e9e les freine les de nos grands- p\u00e8res ont enfin une succession cette petite pi\u00e8ce d'or n'\u00e9tait plus fabriqu\u00e9 depuis 1949 dans notre pays, une soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, les a relanc\u00e9 sur le march\u00e9 avec ses 99,9 pourcent de puret\u00e9, ce petit bijou veut s\u00e9duire les investisseurs refroidis par les crises bancaires Guy-Olivier Chappuis a pu suivre la fabrication tr\u00e8s secr\u00e8te de cette petite pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:06 > 0:15:18) [93%] : \r\nSous les 200 tonnes de pression de la machine, les nouvelles pi\u00e8ces en or helv\u00e9tique 99,99 pourcent de puret\u00e9 31 grammes, valeur 1300 francs au cours de ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:18 > 0:15:39) [90%] : \r\nLa qualit\u00e9 de frappe avec les micro- lettres dans des d\u00e9tails aussi petit et \u00e0 notre connaissance, une premi\u00e8re dans le monde de la de de fabrication des pi\u00e8ces d'investissement et l\u00e0 un c\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique et elle pourra peut-\u00eatre prendre \u00e0 l'avenir une valeur numismatique c'est les admirateurs les investisseurs, les collectionneurs qui ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:39 > 0:15:44) [91%] : \r\nPour r\u00e9aliser ce petit bijou 100 pourcent suisse, le ma\u00eetre mot chez ce graveur la pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:45 > 0:16:03) [88%] : \r\nOn m'a dit : vous travaillez \u00e0 0 2 millim\u00e8tres, c'est juste au niveau de la la pr\u00e9cision non non non il est beaucoup plus pr\u00e9cis que \u00e7a, on est, on travaille dans le centi\u00e8me dans voir centi\u00e8mes de millim\u00e8tres centi\u00e8mes de millim\u00e8tres, voire \u00e9ventuellement sur des petites bavures comme \u00e7a, on est dans les 5 centi\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:03 > 0:16:16) [89%] : \r\nAutre d\u00e9fi technique, l'alliage pour faire un or assez dur, il a fallu faire appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 viennoise connu mondialement, mais tr\u00e8s discr\u00e8te ici, rares sont les images qui sortent de ses ateliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:16 > 0:16:38) [94%] : \r\nDans le pass\u00e9, Cendres et M\u00e9taux fabrique des lingots c'est une activit\u00e9 que nous avions arr\u00eat\u00e9 il y a maintenant un certain temps et justement le fait que Swiss Bullion nous ne sollicite pour faire ce partenariat en commun, c'\u00e9tait pour nous un retour finalement dans cette activit\u00e9 que nous avions abandonn\u00e9 il y a, il y a quelque temps maintenant, ce sont les plus belles pi\u00e8ces d'investissement que nous ayons faite sans sans sans conteste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:39 > 0:16:53) [88%] : \r\nLe projet port\u00e9 par un ex- g\u00e9rant de fonds alternatifs et un ancien banquier priv\u00e9 apr\u00e8s 3 ans de d\u00e9veloppement, ils ne sont pas peu fiers de montrer le r\u00e9sultat dans cette cassette, 400 pi\u00e8ces valeur un demi- 1000000 de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:54 > 0:17:20) [92%] : \r\nPour l'instant, le gros de notre activit\u00e9 \u00e9tait en Suisse mais nous passons beaucoup de temps \u00e0 promouvoir nos produits en Asie, nous allons bient\u00f4t ouvrir un bureau \u00e0 Hong-Kong pour ce pour cela, nous avons d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec 3 distributeurs en Asie en comme \u00e0 Bangkok \u00e0 Singapour et nous comptons beaucoup souverainet\u00e9 bloquant dans cette r\u00e9gion-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:21 > 0:17:31) [96%] : \r\nAujourd'hui 1500 pi\u00e8ces sont produites chaque semaine le but doubler la production ces prochains mois, gr\u00e2ce aux nanotechnologies, chaque pi\u00e8ce est dot\u00e9e d'un code de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:32 > 0:17:50) [91%] : \r\nIl y a aujourd'hui, m\u00eame des gens qui, qui fabrique du du faux, or il y a un march\u00e9 qui malheureusement est en expansion l\u00e0- dedans et il faut faire tr\u00e8s attention : il faut faire tr\u00e8s attention sur l'origine sur la qualit\u00e9 des m\u00e9taux, des alliages et et m\u00eame parfois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:50 > 0:18:00) [94%] : \r\nDepuis la crise de 2008, la valeur de leur physique, a repris l'ascenseur, les \u00e9changes restent malgr\u00e9 tout minimes en comparaison de l'ensemble des transactions bancaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:00 > 0:18:15) [87%] : \r\nDans nos portefeuilles, nous on conseille entre 3 4 5 pourcent maximum, or donc apr\u00e8s la proportion \u00e7a d\u00e9pend qui peut les montants visiblement \u00e7a r\u00e9pond aux besoins, r\u00e9pondre aux besoins en termes qualitatifs en terme de s\u00e9curit\u00e9 en termes de collection s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:15 > 0:18:25) [90%] : \r\nObjet de collection d'investissement voire cadeau ces pi\u00e8ces ne sont en aucun cas un moyen de paiement, seule la Conf\u00e9d\u00e9ration est autoris\u00e9 \u00e0 battre monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:26 > 0:18:43) [93%] : \r\nGustave Roud \u00e9tait un po\u00e8te marcheur, un sentier rend d\u00e9sormais hommage au travail de l'\u00e9crivain Vaudois, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands po\u00e8tes de Suisse romande, la balade dans la campagne du Haut-Jura permette de sentir et de d\u00e9couvrir les paysages d\u00e9crits dans ses Oeuvres, Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:45 > 0:18:57) [90%] : \r\nOn marche, on a envie de lire, peut-\u00eatre, on lit des petits extraits qui sont sur le plan du parcours et tout cela cr\u00e9e une sorte de symbiose finalement montre le paysage et l'oeuvre qui le c\u00e9l\u00e8brent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:58 > 0:19:08) [88%] : \r\nMarcher dans le Haut-Jura, avec les mots de Gustave Roud comme une musique qui rythme le pas, si l'on suit la descente vers Moudon, de l'autre versant du voile on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:11 > 0:19:19) [91%] : \r\nC'est comme une suite de Boko r\u00e9sultant du avec des inflexions qui reprennent les transpose au bord du ciel, celle du corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:20 > 0:19:29) [78%] : \r\nUne molle hanches d'une gorge je ou d'une \u00e9cole inflexion souligner ici et l\u00e0 par un bref tr\u00e8s sombres de forfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:19:40) [88%] : \r\nL'association des Amis de l'\u00e9crivain et po\u00e8te Gustave Roud ont cr\u00e9\u00e9, balis\u00e9 ce sentier qui lui est consacr\u00e9, de boucles de 7 et 10 kilom\u00e8tres dans le point de d\u00e9part est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:40 > 0:20:06) [88%] : \r\nNous sommes devant la maison de Gustave Roud donc c'est une maison qu'il rejoint \u00e0 partir de l\u00e0 je 10 et dans laquelle il vivra jusqu'\u00e0 la fin de ses jours, c'est une maison extr\u00eamement importante pour la litt\u00e9rature romande, la plupart des grands auteurs de cette, de cette \u00e9poque, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale vont venir ici rendent visite \u00e0 Gustave Roussy c'est presque une visite n\u00e9cessaire pour les po\u00e8tes, donc il y aura Philippe Jaccottet mort \u00e9chappa ou encore Jacques Chessex qui viendront dans cette demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:06 > 0:20:21) [83%] : \r\nLes seules violences de rythme, ce serait les montagnes qui pourrait les introduire dans ce paysage, magique, mais elles sont tr\u00e8s loin l\u00e0 bas \u00e0 l'horizon adoucie par la distance et comme humaniser au fond du gouffre d'air transparent o\u00f9 elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:22 > 0:20:36) [85%] : \r\nGustave vous est un po\u00e8te marcheur donc la marche totalement c\u00e9l\u00e9br\u00e9es dans son oeuvre et s'agit de faire marcher les gens dans les paysages le lui faire rencontrer ses paysages et en m\u00eame temps de les amener peu \u00e0 peu, aussi, \u00e0 cette oeuvre qu'il repr\u00e9sente, ces paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:37 > 0:20:49) [84%] : \r\nQue l'anneau des for\u00eats viennent en chlore un espace de changer de prairie ce lieu tout aussit\u00f4t se mettent \u00e0 vivre une vie singuli\u00e8re derri\u00e8re \u00e7a Automne de frondaisons et de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:51 > 0:21:09) [82%] : \r\nS\u00e9par\u00e9 du monde et sans nul leur rupture, cependant, il n'en re\u00e7oit plus que la rumeur, mais comme tous les bruits que le vent brasse au-dessus des campagnes infinis glisse au creux de cette conque d'herbage sont aussi prolonger leur confuse m\u00eal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:13) [90%] : \r\nEt pour ne pas se perdre entre bl\u00e9 et chapelle, tout est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:13 > 0:21:21) [80%] : \r\nAlors que \u00e7a c'est l'avenir Carouge, allez \u00e0 la boulangerie du village et puis demander le prospectus et sentier Gustave rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:22 > 0:21:35) [95%] : \r\n2015 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e ann\u00e9e Gustave Roud par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, une s\u00e9rie d'Exposition retracera la vie et l'oeuvre de l'\u00e9crivain, l'occasion par exemple de d\u00e9couvrir ses photos du Pays de Vaud car le po\u00e8te \u00e9tait aussi un photographe de talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:37 > 0:21:48) [97%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30 Reportage et questions au m\u00e9decin cantonal Vaudois sur les aptitudes des conducteurs de plus de 70 ans, toute l'\u00e9quipe vous souhaite une belle et douce soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT25 (0:22:36 > 0:22:36) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:20 > 0:25:24) [72%] : \r\nElles au va \u00eatre ne la profonde d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:58 > 0:26:03) [80%] : \r\nSelon moi, \u00e7a se voit pas, on va savoir si \u00eatre l\u00e0 quand elle tourne donc je le cube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:05 > 0:26:08) [86%] : \r\nAlors est-ce qu'on a Malbrunot d\u00e9j\u00e0 en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:16 > 0:26:19) [93%] : \r\nPour le maquillage 5 4 3 2 1 0 Paris- Bordeaux, Le Mans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:59 > 0:27:06) [62%] : \r\nTu apathie mettre 5, alors je vous est ce que on a Malbrunot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:09 > 0:27:11) [77%] : \r\nLe voit dans le noir, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:26 > 0:27:34) [79%] : \r\nOui je t'entends voil\u00e0 Georges est-ce que tu m'entends, oui, tr\u00e8s bien, alors je serais bien merci d'\u00eatre l\u00e0, voil\u00e0 la t\u00e9l\u00e9 couleur Corse l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:35 > 0:28:22) [85%] : \r\nEh oui, oui, oui, bon, ben voil\u00e0 de quoi on va parler de l'\u00c9tat islamique, alors oui, Georges, moi je te lance d'abord sur leur volont\u00e9 d'extension, elle va jusqu'o\u00f9, parce qu'ils ont pas rationnel, irrationnel, mais ils ont aussi une part rationnel dans part il r\u00eave d'aller jusqu'o\u00f9, enfin, il pense aller jusqu'o\u00f9, apr\u00e8s, d'accord, je tends peut c'est Georges pense toujours, on est dans le rythme du journal donc pas \u00eatre pas trop long dans la r\u00e9ponse, c'est mieux si je te Roland oui, oui, c'est trop long 20 30 20 secondes 3 secondes et puis apr\u00e8s je rappelle, on a des images de ces \u00e7a fait 10 ans tout juste, un quand tu \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, oui, oui, que ces groupes, ils \u00e9taient un peu dans la g\u00e9n\u00e9alogie des groupes actuels est-ce que qu'est-ce qu'il avait d\u00e9j\u00e0 dans leur fanatisme qu'est ce que tu quel souvenir, tu as d'accord et puis apr\u00e8s je te relance encore sur ce qui a chang\u00e9 depuis cette \u00e9poque l\u00e0, on a l'impression qu'ils sont encore plus haineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:23 > 0:28:25) [82%] : \r\nOr l'accord oui oui d'accord tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-09-01T17:37:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1409372934", "durationSec": 41, "title": "20140901_CL TI VS BUDGET 0109_78eb4d2dcaf74ef3ab4bf27c730c36ba", "excerpt": "Le gouvernement valaisan se donne 3 ans pour amortir le d\u00e9couvert dans son budget. Il compte notamment sur de nouvelle recettes et diff\u00e9rentes \u00e9conomies.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1409372935", "durationSec": 44, "title": "20140901_CL TI GE TRANSPORT 0109_f501aaa0e265448f9760348cf17eef94", "excerpt": "Le conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture, Luc Barthassat a lanc\u00e9 un sondage sur la mobilit\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve. Sur cette base, le magistrat veut pr\u00e9parer un projet de loi sur les transports.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1409372936", "durationSec": 34, "title": "20140901_CL TI FR ELECTRICITE 0109_ea62d4833ecd4167ab4ebb4357f9cf63", "excerpt": "Un sentier balis\u00e9 rend hommage au po\u00e8te et '\u00e9crivain vaudois Gustave Roud. Cette balade dans la campagne permet de d\u00e9couvrir les paysages d\u00e9crits dans l'oeuvre du po\u00e8te tout en marchant."}, {"internalArchiveId": "AA1409372937", "durationSec": 174, "title": "20140901_CL SENTIER ROUD_afe0853575174db19c3abca470f96aa6", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Swiss Bullion Corp a lanc\u00e9 une nouvelle pi\u00e8ce en or d'une valeur de 1300 francs suisses au cours actuel. Cette pi\u00e8ce d'or, fabriqu\u00e9e en Suisse, n'est pas un moyen de paiement, mais une pi\u00e8ce d'investissement, un objet de collection ou encore un cadeau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PO\u00c9SIE", "SENTIER P\u00c9DESTRE"], "thematicPersons": ["ROUD, GUSTAVE"], "sequenceIds": ["1373687"]}, {"internalArchiveId": "AA1409372938", "durationSec": 204, "title": "20140901_CL OR PIECES_4e71a535d48341cb8b37ff863d653b77", "excerpt": "Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 son contre-projet \u00e0 l'initiative de l'Asloca visant \u00e0 faire face \u00e0 la p\u00e9nurie de logements dans le canton de Vaud. Le gouvernement vaudois veut cr\u00e9er pr\u00e8s de 5000 logements \u00e0 loyers abordables pour les familles et les classes moyennes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INVESTISSEMENT", "OR", "PI\u00c8CE DE MONNAIE"], "sequenceIds": ["1373683", "1373684", "1373686"]}, {"internalArchiveId": "AA1409372939", "durationSec": 113, "title": "20140901_CL LOGEMENTS_fef3fba779e54315aaa8ad8344f8b6fb", "excerpt": "6 exploitants de food-trucks ou camion-restaurant proposent de la cuisine ambulante sur le domaine public. Ils se partagent 6 lieux diff\u00e9rents de la ville, chaque camionnette offrant un large choix de plats \u00e0 l'emporter.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1373587"]}, {"internalArchiveId": "AA1409372940", "durationSec": 106, "title": "20140901_CL FOOD TRUCKS_63c16e56d0d7467b8bb51ce4709d0516", "excerpt": "La foire au b\u00e9tail de Chaindon existe depuis de nombreuses ann\u00e9es. Son pr\u00e9sident durant 24 ans, Maurice Leuenberger, \u00e9voque l'\u00e9volution de la manifestation.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1373577"]}, {"internalArchiveId": "AA1409372941", "durationSec": 90, "title": "20140901_CL DECRO FOIRE CHAINDON_e3dd1c46f4654b6fa72381e2762adb4c", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RECONVILIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "B\u00c9TAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1409373418", "summary": "Camion restaurant ou food-truck dans les rues de la ville. Itw Giorgio Galati, propri\u00e9taire \"Urban Gastronomy\". Itw Guillaume Barazzone, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve. Guillaume Janin, propri\u00e9taire \"A table\" cuisinant dans son camion-restaurant. Itw Guillaume Janin.", "id": "1373577", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373428", "summary": "Conf\u00e9rence de presse des membres du Conseil d'Etat vaudois. Itw B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat en charge du D\u00e9partement des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9. Itw Anne Baehler Bech, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Asloca Vaud. Itw Feller Olivier, directeur chambre vaudoise immobili\u00e8re.", "id": "1373587", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373441", "summary": "Duplex Reconvillier : Jean-Fran\u00e7ois Buehler, \u00e9leveur.", "id": "1373600"}, {"internalArchiveId": "AA1409373459", "summary": "Duplex Reconvillier : itw Alain Lambiel, pr\u00e9sident de la foire de Chaindon.", "id": "1373618"}, {"internalArchiveId": "AA1409373524", "summary": "Gros plans pi\u00e8ces en or Swiss Bullion. Employ\u00e9e travaillant dans atelier de fabrication des pi\u00e8ces d'or Swiss Bullion.", "id": "1373683", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE MONNAIE", "OR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373525", "summary": "Itw Paul No\u00ebl, cofondateur Swiss Bullion Corps. Itw Daniel Dubois, responsable de projets. Paul No\u00ebl manipulant pi\u00e8ces d'or Swiss Bullion. Itw Giancarlo Camerana, cofondateur Swiss Bullion Corps.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Beausoleil, directeur r\u00e9gional UBS Gen\u00e8ve.", "id": "1373684", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373527", "summary": "Employ\u00e9 de l'entreprise Cendres et M\u00e9taux SA fabriquant des plaques d'or dans atelier. Itw Thierry Copponnex, directeur du d\u00e9veloppement Cendres et M\u00e9taux SA.", "id": "1373686", "visualThemes": ["OR"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1409373528", "summary": "Itw Antonio Rodriguez, professeur de litt\u00e9rature UNIL. Personnes marchant dans la campagne. Maison de Gustave Roud, \u00e9crivain et po\u00e8te. Paysage de la campagne. Giorgio Brasey, com\u00e9dien, lisant textes de Gustave Roud. Itw Laure-Adrienne Rochat, conceptrice du projet.", "id": "1373687", "visualThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "Duplex Chaindon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542417", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014338", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2D3B37C6-5E28-4235-95D0-07F31D6211BC", "internalArchiveId": "2D3B37C6-5E28-4235-95D0-07F31D6211BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bilan \u00e9cologique des aliments. Comment se nourrir correctement en respectant la plan\u00e8te? La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de Nutrition (SSN) propose une nouvelle pyramide alimentaire en 3D qui tient compte du bilan \u00e9cologique des aliments et qui est cens\u00e9e aiguiller la fourchette des consommateurs. Les explications de Roger Darioli, vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de nutrition", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 452, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "alimentation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T01:05:28Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nComment se nourrir correctement tout en respectant la plan\u00e8te, c'est une question que l'on se pose souvent dans on en parle, parmi d'autres crit\u00e8res, aussi bien sur la sant\u00e9 ou les apports nutritionnels ou encore le go\u00fbt, h\u00e9 bien la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition vient de mettre sur pied une nouvelle pyramide alimentaire en 3D pour nous aiguiller sur le bilan \u00e9cologique des aliments, un nouveau guide en quelque sorte, on en parle ce matin avec vous Roger d'Arioli, bonjour, bonjour, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition, en collaboration avec plusieurs experts vous avez effectu\u00e9 donc ce bilan \u00e9cologique pour chaque produit, de la pyramide alimentaire dans une \u00e9tude appel\u00e9e Food Prince alors finalement une assiette ces quelques centaines de grammes d'aliments est -ce que le contenu de mon assiette peut vraiment avoir un impact sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse est oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, et je pense que si messieurs l'assiette, c'est un cas quelques centaines de grammes, il faut quand m\u00eame pas oublier qu'elle se r\u00e9p\u00e8te tous les jours au moins 3 fois, donc \u00e0 la longue, certainement, maintenant il est \u00e9vident que l\u00e0 l'impact sur sur l'environnement, on doit y penser, et pourquoi, parce que si l'on songe par exemple que, il y a environ la moiti\u00e9 de la production alimentaire de ce qui est achet\u00e9 c'est du gaspillage, s'est jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, donc au moment o\u00f9 on songe au fond qu'est ce qu'il en est de l'impact \u00e9cologique sur la plan\u00e8te, je crois que \u00e7a vaut la peine de commencer l\u00e0 aussi plus important, on estime que les nuisances dans l'environnement, environ 30 pourcent \u00e7a \u00e7a provient de l'alimentation de la production de l'alimentation, le rejet des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\nDonc, on peut vraiment faire quelque chose, vous avez cette pyramide justement sous les yeux ce qui choque, peut-\u00eatre le plus, c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence par exemple entre les les fruits et l\u00e9gumes qui voyagent par camions ou bateaux et les fruits et l\u00e9gumes qui voyagent en avion, une pomme import\u00e9e par avion n\u00e9cessite 8 ans fois plus de carburant qu'une pomme, Suisse, l\u00e0, le consommateur peut vraiment faire une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [86%] :\r\nAbsolument, alors \u00e7a c'\u00e9tait cette pyramide l\u00e0 le permet, pour chaque \u00e9tage de savoir quand je vais choisir mon produit, par exemple, les fruits, est ce que j'ai h\u00e2te tout int\u00e9r\u00eat pour la protection d'un financement mais \u00e9galement pour ma sant\u00e9, \u00e0 savoir quelle est la provenance et \u00e9videmment si vous avez des fruits qui proviennent par avion, vous voyez que l'impact \u00e9cologique, c'est 1250 points donc quelque chose de tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 comparativement, par exemple \u00e0 la pomme Suisse qui vient par camion et ses 14 points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [86%] :\r\nEt des des grosses diff\u00e9rences et il y a des aliments dans la colonne et si au-dessus d'un mot, elle sort de votre page, c'est le cas du saumon de la viande, mais plus surprenant, c'est aussi le cas des oeufs alors est -ce qu'on doit bannir finalement les prot\u00e9ines animales de notre assiette alors la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [90%] :\r\nC'est clairement non parce que les prot\u00e9ines, c'est essentiel \u00e0 notre sant\u00e9 d'abord, \u00e7a c'est le 1er point peut-\u00eatre beaucoup de gens l'ignorent, mais c'est non seulement n\u00e9cessaire pour pouvoir faire du match mais imaginez par exemple les personnes \u00e2g\u00e9es qui laisse de c\u00f4t\u00e9 qui ont tendance \u00e0 laisser de c\u00f4t\u00e9 l'alimentation, c'est un \u00e9l\u00e9ment les prot\u00e9ines sont indispensables, notamment pour la constitution de l'os, pour le rendent solide, donc vous voyez, \u00e7a c'est important, maintenant, l'autre chose, c'est le plaisir de manger parce qu'en morceaux de viande, c'est tout, c'est quelque chose qui est pr\u00e9sent dans son assiette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [87%] :\r\nFinalement, c'est difficile, hein, de de faire son choix, hein, parce qu'il y a les crit\u00e8res de sant\u00e9 dont vous venez de parler et puis les crit\u00e8res \u00e9cologiques, comment est -ce qu'on s'y retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [83%] :\r\nAlors justement, \u00e7a, c'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat de la de la pyramide de montrer \u00e0 chaque \u00e9tage, la pyramide au fond comment je pourrais proc\u00e9der \u00e0 mon choix, donc il y a le choix de ma sant\u00e9 personnel, \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments, mais quand m\u00eame on aimerait que le consommateur soit tente attentif aussi 60 impacts sur l'environnement et ceci vous permet de dire \u00e0 mais tiens, tiens, je vais choisir par exemple des \u00e9l\u00e9ments est -ce que pour m\u00eame prot\u00e9ines et ce que je vais avoir une diff\u00e9rence, alors vous voyez par exemple que les oeufs si c'est des eaux d'importation Suisse qui nous proviennent par camions, \u00e7a va \u00eatre beaucoup moins, c'est 1000 8800 environ point mais, mais si vous allez le chercher chez le petit producteur d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, hein, dans le le fermier d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 ces points ch\u00e2teau tant\u00f4t de d'une dizaine, quinzaine de points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [87%] :\r\nDonc, on peut encore faire des diff\u00e9rences, m\u00eame sur les m\u00eames sur les oui c'est une mairie qui sont ceux qui sont de vraiment important ou \u00e9cologique, autre aspect surprenant dans dans la pyramide, justement du point de vue entre la sant\u00e9 et le point de vue \u00e9cologique, la margarine est bien meilleure que l'huile de colza ou le beurre, l'huile d'olive Sensor tr\u00e8s tr\u00e8s mal, avec un impact \u00e9cologique 15 fois sup\u00e9rieur \u00e0 la margarine a pourtant l'huile d'olive c'est une gr\u00e8ve qui est saine, alors finalement de nouveau en est tiraill\u00e9 sant\u00e9 ou \u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors pour la sant\u00e9 est \u00e9vident que l'huile d'olive et est vraiment favorable \u00e0 la sant\u00e9, mais c'est juste rendre attentifs la personne quand elle fait son choix, que effectivement l'huile d'olive si selon la provenance, selon le moyen de transport mal va avoir un impact \u00e9cologique mais je retiens quand m\u00eame la chose suivante : la quantit\u00e9 d'huile d'olive mais dans son assiette par jour, ces 10 grammes, donc vous voyez que cet impact \u00e9cologique la quand on l'c'\u00e9tait quand m\u00eame pour l'huile d'olive si je regarde bien bien clairement au fond oui c'\u00e9tait des c'\u00e9tait les 10 grammes mais mais c'est pas une raison suffisante pour blabla bannir, mais c'est de vous rendre attentifs et ceci nous permet, dans le cas de la seule assiette globale de pouvoir all\u00e9ger votre empreinte \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [89%] :\r\nAutre exemple, imaginons que ce soit l'heure du go\u00fbter alors une barre de chocolat et un paquet de cible \u00e9labor\u00e9 en Suisse on un impact \u00e9cologique est inf\u00e9rieur \u00e0 quelques tranches de pain, alors c'est assez difficile \u00e0 comprendre parce que \u00e7a va \u00e0 l'encontre un petit peu de l'exemple du conseil sant\u00e9 qui recommande plut\u00f4t le pain que des snacks par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors si je prends le barre chocolat c'est pour 15 grammes l'impact \u00e9cologique de 15 grammes, il est de 209 points mais si jamais le pain, il faut regarder la quantit\u00e9 de 2 grammes et pour le le le pain, l'impact \u00e9cologique dont on a, on a parl\u00e9 il y a quelques instants, ces 100 grammes 361 calories, donc si vous rapportez exactement m\u00eame nombre de grammes vous \u00eates meilleur avec le pain que le chocolat, et je parle pas des de gypse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nIl faudra lire attentivement donc la pyramide Roger dans les lits, qu'est ce qui est ce qui est quelque chose qui vous a surpris, vous dans cette pyramide 3D lorsque vous l'avez r\u00e9alis\u00e9 ce qui est tout ce qui vous a vraiment surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [91%] :\r\nMais oui, c'est de dire : mais au fond, il y aura, bon nombre de consommateurs qui vont \u00eatre surpris de voir ces diff\u00e9rences et notamment de faire les remarques vous de formuler en disant : mais au fond, est devrait bannir des produits sains de mon assiette et la r\u00e9ponse est non, encore une fois, c'est juste vous rendre attentifs pour le choix d'une alimentation ad\u00e9quate sur la journ\u00e9e sur une semaine, au fond, vous avez la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire de mani\u00e8re notable cet impact \u00e9cologique sans sacrifier ni au plaisir de tables ni complet voil\u00e0 \u00e0 la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [86%] :\r\nEt pour terminer un rejet d'ni du point de vue de la sant\u00e9 est -ce que vous pouvez nous rappeler finalement comment est -ce qu'on compose une assiette optimale, on l'entend parfois et souvent mais c'est bien de de le rappeler comment est -ce qu'on compose son son assiette optimale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0, Wiseman votera cette ronde parce que, malgr\u00e9 des des des rectangulaire au carr\u00e9, maintenant, mais la ronde, au fond, globalement on va dire, hein, car ce sont les prot\u00e9ines et pas n\u00e9cessairement uniquement de viande mais \u00e9galement prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, vous avez \u00e9galement ce que l'on va dire la la la, un car ce sont les f\u00e9culents, pomme de terre et vous avez laiss\u00e9 une bonne moiti\u00e9 pour les les l\u00e9gumes que vous le mettez sous forme cru ou sous forme cuite mais j'aimerais ne pas oublier \u00e9galement les herbes aromatiques parce que les herbes aromatiques vont \u00eatre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s utile, notamment pour am\u00e9liorer la saveur de vos produits mais \u00e9galement offert retrouverez le vrai la vraie saveur les vraies valeurs of active des aliments pour manger et non pas seulement avec du sexe, du sel et du sucre, la triade funeste dont on a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [88%] :\r\nMerci beaucoup Roger d'aller vous avez r\u00e9ussi \u00e0 nous donner envie de manger tout en parlant d'\u00e9cologie des aliments, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un, je rappelle que vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition vous trouvez \u00e9videmment lire sur notre page web, cette fameuse pyramide et toutes les informations qui vont avec RTL ce point CH Barbie qui, on en part. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darioli, Roger", "role": "vice-pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de nutrition", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C350E77C-906F-4EE0-8B02-1160B9049E66", "internalArchiveId": "C350E77C-906F-4EE0-8B02-1160B9049E66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Irak. La ville d'Amerli \u00e0 160 km au Nord de Bagdad a vu le si\u00e8ge du groupe Etat islamique lev\u00e9 gr\u00e2ce aux efforts conjugu\u00e9s des forces irakiennes, des peshmergas kurdes, des milices chiites, soutenues par des frappes a\u00e9riennes am\u00e9ricaines : Commentaire de Sophie Le Mauff, correspondante RTS Bagdad", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Encercl\u00e9s depuis plus de 70 jours par l'Etat Islamique, les 15'000 habitants d'Amerli, ville turcomane chiite situ\u00e9e \u00e0 160 kilom\u00e8tres au nord de Bagdad, peuvent \u00e0 nouveau respirer. Les forces irakiennes, \u00e9paul\u00e9es par les peshmergas kurdes et milices chiites, soutenues par des frappes a\u00e9riennes am\u00e9ricaines, sont parvenues \u00e0 lever l'\u00e9tat de si\u00e8ge. Samedi, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a largu\u00e9 de l'aide humanitaire \u00e0 Amerli.", "durationSec": 80, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Irak"], "thematicThemes": ["islam", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique", "Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-16T04:28:40Z", "speechToTexts": ["16.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSoulagement pour les 15000 habitants dames relie cette ville turcomane chiite situ\u00e9e \u00e0 160 kilom\u00e8tres au nord de Bagdad, ville encercl\u00e9e depuis 70 jours par l'\u00c9tat islamique ce week- end, les forces irakiennes sont parvenues \u00e0 lever l'\u00e9tat de si\u00e8ge, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0 largu\u00e9 de l'aide humanitaire de Bagdad, les pr\u00e9cisions d'Anne-Sophie Le Mauff, plusieurs milliers de miliciens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nDidier peshmergas ont pris part \u00e0 cette vaste op\u00e9ration militaire lanc\u00e9e vendredi par l'arme irakiennes parmi les centaines de combattants chiites 4000 membres de la branche arm\u00e9e de l'organisation Baader, une milice pro- iranienne tr\u00e8s bien arm\u00e9, dirig\u00e9 par l'actuel ministre des Transports, a dit \u00e0 la mairie, le politique qui a lui- m\u00eame combattu est entr\u00e9 le 1er Amerli aux c\u00f4t\u00e9s de ses 2 fils, une op\u00e9ration qui pourrait, selon des sources proches de l'arm\u00e9e lui valoir le poste de prochain ministre de la D\u00e9fense en attendant de violents combats se poursuivent dans la p\u00e9riph\u00e9rie d'Amerli les forces arm\u00e9es irakiennes et volontaires ont la lourde t\u00e2che de purger des villages avoisinants de toute pr\u00e9sence de l'oeil des djihadistes qui ont truff\u00e9 les axes routiers maison de bombes artisanales en vue de freiner l'avanc\u00e9e des troupes Anne-Sophie Le Mauff rtsinfo Bagdad. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "correspondante RTS Bagdad", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F27BBF47-58FD-45CE-A9B0-8A4DBA8BB7AC", "internalArchiveId": "F27BBF47-58FD-45CE-A9B0-8A4DBA8BB7AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cinq mois dans l'espace. Rencontre avec Chris Hadfield, astronaute canadien", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Connu mondialement pour ses vid\u00e9os post\u00e9es sur internet, dont sa reprise du morceau \"Space Oddity\" de David Bowie, l'astronaute a pass\u00e9 cinq mois dans la Station spatiale internationale. Une exp\u00e9rience qui n'est pas sans cons\u00e9quences physiologiques.", "durationSec": 659, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["physiologie", "astronautique", "astronaute", "station spatiale"], "thematicPersons": ["Hadfield, Chris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-22T00:33:49Z", "speechToTexts": ["22.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 10 heures et est quasiment 45 minutes tient vous ce n'est peut-\u00eatre de cette chanson reprise de Bowie, enregistr\u00e9 il y a quelques mois dans l'espace. \r\nCar une chose et j'aime \u00e7a. \r\nBrown qu'une chose, et j'aime \u00e7a, ah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une jolie reprise de David Bowie, \u00e9videmment ce pays s'auditive en souvenez c'\u00e9tait un peu plus d'une ann\u00e9e 2013 exactement, et cette semaine, Silvio Dolzan vous allez nous proposer 3 rencontres en marge du meeting a\u00e9rien Air14 la 1\u00e8re de ces rencontres, c'est justement avec l'astronaute qui avait revisit\u00e9, David Bowie, il s'appelle cuisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [87%] :\r\nC'est celui qui chante cette chanson l\u00e0 c'est un astronaute canadien de la Nasa, il a pass\u00e9 plus de 5 mois dans la Station spatiale internationale, il y en a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 le 1er commandant non- Am\u00e9ricains et non- hein Jean-Pierre venu il y a un tout petit peu plus d'un an, juste apr\u00e8s avoir chant\u00e9 cette chanson alors le public les conna\u00eet surtout pour parce qu'il a fait le tour Lieudieu ben avec avec cette chanson de Bowie, mais en fait c'est pas pour \u00e7a que j'ai vu l'autre jour il \u00e9tait vrai que sa guitare dans l'avion, il y avait pas que sa guitare, mais il avait pas prise d'ailleurs sur le tilter la Palerme justement en marge du du meeting et Air14 alors, mais ce qui m'int\u00e9ressait, c'est quand m\u00eame que 5 mois sans gravit\u00e9 en apesanteur, c'est vraiment long et \u00e7a a des effets non n\u00e9gligeables et \u00e0 long terme sur le corps des astronautes et Chris Hadfield mais la confirme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [79%] :\r\nPremi\u00e8rement, c'est juste le s'c'est c'est une p\u00e9riode de la passion et la naus\u00e9e de ce comme mal \u00e0 la mer, c'est \u00e7a le sport semble mais apr\u00e8s les semaines et les mois dans la pr\u00e9sentation, il y a une probl\u00e8me d'ost\u00e9oporose avec les moeurs qu'aussi c'est n\u00e9cessaire de faire des axes 6 physico- vers 2 heures par jour chaque jour juste pour garder la force pour regarder le la Scala, tu es avec \u00e7a, avec 2 heures chaque jour, des axes suisse, j'ai perdu 8 pourcent de de densit\u00e9 de louer demain ce qu'Emmanuel dans la r\u00e9gion de m\u00e9sanges de mais c'est juste \u00e0 cause de la d\u00e9f\u00e9rence entre la vie sur Terre et la vie dans la pr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [87%] :\r\nOn m'a toujours dit que que les gens qui \u00e9taient on apesanteur dans l'espace pendant plusieurs semaines, ont donc a fortiori plusieurs mois grandissent est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [77%] :\r\nC'est pas une grande ressemblent de mais c'est juste, donc, c'est quoi la le speed, en fran\u00e7ais, c'est quoi \u00e7a le la la comme vert\u00e9bral la colonne vert\u00e9brale, merci la colonne votre chaque vert\u00e8bre, il y a une petite disque entre chaque, et l\u00e0 c'est c'est c'est il y a une liquide et non l'amende, vous avez la gravit\u00e9 P&O Princess of mais dans l'apesanteur, la grande de chaque disque am\u00e9liorer un peu jusqu'aux limites des muscles et tout \u00e7a, et donc c'est pas d'grandi c'est juste quand m\u00eame une petit chacun votre bras s\u00e9par\u00e9s par un peu plus et donc avec \u00e7a je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 ouvert 4 centim\u00e8tres plus mais juste apr\u00e8s quelques semaines sa grande soeur terre ce revenu exactement de la m\u00eame hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [79%] :\r\nSi \u00e7a se tasse tout seul, donc il y a aucun exercice affaire apr\u00e8s quand on vient au qu'est -ce qu'il faut faire quand on revient, parce quand on revient, je veux dire, on ne nous en autre milieu dans le milieu justement o\u00f9 il y a la pesanteur et pesanteurs c'est-\u00e0-dire quoi, \u00e7a veut dire lourd alors qu'on a v\u00e9cu, c'est quelques mois \u00e7a qu'est -ce qu'on fait dans ces cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [82%] :\r\nAh oui j'ai j'ai pass\u00e9 vers 5 mois dans l'apesanteur et donc de revenir sur terre, c'est c'est difficile, c'est quand m\u00eame oppression la gravit\u00e9 c'est et il y a absolument p\u00e9riodes \u00e0 12 apr\u00e8s adaption sur terre, premi\u00e8rement, vous avez dans l'naus\u00e9es encore le syst\u00e8me de balance ne ne s'est pass\u00e9, ce con pour faire avec la gravit\u00e9, l'acc\u00e9l\u00e9ration de la gravit\u00e9, l'oreille interne et l'oreille interne, o\u00f9 elle se serait mort et impatient, oui, pour moi, j'ai j'quoi je sentais mal mais apr\u00e8s vers une semaine c'est c'est presque dans l'arm\u00e9e, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 changement l\u00e0 encore c'\u00e9tait impossible de courir pendant les premi\u00e8res 4 mois apr\u00e8s 4 mois c'\u00e9tait possible de courir et juste le syst\u00e8me cardiovasculaire, \u00e7a se sait \u00e7a pris beaucoup de temps pour r\u00e9adapter de de faire \u00e7a et juste la syst\u00e8me D des os parce \u00e0 \u00e7a prend vers un an et demi 18 mois pour refaire la densit\u00e9 pour adapter maintenant c'\u00e9tait juste un peu plus que Alain et moi je me sens bien comme, comme toujours, mais je sais que je suis juste un peu fragile et je dois \u00e9viter les les frappes Emiliana pas parce que je ne veux pas briser quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [84%] :\r\nDonc, vous \u00eates encore fragile, parce qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure d'ost\u00e9oporose qui serait, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [81%] :\r\nC'est l'ost\u00e9oporose mais \u00e7a c'est une bonne question, la raison personne conna\u00eet parce que c'est, c'est un syst\u00e8me de contr\u00f4le autonomie qu'c'est automatique et c'est les les rechercher ce que les m\u00e9decins maintenant qui se co\u00fbteux, \u00e7a te regarde un astronaute dans une bonne forme, mais apr\u00e8s, juste quelques jours dans le d\u00e9tail le syst\u00e8me change et c'est quoi qui qui contr\u00f4le ce c'est quoi les les les choses dans l'accord, qui sait que vous \u00eates dans la pr\u00e9sente et qui a chang\u00e9 le le densit\u00e9 de de \u00e7a c'est, c'est c'est pas bien connu et si c'est possible de trouver, \u00e7a c'est possible, peut-\u00eatre 2000 les les probl\u00e8mes d'ost\u00e9oporose 6 otages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [84%] :\r\nBon parent tout petit peu maintenant dans les quelques minutes qui reste de de la Station spatiale hasard national c'est pas un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles je enfin quand on voit les images, c'est c'est relativement serr\u00e9, m\u00eame s'ils avez si vous avez un peu de place, comment vous arrivez \u00e0 vous arrivez l\u00e0- haut, vous arrivez \u00e0 3 il y a d\u00e9j\u00e0 3 autres astronautes \u00e0 bord, qu'est -ce qu'on fait quand on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [78%] :\r\nAh oui, c'est pas un auteur de 2 des \u00e9toiles peut-\u00eatre un nettoyage \u00e7a ressemble comme un laboratoire monast\u00e8res peut-\u00eatre ah mais on arrive \u00e0 c'est absolument fait pour l'\u00e9quipage l\u00e0- bas et et nous sommes tous les amis bien habitu\u00e9 \u00e0 nous autres, nous avons travaill\u00e9 ici sur Terre pendant des ann\u00e9es en pr\u00e9paration et donc c'est c'est comme r\u00e9union absolument avec du g\u00e2teau et des de nourriture sp\u00e9ciale et et et comme comme visiter quelque part avec des amis, c'est Bienvenue chez nous c'est possible de manque rev\u00eatu les les chambres coucher les toilettes et comment la vie fonctionne l\u00e0- bas, c'est comme peut-\u00eatre \u00e0 sa r\u00e9cente comme le 1er au jour de l'\u00e9cole, vous \u00eates pas bien habitu\u00e9, mais les tous les choses 109 vous saviez l'id\u00e9e de sa m\u00e8re et \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, c'est un peu et mais apr\u00e8s, juste quelques journ\u00e9es la la vie typique commence et vous \u00eates un recherchiste scientifique, un travailleur dans le laboratoire, qui, qui est la station. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [91%] :\r\nVous parlez de vie typique voil\u00e0 vous \u00eates 6 dans un espace relativement confin\u00e9e, vous pouvez pas ouvrir la fen\u00eatre pour voir un rapport un petit peu d'air au niveau humain est -ce qu'il y a, il y a parfois des des d\u00e9tentions ou ce que vous vous \u00eates entra\u00een\u00e9 un petit peu \u00e0 \u00e0 aplanir ces tensions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [82%] :\r\nJe pense que si on choix juste 6 hommes de la rue et et class\u00e9 The dans un la Station, c'est absolument des probl\u00e8mes c'est que je lis psychologique, mais le processus de choisir la c'est tellement dur, tr\u00e8s mal, donc c'est un process de d\u00e9signer des ann\u00e9es de de s\u00e9lection d'entra\u00eenement de regarder comment il fonctionne ensemble, comme une \u00e9quipe, vous avez toujours d'accord, si vous avez des probl\u00e8mes, c'est le qui volent et donc apr\u00e8s tout \u00e7a en orbite, nous ce que nous n'avons pas eu aucune probl\u00e8me entre nous, c'\u00e9tait agr\u00e9able, mais si vous \u00eates dans une dans une bo\u00eete d'aluminium peut-\u00eatre un o\u00f9 sert oui mais vous avez toujours la terre \u00e0 la fen\u00eatre dans le blog et avec une vitesse avec une perspective incroyable et c'est fascinant, d'\u00e9l\u00e9gance et vous avez des choses \u00e0 faire, chaque journ\u00e9e, vous \u00eates bien et avec une vie comme \u00e7a avec une bulle de de la vie avec des choses \u00e0 faire, vous \u00eates, vous avez la magique de la pesanteur, vous avez toute la terre \u00e0 la fen\u00eatre avec tout \u00e7a, nous \u00e9tions bien aucune petit probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question : vous avez la terre dans le hublot oui vous avez moi j'adore les couchers de soleil, les lever de soleil, oui, vous en avez combien par jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [77%] :\r\nAvec la vitesse de la station, enfin ce resto demande chaque jour et donc quand m\u00eame cadeau vous avez saisi 16 couches de de la seule a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve est de se laisser comme tellement vite \u00e0 cause de notre vitesse cette vie cette prendre peut-\u00eatre 10 secondes en la nuit et la journ\u00e9e et le soleil, c'est quand m\u00eame qu'un ami chaleureux chaque fois et j'ai essay\u00e9 de ne manquez pas ce de de prendre quelques secondes allez aux fen\u00eatre et regardez sa sant\u00e9 \u00e7a et ensuite revenir au travail, c'\u00e9tait sur une chose : 16 fois par jour, mais chaque fois c'\u00e9tait un N\u00e9rac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [80%] :\r\nVous regardez toujours maintenant que vous \u00eates redescendu \u00e0 il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, vous regardez toujours le lever de soleil couch\u00e9 de soleil comme avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [96%] :\r\nOui, je suis en train de faire \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [80%] :\r\nMais celle que chaque soleil mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi la route, \u00e7a veut dire que le ton est diff\u00e9rent finalement le ton dans l'espace comme retourner le temps ici est diff\u00e9rent, pas beaucoup, pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [77%] :\r\nNon, j'ai j'ai, je suis ing\u00e9nieur et donc j'ai j'ai fait le math\u00e9matique de \u00e7a et je suis \u00e0 les sacs, une par mois, mais les secondes donc apr\u00e8s 6 mois je suis 6000 secondes plus jeune qui annonce que quelqu'un qui est rest\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [88%] :\r\nLouis Hadfield 5 mois dans l'espace quand m\u00eame \u00e0 votre micro Sylvio Dolzan 2\u00e8me rencontre demain, cette fois avec un pilote de chasse dont le corps est aussi fortement sollicit\u00e9 l'amant lorsque des acc\u00e9l\u00e9rations dans dans son avion peut l'imaginer, je vous renvoie pour les passionn\u00e9s d'aviation \u00e0 notre site sp\u00e9cial tr\u00e8s complet RTS Point CH barre oblique Air14 vous vous trouvez d'ailleurs une photo de cuisses Hadfield et mercredi, nous serons \u00e0 nouveau longuement dans l'espace pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale que nous proposons, en Direct du Centre suisse d'\u00e9lectronique et de microtechnique, le CSM \u00e0 Neuch\u00e2tel, la Suisse et l'espace, \u00e9mission sp\u00e9ciale donc ce mercredi de 10 heures \u00e0 11 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hadfield, Chris", "role": "astronaute", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE3A435A-0416-4B74-82D9-2744BD9B9234", "internalArchiveId": "DE3A435A-0416-4B74-82D9-2744BD9B9234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les traces de Boris de Vinogradov, percussionniste et chef d'orchestre (1/5) : Archives sauv\u00e9es des eaux", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Tout part d'une d\u00e9couverte \u00e9tonnante : En 2010 le peintre Julien Sirjack d\u00e9couvre, au bord de la route, des cartons remplis de livres, de vinyles, de bandes magn\u00e9tiques, de partitions, de photos. Ces archives mises \u00e0 jeter sur le trottoir, ce sont celles du chef d'orchestre et percussionniste Boris de Vinogradov. Dans Musique en m\u00e9moire nous partons sur les traces de Boris de Vinogradov, en ouvrant les cartons, les uns apr\u00e8s les autres pour d\u00e9couvrir qui il \u00e9tait et surtout le monde musical parisien des ann\u00e9es 1970 qui furent les ann\u00e9es de prestige de ce bon vivant avant-gardiste. Rencontres avec :Julien Sirjacq, peintre n\u00e9 en 1974, vit et travaille \u00e0 Paris. Son travail s?\u00e9tend \u00e0 l?\u00e9dition, \u00e0 la s\u00e9rigraphie, aux installations ce qu?il appelle le multiple.Passionn\u00e9 de musique. Il s?int\u00e9resse \u00e0 l?espace urbain, \u00e0 l?histoire des b\u00e2timents, \u00e0 la mani\u00e8re dont ils peuvent \u00eatre habit\u00e9s, et \u00e0 la compr\u00e9hension des individualit\u00e9s pr\u00e9sentes dans les lieux. Ses \u0153uvres agissent en g\u00e9n\u00e9ral sur le lieu en proposant un r\u00e9cit en temps r\u00e9el qui retrace le devenir alternatif et fantastique du sujet choisi. Quand il a retrouv\u00e9 les archives de Boris Vinogradov, il a en quelque sorte recompos\u00e9 ces documents d\u00e9laiss\u00e9s pour recr\u00e9er un univers po\u00e9tique tr\u00e8s particulier. De cette d\u00e9couverte na\u00eet le projet d?exposition \"L?oreille interne pr\u00e9sent\u00e9 dans le cadre des 10 ans du festival City Sonic \u00e0 Bruxelles. Cette exposition s?accompagne d?une publication du m\u00eame nom et d?une cassette (\u00e9dition The Bells Angels). Une autre exposition aura lieu \u00e0 Lausanne \u00e0 Circuit au mois de novembre. / Roger Tessier, compositeur fran\u00e7ais, co-fondateur de l?Ensemble l?Itin\u00e9raire, Ensemble qui proposait une musique nouvelle bas\u00e9e sur le timbre du son et dont Boris de Vinogradov a \u00e9t\u00e9 le chef attitr\u00e9 durant les premi\u00e8res ann\u00e9es de son existence. / Gilbert Amy, compositeur fran\u00e7ais, directeur du domaine musical apr\u00e8s Boulez, puis Directeur du nouvel orchestre philharmonique de Radio France. / Christian Zanesi, compositeur fran\u00e7ais actuel directeur du Groupe de Recherche Musical fond\u00e9 par Pierre Schaeffer, l?inventeur de la musique concr\u00e8te. / David Sanson, musicologue, journaliste, auteur, programmateur et musicien. Auteur d?un article sur l?ann\u00e9e 1974 et Boris de Vinogradov paru dans \" L?oreille interne \". / Jonathan Fitoussi, restaurateur d'archives radiophoniques au sein de l' INA-GRM.", "durationSec": 3445, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["document sonore", "archives", "musique contemporaine", "compositeur"], "thematicPersons": ["Vinogradov, Boris de"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 53'00''", "lastModifiedDate": "2017-04-19T15:12:52Z", "speechToTexts": ["19.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire une s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire sur la m\u00e9moire justement sur les archives d\u00e9risoire des co\u00efncidences, des rencontres qui font comme d'enregistrement, une lettre, un livre sera retrouv\u00e9 archiver ou conserver quelque part et pour cela, nous partons sur les pas d'un chef d'orchestre qui porte un nom de personnage de h\u00e9ros de polar Boris de Vinogradov, et tout cela, c'est une proposition d'Alger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [80%] :\r\nL'itin\u00e9raire au nouveau carr\u00e9 20 novembre 1975 Fernand 22 Blog RD prolif\u00e9ration 3 pour clarinette clarinette basse 8 instruments et dispositif \u00e9lectroacoustique cr\u00e9ation \u00e0 Paris Roger Tessier et la nuit, \u00e0 la nuit transmet la connaissance pour violoncelle, solo et 8 instruments cr\u00e9ation darde Imhoff DVD chez Zinal Schaffh, cr\u00e9ation fran\u00e7aise, George Crumb Lux Eterna pourvoi fl\u00fbte cithare de percussions et danseurs tout se masquer cr\u00e9ation fran\u00e7aise Djordjevic Getty direction Boris de Vinogradov dispositif \u00e9lectroacoustique Studio du conservatoire municipal de Pantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [79%] :\r\nC'est dire que vous avez commenc\u00e9 la percussion, vous pensez d\u00e9j\u00e0 faire une carri\u00e8re de dire c'est une brune alors vous avez pens\u00e9 que la meilleure formation possible mais c'est pas la m\u00eame \u00e9ch\u00e9ance non pas la perfection soit mais la percussion et de l'instrument, si vous voulez commode apprendre \u00e7a si avait appr\u00e9ci\u00e9 non c'est que c'est moins le violon des choses et pourcent d'avoir tir\u00e9, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [66%] :\r\nDonc c'est le travail et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [87%] :\r\nOui, bon, il y a Vinogradov du pupitre de percussions Ferrand compte de tout ce qui se passe \u00e0 peu pr\u00e8s en bon et orchestre et puis vous j'chef c'est pas que nous, vraiment, vous \u00eates bien plac\u00e9, en tout cas pour avoir une vue panoramique et apr\u00e8s pour en faire votre profil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nC'est tellement excellent j'aurai bonjour je je d\u00e9couvre ses voix en m\u00eame temps que vous qui \u00e9coutez musique en m\u00e9moire, on avait arrach\u00e9 une page d'un programme que j'ai lu tout \u00e0 l'heure, le ton est donn\u00e9 et on va baigner dans l'ambiance musicale des ann\u00e9es 70 o\u00f9 70 avec la trajectoire de Boris de Vinogradov en fil rouge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [91%] :\r\nBen oui, on a entendu les voix de Boris de Vinogradov et celle de Diego Masson de chef d'orchestre, c'est en 1966 probablement, date de la cr\u00e9ation de l'ensemble musique vivante et on verra que Boris de Vinogradov, chef d'orchestre, mais aussi percussionniste, m\u00eame si son nom est inconnue de la plupart des gens a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part de nombreuses cr\u00e9ations d'ensemble, et aussi d'Oeuvres musicales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [84%] :\r\nOui, et le point d\u00e9part de cette s\u00e9rie, ce n'est pas un ouvrage musicologiques ou n'apparition des Oeuvres int\u00e9grales de Boris de Vinogradov. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [90%] :\r\nNon, pas du tout, c'est le travail du plasticien Julien sur Jacques qui, par le plus grand d hasard d\u00e9couvre en 2010 les archives du chef d'orchestre de Boris de Vinogradov de cette d\u00e9couverte, na\u00eet un projet d'Exposition, l'oreille interne qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 dans le cadre des 10 ans du festival City Sonic \u00e0 Bruxelles et cette exposition s'accompagne d'une publication du m\u00eame nom et d'une cassette, c'est paru chez de base un Jersey musique \u00e0 cette ancienne et musique exactement \u00e0 l'ancienne, et d'ailleurs une autre Exposition aura lieu \u00e0 Lausanne \u00e0 Circuit d\u00e8s le mois de novembre cette semaine qu'est -ce qu'on va rencontrer alors des compositeur principalement, qui ont connu Boris de Vinogradov OK et qui vont nous parler de cette \u00e9poque d'\u00e9closion cr\u00e9ative que furent ces ann\u00e9es 70 o\u00f9 70 \u00e0 Paris Roger Tessier, l'un des fondateurs d'un ensemble tr\u00e8s important \u00e0 l'ensemble itin\u00e9raire cet ensemble qui proposait une musique nouvelle bas\u00e9e sur le timbre du son et donc Boris de Vinogradov a \u00e9t\u00e9 le chef attitr\u00e9 pendant les en tout cas les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es de son existence, Gilbert Amy lui directeur du domaine musical apr\u00e8s Boulez et qui ensuite a pris la direction du nouvel orchestre philharmonique de Radio France Christian Alesi directeur actuel du Groupe de recherches musicales fond\u00e9 par Pierre Schaeffer, nous ferons aussi le Tour de l'ann\u00e9e, 74 qui est une ann\u00e9e extr\u00eamement importante dans la vie de Boris de Vinogradov, mais pas seulement, non, et aussi dans la vie musicale parisienne ce si\u00e8cle musicologue David Samson et pour commencer, nous allons rencontrer Julien sers Jacques gr\u00e2ce \u00e0 qui le nom de Boris de Vinogradov est remont\u00e9 de l'oubli en tout cas un petit peu oui Julien Serge nous fait les pr\u00e9sentations, o\u00f9 il est n\u00e9 en 74 justement, il vit et travaille \u00e0 Paris, au d\u00e9part, il les peintres, mais son travail s'\u00e9tend aussi \u00e0 l'\u00e9dition \u00e0 la s\u00e9rigraphie aux installations, ce qu'il appelle, lui, multiple, son travail de peinture passe toujours par une phase d'impression, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 phases : il est d'abord le traitement de l'image en amont et son \u00e9talage sur un support et ce de fa\u00e7on tr\u00e8s importante pour lui, c'est aussi important pour comprendre son travail, il est passionn\u00e9 de musique s'int\u00e9ressent \u00e0 l'espace urbain, histoire des b\u00e2timents \u00e0 la mani\u00e8re dont ils peuvent \u00eatre habit\u00e9s et \u00e0 la compr\u00e9hension des individualit\u00e9s pr\u00e9sentes dans les lieux, ses Oeuvres agissent en g\u00e9n\u00e9ral sur le lieu, en proposant un r\u00e9cit en temps r\u00e9el, qui retrace le devenir alternatif et fantastique du sujet choisi et quand il a retrouv\u00e9 les archives de Boris de Vinogradov, il a en quelque sorte, recompos\u00e9, ces documents d\u00e9laiss\u00e9s pour recr\u00e9er un univers po\u00e9tique tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [81%] :\r\nBon, c'est avec lui, c'est avec Julien sers Jacques que nous allons passer ce 1er jour de musique en m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [94%] :\r\nOui, lui et les archives musicales ou \u00e9pistolaire de Boris de Vinogradov, et on commence par cette anecdote \u00e9tonnante qui fut au d\u00e9part de toute l'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [87%] :\r\nEh bien, j'avais un atelier dans une zone industrielle d'une cit\u00e9 \u00e0 Bagnolet, il y a 4 ans, et c'\u00e9tait dans un endroit o\u00f9 il y avait syst\u00e9matiquement des, des, des, des monceaux d'ordures dans Combronde de tout ce que finalement la la la la cit\u00e9 rejetaient et et dans l'atelier, donc il \u00e9tait dans cette, dans cette zone- l\u00e0, parmi des parmi les menuiseries, les ateliers de, de, de, de confection, enfin plein de choses et c'\u00e9tait donc un endroit o\u00f9 il y avait vraiment une esp\u00e8ce de flux, quoi, une esp\u00e8ce de gros turn-over entre ce qui \u00e9tait jet\u00e9 \u00e0 la poubelle par les entreprises jeter \u00e0 la poubelle par les les gens qui habitaient l\u00e0 et et aussi un illogique de r\u00e9cup\u00e9ration qui qui s'est instaur\u00e9 par les trajets des Roms par voil\u00e0 les gens qui naissent de recycler finalement ce don que d'autres jetaient et puis un jour je sors et je tombe sur ben comme d'habitude, un esp\u00e8ce de gros tas de d'ordures qui parce que je ne mon atelier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:01) [94%] :\r\nJusque l\u00e0 rien d'inhabituel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [84%] :\r\nNon normal sauf que la Chine \u00e9tait avec ma femme qui a regard\u00e9 puis commence \u00e0 trouver des, des, des BD de Moebius, c'est un peu inhabituel quoi pas je sais pas moi des des trottinettes cass\u00e9 des meubles fracass\u00e9s ou inutilisables et donc on commence \u00e0 regarder et puis je vois des bandes magn\u00e9tiques vois des disques vinyles, je vois les partitions des valises all\u00e8gue mais il y a positive et et du coup, je commence \u00e0 regarder les non alors je vois d \u00e9videmment d\u00e8s en nombre de Stravinsky tout \u00e7a et puis en m\u00eame temps mais partitions manuscrites ou je, je, je vois marquer Griset muraille comme \u00e7a et donc je suis un peu excit\u00e9 pour puisqu'il allait s'il allait pleuvoir de \u00e7a il y a cette action je devenir \u00e7a devait vous pouvaient devenir des archives qu'il fallait sauver des eaux, comme dirait Alain et puis aussi avait les la les Roms, qui arrivait en fait donc finalement ce ce butin comme \u00e7a pouvait \u00eatre heureuse, heureuse propag\u00e9 et redit s'perc\u00e9e assez vite donc, je me suis d\u00e9p\u00each\u00e9 de de rentrer dans l'atelier tra\u00eener dans l'atelier, ce que j'ai pu tout en laissant des choses et puis \u00e0 contre coeur mais je peux pas tout prendre puis j'avais pas vraiment ce que c'\u00e9tait, non plus, donc voil\u00e0, j'ai mis et chose dans l'atelier et puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9plucher, \u00e0 la fin de de la soir\u00e9e, j'avais compris que c'\u00e9tait des choses qui avait appartenu \u00e0 un musicien ou un chef quoi donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [91%] :\r\nVous souvenez vous avez ouvert les cartons et l\u00e0 justement oui, vous \u00eates plong\u00e9 dans dans justement dans les papiers qu'il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:48) [87%] :\r\nEn fait assez vite avec les lettres que j'ai compris \u00e0 qui avait appartenu, tout \u00e7a parce que sur les partitions, on pourrait voir quelles \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelqu'un, parfois ou en l'occurrence le chef mais pas toujours, mais c'est surtout les Lettres, c'est surtout les lettres qui \u00e9crivait \u00e0 sa m\u00e8re ou sa m\u00e8re lui \u00e9crivait ou que sa m\u00e8re recevait parce que \u00e0 mon avis tout ce, toutes ces archives, entre guillemets, enfin, je les ai nomm\u00e9 archives hein, \u00e7a peut \u00eatre l'ensemble des faits personnels aussi \u00e9t\u00e9 stock\u00e9es chez sa m\u00e8re pendant un temps, parce que lui a jamais habit\u00e9 avec Mireille, il \u00e9tait mort 2 ans avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:26) [96%] :\r\nIl est mort en 2007, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:28) [75%] :\r\nEn 2008 et 2008 1000 moi, j'ai trouv\u00e9 en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nBoris n'a pas pu passer vous voir puisque d\u00e9j\u00e0 en Alg\u00e9rie comme tout le monde, il est parti parce qu'il le faut et le coeur gros, \u00e0 la seule pens\u00e9e de perdre encore une ann\u00e9e madame de Vinogradov soldats de Vinogradov Boris 93\u00e8me r\u00e9giment de musique Paris 30 octobre 1955 cher amis votre lettre m'a profond\u00e9ment touch\u00e9 bien s\u00fbr qu'on pense \u00e0 vous, bient\u00f4t je l'esp\u00e8re, vous pourrez faire de la musique pour vous, ce sera alors la d\u00e9tente qui vous permettra de progresser, ayez confiance, pour le moment, parlons un peu des choses pratiques, certes, vous pourriez demander au conservatoire, un cong\u00e9 de quelques mois, mais je vous engage \u00e0 solliciter du directeur, une 2\u00e8me ann\u00e9e de service militaire, cela est admis en ce moment et permet de ne pas gaspiller une ann\u00e9e de scolarit\u00e9 qui tr\u00e8s \u00e9court\u00e9 ne permet pas la pr\u00e9paration suffisante des \u00e9preuves de fin d'ann\u00e9e, bien entendu, lorsque vous aurez un peu de temps libre faut pourrait quand m\u00eame pr\u00e9par\u00e9 un peu de travail mais la port\u00e9e, bien qu'en cong\u00e9s ainsi vous remettrez -vous appeler devra les classes de contrepoint auront lieu cette ann\u00e9e le mardi et le vendredi de 10 heures \u00e0 midi chez 135 rue de Rennes 6\u00e8me, m\u00e9tro Montparnasse, je n'ai plus d'appartement ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement expuls\u00e9 aussi je suis actuellement en pension de famille si ces heures ne vous conviennent pas t\u00e9l\u00e9phoner moi nous chercherons une autre combinaison Bien affectueusement et \u00e0 bient\u00f4t Simone bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:16) [89%] :\r\nEt donc, vous vous \u00eates tomb\u00e9 sur ce nom donc Boris de Vinogradov puisque c'est ces affaires lui appartenait \u00e0 partir de ce nom, comment vous \u00eates remont\u00e9 sur ce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait musique 20, vous avez compris qu'il \u00e9tait musicien et puis petit \u00e0 petit, chef d'orchestre, comment, comment vous avez remont\u00e9 cette fili\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:35) [84%] :\r\nIl y a quelque chose qui va \u00e9clairer, c'\u00e9tait les les Lettres, les lettres que sa m\u00e8re recevait ou \u00e9crivait au conservatoire, aux alentours de 54 56 pour demander demander un peu de cl\u00e9mence de la part des des professeurs ou voil\u00e0 c'est \u00e7a, des professeurs, parce qu'il \u00e9tait mobilis\u00e9 en Alg\u00e9rie, en fait, et du coup il pouvait pas passer et finir ses ann\u00e9es conservatoire, alors elle a \u00e9t\u00e9 bien emb\u00eat\u00e9 et puis il \u00e9tait aussi un regard un peu turbulents \u00e0 cette p\u00e9riode l\u00e0, j'ai pas \u00e0 l'avait pas trop mal ma\u00eetris\u00e9, il paye et puis ses loyers isba et disparaissait la nature et du coup, il y avait des lettres comme \u00e7a, o\u00f9 elle devait un peu \u00e9crire des gens pour s'excuser pour expulser ces comportements et puis quand m\u00eame temps, il travaillait bien, donc j'ai compris, c'\u00e9tait quelqu'un qui avait voil\u00e0 fait conservatoire et qui \u00e9tait plut\u00f4t un bon \u00e9l\u00e9ment en percussion apparemment et puis ensuite, il y avait aussi des fiches qui correspondent vraiment faim et des lettres qui correspondent vraiment au moment du passage de de dipl\u00f4mes je pas comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:45) [78%] :\r\nOui, d'examens, enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:46) [88%] :\r\nUn examen voil\u00e0 voil\u00e0 afin d'\u00e9claircir voil\u00e0 des fins de cursus et donc l\u00e0, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 retrouver le, le fait qu'il avait \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9 en je crois en 59 et puis, et puis apr\u00e8s, j'ai cherch\u00e9 beaucoup sur internet mais il y avait pas \u00e9norm\u00e9ment de choses parce que d\u00e9j\u00e0 il y a 2 orthographes possibles avec un vrai ou un doubl\u00e9 voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a fait des pistes qui bifurcation totalement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que tout n'est pas croiser sous les m\u00eames d'accomplir ensuite la premi\u00e8re chose qui vient quand on regarde sur internet, c'est le c'est Jussieu orchestre de Jussieu qui la dirigeait en dernier en fait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, donc il y a \u00e7a, il y a une sorte d'hommage par les gens de cet orchestre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:31) [89%] :\r\nOui, o\u00f9 les gens disent je, je les je les trouvais aussi o\u00f9 les gens racontent voil\u00e0 c'est un hommage posthume, hein, c'est \u00e7a, des r\u00e9flexions avec une graphie assez courte d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:42) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, donc apr\u00e8s la biographie c'est c'est pas facile, on sait qu'il a dirig\u00e9 l'Orchestre de Mulhouse, mais j'ai rien trouv\u00e9 l\u00e0- dessus, orchestre de Nice, m\u00eame quand j'\u00e9tais, j'ai entendu vaguement parl\u00e9 mais c'est plut\u00f4t \u00e0 l'ORTF, l'orchestre de chambre de l'ORTF quoi qui qui a laiss\u00e9 des traces parce que c'\u00e9tait \u00c9douard Sonova et en ayant dirig\u00e9 l'Orchestre de chambre de la RTF qui a, il a pu avoir une position qui lui permet d'\u00eatre commanditaire \u00e0 des compositeurs de 2 pi\u00e8ces, quoi, mais c'\u00e9tait pas facile quoi au d\u00e9but de de, de, de trouver des choses alors alors ce que j'ai fait, c'est que j'ai, j'ai fait un blog aussi et ce blog qui s'appelle spectral archives a \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re de puisque je poste assez r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9tat de la recherche ou la mani\u00e8re dont l'interpr\u00e9tait les choses et puis en essayant de fonctionner un peu sur le mode de rhizomes comme \u00e7a et c'\u00e9tait une une fa\u00e7on en mettant des choses en lien avec Grisey ou avec Dali ou avec murailles, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de faire crier avait des croisements qui s'op\u00e8re pour arriver \u00e0 faire que son nom remonte progressivement par rapport \u00e0 cette histoire de la musique spectrale et que, \u00e0 partir de l\u00e0 on je puisse aussi par ce biais -l\u00e0 recroiser des choses sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:12) [88%] :\r\nParce que vous vous \u00eates aper\u00e7u donc en regardant j'imagine des programmes ou en \u00e9coutant des bandes o\u00f9 il dirigeait que Boris de Vinogradov avait en r\u00e9alit\u00e9 dirig\u00e9 les cr\u00e9ations 2 G\u00e9rard Grisey de Tristan Murail fin de ce mouvement qu'on appelle spectral et qu'il a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la naissance de l'eau dans l'ensemble s'appelle itin\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:35) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a au d\u00e9but vraiment l\u00e0, \u00e0 l'origine, quoi, et en m\u00eame temps, quand on regarde un peu tout, tout ce qui a trait \u00e0 la formation, l'itin\u00e9raire ou \u00e0 son histoire jusqu'\u00e0 maintenant puisque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:49) [87%] :\r\nLa 40 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et entre 73 74. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:54) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, il y est un anniversaire r\u00e9cemment mais il est pas tellement mentionn\u00e9 en fait parce que il y a vraiment au tout d\u00e9but, je dirais m\u00eame, j'ai l'impression qu'il y sert plus du fait qu'il est \u00e0 la Maison de la radio et qu'il a du pouvoir, entre guillemets, enfin, qui est celui d'un chef quoi en 72 73 et j'ai l'impression qui sert quasiment de tremplin plus qu'il ne va s'illustrer avec l'itin\u00e9raire parce que si on regarde, il travaille pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps avec quoi il travaille jusqu'\u00e0 60 17 78 maximum et puis il y a pas beaucoup mentionn\u00e9 dans les, dans les livres de Lelong qui organisait il appara\u00eet une ou 2 fois quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:41) [96%] :\r\nVous avez, vous avez appel\u00e9 des gens directement pour pour savoir qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:47) [89%] :\r\nNon pas au d\u00e9but, non, je voulais faire une recherche comme \u00e7a pour voir ce que je trouvais sans avoir \u00e0 faire \u00e0 des protagonistes qui l'avait rencontr\u00e9 en fait parce que je voulais avoir une esp\u00e8ce d'objectivit\u00e9 quoi je voulais pas que soit subjective et par des gens qui ne dirait ah oui Boris je pense il \u00e9tait quand m\u00eame si, comme \u00e7a je voulais je vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:10) [82%] :\r\nQue les archives parle d'elle- m\u00eame en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:12) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et puis j'\u00e9tais assez obs\u00e9d\u00e9s par l'id\u00e9e de pouvoir fictionnel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [88%] :\r\nQuelques pages de p\u00e9riode de G\u00e9rard Grisey cette oeuvre pour cet instrument -l\u00e0, interpr\u00e9t\u00e9 par l'ensemble prisonniers entier sous la direction de Tito, Kerry et puis cela pour illustrer l'interview que m\u00e8ne Anne Gillot aupr\u00e8s de Julien Sir Jacques toujours sur les traces de notre chef d'orchestre Boris de Vinogradov. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:57) [90%] :\r\nQue faire de ces archives chez vous il y a ce double projet donc de de d\u00e9couvrir la r\u00e9alit\u00e9 et de jouer avec cette cette r\u00e9alit\u00e9, hein, quand on feuillette votre livre, on peut se mettre dans le m\u00eame \u00e9tat que vous, quand vous avez peut-\u00eatre verser ses cartons un \u00e9tat que vous avez un peu accentu\u00e9, j'ai l'impression, il y a des photos comme br\u00fbler des des cadres qui portent des noms de lieux et des des dates parfois, mais dont on ne voit plus du tout l'image et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a la r\u00e9alit\u00e9, il y a les cartes postales qu'il \u00e9crit \u00e0 sa m\u00e8re, les lettres et les enveloppes timbr\u00e9es avec le num\u00e9ro de r\u00e9giments, donc c'est quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s plaqu\u00e9 pr\u00e8s tr\u00e8s forte : les photos de mobilisation en Alg\u00e9rie, la lettre de son professeur de contrepoint il y a aussi ces petits mots qui du on va dire quoi qui brosse le personnage ou il lui dit avant hier j'ai fait mes d\u00e9buts comme soliste devant le tout New-York, on voit qu'il est tr\u00e8s fier devant sa m\u00e8re ou sa rencontre avec Alexandre Chair et N\u00eemes o\u00f9 il dit \u00e0 sa m\u00e8re que son costume recueille tous les suffrages, enfin voil\u00e0, toutes ces choses qui nous on devine le le le personnage de \u00e7a, vous ne les avez vous ne les mettez sous les yeux dans dans dans votre livre, et en m\u00eame temps vous brouiller les pistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:23) [90%] :\r\nOui, mais parce que les \u00e9l\u00e9ments que j'avais \u00e9t\u00e9 cela aussi et puis que moi \u00e7a m'int\u00e9ressait de niveler des choses qui peuvent para\u00eetre compl\u00e8tement anecdotique mais quand on est en train d'enqu\u00eater parce que, au fond, c'est, c'est comme une vraie enqu\u00eate, quoi, c'est une sorte d'investigation sur sur un personnage apr\u00e8s je j'ai, j'avais une id\u00e9e de ce que \u00e7a me permettait de faire terme plastique de ce que \u00e7a me permettait d'exploiter \u00e0 la fois graphiquement et puis comme probl\u00e9matique sur cette question de l'archives avec la question de l'auteur, la question la classification avec la question de la fiction ou pas et que finalement le tous ces \u00e9l\u00e9ments anecdotiques, finalement ils Servent aussi \u00e0 cr\u00e9er une forme d'empathie et de proximit\u00e9 avec ce personnage qui est, je sais pas qui pourrait \u00eatre comme l'importe quel aspirant artiste ou aspirants musiciens ou chef ou parce qu'on a vraiment des choses de son origine, sa formation et \u00e7a c'est quasiment les \u00e9l\u00e9ments les plus pr\u00e9cis que j'ai en fait donc \u00e7a me paraissait int\u00e9ressant de les donner pour ensuite arriver \u00e0 me dire que, ils pouvaient autant avoir \u00e9t\u00e9 excellents puisqu'il a quand m\u00eame contribu\u00e9, je sais pas l\u00e0 vivent sous les yeux quand je regarde le le la salle Olivier Messiaen, toute cette histoire dispara\u00eet quoi aussi, oui, ce qui m'int\u00e9resse, c'est que ce personnage, j'ai le d\u00e9but et la fin quoi et puis des \u00e9l\u00e9ments au milieu, mais il y a quelqu'un qui veut, qui Aspire \u00e0 devenir musicien qui Aspire \u00e0 devenir un chef qui \u00e0 un moment il y arrive \u00e0 une phase qui est -ce que vous qui arrive tr\u00e8s bien et qui qui qui fait des choses qui qui reste et qui marquent l'histoire de de la musique contemporaine, quoi, et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e0 griller c'est fabuleux et \u00e0 la fois quand on regarde l'ensemble de sa carri\u00e8re, il y a bien un moment, il y a une phase descendante et une sorte de d\u00e9clin parce que il est plus en phase avec je sais pas exactement \u00e0 quoi mais \u00e0 un moment, \u00e7a \u00e7a d\u00e9cline donc \u00e7a, \u00e7a donne aussi l'id\u00e9e de et puis moi, quand j'ai d\u00e9couvert tout \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 un moment de travail plastique et puis, entre guillemets, de ma carri\u00e8re o\u00f9 j'\u00e9tais un peu en crise, quoi, c'est une esp\u00e8ce de crise identitaire et je savais plus o\u00f9 j'allais, je suis et j'ai et je suis tomb\u00e9 sur lui, quoi, et, et, \u00e0 partir de l\u00e0, il m'a permis de de clarifier un certain nombre de de choses sur mon propre travail aussi sur les probl\u00e8mes de d'auteur sur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:17) [86%] :\r\nParce que lui n'a jamais \u00e9t\u00e9 auteur de de rien, finalement, c'est alors que, voil\u00e0, il \u00e9tait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:23) [90%] :\r\nEt en fait, un moment, moi \u00e7a m'a pos\u00e9 la question en termes de, de, de, de pratiques artistiques est -ce que je j'assume d'\u00eatre par exemple juste un passeur, par rapport \u00e0 des id\u00e9es, des formes et aussi la question du chef d'orchestre la question Schaeffer qu'est -ce qui int\u00e9resse beaucoup, parce que moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de ne pas travailler tout seul, la plupart du temps, m\u00eame sur un projet comme celui -l\u00e0, m\u00eame si c'est moi qui le dirige et je travaille avec des musiciens ou avec avec d'autres gens, j'aime travailler avec d'autres gens, en fait, ce qui est une figure de l'artiste qui est assez fr\u00e9quente maintenant mais cette id\u00e9e de du chef d'orchestre et d'orchestrer \u00e0 partir d'une partition et de r\u00e9partir les r\u00f4les pour mener \u00e0 bien un projet comme celui -l\u00e0, encore une fois, \u00e7a c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse beaucoup, du coup, il y a une esp\u00e8ce de parall\u00e8le qui s'est cr\u00e9\u00e9 et aussi les questions de de de spectre IT quoi il qui qui m'int\u00e9ressait beaucoup d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:46) [88%] :\r\nParis, le 2 juillet 1956 monsieur \u00e0 la suite de votre inscription pour le concours de percussions, nous vous avions fait parvenir un exemplaire du morceau suppl\u00e9mentaire pour trimballer tambours destin\u00e9s \u00e0 compl\u00e9ter le morceau impos\u00e9, je vous serais reconnaissant de bien vouloir nous faire parvenir cet exemplaire num\u00e9rot\u00e9 sous enveloppe dans les plus brefs d\u00e9lais, veuillez agr\u00e9er Monsieur l'assurance de mes sentiments distingu\u00e9s \u00e9br\u00e9ch\u00e9e riche. \r\nNew-York, le 7 f\u00e9vrier 1961 Barrada Yama Mascate, avant hier j'ai fait mes d\u00e9buts de solistes devant le tout New-York, j'ai \u00e9t\u00e9 chaleureusement applaudi et eu un truc fou le soir \u00e0 une r\u00e9ception chez Elliott Carter, le plus grand compositeur am\u00e9ricain actuel voyons sur le piano, les \u00e9tudes de Debussy, j'en ai jou\u00e9 quelques mesures pour montrer \u00e0 Castagnet la tonne l'isthme de c'est bien un grand homme blond et a l'air un peu ahuri est venu \u00e9couter et nous avons parl\u00e9, sommes devenus amis, puis il a d\u00e9clin\u00e9 son nom Alexandre Chair \u00e9pine, nous sommes devenus encore meilleurs amis, au point qu'il m'a pris par le bras et mains ont men\u00e9 pour me pr\u00e9senter \u00e0 un tr\u00e8s jeune vieillard extr\u00eamement entour\u00e9 Edgard Var\u00e8se en lui disant : je vous pr\u00e9sente Boris de Vinogradov, qui repr\u00e9sente les 3 choses que j'aime le plus au monde, la musique, Paris et la G\u00e9orgie, sans oublier la percussion. \r\nGentil n'est -ce pas, puis nous sommes tous trois rest\u00e9s bavarder sont plus nous soucier des autres invit\u00e9s jusqu'\u00e0 3 heures du matin, j'ai vite quitter car j'ai pas revoir Chinatown, j'ai pass\u00e9 mais je rends en r\u00e9p\u00e9tition et minuit en bo\u00eete de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:49) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:53) [87%] :\r\n21 f\u00e9vrier 61 Daragh ce ce mot pour te rassurer sur mon sort, je viens de voir les chutes du Niagara admirable rentreront plus tard que pr\u00e9vu car nous avons d\u00fb annuler quelques concerts et les report\u00e9 en fin de tourn\u00e9e en raison des temp\u00eates de neige curieuse vu ici pas d\u00e9plaisante, du tout bon anniversaire et \u00e0 bient\u00f4t baiser Boris nb mon habit recueille tous les suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:53) [84%] :\r\nCe record de Luciano Berio l'interpr\u00e9tez, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu par Cathy Berberian et puis Jean-Pierre Drouet percussion Jean-Pierre Drouet, compagnon d'\u00e9tudes de Boris de Vinogradov Jean-Claude Casadesus \u00e0 l'autre, percussions et Francis Pierre Allard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:13) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, ces ann\u00e9es 70, pas quand on lit aussi qu'il a cr\u00e9\u00e9, cercle de de Berrio, mais cette fois -ci comme percussionniste, il a fait partie, il a jou\u00e9 il dirig\u00e9 arsenaux va, il a dirig\u00e9 l'itin\u00e9raire ah c'\u00e9tait Poclain \u00e9norm\u00e9ment de choses se se croisaient \u00e0 Paris artistiquement artistiquement parlant, il y a comme une sorte de de focus sur ces ann\u00e9es 70 autour de la cr\u00e9ation et puis, et puis tout d'un coup, les choses s'\u00e9tiole chacun par un peu non dans son coin, les ensembles se dissolvent ou continue, mais diff\u00e9remment, ce qui a pas aussi \u00e7a une esp\u00e8ce de fascination pour ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:54) [87%] :\r\nAussi, c'\u00e9tait une mani\u00e8re ce projet de me poser des questions sur une p\u00e9riode hyper sp\u00e9cifiques de l'histoire de la, de l'histoire d\u00e9form\u00e9 l'histoire, la musique et parce que j'ai tendance \u00e0 peintre oh oh regardez derri\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral et en m\u00eame temps j'ai finalement il a, il m'a forc\u00e9e \u00e0 ce projet, la enfin, et ce personnage si je voulais l'ausculter vraiment a forc\u00e9 \u00e0 faire un travail de r\u00e9flexion sur sur la m\u00eame moi sur sur ma m\u00e9moire du coup sur la m\u00e9moire aussi de la musique fran\u00e7aise, la musique m\u00eame europ\u00e9enne et internationale \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, l'histoire d des formes qu'est ce qui s'y passe, esth\u00e9tiquement, \u00e0 quel endroit et \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose qu'on pourrait apparenter \u00e0 une forme de de nostalgie ou de m\u00e9lancolie mais c'est des sentiments auquel je suis assez \u00e9tranger globalement mais n\u00e9anmoins il me for\u00e7ait \u00e0 faire, esp\u00e8ce de retour en arri\u00e8re comme \u00e7a et moi je suis n\u00e9 en 74 donc finalement je je grandis dans dans la p\u00e9riode dans laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:06) [94%] :\r\nIl a son heure de gloire 16 heures de gueule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:08) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0, et puis puisque tout \u00e7a je Nivelles compl\u00e8tement tout ce qui est de l'art de l'anecdote, l'histoire personnelle, la grande histoire, tout \u00e7a \u00e0 mon p\u00e8re travaillait \u00e0 la radio dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, en fait, donc, donc, \u00e7a faisait un lien assez Direct avec ce b\u00e2timent avec cette histoire, il j'avait vraiment besoin de de l'ausculter, quoi, ce qui \u00e9tait plus pr\u00e9cis\u00e9ment et puis aussi parce que c'est \u00e7a correspond aussi \u00e0 une p\u00e9riode de chute des des utopies qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es pendant les ann\u00e9es 60 et \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup, et puis aussi \u00e0 sa correspond \u00e0 une p\u00e9riode de en tout cas les, les, les spectres Alice tout Limina liste commune quelles erreurs imm\u00e9diat \u00e9taient beaucoup l\u00e0- dedans, mais une vraie p\u00e9riode de syncr\u00e9tisme moi \u00e7a, enfin j'attends musical esth\u00e9tique quoi mais mais mais \u00e7a, c'est quelque chose qui qui m'int\u00e9resse beaucoup, quoi, parce que moi j'ai eu l'id\u00e9e de la puret\u00e9, la puret\u00e9 d'une forme de puret\u00e9 esth\u00e9tique, j'y souscris pas vraiment quoi, ce qui m'int\u00e9ressait plus j'irai pas jusqu'\u00e0 dire : je suis vraiment postmoderne parce que c'est encore une, on est un peu sorti de \u00e7a maintenant, mais \u00e7a m'int\u00e9ressait, l'id\u00e9e que tous ces musiciens l\u00e0 soit \u00e0 cheval entre la musique acoustique, la musique \u00e9lectronique et que toute la recherche Sarko l\u00e0 dessus et qu'puisse avoir des h\u00e9ritages qui sont autant sur des musiques extra- aussi Dental, qu'elles soient, indienne, japonaise, chinoise et et intense revendiquer de passer ce que veut dire mais de Messi on quoi et que finalement aussi grise parler, \u00e9couter du rock voil\u00e0 et et que finalement les outils \u00e0 Darmstadt Servent autant \u00e0 Cannes Neuilly que \u00e0 Stockhausen et ce grand m\u00e9lange qui s'op\u00e8re \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour moi il est il assez int\u00e9ressant quoi et \u00e7a me permettait de 2 mois et dans cette logique de de collisions formelle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:22) [92%] :\r\nOn va parler aussi un peu du du du visuel justement pour aller pour rester dans dans ce sens -l\u00e0, vous avez pour pour se livre une il y a une sorte de ligne qui parcourt tout le livre qu'on retrouve par moments un petit peu comme on retrouve ici et l\u00e0, des traces de Boris de Vinogradov c'est ce proc\u00e9d\u00e9 un peu particulier que vous allez m'expliquer qu'il se trouvait sur une d'ailleurs, et qui \u00e9tait la ligne graphique d'un d'une s\u00e9rie de vinyles sur la musique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:53) [86%] :\r\nLes lieux fort enfin exactement, c'est-\u00e0-dire les fort associ\u00e9 justement dans l'inconscient, conscient collectif, il y a, il est associ\u00e9 \u00e0 \u00e0 la fois je pour pour ceux qui, qui aiment la musique \u00e0 cette que cette collection de Philips, qui s'appelle prospective latineM. si\u00e8cles donc il regroupe, voil\u00e0 tout, tout, grosso-modo, l'esth\u00e9tique du GM et aussi il est reli\u00e9 \u00e0 la collection de Robert Laffont, qui s'appelle ailleurs et demain et qui est une collection de science- fiction et \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup d'entrevoir tout ce projet \u00e0 l'aune de la science- fiction, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois faire un mouvement vers le pass\u00e9, mais en m\u00eame temps, puisque j'ai chapitr\u00e9, enfin l'Exposition par des des titres de livres de cette collection de scientifiques, c'est fait, j'ai chapitre l'Exposition comme \u00e7a et le livre aussi et \u00e7a m'int\u00e9ressait, qui est une notion de science- fiction dans ce rapport \u00e0 l'archives et au pass\u00e9 enfin parce que ces objets -l\u00e0 portait ce rapport -l\u00e0 a une vision du futur et donc L\u00e9lio fort les lieux fort et une technique qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par par des gens qui, qui sont de ma famille, en fait, c'est une technique qui s'est initialement qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par quelqu'un s'appelle Louis, du fait qu'il a invent\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de photos couleur mais surtout, cette technique -l\u00e0 \u00e0 partir de, en voulant imiter les les ailes de papillon fait d papillon Morpho, qui ont des incidences lumineuse suivant l'angle c'est donc garde voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a et donc moi ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait que cette technique -l\u00e0, elle a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner \u00e9norm\u00e9ment et \u00e0 rentrer dans le dans le quotidien des gens \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et que le moment o\u00f9 elle a trouv\u00e9 une vraie, un vrai rapport avec avec un public que march\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 surtout son utilisation avec des motifs cin\u00e9tiques parce que par ailleurs elle existe, je dirais : il y a des puzzles, il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:01) [83%] :\r\nIl y a des choses plus concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:03) [89%] :\r\nVan Gogh oui oui devant Gauguin Klimt ou simplement avec lesquels \u00e7a marche, mais moi ce qui m'int\u00e9resse, c'\u00e9tait avec les motifs cin\u00e9tiques et \u00e7a les dessinateurs de qui les motifs \u00e9taient vraiment influenc\u00e9 par l'air du temps quoi et et si vous voulez par rapport \u00e0 tout ce qui avait d'utopiste dans l'art cin\u00e9tique et dans les th\u00e9ories de Vasarely, les gens du grave par exemple qui est une sorte d'\u00e9quivalent du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'art visuel, il y avait vraiment l'id\u00e9e que cette esth\u00e9tique, c'est se disperser ce et circule dans tous les champs de l'activit\u00e9 du Design de vraiment quelle qu'elle soit pr\u00e9sente \u00e0 plein d'endroits dans la soci\u00e9t\u00e9, quoi, et, et, finalement, il y a fort et un des moyens par lesquels \u00e7a a pu arriver et puis moi ce qui m'int\u00e9resse l\u00e0- dedans, c'est qu'il y a une forme d'instabilit\u00e9 coinc\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a \u00e7a \u00e7a bouge tout le temps, puisque \u00e7a bouge en fonction de la lumi\u00e8re \u00e7a bouge tout le temps, donc en fait par rapport \u00e0 l'id\u00e9e d'un d'un souvenir ou m\u00eame pas du futur dans cette id\u00e9e de l'ASF, chose d'hypoth\u00e9tiques ben \u00e7a \u00e7a reste instable en fait \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9ressait beaucoup cette cette logique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:28) [82%] :\r\nLa barque mystique de Tristan Murail l'interpr\u00e9t\u00e9e par l'ensemble contre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:35) [90%] :\r\nOn va parler de du spectre Alice Munro, parce que le ce mot- l\u00e0 vous le vous l'employez de plusieurs mani\u00e8res, on part dans diff\u00e9rents univers, il y a d'ailleurs cette citation de Philippe qui a dit d\u00e8s le d\u00e9but de votre livre, j'ai le sentiment profond qu'un certain degr\u00e9, il y a presque autant d'univers, qu'il y a de gens que chaque individu en quelque sorte dans un univers de sa propre cr\u00e9ation, c'est un produit de son \u00eatre une oeuvre personnelle dont peut-\u00eatre il pourrait \u00eatre fier, donc bon l\u00e0 on repart, on repart de ces archives, j'ai l'impression que l\u00e0 c'est aussi, je sais pas pourquoi vous avez mis cette, cette situation -l\u00e0, mais on a la sensation que c'est aussi une r\u00e9action par rapport \u00e0 ces archives trouver ses cartons qui \u00e9tait sur le, sur le trottoir mais qui pourtant refl\u00e8te un univers et que voil\u00e0, que malgr\u00e9 tout \u00e7a reste important et \u00e7a reste quelque chose et puis aussi l'id\u00e9e que chacun gravite dans son propre univers, des univers qui se croisent, il y a des ronds contient des croisements, mais ces choses -l\u00e0 existe donc une sorte de c\u00f4t\u00e9, il manque une sorte d'immortalit\u00e9 en fait des choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:43) [87%] :\r\nCe qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait que, finalement, et \u00e7a Roger Tessier la la confirmer, c'est que finalement le Boris de Vinogradov tout quand j'ai plus cher tout ce que je trouvais et m\u00eame la m\u00e9thode avec laquelle il a archives et certaines choses, oui \u00e7a \u00e7a par la bo\u00eete en lisi\u00e8re de oui des bo\u00eetes enti\u00e8res de de cassettes d'\u00e9mission enregistr\u00e9e en fait quand je me rendais compte de la somme de travail que \u00e7a repr\u00e9sentait ou de discipline ou de il y avait quelque chose sur la solitude en fait de ce personnage et sur le fait qu'il fabriquait un monde quoi, en fait, pour fabriquer un monde il faut probablement de la solitude quand m\u00eame et et de la discipline et je crois que c'est pour \u00e7a que j'avais \u00e0 ce moment -l\u00e0, choisi d'utiliser cette situation de de caddies et puis que finalement ces mondes, on peut, on peut les interpr\u00e9ter absolument comme on veut, ensuite, une fois qu'ils sont livr\u00e9s regardeur quoi aux auditeurs, on le re\u00e7oit comme des des produits, quoi qu'on d\u00e9termine qu'on d\u00e9cide d'interpr\u00e9ter, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, quoi, mais il y avait l'id\u00e9e de de de ce monde, comme \u00e7a, qui soit une sorte de de capsules mais \u00e0 laquelle moi la reconstitution, on affectionnant enfin je pouvais donner telle ou telle interpr\u00e9tation quoi je peux vraiment parce que \u00e7a se trouve, et plein de fois, j'ai fait des esp\u00e8ces de r\u00eave j'ai imagin\u00e9 qu'venait me voir, qui me disait mais non c'est pas du tout comme \u00e7a, pas du tout comme \u00e7a tu racontes des conneries. \r\nParce qu'en fait, quand m\u00eame, \u00e7a c'est c'est assez, c'est assez prenant de d\u00e9cider de s'occuper de de la m\u00e9moire de quelqu'un qui est une responsabilit\u00e9 il y a une vraie responsabilit\u00e9 quoi et et tr\u00e8s probablement, si, si j'avais pas fait ce travail- l\u00e0 sur lui, il aurait sombr\u00e9 dans l'oubli, beaucoup plus vite que que \u00e7a sera le cas, l\u00e0 j'ai retard\u00e9, il y avait l'id\u00e9e de, de, de retarder sa mort, en fait, quoi, une id\u00e9e comme \u00e7a et et par rapport \u00e0 l'id\u00e9e de de spectre Alice moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est un peu la d\u00e9finition \u00e7a c'est la d\u00e9finition que donne Derrida d'ailleurs de l'anthologie, c'est la mani\u00e8re dont, finalement, une id\u00e9e en l'occurrence, elle en parle avec le le marxisme mais quand une id\u00e9e peut continuer tout en \u00e9tant absente, et en ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e dans un Champ \u00e9pist\u00e9mologique ou ou ou politique ou philosophique, qu'on peut continuer \u00e0 finalement le hant\u00e9e, hant\u00e9e ces disciplines -l\u00e0 et moi j'avais la sensation que ce personnage, il avait un potentiel de lentilles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:32) [87%] :\r\nD'ectoplasme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:35) [89%] :\r\n\u00e0 permettre \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moi et puis apr\u00e8s \u00e0 des gens de mon entourage et puis les gens avec lesquels je partage ce projet puisque c'est quand m\u00eame aussi une entreprise de de partage en fait quoi de faire que ce qu'on puisse prendre le temps de ausculter un moment tant esth\u00e9tique donn\u00e9 de l'histoire musicale gr\u00e2ce \u00e0 ce personnage qui permettent de, de prendre le temps de regarder au Caire, on a quoi on avait \u00e9videmment, il y avait tous les gens connus de cette p\u00e9riode, apr\u00e8s il y a les petits ma\u00eetres apr\u00e8s il y a, et que finalement \u00e0 l'Inter de \u00e7a il y a une je peux et Milan mais a une id\u00e9e de de rende justice quoi rende justice a finalement le travail de de l'histoire et de et de l'archives est toujours une, une mani\u00e8re d'op\u00e9rer une s\u00e9lection et, en fait, dans l'histoire \u00e9videmment et donc cette, cette id\u00e9e de pouvoir et auscult\u00e9 par le biais de ce personnage de reconvoquer une partie, une partie de l'histoire me plaisait beaucoup, en fait, comme trouver un point d'entr\u00e9e \u00e0 partir duquel, c'\u00e9tait un cheval de Troie en fait le Boris l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:49) [65%] :\r\nMoi, mon livre : la guerre. \r\nCharles de Walter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:17) [82%] :\r\nJe n'ai pas eu le plus large, bien au contraire, cette possibilit\u00e9 de c'est vraiment dur pour moi pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:41) [73%] :\r\nEt d\u00e9cid\u00e9 des escargots entre ici d\u00e9barquement des agents de la r\u00e9publique m\u00eame Madame la maire, la ville ne sera plus jamais \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:11) [92%] :\r\nAlors le Boris justement quand on pose des questions \u00e0 son sujet, on le d\u00e9crit comme quelqu'un d'un peu de d'assez discret, finalement un peu \u00e0 la, \u00e0 l'image de ce coup de ce qu'on peut retrouver ce qu'on peut retrouver, lui, et pourtant il y a certains projets qui sont tout \u00e0 fait surprenant, notamment cette sorte d'oratorio un peu fou avec Salvador Dali, \u00eatre dur quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:40) [89%] :\r\nOui, oui, mais je pense qu'il s'entendait bien avec Igor avec Beach, \u00e7a l'\u00e2me slave oui voil\u00e0, j'aime, c'est vrai, mais je pense que oui parce qu'il y a plusieurs traces de de leur collaboration fait avec les Beach et Vinogradov, et notamment un autre un op\u00e9ra en fait qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris, qui s'appelle alors avec Jean-Michel Jarre, qui fait la musique quoi va examiner, Jean-Michel Jarre, qui fait les toutes les parties de synth\u00e9tiser en fait des musiques \u00e9lectroniques et \u00e7a c'est assez \u00e9tonnant quand il y a des, je crois qu'il \u00e9tait assez t\u00e9m\u00e9raire, en fait, il \u00e9tait timide, mais je pense qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait vraiment capable de de s'engager dans un projet, c'est-\u00e0-dire moi ce que je trouvais tr\u00e8s dr\u00f4le dans dans l'ensemble de ces archives, c'est que, il y avait tout d'un coup des obsessions quoi, il y des obsessions qui revenait \u00e9quit\u00e9 extra- musicales, enfin, mais par exemple, il y avait toutes les revues de Cousteau, toutes, toutes, toutes, pendant 10 ans quoi donc l\u00e0 le monde marin, c'\u00e9tait quelque chose qui l'obs\u00e8de, par exemple, alors le monde marin par rapport \u00e0 certains types de composition de cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 m\u00eame \u00e0 oui aux obsessions de certains compositeurs de l'\u00e9poque, il y a une une coh\u00e9rence quoi et m\u00eame esth\u00e9tique quoi question de son et puis il y avait beaucoup d'chaussures l'Antiquit\u00e9, il y avait donc en fait il y avait vraiment des obsessions m\u00eame toutes ses collections de photos parce qu'il photographier tr\u00e8s tr\u00e8s syst\u00e9matiquement tous les les endroits o\u00f9 il \u00e9tait en r\u00e9sidence o\u00f9 o\u00f9 il dirigeait o\u00f9 o\u00f9 il travaillait en des p\u00e9riodes plus ou moins longue et il photographiait ou il photographier tous les paysages toute toute la l'architecture jamais du mais avait toujours beaucoup de beaucoup d'architecture de paysage, du coup, il y avait quelque chose de tr\u00e8s \u00e0 la fois on sent qu'il y a quelque chose d'un peu plus lors du retrait et \u00e0 la fois d'une implication qui, quand elle est d\u00e9cid\u00e9e et voulue \u00e0 un endroit sp\u00e9cifique et assez intense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:54) [86%] :\r\nM\u00eame s'il reconna\u00eet apr\u00e8s coup, mais a priori \u00e7a peut-\u00eatre pas beaucoup de d'importance que parmi toutes les cr\u00e9ations qu'il a, qu'il a dirig\u00e9s ou qu'il a men\u00e9e ou qu'il a fait aboutir parce qu'il \u00e9tait des fois le moteur de de ce genre de choses visiblement une sur 10 \u00e9taient valables, mais \u00e7a n'avait pas vraiment d'importance \u00e0 ses yeux, visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:15) [91%] :\r\nOui, oui, \u00e7a j'ai vu \u00e7a aussi je je sais pas trop quoi en faire, je pense que oui c'est, c'est c'est qu'\u00e0 un moment, il y avait des outils quoi quand on est chef d'orchestre et qu'on a un ensemble, on a un outil, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il me semble que c'est soit on a une vraie coh\u00e9rence et vis\u00e9e esth\u00e9tique qui, finalement, \u00e0 mon sens assez souvent \u00e0 la composition en fait quand on regarde lui tout ce qu'il a fait, c'est extr\u00eamement vari\u00e9s et au fond, il me semble qu'il y a quand m\u00eame quelque chose sur le le rapport son image ou images, musique, cin\u00e9ma, qui reste assez pr\u00e9sent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:59) [82%] :\r\nMa cin\u00e9ma aussi parce qu'il y a ce il y a ce film aussi de devenir le musicien assassin\u00e9 je, je, je, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a l'assassin musicien plut\u00f4t ou para\u00eet -t-il il \u00e9tait, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bon pourtant tout discret qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:14) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est terrible, c'est encore un \u00e9l\u00e9ment qui m'a \u00e9chapp\u00e9, enfin c'est pas que \u00e7a, mais chacun sait mais c'est que en fait ce projet et puis la vie de de Vinogradov et comme un esp\u00e8ce de grand puzzle que je constitue progressivement et il y a plein d'chose qui du fait de bain du laps de temps finalement dans laquelle cette histoire s'est pass\u00e9 des choses qui commencent \u00e0 dispara\u00eetre comme comme le fait que les studios de la Maison de la radio o\u00f9 il travaillait ont disparu, pile au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 cette histoire, alors, et par exemple l'assassin, musicien, j'y suis all\u00e9 pour prendre la le document en l'occurrence une cassette VHS, \u00e0 un moment donn\u00e9, parce que j'avais besoin pour travailler et juste \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'\u00e9tait pas document l\u00e0 n'\u00e9tait pas l\u00e0, donc il faut que j'y retourne et c'est quelque chose que je vais mettre en avant dans la la prochaine les rendez- vous manqu\u00e9s, j'aime les rendez- vous, oui, oui, et il y a plein de rendez- vous manqu\u00e9s, comme \u00e7a, et \u00e7a c'est assez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:15) [76%] :\r\nCassette vers sa chaise, difficile \u00e0 trouver : un, je me suis renseign\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s qui veut voil\u00e0, voil\u00e0, mais avec le film avait quand m\u00eame Anna Karina depuis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:24) [84%] :\r\nQue Beno\u00eet Jacquot oui il y a et Beno\u00eet Jacquot dont parle pas \u00e9norm\u00e9ment de ce film, Jacques Lacan, on a bien parl\u00e9 \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:47) [85%] :\r\n\u00eatre Dieu des pages de cet op\u00e9ra po\u00e8mes \u00e9crit par Salvador Dali avec la musique d\u00e9cor bac h\u00e9ritier et puis ce texte qui, normalement, devait \u00eatre celui de Montalban mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:56) [90%] :\r\nLa a refus\u00e9 de suivre puisqu'il a d\u00e9clar\u00e9 Daly ne se r\u00e9p\u00e8te jamais, et donc ce qu'on entend, c'est de l'improvisation d'on \u00e9coute la suite de cet op\u00e9ra po\u00e8me avec l'orchestre symphonique de Paris sous la direction de Boris de Vinogradov. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:58) [80%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:00) [84%] :\r\nIl mettait encore. \r\nQue le divin de la vie au moment de la r\u00e9volution avait propos\u00e9, qui deviendront Bogdan parce que j'tourne droit. \r\nJ'ai propos\u00e9 est -il normal. \r\nQue l'unit\u00e9 d'une t\u00eate. \r\nMais n\u00e9cessaire que je rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque de Louis XIV, les le plus qui \u00e9tait. \r\nUne maison de plaisir, j'ai donc je on appelle une guerre voix une bombe. \r\nAvec plans d'eau froide plus. \r\nAppliqu\u00e9 la consigne, les plans 6 et le 12. \r\nArchitecte glorieux avait \u00e9t\u00e9. \r\n6 mais \u00e7a de la r\u00e9volution, \u00e7a. \r\nParce que la religion fran\u00e7aise n'est pas autre chose. \r\nPour des roches du pr\u00e9sume bourgeois et probablement gr\u00e2ce \u00e0 ma commune \u00e0 Ramallah o\u00f9 il peut y avoir des nouvelles mon archives avec des d\u00e9ferlement anarchique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:44) [84%] :\r\nDans un d\u00e9cor stylis\u00e9 au milieu d'un brouhaha risque on voit un qu'un corps de ballet et avis peintre une sc\u00e8ne dominicale tandis que Guingamp n'arr\u00eate pas de monter et de descendre par la censure. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fitoussi, Jonathan", "role": "restaurateur d'archives radiophoniques au sein de l'INA-GRM", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zan\u00e9si, Christian", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sanson, David", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amy, Gilbert", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sirjacq, Julien", "role": "peintre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tessier, Roger", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88278DB9-99C4-4D0D-9A72-2A361947F2E1", "internalArchiveId": "88278DB9-99C4-4D0D-9A72-2A361947F2E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise ukrainienne. 1. Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e d'un statut \u00e9tatique pour les r\u00e9gions rebelles de l'Ukraine : Correspondance de Jean-Claude Galli. - 2. Les intellectuels polonais appellent \u00e0 un sursaut face \u00e0 Poutine, le comparant \u00e0 Hitler : Commentaire de Patrick Chaboudez. - 3. L'impact de la crise russe sur l'\u00e9conomie europ\u00e9enne : Interview de Philippe Schindler, responsable des investissements chez Blue Lakes Advisors", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Les Occidentaux l'accusent d'y avoir d\u00e9ploy\u00e9 des troupes et le somment de les retirer sous peine de nouvelles sanctions. Alors que Vladimir Poutine souffle le chaud et le froid, en r\u00e9clamant un cessez le feu et que s'ouvrent au plus vite des pourparlers entre Kiev et les rebelles pro-Russe, tout en laissant flotter la perspective d'une partition de l'Ukraine, on se demande qui, chez les s\u00e9paratistes, est en mesure de porter un quelconque projet politique? \r\n2. Et dans la presse internationale il y a notamment cette prise de position d'intellectuels polonais qui demandent que l'Occident se r\u00e9veille. - 3. L\u2019embargo russe sur les importations de produits alimentaires occidentales p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 sur les pays europ\u00e9ens. Les ministres de l'agriculture europ\u00e9ens devraient en discuter cette semaine. Il faut\r\nsavoir que la Russie est le 1 \u00e8re destination pour les denr\u00e9es alimentaires europ\u00e9ennes. Et du coup l'automne s'annonce chaud pour la survie de certains producteurs. Par ailleurs si la crise ukrainienne s'enlise c'est l'ensemble de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne qui risque de vaciller.", "durationSec": 287, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Union europ\u00e9enne", "Ukraine"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "relations internationales", "boycottage", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-28T07:25:36Z", "speechToTexts": ["28.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes propos ambigus, donc de Vladimir Poutine sur l'Ukraine, il \u00e9voque, pour la 1\u00e8re fois l'id\u00e9e d'un statut \u00e9tatique pour les r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l'est du pays, une expression qui pourrait laisser croire que le pr\u00e9sident russe est favorable \u00e0 une ind\u00e9pendance de cette r\u00e9gion, ce n'est pas le cas, a tenu tr\u00e8s vite, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte- parole du Kremlin, une traduction erron\u00e9e, a conduit \u00e0 cette confusion, Vladimir Poutine, qui demande \u00e9galement que s'ouvre au plus vite des pourparlers entre qui a fait les rebelles pro- russes mais sur place on se demande qui, chez les s\u00e9paratistes seraient bien capables de porter un quelconque projet politique, c'est ce que nous explique Jean-Claude Galli de qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nQuel que soit le mod\u00e8le politique, le pr\u00e9sident russe est en t\u00eate pour les r\u00e9gions rebelles de l'Est et l'Ukraine, les s\u00e9paratistes vont avoir bien du mal \u00e0 convaincre les populations locales de leur capacit\u00e9 \u00e0 l'IVG dans le cadre de futures n\u00e9gociations avec qui est -ce et la communaut\u00e9 internationale, au terme d'un processus du de la direction politique des villes rebelles de donner ce qui est de Lougansk l'ensemble des chefs de l'insurrection de nationalit\u00e9 russe ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es ces derniers jours par des hommes dont les qualifications laisse songeur : le poste de 1er ministre de la R\u00e9publique de donner ce qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 un ancien responsable d'une association d'aide \u00e0 la police, Alexandre Zakhartchenko, celui de ministre de la D\u00e9fense, par un professeur de judo, monsieur Vladimir, quoi de 9, son principal adjoint \u00e9tant quant \u00e0 lui un auteur local d'ouvrages de science- fiction ce Leadership n'est qu'une fa\u00e7ade, la direction politique s\u00e9paratistes avec une copine, le mouvement pro- russe r\u00e9duit aujourd'hui composante militaire, c'est-\u00e0-dire des commandants qui prennent leurs ordres ailleurs sans doute quelque part du c\u00f4t\u00e9 de Moscou Jean-Claude Galli pour RTL avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt dans la presse internationale que vous avez lu ce matin Patrick Chaboud\u00e9 vous avez rep\u00e9r\u00e9 notamment cette prise de position d'intellectuels polonais qui demandent que l'Occident se r\u00e9veille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nOui, hier, Hitler et Dantzig aujourd'hui Poutine et donne Iakoutsk c'est le titre choc provocateur m\u00eame diraient certains de cette t'appel est lanc\u00e9 par des intellectuels polonais 75 ans apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la 2\u00e8me guerre mondiale l'Europe menace distille une nouvelle fois de capituler face \u00e0 l'agression et ils demandent notamment \u00e0 la France de suspendre la vente pr\u00e9vue de 2 navires porte- h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 la Russie, autre prise de position tr\u00e8s fort dans l'Independent, celle du g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Richard Shirrefs, l'aventurisme de Poutine ne pr\u00e9sage pas d'une nouvelle guerre froide, c'est plus grave, dit -il, nous nous retrouvons dans une situation similaire \u00e0 celle des ann\u00e9es 30 des d\u00e9mocraties occidentales d\u00e9militaris\u00e9e avec des leaders faible, pour qui le risque d'une guerre n'est tout simplement pas pensable face \u00e0 un agresseur qui n'h\u00e9site pas \u00e0 changer les fronti\u00e8res par la force, l'Otan est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, selon lui, la Russie de Poutine est devenu un adversaire strat\u00e9gique pour y faire face, il est n\u00e9cessaire d'avoir un courage moral Churchill bien Patrick merci et justement, les dirigeants europ\u00e9ens ont donn\u00e9 hier une semaine \u00e0 la Russie pour changer de cap en Ukraine, sous peine de nouvelles sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [92%] :\r\nAlors que l'embargo russe sur les importations de produits alimentaires occidentaux p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 sur les pays europ\u00e9ens, les ministres europ\u00e9ens de l'Agriculture devrait d'ailleurs en discuter cette semaine, il faut savoir que la Russie, la premi\u00e8re destination pour les exportations de ces dans les alimentaires europ\u00e9ennes du coup l'Automne s'annonce chaud pour la survie de certains producteurs et si la crise ukrainienne devait s'enliser bien ce serait l'ensemble de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne qui risquerait de vaciller Fabrice que Diana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [95%] :\r\nRien que pour aider les mara\u00eechers et les producteurs laitiers, Bruxelles a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 130 millions d'euros et c'est pas fini, car il faudra aussi aider les \u00e9leveurs et les p\u00eacheurs du coup une partie de la marchandise, barr\u00e9 par l'embargo russe va refluer sur le march\u00e9 europ\u00e9en Philippe Schindler, responsable des investissements chez Blue l'exode vaseuses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:31) [88%] :\r\n\u00e7a a un impact, \u00e7a a un impact non n\u00e9gligeable, \u00e9videmment, pour les producteurs de de denr\u00e9es alimentaires parce que \u00e7a va cr\u00e9er un exc\u00e9dent d'offre et donc une baisse, une baisse sur les prix, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [96%] :\r\nOn voit que l'Union europ\u00e9enne commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 subventionner certains secteurs qui sont en difficult\u00e9, il va y avoir de la casse tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:48) [75%] :\r\nOui, sans nul doute peut ment et tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nAlors certes, la baisse des prix sur les dans les alimentaires va donner plus de pouvoir d'achat aux Europ\u00e9ens, mais sur le front des exportations de biens et services intense avec la Russie, h\u00e9 bien l'embargo Sildur sera ravageur Philippe Schindler. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [90%] :\r\nLa crise russe dans son ensemble, plut\u00f4t que simplement sur les denr\u00e9es alimentaires, a un impact profond\u00e9ment honte d\u00e9flationniste sur la conjoncture europ\u00e9enne, c'est notamment parce que l'Allemagne par exemple, est en train de voir renoncer \u00e0 certains contrats, c'est parce que les banques europ\u00e9ennes sont tr\u00e8s expos\u00e9es au et ont beaucoup pr\u00eat\u00e9 aux pays Russie aux pays qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9, qui travaille avec la Russie, donc on a une augmentation sensible du risque de r\u00e9cession en Allemagne et puis qui dit r\u00e9cession dit baisse de la demande et l'intensification des pressions sur les prix, c'est-\u00e0-dire augmentation du risque de d\u00e9flation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [93%] :\r\nLa menace de d\u00e9flation d\u00e9j\u00e0 omnipr\u00e9sente risque donc de se concr\u00e9tiser, alors que l'\u00e9conomie europ\u00e9enne est d\u00e9j\u00e0 en panne de croissance. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "correspondant RTS Kiev", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schindler, Philippe", "role": "responsable des investissements chez Blue Lakes Advisors", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E30EAE1C-EC39-4D3A-BF55-74D0FA903CAE", "internalArchiveId": "E30EAE1C-EC39-4D3A-BF55-74D0FA903CAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Mara (= Margaux Kindhauser), dessinatrice de bandes dessin\u00e9es", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 3333, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["Mara (= Kindhauser, Margaux)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:03Z", "speechToTexts": ["16.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nDe toute et, entre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [83%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et vous les univers victorien, les ruelles grises de Londres au 18\u00e8me si\u00e8cle, le quartier de Whitechapel et les ambiances \u00e0 la Jack l'\u00c9ventreur des pubs se d\u00e9peuple sombre et mal fam\u00e9 du myst\u00e8re \u00e0 tous les coins de rue, quelques cadavres des m\u00e9chants tr\u00e8s m\u00e9chants et le monde, un brin macho des policiers de Scotland Yard si vous cumulez ce go\u00fbt avec celui de la bande dessin\u00e9e, vous aimerez certainement les 3 volumes que si mon invit\u00e9 d'aujourd'hui aux \u00e9ditions qu'il bonjour Margaux qui bonjour, vous \u00eates mara en fait c'est c'est comme \u00e7a que vous signez CBD comment je vous appelle aujourd'hui comme vous voulez, franchement, \u00e7a m'est \u00e9gal, nous on dira Mara et Margaux qui heures en alternance mara c'est c'est joli, c'est un fraises. \r\n\r\nRichard Anne (00:00:57)  [69%] :\r\nOui, c'est le nom que j'aurais l'aurait bien aim\u00e9 porter, donc je me suis dit tiens la d'avant dessin\u00e9es je pourrais utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [75%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a ressemble \u00e0 Margaux mara SAM voici Petit non comme \u00e7a cr\u00e9e \u00e0 partir de Margaux et puis un nom de fraises des bois, je crois, c'est le titre des des albums vous s'il y a 3 tomes, pour l'instant, voil\u00e0, il aura la 3\u00e8me voil\u00e0, il faudra qu'apr\u00e8s oui pour cette s\u00e9rie- l\u00e0 ce sera tout les ruines, elle est flamboyante absolument s'appelle \u00c9milie par des Rennes, elle tente de collaborer avec le myst\u00e9rieux et d\u00e9sagr\u00e9able inspecteur Hawkins de Scotland Yard a laiss\u00e9 de coincer avec le le gang des aides aloses \u00e7a alors, c'est un policier, on le lit d'une mani\u00e8re haletante, comment lire un Agatha Christie avec les images en plus un c'est aussi ambiance un peu Agatha Christie recul pour la 18\u00e8me si\u00e8cle mais en fait, ce 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [74%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, bien s\u00fbr, je trouve, enfin, d'ici fin 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, donc on est \u00e0 Londres, c'est Jack l'\u00e9ventreur c'est bien r\u00e9el, pleine de de pluie et de neige et tout est gris voil\u00e0 Londres : comment vous avez invent\u00e9 cette histoire mara. \r\n\r\nRichard Anne (00:02:04)  [86%] :\r\nAlors c'est parti, plusieurs choses, bon d\u00e9j\u00e0 grand amour pour Sherlock Holmes, qui, \u00e0 mon avis, ce sont bien dans le dans la s\u00e9rie et en fait donc \u00e7a m'a tout de suite, j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans par les univers victorien, voil\u00e0, je dis \u00e7a d\u00e9chire le communiste \u00e9poque l\u00e0 les d\u00e9voraient je ne ferme, c'est un projet pour pour la classe d'anglais sur Sherlock voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 en contact avec Bleecker Street, c'\u00e9tait toute toute contente, \u00e0 l'\u00e9poque et donc c'est toujours rest\u00e9 en fait in\u00e9dit est venu plus tard suite \u00e0 une suite \u00e0 d'autres lectures ou \u00e0 d'autres de d'autres choses en fait et j'avais envie de faire un polar, j'avais envie de faire de la bande dessin\u00e9e, j'avais d'autres projets \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait qui me paraissent un peu ambitieux, et en fait je suis dit tiens j'ai cette id\u00e9e -l\u00e0 qui m'\u00e9tait venu \u00e0 l'\u00e9poque justement jamais beaucoup Sherlock Holmes, The et je me suis dit tiens, je pourrais peut-\u00eatre commencer, commencer \u00e0 entrer \u00e0 essayer d'entrer dans le milieu avec avec cette histoire- l\u00e0, donc j'ai j'ai Crest histoire l\u00e0 en 2004, donc on fait \u00e0 10 ans cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [80%] :\r\nIl s'est sorti, je crois en 2008 le artisans 2 minutes, donc il a fallu 14 r\u00e9paration oui mais vous en avez vendu pas mal le pari a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi, vous \u00eates entr\u00e9 bien entrer dans le monde de la bande. \r\n\r\nRichard Anne (00:03:14)  [88%] :\r\nAlors oui pour pour la la la maison d'\u00e9dition, la structure dans laquelle je suis, c'est vraiment un un bon r\u00e9sultat, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de BD comme Ast\u00e9rix, Christophe ou ce genre de choses mais je suis vraiment contente parce que c'est surtout \u00e7a m'a surtout permis de pouvoir continuer donc le le 1er tome c'est suffisamment bien vendu, bon je pr\u00e9cise, donc il y a eu entre 15 et 20000 ventes mais c'est pour les 3 tomes et le 1er tome \u00e9tant malheureusement \u00e9puis\u00e9 pour l'instant mais ressortira compte le 4\u00e8me sortira. \r\nEt en fait oui, donc je cette cette puisque ce que je voulais dire mais OSS cette s\u00e9rie pour dire que c'\u00e9tait pas de c'\u00e9tait pas du Ast\u00e9rix pas voil\u00e0 c'est \u00e7a, cela voil\u00e0, oui, oui, effectivement, \u00e7a c'est bien, ce soir, c'est bien d'en planter pour parce qu'il faut savoir qu'\u00e0 kilos c'est une petite structure, donc on n'est pas chez Delcourt, on n'est pas chez Dargaud, mais, mais, voil\u00e0, c'est \u00e7a m'a permis de, de pouvoir continuer sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [79%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait pouvoir faire d'autres tomes qui doivent aider j'imagine apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nRichard Anne (00:04:08)  [81%] :\r\nOui, alors j'aimerais bien, j'aimerais bien continuer dans le dans le m\u00e9tier, m\u00eame si j'ai j'ai plein d'envies oui, plein d'envie autre mais c'est vrai que je je vais, moi j'en reste \u00e0 la \u00e0 la ville et \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [73%] :\r\nVous vous d\u00e9finissez comme aujourd'hui mara, Margaux qui ne sert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire b\u00e9d\u00e9iste, dessinatrice, \u00e9crivain, un peu, un peu 3 fait dire oui oui, alors je pense qu'il y a un rapport un peu de d\u00e9doublement en fait ce qu'il y a des jours o\u00f9 je me sens beaucoup plus sc\u00e9nariste alors ces s\u00e9jour, l\u00e0 je vais avancer sur le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [81%] :\r\nParce qu'il faut pr\u00e9ciser que vous faites tout voil\u00e0 avant les Deb 10 travaillent avec un S\u00e9nat sc\u00e9nariste par exemple ou un sc\u00e9nariste avec un dessinateur, vous vous inventez l'histoire, la d\u00e9cision, vous la mettez -en g\u00e9ant en aussi ce qui est dr\u00f4le d'ailleurs, c'est qu'on voit dans dans dans vos albums, vous avez choisi de mettre \u00e0 la fin une gr\u00e8ve provoque requis et le mec innove de la BD, donc on voit vraiment les personnages se dessiner, on voit presque comme vous les avez pens\u00e9. \r\n\r\nRichard Anne (00:05:03)  [84%] :\r\nVoil\u00e0, oui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s contente que les \u00e9diteurs n'permis de faire \u00e7a, parce que c'\u00e9tait quelque chose qui, c'est quelque chose qui au d\u00e9part ne me pla\u00eet beaucoup dans le lent travail de mes de mes confr\u00e8res et consoeurs s\u00e9nateur dessinatrice, c'est de voir leurs croquis, enfin le travail pr\u00e9paratoire en amont et ce qui me fascine le plus, et, et, en fait, je trouve que c'est ce qui donne vraiment, c'est l\u00e0 qu'on concourt au sort vraiment la la personnalit\u00e9, la spontan\u00e9it\u00e9 des, des gens qui dessine et donc du coup, d'avoir pu mettre \u00e7a l\u00e0- dedans, je trouve que \u00e7a vraiment un plus haut aux gens qui d\u00e9couvrent la BD parce qu'ils peuvent avoir une id\u00e9e justement du travail qui, en amont, parce qu'un personnage ne sort pas, comme \u00e7a on peut pas cr\u00e9er midi ou ou qui ne sont en 3 coups de crayon c'est je veux dire quand je repense au quand je revois mes premiers dessins de Hopkins, quand je pense aux acteurs qui m'ont inspir\u00e9 pour le dessin\u00e9e \u00e7a rien \u00e0 voir avec l'eau qui ne se qui maintenant est bien assis et que je d\u00e9cide maintenant de fa\u00e7on comment dire bien bien clairsem\u00e9s Hawkins et c'est tout, voil\u00e0 je d\u00e9j\u00e0 les pages, il va, il va pas \u00e9voluer de comment il est maintenant alors qu'il y a eu vraiment beaucoup, beaucoup de recherches sur comment j'allais faire son visage et tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [82%] :\r\nQuel acteur, par exemple, alors ce qui 1er le tout 1er c'est Pierre Arditi parce que en fait la 1\u00e8re id\u00e9e de Klose \u00e9tait venu quand j'ai vu le le myst\u00e8re d'un sombre jaune parce qu'il y a quelque chose qui se parce que je, je vais pas r\u00e9v\u00e9ler la ce serait dommage qu'il se passe dedans et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une id\u00e9e tellement g\u00e9niale et \u00e7a m'a, c'\u00e9tait une id\u00e9e des paroles Sidi ah oui, j'ai envie de faire un truc qui qui serait un peu dans le m\u00eame genre, mais avec d'autres implications en fait on les gens qui ont eu ma BD comprendront oui oui je ne dirai rien voil\u00e0 sur une mais et donc du coup, donc c'est c'est parti d'un petit Pierre Arditi qui joue dans le film a \u00e9t\u00e9 le le point de d\u00e9part en fait de de Hopkins, apr\u00e8s il y a eu, dit le \u00eatre non, il le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [83%] :\r\nPas maintenant qui est maintenant il le sait, mais voil\u00e0 peut-\u00eatre, oui, je vous interromps juste un peu, un petit moment parce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [80%] :\r\nOn a, on a une info vous Chair tr\u00e8s urgente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [90%] :\r\nLe b\u00e9b\u00e9 Euro2012 : info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [88%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Z\u00fcrich-, Bruno N'quel que soit votre direction si vous circulez entre Golda Auschwitz rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Z\u00fcrich- Brunel, quel que soit votre direction si vous circulez entre Golda Auschwitz rabattez -vous rapper h\u00e2tivement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [73%] :\r\n\u00c9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait plut\u00f4t urgent parce que effectivement \u00e7a peut sauver certaines villes, on l'esp\u00e8re en tout cas que y aura pas de probl\u00e8me et que ce v\u00e9hicule va vite retrouver la bonne direction, nous on est dans la direction de de vos BD mara alias Margaux Kina aux heures Margaux qui ne alias mara on ne sait plus tr\u00e8s bien pour Klose cette s\u00e9rie de de 3 bandes dessin\u00e9es qui sont vos premi\u00e8res BD oui en fait hein premi\u00e8res est sorti en 2008 et puis bient\u00f4t le 4\u00e8me tome va sortir, on se r\u00e9jouit, on parlait de cette cette intrigue polici\u00e8re que vous avez invent\u00e9 parce que vous \u00eates aussi une sorte d'Agatha Christie, qui a invent\u00e9 des histoires, hein, vous \u00eates pas seulement forte en d\u00e9cembre, vous \u00eates fort aussi pour inventer des histoires, je me disais aussi quant quant je lisais CBD BD que alors \u00e7a peut \u00eatre mal pris, mais elles sont f\u00e9minine, c'est-\u00e0-dire que, on sent que vous aimez, par exemple les pin-up qui ont \u00e7a quelque part tout \u00e0 fait et on voit l\u00e0 dans vos dessins. \r\n\r\nRichard Anne (00:08:13)  [85%] :\r\nOui, alors j'aime, j'aime beaucoup dessin\u00e9 le les les corps f\u00e9minin, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 j'ai j'ai toujours eu un faible pour dessin\u00e9e Saint-Laurent, je ne pourrais pas vraiment dire pourquoi, mais en fait je pense que c'est peut-\u00eatre d\u00fb au fait que, quand j'\u00e9tais plus plus jeunes dans mes lectures et dans les films que je regardais, je j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:29) [84%] :\r\nToujours, j'avais toujours dans les personnages f\u00e9minins ou alors compte compte jouer des films o\u00f9 il y avait beaucoup de personnages masculins j'ai j'ai f\u00e9minis\u00e9s dans ma t\u00eate, c'est-\u00e0-dire que je par exemple, on va, on va dire, prenons la guerre des \u00e9toiles, qui est un film qui m'a beaucoup beaucoup marqu\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, adolescent, en fait, je me mets dans ma t\u00eate je me prenais pour au coeur donc voil\u00e0 donc je je m'inventer des histoires, j'\u00e9tais Lucia au coeur l\u00e0 qui partaient des aventures les enti\u00e8re sauf que j'\u00e9tais une une fille et donc je trouve que maintenant c'est un peu dommage parce qu'on a beaucoup vous n'a toujours encore beaucoup, beaucoup trop de personnages masculins principaux, notamment dans tout ce qui est fiction au cin\u00e9ma ou ailleurs, et, et, justement, j'avais vraiment envie de, de, de mettre en sc\u00e8ne un un personnage f\u00e9minin, des gens qui me demandent \u00e0 ce que les mini- c'est moi, d'une certaine fa\u00e7on, on va dire que oui mais Hopkins aussi partout mais personne que je suis comme je sc\u00e9narise je mets \u00e0 la place de de tous les personnages et c'est du polar et vous \u00eates quand vous faites du polar, vous \u00eates oblig\u00e9 de vraiment vous mettre \u00e0 la place du personnel parce que il faut se dire ok alors il y a eu tels meurtres pourquoi le mec l'a fait pourquoi qu'est -ce que qu'est -ce que les gens vont trouver comme indice bon lui pas super intelligent, donc c'est un distinguo peut-\u00eatre pas trouv\u00e9, par contre elle un peu plus mal, note le trouver, enfin voil\u00e0, il faut faut vraiment savoir se se mettre \u00e0 la place des personnages qui est ce qui est probablement une des choses que je pr\u00e9f\u00e8re faire, et notamment en ce qui concerne les mini- bombe s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 3\u00e8me vraiment quelque chose de, de tr\u00e8s important qui se passe, qu'elle va devoir qui qu'elle va devoir affronter dans le 4\u00e8me, tome qui va la faire grandir, on va encore plus parce que vraiment, c'est ce qui \u00e9tait tr\u00e8s na\u00efve, angoisse et \u00e7a, c'est vraiment, c'est ce qui manque un petit peu aussi parce que le 1er tome et j'ai vraiment construite comme la d\u00e9barque honteux qui arrivent dans ce milieu d'hommes qui dit qu'il a juste envie de de faire ce qu'elle doit faire, \u00e0 savoir retrouver les meurtriers de sa m\u00e8re qui se dit pas : je suis un homme chez une femme, je peux, je peux pas fait juste, en fait, elle, elle y va, Alphonse et mais elle conna\u00eet rien je dirais l\u00e0 d\u00e9but une vingtaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [90%] :\r\nC'est en m\u00eame temps sa force et sa faiblesse, c'est \u00e7a qu'il y va carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:30) [81%] :\r\nLa diva il son \u00e9toile, voil\u00e0 c'est \u00e7a, elle se pose pas de question, c'est : c'est quel est son but donc voil\u00e0 et donc elle va, elle va tout faire pour, pour arriver \u00e0 ses fins, mais en m\u00eame temps elle va en voir des vertes et des pas m\u00fbres et elle va finir par \u00eatre aussi travailler ou ou on va prendre des choses qui se qui vont \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer et qui vont ici qui sont pour moi, c'est difficile aussi \u00e0 \u00e9crire parce que des choses tr\u00e8s importantes, mais, mais, en m\u00eame temps c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse en fait c'est voil\u00e0 quel personnage a fait elle quelque chose et puis telle autre personnage va la prendre et comment ils vont r\u00e9agir ainsi va se passer quand on oui que va changer 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:05) [80%] :\r\nPoint com, on fait comprendre aux Lecteurs ce qui se passe, voil\u00e0 en toute subtilit\u00e9, en tout cas dans ses 3 premiers tomes, vous y arriver tr\u00e8s bien il peut-\u00eatre, quand je dis bon, vous arrivez bien les corps f\u00e9minin et a beaucoup dessinateur homme qui ont, qui savent faire \u00e7a, donc c'est peut-\u00eatre pas proprement f\u00e9minins, ceux qui aiment dominant, par cons\u00e9quent, vous arrivez bien \u00e0 vous mettre \u00e0 la place d'\u00c9milie quand, par exemple, elle, elle s'habille sp\u00e9cialement bien pour son 1er jour d'enqu\u00eate voil\u00e0 elle r\u00e9fl\u00e9chit pas. \r\n\r\nRichard Anne (00:11:30)  [86%] :\r\nCe jour- l\u00e0, elle va tra\u00eener dans le pire, quartiers de la ville, et elle se fait toute belle, toute mignonne et alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 il faut l'aurait d\u00fb porter des habits un peu plus un peu moins voyant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [90%] :\r\nElle choisit une tr\u00e8s jolie robe avec un joli chapeau \u00e0 plumes, on va juste rappeler l'information routi\u00e8re parce que c'est toujours actuel, puis apr\u00e8s on va \u00e9couter une chanson, S\u00e9bastien Lallemant avec quelle id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:51) [71%] :\r\nL'Euro 2012, un faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [87%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Z\u00fcrich- Broons quel que soit votre direction si vous circulez entre Golda Auschwitz rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Z\u00fcrich- Brunel, quel que soit votre direction si vous circulez entre Golda Auschwitz rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:17) [73%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [93%] :\r\n14 heures 15 heures entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:42) [67%] :\r\nPlut\u00f4t que trop cher, la chaleur, voil\u00e0 ce que nous pas quelle id\u00e9e, quelle id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:11) [67%] :\r\nC'est impossible \u00e0 dans 6 mois, donc il n'a pas pour telle id\u00e9e cette id\u00e9e folle, c'est de tout point pas mais et puis peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:34) [64%] :\r\nElle \u00e9tait une id\u00e9e folle encens\u00e9 point cela et la pluie, on la cit\u00e9 pour voir le sourire, on allume. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [87%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait dur, bien s\u00fbr, vous l'avez entendu Bastien Lallemant et Fran\u00e7oise Breut avec la complicit\u00e9 d'allemande la Simone pour quelle id\u00e9e, quelle id\u00e9e, aussi, vous le disiez pendant la chanson mara de de rouler \u00e0 contresens, autoroute, esp\u00e9rons que ce probl\u00e8me sera bient\u00f4t r\u00e9solu en attendant j'ai quelque chose \u00e0 vous faire \u00e9couter c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [83%] :\r\nC'\u00e9tait la fille cach\u00e9e et l\u00e0 l'esprit de sa m\u00e8re, elle va partout o\u00f9 le tous les communistes, elle ne connaissait que la vid\u00e9o. \r\nIl \u00e9tait explorateur \u00e0 la d\u00e9couverte du nouveau programme : on n'est pas venue jusqu'ici pour rester \u00e0 bord, esp\u00e9rons qu'ils n'ont pas l'intention de rester, il est bien ce que ces moins que rien ne perturbe pas notre mission tous les s\u00e9parer, mais leur destin\u00e9e \u00e0 l'aimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:29) [66%] :\r\nKarl, taxi, pour autant, les malades, vous ne voulez de Mandela et la vous a pass\u00e9 13 ans c'est vieux d\u00e9j\u00e0 ce n'est pas certain pour Mostar par lui parce qu'il est tr\u00e8s jolie, perso, elle veut pla\u00eet pour 40 \u00e0 se d\u00e9velopper l'histoire visant animation dans la grande tradition Disney et mis en musique par l\u00e0 m\u00eame quand m\u00eame couronn\u00e9 aux Oscars. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:12) [77%] :\r\nEn r\u00eavant toutes les 2 mara en entendant \u00e7a, Pocahontas, bien s\u00fbr, vous avez tout de suite s'ouvrira de tout de suite : attention, il a, oui, oui, oui, vous connaissez bien, Pocahontas, alors je peux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:23) [86%] :\r\nJ'adore les Disney d\u00e9j\u00e0, donc \u00e7a c'est clair que j'ai grandi avec c'est dr\u00f4le parce que, quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:29) [86%] :\r\nOui, pardon de vous couper, mais quand on lit Close ou quand on voit d\u00e9j\u00e0, rien que la couverture et les desserts de Clouzot, on se dit pas tiens, \u00e7a ressemble \u00e0 du 19. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [79%] :\r\n\u00e7a c'est dr\u00f4le parce que, justement, d'habitude on ne on ne on nous dit, tr\u00e8s vite, hein, ce que je sais pas tout j'aime juste un peu Cartoon en fait et j'ai appris \u00e0 dessiner gr\u00e2ce ou ou Artaud donc les livres o\u00f9 il y a justement tous les les croquis pr\u00e9paratoires pas peur pr\u00e9paratoire des des films de Disney notamment de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont commenc\u00e9 avec, il y avait quoi l\u00e0 la malade tout \u00e7a, ils ont quand \u00e7a sortir avec le Roi Lion et j'ai conserv\u00e9 collectionner enfin des parents, mes aux frais d'ailleurs merci un parent qui est mon papa, je crois, qui m'\u00e9coutent d'ailleurs de m'avoir toujours offerts \u00e0 No\u00ebl, le hard Book du Disney en question, merci monsieur Kindhauser le qui effectivement vous inspire \u00e9norm\u00e9ment pour dessiner, j'ai appris vraiment les d\u00e9bats du dessin gr\u00e2ce \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:24) [73%] :\r\nNotamment 1995 vous recevez donc, mais qui de quand m\u00eame g\u00e8re 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:30) [75%] :\r\nC'est pas o\u00f9 il et \u00e7a, \u00e7a me rend trop triste, meilleurs voeux, si on veut plus et je lisais, je le quartier chinois, o\u00f9 il a, il faut genre il faut que je rach\u00e8te Orangina encore trouvable mais c'est dommage parce qu'il \u00e9tait tout et tout ab\u00eemer partout, \u00e0 force de l'avoir utilis\u00e9 pour les dessins, il a dit il y a des petits bouts de gomme entre les pages de cong\u00e9s g\u00ean\u00e9 des les les papiers sur le sur calqu\u00e9s non m\u00e9dical, qui \u00e0 part, mais en fait je me posais dans le livre, pour un peu plus pr\u00e8s du dessin que je recopie est -ce que je je refusais d\u00e9calqu\u00e9, enfin bon, c'\u00e9tait la triche, ce n'aurait un peu et c'est l\u00e0 que vous apprenez \u00e0 dessiner, ouais c'est \u00e7a et je m'\u00e9tais mis ce cette esp\u00e8ce de d\u00e9fi de, de, d'essayer de reproduire les dessins le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:05) [87%] :\r\nOui, alors on va juste donner encore une info routi\u00e8re comme \u00e7a saisi et puis apr\u00e8s on continue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:11) [90%] :\r\nL'Euro 2012, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:15) [80%] :\r\nVous dire que bien plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment entre Golda et je suis etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:22) [84%] :\r\nBah tant mieux oui oui voil\u00e0 compte alors revenons \u00e0 Disney, qui n'a rien \u00e0 voir avec les routes de Suisse, mais c'est vrai que c'est du dessin c'est classique et vous vous disiez \u00e7a ressemble que que vos descendants, c'est aussi l'id\u00e9e, \u00e7a c'est c'est vrai que c'est du dessin, c'est classique, traditionnel, c'est pas alors vraiment c'est. \r\n\r\nRichard Anne (00:18:39)  [81%] :\r\nOui, c'est je dirais plut\u00f4t que j'ai un Style ce qu'on a ce qu'on appelle semi- r\u00e9aliste, donc voil\u00e0 donc avec des bases oui de proportion qui sont plus proches de la r\u00e9alit\u00e9 mais si, si on regarde les expressions du visage, c'est vraiment ben moi mon inspiration principale au niveau du dessin, c'est s'animer comme le Bossu Notre-Dame, j'adore, alors l\u00e0 oui, mais aussi notre dame, l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment la grosse r\u00e9v\u00e9lation au niveau du dessin, donc \u00e7a c'est leur boucle plus ab\u00eem\u00e9s, chez moi, j'ai toujours, vous avez tous les qui en tarif voil\u00e0 oui tous les jours depuis depuis Pocahontas oui je continue, m\u00eame avec les siens en 3D comme r\u00e9ponse, les mondes de Ralph ou la Reine des neiges, que j'ai, j'ai d'ailleurs vraiment beaucoup aim\u00e9 ah voil\u00e0 des dizaines, super, je vois \u00e7a vraiment super, surtout dans le bouquin : en fait quand on regarde les recherches au crayon qui sont absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:29) [83%] :\r\nDonc avec des h\u00e9ro\u00efnes f\u00e9minines parce que on parlait de Pocahontas, oui, oui, il y a parrain\u00e9 Nelly. \r\n\r\nRichard Anne (00:19:34)  [84%] :\r\nDit aussi un une diversit\u00e9 alors on on peut ne pas \u00eatre d'accord avec les les dessins anim\u00e9s, les sc\u00e9narios des Disney parce que certains des choses qui existent d\u00e9j\u00e0, enfin on va pas d\u00e9battent l\u00e0- dessus parce que, parce que voil\u00e0, mais nous allons strictement au niveau du dessin, ce qui est tr\u00e8s chouette acquis Disney c'est que les personnages f\u00e9minins ne s'il y a, il y a beaucoup, diversit\u00e9, quand m\u00eame, m\u00eame si les personnages r\u00e9ponse et la reine de neige sur son un petit peu au niveau du Design, de ce que S\u00e9gol\u00e8ne qui ne qui les a cr\u00e9\u00e9s et qu'il a une continuit\u00e9 dans ces dans ces personnages f\u00e9minins mais les les autres si vous prenez ce radars sont pas du tout, \u00e0 Pau, qui ont, \u00e0 ce qui ressentent pas du tout \u00e0 Jasmine qui ressemble pas du tout, Ariel, enfin il y a vraiment une quand m\u00eame pas mal de diversit\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et \u00e7a c'est quelque chose que je trouve vraiment int\u00e9ressant en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:15) [76%] :\r\nEt puis vous a appris et chose quand vous \u00e9tiez petit donc on me disait \u00e0 12 ans c'\u00e9tait c'\u00e9tait Pocahontas quand vous \u00e9tiez plus petite, vous, des gens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:24) [80%] :\r\nAh oui, toujours, toujours, mais j'\u00e9tais dans les animaux, j'avais une obsession, enfin je l'ai toujours d'ailleurs, pour les renards, donc du coup je dessinais beaucoup beaucoup de renard de loups, alors je sais pas pourquoi les renards, mais c'\u00e9tait mon ma grande fascination si j'ose dire, et en fait, je suis pass\u00e9, je suis pass\u00e9 aux humains justement avec Pocahontas compte j'ai re\u00e7u par debout dans les marches canadien \u00e9tait trop d'chose \u00e0 dans la vie que que les remarques des renards. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:47) [86%] :\r\nMais les femmes aussi, et les hommes dans dans Close voil\u00e0, vous avez dit quelque part que vous \u00e9tiez enfant bizarre du groupe oui, expliquez -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:55) [90%] :\r\nBen j'ai jamais vraiment \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nRichard Anne (00:20:57)  [84%] :\r\nSi c'est dans la classe, que tout le monde, enfin, vers qui tous on allait donc j'\u00e9tais beaucoup beaucoup dans mon coin, je ne cherchais pas les ennuis un jour c'\u00e9tait vraiment plus possible dans mon coin \u00e0 dessiner, \u00e0 \u00e9crire, j'ai j'ai j'ai vu bon c'\u00e9tait j'\u00e9tais tr\u00e8s solitaire, hein, Julien, j'ai grandi comme comme Fils unique quand on partait avec une part en vacances tous les \u00e9t\u00e9s, c'est l\u00e0 que se le plus parce que j'\u00e9tais, j'\u00e9tais toute seule, donc j'ai j'ai des souvenirs vraiment de quand j'allais au sud avec mes parents et que je passe \u00e9norm\u00e9ment de temps, dessin\u00e9es \u00e0 cr\u00e9er \u00e0 \u00e9crire plut\u00f4t que de faire les passeports vacances que les enfants sont s\u00e9v\u00e8res et et donc du coup cette solitude, c'est ce qui a nourri mon imagination voil\u00e0 comme je voil\u00e0 je je vais fallait que j'occupe donc je vous inventez des histoires et depuis toute petite, j'ai encore de souvenirs, mes parents m'offrait beaucoup de peluches, quand j'\u00e9tais petite, et je je j'ai invent\u00e9 des plein plein plein d'histoires avec mes peluches, je n'ai pas du tout dans les bars, bien des trucs comme \u00e7a, je j'avais horreur des poup\u00e9es, voil\u00e0, j'\u00e9tais plus dans les dans les peluches, les mobiles et les go\u00fbts et les et les peluches et j'ai invent\u00e9 des histoires qui pourrait durer des heures \u00e7a m'occupais voil\u00e0 et donc je pense que que Klose est une est la suite logique des choses, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:07) [76%] :\r\nOn le sent en tout cas, Luc Skywalker qui joue avec ses plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:11) [82%] :\r\nOui, \u00e7a a donn\u00e9 mara qui dessine Close apr\u00e8s vous lisez des BD d\u00e9j\u00e0 enfant, alors oui, oui. \r\n\r\nRichard Anne (00:22:16)  [82%] :\r\nMes parents me lisait les Tintin, enfin je disais Ast\u00e9rix les Lucky Luke tout \u00e7a mais pendant tr\u00e8s longtemps, je pensais que la BD c'\u00e9tait que \u00e7a c'\u00e9tait que des gens, ce type d'univers l\u00e0 en fait avec ce type de dessins l\u00e0 compl\u00e8tement imaginaire oui, oui compl\u00e8tement imaginaire, mais avait quand m\u00eame des choses qui se ressemblent et puis sans ce c\u00f4t\u00e9 c'est pas tr\u00e8s cin\u00e9matographique, on fait tout, quand on dit du Tintin et tout \u00e7a, etc et c'\u00e9tait vraiment quand j'ai eu qu'on cong\u00e9die 7 ans j'ai rencontr\u00e9 nous dessinatrice demande dessin\u00e9e Valentine, qu'il s'appelle valent on son nom d'auteur qui elle avait d\u00e9j\u00e0 qu'il publie son 1er temps moi j'avais, j'avais 18 ans, 17 ans, ce n'est pas l\u00e0 et quand j'ai vu son travail et j'ai compris en fait je me suis tiens on peut vraiment raconter tout ce qu'on veut, BD et \u00e0 l'\u00e9poque je me chercher beaucoup d'argent, de faire du cin\u00e9ma, j'ai envie d'\u00e9crire, je trouve, faire du story-board, j'avais commenc\u00e9 ses \u00e9tudes en lettres, mais j'\u00e9tais pas persuad\u00e9 que c'\u00e9tait ce qu'il me fallait et en fait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis dit tiens, quand j'ai vu \u00e7a, j'ai compris, vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9crit la r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:15) [81%] :\r\nC'est, hein, qui vous aurait dit si tu aimes le dessin, l'\u00e9criture et le cin\u00e9ma fait de la BD. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:19) [85%] :\r\nOui, elle m'a dit pourquoi elle m'a dit : on va, on va dire plut\u00f4t qu'il va dire : tiens, mais en fait tu aimes diable le th\u00e8me des centaines \u00e9crire ne sinon m\u00eame produire, produire, pas de la BD, puis apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un relation oui oui oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment vraiment la r\u00e9v\u00e9lation oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:38) [78%] :\r\nOn \u00e9coutez Chicago c'est ce Soufiane Stevens et vous nous faites d\u00e9couvrir, en tout cas moi oui, je ne sais pas. \r\nSofiane Stevens, un peu de douceur dans 7 heure de douceur avec vous mara c'\u00e9tait Chicago, vous m'avez dit que vous \u00e9tiez tout \u00e0 fait persuad\u00e9 depuis le d\u00e9but, vous vouliez passer cette chanson, une de vos chansons f\u00e9tiches en Villette pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:39) [80%] :\r\nPour tous ceux qui l'\u00e9voquent parce qu'c'est pas les paroles me parle \u00e9norm\u00e9ment, et puis qui sait, comme je vous les dis juste hors antenne c'est c'est c'est la chanson que je, c'est un peu glauque hein, mais le jour o\u00f9 je mourrai, j'aimerais bien avoir volontairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:55) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu glauque mais du droit Net oui mais voil\u00e0, mais c'est dans tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, j'esp\u00e8re, il y a d'autres choses culte aussi pour vous je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:07) [63%] :\r\nVoil\u00e0 sort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:09) [58%] :\r\nWatson oui ils doivent surtout une baisse Sarrazin afghane s\u00e9curitaire quand la tumeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:18) [83%] :\r\nAlors Charles, comme c'est un personnage \u00e9videmment de de fiction pour certains, mais tous les gens qui sont des Lecteurs savent tr\u00e8s bien qu'on donne tous les cr\u00e9dits un haut personnage romanesque et je d\u00e9fie quiconque de penser que ce personnage n'existait pas, d'ailleurs on le \u00e0 la 1\u00e8re personne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u du d\u00e9c\u00e8s ou en tout cas la disparition de Charles comme suit : la maman de Conan l'est. \r\nNous autres enfants si on n'avait plus cher le comme si on avait plus des parodies, des pastiches nous serions aux orphelins et je crois que c'est aussi le l'immense pouvoir non pas litt\u00e9rature parce que litt\u00e9rature n'a aucun rapport avec \u00e7a, mais de la fiction, ce qui est une nuance totale, c'est de s'immerger dans la fiction et de partir et de vivre dans la fiction \u00e9tait tout \u00e0 fait heureux dans cette conscience, qui est une esp\u00e8ce de, de, de, des Kalachnikov, il y a une des plus belles nouvelles de comme ceux qui s'appelle le rhume. \r\nEt et Sherlock comme sport soit une esp\u00e8ce de d'immenses colosse comme \u00e7a, qui dit ne vous m\u00ealez pas de mes affaires et il prend acte, ils sont moiti\u00e9 Zannier il tord le Tizen et Sherlock Holmes continue \u00e0 bavarder avec cet homme, qui est une esp\u00e8ce de de tome 2 de la compagnie et tout en conversant avec 8000 id\u00e9es Terol prisonniers et encore l\u00e0, mais est apparu l'envie de la litt\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire comme on pourrait dire aujourd'hui la science tranquille la science froide la comme c'est aussi boxeur que les gens qui peuvent, sauf qu'il ne boxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:53) [58%] :\r\nPas pas \u00eatre dur, j'avais voulu g\u00e2cher la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:57) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:59) [85%] :\r\nOn peut saluer la r\u00e9alisation passage de Jean-Claude Galy s'est bien amus\u00e9 la autour de de ce monsieur Pierre Bayard qui parlait de choses \u00e7a en 2008 dans l'\u00e9mission sonar sur Espace 2 beaucoup d'chose en sur Sherlock Holmes, dont vous avez dit mara que c'\u00e9tait un de vos personnages f\u00e9tiches depuis toutes les petites oui qu'est -ce que vous pensez de ce qui vient d'\u00eatre dit. \r\n\r\nRichard Anne (00:31:19)  [86%] :\r\nAlors j'ai beaucoup aim\u00e9 le moment o\u00f9 il parlait justement de Douala, du pouvoir de la fiction fait du fait que c'est s\u00fbr, si c'est une sorte de, de, d'autres temps, donc c'est tout \u00e0 fait comme \u00e7a que je vis mon rapport \u00e0 la fiction, encore une fois c'est c'est li\u00e9 \u00e0 mon enfance, et au fait que j'aime bien m'immerger dans des mondes, c'est une des choses que je que je que je pr\u00e9f\u00e8re, et j'en ai fait une force donc donc voil\u00e0 2 justement, je me suis dit si moi mes histoires, elles m'ont aid\u00e9, elles m'ont m'ont enrichie d'une d'une certaine fa\u00e7on, pourquoi pas le partage avec les autres et il y a rien qui me qui me fait plus plaisir que quand quelqu'un vient me voir en d\u00e9dicaces et me dit : vous avez fait r\u00eaver votre histoire vos personnages, je suis parti, j'ai envie d'\u00eatre \u00e0 leur place en milieu de leurs aventures et je signe, il avait la saison, il a suffi qu'une fois, on me dit \u00e7a pour lui, c'est mon jardin, j'ai r\u00e9ussi ce que ce que je voulais faire, j'les r\u00e9aliser mon r\u00eave d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:10) [87%] :\r\nMais c'est vrai que dans Close par exemple, on est, on est vraiment plong\u00e9 dans un autre monde, c'est un monde tr\u00e8s particulier et tr\u00e8s d\u00e9fini : je me dire. \r\n\r\nRichard Anne (00:32:18)  [81%] :\r\nOui, alors si le monde le monde victorien, c'est quand m\u00eame un monde qui est plein de code qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, plein de fois au cin\u00e9ma dans les s\u00e9ries dans Lib\u00e9, d\u00e9fense et c'est vraiment un un magasin, un classique 5 classiques et moi j'ai absolument pas voulu renouveler le genre j'ai j'ai pas cette pr\u00e9tention l\u00e0 j'avais envie de faire plaisir avant tout, et j'ai compl\u00e8tement, voil\u00e0, je suis compl\u00e8tement immerg\u00e9 dans les C\u00f4tes, typique de l'air victorienne c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 dans les d\u00e9cors, les pendulaires un peu effrit\u00e9e, on voit les briques, les 4 nouvelles sur des grandes Cap les \u00e9crans de Rome les les produits dans la rue, qui font des, des, des, des choses \u00e7a devant tout le monde fasse ce genre de choses Hakim Cedex et d\u00e9cadence des gros clich\u00e9s et en fait j'adore jouer avec c'est c'est c'est un terrain de jeu qui qui m'\u00e9clate donc donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:04) [80%] :\r\nPour peut-\u00eatre un jour apr\u00e8s, donc, des BD suivantes, jouer avec \u00e7a, justement, apr\u00e8s avoir suivi \u00e0 la lettre les codes de ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:12) [83%] :\r\nOui et alors, je pense que j'en joue d\u00e9j\u00e0 un petit peu parce qu'. \r\n\r\nRichard Anne (00:33:14)  [81%] :\r\nQue j'ai voil\u00e0 j'ai j'ai eu, notamment, au niveau je pense toujours aux amis, c'est-\u00e0-dire que j'ai, il y a aucune des robots ou tenues que vous verrez dans la BD qui sont directement inspir\u00e9es d'une robe, une tenue qui existe vraiment, mais en fait j'aime bien, j'aime bien, par exemple, regardez les feuilleter des catalogues de mode de l'\u00e9poque et refaire le faire tandis qu'une minute Ni\u00e8vre et apr\u00e8s dessin\u00e9e ce qui ce qui m'est rest\u00e9 en fait consciemment ou plus inconsciemment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:40) [79%] :\r\nDonc, en plus de 2 cin\u00e9astes, \u00e9crivains, dessinatrice, vous avez un c\u00f4t\u00e9 styliste mara. \r\n\r\nRichard Anne (00:33:47)  [79%] :\r\nOui je enfin je sais pas si et si je je peux r\u00e9pondre \u00e0 converser c'est si fort cette pr\u00e9tention -l\u00e0 mais c'est vrai que j'adore Design des avis, c'est quelque chose qui m'a toujours \u00e7a beaucoup d'et je sais parfaitement d'o\u00f9 \u00e7a vient, ensuite \u00e7a vient de l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai j'ai d\u00e9couvert Titanic en f\u00eate et Titanic m'avait partie fascin\u00e9 \u00e0 cause des tenues qui avait dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:06) [85%] :\r\nDonc le film Titanic avec Leonardo qui a priori qui et puis voil\u00e0. \r\n\r\nRichard Anne (00:34:09)  [81%] :\r\nEt en fait j'\u00e9tais fascin\u00e9 par les tenues que portaient qui est cette dedans et \u00e7a 10 journ\u00e9es dessin\u00e9es je sais pas combien il qui Poclain j'avais emprunt\u00e9 tous les livres possibles sur la mode de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire les les lis des bouquins sur sur Poiret, qui est un athl\u00e8te indienne, une dizaine d'heures de l'\u00e9poque, enfin voil\u00e0, j'avais \u00e0 la biotech y avait tout un rayon mode justement victoriennes et tout \u00e7a, et, et, chez moi, cette passion, j'ai j'ai une \u00e9tag\u00e8re chez moi qui ne qui ne contient que des catalogues de mode entre 1840 et 1920. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:42) [81%] :\r\nJe pr\u00e9cise que vous \u00eates habill\u00e9 avec un t-shirt ray\u00e9 tout \u00e0 fait, vous n'avez pas commen\u00e7ait enfin une panne non crinolines et pas de plumes dans les cheveux, non. \r\n\r\nRichard Anne (00:34:50)  [76%] :\r\nOui, non c'est pas pratique en fait dans les dessin\u00e9es mais je suis quelqu'un de tr\u00e8s pratique au niveau des abysses c'est que 5 minutes pour bien le matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:58) [77%] :\r\nVoil\u00e0, je suis, vous avez \u00e9t\u00e9 dans les esprits dans t\u00eate et dans vos livres, \u00e7a ne suffit vous lisez aussi Jack London, quand vous \u00eates enfant oui. \r\n\r\nRichard Anne (00:35:07)  [81%] :\r\nAh oui, alors mais Jack London, par contre, \u00e7a partait plus dans mon commentaire dans la passion pour tout ce qui \u00e9tait justement les canid\u00e9s, donc voil\u00e0, quand je vous dis que j'ai dit avant, j'adore les renards, mais j'ai aussi apr\u00e8s je, je dans l'\u00eele o\u00f9 les choses que nous allons voir les animaux comme \u00e7a les canid\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral, et Jack London, oui, j'\u00e9tais, j'ai lu je sais pas combien de fois Khroub ou je sais pas combien de fois l'appel de la for\u00eat, effectivement j'ai depuis un tr\u00e8s grand amour pour la pour tout ce qui est nordiques ont fait tout ce qui est le Canada Alaska et emmen\u00e9 un des grands r\u00eaves, ce sera justement tr\u00e8s rare aux tripes voil\u00e0 au Canada, en Alaska \u00e0 partir par l\u00e0- bas, tout en dessinant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:42) [87%] :\r\nEt puis aussi toute une s\u00e9rie de BD qui sont, qui sont sans parler des codes de de la Londres Victoria, mais aussi les codes de des des chasseurs en Alaska, enfin moi je suis pas une sp\u00e9cialiste voil\u00e0 il sera une peur les \u00e9ditions. \r\n\r\nRichard Anne (00:35:53)  [87%] :\r\nLa la ru\u00e9e vers l'or, c'est c'est fascinant, moi j'\u00e9tais fascin\u00e9 quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais gamine, ces gens qui tout qui partait voil\u00e0 dans des conditions de vie absolument affreuses, tout \u00e7a pour esp\u00e9rer trouver une une p\u00e9pite d'or de la taille de la taille d'une gu\u00e9guerre quoi, un homme d'un petit point effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:13) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter de la musique, c'est Alain Bashung qui chante, c'est presque pas votre \u00e9poque, Jean-Louis mara, quand m\u00eame, cette mont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:29) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:50) [91%] :\r\nJ'ai jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:12) [72%] :\r\nVid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:48) [77%] :\r\nC'est l'orgueil mal plac\u00e9, un peu de g\u00e2chis censur\u00e9 de temps. \r\nMoi j'ai une grande le soir \u00e0 la lune montante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:37) [87%] :\r\nCette mont\u00e9e, Alain Bashung, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 de 2002, vous imaginez \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 ans et pourtant toujours aussi bon \u00e9coutez une autre voie m\u00e9chante par lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:48) [87%] :\r\nMais j'ai toujours voulu faire de la bande dessin\u00e9e, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 que je ferai de la bande dessin\u00e9e, enfin plut\u00f4t dans un 1er temps du dessin anim\u00e9, \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans et j'ai fait du dessin anim\u00e9, donc j'ai r\u00e9alis\u00e9 mon r\u00eave d'enfant, et lorsque je n'donc \u00e0 Paris dans les ann\u00e9es 72 d'o\u00f9 venez -vous de de Provins, j'avais un p\u00e8re militaire, je passais mon temps \u00e0 voyager par- ci par- l\u00e0, donc j'ai pas d'attaches particuli\u00e8res \u00e0 une r\u00e9gion, quoi, je n'aime 7 en Allemagne je ne siffle n'aiment pas l'allemand, on \u00e9tait parqu\u00e9s dans des camps fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:16) [99%] :\r\nEt donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:20) [84%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9 donc de faire de la bande dessin\u00e9e, donc tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, donc je n'ai aucun m\u00e9rite mais qu'est -ce qui aliment\u00e9 ce d\u00e9sir, bon je sais pas, vous savez, c'est une passion enfantine, les passions enfantine sont les plus r\u00e9sistantes, sur les premi\u00e8res lectures oui oui oui ben c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:33) [71%] :\r\nBon, c'est c'est Mickey et c'est l'ami public num\u00e9ro 1 c'est les fascicules italien qui oui, Blake lors que Zembla. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:47) [83%] :\r\nTous ces trucs -l\u00e0 quoi et puis bon jeu, on sait jamais trop d'o\u00f9 \u00e7a vient, quoi, c'est vrai, c'est, c'est c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 des, des, des commandes et des int\u00e9r\u00eats enfantin quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:59) [84%] :\r\nOn sait jamais trop d'o\u00f9 \u00e7a vient, autre dessinateur de BD c'est Loisel R\u00e9gis de son pr\u00e9nom, oui, il \u00e9tait au micro de Patrick en 1993 et c'est un de vos comme on pourrait dire mod\u00e8le. \r\n\r\nRichard Anne (00:42:10)  [84%] :\r\nOui, c'est une de mes sur une dizaine de mes influences en fait parce que moi j'ai d\u00e9couvert son travail avec Peter Pan et donc il a repris le mythe de Peter con\u00e7urent 5 aussi Suisse depuis maintenant, je suis navr\u00e9 mais donc cette s\u00e9rie- l\u00e0 que j'ai ador\u00e9 et en fait qui reprend donc le mythe de Peter Pan, mais de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s dur, c'est vraiment une belle et tr\u00e8s tr\u00e8s sont tr\u00e8s tr\u00e8s qui aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans les th\u00e8mes dans les th\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s et on est loin du Peter Pan de Disney par exemple, mais par contre il a il a justement une, il a, il lui il a jou\u00e9 notamment avec les codes de de l'\u00e9poque victorienne son Londres absolument incroyable, en face, \u00e0 Londres, Londres absolument incroyable et voil\u00e0, et j'ai, j'ai mis quelques r\u00e9f\u00e9rences non mais dans dans la BD, en fait, c'est qu'il y a, il y a une ou 2 cases qui sont des affaires r\u00e9siderait r\u00e9ducteur non voil\u00e0 librement inspir\u00e9 de de l'Oise de Loisel oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:03) [85%] :\r\nAlors, lui, est sp\u00e9cialiste reconna\u00eetront h\u00e9ros fuyaient doctement vous g\u00eaner 2\u00e8me 3\u00e8me pour 2\u00e8me 3\u00e8me temps justement qui est \u00e9puis\u00e9 de vous l'avez pas mais il faudra attendre qui ressortent c'est sign\u00e9 mara et \u00e0 ce Margaux qui 9 heures, de son vrai nom en fait et \u00e7a s'appelle Close cette s\u00e9rie, c'est notre premi\u00e8res BD Mara et vous nous faites le plaisir d'\u00eatre l\u00e0 avec moi jusqu'\u00e0 15 heures pour parler parler de votre travail, c'est cette repr\u00e9sentation Peter Pan par Loisel \u00e7a nous permet aussi de de parler de la repr\u00e9sentation des femmes, on en parlait tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de l'\u00e9mission l\u00e0, \u00c9milie qui est h\u00e9ro\u00efnes finalement de cette s\u00e9rie, qui sait si ce qui est rare en fait de trouver une h\u00e9ro\u00efnes comme \u00e7a, c'est souvent des personnages secondaires, ou alors les h\u00e9ro\u00efnes sont un peu diff\u00e9rentes, on en parlait tout \u00e0 l'heure et vous me faisiez remarquer quelque chose en \u00e9coutant la, la chanson de de Bashung, la repr\u00e9sentation des personnages f\u00e9minins dans les films dans la BD. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:57) [83%] :\r\nOui, alors bon, en fait, ce qui est tout ce qui m'a qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est la repr\u00e9sentation justement de la femme dans la pop culture g\u00e9n\u00e9rale que ce soit dans la vie dans les films dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, etc, alors m\u00eame s'il y a beaucoup de progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits, quand m\u00eame, je trouve que c'est vraiment dommage que les personnages f\u00e9minins voil\u00e0 reste quand m\u00eame dans des carcans et par exemple, on va trouver face ici je, je, je vais donner un exemple pour prouver, vous avez une meilleure id\u00e9e, si on prend, Indiana Jones, par exemple, ou ou d'ailleurs d'un exemple personnages, ces personnes sont donc port\u00e9 par les personnages masculins qui ont vraiment un un, qu'il y a un Jones et m\u00eame le le personnage dans dans dans d'ailleurs ont ont des caract\u00e8res tr\u00e8s particulier, c'est-\u00e0-dire son baroudeur qui sont cyniques, ils sont voil\u00e0, c'est un petit ils ont ce c\u00f4t\u00e9 presque un pelouse heures et en m\u00eame temps ils sont, ils sont, ils se d\u00e9brouillent tr\u00e8s bien et est en fait le recul voil\u00e0, ils ont d\u00fb reculer, disons pas trop au s\u00e9rieux, ils se prennent pas trop s\u00e9rieux, voil\u00e0, mais par exemple si on va prendre un personnage comme Tom Raider enfin voil\u00e0 la raccroche qui qui qui ne sorte de pendant digne, ajoute au f\u00e9minin, on va pas du tout avoir ce c\u00f4t\u00e9 baroudeur cynique, dr\u00f4le et je mets au d\u00e9fi un de de trouver un personnage f\u00e9minin principal donc dans une de fiction qui est ce type de caract\u00e8re l\u00e0 \u00e0, comme si une un personnage f\u00e9minin ne pouvait pas \u00eatre dr\u00f4le et en m\u00eame temps, bah, et en m\u00eame temps voil\u00e0 Vargas, traduisez la alors voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire en forte vraiment qui se d\u00e9brouillent qui qui trouve son chemin dans la vie et qui a quand m\u00eame, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 un peu baroudeur un peu un peu cynique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:28) [69%] :\r\nTout en se prenant pas au s\u00e9rieux selon elles sont au 1er degr\u00e9 ont vot\u00e9 soif oui y croient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:32) [82%] :\r\nEt ce qui est, c'est ce que je trouve vraiment dommage alors que si on prend le comme \u00e7a dans la vie, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 et si on prend les personnages f\u00e9minins, enfant, donc les, les, les, les gamines en f\u00eate dans les dans les Oeuvres de fiction par contrat, tout est permis, et l\u00e0, on a beaucoup plus souvent des personnages f\u00e9minins qui qui sont dr\u00f4les qui sont, qui sont des brouillards qui sont forts qui sont voil\u00e0 ainsi t'fait insolente voil\u00e0 aussi et directement et mais par contre bizarrement mais des femmes quand elles grandissent et deviennent des femmes sans voil\u00e0 c'est juste le elles ont, elles, ont plus cette m\u00eame plus comment dire ce c'\u00e9tait une palette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:07) [84%] :\r\nDe, de, de caract\u00e8re les auditeurs qui qui entendait ces propos si vous avez une id\u00e9e parce qu'Margaux qui nos heures vous a mis au d\u00e9fi mara vous met au d\u00e9fi : trouver un personnage principal, \u00e9crivez -nous un Mail entre nous soit dit, en un seul mot ath\u00e9e RTS Point Serge Planpra suivre si vous trouvez mais vous gagnez rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:25) [80%] :\r\nIl y a quelque peu gagn\u00e9 juste respectueux, tr\u00e8s estim\u00e9 voil\u00e0 malheureusement \u00e7a Loisel alors vous avez parl\u00e9 de Peter Pan qu'est -ce que vous aimez dans son dessin parce que quand on regarde les dessins de Loisel et les v\u00f4tres, on sent une parent\u00e9 alors peut-\u00eatre je me trompe, alors lui justement alors. \r\n\r\nRichard Anne (00:46:41)  [85%] :\r\nJe pense que ce qui m'a le plus inspir\u00e9 dans travail de Loisel, c'est surtout son d\u00e9coupage alors, notamment ceux qui avaient sur Peter Pan et d'un des des premiers \u00e0 avoir utiliser ce qu'on appelle le d\u00e9coupage cin\u00e9matographique savoir avoir mis en sc\u00e8ne des personnages comme si c'\u00e9tait un film, vous lisez Peter Pan, vous avez l'impression de regarder un film, il y a d'autres BD qui font \u00e7a, il y a d'AXA par exemple par d'eau et et CanalS. et cette bande- dessin\u00e9e l\u00e0 ce qui est un polar aussi qui a \u00e9t\u00e9 une grande inspiration pour moi cette bande dessin\u00e9e l\u00e0 reprend aussi ses c\u00f4tes tr\u00e8s cin\u00e9matographique et c'est ce que j'ai voulu faire dans la bande dessin\u00e9e vraiment qu'on a l'impression de de voir un film, ce n'est pas quelque chose que vous aurez quand nous lisez un intentant \u00e7a c'est une autre forme d'il oui vous c'est une, c'est une forme d'\u00e9criture et moi, c'est \u00e7a qui me qui me pla\u00eet le plus parce qu'on ne je trouve qu'on a, il y a une dynamique en fait qui me qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, qui fait qu'on que la BD voil\u00e0 devient haletante en CDD notamment soit Peter Pan ou la sont vraiment haletante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que chez vous il y a des y a des gros plans, tout d'un coup, on a l'impression qu'on a zoomer voil\u00e0 ou alors il y a des plans larges et alors \u00e0 tourner. \r\n\r\nRichard Anne (00:47:45)  [86%] :\r\nPour des personnages, on essaye de force voil\u00e0 mais c'est c'est c'est c'est assez difficile, hein, c'est je j'ai j'ai j'ai pas mal d'aides de la part de mon \u00e9diteur pour \u00e7a et aussi de mon meilleur ami qui travaille dans le cin\u00e9ma, donc en fait je je lui soumets mon travail, enfin \u00e0 mon \u00e9diteur et \u00e0 mon meilleur ami, qui sont les 2 premiers Lecteurs et Elio justement parce qu'il y savent justement que que je suis dans cette dynamique -l\u00e0 et il voit si vite ou \u00e7a marche ou \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:11) [83%] :\r\nMais en regard ext\u00e9rieur je par exemple l\u00e0 dans le tome 3 au hasard, hein, \u00e0 la page 32 8 hommes 3 pourcent il il y avait chez eux, on est, on avait plong\u00e9 des contre- plong\u00e9es avec cette pluie qui tombe et qui nous fait vraiment voir dans quel sens on voit la pluie qui va dans tous les sens finalement parce qu'on change d'angle de cam\u00e9ra royalement \u00e0 chaque fois, on pourrait d'ailleurs imaginer un un dessin anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:29) [83%] :\r\nAlors j'adorerais \u00e7a mais bon, disait au film rien c'est vrai que voil\u00e0, l\u00e0, ce serait encore aller plus loin dans le r\u00eave r\u00e9alis\u00e9, mais on va dire que je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s contents d'or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:39) [76%] :\r\nParce qu'on entendait Loisel, un qui disait la voix j'ai faim dessin-anim\u00e9, j'ai travaill\u00e9 dans illettr\u00e9s dans dessin-anim\u00e9 aussi, voil\u00e0 qu'est -ce que vous pensez que je vous ai vu hocher la t\u00eate quand il parlait de de la part d'enfance qui s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:50) [79%] :\r\nQui s'explique probablement Mikhe\u00efl justement quand il dit, voil\u00e0 que les passions enfantine sont celles qui sont les plus fortes, c'est vrai que quand je pense aux patients que j'ai maintenant dans la vie dehors aussi du dessin, tout \u00e7a, c'est vraiment des choses qui se sont inscrites dans mon, dans mon enfance et toutes les patients qui ont pu d\u00e9river de \u00e7a, on a un enfant voil\u00e0 maintenant dans la vie, on a un lien avec avec ceux qui vraiment passionn\u00e9, quand j'\u00e9tais gamine, le jeu de r\u00f4le, par exemple, il y a je dr\u00f4lement \u00e7a le jour o\u00f9 c'est arriv\u00e9 plus tard, mais c'est justement s'il ne le jeu de c'est une, comment dire, c'est aussi une \u00e9volution logique de du fait que je me projeter dans les univers quand j'\u00e9tais petite, voil\u00e0 ce qui va, l\u00e0 il y a, il y a le Champ aussi je, je, j'adore \u00e7a, les oiseaux, il y a des ruches, oui, je suis une petite perruche hallucin\u00e9e il est pas venu aujourd'hui non, je suis d\u00e9\u00e7u oui install\u00e9, il s'en d\u00e9fend mais il faut le mettre Arena, il est tr\u00e8s p\u00e9nible pour l'\u00e9metteur n'est donc si on est -ce \u00e9chappe sinon o\u00f9 il se hisse disons qui y si\u00e8ge apr\u00e8s pas pour s'\u00e9chapper. \r\n\r\nRichard Anne (00:49:47)  [84%] :\r\nEt s'\u00e9chapperait ceux qui auraient peur d'un brouillon quelque chose et il serait perdu puisque c'est pas, c'est pas un oiseau, voir les oiseaux sont pas on contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, voil\u00e0 des, des, des animaux tristes 15 dans leur cage, c'est pas du tout comme \u00e7a que que je vois les choses, le mien, il est en libert\u00e9 dans mon appartement est tr\u00e8s content, il fait ce qu'il veut, il va, il va o\u00f9 il veut, la plupart du temps s'est install\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:07) [72%] :\r\nEt si formellement contrairement \u00e0 R\u00e9gis Loisel et siffle en allemand, il disait : je suis pour la loi naturelle, une nouvelle sp\u00e9cifique et siffle oui, ici, qui dit quelque mots voil\u00e0 un essai, c'est une sacr\u00e9e bestiole et quand vous dessinez avec vous, oui. \r\n\r\nRichard Anne (00:50:21)  [76%] :\r\nToujours son \u00e9paule c'est un peu p\u00e9nible des fois parce qu'il aime bien jouer avec le crayon donc failli vous adresse prom\u00e8ne voil\u00e0 remplir \u00e7a il se prom\u00e8ne le long de mon bras pour essayer d'm\u00e2chonn\u00e9 bout du crayon et simple c'est parfois petit peu petit peu p\u00e9nible mais, sinon, la plupart du temps il est tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:39) [74%] :\r\nElle l'bus endommageant imagine \u00e0 lui dans le dogme, oui, oui, il a jou\u00e9, donc on est, on sort pas tellement de ces univers, hein, on \u00e0 Londres victorien, le monde Harry Potter, on n'est pas tr\u00e8s loin. \r\n\r\nRichard Anne (00:50:50)  [81%] :\r\nNon, non plus, en fait c'est surtout c'est mara augment cin\u00e9 Harry Potter parce que c'est d'une certaine fa\u00e7on, c'est une inspiration pour la parce que si vous regardez Harry Potter, qui est une de mes s\u00e9ries Live si ils sont bouquin est construit comme un polar, c'est-\u00e0-dire des enqu\u00eates en fait et, et, du coup, ce que j'adore avec l'\u00e9criture de Rolling s\u00e9quelles mais des mais des indices au tout d\u00e9part dans les tout premiers tomes pour des choses qui se passent dans les tous derniers qui \u00e9taient des indices que j'avais vu justement ah oui, oui, des choses que j'avais, vous avez vu, et o\u00f9 avec avec mais avec des amis, on a d\u00e9battu pendant des je sais pas combien d'or avant la sortie avant la sortie pour dire ah \u00e7a je suis s\u00fbr que il y a \u00e7a et \u00e7a qui vont se passer, donc c'\u00e9tait assez parce que il y a, -t-elle de tels indices regarda d\u00e9crit \u00e7a a -t-elle moment et tout et et c'est esp\u00e8ce de jeu d'indices Clouzot dire indice domaine dans Am\u00e9d\u00e9e et donc il y a des choses qui se passent dans le 1er tome qui ont une fin, voil\u00e0 qui ont leur importance d\u00e9j\u00e0 et des choses qui apparaissent dans 3\u00e8me, mais aussi dans le 4\u00e8me \u00e7a, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:48) [78%] :\r\nParce que c'est vrai que dans le 3\u00e8me effectivement, quand on a eu peur, mais il faut avoir lu le et le de pouvoir comprendre vraiment le 3. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:53) [81%] :\r\nPas forc\u00e9ment, en fait, on peut lire ind\u00e9pendamment hier, on peut lire le 3\u00e8me ind\u00e9pendamment du du du 2 donc c'est une pratique veut que hein, il y a, il est \u00e9puis\u00e9, donc on peut tr\u00e8s bien commencer que le tome 3 y a \u00e9t\u00e9 construit pour \u00eatre lu un appartement dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:07) [72%] :\r\nOui, on a pens\u00e9 \u00e0 un autre moment, c'est surtout dans les \u00e7a se passe, voil\u00e0. \r\n\r\nRichard Anne (00:52:10)  [80%] :\r\nC'est un ce qu'on appelle africaine, donc \u00e7a se passe plusieurs ann\u00e9es auparavant, oui, et donc du coup, voil\u00e0, on peut, on peut le lire ind\u00e9pendamment du reste, et j'ai, j'ai fait installer un joint oui donc c'est vrai que \u00e7a m'a vraiment est -ce que \u00e7a marche et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:23) [81%] :\r\nIl ne voit que \u00e7a marche par compte, c'est vrai que la L2, c'est bien de lire, oui \u00e0 la r\u00e8gle de il faut il faut lire ensemble semble oui alors attendez la la ressortie durant les auditeurs, si vous les avez pas lu et puis gaiet\u00e9 et relisez encore et encore pour trouver les indices sem\u00e9s l\u00e0 par Margaux qui ne Hauser alias mara puisque c'est comme \u00e7a, vous signez vos BD qui sont vos premi\u00e8res BD, et on les salue, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, bonne suite on se r\u00e9jouit du 4 \u00e7a sort quand. \r\n\r\nRichard Anne (00:52:47)  [86%] :\r\nAlors dans le courant 2015 je crois pas vraiment vous dire encore quand je suis dessus donc Angola Monsieur il arrive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:53) [84%] :\r\nVoil\u00e0 en Suisse a attentivement, on va \u00e9couter Colplay pour se quitter, c'est un morceau qu'on passe r\u00e9guli\u00e8rement en ce moment sur la 1\u00e8re et \u00e7a s'intitule Inc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:28) [65%] :\r\nLa petite sur l'la pointe d'et pourquoi donc j'ai point de banque d'on lui ont -ils pas, on \u00e9tait l'\u00e9quipe au point de vue \u00e7a une donc c'est du point qui va. \r\nPoint il y a, a l'air, \u00e7a a fait Dominique Point Seuil. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:47) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se termine juste encore 2 mots mara pour dire que vous serez BD-FIL bien s\u00fbr, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s chaque ann\u00e9e, il faut v\u00e9rifier les horaires, vous y serez les 3 jours voil\u00e0 mais \u00e0 des horaires diff\u00e9rents, donc il faut il faut v\u00e9rifier \u00e7a sur le site bien s\u00fbr de de BD-FIL comme \u00e9trang\u00e8res bien s\u00fbr sur le n\u00f4tre RTS Serge barre oblique, entre nous soit dit, en la seulement merci encore merci bonne suite \u00e0 vous tous bons Nerval dessin-anim\u00e9 quand il sortira coupe, on ne sait jamais, merci aussi \u00e0 \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jean-Claude Galli pour la r\u00e9alisation des archives Yvon Poullain en r\u00e9gie Monique notre assistant de production, Nathalie Chabanne, qui a choisi les musiques et Dany l'\u00e2me qui s'occupe de notre site internet, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Madeleine caboche pour des tours, merci d'\u00eatre avec nous toute la 1\u00e8re il est 15 heures rtsinfo. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mara (= Kindhauser, Margaux)", "role": "dessinatrice de bandes dessin\u00e9es", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1D1836F-1576-4907-9DBF-E48D6AEBAD1F", "internalArchiveId": "B1D1836F-1576-4907-9DBF-E48D6AEBAD1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une histoire \u00e0 transmettre (6/10) : Rencontre avec Robert Cramer, conseiller aux Etats", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Deuxi\u00e8me semaine d'Histoire Vivante accompagnant le travail des \u00e9tudiants en histoire sous la conduite de S\u00e9bastien Farr\u00e9, adjoint-scientifique \u00e0 la Maison de l'Histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Dans le cadre d'un s\u00e9minaire de master au D\u00e9partement d'histoire contemporaine, ils ont abord\u00e9 la pol\u00e9mique issue des critiques contre la politique suisse \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse durant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, ainsi que la question de la transmission scolaire ou politique et les lieux de m\u00e9moire. (6/10) Lia Leveill\u00e9 Mettral et Jimmy Thierry Bondallaz rencontrent Robert Cramer, autour du r\u00f4le de l'Etat sur la mise \u00e0 disposition des archives publiques. ", "durationSec": 3541, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "politique", "histoire", "politique d'asile", "archives", "recherche scientifique"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-27T19:22:41Z", "speechToTexts": ["27.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [68%] :\r\nCette p\u00e9riode l\u00e0 et je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nParce que la question des r\u00e9fugi\u00e9s durant la Seconde Guerre mondiale, vous parle cette semaine une mati\u00e8re fragment\u00e9, saviez -vous que la Suisse avait jou\u00e9 un r\u00f4le important durant la Seconde Guerre mondiale, on prenait pas par la main pour l'emporter, la fronti\u00e8re est ce qu'on retient les le\u00e7ons histoire oui \u00e0 condition de conna\u00eetre histoire enseignement public la libert\u00e9 de l'enseignant son autonomie relativement importante historiographie on est toujours en train de d'\u00e9clairer la partie par toutes, mais le tout, on a constitu\u00e9 par les partis politiques publiques, nous avons le devoir de pr\u00e9server cette m\u00e9moire et nous avons le devoir aussi de la mettre \u00e0 disposition, mais qui a parl\u00e9, l'attitude de la Suisse pendant terre a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour l'entr\u00e9e. \r\nUne histoire \u00e0 transmettre 2\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nS\u00e9bastien Farr\u00e9 nous avons aujourd'hui un nouvel invit\u00e9 et puis de nouveaux questionnements et je pense que les auditeurs qui suivent ce travail depuis le d\u00e9but, ont un peu compris le m\u00e9canisme pour ceux qui par hasard seraient pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 je rappelle rapidement le r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents : en tant que producteur d'histoire vivante, j'ai eu \u00e0 coeur de faire en sorte que des chercheurs est envie de prendre en main et m\u00eame une semaine d'Histoire vivante avec leur th\u00e8me leur dossier leur envie d'interview, c'est ainsi que nous avons un peu \u00e9labor\u00e9 ensemble de S\u00e9bastien Farr\u00e9 ce travail que vous m'avez propos\u00e9 autour du refuge o\u00f9 vous avez \u00e9voqu\u00e9 un groupe d'\u00e9tudiants qui \u00e9tait plac\u00e9 sous votre responsabilit\u00e9 dans le cadre de la conduite d'un s\u00e9minaire de master, proposition que vous leur avez fait et auquel ils ont r\u00e9pondu favorablement sur le refuge et gr\u00e2ce \u00e0 la richesse du questionnement de vos \u00e9tudiants, je me trouve confort\u00e9 dans l'id\u00e9e que j'aurais jamais eu autant d'id\u00e9es qu'ils en ont donc je vous en remercie, et puis il faudra bien que vous nous indiquiez aujourd'hui et que vous nous invitiez \u00e0 savoir de quoi il va \u00eatre question dans l'\u00e9pisode du jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [87%] :\r\nVous avez raison de souligner l'excellent travail men\u00e9 par les \u00e9tudiants, je m'en f\u00e9licite aussi l'id\u00e9e, c'est rentr\u00e9 dans la bo\u00eete noire de la recherche historique de comprendre comment s'\u00e9crit l'histoire, on a parl\u00e9 avec une historienne qui arrive \u00e0 saisir, on ne sait -on de documentation, essayer de r\u00e9duire voil\u00e0 quelques centaines de pages en quelques ann\u00e9es, travail, on a parl\u00e9 aussi avec bonjour na\u00eff pour essayer de comprendre comment les journalistes en espace dans lequel qu'historien intervient comment il transmet le travail des historiens en public et type d'acteurs dont on n'a pas encore parl\u00e9, c'est effectivement le r\u00f4le du politique qui joue r\u00f4le d\u00e9cisif dans cette pol\u00e9mique et genre d\u00e9cisif parce qu'effectivement c'est les politiques qui vont notamment convoqu\u00e9 financer la commission d'Herg\u00e9, ces politiques qui vont finalement aussi mont\u00e9 \u00e0 l'estrade pour faire appel aux historiens pour r\u00e9pondre aux questions que posent les journalistes d'opinion publique dans ce cadre -l\u00e0, il me semble assez fondamental d'entendre et de, de revenir sur ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec Robert Kramer, on va peut-\u00eatre commencer avec en documents qu'il a sign\u00e9, puisque c'est la pr\u00e9face du fameux rapport je vois dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 un quoi qui peut leur quelque part, on peut le pendant du rapport Bergier ce rapport, je ne vois, on le conna\u00eet moins dans le public, mais c'est vrai que Robert Kramer r\u00f4le d\u00e9cisif dans la mise en projet de ce rapport, mais aussi dans sa mise \u00e0 disposition du d\u00e9bat politique, on a vu aussi avec Claude Torracinta qui le jusqu'au r\u00f4le d\u00e9cisif dans la commande en tout cas dans la stimulation \u00e0 l'origine de m\u00e9moire de la fronti\u00e8re donc je trouve int\u00e9ressant de revenir et c'est ce qu'ont aussi constat\u00e9 des \u00e9tudiants de revenir voil\u00e0 presque 15 ans apr\u00e8s sur ce contexte ce d\u00e9bat politique et d'en faire en 1000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [83%] :\r\nEt aujourd'hui, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, S\u00e9bastien Farr\u00e9 une de vos \u00e9tudiante il y a les veill\u00e9es Mettral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [92%] :\r\nCeci n'est pas une contribution \u00e0 l'histoire de la Shoah, d'autres s'en charge avec une documentation beaucoup plus abondante et pertinente, c'est seulement un essai de description dans Fondard avec l'expos\u00e9 des comp\u00e9tences du coup des organismes qui l'ont constitu\u00e9 de ce qu'elle peut apporter \u00e0 la recherche historique et de ses limites, de plus, il faut pr\u00e9ciser ici que nous nous sommes limit\u00e9s \u00e0 \u00e9tudier les r\u00e9fugi\u00e9s civils, m\u00eame si ceux -ci sont parfois difficiles \u00e0 distinguer des militaires et des d\u00e9serts. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [85%] :\r\nL'introduction qu'il a \u00e9crite par Catherine qui est archiviste de l'\u00c9tat, cette instruction me semble importante parce qu'elle exprime en fait qui de le but finalement de ce document qu'on conna\u00eet au final assez mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [63%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [91%] :\r\nDonc ce rapport qui naissent suite \u00e0 la d\u00e9couverte ou disons l'ouverture dans les archives d'un fond tr\u00e8s tr\u00e8s riche sur la fronti\u00e8re genevoise qui est en Suisse, le le fonds le plus vaste qu'on est autour d'une fronti\u00e8re durant la durant la Seconde Guerre mondiale, cette ouverture des archives et le lancement du projet du rapport Genevois des sur les r\u00e9fugi\u00e9s civils et la fronti\u00e8re, a donn\u00e9 lieu justement \u00e0 \u00e0 cette publication, on conna\u00eet \u00e9videmment le rapport Bergier on parle un peu du rapport Ludwig et finalement ce rapport, je ne vois pas senti peu \u00e0 la trappe, que ce soit dans les cours d'histoire ou m\u00eame au niveau politique, alors que justement, il s'agit d'une d\u00e9marche \u00e9manant d'une institution politique, la question que je voulais vous poser monsieur Kramer c'est pour vous qu'est -ce qu'il reste de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a ce n'est pas \u00e0 moi, aux historiens les raisons pour lesquelles non \u00e7a m'arrivait \u00e0 la publication de ce rapport, je crois, commence \u00e0 \u00eatre un petit peu connu, on s'est trouv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans une situation tout \u00e0 fait particuli\u00e8re Gen\u00e8ve avais durant la 2\u00e8me Guerre mondiale le point de la fronti\u00e8re o\u00f9 il y a eu le plus de passage et puis cette histoire ce qu'il en restait, c'\u00e9tait des souvenirs des, des, des personnes qui avaient pu \u00e0 l'\u00e9poque \u00eatre les acteurs de cette histoire. \r\nEt tout \u00e0 coup, on a d\u00e9couvert au-dessus d'une armoire dans les archives, toute une s\u00e9rie de bo\u00eete et dans ces bo\u00eetes, il y avait toute une s\u00e9rie de fiches qui \u00e9taient des fiches de police des fiches de l'OM, qui \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 tous les rapports qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque par l'arrondissement territorial de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire la la circonscription administrative la circonscription douani\u00e8re par laquelle les r\u00e9fugi\u00e9s pass\u00e9s, donc l\u00e0 il y avait c'est \u00e9norme, c'est fond on a d\u00e9couvert plus de 1000 rapports, plus de 1000 dossiers qui \u00e9taient consign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [83%] :\r\nEt dont on estimait qu'il \u00e9tait totalement perdu, donc c'\u00e9tait cette d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 l'unique pour la Suisse et mat\u00e9riel extraordinaire pour les historiens. \r\n\u00e0 cette \u00e9poque, je me trouver \u00eatre le conseiller d'\u00c9tat, qui \u00e9tait en charge des archives, donc moi j'\u00e9tais pr\u00e9venu tout cela et la question \u00e9tait de savoir qu'est -ce que l'on va en faire, il y avait en somme de positions qui s'affronter, il y avait d'un c\u00f4t\u00e9 l'imposition des archivistes qui disaient laissez -nous ce font il extraordinaire, nous voulons le garder pour pouvoir l'\u00e9tudier et puis nous ferons des publications au sujet de ces Terres. \r\nEt \u00e0 cette position -l\u00e0, il m'a sembl\u00e9 qu'il \u00e9tait plus ad\u00e9quat de dire cela n'appartient pas aux archivistes, cela appartient \u00e0 la collectivit\u00e9 et donc ce que nous devons faire, c'est Me toutes ces documentation \u00e0 la disposition du public et \u00e0 la disposition des chercheurs, donc ce que les les archivistes ont obtenu, c'est d'avoir un d\u00e9lai pour arranger ses documents pour qu'il soit est consultable au fond pr\u00e9voir un petit peu la la primeur de leur d\u00e9pouillement c'est un d\u00e9lai quand m\u00eame qui \u00e9t\u00e9 assez g\u00e9n\u00e9reuse puisque c'est un un travail pr\u00e9alable qui a dur\u00e9 pr\u00e8s de 3 ans, qui a \u00e9t\u00e9 fait mais \u00e0 condition, c'\u00e9tait \u00e0 mon avis, \u00e7a s'arr\u00eatera, il faut que le public et les chercheurs puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 ces documents, donc premi\u00e8res d\u00e9marches, qui est une d\u00e9marche d'ouverture mais imm\u00e9diatement avec un temp\u00e9rament, il a fallu poser un certain nombre de r\u00e8gles parce que on parle pas d'documents ici abstrait on parle pas d'affaires qui sont pass\u00e9es, des centaines d'ann\u00e9es, on parle d'histoire, de gens qui pour certains \u00e9taient encore vivants \u00e0 l'\u00e9poque, est peut-\u00eatre le sont encore maintenant aujourd'hui et qui, pour d'autres, en tout cas au nom des familles pour lesquelles ces histoires repr\u00e9sentent des choses extr\u00eamement importantes et qui, \u00e9videmment, avoir aussi acc\u00e8s \u00e0 ces documents, et l\u00e0 il a fallu organiser un syst\u00e8me de consultation qui permettent tout \u00e0 la fois d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces documents, mais qui dans le m\u00eame temps pr\u00e9servent la personnalit\u00e9 des acteurs, la personnalit\u00e9 des acteurs aussi bien en ce qui concerne les informations qui se trouvent dans ces documents la personnalit\u00e9 des victimes mais aussi il faut le dire \u00e0 la personnalit\u00e9 des auteurs il n'apparaissait pas acceptable que tout \u00e0 coup une personne qui, par hypoth\u00e8se, \u00e0 ce moment -l\u00e0 pouvait avoir 70 ans 80 agents viennent tout \u00e0 coup se faire harceler pour qu'on lui demande de rendre des comptes sur des \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9, pour lequel il par hypoth\u00e8se aussi, c'\u00e9tait le cas, un certain nombre de cas c'\u00e9tait comme cela, il avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour lequel il y avait eu des d\u00e9cisions qui est intervenu il y a, il fallait aussi respecter la personnalit\u00e9 des gens et ne pas transformer cette ouverture des archives, l'ouverture d'un tribunal, voil\u00e0 donc il y avait un choix \u00e0 trouver entre cette volont\u00e9 que j'avais, qui \u00e9tait : il faut que l'on sache et puis en m\u00eame temps, la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la personnalit\u00e9 des acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:17) [87%] :\r\nEt par la suite, qui avait port\u00e9 plainte, il fut imm\u00e9diatement apr\u00e8s sa publication. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:23) [90%] :\r\nEh bien, vous savez, il y a quelque chose d'assez paradoxal, mais qui est assez fr\u00e9quent avec les m\u00e9dias, c'est que d\u00e8s l'instant o\u00f9 vous dites les choses, elles deviennent du coup beaucoup moins int\u00e9ressante et le fait d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [89%] :\r\nC'est cette petite publication qui est sans pr\u00e9tention, je crois que madame sans qui le dit, c'est surtout une publication qui pr\u00e9sente ce fonds, qui pr\u00e9sente, quelle a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9marche des archivistes qui dit ensuite, maintenant voil\u00e0 les documents sont sur la table, c'est le travail des historiens, des chercheurs, que de savoir ce qu'ils vont en faire, donc c'est quelque chose qui n'a pas une pr\u00e9tention historique, on n'est pas en train de faire l'histoire de la Shoah avec \u00e7a, on est en train de mettre \u00e0 disposition un certain nombre de documents, donc le fait d'avoir dit que cela existe et le fait d'avoir dit que l'homme \u00e9tait seul \u00e0 disposition le fait aussi d'avoir donn\u00e9 d'embl\u00e9e un \u00e9clairage qui \u00e9tait l'\u00e9clairage du politique qui disait : nous mettons cela disposition et dans tous ces documents, vous trouverez des choses remarquables, et vous trouverez aussi des choses qu'ils sont beaucoup moins, et puis voil\u00e0, maintenant c'est un jugement qui appartient \u00e0 d'autres qui appartient pas au politique, le fait d'avoir eu cette d\u00e9marche a eu pour effet je crois en tout cas de ne pas susciter, au-del\u00e0 de la pr\u00e9sentation, nous avons fait un un grand int\u00e9r\u00eat m\u00e9diatique, maintenant je ne sais pas ce que les chercheurs eux- m\u00eames ont fait cela, mais \u00e7a c'est vous peut-\u00eatre qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:41) [89%] :\r\nCe sur lequel que pr\u00e9sente justement le le rapport aux Genevois regroupe une grande quantit\u00e9 de fiches personnelles de personnes s'\u00e9tant pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re durant la Seconde Guerre mondiale et qui est un d\u00e9bat qui nous a int\u00e9ress\u00e9 particuli\u00e8rement pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission justement et en tant que jeune historien c'est vrai qu'on se pose la question, aujourd'hui, on a tendance \u00e0 nous dire oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:03) [92%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 dit, tout a \u00e9t\u00e9 fait mais \u00e7a nous int\u00e9resse, nous, aujourd'hui, \u00e0 notre \u00e2ge en 2014 et ce qui est int\u00e9ressant aussi, puisque l'on s'int\u00e9resse ici plus particuli\u00e8rement aux rapports \u00e0 la m\u00e9moire entre la presse enfin les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral et la politique, ce qui nous int\u00e9resse aussi, c'\u00e9tait de savoir qu'est ce qui se disait dans les m\u00e9dias pendant la Seconde Guerre mondiale, donc je voulais proposer une synth\u00e8se un peu des diff\u00e9rentes directions Capri particuli\u00e8rement la presse \u00e9crite pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:33) [93%] :\r\nSachant que ce d\u00e9bat s'inscrit \u00e0 l'\u00e9poque dans les d\u00e9bats qui avaient d\u00e9j\u00e0 lieu sur l'Office international saine et que, en fait, c'est tout ce qui s'est dit dans la presse sur les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9coule quand m\u00eame de ce d\u00e9bat sur les r\u00e9fugi\u00e9s, qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a, s'il s'agissait surtout des r\u00e9fugi\u00e9s, celui du r\u00e9gime sovi\u00e9tique, donc dans les ann\u00e9es 30 des ann\u00e9es 30 \u00e0 39. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:54) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:55) [86%] :\r\nIl y a une synth\u00e8se tr\u00e8s int\u00e9ressante qui est paru dans le temps qui a \u00e9t\u00e9 fait autour de ces questions l\u00e0, mais il s'av\u00e8re que nous n'arrivons pas aux m\u00eames conclusions, les journalistes qui propose cette synth\u00e8se l\u00e0 et nous les \u00e9tudiants qui avons compulser aussi les journaux. \r\nMajoritairement ce qu'on peut dire sur les d\u00e9bats dans la presse, lors de la seconde guerre mondiale, c'est qu'il n'y a pas un r\u00e9el d\u00e9bat contradictoire, il y a parfois des \u00e9changes sur les termes utilis\u00e9s il y a parfois des r\u00e9actions de Lecteurs auquel r\u00e9pond la r\u00e9daction \u00e7\u00e0 et l\u00e0, mais il n'y a pas r\u00e9ellement de d\u00e9bat contradictoire. \r\nIl y a d'abord un d\u00e9bat l\u00e0- dessus, sur la question du refuge qui appara\u00eet dans la presse al\u00e9manique qui r\u00e9agit suite \u00e0 des incidents survenus \u00e0 la fronti\u00e8re qui se demandent pourquoi est -ce que \u00e7a pose probl\u00e8me, que des gens rentrent chez nous alors qu'il y a la guerre partout ailleurs et puis petit \u00e0 petit ce d\u00e9bat appara\u00eet dans la presse romande, ce qui est int\u00e9ressant de souligner, c'est que dans la Tages un tagger on y parle de libert\u00e9 d'expression et que cette expression l\u00e0 donc il s'agit ici d'opinion publique finalement que cette expression -l\u00e0 est plut\u00f4t en faveur du refuge, donc ce qu'on peut apercevoir dans le guerre c'est un indice du fait que, finalement, l'opinion publique, c'est pour \u00e7a que la presse int\u00e9resse et qu'elle est en lien avec l'opinion publique, directement, c'est qu'elle est plut\u00f4t en faveur du refus, alors que dans la presse romande, si on prend par exemple un journal comme Le Journal de Gen\u00e8ve, celui -l\u00e0 va plut\u00f4t refl\u00e9ter la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des autorit\u00e9s, donc on a moins s'est aper\u00e7u qu'on peut avoir sur le d\u00e9bat public. \r\nL'ennui que n'oppose la lecture des m\u00e9dias d'pendant la seule secondaire mondiale le probl\u00e8me que \u00e7a n'oppose en tant que citoyen suisse en tant que personnes vivant en Suisse, c'est que la situation des juifs et la question des d\u00e9portations sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t dans les ann\u00e9es 40 d\u00e9j\u00e0 la situation des juifs dans les pays avoisinants, puis les d\u00e9portations et 42 et \u00e7a pose probl\u00e8me parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps ni\u00e9 alors qu'il suffisait finalement de lire quelques articles des journaux de l'\u00e9poque pour se rendre compte que. \r\nLa presse en parle le critique, elle ne le critique pas, elle en parle donc quelque part il y a l'acc\u00e8s \u00e0 cette information l\u00e0 au niveau civil aussi est -ce qu'on peut en dire par l\u00e0 que la presse d\u00e9fend une politique de refuge humanitaire, je pense qu'il y a un trop grand pas faire disons que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:18) [93%] :\r\nLa presse en parle, on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour pour cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:22) [87%] :\r\nPourtant, la question des situations des juifs typiquement papa offrant pour parler de de de ces r\u00e9fugi\u00e9s l\u00e0, en particulier dans les pays avoisinants, notamment en Allemagne, il y a des indices qui en parlent d\u00e9j\u00e0 dans dans les ann\u00e9es 30 des allez 30, notamment dans un article du Journal de Gen\u00e8ve en 33 ou le journaliste ce n'est pas sign\u00e9 une a que des initiales le journaliste dit mais ce qui est certain, c'est que la situation d'\u00eatre injustement opprim\u00e9 d'\u00eatre. \r\nInjustement opprim\u00e9 qui se trouve \u00e0 quelques heures de nos villes tranquilles et libre ne saurait nous laisser indiff\u00e9rents. \r\nDonc \u00e7a, le Journal de Gen\u00e8ve et il y a d\u00e9j\u00e0 7. \r\nPrise de position de dire qu'on ne peut pas rester indiff\u00e9rent \u00e0 une d\u00e9tresse qui soit aussi proche de nous, nous qui ont finalement \u00e0 quelque chose qui semble grandir ailleurs on a seulement en 1933. \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il y a la question des r\u00e9fugi\u00e9s sovi\u00e9tiques qui inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment, on en trouve des indices aussi dans le Journal de Gen\u00e8ve o\u00f9 le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s est l'un des plus angoissant, je cite, un des articles ou \u00e9norm\u00e9ment de discours sans faire \u00e0 ce sujet l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 tout un d\u00e9bat autour des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est pour \u00e7a que parler de la presse pendant la Seconde Guerre mondiale et la question du refuge, que ce soit des r\u00e9sistants ou des juifs pendant la Seconde elle c'est int\u00e9ressant mais je trouve d'autant plus int\u00e9ressant de le li\u00e9es aux probl\u00e8mes qui se posaient d\u00e9j\u00e0 avant les r\u00e9fugi\u00e9s de la Seconde Guerre mondiale \u00e0 proprement parler. \r\nIl y a, il y a un \u00e9change en particulier qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant de citer ce que, en janvier 1944 toujours dans le Journal de Gen\u00e8ve il y a un article de Pierre B\u00e9guin qui critiquent quelque part le sentimentalisme de certains parce que on sait qu'il y a des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont refoul\u00e9s, il y a des r\u00e9actions face \u00e0 \u00e7a, et Pierre B\u00e9guin, tr\u00e8s pragmatique, explique qu'on ne peut pas accueillir tout le monde et il dit que sur 70000 r\u00e9fugi\u00e9s que nous comptons dans le pays, il ne se trouve gu\u00e8re que 150 personnes qui puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme de v\u00e9ritables r\u00e9fugi\u00e9s politiques et il appelle \u00e0 une vigilance et l'avance ces chiffres parce que justement les r\u00e9fugi\u00e9s politiques sont cens\u00e9s \u00eatre ceux qui s'opposent \u00e0 leur politique et qui sont menac\u00e9s pour cela et il ne s'agit \u00e9videmment \u00e0 ce moment -l\u00e0, pas des r\u00e9fugi\u00e9s juifs ou des r\u00e9fugi\u00e9s, quel qu'il soit. \r\nMais le Journal de Gen\u00e8ve, quelques jours plus tard, publi\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 cet article dans l'ancien collaborateur du journal d'ailleurs Murat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:49) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:51) [88%] :\r\nQui dit qui ne croit pas \u00e0 ces chiffres, donc 150 r\u00e9fugi\u00e9s politiques sur 70000 r\u00e9fugi\u00e9s que la Suisse aurait accueilli et, surtout, il profite de cette tribune finalement pour affirmer des valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:01) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:02) [90%] :\r\nIl dit : tous les juifs doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s politiques, car si l'antis\u00e9mitisme n'est pas politique alors ce mot n'a plus de sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:09) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:10) [93%] :\r\nNotre beau droit d'asile repr\u00e9sente un des aspects positifs les plus importants de notre neutralit\u00e9 que nous n'avons gu\u00e8re de chance de conserver apr\u00e8s le conflit, si nous ne savons pas maintenant remplir g\u00e9n\u00e9reusement des t\u00e2ches qui nous incombe. \r\nDes gains r\u00e9torque presque aussit\u00f4t et il dit que c'est finalement qu'une querelle de mots, parce que on se base sur qu'est -ce que repr\u00e9sente le terme r\u00e9fugi\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:35) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:36) [94%] :\r\nEt lui dit que le choix est tr\u00e8s simple : il faut faire le choix entre ouvrir grand les portes ou offrir une s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s c'est-\u00e0-dire aider plus efficacement un nombre plus restreint de personnes. \r\nEt d'ajouter que le droit d'asile n'est point un des aspects de la neutralit\u00e9. \r\nMais un attribut essentiel de notre souverainet\u00e9, c'est-\u00e0-dire de notre droit d'accueillir qui bon nous semble, sans avoir en rendre compte, un gouvernement \u00e9tranger. \r\nEt cette rh\u00e9torique l\u00e0. \r\nC'est-\u00e0-dire que cette neutralit\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 la souverainet\u00e9 de la Suisse, par rapport \u00e0 d'autres pays que nous ne pouvons accueillir tout le monde qu'en amenant accueillant moins on leur propose un meilleur refuge que si on accueille tout le monde est une rh\u00e9torique que l'on va retrouver tout au long de cette p\u00e9riode, dans la plupart des titres de presse. \r\nLorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce qu'il n'y a pas de renvoi massif a une annonce en 44 le d\u00e9bat dans la presse ce terrain peu donc quelque part, il est li\u00e9 quand m\u00eame au propos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce que le f\u00e9d\u00e9ral peut annoncer oui. \r\nSi on veut parler de lien entre l'les d\u00e9bats dans la presse et les d\u00e9bats publics et l'opinion publique. \r\nLa question que nous nous sommes pos\u00e9s en tant qu'\u00e9tudiant, c'\u00e9tait de savoir est ce que la presse a une initiative parce que la presse propose le d\u00e9bat ou est -ce qu'elle ne r\u00e9agit qu'\u00e0 une actualit\u00e9, que ce soit des discours de officielle de politique etc ou \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements marquants ce que la presse ne fait que r\u00e9agir ou est -ce qu'elle lance v\u00e9ritablement le d\u00e9bat et pour cette p\u00e9riode l\u00e0, on a l'impression qu'on trouve. \r\nOn n'a pas l'impression, on trouve beaucoup plus d'articles qui paraissent suite \u00e0 un discours politique que vraiment une d\u00e9marche personnelle d'un journaliste ou d'un historien qui voudraient quelque chose. \r\nDonc malheureusement mission non accomplie, on esp\u00e9rait de retrouver le d\u00e9bat public dans la presse de cette p\u00e9riode -l\u00e0, on a pu voir que d\u00e9sert Weitz et que des extraits, mais malheureusement, on n'avait pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:38) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:39) [89%] :\r\nCe qui est important toutefois de souligner, c'est que cette presse pendant la Seconde Guerre mondiale, de la m\u00eame mani\u00e8re que les cin\u00e9- journal qui \u00e9tait diffus\u00e9 dans toutes les salles avant les films met beaucoup l'accent sur ce qu'il y a de positif, c'est-\u00e0-dire les personnes qui obtiennent le refuge, notamment les enfants. \r\nEt puis, l\u00e0 o\u00f9 on ne trouve pas les choses positives, on trouve des excuses des excuses principal que l'on retrouve dans la presse, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est justement la crainte du communisme, la crainte de la surpopulation et puis par rapport \u00e0 la politique int\u00e9rieure qu'est -ce que nous allons faire si nous serons trop peupl\u00e9e si les r\u00e9fugi\u00e9s travail qui va donner du travail \u00e0 nos ch\u00f4meurs etc etc, donc c'est plut\u00f4t l'plut\u00f4t mis sur la politique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [90%] :\r\nQue reste -t-il du rapport Bergier du rapport, je ne vois et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que reste -t-il aujourd'hui dans l'espace public de cette question des r\u00e9fugi\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale, suite de cette interrogation avec cette conversation entre une \u00e9tudiante en histoire, il y a les veill\u00e9es Mettral et un politique Robert Cramer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:10) [83%] :\r\nOn d\u00e9couvre en font dans les archives qui concernent la fronti\u00e8re genevoise, c'est une question qui est trait\u00e9e \u00e7a h\u00e9las, mais de fa\u00e7on plus globale, je pense, ce 1er, travail qui s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise. \r\nL'id\u00e9e d'en faire un rapport publi\u00e9, vous le disiez, qui fait que c'\u00e9tait de du domaine public est -ce que il y a ma volont\u00e9 aussi Monsieur Kramer de. \r\nRemettre les gens face \u00e0 cette histoire, qu'elles soient positives ou n\u00e9gatives en de proposer aux gens de d\u00e9couvrir une portion de leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:42) [87%] :\r\nCe qui est, qui est -ce avant tout la volont\u00e9 de dire quel est le r\u00f4le de l'\u00c9tat et quel est le r\u00f4le des archives l'Euro : les archives ce pas de d\u00e9livrer une v\u00e9rit\u00e9, c'est pas donn\u00e9 une interpr\u00e9tation : le r\u00f4le des archives, c'est de tenir des documents \u00e0 la disposition des chercheurs et des historiens, des personnes concern\u00e9es, salaire de quelque chose de modeste, en r\u00e9alit\u00e9, c'est que, chose qui est pas modeste du tout, c'est important que dans les collectivit\u00e9s publiques, ils li\u00e9e \u00e0 un lieu o\u00f9 l'histoire soit pr\u00e9serv\u00e9e, quelle qu'elle soit, c'est-\u00e0-dire on ne fasse pas le m\u00e9nage pour faire dispara\u00eetre les \u00e9l\u00e9ments qui peuvent \u00eatre d\u00e9rangeants, ce n'est pas par hasard qu'on a retrouv\u00e9 ces documents parce qu'ils \u00e9taient en route d'une armoire parce que ce qui s'est produit ailleurs en Suisse, c'est que ces documents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits et j'imagine qu'que Gen\u00e8ve, ils auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9truits, c'est un petit peu le fait des circonstances qui ne fait qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s, il y a, il y a un tas de choses dont on n'a pas trop envie de garder la m\u00e9moire est ce qu'il nous semblait important au niveau de de mes collaborateurs et moi- m\u00eame, c'\u00e9tait de dire tr\u00e8s clairement. \r\nNous avons le devoir de pr\u00e9server cette m\u00e9moire et nous avons le devoir aussi de la mettre \u00e0 disposition, au-del\u00e0 de cela, nous n'avons pas de v\u00e9rit\u00e9 officielle \u00e0 livrer la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a c'est un travail de recherche mais \u00e7a n'appartient pas \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:15) [84%] :\r\nJe comprends bien le votre position sur le r\u00f4le de leur chez les pieds des archivistes, non aux archives de l'\u00c9tat, il y a des fonds incroyable et puis inestimable sur diff\u00e9rentes p\u00e9riodes et compris, sur la p\u00e9riode contemporaine ce fond -l\u00e0 a fait l'objet d'une d\u00e9claration publique, c'est-\u00e0-dire que vous avez non seulement mis \u00e0 disposition, proposer aux archivistes de mettre \u00e0 disposition ce fond -l\u00e0 mais vous avez m\u00eame dit aux gens, il existe ce fonds c'est int\u00e9ressant, m\u00eame si ce n'est pas en soi un acte historique ou de recherche historique, vous aviez mis le l'\u00e9clairage sur un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:55) [94%] :\r\nEt pas sur un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:57) [89%] :\r\nOui, je pense qu'y a quand m\u00eame une double raison, la 1\u00e8re c'est l'importance de ce fonds, si demain en faisant des recherches aux archives, on retrouve d'une armoire le 1er exemplaire de la Bible, telle qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e parce que il y a tout, quoi, un t\u00e9moin Direct de la vie du Christ a \u00e9crit quelque chose qui se retrouvent sur une armoire aux archives, je pense aussi que l'on fera une conf\u00e9rence de presse pour dire que cela existe et puis au-del\u00e0 de cela et mais cela n'est pas sans importance, hein, je veux dire ce qu'on est quand m\u00eame tomb\u00e9 si on avait quand m\u00eame quelque chose \u00e0 dire c'est pas tous les jours qu'on fait ce genre de d\u00e9couverte et puis au-del\u00e0 de cela, je crois qu'il s'agissait aussi d'affirmer clairement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:38) [86%] :\r\nAupr\u00e8s du public et des collaborateurs de l'\u00c9tat, quels \u00e9taient les principes que l'on voulait mettre en oeuvre, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 disposition de chaque cela n'est pas r\u00e9serv\u00e9 uniquement \u00e0 \u00e0 une caste d'archivistes qui pourraient avoir acc\u00e8s \u00e0 ces documents et dont il pr\u00e9f\u00e8re 2 publications prestigieuses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:58) [94%] :\r\nPour ce document, vous avez \u00e9crit un avant- propos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:02) [83%] :\r\nQue je proposais nous dire : on va donner la voie \u00e0 ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:07) [88%] :\r\nQuand bien m\u00eame cette publication ne se veut pas \u00eatre une contribution \u00e0 l'histoire de la Shoah, il est impossible de ne pas \u00eatre touch\u00e9, on va bouleverser par ce qu'elle r\u00e9v\u00e8le \u00e0 travers chaque fiche \u00e0 travers chaque dossier, c'est un portrait de femme d'hommes, 2 familles qui s'esquisse, qui est destin\u00e9e meurtrie par la guerre, pleine d'attente et d'espoir quant \u00e0 leur avenir qui sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 un moment de leur histoire, ces histoires individuelles nous touche d'autant plus qu'elles sont intimement li\u00e9es, un environnement qui nous est familier, les camps d'accueil se trouvent aux Charmilles au bout du monde, avare en B au petit \u00e7a conna\u00eet et finalement \u00e0 la plaine les noms cit\u00e9s sont Genevois, l'association d'entraide un politique ou d'\u00e9glises, avocat, parents, t\u00e9moin de la terreur, l'examen minutieux des circonstances dans lesquelles le fonds d'archives a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e, fait par ailleurs appara\u00eetre un r\u00e9el pouvoir d'appr\u00e9ciation des autorit\u00e9s cantonales en mati\u00e8re d'asile, la fa\u00e7on dont ce pouvoir d'appr\u00e9ciation a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e doit encore faire l'objet d'\u00e9tudes, le travail de recensement et de d\u00e9pouillement de documents suivi notamment d'une importante saisie de donn\u00e9es, pour lequel les collaboratrices et collaborateurs mis en oeuvre ont droit \u00e0 tous nos remerciements constitue le pr\u00e9alable aux recherches historiques n\u00e9cessaires, dont certaines ont d\u00e9but\u00e9 ces recherches permettront d'avoir une image plus pr\u00e9cise de l'attitude des autorit\u00e9s cantonales par rapport \u00e0 l'asile, elles mettront vraisemblablement en \u00e9vidence comme cela est d'ores et d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 dans la pr\u00e9sente publication qu'\u00e0 certaines p\u00e9riodes de la guerre, les autorit\u00e9s cantonales ont laiss\u00e9 la perception qu'elles avaient de la raison d'\u00c9tat pr\u00e9valoir sur la tradition du refus, il nous incombe d\u00e9sormais d'assumer ce devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:40) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:42) [90%] :\r\nCette proximit\u00e9 aussi justement de ces fiches et de ce que r\u00e9v\u00e8le le fond, c'est-\u00e0-dire la proximit\u00e9 les lieux cit\u00e9s dans dans dans ce fond -l\u00e0 et puis qui fera aussi l'objet d'une \u00e9mission particuli\u00e8re, c'est cette proximit\u00e9 -l\u00e0 qui vous a aussi int\u00e9ress\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:59) [65%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:59) [90%] :\r\nLa proximit\u00e9, la plus touchante, quand vous avez acc\u00e8s \u00e0 ces documents, c'est ce sont des rapports de police, ce sont des rapports de police comme ceux qui sont dress\u00e9s tous les jours dans les commissariats aujourd'hui et ses rapports \u00e9voquent des personnes r\u00e9elles, c'est pas des chiffres c'est pas voil\u00e0, il y a eu 24000 personnes qui ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re sur ces 24 millions n'a eu probablement 2200 qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s, etc, c'est une personne qui a un nom qui, peut-\u00eatre, \u00e0 une femme qui a des enfants qui ont un neige qui parle d'une certaine langue enfin \u00e0 travers ces rapports, vous voyez l'image des personnes qui sont concern\u00e9es, c'est pas une abstraction c'est les \u00eatre humains qui racontent leur histoire, qui disent d'o\u00f9 ils sont venus par o\u00f9 ils sont pass\u00e9s, comment ils se sont finalement retrouv\u00e9s \u00e0 faire le budget de ce rapport et puis ensuite il y a un fonctionnaire quelqu'un qui est d\u00e9tenteur d'une autorit\u00e9 d'un pouvoir qui prend une d\u00e9cision et de cette d\u00e9cision, il y a le destin de ces gens qui d\u00e9pend et peut basculer au sens il peut basculer dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:30:11) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:12) [88%] :\r\nEt \u00e7a c'est extr\u00eamement touchant, quand vous avez cela entre les mains, parce que \u00e7a vous \u00e9voque des personnes vivant, vous n'\u00eates pas dans l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:20) [80%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 votre itin\u00e9raire, la m\u00eame ann\u00e9e, mois d'ao\u00fbt, il 4 \u00e0 Vienne, je suis rest\u00e9 jusqu'au fran\u00e7ais en Star pour dissiper tous e-business mais les Allemands fuient et comment est -ce que vous avez franchi la France, j'ai gagn\u00e9 la Suisse parce que je n'ai plus personne en France et comme j'\u00e9tais la Suisse pour \u00e9viter les mesures prises contre les juifs ou sur la s\u00e9curit\u00e9 de ses patientes 40 sur tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:45) [52%] :\r\nVient donc comme quelqu'un point qu'point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:56) [84%] :\r\nAu-del\u00e0 de cela, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:00) [89%] :\r\nVous avez aussi \u00e0 vous poser des questions, comme magistrat. \r\nC'est que vous voyez que vous \u00eates dans des situations o\u00f9 des gens qui sont des petits fonctionnaires, ce sont des des gendarmes, ce sont des douaniers ont un pouvoir d'autorit\u00e9 qui est invraisemblable, selon la d\u00e9cision que ces gens prennent et qu'ils ont la l\u00e9gitimit\u00e9 de prendre les choses peuvent basculer en sens ou dans un autre et vous voyez tr\u00e8s bien du reste sur la quant \u00e0 la fa\u00e7on dont les interrogatoires sont men\u00e9s se dessinait aussi la personnalit\u00e9 de celui qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9, non pas de celui qui fait l'objet de questions mais de celui qui les pose et puis c'est un petit peu toujours les m\u00eames qui sont particuli\u00e8rement r\u00e9pressive qui pose des questions qui sont insidieuses et qui cherche \u00e0 dire non, et c'est m\u00eame aussi qui, de l'autre c\u00f4t\u00e9, sont plein de bienveillance et qui essaye de trouver des solutions pour que les gens puissent rester. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:31:54) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:55) [91%] :\r\nCette image est contrast\u00e9 : le le reflet de l'humanit\u00e9, on ne se les \u00eatre humains sont ce qu'ils sont avec toutes leurs contradictions et y compris que la m\u00eame personne selon s'est lev\u00e9 du pied droit ou du pied gauche peut se montrer diff\u00e9rentes et prendre des d\u00e9cisions qui, dans un cas pareil, sont des d\u00e9cisions terribles, il s'agit pas d'infliger une amende douani\u00e8re de 50 francs ou 200 francs, il s'agit v\u00e9ritablement de d\u00e9cider de la de la destin\u00e9e d'une personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:25) [88%] :\r\nCe fonds, qui est inestimable, a effectivement permis \u00e0 plus beaucoup d'historiens de travailler, il y a encore des travaux en cours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:33) [88%] :\r\nSi vous avez l'impression, \u00e0 ce moment l\u00e0 que vous touchez un sujet qui pouvaient \u00e9ventuellement poser probl\u00e8me aupr\u00e8s des Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:41) [89%] :\r\nCertainement, c'est la raison pour laquelle il y a eu ce cadrage ce cadrage par cet cet avant- propos que vous venez de citer ce cadrage aussi par la pr\u00e9face tr\u00e8s prudente qui a fait archiviste cantonal de l'\u00e9poque, madame Sotchi o\u00f9 elle explique que ce document que nous avons, ce n'est pas un travail d'historien, c'est la pr\u00e9sentation d'un fonds d'archives et puis il y a eu ce cadrage suppl\u00e9mentaire par une d\u00e9claration qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Conseil d'\u00c9tat pour dire que, au moment o\u00f9 on d\u00e9couvre ce fonds, h\u00e9 bien c'est le moment de se rem\u00e9morer d'\u00e9pisodes extr\u00eamement douloureux de notre histoire o\u00f9 les gens ont pu se montrer remarquable et d'autre, on peut avoir des comportements qui sont tr\u00e8s probables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:27) [72%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:28) [90%] :\r\nEst -ce que vous pensez qu'il y a un probl\u00e8me de culpabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la question du refuge pendant la Seconde Guerre mondiale en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier, puisque le point de passage \u00e9tait particuli\u00e8rement dense. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:41) [91%] :\r\nOu est -ce qu'il y a un esp\u00e8ce de de m\u00e9li-m\u00e9lo qu'on allonge aussi avec les scandales li\u00e9s aux fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, qui ont fait \u00e9norm\u00e9ment de bruit, ce que vous pensez qu'on a une n'esp\u00e8ce de pesanteur \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:55) [92%] :\r\nJe crois pas qu'il y a une pesanteur \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois aussi que l'examen de cette p\u00e9riode montre que beaucoup de gens ont eu des comportements qui \u00e9tait absolument remarquable, beaucoup de gens qui ont risqu\u00e9 leur vie pour favoriser des passages de fronti\u00e8res, c'\u00e9tait pas une petite chose les gens savaient que s'ils \u00e9taient pris pour \u00eatre fusill\u00e9 pour avoir favoris\u00e9 des passages de fronti\u00e8res, donc il y a beaucoup de choses tr\u00e8s lumineuse, ce qui est. \r\nLe plus, ce qui pose plus de question au-del\u00e0 des comportements individuels des uns et des autres, c'est bien s\u00fbr l'attitude des autorit\u00e9s, vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, cette distinction j\u00e9suitique entre ce qui rel\u00e8ve de l'asile politique et ce qui rel\u00e8ve de l'asile, vous ne pouvez pas vous emp\u00eacher de penser \u00e0 la p\u00e9riode actuelle, quand vous posez selon 2 questions : quand on vous dit que les \u00c9rythr\u00e9ens qui se retrouve en Suisse, s'ils ont d\u00e9sert\u00e9 l'arm\u00e9e et que c'est le seul motif de demandes d'asile et que l'on sait que si on les renvoie chez eux il ils vont probablement subir les pires des pers\u00e9cutions, h\u00e9 bien ils n'ont pas droit \u00e0 l'asile parce que leurs motifs ne sont pas politique en somme exactement dans la m\u00eame situation, nous sommes m\u00eame situation lorsque l'on pense aux Syriens : nous sommes dans la m\u00eame situation, lorsque l'on pense \u00e0 beaucoup de gens qui se pr\u00e9sentent \u00e0 nos fronti\u00e8res et la question c'est qu'est -ce que nous avons appris de cette histoire aujourd'hui, \u00e7a permet \u00e0 chacun, \u00e9vident que c'\u00e9tait monstrueux que de refuser l'entr\u00e9e en Suisse pour des des juifs qui venaient chercher l'asile mais est -ce bien diff\u00e9rent que de refuser l'entr\u00e9e en Suisse \u00e0 des gens qui viennent d'\u00c9rythr\u00e9e ou de Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:39) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:40) [89%] :\r\n\u00e0 prendre de l'histoire, on entend \u00e7a tr\u00e8s souvent on n'a rien appris de l'histoire ou l'histoire nous permet d'apprendre comment se se comporter par la suite, ou dans le pr\u00e9sent ou dans l'avenir etc. \r\nQue nous, on a eu l'impression, en tant qu'\u00e9tudiant, qu'il y avait une trop grande m\u00e9connaissance de cette histoire- l\u00e0, pour pouvoir en tirer des le\u00e7ons. \r\nOn a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des personnes qui vivent \u00e0 Gen\u00e8ve qui ont suivi le cursus scolaire jusqu'\u00e0 la maturit\u00e9 et finalement qui connaissent tr\u00e8s peu de choses sur la Seconde Guerre mondiale et plus particuli\u00e8rement sur la question du refuge parce que je pense que la question des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus m\u00e9diatis\u00e9e, c'est pour \u00e7a donc je je retombe justement sur la question des m\u00e9dias et la politique finalement est -ce qu'on ne na\u00eet du grand pas mieux ou simplement ne partageant pas mieux l'histoire qu'elle soit nationale ou locale, on ne donne pas l'occasion aussi aux gens de tirer des le\u00e7ons de l'histoire et de ne pas se retrouver aujourd'hui sur d, sur les m\u00eames questions du refuge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:43) [90%] :\r\n\u00e7a vous avez certainement raison, mais on devrait attacher beaucoup plus d'importance \u00e0 l'histoire et quand vous voyez, je crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans un journal aujourd'hui ou peut-\u00eatre ailleurs que une bonne partie des Allemands pensent que les juges n'ont pas \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s en Allemagne qui a pas une grande concentration aujourd'hui, alors qu'en Allemagne, c'est le pays peut-\u00eatre qui fait le plus d'efforts en Europe pour. \r\nApprendre cette histoire qui est l'histoire allemande, h\u00e9 bien malgr\u00e9 cela ce message ne passe pas, vous voyez que le travail qui nous attend est important, c'est aussi \u00e0 se demander si on a d'abord si on a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s envie d'entendre ce que l'histoire ne raconte et si d'autre part, on a tr\u00e8s tr\u00e8s envie de l'enseigner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:29) [90%] :\r\nJean la faire peut-\u00eatre une courte apparition en vous posant la question, Robert Kramer c'est vos propos qui m'y am\u00e8nent une difficult\u00e9 \u00e0 entendre de l'histoire, est ce qu'il pourrait y avoir dans la mani\u00e8re dont on raconte l'histoire d'une sorte de fatigue, d'exasp\u00e9ration vis-\u00e0-vis de la morbidit\u00e9 est -ce que cette \u00e9coeurement d'une certaine mani\u00e8re, peut-\u00eatre li\u00e9e \u00e0 la forme m\u00eame hostile m\u00eame et est -ce qu'il n'y a pas l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 s'interroger sur : comment faire pour raconter l'histoire, comment faire pour faire de l'histoire, en sachant que parfois il y a effectivement de nombreux chapitres qui sont peu glorieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:14) [90%] :\r\nJe pense que vous avez raison, je crois que nous abordons, et c'est une question qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:18) [99%] :\r\n\u00e9videmment \u00e9minemment complexe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:21) [87%] :\r\nJe pense que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:24) [89%] :\r\nL'un des r\u00f4les de l'histoire aussi, c'est d'\u00eatre capable de sortir des de l'Histoire \u00e9v\u00e9nementielle pour expliquer comment les gens ont pu vivre ensemble et ne pas vivre ensemble, l'histoire nous donne des recettes sur la fa\u00e7on dont on arrive \u00e0 vivre ensemble et de cela on en parle tr\u00e8s peu, on peut se demander pourquoi on n'en parle pas, alors vous pouvez faire toutes sortes d'analyser sujet ou peut vous dire qu'on n'a peut-\u00eatre pas trop int\u00e9r\u00eat \u00e0 en parler parce que \u00e7a pourrait nous amener \u00e0 remettre passablement cause la fa\u00e7on dont notre soci\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9e, mais vous pouvez peut-\u00eatre pourcent chercher aussi loin, vous dire que dans la fa\u00e7on dont on parle de l'histoire, on est, on est tr\u00e8s ax\u00e9 sur des dates et sur des personnes, et que c'est. \r\nBeaucoup plus difficile peut-\u00eatre d'essayer de rentrer dans l'histoire des mentalit\u00e9s, \u00e7a c'est quelque chose qui, qui me semble regrettable parce que vous parliez de morbidit\u00e9 tout \u00e0 l'heure la morbidit\u00e9 et c'est aussi un petit peu partie du spectaculaire et et \u00e0 partir d'un certain moment on se dit oui, mais toute fa\u00e7on ces histoires ne pourrait pas mais arriver et puis apr\u00e8s, lorsque l'on voit il y a quand m\u00eame quelques films qui ont \u00e9t\u00e9 faits, l\u00e0 dessus, si moi j'\u00e9tais en 1930 \u00e9coliers en Allemagne, j'aurais r\u00e9agi comment si en 1930 j'aurais vu mon enseignant me dire tiens ton camarade, il va aller au fond de la classe parce qu'il est pas comme toi et puis quand l'autre jour, on vient d'embarquer, puis l'autre jour, je vois que les vitrines de l'\u00e9picier sont cass\u00e9es etc je r\u00e9agis comment lorsqu'on sait que je me retrouve dans des des camps d'\u00e9claireurs, o\u00f9 l'on apprend toutes sortes de chansons et toutes sortes d'histoires entrem\u00eal\u00e9es aussi 2 choses extr\u00eamement plaisante un de 2 grandes promenades, etc, j'aurais r\u00e9agi comment cette histoire- l\u00e0, personne n'en parle, on en parle tr\u00e8s peu, on parle des \u00e9v\u00e9nements. \r\nTelle que l'on enseigne l'histoire aujourd'hui ne permet pas v\u00e9ritablement de se mettre \u00e0 la place des personnes qui ont travers\u00e9 ces p\u00e9riodes et \u00e0 cultiver aussi le fait qu'il y a des moments o\u00f9 on peut dire oui pr\u00e8s du moment o\u00f9 on peut dire non parce que l'histoire nous enseigne aussi, et si on pense \u00e0 cette histoire de la travers\u00e9e de la fronti\u00e8re qui a eu des gens qui ont \u00e9t\u00e9 d'un courage absolument incroyable, presque inimaginable, c'est quand m\u00eame des gens si vous vous mettez physiquement \u00e0 leur place, des gens qui avaient une tr\u00e8s jeune, qui avait une famille qui avait des des personnes dont elle il avait la charge et qui ont risqu\u00e9 leur vie, qui ont risqu\u00e9 leur bien pour venir en aide \u00e0 des personnes qu'elle connaissait nullement donc cette histoire- l\u00e0 aussi existe et elle nous apprend quelque chose, c'est que chacun d'entre nous, on a toujours la possibilit\u00e9 de dire oui au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:20) [91%] :\r\nComment penser l'histoire \u00e0 partir de ce qui reste aujourd'hui dans l'espace public de cette question des r\u00e9fugi\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale, comment penser l'histoire comment la traduire, suite de cette interrogation avec cette conversation entre des \u00e9tudiants en histoire, il y a et Jimmy et un politique Robert Kramer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:43) [91%] :\r\nSur comment faire cette histoire- l\u00e0, il y a un axe un extrait d'un article \u00e9crit par Jean-Claude Favez, qui est parue dans le courrier, en avril 1984 qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un court extrait que je vous propose d'\u00e9couter justement sur cette valeur des ce qu'on fait avec une v\u00e9rit\u00e9 qui qui nous blesse un petit peu ou qui nous est corps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:02) [91%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est plus simple et plus grise, est ce que l'historien peut dire des ann\u00e9es douloureuses de la guerre n'est \u00e9videmment pas \u00e0 la hauteur du drame v\u00e9cu par le peuple juif, les Suisses ont v\u00e9cu une \u00e9poque de peur et de difficult\u00e9s, ils n'ont pas agi conform\u00e9ment aux id\u00e9aux qu'ils affichent ou qu'on affiche en leur nom, et c'est cette histoire- l\u00e0 que l'historien doit \u00e9crire ni l'histoire culpabilisante ni la l\u00e9gende h\u00e9ro\u00efque o\u00f9 la protection divine, plus que toute autre, la p\u00e9riode de la seconde guerre mondiale d\u00e9mystifie le regard que les Suisses portent sur eux- m\u00eames et c'est pour cela que tant d'entre eux ont encore de la peine \u00e0 consid\u00e9rer cette p\u00e9riode avec d\u00e9tachement, sinon avec objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:39) [90%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure je je vais rebondir sur ce que vous avez dit Monsieur Kramer sur la question d'un d'un d'une sorte de tabou ou de simples non dit sans aller par l\u00e0, on a un peu l'impression qu'il est provoqu\u00e9 par un sentiment de culpabilit\u00e9. \r\nOn n'a pas envie de dire que c'est simplement de l'ignorance pour certains, parce que ce serait vraiment dommage de le dire, est -ce que ce n'est pas d'autant plus grave qu'il ne permet pas de laisser la place \u00e0 tout ce qu'il y a eu de positif de lumineux, comme vous l'avez dit est -ce que finalement c'est pas encore plus grave de le taire, parce qu'on a oubli\u00e9 finalement tous les individus qui ont sauv\u00e9 des vies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:12) [70%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:13) [91%] :\r\nJe n'ai pas l'impression que, il y a un tabou sur cette p\u00e9riode de l'histoire en ce qui nous concerne, je dirais qu'il y a plut\u00f4t de la paresse, une esp\u00e8ce de de paresse g\u00e9n\u00e9rale d'avoir une une vision historique et une faiblesse de vouloir vivre dans le s', pr\u00e9sents dans le spectacle et et d'\u00e9viter ce qui interroge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:34) [94%] :\r\nLe 17 f\u00e9vrier 2000 il y a une d\u00e9claration du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:39) [95%] :\r\nNous devons conserver la m\u00e9moire de ces faits et de m\u00eame que nous nous f\u00e9licitons des actes courageux des hommes et des femmes qui ont su agir selon les exigences de la morale, nous devons aussi d\u00e9plor\u00e9 l'attitude de ceux qui savaient et qui n'ont pas agi, il y a l\u00e0 un devoir de m\u00e9moire, par respect pour ceux qui ont disparu et pour leurs descendants, mais aussi par respect pour nous-m\u00eames et pour nos descendants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:03) [86%] :\r\nAujourd'hui le refuge reste une question ouverte, vous l'avez rapidement mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:08) [94%] :\r\nJe pense que c'est clairement une question ouverte, comme du reste toutes les questions historiques mais je pense aussi que c'est une question qui, pour les Genevois et d'une force formidables, je suis frapp\u00e9 que depuis le d\u00e9but de notre entretien, vous employez toujours ce terme le refuge. \r\nCe mot- l\u00e0, il est tr\u00e8s fortement connot\u00e9 et il est connot\u00e9 au refuge le refuge, c'est tous ces protestants qui sont venus chercher refuge dans la cit\u00e9 calviniste et vous le savez, il y a eu ces plusieurs refuges le refuge fran\u00e7ais il y a eu un refuge italiens etc ce terme de refuge pour les Genevois, il renvoie \u00e0 une histoire qui remonte \u00e0 1536 et c'est dire aussi que c'est un hasard de l'histoire, mais c'est un hasard int\u00e9ressant de voir que c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que l'on d\u00e9couvre ces documents qui permettent ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:07) [82%] :\r\nEst -ce que vous pensez que Monsieur Kramer ce qu'il y aurait besoin de r\u00e9it\u00e9rer ou de simplement faire une d\u00e9marche de la part des politiciens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:16) [89%] :\r\nPour \u00e9veiller quelque part l'int\u00e9r\u00eat pour ce type de question on a parl\u00e9 du refuge \u00e0 Gen\u00e8ve pendant la Seconde Guerre mondiale, mais est -ce que le la politique peut sensibiliser. \r\nL'opinion publique sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:30) [67%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:31) [91%] :\r\nJ'aime pas trop que la politique se m\u00eale de ce genre d'histoire, je pense que la soci\u00e9t\u00e9 civile existe, je pense qu'elle est forte, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, un mus\u00e9e de la r\u00e9forme qui est formidable, ce mus\u00e9e de la r\u00e9forme, il est tr\u00e8s r\u00e9cent, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, crois c'\u00e9tait 10, 15, 20 ans, c'est v\u00e9ritablement une une cr\u00e9ation r\u00e9cente pourquoi est -ce que il y a pas eu de mus\u00e9e de la r\u00e9forme \u00e0 Gen\u00e8ve avant cette p\u00e9riode qui est extr\u00eamement contemporaine qui est celle que nous vivons, il y a certainement de bonnes raisons \u00e0 cela, mais je crois que moi, on a de l'histoire officielle au mieux on se porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:06) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:06) [90%] :\r\nAlors, pas trop de Liens entre politique et histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:10) [94%] :\r\nC'est en tout cas pas \u00e0 la politique de faire l'histoire, \u00e7a ce serait une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:16) [78%] :\r\nCette question des r\u00e9fugi\u00e9s pour en seconde guerre mondiale en Suisse, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 l'inverse les choses dont vous avez entendu parler ou connaissant tout petit peu, il n'y a beaucoup, qui vous habitez denr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:26) [75%] :\r\nJe ne vois moi j'habite Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:27) [80%] :\r\nQui est tr\u00e8s bien, du coup pour la sph\u00e8re politique est -ce que vous impression que c'est une chose, donc qui traite qui parle, c'est quelque chose qui est relay\u00e9e dans les m\u00e9dias par le biais de la presse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:40) [87%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision, la radio et j'ai pas \u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral pendant la nuit, alors Fran\u00e7ois environ 2 heures, le type qui vous propose quoi bien s\u00fbr qu'ils font expr\u00e8s pour en parler, c'est Julien qui en a la pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:52) [83%] :\r\nEn Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un peu \u00e9tablissement s'est pass\u00e9 pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et qu'on n'aime pas trop en parler et qu'on n'a, on n'\u00e9tudie pas \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:59) [83%] :\r\nJe ne peux pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:00) [80%] :\r\nJ'habite Gen\u00e8ve je suis je suis Gen\u00e8ve qui est tr\u00e8s bien en ce moment, est une id\u00e9e du degr\u00e9 d'implication du monde politique, pas pour cette question lui dire ce que c'est quelque chose qui est relay\u00e9e dans les m\u00e9dias, la presse, la radio, la t\u00e9l\u00e9 ou c'est quelque chose qui est un petit peu occup\u00e9, lui, donc on parle pas trop, j'ai peur, ce qu'on en parle beaucoup personnellement pour faire plus loin, on pourrait peut-\u00eatre en faire plus, certains lieux, par exemple, je sais pas ce qui les cropped s\u00e9parant B\u00e9chari c'est du vous connaissez qui vous parle oui Charmilles bien s\u00fbr que ce Capitaine palois, j'habite \u00e0 100 jours pour une p\u00e9riode qui est all\u00e9 par Amber vent parle parce que fais de la natation, alors c'est s\u00fbr \u00e7a du coup si je vous dis que c'est dur, c'\u00e9tait typiquement dans ce milieu mondiale des anciens passage en fait entre les juifs, ce que je vous ne saviez pas du tout, voire pas du tout, non, et je vous dirais m\u00eame qu'il y a des choses que moi, j'essaye de Gen\u00e8ve c'est principalement par avec d'autres, je ne bois plus que des choses que j'ai appris \u00e0 l'\u00e9cole, pourtant j'ai fait toute ma scolarit\u00e9, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, mais on n'a jamais vraiment, vraiment creus\u00e9 le sujet : faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:57) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:59) [86%] :\r\nJimmy moi ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:00) [88%] :\r\nMoi, par rapport \u00e0 cette question du du refuge des juifs de l'accueil des juifs dans les fronti\u00e8res genevoises cette notion de tabou qui ressort parce que c'est pas un mot qui est sorti une seule fois et c'est pas un mot qui \u00e9mane de nous donc justement quand vous disiez tout \u00e0 l'heure Monsieur Kramer la politique ne doit pas se m\u00ealer de l'histoire, mais en m\u00eame temps il y a une certaine paresse et o\u00f9 on a l'impression que cette paresse d\u00e9coulant tenant tabou. \r\nCompte tenu de cet \u00e9tat de fait ce vous pensez pas que \u00e7a sera int\u00e9ressant que la politique en fasse un peu plus souvent quand j'entends un jeune qui vit \u00e0 20 B depuis 20 ans et qui n'est pas au courant que ce lieu a \u00e9t\u00e9 un lieu de passage a \u00e9t\u00e9 un lieu de recueillement ou bien quand est -ce que \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame Norma Julia la saillie, plus question de parler la personne vit sur le lieu, conna\u00eet le lieu il y a grandi, parce que l\u00e0 il y a pas quelque chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:48) [89%] :\r\nIl y a certainement quelque chose \u00e0 faire pour que les gens connaissent leur histoire, il y a certainement quelque chose \u00e0 faire pour que les gens qui habitent avare Amber connaissent l'histoire de leur quartier, qui fait beaucoup de choses, de fait, comme vous le dites, du fait que Aveyron mais il y a eu un camp o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s des personnes qui avaient pass\u00e9 la fronti\u00e8re par Amber, c'est aussi un quartier dans lequel on a fait des exp\u00e9riences d'habitat coop\u00e9ratif absolument pratiquement unique \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas extr\u00eamement importante et qui aurait bien pu inspirer ensuite les les g\u00e9n\u00e9rations suif suivante : lorsqu'il s'agit de r\u00e9soudre la question du logement \u00e0 Gen\u00e8ve, la robe est aussi si vous remontez dans l'histoire c'est c'est vraiment toute l'histoire d'un morceau de ville et le fait que cette histoire- l\u00e0, on ne la connaissent pas, au d\u00e9triment d'une histoire de personnages de quelques dates, h\u00e9 bien cela est parfaitement regrettable. \r\nPour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 son corps plus pr\u00e9cis \u00e0 votre question par rapport \u00e0 ce mot tabou l\u00e0 je serais un peu plus prudent, je pense que c'est de la pure ignorance, je pense que c'est de la paresse, mais un tabou, c'est quelque chose dont on ne veut pas parler que l'on le culte mais pour vouloir ne pas parler de quelque chose, il faut le conna\u00eetre et en l'occurrence, on n'en est pas l\u00e0 et je crois que l\u00e0, le mot est un peu prononc\u00e9 \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, peut-\u00eatre des fois parce que il appara\u00eet dans les questions qui sont pos\u00e9es aux personnes interrog\u00e9es donc apr\u00e8s son employeur ou bien parce qu'il y a un. \r\nPour camoufler ou ignorance ou une paresse, mais je ne crois pas que, il y a la volont\u00e9 d'occulter un moment de l'histoire, je crois pas qu'il y a non plus des malaises de notre soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement fort par rapport \u00e0 ce moment -l\u00e0 de notre histoire, je dirais presque au contraire je me gare il y a beaucoup de gens qui son orgueil, histoire de fait humanitaires qui ont pu se d\u00e9rouler autour du passage de la fronti\u00e8re etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:19) [61%] :\r\n\u00e0 titre pour informatique fait ce que vous connaissez les quartiers des des croquettes devant BNP oui, \u00e7a vous va, qui est pas certains, sa famille et personne qui habite encore maintenant que c'\u00e9tait dans sur un lieu o\u00f9 des camps o\u00f9 les juifs \u00e9taient implant\u00e9es, c'est la gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:38) [74%] :\r\nEt comme on pourrait faire pour que ce genre de lieux soient m\u00e9connu par le grand public, bah d\u00e9j\u00e0 qu'soient visitables, entre guillemets, ou je sais pas \u00e7a d\u00e9cide que ni sa peine, qu'il y a pas de plaque ou quelque chose a. \r\nC'est pour moi, c'est pas \u00e7a, les monuments m\u00e9moriaux par exemple moi transis pas du monde \u00e9criteau comme \u00e7a peut-\u00eatre demander, m\u00eame des plaques plus de plaque comm\u00e9morative dans le centre, tout comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:10) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:12) [79%] :\r\nMonsieur Kramer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:13) [85%] :\r\nEst -ce que vous r\u00e9pondriez ou \u00e0 ces personnes qui trouvent que Gen\u00e8ve manque de de plaques comm\u00e9moratives qui manque de monuments qui manque de signes forts qui manque de symboles, comme on peut en trouver en France voisine qui, eux, peut-\u00eatre, de cette mani\u00e8re -l\u00e0 montre une volont\u00e9 de m\u00e9moire, un peu plus importantes, comme vous disiez dans le pr\u00e9ambule de ce que vous avez r\u00e9dig\u00e9, il nous incombe d'assumer ce devoir de m\u00e9moire est -ce que ce devoir de m\u00e9moire ne passe pas par ce type d'actes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:39) [88%] :\r\nCe devoir de m\u00e9moire pourrait passer effectivement un tr\u00e8s vers ce type d'acte, vous avez raison, je suis en train de penser maintenant \u00e0 Chancy il y a eu aux environs imm\u00e9diats Shamsi \u00e0 la fin de la 2\u00e8me Guerre mondiale des op\u00e9rations de repr\u00e9sailles qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, un village fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9, la population fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 recueilli \u00e0 travers les bo\u00eetes Shamsi \u00e0 travers des \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9taient quand m\u00eame assez dramatique et qui ont beaucoup marqu\u00e9 les gens de cette r\u00e9gion par les habitants d'Shamsi et il en est rest\u00e9 des Liens assez forts des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, et c'est vrai que c'est frappant de voir que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s vivant dans la m\u00e9moire des gens du lieu, mais que cela ne se concr\u00e9tise par par aucune marque comme une plaque ou comme un monument et c'est peut-\u00eatre une une esp\u00e8ce de de modestie face au monument comm\u00e9moratif qui est assez Suisse mais qui, en l'occurrence m\u00e9riterait alors totalement d'\u00eatre modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:48) [77%] :\r\nIronie du public, il me dit qu'il unique nous nous \u00e7a imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:08) [89%] :\r\nQue reste -t-il du rapport Bergier du rapport Genevois et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que reste -t-il aujourd'hui dans l'espace public de cette question des r\u00e9fugi\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale d'ailleurs des traces il y en a -t-il tant que cela, aujourd'hui, comment penser l'histoire \u00e0 partir de ce qui reste d\u00e9sormais dans l'espace public, il faut peut-\u00eatre entendre une double r\u00e9ponse \u00e0 ces questions, celle d'un historien qui celle la journaliste, c'est pourquoi nous \u00e9tudions donn\u00e9 respectivement Rendez vous ah il y a une Schubert, historien et Pierre Azan, journaliste, ils seront demain au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:45) [66%] :\r\nPoint et \u00e7a il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:17) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:58:24) [83%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc il y a les veill\u00e9es Mettral et Jimi en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 Histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et David Gonner, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barre oblique Histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bondallaz, Jimmy Thierry", "role": "\u00e9tudiant en histoire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leveill\u00e9 Mettral, Lia", "role": "\u00e9tudiante en histoire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "avocat et conseiller aux \u00e9tats du canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A09CE79E-CCC0-4BCD-8C16-04257DA3D822", "internalArchiveId": "A09CE79E-CCC0-4BCD-8C16-04257DA3D822", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le devoir de solidarit\u00e9 de l'Occident \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens d'Orient : D\u00e9bat avec Shafique Keshavjee, th\u00e9ologien et \u00e9crivain, Matthieu M\u00e9gevand, \u00e9crivain, historien des religions, et d'Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Avons-nous un devoir de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens d'Orient? Des voix plaident pour une action plus forte des Etats europ\u00e9ens afin de secourir les chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s d'Irak et de Syrie. L\u00e9gitime solidarit\u00e9 ou \"indignation s\u00e9lective\"?", "durationSec": 1523, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["pers\u00e9cution religieuse", "christianisme", "r\u00e9fugi\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-20T16:01:44Z", "speechToTexts": ["20.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faut sauver les chr\u00e9tiens d'Orient cette phrase on l'a souvent entendu au cours des derni\u00e8res semaines, les pers\u00e9cutions dont sont victimes les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes d'Irak et de Syrie ont soulev\u00e9 une immense vague d'\u00e9motion en Europe et de nombreuses voix ont plaid\u00e9 pour une r\u00e9ponse forte de la part des \u00c9tats europ\u00e9ens, que ce soit au plan militaire ou humanitaire on souvient des propos de l'\u00e9v\u00eaque de Fribourg, Monseigneur mourir ou qui d\u00e9clarait que l'option militaire semblait \u00eatre la seule solution efficace en Irak, on songe aussi \u00e0 la proposition du vice- pr\u00e9sident de l'UDC qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'accorder une pr\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re d'asile aux chr\u00e9tiens d'Irak, mais cette solidarit\u00e9 certains la jugent probl\u00e9matique au nom de quoi se demande -t-il, les chr\u00e9tiens d'Orient retiendra droit \u00e0 davantage d'\u00e9gards que d'autres peuples pers\u00e9cut\u00e9s, peut -on vraiment invoquer une solidarit\u00e9 chr\u00e9tienne, alors que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 largement la\u00efcis\u00e9e, on va en d\u00e9battre d\u00e8s maintenant avec nos 3 invit\u00e9s : vos r\u00e9actions sont \u00e9galement les bienvenus sur notre page Facebook ou surtout 8 heures avec le hashtag NLD vous pouvez \u00e9galement r\u00e9agir au 0 823 33 33 nos standardistes attendent vos appels d\u00e8s maintenant, il est 8 heures 9 sur la 1\u00e8re vous \u00e9couter en ligne directe \u00e0 en ligne directe nouvelles et ce matin, j'ai le plaisir d'accueillir Shafique et sa vie Yannick Buttet et Mathieu mais je vends bonjour bonjour bonjour Shafique \u00e9chelle si vous \u00eates th\u00e9ologien, \u00e9crivain, vous venez de publier la reine, le Moine et le glouton La grande fissure des fondations c'est paru aux \u00e9ditions du Seuil il Yannick Buttet, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan, vous \u00eates en duplex ce matin de notre Studio de Sion et Matthieu mais je enfin, \u00e9crivain, historien des religions, votre dernier roman paru ce qu'il reste des mots c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez Fayard en 2013, vous avez publi\u00e9 d'ailleurs cette tribune dans le temps de vendredi, Matthieu mais je vends, c'\u00e9tait titr\u00e9 sauver les chr\u00e9tiens d'Orient, oui, mais pourquoi pas les autres, \u00e7a vous d\u00e9range donc cette mobilisation \u00e0 laquelle on assiste actuellement en faveur des chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\n\u00e7a me d\u00e9range pas, en tant que telle, je trouve que, \u00e9videmment, le sort des chr\u00e9tiens d'Orient est terrible et terrifiant, et il doit susciter notre indignation, mais le probl\u00e8me c'est qu'il m'a sembl\u00e9 un tout petit peu excessif au fil des semaines et des mois, \u00e7a fait quand m\u00eame assez longtemps, depuis le la guerre en Syrie qu'on entende ce ce th\u00e8me r\u00e9current de il faut sauver les chr\u00e9tiens d'Orient et l\u00e0, avec ce qui se passe en Irak, qui encore une fois, \u00e0 300 \u00e7a je discute absolument pas, j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait une esp\u00e8ce de d'indignation s\u00e9lective pour les chr\u00e9tiens d'Orient au d\u00e9triment ou en tout cas, sans tenir compte des des des autres populations pers\u00e9cut\u00e9es et les raisons, je pense qu'on va en discuter, qui sont derri\u00e8re cette indignation me semble sujette \u00e0 caution, en tout cas \u00e0 discussion et c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9crit cette petite opinion dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [90%] :\r\nDans dans tout concert de d'appel \u00e0 la mobilisation qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 justement le d\u00e9clic qu'est -ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 \u00e9crire cette tribune dans la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nAlors il y a plusieurs choses, et c'est pas seulement en Suisse d'ailleurs en France, il y a eu les d\u00e9clarations du ministre de l'Int\u00e9rieur qui a tout \u00e0 coup, d\u00e9clar\u00e9 en substance qu'il fallait accueillir en priorit\u00e9 les chr\u00e9tiens d'Orient en Autriche, et \u00e7a c'est plus anciens, il y a aussi un vice- chancelier, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait accueillir des Syriens chr\u00e9tiens et donc les s\u00e9lectionn\u00e9s selon leur origine religieuse et puis ensuite en Suisse il y a eu en effet tout un esp\u00e8ce de de succession d'appel : il faut sauver les chr\u00e9tiens d'Orient et en fait ce que moi je ne d\u00e9fends tr\u00e8s simple et et je pense que finalement tout le monde partage cette id\u00e9e, c'est que nos soci\u00e9t\u00e9s le l'\u00c9tat suisse fonctionne selon un un \u00e9tat de droit et selon l'\u00e9tat de droit, selon le les r\u00e8gles de droit qui qui qui accueillent les r\u00e9fugi\u00e9s selon la Convention de Gen\u00e8ve, on ne peut en aucun cas, accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s selon des crit\u00e8res discriminatoires et les accueillir parce qu'ils sont chr\u00e9tiens plut\u00f4t parce qu'ils sont musulmans, juifs, bouddhistes ou peu importe c'est discriminatoire non sens et donc c'est pour \u00e7a que j'ai simplement voulu remettre un petit peu les choses \u00e0 plat et dans leur contexte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nAlors on va justement avoir l'occasion d'en d\u00e8s maintenant, notamment avec vous, Yannick Buttet, vous faites partie justement de ces ces politiciens qui ont appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ponse plus forte vis-\u00e0-vis des pers\u00e9cutions dont sont victimes les chr\u00e9tiens en Orient, vous avez sign\u00e9, si je ne me trompe pas, l'an pass\u00e9, une interpellation demandant d'accueillir en priorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s ainsi rien de confession chr\u00e9tienne quand Matthieu mais je vous en parle d'une indignation s\u00e9lective qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [90%] :\r\nNon, non, moi je ne partage pas du tout cet avis \u00e9videmment qu'il ne s'agit pas de nier les pers\u00e9cutions qui sont v\u00e9cues par les femmes et les hommes d'autres confessions et ces personnes m\u00e9ritent aussi notre notre soutien, mais je pense quand m\u00eame qu'avec les chr\u00e9tiens d'Orient, au-del\u00e0 de la proximit\u00e9 morales et religieuses, auxquels il \u00e9tait fait allusion, notamment dans la, dans la tribune, au-del\u00e0 de ces valeurs partag\u00e9es, il faut bien comprendre que lorsque les islamistes attaquent des chr\u00e9tiens en Orient, la volont\u00e9 aussi de toucher indirectement l'Occident, donc nous avons aussi une responsabilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Occident, de venir en aide assez \u00e0 ces populations de mani\u00e8re prioritaire parce qu'elles sont vues comme les postes avanc\u00e9s de de nos pays dans dans les leur et je pense que cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0, nous devons de l'assumer, particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [92%] :\r\nMathieu mais je vends peut-\u00eatre sur ce point pr\u00e9cis est -ce que vous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [88%] :\r\nMoi je trouve qu'en fait c'est justement va encore une fois, les intentions sont tout \u00e0 fait louable, je ne doute pas de la sinc\u00e9rit\u00e9 quand on on essaie de d\u00e9fendre chr\u00e9tiens qui sont effectivement pers\u00e9cut\u00e9s, mais c'est \u00e0 mon sens, rentrer dans cette esp\u00e8ce de jeu terrible et pervers dans le de l'\u00c9tat islamique qui, justement, on veut faire croire que ces chr\u00e9tiens d'Orient sont proches du fait de leur religion de l'autre, ce qui de l'Occident, ce qui est totalement faux, \u00e9videmment ce sont des arabes qui sont sur les Terres d'Irak, de Syrie, bien avant que l'Islam ni\u00e7ois et donc essayer de les ramener \u00e0 l'Occident, c'est le jeu pervers que joue l'\u00c9tat islamique, entre autres, mais pas seulement, et y r\u00e9pondre en disant, en effet, il nous vise nous parce qu'ils visent des chr\u00e9tiens, donc il faut r\u00e9agir en priorit\u00e9 sur ces chr\u00e9tiens c'est rentr\u00e9 dans The du communautarisme, d'une certaine mani\u00e8re, et \u00e0 mon sens, c'est ce qu'il faut absolument \u00e9viter parce que, encore une fois nous ne font donc pas l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s selon des crit\u00e8res religieux, c'est-\u00e0-dire nous sous- avons des origines en tout cas culturelle chr\u00e9tienne, donc on a que les chr\u00e9tiens, c'est pas du tout comme \u00e7a que fonctionne notre droit et les crit\u00e8res du droit justement qui fait qu'on accueille tous les pers\u00e9cut\u00e9s, selon des crit\u00e8res pr\u00e9cis doit \u00eatre, doit continuer \u00e0 assurer \u00e0 survivre \u00e0 subvenir, m\u00eame si on nous fait des esp\u00e8ces d'appel pervers pour nous occuper en priorit\u00e9 d'une population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [90%] :\r\nJ'Buttet, vous avez envisag\u00e9 oui bien s\u00fbr parce que je crois que je comprends tout \u00e0 fait \u00e0 la vision id\u00e9ale philosophique qui vient de nous \u00eatre explicit\u00e9, mais sur le terrain et \u00e7a aussi, \u00e9t\u00e9 dit c'est que c'est chr\u00e9tiens sont vraiment vu comme des alli\u00e9s de l'Occident, m\u00eame si c'est pas le cas, ils sont vus comme des alli\u00e9s de l'Occident et \u00e0 travers eux aussi c'est, c'est c'est en particulier, les grandes puissances occidentales qu'on veut toucher donc les grandes puissances et nous-m\u00eames, aussi devons assumer cette responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ces chr\u00e9tiens d'Orient qui paye le prix d'une proximit\u00e9 avec l'Occident, qu'ils n'ont pas, je pense que l\u00e0 c'est c'est vraiment quelque chose d'important pour pouvoir montrer l'implication de de l'Occident et la prise en compte, bien s\u00fbr, que il s'agit de venir en aide \u00e0 toutes les populations, mais si celles -ci sont vus comme nos alli\u00e9s proches et bien je crois, nous avons une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 assumer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [86%] :\r\nShafique et sa vie vous le th\u00e9ologien je pr\u00e9cise \u00e0 vous avez le le le le corps enseignant sous vos yeux, l\u00e0 ce sur votre petit pupitre dans le Studio de Lausanne, donc quand vous entendez ces appels \u00e0 soutenir en priorit\u00e9 les chr\u00e9tiens d'Orient avant toutes les autres communaut\u00e9s si bon cette pr\u00e9f\u00e9rence religieuse qu'il s'agit est -ce que vous avez l'impression comme Matthieu mais je vends que sa pr\u00e9f\u00e9rence religieuse heurte les principes de l'\u00c9tat de droit, les principes de justice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [89%] :\r\nUne somme qui est un principe g\u00e9n\u00e9ral et le principe g\u00e9n\u00e9ral, c'est un principe qui a \u00e9t\u00e9 acquis au fil de 2 si\u00e8cles et c'est compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce principe g\u00e9n\u00e9ral c'est un accueil non discriminatoire et sur ce principe fondamental, je crois qu'on peut dire effectivement l'accueil \u00e9tat ind\u00e9pendant des orientations religieuses et politiques, je crois que ce ce principe est fondamental, on va dans un h\u00f4pital, on va pas dire \u00e0 quelqu'un, vous \u00eates de gauche ou de droite, musulman ou ath\u00e9e et on va vous choisir en fonction de \u00e7a, donc je crois que c'est cette attitude de base, c'est une attitude qui est juste, cela dit, et c'est \u00e7a qui se rend les choses compliqu\u00e9es, cela dit, c'est qu'il y a un principe g\u00e9n\u00e9ral, il y a des situations contenus contextuels particuli\u00e8re, il faut tenir compte aussi de cela ce que dit donc pr\u00e9cis\u00e9ment Yannick Buttet alors voil\u00e0, il faut tenir compte des 2, c'est \u00e7a qui rend le d\u00e9bat tr\u00e8s difficile, c'est que le jour, je suis tout \u00e0 fait d'accord au niveau d'un principe g\u00e9n\u00e9ral, mais ce que j'ai envie dire par rapport aux chr\u00e9tiens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s, mais bien \u00e9videmment il y a pas que les chr\u00e9tiens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s, il y a un une situation tr\u00e8s complexe, permettez -moi juste de faire une petite citation du patriarche Bartholom\u00e9e qui a, qui a pris position par rapport \u00e0 ce sujet et qui montre bien la complexit\u00e9 et on commence l'ann\u00e9e liturgique orthodoxe a aujourd'hui le 1er septembre, voil\u00e0 ce qu'il dit la r\u00e9cente vague de violences allant qu'ont des familles et des enfants innocents en Irak a choqu\u00e9 et horrifi\u00e9 le monde, nous ne pouvons pas rester indiff\u00e9rent au silencieux devant une telle pers\u00e9cution irrationnel devant l'intol\u00e9rance culturelle et les \u00e9paules tout \u00e9pouvantable, perte de vie surtout compte la cause en est la haine religieuse et l'hostilit\u00e9 raciale mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la suite aussi prendre pour cibles des dizaines de milliers de chr\u00e9tiens, y compris les les chald\u00e9ens les Assyriens et d'autres minorit\u00e9s religieuses, y compris les turkm\u00e8ne les Kurdes ne peut en aucun cas \u00eatre au nom d'une fois ou une conviction religieuse, donc on voit un responsable chr\u00e9tiens, ils ne d\u00e9fendent pas seulement les chr\u00e9tiens, il a un regard de d\u00e9fense de des chr\u00e9tiens Ben \u00e9videmment parce qu'ne solidarit\u00e9 \u00e0 voir avec les chr\u00e9tiens, mais il est tr\u00e8s attentif aux autres minorit\u00e9s alors ma r\u00e9ponse par rapport \u00e0 ce question qui ce sujet qui est tr\u00e8s complexe, oui, ah, il ne sait l'ex- \u00e0 une une absence de s\u00e9lection au niveau au niveau religieux mais en m\u00eame temps ce que j'ai envie de dire, c'est que les chr\u00e9tiens en particulier, ils sont dans une situation de plus grande fragilit\u00e9 et pour moi \u00e7a serait plut\u00f4t ce crit\u00e8re -l\u00e0, pour quelle raison si vous \u00eates chiite nous n'oublions pas que l'\u00c9tat islamique et d'orientation sunnites wahhabites fondamentalistes etc, ils sont en guerre principalement compte les chiites, mais si vous \u00eates chiite et que vous m\u00eame sunnites musulmans et vous n'\u00eates pas d'accord avec l'orientation, vous pouvez trouver refuge dans un pays musulman autour, mais si vous \u00eates chr\u00e9tien, vous n'allez pas pouvoir \u00eatre en Arabie Saoudite, vous n'allez pas \u00eatre accueillis en Iran, donc il me semble, il y a une situation de beaucoup plus grande fragilit\u00e9 des chr\u00e9tiens et au nom de ce souci de l'accueil du plus fragile, on doit \u00eatre tr\u00e8s attentif \u00e0 la souffrance des chr\u00e9tiens du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:12) [89%] :\r\nMatthieu maison \u00e7a c'est quand m\u00eame un argument qui est qui est qui qui qui p\u00e8se son poids, \u00e7a le fait que les chr\u00e9tiens d'Orient et pas la possibilit\u00e9 d'\u00eatre accueillis dans les pays musulmans environnants vont donc a dans tous les pays environnants, c'est clair que c'est pas l'Arabie Saoudite qui va les secourir est -ce que du coup \u00e7a serait pas logique que les accueillir en priorit\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [88%] :\r\nEn priorit\u00e9, en Europe, je sais pas, \u00e9videmment, que cet argument il il est tout \u00e0 fait, il est tout \u00e0 fait pertinent et je suis enti\u00e8rement d'accord avec \u00e7a, les chr\u00e9tiens sont peut-\u00eatre dans une situation de plus grande fragilit\u00e9 mais alors c'est secr\u00e9taires, comme vient de l'expliquer tr\u00e8s bien monsieur que s'agit de de fragilit\u00e9 et non pas de religion qui fait qu'on pourrait accueillir telle ou telle personne, encore une fois, le fait d'accueillir des chr\u00e9tiens en tant que telle ne vient, on ne me d\u00e9range pas du tout, c'est plut\u00f4t ce que \u00e7a dit sur nous-m\u00eames en ce moment en Europe qui m'interroge parce que, \u00e9videmment, les chr\u00e9tiens sont dans une situation de fragilit\u00e9 l'y\u00e9zidis \u00e9galement et je pense pas qu'ils aient des refuse en Arabie Saoudite, non plus, et d'ailleurs j'aimerais \u00e9galement rappeler une chose qui est dans la situation qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, c'est qu'on parlait de la minorit\u00e9 religieuse kurde mais les Kurdistan sunnite, ils sont sunnites de la m\u00eame fera pas de la m\u00eame fa\u00e7on mission signifie comme l'\u00c9tat islamique mais pourtant, ils se battent les uns pour les autres, donc c'est pas simplement une question de, de, de, de, de religions diff\u00e9rentes, l'\u00c9tat islamique il combat tous ceux qui n'acceptent pas les les les principes extr\u00e9miste qu'il qu'il qu'il soutienne et qu'il d\u00e9veloppe et donc \u00e0 mon avis le comment on fait l'accueil des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s, selon le principe g\u00e9n\u00e9ral non discriminatoire, \u00e0 mon avis il est indiscutable et si une population est plus fragile qu'une autre, h\u00e9 bien, tr\u00e8s bien, mais c'est parce qu'elle est plus fragile, pas parce qu'elle est chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:46) [89%] :\r\nIl est 8 heures 20 sur la 1\u00e8re vous \u00e9couter en ligne directe, on se pose la question ce matin : avons -nous un devoir de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des chr\u00e9tiens d'Orient, cette communaut\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e m\u00e9rite -t-elle d'\u00eatre davantage soutenus que les autres, je rappelle que notre ligne est ouverte au 0 823 33 33 pour vos vos questions, vos vos r\u00e9actions, on a \u00e9galement men\u00e9 le d\u00e9bat sur les r\u00e9seaux sociaux Matthieu mais j'vont Shafique et sa vie Yannick Buttet, on a pas mal de r\u00e9actions et sont souvent assez critique vis-\u00e0-vis de cette pr\u00e9f\u00e9rence religieuse que d\u00e9fendent certains je cite par exemple la r\u00e9action de Vincent surtout 8 heures c'est le moyen\u00e2geux que de ne vouloir aider que ses coreligionnaires Mark lui \u00e9crit \u00e0 \u00eatre solidaires avec les chr\u00e9tiens, en priorit\u00e9, h\u00e9 bien cela me para\u00eet bien peu chr\u00e9tiens un autre internaute, lui aussi pr\u00e9nomm\u00e9 \u00e9crit certains semblent oublier que les premi\u00e8res victimes de l'\u00c9tat islamique, ce sont les musulmans et dans les chr\u00e9tiens, je vous laisse peut-\u00eatre \u00e9couter cette r\u00e9action de Joseph Daher il est suisse et d'origine syrienne et les chr\u00e9tiens justement il est aussi doctorant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:43) [93%] :\r\nLe meilleur moyen d'\u00eatre en solidarit\u00e9 avec les chr\u00e9tiens d'Orient, c'est d'\u00eatre en solidarit\u00e9 avec les mouvements pour la d\u00e9mocratie et la justice sociale et l'\u00e9galit\u00e9 dans cette r\u00e9gion, dans un certain nombre de chr\u00e9tiens font partie car les chr\u00e9tiens ne sont pas s\u00e9par\u00e9s dans leur tissu social des autres confessions et des autres ethnies de la r\u00e9gion, les gens ils vivent les m\u00eames probl\u00e8mes, ils vivent les m\u00eames difficult\u00e9s, la solution est global et non une solution, seulement pour les chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [91%] :\r\nYannick Buttet, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir sur le fait qu'un chr\u00e9tiens d'Orient plaide lui- m\u00eame pour la la l\u00e9galit\u00e9 totale de traitement entre toutes les communaut\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es qu'est -ce que qu'est -ce que qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [89%] :\r\nNon, moi je trouve que \u00e7a s'oppose pas du tout, au positionnement aussi qui dit que les chr\u00e9tiens d'Orient au besoin d'un soutien particuliers, donc j'ai l'impression qu'on veut toujours oppos\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est connu et reconnu et je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, la volont\u00e9, c'est de pouvoir venir en aide \u00e0 tous mais il s'agit de reconna\u00eetre la situation particuli\u00e8re des chr\u00e9tiens d'Orient, au vu, on l'a redit tout \u00e0 l'heure de leur fragilit\u00e9, mais aussi de leurs Liens avec en tout cas, pressenti ou leurs Liens vu par par certains avec avec l'Occident, vous savez, j'ai l'impression quand m\u00eame que dans ce d\u00e9bat, c'est vrai, c'est, c'est ce que disait tout \u00e0 l'heure votre invit\u00e9 en disant mais \u00e7a nous renvoie \u00e0 nous-m\u00eames et j'ai l'impression qu'en Occident on a, on a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 parler de de nos racines religieuses \u00e7a pose tout de suite un probl\u00e8me et on cherche tout de suite, a cr\u00e9er du conflit, a cr\u00e9e des oppositions dans dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [95%] :\r\nVous avez le sentiment vous qu'on a un lien fort un lien sp\u00e9cial avec ces populations \u00e7a reste nos fr\u00e8res d'Orient, quand bien m\u00eame l'Europe et justement peut quand m\u00eame largement la\u00efcis\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:18) [91%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, l'Europe est largement la\u00efcis\u00e9e, il s'agit pas de rien quand m\u00eame nos nos racines chr\u00e9tiennes nos racines chr\u00e9tiennes ont permis \u00e0 l'Occident de devenir ce qu'il y a aujourd'hui sans faire un lien indirect \u00e0 la religion, on sait que l'Europe est largement la\u00efcis\u00e9e, je pense que c'est un mouvement qui, qui va se poursuivre, mais il s'agit quand m\u00eame de reconna\u00eetre ce qui a permis le la chr\u00e9tient\u00e9 au niveau au niveau de l'Occident maintenant ce lien fort, il est, il est li\u00e9 surtout par le comportement des islamistes extr\u00e9mistes dans ces r\u00e9gions qui vise en priorit\u00e9 des chr\u00e9tiens de de ces r\u00e9gions pour leurs Liens pr\u00e9sum\u00e9s avec l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [91%] :\r\nMathieu mais je vends ce lien sp\u00e9cial avec les avec les chr\u00e9tiens d'Orient vous le vouliez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [86%] :\r\nC'est pas que je, enfin je le nie, ce que je ni, et c'est cette vision un petit peu sans essentialiste qui dit qui, qui voudraient je dis pas que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dit en ce moment mais que on peut entendre peut-\u00eatre de mani\u00e8re inconsciente assez souvent qui voudrait qui esp\u00e8ce de civilisation occidentale chr\u00e9tienne oppos\u00e9e ou ennemis \u00e0 une civilisation orientale musulmane et que ben voil\u00e0 chacun son camp et chaque soldat de son camp doit venir doit \u00eatre solidaire, voil\u00e0 de sa civilisation etc tout \u00e7a, \u00e7a me semble une vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:24) [89%] :\r\nMais \u00e7a, c'est, si je peux me permettre, c'est votre interpr\u00e9tation de par exemple de de ma position qui Guin\u00e9e va pas du tout dans ce sens -l\u00e0 et je pense que c'est tr\u00e8s important justement de dire de ne pas vouloir tout oppos\u00e9 en Occident, actuellement, si on ose parler de de religion, on a l'impression qu'on veut cr\u00e9er du conflit ou alors cr\u00e9er des camps qui sont imperm\u00e9ables et qui sont tr\u00e8s agressifs et je crois que \u00e7a n'est pas du tout l'objet de de la discussion de reconna\u00eetre une situation particuli\u00e8re des chr\u00e9tiens d'Orient, en raison de leur lien je r\u00e9p\u00e8te encore une fois pr\u00e9sum\u00e9e avec avec l'Occident, m\u00eame si on le si rien qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien nous pr\u00e9senter une situation beaucoup plus diff\u00e9renci\u00e9e, qui correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [88%] :\r\nShafiqueJ. quand on parle de ce lien sp\u00e9cial entre chr\u00e9tiens d'Occident chr\u00e9tien d'Orient s'interrogent d\u00e9j\u00e0 sur ce lien \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9poque des croisades, hein, mais aujourd'hui, voil\u00e0 quand on entend qu'il faut les accueillir en priorit\u00e9 ces chr\u00e9tiens d'Orient lorsqu'ils se pr\u00e9sentent \u00e0 nos portes est -ce que c'est est -ce que il y a peut-\u00eatre cette id\u00e9e aussi qui s'int\u00e9grerait plus facilement \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, de par leur culture chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:21) [86%] :\r\nProbablement, il y a un sens de d'une appartenance communautaire, m\u00eame si c'\u00e9tait parce que venant de d'autres cultures, il y aura bien \u00e9videmment l'influence culturelle qui va \u00eatre tr\u00e8s forte, je suis tout \u00e0 fait d'accord monsieur Buttet, ce que je per\u00e7ois, c'est que l'\u00c9tat ne sorte de d\u00e9ni aussi de ce qui a fait l'h\u00e9ritage de l'Occident, l'h\u00e9ritage de l'Occident et complexe, on parle d'identit\u00e9 complexe chaque fois et dans cette \u00e0 \u00e9tages, complexe aussi un apport chr\u00e9tien je veux pas que l'on oublie quand m\u00eame en Suisse, 3 personnes sur 4 se disent encore rattach\u00e9es \u00e0 la tradition chr\u00e9tienne protestante ou catholique, 3 sur 4 chaque dimanche matin, il y a peu pr\u00e8s 600000 personnes qui se rendent dans un grand culte, une messe, ce n'est pas rien, donc je peux tout \u00e0 fait comprendre que des chr\u00e9tiens d'ici sur nous sommes chr\u00e9tiens, on ne veut pas renier on est dans une zone un \u00e9tat la\u00efque on veut favoriser le la pluralit\u00e9, mais on veut pas non plus faire comme si notre sens de la vie de l'appartenance familiale \u00e0 des chr\u00e9tiens d'ailleurs on va, on va prendre \u00e7a comme comme \u00e9tant inexistant, donc je comprends que les chr\u00e9tiens se disent nous sommes aussi solidaires de fa\u00e7on prioritaire et des chr\u00e9tiens, mais bien s\u00fbr en Suisse une politique g\u00e9n\u00e9rale et qui va faire que on ne doit pas utiliser uniquement ce crit\u00e8re -l\u00e0, mais qui n'solidarit\u00e9 mais c'est compr\u00e9hensible, c'est comme un p\u00e8re qui, qui a un enfant qui est malade, donc, et puis un autre p\u00e8re qu'un enfant malade, les 2 vont donc son enfant soit sauv\u00e9, mais apr\u00e8s on va essayer de trouver d'autres crit\u00e8res, si un c'est un des 2 seuls 3 \u00eatre on offre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la t\u00eate, prendre celui qui est justement le plus fragile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:43) [89%] :\r\nYannick Buttet on on touche un terrain sensible \u00e0 la mais mais mais quelle est votre position par rapport \u00e0 cette id\u00e9e, peut-\u00eatre les r\u00e9fugi\u00e9s chr\u00e9tiens qui viennent de Syrie ou d'Irak s'int\u00e9grerait plus facilement que que d'autres communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [93%] :\r\nNon, vous savez, l\u00e0 c'est vrai que c'est pour moi, c'est un d\u00e9bat qui est totalement diff\u00e9rent de de la question qui se pose aujourd'hui par rapport aux chr\u00e9tiens d'Irak, je crois que le crit\u00e8re, ce n'est pas dire bah finalement sont des gens qui vont s'int\u00e9grer plus facilement, on ne choisit pas les r\u00e9fugi\u00e9s en fonction de 2 crit\u00e8res d'int\u00e9gration, d'ailleurs la volont\u00e9 de la politique suisse en mati\u00e8re de d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a n'est pas d'int\u00e9grer les gens mais de leur permettre de pouvoir rentrer dans leur pays d\u00e8s que de la d\u00e8s que la situation s'est calm\u00e9e, donc je je crois pas du tout que ce soit le le crit\u00e8re qui qui permettent de de mettre en avant la d\u00e9fense des des chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [84%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame le crit\u00e8re que certains mettent en avant, Matthieu mais vends avec qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous dites de de cette finalement de cette capacit\u00e9 qu'aurait peut-\u00eatre les chr\u00e9tiens d'Orient \u00e0 s'int\u00e9grer plus que d'autres communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [86%] :\r\nJ'y crois pas, vraiment, je pense que il a une nouvelle fois une esp\u00e8ce de projection sur on ne chr\u00e9tiens, nous sommes tous semblables et sont d'abord de de travail de 2 cultures orientales irakiennes, syriennes, etc, etc, et un grand souci d'accord avec la vitesse, en aucun cas un crit\u00e8re pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s que de savoir si vous comment ils vont s'int\u00e9grer selon nos propres projections et je voulais juste redire tout \u00e0 l'heure que pour \u00e7a \u00e9videmment pas, je ne voulais pas du tout nier le fait que l'Europe et la Suisse ont ont des racines chr\u00e9tiennes \u00e9videntes il que moi, il serait impossible de les nier et \u00e7a me choque pas non plus que des individualit\u00e9s chr\u00e9tienne se sentent solidaires, d'autres individualit\u00e9s chr\u00e9tienne dans le monde, ce que j'ai simplement dit, c'est que, en tant que que que citoyen qui est \u00e0 ce genre de, de, de, de, de questions qui qui qui interrogent nos origines ne doivent pas rentrer en ligne de compte en ce qui concerne question aussi central que l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, des gens pers\u00e9cut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [91%] :\r\nYannick Buttet, je vous pose la question et j'attends \u00e9videmment une r\u00e9ponse tr\u00e8s br\u00e8ve parce que vous devez nous quitter, mais est -ce que c'est vrai, ce que les \u00c9tats devraient vraiment s'impliquer est -ce que la solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis des chr\u00e9tiens d'Orient et devrait pas rester au niveau des communaut\u00e9s au niveau des individus est -ce que c'est vraiment par exemple le r\u00f4le des \u00c9tats europ\u00e9ens que de, de, de, d'intervenir pr\u00e9sents militairement pour sauver les chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [93%] :\r\nBon, je ne suis pas certain que ce soit uniquement la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'Orient qui puisse pousser les les grandes puissances occidentales \u00e0 intervenir, par contre, pour la d\u00e9fense des chr\u00e9tiens d'Orient, il faudra bien quelqu'un le fasse et je crois qu'on l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour pour les sunnites pour les chiites, h\u00e9 bien il y a de nombreux pays qui s'engagent, qui s'engage fortement avec beaucoup d'argent pour pour les prot\u00e9ger, qui sont plus \u00e0 proximit\u00e9 de des territoires qui sont en conflit, donc si l'Occident ne se mobilisent pas pour les chr\u00e9tiens d'Orient, h\u00e9 bien, tr\u00e8s franchement, je doute que quelqu'un d'autre sur cette plan\u00e8te le fassent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [90%] :\r\nShafique \u00e9chappe J c'est \u00e0 cette question, finalement, qui doit s'impliquer pour les chr\u00e9tiens d'Orient est -ce que c'est les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes d'Occident, les individus, les chr\u00e9tiens eux- m\u00eames ou bien les \u00c9tats qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:35) [86%] :\r\nOn voit tr\u00e8s bien, on pose la question de l'\u00c9tat, on repose la question nous identit\u00e9 hein est -ce que l'\u00c9tat est d'abord la\u00efque ou est -ce que l'\u00c9tat reconna\u00eet aussi que il y a une population chr\u00e9tienne qui est importante et et je crois que c'est l\u00e0 qu'il faut, il faut effectivement diff\u00e9rencier les les lieux de d\u00e9bats, il y a des questions politiques et les questions de solidarit\u00e9 religieuse et il est l\u00e9gitime d'avoir les solidarit\u00e9 religieuse, je comprends tout \u00e0 fait monsieur Bult\u00e9 aussi, c'est pour \u00e7a que je pense que dans une situation de crise, une station particuli\u00e8re, il peut y avoir une solidarit\u00e9 particuli\u00e8rement vers un principe et ce principe doit toujours avoir comme horizon cette note accueil doit \u00eatre quand m\u00eame ouvert \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [89%] :\r\nMathieu mais je vends pour conclure est -ce que finalement ses appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 sauver les chr\u00e9tiens d'Orient, ils auront pas eu quand m\u00eame le m\u00e9rite de simplement faire conna\u00eetre l'existence de ces communaut\u00e9s, aupr\u00e8s du de l'opinion publique occidentale souvent, enfin une bonne partie des Europ\u00e9ens ne savait m\u00eame pas qu'il y avait de de des communaut\u00e9s si importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:28) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, si \u00e7a peut avoir ce m\u00e9rite l\u00e0, c'est tr\u00e8s bien ce c'est tr\u00e8s bien, m\u00eame si c'est triste de savoir le le le le mettre \u00e0 jour dans une situation terrible, encore une fois, en plus, le les pers\u00e9cution comme dont sont victimes les chr\u00e9tiens d'Orient ou en tout cas les discrimination existe depuis, depuis tr\u00e8s longtemps, pas de pas depuis un an ou 2 en \u00c9gypte par exemple avec les coptes, les coptes, qui repr\u00e9sentent 10 pourcent de de la population totale de l'\u00c9gypte, ils vivent une situation extr\u00eamement difficile depuis, depuis longtemps, si \u00e7a peut, si \u00e7a peut les mettre en avant, tant mieux, mais si c'est au d\u00e9triment d'autres minorit\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es et Dieu sait si on a des chiites au Pakistan des musulmans en Birmanie ou Myanmar d\u00e9bat et en Iran, bref, \u00e0 mon avis, c'est un petit peu dommage d'\u00eatre focalis\u00e9 sur une seule question encore une fois qui questionne plut\u00f4t neutre, ils ont personnelle que le la v\u00e9ritable probl\u00e9matique sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:16) [84%] :\r\nShafique on a une r\u00e9action de Guitry, ce qui nous dit arr\u00eatons de parler de guerre de religion en Sierra qui en Irak, on est en Syrie, ce n'est pas de religion, qu'il s'agit c'est ridicule de m\u00e9decins sur le plan religieux, m\u00eame le Djihad n'a rien \u00e0 voir avec la religion qu'est -ce que qu'est -ce qu'on peut r\u00e9pondre \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [86%] :\r\nJe vous propose cette citation, telle sera la r\u00e9tribution de ceux qui font la guerre contre Dieu et compte son proph\u00e8te et de ceux qui exercent la violence sur la Terre, ils seront tu\u00e9s ou crucifi\u00e9s ou bien leur main droite et leur pied gauche en coup\u00e9 ou bien ils seront expuls\u00e9s du pays, cette citation, c'est pas une citation de l'\u00c9tat islamique, c'est pas leur charte, c'est une citation du Coran, donc on voit tr\u00e8s bien que il y a des mouvements fondamentalistes litt\u00e9raire qui prennent ces textes \u00e0 la lettre et qui applique \u00e7a aujourd'hui et qui, au nom de cette application d'un Islam qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup marqu\u00e9s par une forme extr\u00e9mistes du wahhabisme ou m\u00eame des Fr\u00e8res musulmans qui appliquent \u00e7a donc pour eux, ce sont des motivations religieuses heureusement la grande majorit\u00e9 des musulmans s'\u00e9carte de ses textes, parce qu'elle est tr\u00e8s beau texte encore aussi l\u00e0, je vous cite un texte terribles, donc ne pas voir la dimension religieuse, c'est aussi proche des notre la\u00efcit\u00e9 notre volont\u00e9 de s\u00e9parer religion et politique sur d'autres populations qui ont d'autres motivations, il y a des choses aberrantes dangereuse pathog\u00e8ne qui se passe, les musulmans eux- m\u00eames parlent d'un concert de l'Islam qui a, qui est en train de se d\u00e9velopper et ces musulmans se battent pour qu'un mythe, un Islam plus ouverte, plus moderne qui ait lieu, donc ne pas vouloir voir la dimension religieuse, je crois que c'est compl\u00e8tement na\u00eff aussi et il faut, il faut comprendre cela, il y a une dimension religieuse aussi mais il y a \u00e9videmment c'est plus complexe, il y a des questions de pauvret\u00e9 d'analphab\u00e9tisme de de crise \u00e9conomique, mais de pas comprendre aussi la dimension religieuse, c'est pas aussi comprendre les choses, la complexit\u00e9 de ce qui se passe l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:54) [90%] :\r\nMathieu mais je vais vous vous partagez aussi le point de vue de cette auditrice qui, dit -on, mais on on donne trop de poids \u00e0 la religion, finalement, dans, dans, dans tout ce qui est en train de se passer au Proche-Orient, c'est c'est pas vraiment de religion qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:05) [88%] :\r\nNe serait, je pense \u00e0 mon avis tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 de dire qu'il n'est pas question de religion de l'\u00c9tat islamique fonde toute une id\u00e9ologie sur la la religion une une id\u00e9ologie, comment je dirais que quand vous voyez qui qui a, qui a comme atteint d'une tumeur si on peut dire, donc, \u00e9videmment, il y a de la religion dans ces conflits, mais si on parle de l'Occident, \u00e0 mon avis, c'est \u00e0 nous de ne pas mettre de religion lorsque, en tant qu'\u00c9tat, en tant que pays, on veut s'int\u00e9resser \u00e0 ces probl\u00e9matiques et on va essayer de r\u00e9soudre ou en tout cas d'aider telle ou telle population minorit\u00e9, c'est de ne pas mettre de religion, justement parce que nous ne fonctionnons pas comme \u00e7a, et si un des des groupes terroristes extr\u00e9mistes comme l'\u00c9tat islamique le fond, on a vu, c'est un danger que d'aller dans leur, dans leur sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:47) [90%] :\r\nMerci Matthieu mesurant Shafique est charg\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin Yannick Buttet nous a quitt\u00e9 il y a quelques minutes, Mathieu mais je rappelle le titre de votre dernier ouvrage, ce qu'il reste des mots c'est paru chez Fayard en 2013 Shafique et vous avez publi\u00e9 il y a quelques mois La reine le Moine et le glouton La grande fissure des fondations qui \u00e9voque justement un peu cette question du du dialogue entre les entre les religions et la place des des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses en Europe, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous 2, messieurs. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "M\u00e9gevand, Matthieu", "role": "\u00e9crivain et historien des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmermann, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Keshavjee, Shafique", "role": "th\u00e9ologien et \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87DE2965-3575-4EB8-BB72-2BB50CD998DC", "internalArchiveId": "87DE2965-3575-4EB8-BB72-2BB50CD998DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'univers de la musique de Jean Troillet : Interview de Jean Trolliet, alpiniste", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 1532, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["libert\u00e9", "alpinisme"], "thematicPersons": ["Troillet, Jean"], "isOnline": false, "remarks": "Avec un bonus", "lastModifiedDate": "2019-07-14T19:34:12Z", "speechToTexts": ["14.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis Troyes accueille cette semaine un homme qui a consacr\u00e9 30 ans de sa vie \u00e0 l'Himalaya, un homme au physique impressionnant qui d\u00e9tient de nombreux records, un p\u00e8re de famille sur le tard aussi un amoureux de la nature pr\u00e9serv\u00e9e alpiniste suisse et canadien, Jean Trolliet est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 vendredi le voyage commence chez lui \u00e0 la folie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [78%] :\r\nMoi j'adorais grimper en selon la derni\u00e8re bonne la barre avec, par exemple sur les Pink Floyd ou Petacchi Abriel avec eux, je vois que m\u00eame en solo \u00e0 pieds nus, l\u00e0- bas, j'ai grimp\u00e9 la viande la monarque moi. \r\n\u00e0 un moment o\u00f9 tant, tant il y a quelqu'un \u00e0 la banlieue c'est explications et seul et puis quand on les voit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [74%] :\r\nOui, c'est l'Argus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [73%] :\r\nSurmonter descendu cette fa\u00e7on pour c'est comme \u00e7a, puis les autres, par exemple, quand on lit tous lieu s\u00e9mite ben on \u00e9tait petit haut- parleur puis on \u00e9coutait \u00e7a il y a plein de gens qui ne autour les \u00e9cole les autres grimpeurs quoi c'\u00e9tait ici avec de superbes ambiance autour de la musique aussi, ou alors dans les camps de base d'\u00e9couter des des moments le mauvais temps, \u00e9coute, ces gens -l\u00e0, puis Colin spectacle Abriel Joe Cook, on avait bien avec G\u00e9rard. \r\nJe me suis mari\u00e9e \u00e0 50 ans un pas dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et l\u00e0 j'ai choisi de d'\u00eatre p\u00e8re famille mais avant j'\u00e9teins sauvagement mon p\u00e9tage partait, il y avait de place ailleurs, je suis parti au Canada pendant 10 ans ici, c'est parce que je faisais, j'en parlais pas, j'\u00e9tais malheureuse qui, avec un gros sac \u00e0 tout le mat\u00e9riel de grimper apr\u00e8s la saison d'hiver 3 4 mois je parcours l'Am\u00e9rique du Nord Am\u00e9rique du Sud ou l'Afrique et le Caucase, puis apr\u00e8s ben c'\u00e9tait l'Automne je partais assez t\u00f4t pour avoir des amis, faire du sport ailleurs quoi d\u00e9couvrir d'apr\u00e8s Ueli malaria qui m'a pris beaucoup de temps, donc l'Himalaya la MAP, j'ai donn\u00e9 30 ans dans l'Himalaya, myst\u00e8re, j'ai re\u00e7u tellement que je pense que j'ai beaucoup pris l'Himalaya qu'est -ce qui vous rendez heureux c'est le fait d'\u00eatre libre, ah oui, la libert\u00e9, il a fallu r\u00e9fl\u00e9chir longuement avant dire oui \u00e0 Mireille parce que la libert\u00e9, pour moi, c'\u00e9tait un des cadeaux de la nature, qui avait re\u00e7u et puis la la beaut\u00e9, c'est C\u00e9cile moments d'exception, par exemple, quand on est redescendu du Showbiz en ouvrant une nouvelle voie dans la face ouest sont r\u00e9centes, on arrive au camp de base de l'emballer hongrois, arriv\u00e9 il y en a un qui qui m'\u00e9taient bien les Pink Floyd, AXA, guitare \u00e0 traiter des espagnols qui sont n\u00e9s chez des Italiens qui nous ont fait, les p\u00e2tes, les espagnols et am\u00e9ricains chant\u00e9 langue \u00e0 l'ouvrir on c\u00e9der ses soir\u00e9es avec le peu qu'on avait, pour moi c'est presque les plus beaux concert que j'ai v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [90%] :\r\nOn est tous les jours, point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [78%] :\r\nJe m'appuie quand m\u00eame \u00e7a, on sortait des champions et on \u00e9coute aux combats aussi absolument rien, \u00e7a c'est marrant aujourd'hui mais c'est par le jury c'est par les je ne croyais pas quand ce match de, par contre on respectait les autres religions, et quand on avait des sherpas dans le tr\u00e8s exp\u00e9dition ou les autres, on disait lui la combat c'est tr\u00e8s bouddhistes Apache certains quand tu es parti pour refaire les l\u00e8vres l'instant snowboard, il m'a mis un petit paquet de riz dans la Lacombe ici au Mali, \u00e7a prot\u00e9gera les avalanches pas refuser quoi alors c'\u00e9tait des moments extraordinaires, j'\u00e9tais un peu leur Docteur beaucoup de pharmacie et puis aussi pionnier tout le temps, alors j'avais toujours pour la t\u00eate pour l'estomac, enfin les petits bobos quoi alors c'\u00e9tait marrant Docteur Saba. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [69%] :\r\nC'est possible, et il y a eu un, \u00e0 l'instant m\u00eame j'ai vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [84%] :\r\nUne feuille Djokovic les chants gr\u00e9goriens premi\u00e8re \u00e9pisode avec Jean Trolliet, l'alpiniste valaisan est l'invit\u00e9 toute la semaine de MP3 avec Laurence Milosevic. \r\nL'alpiniste, Jean Trolliet, invit\u00e9 de MP3 toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:31) [56%] :\r\nL'ob\u00e9issance que tr\u00e8s. \r\nOui, oui, militairement, m\u00eame ce foie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [71%] :\r\nOn n'aura pas os\u00e9 ni avant une superbe voix moi j'aime beaucoup, nous c'est des souvenirs qu'on aimait bien aux combats avec les rares toutes ces musiques un peu italienne aussi. \r\nIl y a une chaleur dans l'Italien une chaleur dans l'espagnol aussi, donc il a l'air, l'Espagne, moi j'aimais bien aller le soir quand on fait du bateau, les bateaux sur m\u00e9rite avec Pierre Fehlmann et l'\u00e9quipe et voir que les gens qui chantent d'abord avec une fiert\u00e9 impressionnante la guitare droite ont l'air, les gens qui dansent comme \u00e7a vous a v\u00e9cu des moments vraiment extr\u00eamement fort avec avec des gens qui sont plus l\u00e0, errare par exemple \u00e7a un personnage auquel vous pensez souvent oui on pense et puis d\u00e9fense dit : qui pense quoi Ehrhardt la cela la faire l\u00e0 on conna\u00eet sa pens\u00e9e \u00e9tait pas loin de la n\u00f4tre, en effet, c'est vrai en ce parler tr\u00e8s peu, hein, lui m'appelait pour faire du parapente, celui qui m'a lanc\u00e9 par la banque qui lui restait pas bonjour la revente arri\u00e8re tout tout faux et on voit est quand m\u00eame pas la peine, avec les rares congolais quoi le parti de l'univers, il fait partie toujours l'univers l\u00e0 oui, vous pensez quoi que les gens qui partisans il reste ici, quelque part, d'une mani\u00e8re d'une autre, une aventure que j'ai pas envie de conna\u00eetre d\u00e9couvrir apr\u00e8s la mort, c'est vrai que moi quand je suis en difficult\u00e9 pire Alain Erhard papa maman Besson leur compte besoin c'est vrai je pense beaucoup \u00e0 eux donc gardien peut-\u00eatre oui, oui, ben moi je suis mission bonne \u00e9toile, le souvenir de la fa\u00e7on et cela pendant 2 1000 ans joue avec la baisser pour moi je prends \u00e7a comme un message, fallait que je tourne la page Himalaya GI voyeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [56%] :\r\nUn parti une unique et alors donc d\u00e9put\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [71%] :\r\nCet homme \u00e0 tout faire, Jean, j'aime beaucoup bricoler alors pire les outils et puis beaucoup \u00e7a, mon fils, alors \u00e7a c'est ma mon meilleur copain quand on va bricoler un mat\u00e9riel de montagne, vous aimez tout aussi naturelle montagne oui le ma 1\u00e8re commande que papa command\u00e9 je Evelyne sport \u00e0 B\u00e2le et puis on a re\u00e7u, c'\u00e9tait une mammouth orange, mais je crois que de faire 12 millim\u00e8tres et je dormais avec elle, les premi\u00e8res ann\u00e9es, Corentin \u00e0 17 ans et la 1\u00e8re baisse duvet Lionel Terray mon image fran\u00e7aise de crainte, oui, j'\u00e9tais sur ses pas, 76 en Patagonie et pas un non la veulent, c'\u00e9tait quelque chose du tron\u00e7on d'art ainsi. \r\nC'est tellement vrai quand arrive au club et puis peu moins 50 comme cet hiver et je l'ai je les les ou la sensation de froid vous oui c'est quand il fait tr\u00e8s froid, c'est l\u00e0 qu'il faut faire tr\u00e8s attention, hommage \u00e0 la, je suis bien dans le froid, avec les mains, les pieds, c'est diff\u00e9rent, il faut que je dirige les plusieurs fois les pieds maintenant ben je ne sais donc quoi et Kenza, une grande r\u00e9sistance \u00e0 la douleur s'imagine \u00e0 oui, une heure, \u00e7a fait mal quand quand on les matin pendant une heure, \u00e7a peut malgr\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 plus ce qui va avoir toujours mal, \u00e7a ne choisit et puis \u00e0 un moment tu dis ici commence marins, t'es foutu, le jour o\u00f9 la c'est parce qu'il sert, voil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [68%] :\r\nParce que c'est \u00e7a, non mais \u00e7a, ce n'est pas raison ces froidures bon je n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [76%] :\r\nL'Europe a aussi pas elle aussi \u00e0 Gilles Vigneault, dans le MP3 de Jean Trolliet, rendez- vous nouveau rendez- vous dans MP3 avec l'alpiniste valaisan Jean Trolliet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [71%] :\r\nNon, c'est la CDU sur et je reste isol\u00e9e sur le Net, la date. \r\nLe plan stupeur et puis j'\u00e9tais perdue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [79%] :\r\nCanadien, c'est moi qui est choisi, un jour, j'ai choisi de dire canadien j'ai pass\u00e9 les \u00e9preuves canadiennes d'histoire- g\u00e9ographie et la politique du pays, pour conna\u00eetre un peu et apr\u00e8s je suis venu canadien comme comme plaisir \u00e0 quelques \u00e9t\u00e9 grimper de Mons, cascade de glace apr\u00e8s \u00e7a tout de suite lendemain on \u00e9tait dans la casquette. \r\nJ'aime le personnage d'abord et puis la voie qu'il a la voix Garou, elle est unique, la nature, c'est le paradis, ah oui, ah oui, la nature, c'est pour moi la ville n'est pas un paradis du tout, on a tous ici, je vois des sculptures de glace qu'on avait il y a pas un humain qui peut faire \u00e7a h\u00e9liciculture naturel de de bois qui se tordent, qu'on a vu cette ann\u00e9e au Groenland alors ces pour tu son corps immense la nature, on n'a pas tout explorer, mais voil\u00e0, oui, avec respect. \r\nC'est la toute belle voix lui il a jouer ben justement dans Notre-Dame. \r\nCeux qui ont re\u00e7u une voix parall\u00e8le respect c'est c'est beau, Bruno Pelletier quand il commence \u00e0 Notre-Dame de Paris, c'est impressionnant. \r\nLe Canadien, vous \u00eates tout le Canada qui vous attire, Canada, c'est tout l'\u00e2me du Canada, c'est comme le Qu\u00e9bec, qui a commenc\u00e9 donc ces tarifs pour l'accord, \u00e7a reste pour moi c'est le Canada simplement magnifique pays a des coeurs la r\u00e9serve mais le grand probl\u00e8me, c'est la politique du monde entier qui n'est pas tr\u00e8s belle, alors je vous enfants mais regardez pas la petite surtout touch\u00e9 chose l\u00e0 la religion et puis le sport extr\u00eame je dire non le sport de comp\u00e9tition, vous dites non au sport de comp\u00e9tition, j'esp\u00e8re, oui, il y a trop de tricherie, quand tu vois la politique c'est quoi des menteurs et tricheurs la religion c'est quoi des menteurs et des tricheurs, vu le sport, regarde la t\u00e9l\u00e9 actuellement qui est oblig\u00e9 d'aller \u00e0 l'Everest surtout va pas l\u00e0 haut, pas maintenant, il y a trop de monde dans le coin extraordinaire que ton vite d\u00e9couvrir dans le choix de au nord d'comprenons -nous bien : la c'est le go\u00fbt d'de on \u00e9t\u00e9 aussi qui est \u00e0 qui on a trouv\u00e9 d\u00e9couvert un nouveau paradis quoi 30. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:30) [53%] :\r\nVouliez \u00e0 peine avait soulign\u00e9 la alors sur. \r\nVous dites beaucoup P3 r\u00e9solument en canadien ce matin avec Jean Trolliet, il y a toute la semaine leur MP3 avec Laurence Milosevic pour rentabiliser 16 heures sur place lui dans la charmante mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:53) [83%] :\r\nNous retrouverons l'alpiniste entre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:18) [64%] :\r\nPour bloquer la et puis derri\u00e8re poids voil\u00e0 pourquoi vous pouvez pas de \u00e7a, alors voil\u00e0 voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [78%] :\r\nSes 4 fr\u00e8res puisque j'ai adopt\u00e9 l'autre qui lui m'adopt\u00e9e par l'c'est Phil Collins je me rappelle, j'arrive \u00e0 Bologne, je vois file sur la gauche, l\u00e0- bas, j'ai parqu\u00e9 bien \u00e0 droite l\u00e0- bas j'pas l'approcher et puis lui est pas press\u00e9 pas alors moi je sors cette figure de la gauche, l\u00e0 il y a un proverbe moi qui fait donc l'acn\u00e9 et l\u00e0, il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 sa femme, voil\u00e0 mon fr\u00e8re Jean et c'est bon parce qu'on a pris souvent pour Phil Collins m\u00eame \u00e0 Martigny, des fois pour Genesis on disait et le le plus beau cadeau qu'on lui a fait, c'est qu'\u00e0 New York, on a parl\u00e9 de l'Himalaya, il a dit prix pour toi, New-York et l\u00e0 j'en suis tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, je verrais mal dans l'Himalaya mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:16) [67%] :\r\nBon, et non pas de \u00e7a, acheter maintenant qu'on aurait de Jean Poiret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [79%] :\r\nC'est un gars qui est chaque fois que on a vu, on allait chez lui, il \u00e9tait tr\u00e8s attentionn\u00e9 pour tout le monde, tout le monde quand vous \u00eates loin, vous, vous avez le manque d'autres familles, alors il y a un moment qui est dur, sa s\u00e9paration, c'est de partir t\u00f4t le matin, donc les enfants sont encore \u00e0 moiti\u00e9 endormis, ici, c'est plus facile apr\u00e8s le retour, il est tellement beau qu'il faut partir parce qu'que le les retrouvailles soit \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport soit au sur lequel Marquigny n'est incessant du train, \u00e7a c'est trop beau, trop beau, c'est le 3\u00e8me, moment d'une exp\u00e9dition dans l'Himalaya o\u00f9 on monte \u00e0 bord, le moment plus beau, c'est le sommet apr\u00e8s l'autre moment que je trouve encore plus fort, c'est le retour au camp de base parce qu'on a fini il y a plus d'Angers, d'apr\u00e8s les retrouvailles de la famille, alors l\u00e0 c'est des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts et puis moi, les premiers jours, je me rappelle les jumeaux chez RVI, toujours dans les bras, on retrouve de 8 jours quand c'\u00e9tait pas jumeaux, c'\u00e9tait la grande qu'il ne ils ont vu mon maintenant mais dans quoi l\u00e0 bouger plus, c'est \u00e0 moi, le papa, tu apprends ce quitt\u00e9 musique tranquille entre amis comme \u00e7a, ce qu'ils aiment \u00e9couter leur musique alors la prochaine fois je vais partir avec Alpes dire qui n'utilise plus dans l'importance maintenant donc la \u00e9poque je veux faire match \u00e0 des \u00e9quipes qui attendent tout petits haut parleurs ont pour leur part pour le Groenland aller prochainement dans la musique, dans l'attente impatiente aussi une fa\u00e7on de partager, puis sont tout fiers que j'\u00e9coute la musique que on choisit pour moi. \r\nVos enfants un recel oui c'est maximum la \u00e7a, c'est ce qui compte, ce qui compte, heureuse du brouillard et puis m\u00eame aux \u00e9coles sont le ils am\u00e8nent \u00e0 des bonnes notes chez vous \u00eates pour votre papa, moi j'ai \u00e9t\u00e9 l'avant- dernier l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:10) [70%] :\r\nHein j'alors que c'est donc une guerre donc, il y a une bombe qui n'attendait pas, si on avait \u00e0 Vivendi, donc oui donc tout habitant comme d'fait ici oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [81%] :\r\nJe m'sur trouver avec des amis am\u00e9ricains en allant prendre le bateau, mais je m'arr\u00eate chez eux, et puis il me dit ben \u00e9coute la soir\u00e9e l\u00e0, on peut aller sur une plage qui du Bob Marley on, on, c'est, c'est c'est super, j'ai beaucoup aim\u00e9 le rite la rigolade et d\u00e9contraction, Bob Marley, j'aimais bien ce sont aussi ces gens qui aiment la libert\u00e9, la simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [89%] :\r\nQui, qui r\u00e9glait bien s\u00fbr c'\u00e9tait Bob Marley auparavant donne curieusement et numbers Phil Collins dans le MP3 de Jean Trolliet c'est le dernier \u00e9pisode d\u00e9j\u00e0 malheureusement avec l'alpiniste valaisan Jean Trolliet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [74%] :\r\nJames plainte je les rencontre \u00e0 Verviers, dans une soir\u00e9e, souriant, il a chant\u00e9 pour nous de belles chansons, c'\u00e9tait une soir\u00e9e pour r\u00e9colter de l'argent pour les enfants non c'\u00e9tait tr\u00e8s sympa je joue toujours pr\u00e9cis bien parce que il y fait s'applique du tranquille, bon ils sont solides, gens parce qu'ils font la foire beaucoup, jour et nuit, alors je votre m\u00e9tier le. \r\nVous \u00eates \u00e0 la fois on vous aussi quand vous \u00e9tiez jeune, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, j'\u00e9tais, j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 boire du vin, du 20 \u00e0 40 ans quand tu rentrais le Canada parce que avant, j'aime pas de contr\u00f4le, comme \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 2 fois au roman un peu bourr\u00e9 quoi mais comme j'avais saison puis 20 ans l'\u00e9cole cruM. Bertrand apr\u00e8s j'plut\u00f4t envie les bons vins rouges pour moi, \u00e7a, c'est un cadeau, mais je doit pas se le jeu et avec des amis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:18) [75%] :\r\nQuand on passe \u00e7a montre qu'on est, on lui dit bonjour et statique mais non un grand personnage aux confins \u00e0 l'heure j'ai tr\u00e8s peu, j'ai pas beaucoup de temps, pas beaucoup de temps pour vous divertir l'au cin\u00e9ma ou des choses comme \u00e7a, tr\u00e8s peu, des fois on on va traiter aussi mal ces enfants qui m'am\u00e8ne au cin\u00e9ma, moi j'ai des soir\u00e9es aussi invit\u00e9 la leur march\u00e9 pr\u00e8s je dans ces 2 cas, les enfants puissent partir il n'irait comme Athletissima simple il y aller quoi, la derni\u00e8re fois que j'ai \u00e9t\u00e9 le voir donc l\u00e0 dit maintenant bonsoir on assez impressionnant quand m\u00eame c'\u00e9tait \u00e9l\u00e9gant ce il a, il faudra des fans aussi le co\u00fbt du snowboard du dans les d\u00e9buts, moi j'ai fait les d\u00e9buts mis y a il y a 5 ans, quand on \u00e9tait pos\u00e9 sur une planche en plastique, la tenait par une ficelle, avec des Simpsons aurait pos\u00e9 dessus on tombait dans le tunnel, elle filait alors on attaque la ficelle, on a continu\u00e9 comme \u00e7a parce que j'ai un ami qui avait quitt\u00e9 l\u00e0- bas qui ici, comme Guy et j'\u00e9tais le guide se voir leur il n'y a pas d'autre beaucoup de de seniors, puisqu'avec le snowboard vous venez son d\u00e9bit ah oui, oui, bien s\u00fbr, oui m\u00eame sur sur les routes, celle du statut peut c'est vie d\u00e9rapage bien fait je partage au m\u00eame Robert casse- cou, non je pense assez r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame mais pas casse- cou, le pav\u00e9 vous besoin pour vivre la nature apr\u00e8s ben des gens qui vont bien avec cette nature. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:49) [69%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 Sabl\u00e9, je savais pas s'armer pour pour pour faire mieux passable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:04) [72%] :\r\nC'est quand m\u00eame \u00e9pisode avec Jean Trolliet, James Blunt Freddie Mercury a bonus 1 sur notre site internet rtsinfo s\u00e9quence toute la semaine par Laurence la Nunavik. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [62%] :\r\nIl faut \u00e9couter, c'est une, et l'point c'est-\u00e0-dire pour donc allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:49) [75%] :\r\nLa beaut\u00e9, c'est C\u00e9cile moments d'exception, par exemple, quand on est redescendu des ch\u00f4meurs nouveau nouvelle face Wesson laissons on arrive au camp de base de l'emballer hongrois, arriv\u00e9 il y en a un qui qui \u00e9taient bien les Pink Floyd, AXA, guitare \u00e0 traiter des espagnols qui sont n\u00e9s chez les Italiens, qui ne sont en fait des p\u00e2t\u00e9s, les espagnols, l'Am\u00e9rique a chant\u00e9 l'Andalousie ses soir\u00e9es avec le peu qu'on avait, pour moi, c'est presque plus beau concept de. \r\nJ'ai la facilit\u00e9, j'ai une maison une famille qui m'attend, qui ont fait la f\u00eate avec les enfants, \u00e7a pour moi c'est la facilit\u00e9, le seul le truc extraordinaire facilit\u00e9 pas tous ces enfants comme des dans une soci\u00e9t\u00e9, moi je me suis mari\u00e9 \u00e0 50 ans chez un pas dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et l\u00e0 j'ai choisi de d'\u00eatre p\u00e8re famille mais avant j'\u00e9teins sauvagement non pas \u00e9tage par il y avait place ailleurs, je suis parti au Canada pendant 10 ans ici, c'est parce que je faisais, j'en parlais pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:26) [77%] :\r\nEt la musique votre enfance, alors il va la musique et de de Francfort c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [74%] :\r\nFanfare du parti la\u00efc parfum particulier alors moi je j'\u00e9tais prochaine peut faire du foot en entr\u00e9e trop, je ne peux pas qui fait quoi, j'ai commenc\u00e9 la musique tu fait de r\u00e9p\u00e9titions puis apr\u00e8s ils disent non le fait, c'est bon, on a fait une \u00e9quipe de juniors, je sais plus quoi baisser alors mon saxophone les mon fr\u00e8re puis des tas, tu peux pas faire du former la musique, \u00e7a te va bien faut si on il y a pas de place, quoi, parce que. \r\nEn 2011 \u00e0 l'avait laiss\u00e9 pas bon par c'est pas que c'\u00e9tait \u00e7a, j'ai perdu l'\u00e9quilibre, alors c'est emb\u00eatant avec que \u00e7a va t'durant la descente, et apr\u00e8s bon c'est un empire en par un autre probl\u00e8me d'estomac compilo mais dans des cas comme \u00e7a, moi je pense qu'une chose, c'est vos enfants et la famille, et je me donne une force terrible, j'ai dit que je rentrais, je rentre je suis comment peut renforcer tout \u00e7a parce que on a vite \u00e0 la merci de nos faiblesses dans ce que vous faites des fait naturelle plus pas forc\u00e9ment fonc\u00e9 dans un mur, j'entends acceptent plus facilement la souffrance en sophrologie ont parl\u00e9 de \u00e7a, d'une femme, une voiture pas son enfant qui \u00e9tait coinc\u00e9 sous elle se \u00e7a rappelle plus de rien, son cerveau compl\u00e8tement chez elle a la force de faire \u00e7a, \u00e7a c'est c'est un moment o\u00f9 il y a plus de cerveau qui qu'ils sont mais j'arriverai pas \u00e0 soulever, c'est impressionnant, le cerveau est terrible, il y a une puissance extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:59) [64%] :\r\nMais rien du tout, la terre par cette galaxie quand une galaxie, donc c'est \u00e7a qu'impr\u00e9cis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Troillet, Jean", "role": "alpiniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FBE15DF-27BC-4B02-B131-2EA876AAF051", "internalArchiveId": "6FBE15DF-27BC-4B02-B131-2EA876AAF051", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise ukrainienne. L'Union europ\u00e9enne demande \u00e0 la Russie de changer de cap en Ukraine, sous peine de nouvelles sanctions : Interview de Christophe Dwernicki, historien et g\u00e9opoliticien, sp\u00e9cialiste des relations entre la Russie", "publicationDate": "2014-09-01T00:00:00Z", "summary": "Les dirigeants europ\u00e9ens ont donn\u00e9 une semaine \u00e0 la Russie pour changer de cap en Ukraine, sous peine de nouvelles sanctions. L'Union europ\u00e9enne qui a nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Conseil le Polonais Donald Tusk. La Pologne qui fait partie des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, les plus fermes \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie depuis le d\u00e9but de la crise en Ukraine. Malgr\u00e9 ces menaces, Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e d'un \"statut \u00e9tatique\" pour les r\u00e9gions rebelles de l'est de l'Ukraine. Christophe Dwernicki estime que Vladimir Poutine va continuer d'avancer ses pions.", "durationSec": 124, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ukraine", "F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-10T18:36:12Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens continuent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de hausser le ton, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ils ont donn\u00e9 une semaine une semaine \u00e0 la Russie pour retirer ses troupes sous peine de nouvelles sanctions, peine perdue, estime d\u00e9j\u00e0 le g\u00e9opoliticien historien, Christophe Dwernicki, sp\u00e9cialiste des relations entre la Russie, l'Ukraine et la Pologne, selon lui, et Vladimir Poutine va continuer d'avancer ses pions Christophe Dwernicki avec Jacques \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [86%] :\r\nDe plus en plus le conflit malheureusement progresse monsieur Poutine cache de moins en moins conflit ouvert et tout \u00e0 fait officiel est de plus en plus improbable entre le entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [98%] :\r\nOn peut comprendre les craintes de pays comme la Pologne, qui ont une histoire singuli\u00e8re avec avec la Russie depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nOui, absolument, bien que l'Europe, l'Union europ\u00e9enne et et divis\u00e9e que les les pays baltes et la Pologne ont une v\u00e9ritable crainte fond\u00e9e sur des ant\u00e9c\u00e9dents historiques vis-\u00e0-vis de la Russie, de la nomination de Monsieur tous ceux qui, comme pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, j'ai bien peur que \u00e7a soit pas grand- chose, monsieur, tout ce qui va certainement continuer \u00e0 avoir une position un peu plus dur vis-\u00e0-vis de Vladimir Poutine mais suis pas s\u00fbr que \u00e7a change grand chose dans la diplomatie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [94%] :\r\nLorsque le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko averti Bruxelles que l'Ukraine et la Russie sont proches d'un point de non- retour, et ce point de non- retour, dit -il, c'est la guerre, il faut le croire ou c'est c'est un peu de la posture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [90%] :\r\nIl y a un peu des 2, mais le probl\u00e8me c'est que quand monsieur Porochenko 10 \u00e0 la guerre en fait, elle, elle est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, hein, on, on le sait, on a eu la la preuve derni\u00e8rement que des soldats russes \u00e9taient impliqu\u00e9s dans les combats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nDes s\u00e9nateurs d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains demandent que les \u00c9tats-Unis et l'Otan arme l'Ukraine, \u00e7a vous para\u00eet \u00eatre une solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [91%] :\r\n\u00e7a n'a que peu de chances d'arriver les demi num\u00e9ro un des \u00c9tats-Unis aujourd'hui c'est pas monsieur Poutine, c'est plut\u00f4t l'\u00c9tat islamique du Levant, je ne vois pas les \u00c9tats-Unis semblent s'engager officiellement et tr\u00e8s ouvertement face \u00e0 face \u00e0 monsieur Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [98%] :\r\nEt puis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dwernicki, Christophe", "role": "historien et g\u00e9opoliticien, sp\u00e9cialiste de la Pologne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeanin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 2800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qcUTbYrxuZPkNt09jG1ZEL7QMzq1"}]