[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2100&rows=25", "count": 6885, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=6860&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=2075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1367895", "internalArchiveId": "AA1408367757", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e : La valorisation de la recherche", "publicationDate": "2014-10-08T00:00:00Z", "summary": "Les m\u00e9tiers qui composent l'\u00e9quipe d'un mus\u00e9e sont \u00e0 l'image de ses collections d'objets: vari\u00e9s, fascinants et remplis de surprises! Johnatan Watts, photographe au Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG), et Gr\u00e9goire de Ceuninck, conservateur et responsable des technologies de l'information au Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG), pr\u00e9sentent les t\u00e2ches de valorisation de la recherche, possibles gr\u00e2ce aux outils technologiques actuels.", "durationSec": 187, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6208084", "imageURL": "http://www.rts.ch/6199633.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "alternativeTitle": ["Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e : La valorisation de la recherche", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e : La valorisation de la recherche", "Le court du jour", "Le court du jour", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["La valorisation de la recherche", "Gr\u00e2ce aux outils technologiques actuels, il est possible de documenter, de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e et fascinante, les objets des collections d'un mus\u00e9e. Au moyen d'une base de donn\u00e9e unique, les objets trouvent ainsi une nouvelle vie, par le biais de textes descriptifs, photographies, vid\u00e9os, sons et autres supports interactifs.", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e\nLa valorisation de la recherche", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e\nLa valorisation de la recherche", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e\nLa valorisation de la recherche"], "variantIds": ["ece-6095520", "ece-6093445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T20:02:42Z", "webPublicationDate": "2014-10-08T16:36:36Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1540714", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014210", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1372218", "internalArchiveId": "AA1408372064", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "publicationDate": "2014-10-07T20:14:00Z", "durationSec": 2280, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6203997", "imageURL": "http://www.rts.ch/6146712.image", "backgrounds": ["Turquie, d'ouvriers en textile fabriquant des v\u00eatements dans de bonnes conditions de travail."], "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "L'industrie textile et l'esclavage moderne", "Notre rubrique: arnaque \u00e0 la carte de la ville", "L'origine des v\u00eatements: le test", "Les conditions de travail dans le secteur textile: l'\u00e9tat des lieux avec Fran\u00e7oise Weilhammer, journaliste et productrice \u00e0 ABE", "En Europe de l'Est, les ouvri\u00e8res textiles survivent", "Le consommateur peut-il aider les ouvriers du monde du textile? L'avis de Fran\u00e7oise Weilhammer, journaliste et productrice \u00e0 ABE", "V\u00eatement pas cher, salaire de mis\u00e8re", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur", "A bon entendeur"], "alternativeSummary": ["V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "Depuis le drame du Rana Plaza, au Bangladesh, les conditions de travail souvent \u00e9pouvantables dans lesquelles sont fabriqu\u00e9s nos v\u00eatements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au grand jour. Pourtant, un an et demi apr\u00e8s, peu de choses ont chang\u00e9. Les ouvri\u00e8res de l\u2019industrie textile continuent de travailler dans des conditions tr\u00e8s difficiles et pour des salaires de mis\u00e8re. Et cela en d\u00e9pit des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9alis\u00e9s par les grandes marques du pr\u00eat-\u00e0-porter.", "Changer de v\u00eatements au fils des saisons, suivre la derni\u00e8re mode, la derni\u00e8re tendance, acheter des habits que l'on ne mettra parfois que deux fois. C'est le Fast Fashion. Un terme qui d\u00e9signe le renouvellement rapide des collections d'articles vestimentaires. Ce mode de consommation d'habits pour ainsi dire jetables est bas\u00e9 avant tout sur le facteur prix. Les articles doivent \u00eatre le meilleur march\u00e9 possible. Et pour r\u00e9duire leurs co\u00fbts et proposer des v\u00eatements \u00e0 prix cass\u00e9s, les grandes marques n'h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9localiser.", "Madame Anne-Lise Noz, patronne de la chocolaterie du m\u00eame nom, a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une tentative d'arnaque. Un jour, une femme la contacte afin de v\u00e9rifier si les informations sur la chocolaterie en sa possession \u00e9taient correctes. La raison? L'encart publicitaire de la chocolaterie qui doit figurer sur la carte de la ville de Lausanne. Madame Noz ne comprend pas. Elle n'a rien demand\u00e9. L\u00e0, la d\u00e9marcheuse t\u00e9l\u00e9phonique lui dit poss\u00e9d\u00e9 un contrat sign\u00e9! La chocolati\u00e8re en demande une copie avant de se prononcer. Le document qu'elle re\u00e7oit a tout d'un faux! Ce que confirmera l'office du tourisme de la ville, \u00e9diteur officiel de la fameuse carte de la ville.", "Pour ce test, nous avons achet\u00e9 un \u00e9chantillon de 12 v\u00eatements dont les prix varient entre 3.50 et 159.90 CHF. Pour ces douze v\u00eatements, nous avons demand\u00e9 deux informations simples aux marques les commercialisant: quel est le salaire de l\u2019ouvri\u00e8re qui a cousu ce v\u00eatement? Dans quelles conditions a-t-elle travaill\u00e9?", "Les habits \"made in Europe\" ne sont pas la panac\u00e9e. Les ouvriers et ouvri\u00e8res du secteur textile en Europe de l'Est touchent g\u00e9n\u00e9ralement des salaires en de\u00e7\u00e0 du seuil de pauvret\u00e9, avoisinant les 140 \u20ac par mois. Impossible de vivre dignement avec un tel revenu. A cela s'ajoute la p\u00e9nibilit\u00e9 de la t\u00e2che, les heures suppl\u00e9mentaires et le travail parfois obligatoire les samedis et certains jours f\u00e9ri\u00e9s. A Bucarest, l'\u00e9quipe d'A Bon Entendeur peine \u00e0 obtenir des t\u00e9moignages. Les employ\u00e9s ont peur de perdre leur emploi.", "Des habits bon march\u00e9 que l'on change chaque ann\u00e9e, c'est la Fast Fashion. Mais derri\u00e8re ce mode de consommation se cachent des conditions de travail d\u00e9plorables dans les pays qui les produisent, comme au Bangladesh ou en Roumanie.", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re", "V\u00eatements : des salaires de mis\u00e8re"], "variantIds": ["ece-6095580", "ece-6093521", "ece-6093492", "ece-6093388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-25T20:40:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:16:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:16:12  10:00:18:19\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n10:00:18:19  10:00:21:12\r\nUn d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique insistant,\r\n\r\n10:00:21:12  10:00:25:13\r\nun plan de Lausanne qui n'existe pas:\r\n         attention arnaque !\r\n\r\n10:00:25:13  10:00:30:05\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:00:30:05  10:00:35:05\r\n Combien sont pay\u00e9es les ouvri\u00e8res\r\n  qui fabriquent nos v\u00eatements ?\r\n\r\n10:00:35:05  10:00:38:08\r\n      Notre enqu\u00eate ce soir.\r\n\r\n10:00:38:08  10:00:42:08\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:00:42:08  10:00:46:04\r\n       \"Fabriqu\u00e9 en Europe\"\r\n n'est pas un gage de bon salaire.\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:49:10\r\nReportage en Roumanie et en Turquie.\r\n\r\n10:00:49:10  10:00:58:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:00:58:15  10:01:01:23\r\n   Un effondrement avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n   les conditions \u00e9pouvantables\r\n\r\n10:01:01:23  10:01:04:01\r\n    dans les usines de textile\r\n\r\n10:01:04:01  10:01:06:09\r\n          au Bangladesh.\r\n\r\n10:01:06:09  10:01:09:09\r\n         Qui fabrique o\u00f9 ?\r\n\r\n10:01:09:09  10:01:13:01\r\n       Quelle part revient\r\n\u00e0 ceux qui fabriquent ces habits ?\r\n\r\n10:01:13:01  10:01:17:21\r\nDes questions qu'on ne se pose pas\r\n   forc\u00e9ment dans les magasins.\r\n\r\n10:01:17:21  10:01:18:08\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:01:18:08  10:01:22:20\r\n\r\n\r\n10:01:22:20  10:01:26:11\r\n       Priscilla, 25 ans, \r\n       est une fashionista\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:31:05\r\n  qui s'assume et qui s'expose \r\n  sur son blog qu'elle alimente\r\n\r\n10:01:31:05  10:01:35:13\r\n     avec les photos prises\r\n dans son appartement genevois.\r\n\r\n10:01:35:13  10:01:40:07\r\n       Tout \u00e7a en parall\u00e8le\r\navec son job dans la communication.\r\n\r\n10:01:40:07  10:01:44:13\r\n\r\n\r\n10:01:44:13  10:01:46:23\r\n     Ma m\u00e8re avait l'habitude\r\n\r\n10:01:46:23  10:01:50:00\r\nde m'habiller de la t\u00eate aux pieds\r\n\r\n10:01:50:00  10:01:53:06\r\n    selon ses go\u00fbts et la mode.\r\n\r\n10:01:53:06  10:01:56:20\r\n   J'\u00e9tais toujours bien look\u00e9e.\r\n\r\n10:01:56:20  10:02:00:20\r\n  Ma coquetterie, \u00e7a vient de \u00e7a.\r\n\r\n10:02:00:20  10:02:06:05\r\nLe fait d'\u00eatre pr\u00e9sentable, soign\u00e9e,\r\n\r\n10:02:06:05  10:02:10:09\r\n         pas sophistiqu\u00e9e \r\n        mais bien habill\u00e9e,\r\n\r\n10:02:10:09  10:02:17:00\r\n     bien coiff\u00e9e, maquill\u00e9e,\r\n c'\u00e9tait quelque chose de social.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:21:17\r\n        Une sorte de respect\r\nenvers les personnes qu'on rencontre.\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:29:07\r\n   La mode rythme mon quotidien\r\n   et fait que je me sens bien.\r\n\r\n10:02:29:07  10:02:33:17\r\nDepuis que j'ai commenc\u00e9 mon blog,\r\n\r\n10:02:33:17  10:02:40:19\r\nj'ai \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e par la consommation,\r\n   le renouvellement des saisons.\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:43:22\r\n    Si j'avais envie d'acheter,\r\n            j'achetais.\r\n\r\n10:02:43:22  10:02:49:01\r\n  Je me demandais pas si j'avais \r\n  vraiment besoin de cet article.\r\n\r\n10:02:49:01  10:02:55:16\r\n   Chaque matin, je me demandais\r\n   comment j'allais m'habiller.\r\n\r\n10:02:55:16  10:03:02:22\r\n\r\n\r\n10:03:02:22  10:03:06:18\r\n   -Vous regardez les \u00e9tiquettes\r\n       quand vous achetez ?\r\n\r\n10:03:06:18  10:03:09:11\r\n               -Non.\r\n\r\n10:03:09:11  10:03:14:01\r\n      Je regarde quand c'est\r\n   des articles en tissu, laine,\r\n\r\n10:03:14:01  10:03:18:02\r\n      pour voir les conseils \r\n     de lavage et d'entretien.\r\n\r\n10:03:18:02  10:03:23:15\r\n          La provenance,\r\n je regarde dans un second temps.\r\n\r\n10:03:23:15  10:03:27:11\r\n         Quasiment jamais.\r\n\r\n10:03:27:11  10:03:27:22\r\n\r\n\r\n10:03:27:22  10:03:32:13\r\n-Vous savez o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 fait ce jeans ?\r\n         -Non, aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:03:32:13  10:03:37:11\r\n\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:40:15\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 fait en Turquie.\r\n\r\n10:03:40:15  10:03:43:04\r\n\r\n\r\n10:03:43:04  10:03:47:13\r\n   Nous faire oublier comment \r\n   et qui fabrique nos habits,\r\n\r\n10:03:47:13  10:03:51:08\r\n  c'est le tour de force r\u00e9ussi\r\n    par les grandes marques.\r\n\r\n10:03:51:08  10:03:54:15\r\n        Elles alimentent\r\n   notre app\u00e9tit vestimentaire\r\n\r\n10:03:54:15  10:03:57:02\r\n  par des arrivages \u00e0 bas prix.\r\n\r\n10:03:57:02  10:03:59:19\r\nC'est le r\u00e8gne de lafast fashion.\r\n\r\n10:03:59:19  10:04:04:11\r\n  Les petites mains du textile\r\n    en paient le prix fort.\r\n\r\n10:04:04:11  10:04:09:01\r\n      Nous avons retourn\u00e9\r\n   des dizaines de v\u00eatements.\r\n\r\n10:04:09:01  10:04:13:02\r\n      La plupart indiquent\r\n     un pays de provenance.\r\n\r\n10:04:13:02  10:04:16:12\r\n    Mais certaines \u00e9tiquettes\r\n         ne disent rien,\r\n\r\n10:04:16:12  10:04:22:19\r\n       ce qui est autoris\u00e9\r\n      par la loi en Suisse.\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:26:10\r\n       Nous avons enqu\u00eat\u00e9 \r\n       sur douze v\u00eatements\r\n\r\n10:04:26:10  10:04:31:15\r\nachet\u00e9s aupr\u00e8s des grandes marques\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n10:04:31:15  10:04:39:11\r\n  Le moins cher est \u00e0 3,50 frs,\r\n     le plus cher \u00e0 179 frs.\r\n\r\n10:04:39:11  10:04:45:11\r\n    On a demand\u00e9 aux marques\r\ncombien a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e la couturi\u00e8re\r\n\r\n10:04:45:11  10:04:50:13\r\n   et dans quelles conditions\r\n       elle a travaill\u00e9.\r\n\r\n10:04:50:13  10:04:54:04\r\n    On a soumis onze r\u00e9ponses\r\n\r\n10:04:54:04  10:04:57:23\r\n        aux sp\u00e9cialistes\r\n   de la D\u00e9claration de Berne.\r\n\r\n10:04:57:23  10:05:01:09\r\n        Cette ONG milite\r\n  pour des relations \u00e9quitables\r\n\r\n10:05:01:09  10:05:05:04\r\n         entre la Suisse\r\n  et les pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:05:05:04  10:05:08:00\r\n\r\n\r\n10:05:08:00  10:05:16:12\r\n   Trois entreprises ont accept\u00e9\r\n    de donner un chiffre moyen\r\n\r\n10:05:16:12  10:05:23:11\r\n    sur le niveau des salaires\r\ndes fournisseurs pour ces produits.\r\n\r\n10:05:23:11  10:05:26:22\r\n          Des entreprises\r\n      refusent en justifiant.\r\n\r\n10:05:26:22  10:05:34:01\r\n Naturaline et Benetton mettent en \r\navant des conditions de concurrence.\r\n\r\n10:05:34:01  10:05:37:19\r\n\r\n\r\n10:05:37:19  10:05:43:10\r\n      Les entreprises peinent\r\n  \u00e0 donner des r\u00e9ponses concr\u00e8tes\r\n\r\n10:05:43:10  10:05:47:09\r\n         quand on demande\r\n     le nom des fournisseurs.\r\n\r\n10:05:47:09  10:05:50:22\r\n      Seules trois r\u00e9pondent\r\n    quand on demande un chiffre\r\n\r\n10:05:50:22  10:05:53:15\r\n    pour le niveau des salaires\r\n\r\n10:05:53:15  10:05:56:21\r\n     chez leurs fournisseurs.\r\n\r\n10:05:56:21  10:05:58:13\r\n\r\n\r\n10:05:58:13  10:06:04:01\r\n    En juin dernier, G.Viret \r\n   et ses coll\u00e8gues ont publi\u00e9\r\n\r\n10:06:04:01  10:06:08:13\r\n  une enqu\u00eate sur les salaires\r\n    dans l'industrie textile\r\n\r\n10:06:08:13  10:06:14:00\r\nen collaboration avec la coalition\r\n mondiale Clean Clothes Campaign.\r\n\r\n10:06:14:00  10:06:15:20\r\n\r\n\r\n10:06:15:20  10:06:17:14\r\n    La plupart des entreprises\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:20:17\r\nne prennent aucune mesure concr\u00e8te\r\n\r\n10:06:20:17  10:06:23:10\r\n  pour instaurer un salaire vital\r\n\r\n10:06:23:10  10:06:25:21\r\n     chez leurs fournisseurs.\r\n\r\n10:06:25:21  10:06:29:14\r\n    Elles se cachent derri\u00e8re \r\n    des initiatives patronales\r\n\r\n10:06:29:14  10:06:33:06\r\n  ou reportent la responsabilit\u00e9\r\n      sur les fournisseurs.\r\n\r\n10:06:33:06  10:06:36:07\r\n Les salaires de mis\u00e8re perdurent.\r\n\r\n10:06:36:07  10:06:36:17\r\n\r\n\r\n10:06:36:17  10:06:40:10\r\n Un v\u00eatement nous a interpel\u00e9s.\r\n\r\n10:06:40:10  10:06:43:16\r\nLe d\u00e9bardeur \u00e0 3,50 frs de chez C&A\r\n\r\n10:06:43:16  10:06:47:13\r\n           est vendu\r\n sans indication de provenance.\r\n\r\n10:06:47:13  10:06:48:06\r\n\r\n\r\n10:06:48:06  10:06:51:10\r\n            3,50 frs,\r\nc'est le prix d'un caf\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:06:51:10  10:06:56:18\r\n C'est impossible que ce top ait \u00e9t\u00e9\r\nproduit dans des conditions \u00e9thiques.\r\n\r\n10:06:56:18  10:07:02:10\r\nCa illustre la tendance des marques\r\n   du segment de lafast fashion\r\n\r\n10:07:02:10  10:07:07:15\r\n     \u00e0 produire toujours plus\r\n   \u00e0 des prix toujours plus bas.\r\n\r\n10:07:07:15  10:07:17:08\r\n   On oublie qu'\u00e0 l'origine de ce\r\ntee-shirt, des personnes travaillent.\r\n\r\n10:07:17:08  10:07:17:19\r\n\r\n\r\n10:07:17:19  10:07:22:00\r\n      Combien les ouvri\u00e8res\r\n ayant confectionn\u00e9 le d\u00e9bardeur\r\n\r\n10:07:22:00  10:07:24:12\r\n     ont-elles \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es ?\r\n\r\n10:07:24:12  10:07:26:19\r\n   Comme huit autres marques,\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:30:01\r\n           C&A refuse\r\n de nous indiquer ses salaires.\r\n\r\n10:07:30:01  10:07:32:03\r\n       La soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifie\r\n\r\n10:07:32:03  10:07:36:09\r\nque les travailleurs sont trait\u00e9s\r\n    avec respect et dignit\u00e9.\r\n\r\n10:07:36:09  10:07:39:03\r\n          Elle pr\u00e9cise\r\n   qu'elle m\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n10:07:39:03  10:07:42:10\r\n        des \u00e9valuations\r\n     chez ses fournisseurs.\r\n\r\n10:07:42:10  10:07:46:23\r\n     C'est \u00e0 l'Organisation\r\n Internationale du Travail (OIT)\r\n\r\n10:07:46:23  10:07:50:23\r\n      qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es\r\n    les premi\u00e8res conventions\r\n\r\n10:07:50:23  10:07:54:20\r\n pour prot\u00e9ger les travailleurs\r\n       il y a un si\u00e8cle.\r\n\r\n10:07:54:20  10:08:00:04\r\n   Les grandes marques disent\r\n s'inspirer des normes de l'OIT.\r\n\r\n10:08:00:04  10:08:04:05\r\n      Les codes de travail\r\n et les \u00e9valuations des marques\r\n\r\n10:08:04:05  10:08:09:07\r\n   garantissent des conditions\r\n      de travail d\u00e9centes ?\r\n\r\n10:08:09:07  10:08:11:05\r\n\r\n\r\n10:08:11:05  10:08:13:15\r\n      La plupart des marques\r\n\r\n10:08:13:15  10:08:17:15\r\n ont leur propre code de conduite.\r\n\r\n10:08:17:15  10:08:24:20\r\nElles doivent pouvoir nous dire qui\r\nproduit et dans quelles conditions.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:28:02\r\n       Ces codes de conduite\r\n       et les v\u00e9rifications\r\n\r\n10:08:28:02  10:08:32:20\r\n  n'am\u00e8nent pas les changements \r\n  dont cette industrie a besoin.\r\n\r\n10:08:32:20  10:08:35:23\r\n        Les grandes marques\r\n        doivent se demander\r\n\r\n10:08:35:23  10:08:39:06\r\n  si le prix pay\u00e9 au fournisseur\r\n\r\n10:08:39:06  10:08:44:00\r\n       lui permet de verser \r\n       des salaires d\u00e9cents.\r\n\r\n10:08:44:00  10:08:50:17\r\nLes mauvaises conditions de travail\r\n   ont un rapport avec la fa\u00e7on\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:57:03\r\ndont les marques ou les fournisseurs\r\n       m\u00e8nent leurs affaires.\r\n\r\n10:08:57:03  10:08:59:08\r\n\r\n\r\n10:08:59:08  10:09:02:07\r\nSelon l'OIT, les codes de conduite\r\n\r\n10:09:02:07  10:09:05:18\r\n           ne sont pas\r\n    des garanties suffisantes\r\n\r\n10:09:05:18  10:09:10:01\r\ncontrairement \u00e0 ce que r\u00e9pondent\r\n    la majorit\u00e9 des marques.\r\n\r\n10:09:10:01  10:09:14:21\r\n Revenons \u00e0 notre d\u00e9bardeur bleu\r\n sans indication de provenance.\r\n\r\n10:09:14:21  10:09:20:18\r\n     C&A indique qu'il a \u00e9t\u00e9\r\n     fabriqu\u00e9 au Bangladesh.\r\n\r\n10:09:20:18  10:09:26:21\r\n        ABE a vite lanc\u00e9\r\n      une enqu\u00eate \u00e0 Dacca.\r\n\r\n10:09:26:21  10:09:31:04\r\n        Nous avons envoy\u00e9\r\n   des photos du tee-shirt C&A\r\n\r\n10:09:31:04  10:09:36:08\r\n    \u00e0 notre contact sur place\r\n       qui reste anonyme.\r\n\r\n10:09:36:08  10:09:40:19\r\nIl a identifi\u00e9 deux usines au moins\r\n\r\n10:09:40:19  10:09:44:11\r\n o\u00f9 le d\u00e9bardeur a \u00e9t\u00e9 produit.\r\n\r\n10:09:44:11  10:09:47:05\r\n     Une enqu\u00eate document\u00e9e\r\n\r\n10:09:47:05  10:09:49:12\r\n     a permis de d\u00e9terminer\r\n\r\n10:09:49:12  10:09:53:12\r\nle salaire moyen des couturi\u00e8res:\r\n        80 frs par mois.\r\n\r\n10:09:53:12  10:09:58:11\r\n     C'est un tiers de plus\r\n  que le salaire minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n10:09:58:11  10:10:02:11\r\n     Mais on est bien loin\r\n  d'un salaire de subsistance.\r\n\r\n10:10:02:11  10:10:03:14\r\n\r\n\r\n10:10:03:14  10:10:06:13\r\n Ce salaire leur permet de vivre ?\r\n\r\n10:10:06:13  10:10:11:10\r\n      *-Non, ce n'est pas\r\n   un salaire de subsistance.\r\n\r\n10:10:11:10  10:10:16:02\r\n*Selon les ouvriers, il leur faut\r\n\r\n10:10:16:02  10:10:22:13\r\n250 euros par mois et par famille.\r\n\r\n10:10:22:13  10:10:29:23\r\n    -Leur salaire ne repr\u00e9sente\r\n    que 25 % de leurs besoins ?\r\n\r\n10:10:29:23  10:10:32:22\r\n          *-Absolument.\r\n\r\n10:10:32:22  10:10:33:03\r\n\r\n\r\n10:10:33:03  10:10:38:01\r\n    Selon des t\u00e9moignages, les\r\nconditions de travail sont bonnes.\r\n\r\n10:10:38:01  10:10:42:19\r\n    Les ouvri\u00e8res disposent\r\n d'eau potable et de toilettes.\r\n\r\n10:10:42:19  10:10:46:06\r\nMais il y a des cas de harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:10:46:06  10:10:46:10\r\n\r\n\r\n10:10:46:10  10:10:49:08\r\n  *C'est du harc\u00e8lement verbal.\r\n\r\n10:10:49:08  10:10:54:09\r\n*Si les ouvriers n'atteignent pas\r\n leurs objectifs de production,\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:58:01\r\n  ils sont insult\u00e9s, humili\u00e9s.\r\n\r\n10:10:58:01  10:11:02:15\r\n *Ces injures \u00e0 caract\u00e8re sexuel\r\n     s'adressent aux femmes\r\n\r\n10:11:02:15  10:11:09:15\r\n        qui repr\u00e9sentent\r\n       80 % du personnel.\r\n\r\n10:11:09:15  10:11:12:05\r\n\r\n\r\n10:11:12:05  10:11:17:00\r\n Dans les deux usines rep\u00e9r\u00e9es,\r\n    il n'y a aucun syndicat\r\n\r\n10:11:17:00  10:11:21:00\r\n    et les ouvriers ignorent\r\n     qu'ils ont des droits\r\n\r\n10:11:21:00  10:11:25:00\r\n      et qu'ils pourraient\r\n        les revendiquer.\r\n\r\n10:11:25:00  10:11:31:10\r\n\r\n\r\n10:11:31:10  10:11:36:01\r\n-C&A doit savoir que ces deux usines\r\n    lui fabriquent des v\u00eatements\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:39:03\r\n      puisque notre enqu\u00eateur\r\n        les a retrouv\u00e9es !\r\n\r\n10:11:39:03  10:11:42:04\r\n        Fran\u00e7oise, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:11:42:04  10:11:42:10\r\n\r\n\r\n10:11:42:10  10:11:47:00\r\n-Ce harc\u00e8lement verbal que d\u00e9nonce\r\n votre informateur au Bangladesh\r\n\r\n10:11:47:00  10:11:49:04\r\n       peut devenir violent.\r\n\r\n10:11:49:04  10:11:49:07\r\n\r\n\r\n10:11:49:07  10:11:51:23\r\n -Ces insultes sont si d\u00e9gradantes\r\n\r\n10:11:51:23  10:11:55:08\r\nque je ne peux pas les r\u00e9p\u00e9ter ici.\r\n\r\n10:11:55:08  10:11:59:21\r\n    Les contrema\u00eetres prennent\r\n  les ouvri\u00e8res par les cheveux,\r\n\r\n10:11:59:21  10:12:04:08\r\n          les insultent\r\n  et leur demandent d'acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n10:12:04:08  10:12:07:22\r\n On parle d'agressions sexuelles.\r\n\r\n10:12:07:22  10:12:11:09\r\n Peu d'ouvri\u00e8res osent t\u00e9moigner.\r\n\r\n10:12:11:09  10:12:11:12\r\n\r\n\r\n10:12:11:12  10:12:14:20\r\n      -C&A n'est pas la pire\r\n       des grandes marques.\r\n\r\n10:12:14:20  10:12:15:00\r\n\r\n\r\n10:12:15:00  10:12:18:12\r\n       -Oui, quand on parle\r\n     de pression sur les prix.\r\n\r\n10:12:18:12  10:12:22:02\r\n        Pour ce d\u00e9bardeur \r\n        achet\u00e9 \u00e0 3,50 frs,\r\n\r\n10:12:22:02  10:12:27:15\r\n     C&A aurait pay\u00e9 2,40 frs\r\n        \u00e0 son fournisseur.\r\n\r\n10:12:27:15  10:12:32:10\r\n  Des marques paient encore moins\r\n    pour un produit similaire.\r\n\r\n10:12:32:10  10:12:38:04\r\n   Ce prix comprend les mati\u00e8res\r\n  premi\u00e8res, la coupe, la couture\r\n\r\n10:12:38:04  10:12:43:04\r\n          et peu de marge\r\npour payer d\u00e9cemment les ouvri\u00e8res.\r\n\r\n10:12:43:04  10:12:43:08\r\n\r\n\r\n10:12:43:08  10:12:46:00\r\n  -Des grandes marques cherchent\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:50:19\r\n  des fournisseurs plus proches, \r\n  en Europe de l'Est par exemple.\r\n\r\n10:12:50:19  10:12:55:03\r\n   Un sweet-shirt qu'on a achet\u00e9\r\n    a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 en Roumanie.\r\n\r\n10:12:55:03  10:12:59:02\r\n         Ca ne signifie pas\r\nque les ouvriers y sont mieux pay\u00e9s.\r\n\r\n10:12:59:02  10:12:59:20\r\n\r\n\r\n10:12:59:20  10:13:04:09\r\n On rencontre Corina \u00e0 Bucarest.\r\n\r\n10:13:04:09  10:13:07:12\r\n         Elle a enqu\u00eat\u00e9\r\n  sur les conditions de travail\r\n\r\n10:13:07:12  10:13:11:07\r\ndes ouvriers du textile en Roumanie\r\n\r\n10:13:11:07  10:13:15:02\r\n         pour le compte\r\n   de la D\u00e9claration de Berne.\r\n\r\n10:13:15:02  10:13:18:18\r\n   Elle a rep\u00e9r\u00e9 cette usine \r\n   mais impossible de trouver\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:22:07\r\n         des travailleurs\r\nqui t\u00e9moignent \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:13:22:07  10:13:25:14\r\nIls craignent de perdre leur job.\r\n\r\n10:13:25:14  10:13:25:19\r\n\r\n\r\n10:13:25:19  10:13:30:01\r\n Les ouvriers des usines textiles\r\n\r\n10:13:30:01  10:13:33:10\r\nre\u00e7oivent un salaire net de 150 euros\r\n\r\n10:13:33:10  10:13:36:14\r\npar mois pour un travail difficile.\r\n\r\n10:13:36:14  10:13:39:14\r\n        Ils font beaucoup\r\n     d'heures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:13:39:14  10:13:42:11\r\n et travaillent souvent le samedi.\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:48:08\r\n  Leur salaire ne leur permet pas\r\n        de vivre d\u00e9cemment.\r\n\r\n10:13:48:08  10:13:50:02\r\n\r\n\r\n10:13:50:02  10:13:53:03\r\n         Corina trouvera\r\n   \u00e0 quatre heures de Bucarest\r\n\r\n10:13:53:03  10:13:57:06\r\n   une femme pr\u00eate \u00e0 raconter\r\n         son quotidien.\r\n\r\n10:13:57:06  10:14:01:07\r\n        D\u00e9part vers Sibiu,\r\nune ville prosp\u00e8re de Transylvanie\r\n\r\n10:14:01:07  10:14:04:15\r\n           qui abrite\r\n   plusieurs usines textiles.\r\n\r\n10:14:04:15  10:14:06:21\r\n     Nous avons rendez-vous\r\n\r\n10:14:06:21  10:14:10:11\r\n      \u00e0 la Maison du peuple\r\n      avec Adriana, 51 ans.\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:14:04\r\n      Comme elle est membre\r\n       du syndicat local,\r\n\r\n10:14:14:04  10:14:18:16\r\n   elle peut parler librement\r\n        de son travail.\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:21:19\r\n\r\n\r\n10:14:21:19  10:14:23:19\r\n        Je travaillais d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:14:23:19  10:14:26:09\r\n        sous le communisme\r\n\r\n10:14:26:09  10:14:28:12\r\n      avant que la d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:14:28:12  10:14:31:03\r\n       n'arrive en Roumanie.\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:35:07\r\n    Avant, c'\u00e9tait plus facile\r\n      de gagner de l'argent.\r\n\r\n10:14:35:07  10:14:41:20\r\n           Maintenant,\r\n c'est tr\u00e8s dur de gagner sa vie.\r\n\r\n10:14:41:20  10:14:49:02\r\n\r\n\r\n10:14:49:02  10:14:51:05\r\n         -O\u00f9 sommes-nous ?\r\n\r\n10:14:51:05  10:14:56:20\r\n-En face de l'usine o\u00f9 je travaille\r\n      depuis l'\u00e2ge de 18 ans.\r\n\r\n10:14:56:20  10:14:57:05\r\n\r\n\r\n10:14:57:05  10:15:02:01\r\n  On y fabrique des complets pour\r\nhommes pour des marques europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:06:22\r\nAdriana travaille \u00e0 la finition,\r\n souvent 50 heures par semaine.\r\n\r\n10:15:06:22  10:15:07:06\r\n\r\n\r\n10:15:07:06  10:15:10:04\r\n Je ne travaille pas aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:10:04  10:15:14:11\r\n       Je peux vous montrer\r\nma fiche de salaire du mois pass\u00e9.\r\n\r\n10:15:14:11  10:15:18:01\r\n     Je suis f\u00e2ch\u00e9e et triste.\r\n\r\n10:15:18:01  10:15:23:05\r\n\r\n\r\n10:15:23:05  10:15:27:20\r\n       Je travaille beaucoup\r\n    pour un tout petit salaire.\r\n\r\n10:15:27:20  10:15:32:03\r\nMon revenu brut: 1'017 leis par mois.\r\n\r\n10:15:32:03  10:15:35:10\r\n       Apr\u00e8s les d\u00e9ductions,\r\n\r\n10:15:35:10  10:15:38:11\r\n       il me reste 741 leis.\r\n\r\n10:15:38:11  10:15:46:11\r\n    Ca m'indigne car j'ai 32 ans\r\nd'anciennet\u00e9 et j'ai beaucoup donn\u00e9.\r\n\r\n10:15:46:11  10:15:51:06\r\n\r\n\r\n10:15:51:06  10:15:55:17\r\n   280 frs bruts, c'est \u00e0 peine\r\nplus que le salaire minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n10:15:55:17  10:15:58:21\r\n    A peine de quoi survivre.\r\n\r\n10:15:58:21  10:16:01:02\r\n\r\n\r\n10:16:01:02  10:16:04:23\r\n  Les charges de mon appartement\r\n          sont \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n10:16:04:23  10:16:09:09\r\n     Je dois d\u00e9penser beaucoup\r\n        pour la nourriture.\r\n\r\n10:16:09:09  10:16:14:16\r\nOn ach\u00e8te des produits en promotion\r\n       de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n10:16:14:16  10:16:14:19\r\n\r\n\r\n10:16:14:19  10:16:17:21\r\nPour ses courses, elle a d\u00e9pens\u00e9\r\n\r\n10:16:17:21  10:16:21:15\r\n114 leis, 17 % de son salaire net.\r\n\r\n10:16:21:15  10:16:26:09\r\nC'est comme si une ouvri\u00e8re suisse\r\n avec un salaire net de 4'000 frs\r\n\r\n10:16:26:09  10:16:28:19\r\n        d\u00e9pensait 680 frs\r\n\r\n10:16:28:19  10:16:31:19\r\n  pour se nourrir une semaine.\r\n\r\n10:16:31:19  10:16:35:13\r\n\r\n\r\n10:16:35:13  10:16:38:22\r\n   Que r\u00eaveriez-vous d'acheter ?\r\n\r\n10:16:38:22  10:16:41:19\r\n\r\n\r\n10:16:41:19  10:16:47:03\r\n  -Je d\u00e9sire beaucoup de choses.\r\n\r\n10:16:47:03  10:16:53:14\r\n    Un nouveau frigo, une t\u00e9l\u00e9,\r\n       une cuisini\u00e8re \u00e0 gaz.\r\n\r\n10:16:53:14  10:17:04:12\r\n Je ne peux pas demander un cr\u00e9dit\r\n     avec le salaire que j'ai.\r\n\r\n10:17:04:12  10:17:10:11\r\n\r\n\r\n10:17:10:11  10:17:12:20\r\n       -Ces petits salaires\r\n\r\n10:17:12:20  10:17:15:18\r\n  les poussent dans la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:17:15:18  10:17:18:19\r\nIls doivent emprunter de l'argent.\r\n\r\n10:17:18:19  10:17:23:18\r\n  Beaucoup d\u00e9pendent des l\u00e9gumes et\r\ndes fruits cultiv\u00e9s par leur famille.\r\n\r\n10:17:23:18  10:17:28:15\r\n   Certains ne peuvent pas payer\r\n     le chauffage chaque mois.\r\n\r\n10:17:28:15  10:17:33:16\r\n      Il leur est difficile\r\n   de payer des frais m\u00e9dicaux.\r\n\r\n10:17:33:16  10:17:37:10\r\n\r\n\r\n10:17:37:10  10:17:40:15\r\nDes revenus loin du salaire vital.\r\n\r\n10:17:40:15  10:17:44:11\r\n         C'est aussi le cas\r\npour les ouvriers ayant confectionn\u00e9\r\n\r\n10:17:44:11  10:17:48:11\r\n    l'un des douze v\u00eatements\r\n        achet\u00e9s par ABE.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:48:17\r\n\r\n\r\n10:17:48:17  10:17:52:17\r\n      Il s'agit du sweater \r\n     pour homme de Switcher.\r\n\r\n10:17:52:17  10:17:57:22\r\nLa marque suisse nous a communiqu\u00e9\r\n     le salaire des ouvriers:\r\n\r\n10:17:57:22  10:18:00:20\r\n       207 euros par mois,\r\n\r\n10:18:00:20  10:18:04:13\r\nsoit moins que le salaire d'Adriana.\r\n\r\n10:18:04:13  10:18:11:04\r\n Etonnant de la part d'une marque \r\nr\u00e9put\u00e9e pour son engagement social.\r\n\r\n10:18:11:04  10:18:13:21\r\n     On rencontre \u00e0 Istanbul\r\n\r\n10:18:13:21  10:18:19:00\r\nle directeur pour le d\u00e9veloppement\r\n       durable de Switcher.\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:21:06\r\n    La marque va y transf\u00e9rer\r\n\r\n10:18:21:06  10:18:24:20\r\n          la production\r\n   de son sweater pour hommes.\r\n\r\n10:18:24:20  10:18:31:15\r\n\r\n\r\n10:18:31:15  10:18:36:09\r\nAccompagn\u00e9 d'un acheteur, G.Dana\r\nse rend en banlieue stambouliote\r\n\r\n10:18:36:09  10:18:40:07\r\n       pour rendre visite\r\n   \u00e0 l'un de ses fournisseurs.\r\n\r\n10:18:40:07  10:18:43:02\r\n\r\n\r\n10:18:43:02  10:18:47:07\r\n   Ca fait partie de mon travail\r\n   de venir visiter les usines,\r\n\r\n10:18:47:07  10:18:50:18\r\n           les endroits\r\n   o\u00f9 travaillent les ouvriers.\r\n\r\n10:18:50:18  10:18:57:00\r\n    On va s'occuper d'un mod\u00e8le\r\n    qui va \u00eatre relocalis\u00e9 ici.\r\n\r\n10:18:57:00  10:18:59:20\r\n\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:04:13\r\n   L'industrie textile turque est\r\nl'une des plus importantes du monde.\r\n\r\n10:19:04:13  10:19:09:13\r\nCette usine est petite: 50 employ\u00e9s,\r\n et cinq ateliers sur deux \u00e9tages.\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:13:17\r\n     50 % de la production \r\n     est export\u00e9e en Italie\r\n\r\n10:19:13:17  10:19:17:16\r\net 10 % en Suisse pour Switcher.\r\n\r\n10:19:17:16  10:19:20:12\r\n\r\n\r\n10:19:20:12  10:19:24:01\r\n       Thibaut l'acheteur\r\n       et Mine la manager\r\n\r\n10:19:24:01  10:19:28:13\r\n     discutent de la reprise\r\nde la production de notre sweater.\r\n\r\n10:19:28:13  10:19:32:07\r\n          En Roumanie,\r\nles ouvriers qui le produisaient\r\n\r\n10:19:32:07  10:19:35:22\r\n      gagnent \u00e0 peine plus \r\n     que le salaire minimum.\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:40:05\r\n    Pas vraiment \u00e0 la hauteur\r\n  des engagements de la marque.\r\n\r\n10:19:40:05  10:19:40:21\r\n\r\n\r\n10:19:40:21  10:19:43:08\r\n  On vit dans un monde difficile.\r\n\r\n10:19:43:08  10:19:46:03\r\n  On tire toujours vers le mieux.\r\n\r\n10:19:46:03  10:19:53:16\r\n      On a d\u00e9cid\u00e9 de produire\r\n      cet article en Turquie.\r\n\r\n10:19:53:16  10:19:57:08\r\nIci, on a des salaires tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n10:19:57:08  10:20:00:20\r\n      pour l'Europe de l'Est.\r\n\r\n10:20:00:20  10:20:01:19\r\n\r\n\r\n10:20:01:19  10:20:04:08\r\n   Ces salaires mensuels bruts\r\n\r\n10:20:04:08  10:20:07:19\r\n  varient entre 480 et 720 frs.\r\n\r\n10:20:07:19  10:20:10:06\r\n   Le repas de midi est offert\r\n\r\n10:20:10:06  10:20:14:15\r\n     et l'usine paie une partie\r\ndes frais de transport des ouvriers.\r\n\r\n10:20:14:15  10:20:14:19\r\n\r\n\r\n10:20:14:19  10:20:19:20\r\n     On veut qu'un fournisseur\r\n nous dise les niveaux de salaire,\r\n\r\n10:20:19:20  10:20:27:05\r\n   minimum, maximum pour une dame\r\nqui coud, pour quelqu'un qui repasse.\r\n\r\n10:20:27:05  10:20:33:11\r\n        Je re\u00e7ois la fiche \r\n       de tous les salaires.\r\n\r\n10:20:33:11  10:20:33:23\r\n\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:37:23\r\n Ce n'est pas la seule exigence\r\n      de la marque suisse.\r\n\r\n10:20:37:23  10:20:38:13\r\n\r\n\r\n10:20:38:13  10:20:41:13\r\n     Voici l'atelier de coupe\r\n          et de couture.\r\n\r\n10:20:41:13  10:20:47:02\r\n      Au niveau de la coupe,\r\n  on voit le gant de protection.\r\n\r\n10:20:47:02  10:20:52:07\r\n C'est un standard indispensable.\r\n\r\n10:20:52:07  10:20:55:07\r\n    Cet endroit est dangereux.\r\n\r\n10:20:55:07  10:20:59:11\r\n Je vois la qualit\u00e9 de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:20:59:12  10:21:05:00\r\n   Le bruit est correct, normal.\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:08:15\r\n       Les issues de secours\r\n        sont tr\u00e8s proches.\r\n\r\n10:21:08:15  10:21:09:04\r\n\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:15:17\r\nAutre pr\u00e9caution: le port de casque\r\n    dans l'atelier de broderie.\r\n\r\n10:21:15:17  10:21:19:14\r\n   Des changements intervenus\r\n\r\n10:21:19:14  10:21:22:17\r\n   suite aux stages effectu\u00e9s\r\n       par la directrice\r\n\r\n10:21:22:17  10:21:26:11\r\n \u00e0 Lausanne, au QG de Switcher.\r\n\r\n10:21:26:11  10:21:27:15\r\n\r\n\r\n10:21:27:15  10:21:30:11\r\n Avant \u00e7a, on ne s'int\u00e9ressait pas\r\n\r\n10:21:30:11  10:21:32:23\r\n      aux issues de secours.\r\n\r\n10:21:32:23  10:21:35:07\r\n      On ne se demandait pas\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:39:03\r\n         si nos employ\u00e9s\r\n  \u00e9taient suffisamment prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n10:21:39:03  10:21:43:11\r\n       Notre objectif \u00e9tait\r\n     de recevoir des commandes\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:47:11\r\net de fabriquer les pi\u00e8ces demand\u00e9es.\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:52:01\r\nOn s'est rendu compte qu'il y avait\r\n    une autre mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:21:52:01  10:21:57:04\r\n        On a d'abord pens\u00e9\r\n que ces mesures co\u00fbteraient cher.\r\n\r\n10:21:57:04  10:22:02:03\r\n             Mais non,\r\n  petit \u00e0 petit, on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:22:02:03  10:22:04:17\r\n\r\n\r\n10:22:04:17  10:22:16:04\r\n\r\n\r\n10:22:16:04  10:22:19:12\r\n      -C'est une exception, \r\n     cette usine en Turquie ?\r\n\r\n10:22:19:12  10:22:22:07\r\n     -Oui, c'est une exception\r\n\r\n10:22:22:07  10:22:24:18\r\n     parce que c'est une usine\r\n\r\n10:22:24:18  10:22:27:02\r\n         de petite taille.\r\n\r\n10:22:27:02  10:22:28:18\r\n\r\n\r\n10:22:28:18  10:22:33:11\r\n     Les salaires oscillent\r\n entre 480 et 720 frs par mois.\r\n\r\n10:22:33:11  10:22:37:10\r\n    C'est mieux qu'ailleurs \r\n   mais pas encore suffisant.\r\n\r\n10:22:37:10  10:22:42:05\r\n   Selon la D\u00e9claration de Berne,\r\npour une famille de trois personnes,\r\n\r\n10:22:42:05  10:22:47:09\r\n      il faudrait un revenu\r\n      d'au moins 1'200 frs.\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:49:12\r\n    Que peut faire une marque\r\n\r\n10:22:49:12  10:22:53:10\r\n   pour augmenter les salaires\r\n     chez ses fournisseurs ?\r\n\r\n10:22:53:10  10:22:55:15\r\n        -On a une recette.\r\n\r\n10:22:55:15  10:22:57:17\r\n      On ach\u00e8te un v\u00eatement,\r\n\r\n10:22:57:17  10:23:00:15\r\n   on va capitaliser 1 % du prix\r\n\r\n10:23:00:15  10:23:03:03\r\n   que nous payons ce v\u00eatement.\r\n\r\n10:23:03:03  10:23:06:00\r\n      On accumule ce pourcent\r\n          dans un fonds.\r\n\r\n10:23:06:00  10:23:10:06\r\n        Une fois par ann\u00e9e,\r\n   on le distribue aux ouvriers.\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:12:21\r\n    J'ai calcul\u00e9 cette recette.\r\n\r\n10:23:12:21  10:23:14:18\r\n         Pour cette usine,\r\n\r\n10:23:14:18  10:23:21:19\r\n les ouvriers recevraient en plus\r\n  un demi-mois de salaire par an\r\n\r\n10:23:21:19  10:23:26:20\r\n  alors qu'on repr\u00e9sente que 10 %\r\n  de la capacit\u00e9 de cette usine.\r\n\r\n10:23:26:20  10:23:28:06\r\n\r\n\r\n10:23:28:06  10:23:33:19\r\n Pas s\u00fbr que la recette Switcher\r\n  int\u00e9resse les grandes marques\r\n\r\n10:23:33:19  10:23:38:07\r\n     qui pourraient changer\r\n   la donne au niveau mondial.\r\n\r\n10:23:38:07  10:23:41:23\r\nC'est ce que tente de faire l'OIT\r\n\r\n10:23:41:23  10:23:46:21\r\n       avec un programme\r\n\u00e0 l'usage des g\u00e9ants du textile.\r\n\r\n10:23:46:21  10:23:47:23\r\n\r\n\r\n10:23:47:23  10:23:56:16\r\n\r\n\r\n10:23:56:16  10:23:59:22\r\n Au Vietnam, ce projet concerne\r\n\r\n10:23:59:22  10:24:04:11\r\n      300'000 travailleurs\r\n        dans 250 usines.\r\n\r\n10:24:04:11  10:24:05:20\r\n\r\n\r\n10:24:05:20  10:24:09:09\r\n          L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n     le nombre de travailleurs\r\n\r\n10:24:09:09  10:24:12:09\r\n         ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n   d'un contrat de longue dur\u00e9e\r\n\r\n10:24:12:09  10:24:14:11\r\n        a augment\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:17:03\r\n     C'est important pour eux\r\n\r\n10:24:17:03  10:24:20:13\r\n          de travailler\r\n    dans de bonnes conditions.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:26:00\r\n  75 % des usines avec lesquelles\r\n      on travaille au Vietnam\r\n\r\n10:24:26:00  10:24:28:08\r\n   re\u00e7oivent plus de commandes,\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:32:18\r\n   du fait qu'elles participent\r\n        \u00e0 notre programme.\r\n\r\n10:24:32:18  10:24:38:12\r\n   Les usines o\u00f9 les travailleurs\r\nse disent en s\u00e9curit\u00e9 et bien pay\u00e9s,\r\n\r\n10:24:38:12  10:24:43:04\r\n  o\u00f9 il n'y a pas de harc\u00e8lement\r\n      ni de discrimination,\r\n\r\n10:24:43:04  10:24:47:17\r\nelles d\u00e9gagent 8 % de profit en plus\r\n\r\n10:24:47:17  10:24:55:05\r\n          que les usines\r\n      o\u00f9 ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:24:55:05  10:24:57:04\r\n\r\n\r\n10:24:57:04  10:25:01:14\r\n        Les consommateurs\r\nont-ils conscience de ces enjeux ?\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:06:10\r\n  Apr\u00e8s le drame au Bangladesh\r\n    il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:25:06:10  10:25:10:18\r\n  Priscilla est plus attentive \r\n  aux conditions de fabrication\r\n\r\n10:25:10:18  10:25:14:23\r\n         des v\u00eatements\r\n qu'elle affiche dans son blog.\r\n\r\n10:25:14:23  10:25:18:10\r\n\r\n\r\n10:25:18:10  10:25:22:19\r\n     Si une marque communique\r\n        o\u00f9 c'est fabriqu\u00e9,\r\n\r\n10:25:22:19  10:25:26:13\r\nelle m\u00e9rite d'\u00eatre pay\u00e9e plus cher.\r\n\r\n10:25:26:13  10:25:30:10\r\n Ca m'a r\u00e9veill\u00e9 cette conscience.\r\n\r\n10:25:30:10  10:25:37:17\r\nMais \u00e7a n'a pas frein\u00e9 mes achats.\r\n\r\n10:25:37:17  10:25:39:15\r\n\r\n\r\n10:25:39:15  10:25:42:01\r\n  Ce qui a frein\u00e9 la blogueuse,\r\n\r\n10:25:42:01  10:25:45:11\r\n  c'est le trop-plein d'habits\r\n       dans son dressing.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:48:08\r\n      Depuis quelques mois,\r\n\r\n10:25:48:08  10:25:53:13\r\nelle n'ach\u00e8te plus que les pi\u00e8ces\r\n  dont elle a vraiment besoin.\r\n\r\n10:25:53:13  10:25:54:11\r\n\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:57:16\r\n    Vous choisissez vos habits\r\n          diff\u00e9remment ?\r\n\r\n10:25:57:16  10:25:59:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:25:59:11  10:26:02:11\r\nVoici un exemple, mon blazer blanc.\r\n\r\n10:26:02:11  10:26:07:02\r\nJ'ai arr\u00eat\u00e9 d'en acheter beaucoup.\r\n\r\n10:26:07:02  10:26:09:22\r\n   J'ai pris le blazer parfait.\r\n\r\n10:26:09:22  10:26:16:09\r\n    C'est un achat intelligent.\r\n\r\n10:26:16:09  10:26:19:18\r\n\r\n\r\n10:26:19:18  10:26:24:16\r\nPour le reste, c'est vide-dressing\r\n     \u00e0 coups de sacs remplis.\r\n\r\n10:26:24:16  10:26:30:04\r\n     Elle revend des pi\u00e8ces\r\n    en passant par son blog.\r\n\r\n10:26:30:04  10:26:32:22\r\n     Elle en donne d'autres.\r\n\r\n10:26:32:22  10:26:39:16\r\n     Elle a promis d'acheter\r\n     moins encore d'habits.\r\n\r\n10:26:39:16  10:26:49:14\r\n\r\n\r\n10:26:49:14  10:26:53:04\r\n     Parmi les douze v\u00eatements\r\n         qu'on a achet\u00e9s,\r\n\r\n10:26:53:04  10:26:57:06\r\n    quatre ne mentionnent pas\r\n  la provenance sur l'\u00e9tiquette.\r\n\r\n10:26:57:06  10:27:01:12\r\n           Bonsoir, Luc.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:27:01:12  10:27:02:04\r\n\r\n\r\n10:27:02:04  10:27:05:06\r\n-On a questionn\u00e9 les douze marques.\r\n\r\n10:27:05:06  10:27:05:11\r\n\r\n\r\n10:27:05:11  10:27:07:10\r\n    -Oui, quel \u00e9tait le salaire\r\n\r\n10:27:07:10  10:27:09:04\r\n           de l'ouvri\u00e8re\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:11:03\r\n    et dans quelles conditions\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:12:19\r\n        a-t-elle travaill\u00e9.\r\n\r\n10:27:12:19  10:27:14:18\r\n   Quatre groupes se d\u00e9tachent.\r\n\r\n10:27:14:18  10:27:17:11\r\n        Voici le degr\u00e9 z\u00e9ro\r\n        de la transparence.\r\n\r\n10:27:17:11  10:27:20:02\r\n    Dim ne nous a pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:27:20:02  10:27:20:07\r\n\r\n\r\n10:27:20:07  10:27:24:08\r\n   -Le 2\u00e8me groupe: H&M, Manor,\r\n   C&A, Hugo Boss et Benetton.\r\n\r\n10:27:24:08  10:27:27:20\r\nLeurs r\u00e9ponses sont insuffisantes.\r\n\r\n10:27:27:20  10:27:28:02\r\n\r\n\r\n10:27:28:02  10:27:32:04\r\n     -H&M et Manor ont refus\u00e9\r\nd'indiquer le montant des salaires\r\n\r\n10:27:32:04  10:27:34:19\r\n pour des raisons de concurrence.\r\n\r\n10:27:34:19  10:27:36:13\r\n          Selon Benetton,\r\n\r\n10:27:36:13  10:27:43:23\r\n  les ouvriers de son fournisseur\r\n     sont pay\u00e9s suffisamment.\r\n\r\n10:27:43:23  10:27:45:12\r\n\r\n\r\n10:27:45:12  10:27:49:23\r\n    -Ce v\u00eatement a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9\r\nau Bangladesh o\u00f9 le salaire minimum\r\n\r\n10:27:49:23  10:27:54:14\r\nest de 65 frs par mois, bien loin \r\ndu salaire vital estim\u00e9 \u00e0 300 frs.\r\n\r\n10:27:54:14  10:27:54:18\r\n\r\n\r\n10:27:54:18  10:27:58:14\r\n     -Selon Hugo Boss et C&A,\r\n  ils demandent aux fournisseurs\r\n\r\n10:27:58:14  10:28:03:00\r\n   de payer un salaire ad\u00e9quat\r\net de bien traiter leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:28:03:00  10:28:04:21\r\n       Le fournisseur de C&A\r\n\r\n10:28:04:21  10:28:10:02\r\n  paie ses employ\u00e9s bangladeshis\r\n         80 frs par mois.\r\n\r\n10:28:10:02  10:28:10:06\r\n\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:13:17\r\n        -Voici les marques\r\n     qui peuvent faire mieux.\r\n\r\n10:28:13:17  10:28:17:09\r\n  Migros Kids, Inditex pour Zara\r\n        et Coop Naturaline\r\n\r\n10:28:17:09  10:28:20:16\r\n      donnent plus de d\u00e9tails\r\n       mais pas de salaires.\r\n\r\n10:28:20:16  10:28:20:21\r\n\r\n\r\n10:28:20:21  10:28:24:03\r\n     -Avec Migros et Inditex,\r\n       on en sait davantage\r\n\r\n10:28:24:03  10:28:30:11\r\n      sur leurs fournisseurs\r\n   ou les conditions de travail.\r\n\r\n10:28:30:11  10:28:30:15\r\n\r\n\r\n10:28:30:15  10:28:33:20\r\n         -Coop Naturaline\r\n    n'indique pas de salaires.\r\n\r\n10:28:33:20  10:28:36:22\r\n       Cette marque permet\r\n     pourtant \u00e0 tout acheteur\r\n\r\n10:28:36:22  10:28:43:04\r\n de tracer la cha\u00eene de production\r\n du produit sur un site internet.\r\n\r\n10:28:43:04  10:28:43:09\r\n\r\n\r\n10:28:43:09  10:28:48:04\r\n  -Trois marques se sont montr\u00e9es\r\ntransparentes en termes de salaires.\r\n\r\n10:28:48:04  10:28:53:20\r\nLes ouvri\u00e8res chinoises qui ont cousu\r\n   cette veste de la marque Esprit\r\n\r\n10:28:53:20  10:29:00:00\r\n     gagnent 500 frs par mois\r\n      pour 70 h par semaine.\r\n\r\n10:29:00:00  10:29:01:04\r\n\r\n\r\n10:29:01:04  10:29:05:08\r\n-Bel effort de transparence d'Esprit.\r\n\r\n10:29:05:08  10:29:11:07\r\nLa D\u00e9claration de Berne lui reproche\r\n  son manque d'engagement social.\r\n\r\n10:29:11:07  10:29:11:13\r\n\r\n\r\n10:29:11:13  10:29:16:20\r\n   -Calida verse un salaire net\r\n       de 460 frs par mois\r\n\r\n10:29:16:20  10:29:22:21\r\n     dans son usine hongroise,\r\nle double du salaire minimum l\u00e9gal.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:28:20\r\nCalida fait fabriquer 66 % de ses \r\npi\u00e8ces chez d'autres fournisseurs.\r\n\r\n10:29:28:20  10:29:29:01\r\n\r\n\r\n10:29:29:01  10:29:33:08\r\n       -Switcher se d\u00e9tache\r\npar la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses produits\r\n\r\n10:29:33:08  10:29:37:10\r\n          et ses efforts\r\n en termes d'engagements sociaux.\r\n\r\n10:29:37:10  10:29:37:15\r\n\r\n\r\n10:29:37:15  10:29:46:11\r\n-Mais les fournisseurs pratiquent des\r\nsalaires tr\u00e8s bas: 250 frs par mois.\r\n\r\n10:29:46:16  10:29:55:02\r\n   Switcher fait des efforts pour\r\nconcr\u00e9tiser ses engagements sociaux.\r\n\r\n10:29:55:02  10:29:55:07\r\n\r\n\r\n10:29:55:07  10:29:57:04\r\n           -Merci, Luc.\r\n\r\n10:29:57:04  10:30:02:00\r\nAucune marque ne fait suffisamment\r\n  pression sur ses fournisseurs\r\n\r\n10:30:02:00  10:30:06:10\r\n       pour qu'ils versent\r\n un salaire suffisant pour vivre.\r\n\r\n10:30:06:10  10:30:06:22\r\n\r\n\r\n10:30:06:22  10:30:11:20\r\n\r\n\r\n10:30:11:20  10:30:16:18\r\n     Fran\u00e7oise, parlons de la\r\nresponsabilit\u00e9 des grandes marques.\r\n\r\n10:30:16:18  10:30:16:22\r\n\r\n\r\n10:30:16:22  10:30:19:11\r\n-Concernant les salaires de mis\u00e8re,\r\n\r\n10:30:19:11  10:30:22:06\r\n les grandes marques se d\u00e9douanent\r\n\r\n10:30:22:06  10:30:24:14\r\n      sur leurs fournisseurs.\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:29:06\r\nSi elles produisent leurs v\u00eatements\r\n   dans ces pays \u00e0 bas salaires,\r\n\r\n10:30:29:06  10:30:33:13\r\nc'est pour maximiser leurs profits.\r\n\r\n10:30:33:13  10:30:38:03\r\n         Quand on ach\u00e8te\r\n      un tee-shirt \u00e0 40 frs,\r\n\r\n10:30:38:03  10:30:46:01\r\n      seul 0,5 \u00e0 3 % du prix\r\nrepr\u00e9sente le salaire de l'ouvrier.\r\n\r\n10:30:46:01  10:30:46:05\r\n\r\n\r\n10:30:46:05  10:30:48:22\r\n -Que peut faire le consommateur ?\r\n\r\n10:30:48:22  10:30:49:02\r\n\r\n\r\n10:30:49:02  10:30:54:13\r\n-Se demander si on ach\u00e8te un v\u00eatement\r\n     parce qu'il est bon march\u00e9\r\n\r\n10:30:54:13  10:30:58:08\r\nou parce qu'on en a vraiment besoin.\r\n\r\n10:30:58:08  10:31:02:06\r\n   On peut demander aux marques\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:09:16\r\n  combien a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e l'ouvri\u00e8re\r\n    qui a produit ce v\u00eatement.\r\n\r\n10:31:09:16  10:31:09:22\r\n\r\n\r\n10:31:09:22  10:31:13:16\r\n      -Gr\u00e2ce \u00e0 l'application\r\n    de la D\u00e9claration de Berne,\r\n\r\n10:31:13:16  10:31:18:02\r\n          on peut \u00e9crire\r\n    directement \u00e0 ces marques.\r\n\r\n10:31:18:02  10:31:20:22\r\n   Peut-on se fier \u00e0 un label ?\r\n\r\n10:31:20:22  10:31:21:02\r\n\r\n\r\n10:31:21:02  10:31:28:14\r\n          -Oui, le label\r\n    de la Fair Wear Foundation,\r\n\r\n10:31:28:14  10:31:32:13\r\nla Fondation pour un habit \u00e9quitable.\r\n\r\n10:31:32:13  10:31:37:05\r\n        Cette organisation\r\n  a une d\u00e9marche de concertation\r\n\r\n10:31:37:05  10:31:40:22\r\n          entre ouvriers,\r\n   management et grandes marques\r\n\r\n10:31:40:22  10:31:48:15\r\n   pour am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n10:31:48:15  10:31:48:20\r\n\r\n\r\n10:31:48:20  10:31:51:11\r\n    -Merci beaucoup, Fran\u00e7oise.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:52:07\r\n\r\n\r\n10:31:52:07  10:31:57:23\r\n\r\n\r\n10:31:57:23  10:32:01:08\r\nUne carte de ville, c'est pratique.\r\n\r\n10:32:01:08  10:32:03:20\r\nDans le cas d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice,\r\n\r\n10:32:03:20  10:32:08:13\r\n        la carte de sa ville\r\nlui a fait perdre beaucoup de temps.\r\n\r\n10:32:08:13  10:32:12:11\r\n   Une d\u00e9marcheuse t\u00e9l\u00e9phonique\r\n    a tent\u00e9 de lui faire payer\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:15:19\r\n      un encart publicitaire\r\n     sur un plan de Lausanne,\r\n\r\n10:32:15:19  10:32:18:00\r\n   qu'elle n'a jamais command\u00e9.\r\n\r\n10:32:18:00  10:32:18:05\r\n\r\n\r\n10:32:18:05  10:32:23:11\r\n    Direction Lausanne pour un\r\nrendez-vous dans une chocolaterie.\r\n\r\n10:32:23:11  10:32:28:10\r\n   On y d\u00e9fend depuis 22 ans\r\nle chocolat pur beurre de cacao.\r\n\r\n10:32:28:10  10:32:33:02\r\n          La patronne\r\n  a bien failli \u00eatre chocolat.\r\n\r\n10:32:33:02  10:32:36:14\r\n        Tout a commenc\u00e9\r\n   par un appel t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n10:32:36:14  10:32:40:11\r\n\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:43:01\r\n  Une dame qui voulait contr\u00f4ler\r\n\r\n10:32:43:01  10:32:46:02\r\n    les coordonn\u00e9es du commerce\r\n          m'a contact\u00e9e.\r\n\r\n10:32:46:02  10:32:49:11\r\nElle avait besoin de ces informations\r\n\r\n10:32:49:11  10:32:53:22\r\n    pour une deuxi\u00e8me parution\r\n      de lamapde Lausanne.\r\n\r\n10:32:53:22  10:32:58:03\r\n         Je comprenais pas\r\n       de quoi elle parlait.\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:04:17\r\n    Selon elle, on avait sign\u00e9\r\n     un contrat en mars 2013\r\n\r\n10:33:04:17  10:33:08:00\r\n pour deux parutions de publicit\u00e9\r\n\r\n10:33:08:00  10:33:11:04\r\ndans le cadre de lamapde Lausanne.\r\n\r\n10:33:11:04  10:33:16:07\r\n  On n'a jamais sign\u00e9 de contrat.\r\n\r\n10:33:16:07  10:33:17:19\r\n\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:20:04\r\n   J'ai eu un t\u00e9l\u00e9phone bizarre.\r\n\r\n10:33:20:04  10:33:23:09\r\n       T'as sign\u00e9 un contrat\r\n     pour lamapde Lausanne ?\r\n\r\n10:33:23:09  10:33:25:22\r\n           -Les cartes ?\r\n        -Oui, en mars 2013.\r\n\r\n10:33:25:22  10:33:29:12\r\n              -Non.\r\n   -C'est ce qu'il me semblait.\r\n\r\n10:33:29:12  10:33:31:00\r\n\r\n\r\n10:33:31:00  10:33:33:12\r\n   Pour avoir une v\u00e9rification,\r\n\r\n10:33:33:12  10:33:40:07\r\n         je lui ai demand\u00e9\r\n      de m'envoyer par e-mail\r\n\r\n10:33:40:11  10:33:48:16\r\n         les informations\r\n   concernant ce fameux contrat.\r\n\r\n10:33:48:16  10:33:48:21\r\n\r\n\r\n10:33:48:21  10:33:53:17\r\n         Le 11 septembre,\r\nelle re\u00e7oit par e-mail un contrat.\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:58:08\r\nCe n'est pas celui qu'elle aurait\r\n soi-disant sign\u00e9 en mars 2013.\r\n\r\n10:33:58:08  10:34:01:10\r\n         Il ne comporte\r\n    aucune mention officielle\r\n\r\n10:34:01:10  10:34:04:13\r\n       faisant r\u00e9f\u00e9rence\r\n   \u00e0 un quelconque annonceur.\r\n\r\n10:34:04:13  10:34:07:11\r\n       Figurent seulement\r\n      le pr\u00e9nom et le nom,\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:10:16\r\n\u00e9crits \u00e0 la main, de la d\u00e9marcheuse.\r\n\r\n10:34:10:16  10:34:12:06\r\n\r\n\r\n10:34:12:06  10:34:15:04\r\n C'\u00e9tait du grand n'importe quoi.\r\n\r\n10:34:15:04  10:34:19:11\r\n         L'adresse e-mail\r\n   n'\u00e9tait pas professionnelle.\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:23:11\r\n      Le contrat disait tout\r\n        et son contraire.\r\n\r\n10:34:23:11  10:34:26:01\r\nUne somme d'argent \u00e9tait indiqu\u00e9e.\r\n\r\n10:34:26:01  10:34:32:07\r\n  Il y avait le mot \"r\u00e9siliation\"\r\n      sous diff\u00e9rents termes.\r\n\r\n10:34:32:07  10:34:36:14\r\n      C'\u00e9tait du copi\u00e9-coll\u00e9.\r\n\r\n10:34:36:14  10:34:41:22\r\n Ca n'avait rien de professionnel.\r\n\r\n10:34:41:22  10:34:44:20\r\n\r\n\r\n10:34:44:20  10:34:52:13\r\n     Tenace, la d\u00e9marcheuse\r\n   rappelle 7 jours plus tard,\r\n\r\n10:34:52:13  10:34:55:17\r\n      puis le 29 septembre.\r\n\r\n10:34:55:17  10:34:56:07\r\n\r\n\r\n10:34:56:07  10:35:01:10\r\n     Elle voulait la signature\r\n   du document envoy\u00e9 par e-mail\r\n\r\n10:35:01:10  10:35:08:23\r\n  faisant office de r\u00e9siliation,\r\ncar ce contrat \u00e9tait renouvelable.\r\n\r\n10:35:08:23  10:35:12:05\r\n\r\n\r\n10:35:12:05  10:35:16:01\r\n   -Avez-vous eu entre les mains\r\n     ces cartes de Lausanne ?\r\n\r\n10:35:16:01  10:35:18:10\r\n       -Non, absolument pas.\r\n\r\n10:35:18:10  10:35:21:23\r\n   Puisqu'elles n'existent pas.\r\n\r\n10:35:21:23  10:35:23:16\r\n\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:26:20\r\n              Depuis,\r\nplus de nouvelles de la d\u00e9marcheuse.\r\n\r\n10:35:26:20  10:35:30:20\r\n   Anne-Lise peut se consacrer\r\n        \u00e0 ses chocolats.\r\n\r\n10:35:30:20  10:35:33:05\r\n\r\n\r\n10:35:33:05  10:35:38:01\r\nOn a tent\u00e9 de joindre cette vendeuse\r\n      de publicit\u00e9 sur cartes.\r\n\r\n10:35:38:01  10:35:41:03\r\n      Elle a d\u00fb se perdre,\r\n\r\n10:35:41:03  10:35:44:13\r\n      car voici la r\u00e9ponse\r\n  qu'on obtient \u00e0 chaque appel.\r\n\r\n10:35:44:13  10:35:47:17\r\n  *-The personal extension 512\r\n        is unavalaible.\r\n\r\n10:35:47:17  10:35:50:10\r\n  *Please, leave your message.\r\n\r\n10:35:50:10  10:35:54:11\r\nImpossible de laisser un message,\r\n    le r\u00e9pondeur est satur\u00e9.\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:57:19\r\n          *The mailbox\r\n   can't accept more messages.\r\n\r\n10:35:57:19  10:35:58:06\r\n\r\n\r\n10:35:58:06  10:36:02:00\r\nRendez-vous \u00e0 l'Office du tourisme,\r\n\r\n10:36:02:00  10:36:05:22\r\n       l'\u00e9diteur du plan\r\n    de la ville de Lausanne.\r\n\r\n10:36:05:22  10:36:07:12\r\n\r\n\r\n10:36:07:12  10:36:09:19\r\n  J'ai eu beaucoup de compassion\r\n\r\n10:36:09:19  10:36:12:03\r\n           pour Mme Noz\r\n\r\n10:36:12:03  10:36:16:06\r\n qui \u00e9tait perturb\u00e9e par cet appel\r\n\r\n10:36:16:06  10:36:19:22\r\n     de gens tr\u00e8s persuasifs.\r\n\r\n10:36:19:22  10:36:23:11\r\nEn ao\u00fbt, on a eu une autre plainte.\r\n\r\n10:36:23:11  10:36:26:07\r\n       C'est tr\u00e8s fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:36:26:07  10:36:29:20\r\n    Ca dessert notre d\u00e9marchage\r\n           pour un plan\r\n\r\n10:36:29:20  10:36:35:03\r\n      pour lequel on a besoin\r\n       de soutien financier.\r\n\r\n10:36:35:03  10:36:37:22\r\n\r\n\r\n10:36:37:22  10:36:41:22\r\n-Je vous sens en col\u00e8re et d\u00e9munie.\r\n\r\n10:36:41:22  10:36:48:06\r\n-Je suis en col\u00e8re car pour pouvoir\r\n    offrir ce plan \u00e0 nos h\u00f4tes,\r\n\r\n10:36:48:06  10:36:55:11\r\n on doit en trouver le financement\r\n  aupr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9reux annonceurs.\r\n\r\n10:36:55:11  10:37:01:11\r\n      Ce genre de d\u00e9marchage\r\nqui n'aboutit \u00e0 rien nous dessert.\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:05:00\r\n  D\u00e9munie, parce que que faire ?\r\n\r\n10:37:05:00  10:37:07:20\r\n   Quand on re\u00e7oit une plainte,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:18:02\r\n       on informe en interne\r\nqu'il y a une arnaque sur le march\u00e9.\r\n\r\n10:37:18:02  10:37:19:17\r\n\r\n\r\n10:37:19:17  10:37:23:00\r\n      L'Office du tourisme \r\n     ne portera pas plainte.\r\n\r\n10:37:23:00  10:37:29:23\r\nLes auteurs des fraudes \u00e0 la carte\r\n n'ont jamais pu \u00eatre identifi\u00e9s.\r\n\r\n10:37:29:23  10:37:32:14\r\n\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:36:22\r\n\r\n\r\n10:37:36:22  10:37:40:03\r\n       Avec quoi sont faits \r\n       leschicken nuggets?\r\n\r\n10:37:40:03  10:37:42:05\r\n    Avec du poulet en principe.\r\n\r\n10:37:42:05  10:37:46:19\r\n    Ce n'est pas le seul aliment\r\nque l'on trouve sous la panure frite.\r\n\r\n10:37:46:19  10:37:50:21\r\n  \"A Bon Entendeur\" a d\u00e9cortiqu\u00e9\r\n   ce symbole du pr\u00eat-\u00e0-manger.\r\n\r\n10:37:50:21  10:37:54:15\r\n       Certains contiennent\r\n peu de viande, peu de prot\u00e9ines.\r\n\r\n10:37:54:15  10:37:57:11\r\n      La majorit\u00e9 desnuggets\r\n         des supermarch\u00e9s\r\n\r\n10:37:57:11  10:38:01:14\r\n    est faite avec de la viande\r\n   de poulet import\u00e9e du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:38:01:14  10:38:06:11\r\nD'autresnuggetssortent d'une cha\u00eene\r\n   de production suisse contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n10:38:06:11  10:38:09:09\r\n         Vous d\u00e9couvrirez\r\n      une cha\u00eene industrielle\r\n\r\n10:38:09:09  10:38:12:06\r\n qu'on a bien voulu nous montrer.\r\n\r\n10:38:12:06  10:38:14:04\r\n        A mardi prochain !\r\n\r\n10:38:14:04  10:38:16:14\r\n   D'ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n10:38:16:14  10:38:21:10\r\n\r\n\r\n10:38:21:10  10:38:30:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:38:27:14  10:38:28:19\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014388\r\nDate de transcription : 25-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:16 > 0:01:23) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique insistant un plan de Lausanne qui n'existe pas : attention, arnaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:30 > 0:01:37) [94%] : \r\nL'esclavage moderne n'a pas disparu, combien sont pay\u00e9s les ouvri\u00e8res qui fabriquent nos v\u00eatements d'autres enqu\u00eates ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:42 > 0:01:48) [87%] : \r\nFabriqu\u00e9 en Europe n'est pas engag\u00e9 de bons salaires, reportage en Roumanie et en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:55 > 0:01:56) [84%] : \r\nLa m\u00eame ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:18) [93%] : \r\nL'effondrement du Rana Plaza avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les conditions de travail \u00e9pouvantables dans les usines de textile au Bangladesh qui approvisionne les grandes marques europ\u00e9ennes de v\u00eatements, un secteur particuli\u00e8rement opaque qui fabrique ou quelle part revient \u00e0 celles et ceux qui triment pour fabriquer nous v\u00eatements des questions qu'on ne se pose pas forc\u00e9ment dans les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:40) [85%] : \r\n25 ans et des de mannequins Priscila est une fashionista qui s'assume et qui s'expose sur son propre blog qu'elle alimente avec les photos prises dans son appartement, Genevois, tout \u00e7a en parall\u00e8le avec son job dans la communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:46 > 0:03:01) [87%] : \r\nC'est vraiment l'habitude de de mais habill\u00e9s de la t\u00eate aux pieds, selon ses go\u00fbts, mais aussi un petit peu selon la mode ce qui fait que j'\u00e9tais toujours assez bien le pied, je pense que \u00e7a va influencer aujourd'hui, voil\u00e0 la coquetterie j'aujourd'hui, \u00e7a vient de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:02 > 0:03:30) [87%] : \r\nJ'ai toujours consid\u00e9r\u00e9, en fait, que le fait d'\u00eatre bien d'\u00eatre pr\u00e9sentable d'\u00eatre soign\u00e9s, pas d'\u00eatre forc\u00e9ment hyper sophistiqu\u00e9 mais juste, bien habill\u00e9, bien coiff\u00e9, maquill\u00e9 propre sur soi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose de, de justice sociale, une sorte de respect, enfin les personnes rend du coup, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que la mode, c'est pas juste une activit\u00e9 Funny loisir, c'est quelque chose vraiment qui qui rythment mon quotidien qui fait que je me sens bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:32 > 0:03:57) [87%] : \r\nDepuis que j'ai commenc\u00e9 mon blog j'\u00e9tais assez tent\u00e9 par par l'accumulation de v\u00eatements le, la consommation, le renouvellement des saisons, etc, si l'envie d'acheter, je il y avait pas de r\u00e9flexion, je me posais pas la, la, la, la question de savoir si j'avais vraiment besoin de, de, de cet article de cette pi\u00e8ce, c'\u00e9tait juste, voil\u00e0, si j'ai un coup de coeur, je prends autant j'avais \u00e9norm\u00e9ment de v\u00eatements autant tous les matins je me pose la m\u00eame question : comment je vais m'habiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:04:05 > 0:04:07) [96%] : \r\nRegardez les \u00e9tiquettes quand vous achetez des v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:09 > 0:04:27) [90%] : \r\nLa plupart du temps je regarde uniquement les \u00e9tiquettes quand il s'agit de d'articles en tissu laine d\u00e9licat pour voir comment ils s'entretiennent, donc les conseils de la rage, l'entretien et tout ce qui concerne les pays d'fabrication la provenance, je regarde vraiment dans un second temps, et quasiment jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:04:27 > 0:04:29) [78%] : \r\nLa vous venez l'acheter un jeans, vous savez o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:35 > 0:04:35) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:39) [94%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 fait en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:44 > 0:04:50) [92%] : \r\nNous faire oublier comment et qui fabriquent nos habits, c'est le tour de force r\u00e9ussie par les grandes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:51 > 0:05:04) [93%] : \r\nJour apr\u00e8s jour, elles alimentent notre app\u00e9tit estimant terre par de nouveaux arrivages \u00e0 bas prix, c'est le r\u00e8gne de la Fast fashion, mais \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, et m\u00eame plus pr\u00e8s de chez nous, les petites mains du textile en payent le prix fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:06 > 0:05:08) [81%] : \r\nPour ABE nous avons tr\u00e8s dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:08 > 0:05:23) [89%] : \r\nEt retourn\u00e9 des dizaines de v\u00eatements, la plupart indique un pays de provenance certaines \u00e9tiquettes ne disent rien du tout, un manque total de transparence, ceci dit, autoris\u00e9 par la loi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:25 > 0:05:40) [90%] : \r\nPour en savoir plus, nous avons enqu\u00eat\u00e9 sur 12 v\u00eatements pour femmes, hommes et enfants achet\u00e9s aupr\u00e8s des grandes marques pr\u00e9sentes sur le march\u00e9 suisse Romand, nous avons choisi des habits moyen et bas de gamme, le moins cher, \u00e9tant \u00e0 3 francs 50 et le plus cher, \u00e0 179 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:42 > 0:05:50) [91%] : \r\n\u00e0 chacune de ses marques, nous avons demand\u00e9 combien a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 la couturi\u00e8re qui va confectionner et dans quelles conditions elle a travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:52 > 0:05:57) [85%] : \r\nAvons re\u00e7u 11 r\u00e9ponses que nous avons soumis aux sp\u00e9cialistes de la d\u00e9claration de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:59 > 0:06:04) [86%] : \r\nCette ONG milite pour des relations \u00e9quitables entre la Suisse et les pays, on d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:16 > 0:06:34) [85%] : \r\nIl y avait 3 entreprises soit accept\u00e9 de donner une estimation un chiffre moyen sur le niveau des salaires chez les fournisseurs pour ces produits-l\u00e0, il y a plusieurs entreprises qui refusent en justifiant et puis justification natural r\u00e8gne Benetton, donc c'est des questions de concurrence qui sont soumises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:40 > 0:06:58) [91%] : \r\nOn voit globalement que les entreprises ont quand m\u00eame encore beaucoup de peine \u00e0 donner des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, quand on demande le nom des fournisseurs, \u00e7a, \u00e7a va un peu mieux qu'avant, quand m\u00eame, quand on leur demande des chiffres concrets pour le niveau des salaires chez leur fournisseur pourra produit particulier, on a que 3 qui r\u00e9pondent, elles ont de la peine \u00e0 se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:00 > 0:07:13) [98%] : \r\nG\u00e9raldine Viret ses coll\u00e8gues sont particuli\u00e8rement bien inform\u00e9s sur la question en juin dernier, elles ont publi\u00e9 une enqu\u00eate sur les salaires dans l'industrie textile en collaboration avec la Coalition mondiale Clean Clothes Campaign.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:15 > 0:07:36) [94%] : \r\nOn constate que la plupart des entreprises ne prennent aucune mesure concr\u00e8te pour mettre en oeuvre un salaire vital chez leurs fournisseurs, la plupart se cachent derri\u00e8re des initiatives patronales tr\u00e8s peu contraignante ou reportent largement la responsabilit\u00e9 sur les fournisseurs, donc \u00e0 l'heure actuelle, les salaires de mis\u00e8re reste la r\u00e8gle dans le secteur textile plut\u00f4t que l'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:37 > 0:07:47) [87%] : \r\nDans notre s\u00e9lection un v\u00eatements nous a particuli\u00e8rement interpell\u00e9 le d\u00e9bardeur achet\u00e9 3 francs 50 chez \u00e0 un article vendu sans aucune indication de provenance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:48 > 0:08:17) [89%] : \r\n\u00e0 3 francs 50 c'est quand m\u00eame le prix d'un caf\u00e9 dans un bistrot en Suisse, donc c'est clair qu'\u00e0 ce prix l\u00e0, c'est impossible que ce ce top \u00e9taient produits dans des conditions \u00e9thiques apr\u00e8s au-del\u00e0 de la question des salaires aussi \u00e7a illustre bien la tendance des marques, notamment celles du seul monde la face \u00e0 Ch\u00eanois par analogie au fastfood \u00e0 produire toujours plus \u00e0 des prix toujours plus bas, et puis ces tendance vraiment \u00e7a nous pousse \u00e0 la surconsommation et puis aussi \u00e0 oublier que, \u00e0 l'origine de ce qu'c'est pas une machine qui crache des v\u00eatements mais il y a vraiment des personnes qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:19 > 0:08:45) [91%] : \r\nCombien les ouvri\u00e8res qui ont confectionn\u00e9 le d\u00e9bardeur bleu ont-elles \u00e9t\u00e9 pay\u00e9, \u00e0 l'instar de 8 autres marques CA a refus\u00e9 de nous indiquer ses salaires, la soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 son propre code de conduite ce qui sp\u00e9cifie que les travailleurs sont trait\u00e9s avec respect et dignit\u00e9 et elle pr\u00e9cise qu'elle m\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9valuations chez ses fournisseurs, cela suffit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:45 > 0:08:49) [94%] : \r\nPetit arr\u00eat \u00e0 l'Organisation internationale du travail \u00e0 Gen\u00e8ve c'est ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:49 > 0:09:09) [92%] : \r\nQuand est \u00e9labor\u00e9 les premi\u00e8res conventions pour prot\u00e9ger les travailleurs, il y a bient\u00f4t un si\u00e8cle, les normes de l'OIT font r\u00e9f\u00e9rence et les grandes marques du textile disent s'en inspirer, nous avons demand\u00e9 \u00e0 l'un de ses repr\u00e9sentants, si les codes de travailler les \u00e9valuations men\u00e9es par les marques elles-m\u00eames garantissent des conditions de travail d\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:11 > 0:09:57) [87%] : \r\nAfin que quand m\u00eame que l'AFC que Tyson de aujourd'hui dans l'industrie d'estime enterre la plupart des marques ont leur propre code de conduite, je crois que c'est important qu'elle sache qu'elle puisse nous dire qui fait leurs produits et dans quelles conditions ne sont Ferrari que le scandale mais ces codes de conduite et des v\u00e9rifications men\u00e9es par les marques elles-m\u00eames ne sont pas suffisants pour amener les changements dont cette industrie a besoin une passionn\u00e9e, oui, mais il prend les grandes marques doivent s\u00e9rieusement r\u00e9examiner leurs relations avec leurs fournisseurs, elles doivent se demander est-ce que le prix que je payais mon fournisseur lui permet de verser des salaires d\u00e9cents, et ce que je sais combien les ouvriers sont pay\u00e9s oui c'est nous avons constat\u00e9 que les mauvaises conditions de travail dans certaines usines ont un rapport avec la fa\u00e7on dont les marques ou leur fournisseurs m\u00e8nent leurs affaires voil\u00e0 ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:59 > 0:10:12) [93%] : \r\nSelon l'OIT et c'est une r\u00e9f\u00e9rence, rappelons-le, les codes de conduite \u00e0 eux seuls ne sont pas des garanties suffisantes, contrairement \u00e0 ce que nous r\u00e9pondent la majorit\u00e9 des marques danser, revenons \u00e0 notre d\u00e9bardeur bleu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:12 > 0:10:27) [88%] : \r\nQui ne porte aucune mention de provenance dans son Mail, c'est \u00e0 nous, indique tout de m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 au Bangladesh, vu son prix \u00e0 vrai dire, ils sont m\u00eame fait douter c'est pourquoi AB a tr\u00e8s vite lanc\u00e9 une enqu\u00eate \u00e0 Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:29 > 0:10:51) [90%] : \r\nNous avons envoy\u00e9 des photos du t-shirt, c'est \u00e0 un autre contact sur place qui, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 doit rester anonyme, apr\u00e8s plusieurs semaines d'investigation \u00e0 Dacca, il a pu identifier 2 usines ou moins ou le d\u00e9bardeur a \u00e9t\u00e9 produit une enqu\u00eate document\u00e9e, a permis de d\u00e9terminer le salaire moyen pay\u00e9 aux couturi\u00e8res 80 francs suisses par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:53 > 0:10:57) [93%] : \r\nCompar\u00e9 au salaire minimum l\u00e9gal, c'est un tiers de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:58 > 0:11:00) [99%] : \r\nMais on est bien loin d'un salaire de subsistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:03 > 0:11:06) [93%] : \r\nEst-ce que c'est un salaire qui leur permet de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:21) [93%] : \r\nNon, non, pas du tout, ce n'est pas un salaire de subsistance pour un niveau de vie d\u00e9cent au Bangladesh, les ouvriers disent qui leur font environ 250 euros par mois et par famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:23 > 0:11:45) [84%] : \r\n8000 euros en fait leur salaire ne repr\u00e9sente que 25 pourcent de leur besoin ni d'absolument quant aux conditions de travail, les t\u00e9moignages r\u00e9colt\u00e9s par d'autres enqu\u00eateurs indique qu'elles sont relativement bonnes, par exemple, les ouvri\u00e8res disposent d'eau potable et de toilettes, en revanche, il y a de nombreux cas de harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:47 > 0:12:09) [91%] : \r\nC'est du harc\u00e8lement verbal si les ouvriers n'arrive pas \u00e0 atteindre leurs objectifs de production, ils sont insult\u00e9s, humili\u00e9s, ces injures \u00e0 caract\u00e8re sexuel s'adresse surtout aux femmes samedi tous qui repr\u00e9sentent 70 \u00e0 80 pourcent du personnel de ses usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:13 > 0:12:17) [79%] : \r\nDans les 2 usines rep\u00e9r\u00e9 par un autre enqu\u00eateur, il n'existe aucun syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:17 > 0:12:27) [94%] : \r\nK. et les ouvriers n'ont m\u00eame pas id\u00e9e selon leurs propres t\u00e9moignages qu'ils ont des droits et qu'ils pourraient les revendiquer vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:31 > 0:12:48) [85%] : \r\nEn revanche, si doit certainement savoir que ces 2 usines la lui fabrique des v\u00eatements puisque notre enqu\u00eateur est arriv\u00e9 \u00e0 les retrouver Fran\u00e7oise, la m\u00e8re, bon \u00e7a, \u00e7a vous avez men\u00e9 cette enqu\u00eate avec Olga Baillif et nous rechercher alors ce harc\u00e8lement verbal que d\u00e9nonce votre informateur Bangladesh peut devenir assez violent, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:48 > 0:13:44) [87%] : \r\nCe sont des insultes en fait d'abord qui sont tellement sales et tellement d\u00e9gradante que je peux pas les r\u00e9p\u00e9ter ici ces insultes sont aussi, souvent accompagn\u00e9s de gestes violents les contrema\u00eetres qui prenne les, les, les ouvrir par les cheveux qu'il est presque honte leur machine qui les insultent, qui leur demande encore d'acc\u00e9l\u00e9rer les cadences dans d'autres usines, on parle m\u00eame d'agression sexuelle, peu d'ouvri\u00e8res aussi t\u00e9moigner parce qu'elles ont peur d'\u00eatre licenci\u00e9 sur-le-champ et pourtant si elle n'est pas la pire des grandes marques, elle n'est pas la pire quand on parle de pressions sur les prix en prenons l'exemple de de ce d\u00e9bardeur, hein, c'est qu'on a achet\u00e9 le rappel \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 3 francs 50 d'apr\u00e8s nos estimations, CA part \u00e0 payer 2 francs 40 ce t-shirt \u00e0 son fournisseur, \u00e7a peut para\u00eetre un prix tr\u00e8s bas mais il y a des qui payent encore moins pour un produit similaire 1 francs 15 1 francs 20 c'est un prix qui comprend les mati\u00e8res premi\u00e8res qui comprend la coupe qui comprend la couture et tr\u00e8s peu de marge pour payer un salaire d\u00e9cent aux ouvriers de mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:44 > 0:13:58) [90%] : \r\nAlors beaucoup de v\u00eatements viennent d'Asie, on l'a vu, mais des grandes marques cherchent aussi des fans d'approvisionnement plus courtes des fournisseurs plus proches en Europe de l'Est, par exemple un sweat-shirt pour que nous avons achet\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9e en Roumanie, \u00e7a ne veut pas dire que les ouvriers y sont mieux pay\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:02 > 0:14:13) [95%] : \r\nC'est dans une banlieue industrielle de Bucarest que nous rencontrons Corina, cette jeune femme a enqu\u00eat\u00e9 pendant plusieurs semaines sur les conditions de travail des ouvriers du textile en Roumanie pour le compte de la d\u00e9claration de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:15 > 0:14:25) [93%] : \r\nElle a rep\u00e9r\u00e9 cette usine pour nous, mais impossible de trouver des travailleurs qui t\u00e9moignent \u00e0 visage d\u00e9couvert, ils craignent de perdre leur job, un job d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:25 > 0:14:48) [90%] : \r\nDe tatou\u00e9 d\u00e8s notre recherche a montr\u00e9 que les ouvriers des usines textiles re\u00e7oivent un salaire Net de 140 \u00e0 150 euros par mois pour un travail tr\u00e8s difficile, ils nous font beaucoup d'heures suppl\u00e9mentaires et travaillent souvent le samedi ou les jours f\u00e9ri\u00e9s, leur salaire ne leur permet pas de vivre d\u00e9cemment, par L\u00e9na en photo et les DVD, \u00e7a doit \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:50 > 0:14:55) [91%] : \r\nC'est \u00e0 4 heures de route de Bucarest que Corina trouvera une femme pr\u00eate \u00e0 raconter son quotidien d'ouvri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:57 > 0:15:03) [89%] : \r\nD\u00e9part donc verser bio, une petite ville prosp\u00e8re de Transylvanie qui abrite plusieurs usines textiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:05 > 0:15:08) [94%] : \r\nNous avons rendez- vous \u00e0 la Maison du peuple avec Adriana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:12 > 0:15:18) [94%] : \r\nCette ouvri\u00e8re et membre du syndicat local, ce qui lui permet de parler librement de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:21 > 0:15:41) [89%] : \r\nLe coll\u00e8ge, premi\u00e8rement je travaillais d\u00e9j\u00e0 sous le communisme avant la r\u00e9volution, avant que la d\u00e9mocratie n'arrive en Roumanie chien Gilles Halais poc c'\u00e9tait plus facile de gagner de l'argent maintenant, c'est tr\u00e8s dur de gagner sa vie et on ne peut plus se permettre les m\u00eames choses qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:49 > 0:15:51) [82%] : \r\nAdriana au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:51 > 0:15:52) [82%] : \r\nMais apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:52 > 0:15:56) [98%] : \r\nNous nous trouvons en face de l'usine, o\u00f9 je travaille depuis l'\u00e2ge de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:57 > 0:16:05) [89%] : \r\nIci, on fabrique des complet pour Rome pour de grandes marques europ\u00e9ennes Adriana, travailler \u00e0 la finition souvent 50 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:09 > 0:16:17) [92%] : \r\nAujourd'hui, je ne travaille pas mais je peux vous montrer ma fiche de salaire du mois pass\u00e9, je suis un peu f\u00e2ch\u00e9 et triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:23 > 0:16:33) [81%] : \r\nM. un support \u00e0 je travaille beaucoup, mais j'ai un tout petit salaire mon revenu brut et 2017 Laye par mois on est achats parce que vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:34 > 0:16:38) [82%] : \r\nEt apr\u00e8s les d\u00e9ductions, il me reste 741 Laye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:39 > 0:16:40) [83%] : \r\nJe prends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:40 > 0:16:44) [94%] : \r\n\u00e7a m'indigne parce que j'ai 32 ans d'anciennet\u00e9, j'ai beaucoup donn\u00e9 \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:45 > 0:16:46) [63%] : \r\nTout b\u00eate des Bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:48 > 0:16:55) [93%] : \r\n280 francs suisses brut, c'est \u00e0 peine plus que le salaire minimum l\u00e9gal \u00e0 peine de quoi survivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:01 > 0:17:12) [94%] : \r\nLes charges pour mon appartement sont \u00e9lev\u00e9s et je dois aussi d\u00e9penser beaucoup pour acheter \u00e0 manger les aliments sont ch\u00e8res, donc on ach\u00e8te des produits en promotion, qui sont souvent de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:13 > 0:17:31) [91%] : \r\nPour ces simple course Adriana a d\u00e9pens\u00e9 114 \u00e9l\u00e8ves, soit 17 pourcent de son salaire Net \u00e0 titre de comparaison, c'est comme si une ouvri\u00e8re suisse avec un salaire Net de 4000 francs d\u00e9pens\u00e9s 680 francs pour ces quelques achats de quoi se nourrir pendant une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:37 > 0:17:38) [77%] : \r\nLe r\u00e9veil, auriez-vous d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:38 > 0:17:40) [53%] : \r\nMathieu notre format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:44 > 0:17:50) [86%] : \r\nDans la suite je d\u00e9sire beaucoup d'chose se un nouveau frigo une telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:51 > 0:17:54) [85%] : \r\nOn finalement une cuisini\u00e8re \u00e0 gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:55 > 0:18:03) [89%] : \r\n\u00e7a n'auront pas quand je devrais faire un cr\u00e9dit \u00e0 la banque pour les avoir, mais je ne peux pas me permettre de demander un cr\u00e9dit avec le salaire que j'congr\u00e8s des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:03 > 0:18:09) [82%] : \r\nPersonne ne peut que pour \u00e7a, \u00e7a me permet, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:10 > 0:18:23) [87%] : \r\nEst absurde et ces petits salaires les dans la pauvret\u00e9, car ils doivent emprunter de l'argent aupr\u00e8s de leurs amis ou leurs proches d\u00e9pendre beaucoup d'entre eux d\u00e9pendent des l\u00e9gumes et des fruits cultiv\u00e9s en campagne par leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:25 > 0:18:33) [85%] : \r\nCertains n'arrivent pas \u00e0 payer leurs charges, chaque mois, comme le chauffage \u00e0 moi et il leur est aussi difficile de payer les frais m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:37 > 0:18:45) [88%] : \r\nLes revenus, bien loin du salaire vital, c'est aussi le cas pour les ouvriers qui ont confectionn\u00e9 en Roumanie, lundi 12 v\u00eatements achet\u00e9s par ABE.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:49 > 0:18:52) [83%] : \r\nIl s'agit du souhaite heures pour Rome de suite cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:55 > 0:19:11) [91%] : \r\nLa marque suisse nous a communiqu\u00e9 le salaire des ouvriers qui l'ont assembl\u00e9 207 euros par mois, soit moins que le salaire d'Adriana \u00e9tonnant de la part de marque r\u00e9put\u00e9e pour son code de conduite et son engagement social, alors comment suite Charles explique-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:13 > 0:19:21) [91%] : \r\nC'est \u00e0 Istanbul que nous avons rendez- vous avec son directeur pour le d\u00e9veloppement durable car la marque va y transf\u00e9rer la production de son souhaite heures pour Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:24) [100%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:31 > 0:19:40) [95%] : \r\nAccompagn\u00e9 par un acheteur Gilles Dana se rend dans la grande banlieue stambouliote 2 bonnes heures du centre ville pour rendre visite \u00e0 l'un de ses fournisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:43 > 0:19:57) [93%] : \r\n\u00e7a fait partie de, on travaille de venir visiter les usines de visiter les endroits o\u00f9 travaillent les ouvriers, les ouvriers, on va aussi s'occuper d'un mod\u00e8le qui est en train d'\u00eatre relocalis\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:59 > 0:20:09) [93%] : \r\n\u00e0 l'aune de l'industrie textile turc, l'une des plus importantes du monde, cette usine est toute petite, une cinquantaine d'employer et 5 ateliers r\u00e9partis sur 2 \u00e9tages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:11 > 0:20:17) [89%] : \r\n50 pourcent de leur production est export\u00e9e en Italie et 10 pourcent Suisse poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:20 > 0:20:27) [82%] : \r\nAujourd'hui qui, pour l'acheteur et min\u00e9 la Manager discutent de la reprise de la production de notre souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:27 > 0:20:29) [83%] : \r\nJ'ai de m\u00eal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:29 > 0:20:39) [93%] : \r\nRappelons qu'en Roumanie, les ouvriers qui le produisait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent gagner \u00e0 peine plus que le salaire minimum, pas vraiment \u00e0 la hauteur des engagements de la marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:40 > 0:21:00) [91%] : \r\nOn vit dans un monde difficile, nous ne sommes pas une ONG on tire toujours vers le mieux, l\u00e0, on a, on a pris la d\u00e9cision, il y a quelques mois de shift et ce ce ce produit ici en Turquie pour diverses raisons, des raisons, c'est aussi le niveau des salaires donc ici on a des salaires qui, pour le l'Europe de l'Est sont tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:00 > 0:21:02) [68%] : \r\nEt et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:02 > 0:21:13) [92%] : \r\nC'est salaire mensuel brut, il varie entre 480 et 720 francs en plus le repas de midi est offert et l'usine prend en charge une partie des frais de transport pour ses ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:13 > 0:21:33) [86%] : \r\nLe mot ma\u00eetre mot c'est : transparence, donc on veut qu'un fournisseur soit transparent, nous disent les niveaux de salaire quand je dis niveau de salaire minimum maximum pour une dame qui court pour quelqu'un qui, qui qui repasse pour quelqu'un qui coupe etc donc on conna\u00eet tous les salaires, donc j'ai re\u00e7u voil\u00e0 moi je re\u00e7ois la la l'fiche de tous les salaires ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:34 > 0:21:37) [98%] : \r\nMais ce n'est pas la seule exigence de la marque suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:47) [88%] : \r\nIci, on est dans l'atelier de 2 coups et puis de couture alors ce qui est important ici \u00e0 v\u00e9rifier, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la coupe, on voit le gant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:21:59) [84%] : \r\nDonc le comme protection 7 1er succ\u00e8s, \u00e7a c'est un un standard indispensable dans un endroit assez dangereux, m\u00eame tr\u00e8s dangereux, un autre point positif ici ce que je tout de suite la qualit\u00e9 de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:04 > 0:22:09) [80%] : \r\nCorrect normal et issue de secours, je les connais, elles sont extr\u00eamement proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:14 > 0:22:25) [92%] : \r\nAutre pr\u00e9caution, le port de casque dans l'atelier de broderie des changements intervenus ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es seulement, suite aux nombreux stages que la directrice a effectu\u00e9e \u00e0 Lausanne au QG de suite cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:27 > 0:23:03) [85%] : \r\nLa t\u00eate mais avant \u00e7a, on ne s'int\u00e9ressait pas aux issues de secours, on ne se demandait pas si nos machines que dangereuse pour les ouvriers aussi nos employ\u00e9es \u00e9tait suffisamment prot\u00e9g\u00e9, Ford, c'est qu'il n'avait pas conscience de ce genre de choses honn\u00eatement, notre objectif c'\u00e9tait de recevoir des commandes et de fabriquer les pi\u00e8ces demand\u00e9es facture et puis on s'est rendu compte qu'il y avait une autre mani\u00e8re de faire et qu'on devait s'y int\u00e9resser des Vosges vachement actuellement, oui, on a d'abord pens\u00e9 que toutes ces mesures ne co\u00fbterait cher, mais non, petit \u00e0 petit, on est arriv\u00e9 ouais ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:16 > 0:23:18) [91%] : \r\nC'est une exception cette TTC en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:21 > 0:23:27) [92%] : \r\nOui, je pense que, mais c'est l'exception parce que c'est, c'est une usine d'une petite taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:28 > 0:23:52) [96%] : \r\nReste la question des salaires ici, on a entendu ils aussi entre 480 et 720 francs par mois, c'est mieux qu'ailleurs, mais pas encore suffisant, selon le rapport de la d\u00e9claration de Berne pour une famille de 3 personnes, il faudrait un revenu de subsistance, estim\u00e9 officiellement \u00e0 au moins 1200 francs alors que peut faire une marque pour augmenter les salaires chez ses fournisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:53 > 0:24:19) [88%] : \r\nNous, on a une recette aujourd'hui en pilote, il s'agit de \u00e7a, on ach\u00e8te un v\u00eatement, on va capitaliser 1 pourcent du prix du prix que nous payons ce v\u00eatement se pourcent on va la de Saint-Fons et une fois par ann\u00e9e, on va aller le distribuer \u00e0 tous les ouvriers de l'usine, cette recette gilet rapidement calcul\u00e9 pour cette usine, o\u00f9 on se trouve Textilium h\u00e9 bien les ouvriers ici recevrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:20 > 0:24:26) [97%] : \r\n\u00e0 demi- mois de salaire par an en plus alors que nous ne repr\u00e9sentant que 10 pourcent de la capacit\u00e9 de cette usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:31 > 0:24:38) [92%] : \r\nPas s\u00fbr toutefois que la recette suite cher int\u00e9resse les grandes marques, celle qui pourrait v\u00e9ritablement changer la donne \u00e0 un niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:40 > 0:24:55) [92%] : \r\nC'est ce que tente de faire l'OIT avec un programme \u00e0 l'usage des g\u00e9ants du textile, il combine des \u00e9valuations v\u00e9ritablement ind\u00e9pendante dans les usines, avec un dialogue social entre travailleurs fournisseurs gouvernements et grandes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:56 > 0:25:03) [97%] : \r\nUn projet qui au Vietnam par exemple concerne 300000 travailleurs dans 250 usines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:05 > 0:25:55) [89%] : \r\nExemple au Munster, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, par exemple, le nombres de travailleurs qui ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un contrat de longue dur\u00e9e a augment\u00e9 de 20 pourcent en tout cas, comme ce qui est tr\u00e8s important pour eux d'avoir cette s\u00e9curit\u00e9 de travailler dans de meilleures conditions ou de Shinzo vaincre dans le m\u00eame temps, les opportunit\u00e9s pour le Business se sont aussi am\u00e9lior\u00e9es 75 pourcent des usines avec lesquelles nous travaillons Vietnam nous disent qu'elles re\u00e7oivent plus de commandes et des commandes plus fourni du fait qu'elles font partie de notre programme Febelfin enfin voil\u00e0, de m\u00eame dans les usines ou les travailleurs se disent : je suis en s\u00e9curit\u00e9, je suis pay\u00e9 comme on me l'a promis, dans les usines o\u00f9 il n'y a pas de harc\u00e8lement, ni de discrimination, h\u00e9 bien, l\u00e0 o\u00f9 c'est le cas, ces usines d\u00e9gage 8 pourcent des profits en plus que les usines ou ce n'est pas le cas du travail d\u00e9cent, c'est bien pour les travailleurs, mais aussi pour le Business.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:58 > 0:26:02) [98%] : \r\nIl y a-t-il prise de conscience de ces enjeux du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:03 > 0:26:13) [95%] : \r\nApr\u00e8s le drame du Rana Plaza au Bangladesh il y a plus d'une ann\u00e9e Priscila est un peu plus attentives aux conditions dans lesquelles sont fabriqu\u00e9s les v\u00eatements qu'elle affiche dans son blog.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:18 > 0:26:36) [85%] : \r\nQuand je vois une marque qui fait l'effort de communiquer, o\u00f9 s'est cr\u00e9\u00e9 c'est fabriqu\u00e9 o\u00f9 c'est con\u00e7u, je me dis tiens, elle m\u00e9rite peut-\u00eatre d'\u00eatre pay\u00e9 un petit peu plus cher, elle m\u00e9rite d'avoir un peu plus d'attention que c'est on va dire que \u00e7a arrive, il y a un petit peu cette conscience l\u00e0 chez moi et \u00e7a pas freiner compl\u00e8tement mes achats, on va dire classiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:39 > 0:26:52) [89%] : \r\nCe qui a v\u00e9ritablement freiner la blogueuse c'est le trop plein d'habits dans son dressing trop d'habits qu'elle ne mettez plus trop d'avis qui se ressemblent, alors depuis quelques mois, elle n'ach\u00e8te plus que les pi\u00e8ces dont elle a vraiment besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:55 > 0:26:57) [100%] : \r\nAujourd'hui vous choisissez vos v\u00eatements diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:57 > 0:27:16) [84%] : \r\nOui exactement, alors l\u00e0, c'est un bon exemple, c'est long blazer blanc que je dis mon c'est maintient dans le sens o\u00f9 j'avais l'habitude d'en acheter plan d\u00e9tiendra qui me plaisait, je dis : voil\u00e0, je vais ma\u00eetre et en fait j'ai arr\u00eat\u00e9, j'ai pris le blazer parfait la bonne coupe la balle mati\u00e8re le joli, du coup il va toutes les occasions, c'est ce que j'appelle machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:22 > 0:27:26) [87%] : \r\nPour le reste assez vite dressing \u00e0 coup de gros sacs remplis arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:28 > 0:27:40) [92%] : \r\nElle revend certaines pi\u00e8ces en passant par son blog elle ordonne d'autres o\u00f9 elle les d\u00e9pose dans des boutiques de seconde main, \u00e0 l'avenir Priscila nous a promis qu'elle ach\u00e8tera moins encore d'habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:50 > 0:28:04) [86%] : \r\nMoins d'en \u00e9tant si possible mieux inform\u00e9s alors parmi les 12 v\u00eatements que nous avons achet\u00e9 4 ne mentionne pas du tout de pays de provenance sur l'\u00e9tiquette puisque la transparence n'est pas au rendez- vous, nous l'avons provoqu\u00e9 bonsoir Luc, bonsoir, ces 12 Marc, nous avons pos\u00e9 2 questions tr\u00e8s simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:18) [91%] : \r\nOui, quel \u00e9tait le salaire de l'ouvri\u00e8re qui a cousu ce v\u00eatements et puis, dans quelles conditions a-t-elle travailler alors 4 groupes se d\u00e9tachent parmi les marques le degr\u00e9 0 de la transparence c'est dim qui ne nous a m\u00eame pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:18 > 0:28:28) [89%] : \r\nParfaitement inadmissible le 2\u00e8me groupe rassemble 5 marques H&M Manor c'est Hugo Boss et Benneteau n'celle-ci nous ont r\u00e9pondu mais leurs r\u00e9ponses sont insuffisantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:28 > 0:28:44) [91%] : \r\nH&M et Manor ont refus\u00e9 de nous indiquer le montant des salaires pour des raisons soi-disant de concurrence et de comp\u00e9titivit\u00e9, Benneteau, nous a affirm\u00e9 que les ouvriers de son fournisseurs sont pay\u00e9s d'une mani\u00e8re suffisante et conforme \u00e0 la loi du pays de fabrication, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:44 > 0:28:54) [90%] : \r\nJe rappelle que ce v\u00eatements a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 au Bangladesh, o\u00f9 le salaire minimum l\u00e9gal et de 65 francs par mois, bien loin du salaire vital, estim\u00e9e \u00e0 300 francs comme on l'a entendu dans le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:54 > 0:29:10) [88%] : \r\nHugo Boss CCA nous affirme qu'ils demandent \u00e0 leurs fournisseurs de payer un salaire ad\u00e9quat et de bien traiter leurs employ\u00e9es sans plus de pr\u00e9cisions, rappelons que le fournisseur de CA paye ses employ\u00e9es bangladeshi 80 francs par mois comme on l'a vu \u00e9galement dans le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:10 > 0:29:20) [78%] : \r\nEn 3\u00e8me groupe maintenant rassembler les marques qui pourrait faire mieux, Migros, qui exige une dit \u00e9cope Nature align c'est marques donne bien plus \u00e0 d\u00e9tail mais toujours pas de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:20 > 0:29:30) [88%] : \r\nAvec Migros et in\u00e9dite Tex, nous en savons plus sur leurs fournisseurs les audits qu'il pratiquent les conditions de travail sur la provenance des mati\u00e8res premi\u00e8res, comme le fil \u00e0 coudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:30 > 0:29:43) [88%] : \r\nCoop nature l\u00e0 n'indique pas non plus de salaire \u00e9tonnant vu que cette marque permet \u00e0 tout acheteur de tracer exactement la cha\u00eene de production compl\u00e8te du produit sur un site Internet Copenhague dure l\u00e0 ils ne repr\u00e9sentent que 30 pourcent de l'offre de v\u00eatements chez Coop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:43 > 0:29:59) [88%] : \r\nSur 12 Marc, seules 3 marques se sont montr\u00e9s transparente en terme de salaire, nous donnons aussi tout un tas d'informations, les ouvri\u00e8res chinoises qui ont cousu cette veste pour femmes de la marque esprit gagnent un salaire moyen de 500 francs par mois pour 65 \u00e0 70 heures par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:59 > 0:30:11) [89%] : \r\nCe qui fait 1 francs 80 francs 900 de l'heure, c'est un salaire relativement bas bel effort de transparence de la marque Esprit qui n'est par ailleurs pas tr\u00e8s bien not\u00e9 par la d\u00e9claration de Berne, qui lui reprochent son manque d'engagement social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:11 > 0:30:28) [91%] : \r\nCalida, une marque qui a \u00e9t\u00e9 longtemps implant\u00e9es en Suisse avant de d\u00e9localiser Calida verse un salaire Net de 460 francs par mois dans sa propre usine Angry presque le double du salaire minimum l\u00e9gal mais Calida fait fabriquer 66 pourcent de ses pi\u00e8ces de v\u00eatements chez d'autres fournisseurs en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:29 > 0:30:37) [92%] : \r\nEnfin, sweat-shirts se d\u00e9tache du lot par sa grande transparence la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses produits et des efforts reconnus par les ONG pour mettre en oeuvre ses engagements sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:37 > 0:30:55) [92%] : \r\nMais, et il y a aussi un mais les fournisseurs de sweat-shirts pratique aussi des salaires tr\u00e8s bas, 250 francs par mois loin du salaire de subsistance, on l'a vu dans le reportage, reste que sweat-shirt fait le plus d'efforts pour mettre en oeuvre concr\u00e8tement, ses engagements sociaux, ce qui lui vaut d'\u00eatre bien not\u00e9 par les ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:55 > 0:31:06) [94%] : \r\nMerci Luc, on voit que pas une de ses 12 marques ne fait suffisamment pression sur ses fournisseurs pour qu'il verse un salaire suffisant pour vivre et qu'il reste encore beaucoup de travail \u00e0 faire pour que le consommateur soit inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:08 > 0:31:09) [79%] : \r\nUne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:10 > 0:31:17) [80%] : \r\nOn va tout Fran\u00e7ois pour fermer provisoirement ce dossier par de la responsabilit\u00e9 des consommateurs peut-\u00eatre d'abord de celle des grandes marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:17 > 0:32:09) [90%] : \r\nOui, en ce qui concerne les salaires de mis\u00e8re, les les grandes marques ont vraiment tendance \u00e0 se d\u00e9douaner sur leurs fournisseurs ou m\u00eame sur les pays producteurs alors qu'elles ont une large part de responsabilit\u00e9 si elles vont produire leurs lignes de v\u00eatements dans ces pays \u00e0 bas salaires, c'est justement parce qu'elles peuvent et maximiser leurs profits un chiffre je trouvais tr\u00e8s parlant quand on ach\u00e8te un t-shirt \u00e0 40 francs disons ici seuls 0 5 \u00e0 3 pourcent de ce prix repr\u00e9sente le salaire de l'ouvrier qui l'a cousu, donc on voit qu'il a une bonne marge am\u00e9lioration, c'est pas beaucoup, et du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs qu'est-ce qu'on peut faire, moi je crois tout d'abord sur un exercice, un exercice difficile, mais peut-\u00eatre chaque fois qu'on va acheter un v\u00eatement se demander ce qu'on ach\u00e8te parce qu'il est bon march\u00e9 au parce qu'on a vraiment besoin, apr\u00e8s on peut avoir une d\u00e9marche plus engag\u00e9, pourquoi pas, peut-\u00eatre suivre l'exemple de la bonne entendeur \u00e9crire marqu\u00e9 leur demander combien a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 la salle la l'ouvri\u00e8re qui a produit sa v\u00eatements et si c'est un salaire d\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:09 > 0:32:20) [85%] : \r\nAlors justement signal\u00e9 l'application de la d\u00e9claration de Berne pour smartphone qui comprend un classement des grandes marques, une possibilit\u00e9 d'\u00e9crire directement \u00e0 ses marques alors \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'est ce qui un Label auquel on peut skier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:20 > 0:32:49) [90%] : \r\nAlors, au cours de l'enqu\u00eate, je dirais qu'il y a un Label qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 nombreuses reprises par des intervenants intervenant auquel on peut vraiment faire confiance et celui de l'affaire ouais fond\u00e9 en d'autres termes, la Fondation pour un ami \u00e9quitable, c'est, c'est une organisation qui a une d\u00e9marche efficace, intelligent de concertation entre ouvriers Management dans les usines et grandes marques pour am\u00e9liorer la situation, c'est une organisation qui a l'honn\u00eatet\u00e9 de dire qu'un Label 100 pourcent \u00e9quitable, c'est pas possible, mais 80 pourcent c'est d\u00e9j\u00e0 pas si mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:49 > 0:32:51) [92%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 mieux que rien, merci beaucoup Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:58 > 0:33:17) [92%] : \r\nTout autre chose maintenant une carte de ville c'est bien pratique, enfin normalement dans le cas d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice la carte de sa vie, lui a fait perdre beaucoup de temps, elle a aussi failli lui faire perdre beaucoup d'argent, une d\u00e9marche t\u00e9l\u00e9phonique a tent\u00e9 de lui faire payer un encart publicitaire sur un plan de Lausanne, qu'elle n'a jamais command\u00e9, c'est une histoire racont\u00e9e par Johanna Commenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:20 > 0:33:35) [90%] : \r\nDirection Lausanne pour un rendez- vous gourmand dans une chocolaterie bien connu de la ville, ici on d\u00e9fend depuis 22 ans, le chocolat pur beurre de cacao, Anne-Lise Noz la patronne a bien failli, c'est un comble, \u00eatre chocolat tout a commenc\u00e9 par un appel qu'elle est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:39 > 0:34:16) [90%] : \r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par une dame qui voulait contr\u00f4ler les coordonn\u00e9es de notre commerce et je lui ai pos\u00e9 la question de savoir dans quel cadre, elle avait besoin de ces informations et elle m'a dit que c'\u00e9tait pour l'apparition de la main de la ville de Lausanne pour une 2\u00e8me parution et l\u00e0 je je comprenais pas de quoi elle me il me parlait et elle signifier qu'on avait sign\u00e9 un contrat avec eux en mars 2013 pour de parution de publicit\u00e9 dans le cadre de la AMAP de la ville de Lausanne et n'a absolument jamais sign\u00e9 de de contrats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:17 > 0:34:27) [81%] : \r\nJ'ai un t\u00e9l\u00e9phone bizarre d'assimiler tout en contrat pour la marque de la ville de Lausanne, pourrait, en mars 2013, non c'est bien, \u00e7a me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:30 > 0:34:48) [90%] : \r\nDonc, je vais demander elle qu'elle m'envoie ce fameux contrat pour pour avoir une v\u00e9rification est quelque chose de concret donc je vais demander clairement de me faire parvenir par e-mail toutes les informations concernant ce fameux contrat pour que je puisse d\u00e9termin\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:49 > 0:35:09) [91%] : \r\nLe 11 septembre surprise Anne-Lise re\u00e7oit par e-mail un contrat ce n'est pas celui qu'elle aurait soi-disant sign\u00e9 en mars 2013, voici le document il ne comporte aucune adresse ou mention officielle faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un quelconque \u00e9diteur ou annonceurs figure seulement le pr\u00e9nom et le nom \u00e9crit \u00e0 la main de la d\u00e9marche t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:12 > 0:35:42) [91%] : \r\nC'est du grand n'importe quoi, l'adresse e-mail n'\u00e9tait pas une adresse e-mail professionnelle le contrat disait tout et son contraire, il y avait, il y avait une somme d'argent qui \u00e9tait indiqu\u00e9e, il y avait sous observation et sur d'autres, d'autres termes, il y avait le mot r\u00e9siliation les polices qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour l'e-mail on voyait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait du copier/coller, il y avait, il y avait diff\u00e9rentes polices diff\u00e9rentes grandeurs \u00e7a n'avait rien de professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:47 > 0:35:55) [92%] : \r\nAlice d\u00e9cide que cette histoire a assez dur\u00e9, mais manifestement pas la d\u00e9marche tenace, elle rappelle 7 jours plus tard, et une derni\u00e8re fois le 29 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:56 > 0:36:09) [91%] : \r\nElle m'a appel\u00e9 2 fois pour obtenir de ma part la signature du du document qu'elle m'envoyer par e-mail soi-disant faisant office de r\u00e9siliation, parce que ce contrat \u00e9tait semble-t-il renouvelable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:12 > 0:36:17) [92%] : \r\nCes fameuses cartes de la ville de Lausanne est-ce que depuis, vous les avez eus entre les mains non absolument pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:20 > 0:36:21) [87%] : \r\nPuisqu'elle n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:23 > 0:36:30) [92%] : \r\nDepuis, plus aucune nouvelle de la d\u00e9marche Anne-Lise peut enfin se consacrer \u00e0 une seule amertume, celle de ses chocolats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:32 > 0:36:43) [92%] : \r\nDe notre c\u00f4t\u00e9, nous avons tent\u00e9 des dizaines de fois de joindre cette vendeuse de publicit\u00e9 sur carte, elle a d\u00fb se perdre car voici la r\u00e9ponse que l'on obtient \u00e0 chaque appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:36:43 > 0:36:49) [61%] : \r\nDe pr\u00e9c\u00e9dents lexical et puis lui les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:50 > 0:36:53) [95%] : \r\nImpossible de laisser un message, le r\u00e9pondeur est satur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT28 (0:36:54 > 0:36:57) [63%] : \r\nPayer avec 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:00 > 0:37:07) [89%] : \r\nRendez-vous cette fois Ouchy l'office du tourisme, l'\u00e9diteur officiel du plan de la ville de Lausanne, ici on sature aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:08 > 0:37:39) [85%] : \r\nUn ras-le-bol total madame Noz, j'ai beaucoup de compassion pour elle parce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s perturb\u00e9 par cet appel par cette cette ce harc\u00e8lement au t\u00e9l\u00e9phone comme elle m'a dit un de gens tr\u00e8s persuasif et c'est vrai qu'en ao\u00fbt, on a eu aussi une autre plainte d'un autre type, n'est que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent et que \u00e7a dessert beaucoup notre d\u00e9marche \u00e0 nous un plan que nous \u00e9ditons une fois par ann\u00e9e pour lequel on a besoin de soutien financier, j'entendais corruption pour les taxis, c'est dans la cath\u00e9drale oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:39 > 0:37:43) [90%] : \r\nJe ressens en m\u00eame temps en col\u00e8re et en m\u00eame temps extr\u00eamement d\u00e9munis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:43 > 0:38:18) [91%] : \r\nAlors si je vous ne sentez en col\u00e8re, c'est parce que nous-m\u00eames, Lausanne Tourisme pour pouvoir offrir ce plan \u00e0 nos h\u00f4tes le tir\u00e9 \u00e0 200000 exemplaires pour une ann\u00e9e, nous devons en trouver le financement aupr\u00e8s de g\u00e9n\u00e9reuses annonceurs qui nous soutiennent, ou de nouveaux qui viendrait se profiler et que ce genre de d\u00e9marchage qui n'aboutit \u00e0 rien dessert \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9muni parce que que faire \u00e9crire \u00e0 tous les commer\u00e7ants de Lausanne, nous ne pouvons pas donc quand on re\u00e7oit une plainte comme Madame nous on essaie vraiment d\u00e9j\u00e0 d'informer en interne qu'il y a de nouveau de l'arnaque sur le march\u00e9 actuellement et qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 rester tr\u00e8s vigilants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:20 > 0:38:30) [96%] : \r\nL'office du tourisme ne portera pas plainte par le pass\u00e9, toutes les actions judiciaires se sont sold\u00e9es par des non- lieux, les auteurs des fraudes \u00e0 la carte n'ont jamais pu \u00eatre identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:37 > 0:39:11) [88%] : \r\nPetite devinette maintenant avec quoi sont faits les Tsiganes, avec du poulet en principe parce que ce n'est de loin pas le seul aliment que l'on trouve sous la panure frites, vous verrez mardi prochain qu'\u00e0 bon entendeur \u00e0 d\u00e9cortiquer ce symbole du pr\u00eat \u00e0 manger certains contiennent tr\u00e8s peu de viande toute prot\u00e9ine, l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des Noga, ce que l'on trouve aujourd'hui dans nos supermarch\u00e9s et c'est avec de la viande de poulets import\u00e9s principalement du Br\u00e9sil et l'autre ne guette sortent d'une cha\u00eene de production suisse extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9e du poulet qui picorent au Noguet surgel\u00e9s ou d\u00e9couvrirez une cha\u00eene industrielle en tout cas, celle qu'on a bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:11 > 0:39:16) [85%] : \r\nOui nous montrer \u00e0 mardi prochain, je suis l\u00e0, portez-vous bien, tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-07T19:09:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410379985", "title": "RUBRIQUE : le chocolatier ne s'est pas laiss\u00e9 berner", "excerpt": "La propri\u00e9taire de la chocolaterie Noz, Anne-Lise Noz, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9e t\u00e9l\u00e9phoniquement par des escrocs se faisant passer pour l'entreprise publiant le plan officiel de la ville de Lausanne. Ces fraudeurs ont tent\u00e9 de l'arnaquer en lui faisant payer de soi-disantes publicit\u00e9s publi\u00e9es dans ce plan. L'Office du tourisme de Lausanne condamne, mais ne peut pas faire grand-chose, les escrocs ayant d\u00e9j\u00e0 disparu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COMMENGE, Johanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ESCROQUERIE"], "sequenceIds": ["1399872"]}, {"internalArchiveId": "AA1410379986", "title": "TEXTILES DE LA MISERE", "excerpt": "Les v\u00eatements achet\u00e9s dans les magasins suisses sont souvent fabriqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, dans des conditions mauvaises pour les ouvriers du textile. Ces employ\u00e9s, en Europe ou dans le reste du monde, touchent des salaires tr\u00e8s bas par rapport au niveau de vie, et travaillent dans des conditions difficiles en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9. L'entreprise bas\u00e9e en Suisse Switcher, qui se targue de commerce \u00e9quitable, essaie de travailler avec des fournisseurs \u00e9trangers qui sont conscients de leurs responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re sociale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAILLIF, Olga", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ROUMANIE", "TURQUIE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "INDUSTRIE TEXTILE", "CONDITION DE TRAVAIL", "SALAIRE", "COMMERCE \u00c9QUITABLE", "COMMERCE"], "thematicCorporations": ["SWITCHER"], "sequenceIds": ["1399839", "1399841", "1399843", "1399845", "1399848"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380459", "durationSec": 1680, "title": "TV5M V\u00eatements: des salaires de mis\u00e8re", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1412399826", "summary": "Priscilla Rossi, jeune femme blogueuse fashionista, se pr\u00e9parant, se maquillant et et se prenant en photo pour son blog de mode. Itw Priscilla Rossi.Devantures des magasins de v\u00eatements dont H&M, C&A.", "id": "1399839", "visualThemes": ["MODE VESTIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1412399828", "summary": "Membres de l'association de la D\u00e9claration de Berne examinant les r\u00e9ponses des entreprises sur le salaire des employ\u00e9s des textiles. Itw G\u00e9raldine Viret, porte-parole de la D\u00e9claration de Berne.", "id": "1399841", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["D\u00c9CLARATION DE BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1412399830", "summary": "Ext b\u00e2timent de l'OIT. Itw Dan Rees, directeur du Programme \"Better Work\" de l'OIT.", "id": "1399843", "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["OIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1412399832", "summary": "Itw Corina Ajder, enqu\u00eatrice roumaine pour Clean Clothes Campaign de la D\u00e9claration de Berne.\nSibiu : itw Adriana, ouvri\u00e8re textile syndiqu\u00e9e.", "id": "1399845", "visualGeographicals": ["BUCAREST", "SIBIU"]}, {"internalArchiveId": "AA1412399835", "summary": "Gilles Dana, directeur d\u00e9veloppement durable de l'entreprise Switcher, et son collaborateur, en voiture et marchant afin de visiter son nouveau fournisseur textile turc, Textilium. Collaborateur Switcher et Mine Altuglu, directrice Textilium, examinant le v\u00eatement \u00e0 produire. Itw Gilles Dana. Ouvriers Textilium travaillant \u00e0 la production de v\u00eatements dans de bonnes conditions de lumi\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9, avec des casques, masques et des gants de protection. Itw Mine Altuglu.", "id": "1399848", "visualThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "INDUSTRIE TEXTILE", "FABRICATION"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"], "visualCorporations": ["SWITCHER"]}, {"internalArchiveId": "AA1412399853", "summary": "Le Test : l'origine et le salaire des employ\u00e9s textiles ayant fabriqu\u00e9 des v\u00eatements de marque.", "id": "1399866", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1412399859", "summary": "Anne-Lise Noz, propri\u00e9taire de la chocolaterie Noz, travaillant dans son magasin de chocolat. Itw Anne-Lise Noz. Itw Nicole Seira, cheffe du Service Edition et relations publiques de Lausanne Tourisme.", "id": "1399872", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1542672", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014388", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1375789", "internalArchiveId": "AA1409375596", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "478 Minimabule : La maison de Mickey, Go Diego go, Ben & Holly", "publicationDate": "2014-10-07T06:52:00Z", "durationSec": 90, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:17:46Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544326", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014609", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FFE59B9D-01F0-4572-A2ED-0925CAE2DEC7", "internalArchiveId": "FFE59B9D-01F0-4572-A2ED-0925CAE2DEC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une Suisse \u00e0 9 millions d'habitants plut\u00f4t que 12, c'est le slogan que le comit\u00e9 inter-parti favorable \u00e0 l'initiative Ecopop a utilis\u00e9 pour lancer sa campagne \u00e0 Berne en vue du scrutin du 30 novembre 2014 : Commentaire de Coralie Claude", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["surpopulation", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T11:28:02Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne une Suisse \u00e0 9 millions d'habitants plut\u00f4t que 12, c'est avec ce slogan que le comit\u00e9 inter- partis favorable \u00e0 l'initiative Ecopop a lanc\u00e9 sa campagne dans la matin\u00e9e \u00e0 Berne en vue du scrutin du 30 novembre prochain Coralie Claude les 9 intervenants ont tous insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de limiter la croissance d\u00e9mographique, oui, \u00e0 commencer par Tomasz Minder le seul politicien apporter cette initiative sous la Coupole, l'ind\u00e9pendant schaffhousois avaient une image toute trouv\u00e9e : si on ne fait rien pour limiter l'immigration, h\u00e9 bien la Suisse devra absorber chaque ann\u00e9e la population de la ville de Winthertour, d'o\u00f9 l'objectif fix\u00e9 par les initiants celui de limiter la croissance de la population due \u00e0 l'immigration, \u00e00,2 pourcent par par an, autrement dit \u00e0 pr\u00e8s de 17000 personnes alors qu'aujourd'hui, le solde migratoire fr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 en Suisse Les 90000 personnes et pour les initiants \u00e0 la Suisse ne peut pas continuer \u00e0 accueillir autant de monde, nous vivons au-dessus de nos moyens, \u00e7a c'est l'argument brandi tout-\u00e0-l'heure par Philippe Roch, l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement est lui aussi convaincu qu'il faut stabiliser la population en agissant sur la croissance \u00e9conomique de la Suisse et sur la pauvret\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement, c'est l'autre volet de cette initiative et c'est le volet du planning familial, puisque Ecopop veut aussi consacrer 10 pourcent de de l'aide au d\u00e9veloppement, \u00e0 la contraception dans les pays du Sud oui 200 millions de francs par an, une somme qui permettrait, selon les initiants de fournir un contraceptif \u00e0 10 millions de femmes d'\u00e9viter 4 millions de grossesses non d\u00e9sir\u00e9es chaque ann\u00e9e et d'\u00e9conomiser jusqu'\u00e0 600 millions de francs de l'argent qui pourrait \u00eatre r\u00e9investi dans les infrastructures ou encore la formation et pour justifier ce volet -l\u00e0 de leur texte, h\u00e9 bien les initiants s'appuie sur les objectifs du mill\u00e9naire fix\u00e9s par les Nations unies, quoi qu'il en soit, tout \u00e0 l'heure Philippe Roch comme Tomasz Minder en ont profit\u00e9 pour fustiger l'inaction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement face \u00e0 la croissance d\u00e9mographique en Suisse, selon eux, le 9 f\u00e9vrier n'a rien chang\u00e9 le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue \u00e0 promouvoir la croissance sans limite de l'\u00e9conomie, Coralie Claude en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EFBE79D-8DBC-4C4E-B8F3-6BBF98ECEB0A", "internalArchiveId": "1EFBE79D-8DBC-4C4E-B8F3-6BBF98ECEB0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exc\u00e8s d\u2019alcool: qui va trinquer? (2/5) : S\u2019enivrer sans compter", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses sont friands d\u2019activit\u00e9s festives. Chaque coin de pays dispose de sa grande bastringue o\u00f9 l\u2019alcool coule \u00e0 flot. Qu\u2019il s\u2019agisse de la F\u00eate des Vendanges \u00e0 Neuch\u00e2tel, des girons de jeunesse, des comptoirs, des F\u00eates de Gen\u00e8ve, de la Foire du Valais\u2026 de nombreuses occasions sont offertes de boire trop. A Porrentruy, le cardiologue Michel P\u00e9riat nous guide dans les rues de sa ville \u00e0 l\u2019occasion de la Braderie. Amoureux du vin consomm\u00e9 avec mod\u00e9ration, il constate avec tristesse les exc\u00e8s. Pour Guy Parmelin (UDC/VD), il faut responsabiliser les consommateurs et punir ceux qui boivent trop. La commission de la sant\u00e9 du Conseil national qu\u2019il pr\u00e9side propose que les frais d\u2019h\u00f4pitaux li\u00e9s aux abus d\u2019alcool ne soient plus rembours\u00e9s.", "durationSec": 1535, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Jura (canton)", "Suisse", "Porrentruy"], "thematicThemes": ["alcool (alimentaire)", "co\u00fbt de la sant\u00e9", "f\u00eate populaire", "assurance maladie", "alcoolisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:34:07Z", "speechToTexts": ["15.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nNaturellement, moment donn\u00e9, vous devrez payer les frais inh\u00e9rents \u00e0 un comportement qui n'est pas une maladie de votre poche et on pense que c'est une chose qu'il faut faire pour donner un signal et partir sur la solidarit\u00e9 voulue par la loi sur l'assurance maladie qui doivent prendre en charge compl\u00e8tement c'est faux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [73%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:29) [99%] :\r\nExc\u00e8s d'alcool qui va trinquer. \r\nBonjour \u00e0 tous, l'alcool, tient une place de choix dans notre soci\u00e9t\u00e9 et les occasions d'en consommer ne manquent pas : F\u00eate des Vendanges comptoirs Gironde jeunesse festival foire \u00e0 chaque fois l'alcool fait partie bien entendu de la f\u00eate, d\u00e8s lors, comment concilier ph\u00e9nom\u00e8ne culturel et messages de pr\u00e9vention, comment \u00e9viter les abus que l'ambiance invite \u00e0 se laisser aller, on parle en ce moment \u00e0 Berne de responsabilis\u00e9 les buveurs en les mena\u00e7ant de devoir payer les \u00e9ventuels co\u00fbts d'hospitalisation d'une biture qui tourne mal est -ce la solution, on va vous emmenez aujourd'hui \u00e0 Porrentruy ou Antoine Droux s'est rendu fin ao\u00fbt \u00e0 la trente-cinqui\u00e8me \u00e9dition de la Braderie 3 jours de f\u00eate, de rencontres, de bonnes affaires et de partage, pour reprendre les mots de son pr\u00e9sident 3 jours o\u00f9 le chiffre d'affaires se fait surtout dans les bars, nous sommes avec le Docteur Michel Peiry a il est cardiologue jurassien Brandt Ruta m\u00eame et il nous guide dans les rues de sa ville, voici s'enivrer sans compter un reportage d'Antoine Droux, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [82%] :\r\nBon alors est que vous faire entrer par une des portes de la ville Porrentruy est une ville fortifi\u00e9e, comme vous le savez, du XVIe si\u00e8cle et on va entrer par une des 4 portes, en fait, il ne reste que 3 pourcent et et celle -ci est la porte avec l'h\u00f4pital ancien h\u00f4pital juste \u00e0 votre gauche et l\u00e0 on va entrer maintenant dans l'affaire. \r\nAlors, comme on peut, on peut se rendre compte, \u00e9videmment, il y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rive maintenant au d\u00e9part la Braderie \u00e9tait essentiellement quelque chose ou les commer\u00e7ants pr\u00eat\u00e9 pendant 2 jours leurs vieux stocks alors que maintenant il c'est toujours comme \u00e7a : Ibra toujours leurs vieux stocks mais c'est devenu une f\u00eate avec vous l'entendez de la musique avec beaucoup de de ou vous pouvez manger un peu de tout, toutes sortes de nourritures et surtout pouvoir et c'est l\u00e0 que la d\u00e9rive commenc\u00e9 malheureusement \u00e7a finit souvent, c'est ce qu'on ne voudrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [86%] :\r\nMichel Peiry bien, vous \u00eates cardiologue ici \u00e0 Porrentruy, c'\u00e9tait combien de temps que vous exercez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [90%] :\r\nAlors \u00e7a fait plus de 30 ans que je suis install\u00e9 \u00e0 Porrentruy, mais je suis un enfant du pays, je suis n\u00e9 dans cette r\u00e9gion, donc ce genre de f\u00eate, on le conna\u00eet, on a beaucoup aim\u00e9 maintenant peut-\u00eatre un peu moins parce que il y a quelques d\u00e9rives et donc \u00e7a, vous allez voir que par rapport \u00e0 ce qu'on a l'habitude de pr\u00e9senter en ce que je pr\u00e9sente par rapport aux vins, en g\u00e9n\u00e9ral et au fait de boire un, 2, voire 3 verres de vin, on est dans un autre domaine, et de temps en temps, c'est vrai que c'est un peu, mais faut laisser aussi aux gens une ou 2 fois, de faire la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [93%] :\r\nParce que c'est \u00e7a, vous vous pr\u00e9sentez des des conf\u00e9rences sur l'histoire du vin en m\u00e9decine et vous avez pas peur de le dire, on peut boire du vin, c'est bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [85%] :\r\nAlors j'ai pas peur de dire qu'on peut boire du vin, raisonnablement, et toujours selon ce que disait Paracels rem\u00e8de est un poison, aucun n'en est exempt, mais tout est question de dosage et l'alcoolisme est un r\u00e9el probl\u00e8me mais maintenant, quand on se contente de boire un, 2, voire 3 verres de vin pour un homme s'il n'y a pas d'probl\u00e8mes h\u00e9patiques si y a pas de probl\u00e8me d'alcoolisme, je le r\u00e9p\u00e8te et j'insiste, il y a pas de raison de s'en priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [80%] :\r\nIl a quoi, il a peu pr\u00e8s 20 heures maintenant, on est encore au d\u00e9but, au d\u00e9but de la f\u00eate, il est maintenant 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [78%] :\r\n19 heures 20 on est au tout d\u00e9but de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [77%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, on donne pour tous en l'occurrence de jeunes qui se prom\u00e8nent aider du tout quelle \u00e0 la main f\u00e9d\u00e9ral avant tout le monde quoi, tout le monde Braderie beaucoup trop \u00e9videmment tout le monde nous regarde, et en plus avec un ami oui aussi de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [73%] :\r\nSoir bonsoir moi c'est du voisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [62%] :\r\nC'est changement parce qu'on est totalement plat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [81%] :\r\nVous demandez vos ajoute : j'ai 17 ans, donc 18 ans \u00e0 17 ans, 17 ans, 17 est -ce que vous buvez, c'est parce que c'est, c'est un cocktail \u00e0 base de fa\u00e7on notre source oui de l'optimisme, arr\u00eat de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [79%] :\r\nVous savez que vous avez normalement le droit uniquement d'acheter de la Pierre, du vin et \u00e0 vous \u00eates aux alcool aux alcools forts partout qui a 18 ans, mais si on nous a demand\u00e9 Beauchard identique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [74%] :\r\nC'est une mineure qui nous a servi en fait voil\u00e0, il y a toutefois des possibilit\u00e9s de des Kanaks \u00e0 18 ans, sinon la contre le patron, gr\u00e2ce \u00e0 la patrie, oui il de Lausanne c'est c'est important l'alcool pour s'amuser, il faut de la place de c'est pas, c'est pas important mais non, ce n'est pas important, mais on s'amuse bien quand m\u00eame entendu mieux en qui vont provenir boire un Coca, h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a c'est bien, comme c'est bien \u00e7a, c'est \u00e7a qui est dr\u00f4le, en fait, quand on voit la maison qui font des conneries, c'est c'est marrant je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [95%] :\r\nVous connaissez quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9 parce qu'il avait trop bu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [78%] :\r\nOui, j'en connais mais alors dis si et ben oui, et donc si je comprends bien, on va dire qu'il est peut-\u00eatre dans le groupe, mais voil\u00e0 que cette reine, expert pr\u00e8s, il en fait son exp\u00e9rience moi franchement ce qu'il a compris ben \u00e7a fait 2 semaines qu'il est avec nous, publi\u00e9 plus donc plus du tout, oui, et puis elle a recommenc\u00e9, aujourd'hui donc, mais \u00e7a va, il va pas, il va pas y aller trop fort, il a compris je pose, je pense que c'est l'exp\u00e9rience acquise qui ont suivi, qui sait comment arr\u00eater maintenant, quelque part, il faut une 1\u00e8re cuites oui et puis apr\u00e8s on g\u00e8re mieux oui \u00e0 propos, attention au on sait comment \u00e7a s'est pass\u00e9, et puis on sait s'arr\u00eater maintenant, c'\u00e9tait les pays a ferm\u00e9 ses passions c'est rembours\u00e9s par l'assurance apr\u00e8s oui quand m\u00eame, et si c'\u00e9tait pas qu'est -ce que \u00e7a changera. \r\nJe sais pas comment dire, mais je m'en voudrais beaucoup puisque que ce qu'on exactement, ce serait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [87%] :\r\nOn rappelle qu'il est 19 heures 30 comme r\u00e9ducteur fractur\u00e9 point Michel Michel Perrier, hein, vous avez entendu le discours de ces jeunes, vous r\u00e9agissez comment \u00e0 ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [84%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, c'est difficile de r\u00e9agir face \u00e0 \u00e7a, quoi, bon tout \u00e7a, donc c'est pas un petit peu peur quand m\u00eame, \u00e7a fait tr\u00e8s peur, \u00e7a fait tr\u00e8s peur, mais ils sont totalement lib\u00e9r\u00e9 mais c'est c'est ce que ce qu'on peut voir maintenant malheureusement de cette jeunesse qui est totalement se laisse aller et pr\u00eate \u00e0 voil\u00e0 son id\u00e9e, comme a dit voil\u00e0 et \u00e0 \u00eatre emmen\u00e9, m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e7a va mal se terminer, mais \u00e7a va se terminer avec des cuites, et puis voil\u00e0 des gens qui vont vomir dans les coins, l\u00e0 on voit encore la technique est propre, je pense que, en fin de soir\u00e9e sera plus propre, parce que les gens vont vomir vont \u00eatre pas bien et ceux qui doivent passer par l\u00e0 peut-\u00eatre maintenant moi \u00e7a fait longtemps que j'ai pu venu \u00e0 cette f\u00eate, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral je suis jamais la la p\u00e9riode de la braderie \u00e7a correspond toujours \u00e0 une de nos conf\u00e9rences importantes que la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de cardiologie et ce soir je suis venu, voil\u00e0 ce que je suis un petit peu triste, je dirais que dans le temps, on n'avait plus l'impression que les vieux \u00e9tait bourr\u00e9 et les jeunes \u00e9taient en train de jouer, aller au Caroussel couraient dans les rues et s'amuser alors que l\u00e0, on voit d\u00e9j\u00e0 vieux qui sont plut\u00f4t tranquille et puis des jeunes qui sont ceux qui s'amuse de mani\u00e8re diff\u00e9rente, \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, mais c'est vrai, par de terribles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:42) [56%] :\r\nCet homme au probl\u00e8me des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [80%] :\r\nEt qui peuvent sortir la machine \u00e0 laver oui qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:49) [78%] :\r\nC'est en fait un assemblage de cabernet francs de merlot, est d'un tout petit petit rat. \r\nCracher le tout comme \u00e7a, vous avez juste une id\u00e9e du coup comme \u00e7a, vous faites votre travail sans aucun probl\u00e8me, c'est une chose et vous risquez pas d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:14) [84%] :\r\nMichel Therrien, vous \u00eates donc cardiologue vous ne recevez chez vous dans la campagne jurassienne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de Porrentruy, vous nous parlez de vos conf\u00e9rences hein sur les bienfaits du vin ou plut\u00f4t sur le vin en m\u00e9decine et bien faits divers et les bienfaits du vin, vous insistez vous persistez, vous signez ici voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [87%] :\r\nC'est bien fait, \u00e9tant en particulier li\u00e9 aux polyph\u00e9nols le vin rouge en particulier r\u00e9ussit \u00e0 vous faire baisser le mauvais cholest\u00e9rol monter le bon cholest\u00e9rol diminuer le cholest\u00e9rol global diminuer l'agr\u00e9gation diminuer l'inflammation des vaisseaux, mais je r\u00e9p\u00e8te, c'est en quantit\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9e, on peut boire un verre de vin, je pense, en s'aucun danger, vous allez plus loin, vous \u00eates hein alors les \u00e9tudes, alors il y a des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 donc que pour un homme c'est jusqu'\u00e0 3 des 6 par jour et puis ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de l'alcoolisme par certains mais je entends il faut aussi remettre l'\u00e9glise au milieu du village, c'est en absence d'alcoolisme en l'absence de personnes qui est addict \u00e0 l'alcool ou qui est d\u00e9pendant de l'alcool, c'est pour monsieur et madame tout le monde qui a du plaisir \u00e0 boire un verre de vin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:21) [87%] :\r\nMais comment, comment ils r\u00e9agissent vos vos coll\u00e8gues m\u00e9decins en tout, vous vous ass\u00e9ner comme \u00e7a oui, buvons du vin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [86%] :\r\nPas en g\u00e9n\u00e9ral et 10 sont bien contents, comme d'ailleurs tout le monde la conf\u00e9rence la plus difficile au juste \u00e0 des psychiatres parce que les psychiatres sont tellement confront\u00e9 au probl\u00e8me de l'alcool que c'est vrai qu'il y a une certaine r\u00e9ticence chez cette conf\u00e9rence \u00e0 Neuch\u00e2tel pour les psychiatres du canton de Neuch\u00e2tel et l\u00e0, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 plus difficile \u00e0 faire partager mon mon enthousiasme pour le vin. \r\nVotre voil\u00e0 je commence toujours mes conf\u00e9rences par ceux -ci Sibony, Alice, histoire d'une descente aux enfers, ou bien l'or en forme pour conduire 0 pour 1000 1000 ou bien pr\u00e9vention est -ce une interdiction et c'est encore \u00e9thique d'oser parler du vin, \u00e9ventuellement de ses bienfaits pour un m\u00e9decin, et puis cette pancarte qui se trouvait dans la cuisine de votre grand- p\u00e8re, grand- p\u00e8re moyenne de la vie humaine 57 ans pour un buveur d'eau, 70 ans pour un buveur de vin \u00e0 votre choisir et puis alors apr\u00e8s on peut passer chez Hom\u00e8re, on peut passer, on le trouve dans l'Odyss\u00e9e, on peut passer par toute une s\u00e9rie de choses je citerai aussi Hippocrate Hippocrate qui \u00e9tait le p\u00e8re de la m\u00e9decine, comme vous le savez, qu'il a utilis\u00e9 dans toute une s\u00e9rie d'infections, je vous dis pas dans la Bible, il y a des centaines de citations sur le vin, alors apr\u00e8s je passe \u00e0 je passe \u00e0 \u00e0 Fran\u00e7ois Rabelais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:36) [83%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour qu'un jour le corps m\u00e9dical, la soci\u00e9t\u00e9 se braque parce que votre discours, vous le reconnaissez un peu vous- m\u00eame, il va un peu \u00e0 contre- courant de celui du de la majorit\u00e9 du corps m\u00e9dicale, je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [91%] :\r\nNon, je suis pas s\u00fbr du tout, je pense que le vin a des vertus quand m\u00eame qui sont int\u00e9ressantes et de boire 2 verres de vin, attendez, on fume, on va autoriser bient\u00f4t le haschich et puis on va interdire de verres de vin, c'est quoi \u00e7a, c'est quoi pour une pour une, une soci\u00e9t\u00e9 alors bien s\u00fbr, et puis on on fait quoi avec les jeunes, on les bourre d'alcool et de salet\u00e9, si on leur apprenait peut-\u00eatre un peu l'\u00e9ducation \u00e0 boire le vin et si on leur donnait peut-\u00eatre un autre espoir que celui de se saouler avant d'aller \u00e0 une soir\u00e9e attendez, moi je pense que peut-\u00eatre on aurait une autre r\u00e9ponse qu'est -ce qu'on donne comme espoir aux jeunes \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:24) [86%] :\r\nMais \u00e0 qui la faute, ainsi, si les jeunes ont de telles pratiques, maintenant, aujourd'hui, les jeunes et les moins jeunes, y a pas que des ados qui ont ces pratiques -l\u00e0 jusqu'\u00e0 30 ans sont Near, on se retrouve parfois aux urgences pour une alcoolisation aigu\u00eb, il y a d'ailleurs cette volont\u00e9 de modifier la la la la, \u00e0 la loi sur l'assurance maladie pour que ceux qui s'enivrent trop passent \u00e0 la caisse voulez que je vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:48) [86%] :\r\nDate c'\u00e9tait tellement scandaleux, imaginez que quelqu'un, un jeu, un jour, prend une cuite et beaucoup de jeunes l'ont fait beaucoup de jeunes ont pris des cuites prend une cuite et puis on l'emm\u00e8ne dans une salle de d\u00e9grisement, on lui fait payer l'ambulance et tout et tout est au sens que son assurance le rembourse, imaginez ce que \u00e7a va faire la 2\u00e8me fois oui, prendre une cuite si c'est les jeunes qui ont appel\u00e9 pour pour essayer de sauver leur copain qui \u00e9tait peut-\u00eatre en train de d'avoir un coma et peut-\u00eatre m\u00eame de risquer de mourir qui l'appelleront plus donc on va laisser mourir des jeunes dans le caniveau parce que des ailleurs pour c'est m\u00eame pas des ayatollahs, des gens qui sont totalement absurde, disent que : on ne doit plus rembours\u00e9s, ce genre de choses alors moi je suis d'accord on rembourse que mais les ob\u00e8ses qui se trouve aussi probablement dans les gens qui prennent ces d\u00e9cisions, on devrait aussi voir si leur cholest\u00e9rol est \u00e9lev\u00e9 : 6 ans un syndrome m\u00e9tabolique le dit attendez monsieur maintenant vous vous mettez au r\u00e9gime ou manger de la salade perdez 25 kilos et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, ok et puis si on vous remboursera votre infarctus mais si vous avez un cholest\u00e9rol \u00e9lev\u00e9 si vous prenez des risques si vous fumez monsieur, moi je me soigne plus votre infarctus je vous savez que votre attaque c\u00e9r\u00e9brale, faites ce que vous voulez, non mais \u00e7a va pas, c'est quoi, pour une soci\u00e9t\u00e9 non- Stop, on a, on doit soigner les gens, \u00e7a c'est alors, moi, \u00e7a me rend fou ce genre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:07) [75%] :\r\nBon, il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:09) [65%] :\r\n\u00e7a, on fait un reportage sur l'alcoolisation excessive en aucun peu pour nous ne le budget passant autant les autres mais celui -l\u00e0 c'est vraiment je suis jamais un peu, un peu de beaucoup de de quoi il y a \u00e9galement, et c'est intervenir aux il y a 56 blanc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [73%] :\r\nLes gamins externes, c'est que le vote sur l'organisme sont je a bien savoir probablement pas beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:34) [85%] :\r\nEntends si vous prenez quelque chose de sucr\u00e9, \u00e7a passe plus facilement, et \u00e7a c'est dangereux, toutes ces ces, ces trucs qui sont et ces m\u00e9langes de Coca-Cola de vodka, etc, font que vous avez le go\u00fbt du Coca-Cola, d'apr\u00e8s vous avez l'effet de l'alcool, et \u00e7a c'est dangereux et \u00e7a si vous voulez, \u00e7a n'existait pas autrefois je pense une des causes toutes ces, toutes ces boissons soit \u00e9nergisantes soit alcoolis\u00e9 et trop sucr\u00e9s, donc les gens ne se rendent pas compte de ce qui boivent si vous devez \u00eatre l\u00e0, vous avez pu le go\u00fbt de rien du tout, mais si vous buvez ces salet\u00e9s ben vous avez l'impression de voir du succ\u00e8s gens discuter avec une de nos assistantes vous aimez qu'est -ce qui vous int\u00e9resse dans l'histoire bien mais c'est sucr\u00e9, c'est bon, on peut en boire autant qu'on veut, alors que si vous buvez du whisky, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous avez saturation si vous buvez des alcools forts, c'est l'horreur distiller des oui ce je pense qu'un moment donn\u00e9 vous \u00eates et vous \u00eates mal avec ses alcool assez c'est d'abord un peu l\u00e9ger, \u00e7a entra\u00eene les gens ils envoient beaucoup beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s et \u00e7a pose de probl\u00e8me pour encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:42) [77%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il y a des petites choses \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [80%] :\r\nNon mais c'est assez dr\u00f4le parce que, on vient de passer, l\u00e0 il y avait plein plein plein plein de gens, c'est o\u00f9 il y avait des bars on arrive ici et que je de massacre les jeux d'adresse, il y a personne, voil\u00e0 il attend dans quelques m\u00e8tres au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:56) [79%] :\r\nC'est de vouloir de du monde oui cette cette \u00e9pith\u00e8te, j'entends des plaisirs se sont d\u00e9plac\u00e9s important vous aviez d\u00e9tection va miser tirer, vous avez vu, il y a un jeune qui tirait et qui s'amusait bien et c'est tout, alors que dans le temps Systems \u00e9tait plein plexus pour parler toujours du dans le temps, je ne soutiens pas que dans le temps c'\u00e9tait mieux, je dis simplement que Les plaisirs se sont d\u00e9plac\u00e9s. \r\nElle r\u00e9ussit quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 pouet Canal en Direct donc \u00e7a que on va du Mondial, \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:31) [97%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que la pluie va calmer un peu les ardeurs de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:34) [90%] :\r\nSe remettre un peu d'eau dans l'alcool, \u00e7a va diluer parce qu'il est naturel que la quantit\u00e9 d'alcool va rester mais en disant : il y aura peut-\u00eatre moins moins de boissons qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:47) [64%] :\r\nEt \u00e7a les Michel Carvou le tunnel routier ben oui, non, un petit peu, depuis Paris, aucun filet radio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:54) [74%] :\r\nIl n'y a pas Michel 5 ministres jurassien, de la sant\u00e9 oui c'est c'est habituel pour vous voir dans une f\u00eate populaire, comme \u00e7a, vous avez rencontr\u00e9 les gens venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:02) [80%] :\r\nSi on ne fait pas la de temps en temps que fait- on, on, il faut \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, Sahel et la Fed c'est pour d\u00e9compresser, c'est pour rencontrer les gens, c'est pour qu'il y ait des Liens d'amiti\u00e9, c'est, c'est la f\u00eate est -ce que vous buvez l\u00e0 c'est pas trop indiscret, c'est une coupe d'op\u00e9rette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:17) [78%] :\r\nSi je vous dis Michel Kuntz alcoolisation aigu\u00eb pour vous c'est, c'est c'est un souci, c'est une inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:22) [85%] :\r\nBen, avec notamment les les textes qui sont actuellement en cours de discussion ou qui le seront prochainement sur les watts point f\u00e9d\u00e9ral, c'est un th\u00e8me extr\u00eamement aigu\u00eb qui me pr\u00e9occupe en particulier parce qu'effectivement, si on commence \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer se d\u00e9solidarisait, plus exactement dans ce type de th\u00e9matiques l\u00e0 alors tout va s'\u00e9crouler parce que ceux -ci en effet qu'effectivement les gens qui sont dans les coma \u00e9thylique on est probablement charge doivent payer eux- m\u00eames le le le co\u00fbt de leur hospitalisation ou est -ce qu'on va s'arr\u00eater, donc oui c'est un c'est une probl\u00e9matique aigu\u00eb actuellement et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:55) [89%] :\r\nQue les autorit\u00e9s pourraient faire quelque chose, limiter la vente d'alcool le soir, il m\u00e8ne monter le prix de l'alcool et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:03) [94%] :\r\nOui bien s\u00fbr travailler tout le temps dans la pr\u00e9vention dans la promotion de la sant\u00e9, bien entendu, mais dans la pr\u00e9vention, toujours et encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:08) [85%] :\r\nIl y a eu la r\u00e9vision de la loi sur l'alcool, l'Automne pass\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales tout, toute la loi, a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e mais finalement tous les articles un peu plus dingue l'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par le pl\u00e9num, donc il y a pas de volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:21) [90%] :\r\nJe dis non, on l'a vu aussi et lorsque, il y avait ce projet de loi sur la pr\u00e9vention et la promotion de la sant\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e sur les chantiers sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pardon et c'est un v\u00e9ritable scandale, de ne pas se donner les bases n\u00e9cessaires au niveau suisse pour investir dans la promotion pour investir dans la pr\u00e9vention, c'est un scandale, donc c'est pas normal qu'on ne per\u00e7oivent pas tout l'int\u00e9r\u00eat d'investir dans la pr\u00e9vention, alors le probl\u00e8me, c'est qu'on a rarement des r\u00e9sultats imm\u00e9diats, il faut attendent 5 ans, 10 ans, 15 ans pour voir le r\u00e9sultat de ce qu'on aura pas investir par la suite pour prendre les gens en charge, c'est donc l\u00e0 toute la difficult\u00e9 de la pr\u00e9vention et la promotion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:00) [78%] :\r\nC'est ce que souhaite une bonne soir\u00e9e de diff\u00e9rentes, une belle fin d'une belle f\u00eate, elle Braderie bien voil\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:07) [66%] :\r\nAvec mod\u00e9ration comme d'Abidjan de rien C\u00e9cile certainement dans la maison, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:28) [92%] :\r\nGuy Parmelin, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois, vous \u00eates aussi bien s\u00fbr, le pr\u00e9sident de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique, quel est l'argument principal qui fait que la majorit\u00e9 de de cette commission demande \u00e0 ce que les soins du aux alcoolisation aigu\u00eb ne soient plus rembours\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [90%] :\r\nAlors l'argument principal, c'est que c'est une constatation, c'est que, en fin de semaine, principalement les urgences dans dans certains h\u00f4pitaux sont engorg\u00e9s par des personnes qui, passez -moi l'expression, proc\u00e8de \u00e0 la biture Express et partant de saucisses c'est des personnes qui ont besoin de ses services d'urgences qui doivent attendre qui saura tarder et \u00e7a g\u00e9n\u00e8re beaucoup aussi bien pour tout syst\u00e8me que pour 2 des probl\u00e8mes pour le personnel soignant et cette constatation comme c'est pas des personnes dans la majorit\u00e9 des cas qui sont malades, a pouss\u00e9 une majorit\u00e9 de la Commission \u00e0 dire : il faut maintenant employ\u00e9 probl\u00e8me donner un signal clair et on ne touche pas seulement \u00e0 quelque part \u00e0 la pr\u00e9vention, ici on a, on entre dans le concret de de montrer aux gens qui doivent se responsabiliser et on touche naturellement au porte- monnaie, alors naturellement un moment donn\u00e9, si vous voulez payer les frais inh\u00e9rents \u00e0 un comportement qui n'est pas une maladie de votre poche et on pense par ce signal en tout cas la majorit\u00e9 de la Commission pense que c'est une chose qu'il faut faire pour donner un signal et partir sur la solidarit\u00e9 voulue par la loi sur l'assurance maladie qui doivent prendre en charge compl\u00e8tement ses frais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:59) [90%] :\r\nEst -ce que vous visez une cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:03) [85%] :\r\nNon, on pourrait croire \u00e0 premi\u00e8res vue dans l'esprit populaire que c'est les mineurs seulement o\u00f9 les tout jeunes, or c'est pas seulement cette cat\u00e9gorie -l\u00e0, mais on assiste \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant d'explosion de ce genre de de comportement et il est demain de voir de de montrer que \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a, que l'aspect \u00e9conomique, co\u00fbt \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9 pour quelque chose qui n'est pas une maladie mais qui est un trouble de comportement pour parler des choses clairement doit \u00eatre corrig\u00e9e, et une des mani\u00e8res de faire, c'est de dire : ben vous ne vous pas vous assumer les co\u00fbts et les frais qui en d\u00e9coule. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:41) [85%] :\r\nEst -ce que est -ce qu'un un alcoolique, une personne d\u00e9pendante \u00e0 l'alcool est aussi vis\u00e9 par par ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [84%] :\r\nNon, il y a des exceptions, la, la personne qui peut prouver qu'elle \u00e9tait en soins ou qu'elles souffrent d'alcoolisme ou que leur traitement l\u00e0 elle peut \u00e9chapper \u00e0 cet effet de disons sanctions j'ai pas toutes les exceptions t\u00eate mais ce qui est, comment dire, en lien avec une maladie du monde connu, entre autres, un traitement pour un probl\u00e8me d'alcoolisme reconnu, l\u00e0 c'est clair, \u00e7a ne tombe pas sous le coup de ce projet de loi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:12) [80%] :\r\n\u00e7a veut dire que, selon vous, \u00e0 terme, on ne rembourse plus l'infarctus d'un ob\u00e8se hongrois Bourse plus le concernant fumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [89%] :\r\nNon, l\u00e0 c'est un comportement par des personnes qui vivent dans la la vie nocturne d\u00e9passe certainement, mais il a, il a jamais \u00e9t\u00e9 question de notre point de vue de dire aux gens, dans le cadre de la la mal attention si vous avez trop de cholest\u00e9rol, parce que vous mangez trop de frites pour dire quelque chose, ou trop gras, l\u00e0 on va au bout, c'est pas le but, et \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 la question jusqu'ici on parle vraiment de de comportement que j'appellerai d\u00e9viant ponctuel et qui ses cons\u00e9quences pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 et, comme toujours, une personne qui attend parce qu'un coma \u00e9thylique \u00e0 traiter d'urgence et que la personne aurait parfaitement pu \u00e7a comportement appropri\u00e9 \u00e9viter ceci : je trouve que c'est pas admissible. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:58) [91%] :\r\nParmi les autres arguments des opposants c'est-\u00e0-dire mais attention, s'il faut payer les gens paieront plus l'ambulance, il va y avoir des morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:04) [88%] :\r\nNon je crois pas, parce que quand vous avez quelqu'un qui, pour X ou Y raison vous rendez compte qu'il est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, quoiqu'il arrive, vous allez faire en sorte de l'amener aux urgences, ou en tout cas, d'essayer de le soigner d'apporter les les premiers soins, le r\u00e9flexe va pas \u00eatre si votre ami ou votre copain est en danger et de se dire : ouais, mais sur la m\u00eame aux urgences apr\u00e8s, qui c'est qui va payer, donc on n'a m\u00eame pas aux urgences dont ils risquent de mourir, \u00e7a j'y crois pas une seconde il y a une question de responsabilit\u00e9 individuelle et m\u00eame de solidarit\u00e9 qui fait qu'on va amener la personne aujourd'hui ce qu'on esp\u00e8re simplement c'est que, au moment o\u00f9 la la future l\u00e9gislation pour autant qu'elle soit accept\u00e9e entre en vigueur, \u00e7a fasse prendre conscience \u00e0 certaines personnes que s'ils d\u00e9passent les limites \u00e0 un moment donn\u00e9, devront payer au au sens financier, voire peut-\u00eatre m\u00eame plus ou moins les cons\u00e9quences et que \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une diminution de ce genre de comportement, ce qui sera b\u00e9n\u00e9fique pour tout le monde, pour ceux qui ont r\u00e9ellement besoin des urgences Paul personnels soignants et pour l'\u00e9coute de la la balle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:11) [95%] :\r\nPour ou contre la responsabilisation des buveurs 0 58 236 236 0, pensez -vous que le fait de payer les frais occasionn\u00e9s par une cuite qui tournerait mal vous servirait de le\u00e7on \u00e0 vous qui buvez occasionnellement et pourquoi pas, une fois ou l'autre un peu ou beaucoup trop est -ce la bonne solution 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:45) [78%] :\r\nMarius V\u00e9ronique Marti mon St\u00e9phanie Coudray Antoine Droux Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:53) [94%] :\r\nEt demain, nous parlerons pr\u00e9vention est -elle suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:00) [78%] :\r\nPour des assortiments, je veux bien bon march\u00e9 comme celle -ci qu'on qu'on trouve d'ailleurs assez on on vit la surveillante par cette marque -l\u00e0, vous la voyez assez. \r\nSur un muret ou ou tra\u00eenant par terre, elle co\u00fbte combien, alors c'est bien, vous allez nous avons tous 50 centimes le demi- litre, donc \u00e7a veut dire que pour 2 francs 50 pour un un jeune, vous avez de quoi l'envoyer \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est comme \u00e0 2 francs 50 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:27) [85%] :\r\nUn coma \u00e0 2 francs 50, un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme et l\u00e0 un peu de douceur en son en musique avec \u00c9milie Gasc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participants \u00e0 la Braderie de Porrentruy", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9riat, Michel", "role": "cardiologue", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3038C60-4587-405D-AC61-4083EFD8DA88", "internalArchiveId": "A3038C60-4587-405D-AC61-4083EFD8DA88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amiante va encore faire de nombreux cancers et le pic pourrait \u00eatre atteint vers 2020, en raison du temps de latence : Interview de Solange Peters, m\u00e9decin associ\u00e9e en oncologie thoracique au CHUV", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "L'amiante et ses victimes de nouveau au coeur de l'actualit\u00e9. L'Union syndicale Suisse exige que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral convoque une table ronde pour apporter une solution d'ensemble aux victimes de l'amiante. Le Conseil National vient d'allonger le d\u00e9lai de prescription pour les victimes de 10 \u00e0 20 ans. Le Conseil des Etats doit encore se prononcer. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9conisait un d\u00e9lai de 30 ans pour obtenir r\u00e9paration. L'amiante qui est encore la cause de nombreux cancers", "durationSec": 356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cancer", "amiante", "l\u00e9gislation", "poumon"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-28T18:03:43Z", "speechToTexts": ["28.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures 18 on va aborder maintenant le la question de l'amiante et ses victimes de nouveau au coeur de l'actualit\u00e9 avec l'Union syndicale suisse qui vient ce matin m\u00eame \u00e0 Berne exig\u00e9 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral convoque une table ronde pour apporter une solution d'ensemble aux victimes de l'amiante, le Conseil national lui vient d'allonger le d\u00e9lai de prescription pour les victimes de 10 \u00e0 20 ans, le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9conisait un d\u00e9lai de 30 ans pour obtenir r\u00e9paration, l'amiante, qui est encore la cause de nombreux cancers, on en parle avec vous Solange Peters, bonjour, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin, ceci en oncologie thoracique au au CHUV \u00e0 Lausanne, les victimes de l'amiante sont encore nombreux aujourd'hui, on n'est pas au bout de nos peines, peut-\u00eatre m\u00eame qu'il y aura de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:42) [91%] :\r\nMais c'est probablement oui, les mines, contrairement \u00e0 ce qu'on pense la la la tendance, \u00e7a veut dire le temps \u00e9coul\u00e9 entre l'Exposition \u00e0 l'amiante et le d\u00e9veloppement de cancers est extr\u00eamement lente, ce qui signifie qu'en Europe, probablement dans tous les pays d'Europe, et en particulier en Suisse, le pic du nombre de cas de m\u00e9soth\u00e9liome par ann\u00e9e va \u00eatre maximale autour des ann\u00e9es 2020, probablement entre 2020 et 2025, ce qui signifie que ce qu'on observe aujourd'hui reste encore probablement largement inf\u00e9rieur 4 en terme de gravit\u00e9 nombre de cas de ce qu'on va observer dans une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [87%] :\r\nDonc un pic de malades en d'ici 5 6 ans vous l'avez dit est -ce qu'on peut \u00eatre s\u00fbr \u00e0 100 pourcent qu'un cancer et pr\u00e9cis\u00e9ment dues \u00e0 l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:22) [86%] :\r\nAlors, pas pour tous les types de cancer, l'amiante peut g\u00e9n\u00e9rer quelques types de cancer du poumon qui sont difficilement de ceux li\u00e9s au tabac, donc tr\u00e8s souvent on est confondu dans ces situation avec en tabagisme ou en autre facteur de risque par contre, ce qu'on appelle le cancer de la pl\u00e8vre le m\u00e9soth\u00e9liome et tr\u00e8s typiquement li\u00e9 \u00e0 l'amiante, c'est tr\u00e8s rare d'avoir un m\u00e9soth\u00e9liome qui ne l'est pas, donc, dans ces cas -l\u00e0, je crois qu'on peut rendre coupable amiante une Exposition connu ou une axe position moins connue comme \u00e9tant la cause du m\u00e9soth\u00e9liome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [98%] :\r\nQuel est le pronostic vital d'un malade atteint d'un cancer de la pl\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [87%] :\r\nIl est extr\u00eamement mauvais virtuellement on ne gu\u00e9rit jamais dans m\u00e9soth\u00e9liome c'est quasiment inop\u00e9rables, c'est une maladie g\u00e9ographiquement, anatomiquement inop\u00e9rable et ingu\u00e9rissable et les patients survivent \u00e0 au moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nAlors sur le plan politique, le d\u00e9lai de prescription dit de de 20 ans comme d\u00e9cid\u00e9 par le Conseil national \u00e0 partir du d\u00e9lai d'Exposition \u00e0 l'amiante est -ce que c'est suffisant ou est -ce que \u00e7a ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:15) [84%] :\r\nAlors, ben sont mieux d'le Conseil proposait 30 fera proc\u00e8s plus d'une r\u00e9alit\u00e9 scientifique, \u00e7a reste m\u00eame m\u00eame 30 resterait \u00e0 mes yeux, insuffisant, je pense qu'il y a 3 raisons \u00e0 \u00e7a, d'abord, c'est parler de la latence, \u00e7a veut dire le temps \u00e9coul\u00e9 entre le moment o\u00f9 on rencontre de l'amiante et le moment fait le cancer non dans les meilleures s\u00e9ries les plus r\u00e9centes, qui sont des s\u00e9ries italiennes, l'id\u00e9e d'latence sont d\u00e9crits jusqu'\u00e0 plus de 40 ans, c'est-\u00e0-dire que, probablement, avec avec les maintenant on est bien en dessous du temps qu'il faut pour d\u00e9velopper cancers la 2\u00e8me chose ensuite l'interdiction g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait en 89, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait 25 ans comporte coupables les gens qui ont expos\u00e9 des travailleurs \u00e0 l'amiante, \u00e0 la question est pourquoi est -ce qu'on a, on a fait un d\u00e9lai de prescription de 20 ans et non et non pas de plus, si l'interdiction g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait de 89 puisqu'on la 3\u00e8me chose c'est qu'il faut se rappeler, comme j'ai dit que le m\u00e9soth\u00e9liome est une maladie qui tue est une maladie qui tue tous les patients dans une moyenne de moins d'une ann\u00e9e, donc je pense qu'on doit agir politiquement plus fort par rapport \u00e0 cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nPolitiquement plus fort, \u00e7a veut dire que les politiques ne ne peuvent pas ou ne veulent pas prendre conscience du du probl\u00e8me et ce qu'il a, il y aurait des histoires de de lobbying derri\u00e8re enfin comment vous comprenez \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:24) [85%] :\r\nJe pense que on confond on peut ici pass\u00e9 c'est pas tout \u00e7a emp\u00eache pense qu'on confond un peu ici, et le probl\u00e8me de la notion de voir de r\u00e9paration qui peut toucher n'importe quel mais je veux dire, artifice on a vot\u00e9 l'article qui pourrait porter \u00e0 \u00e0 une plainte ult\u00e9rieure, hein, dans n'importe quelle vente si on en envie de r\u00e9paration tr\u00e8s longs \u00e7a peut faire peur \u00e0 tous les vendeurs et \u00e0 toutes les entreprises, mais l\u00e0 on parle de sant\u00e9 publique et je pense qu'en sant\u00e9 publique, on doit voir plus grand et plus large par rapport \u00e0 ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 a fait assez membres \u00e0 ses travailleurs et en sant\u00e9 publique, comme l'ont dit certains partis au Parlement lors du d\u00e9bat, je pense qu'on peut se permettent d'avoir des d\u00e9lais de prescription qui ne sont pas fix\u00e9s ou qui sont tr\u00e8s longs, comme 50 ans, il s'agit pas l\u00e0 de savoir si on risque de faire \u00e9lectrocut\u00e9e par son Toast, 50 ans apr\u00e8s, il est de savoir vraiment ce qu'on a fait \u00e0 Nogent, quand il \u00e9tait sur la place de travail pour rappeler les premiers cas description de m\u00e9soth\u00e9liome tr\u00e8s clairement li\u00e9 \u00e0 l'amiante, les ann\u00e9es 60, donc on est vraiment tr\u00e8s loin des clignotants par rapport au risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [86%] :\r\nBonsoir, pardon de reposer la question, mais si on s'est rendu compte de de la gravit\u00e9 des du probl\u00e8me dans les ann\u00e9es 60 pourquoi est est -ce qu'on a entendu 30 ans pour interdire l'amiante, pardon, et la question peut-\u00eatre na\u00efve, mais enfin \u00eates explication pour faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:29) [83%] :\r\nLes grands proc\u00e8s, vous avez lu dans les journaux, je vois ces derniers jours, d\u00e9bat des grands proc\u00e8s \u00e9ternit\u00e9 et beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [79%] :\r\nDonc il y a donc, il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est bien, on aurait un point des pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:38) [84%] :\r\nOn n'a rien \u00e0 l'histoire du tabac au nord vient comment est -ce qu'on peut mettre en facteurs de risques associ\u00e9s en exergue pour que les soci\u00e9t\u00e9s le le le consid\u00e8re comme \u00e9tant facteur de de culpabilit\u00e9 d'Exposition, \u00e7a prend toujours de 10 ou 20 ans, rappelez -vous, m\u00eame en 689 on a \u00e9dict\u00e9 une interdiction g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a veut dire qu'en 89 on savait que le lien Direct \u00e9tabli et que \u00e7a ne plus jamais arriver. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:04:59) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:59) [84%] :\r\n25 ans l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [86%] :\r\nAujourd'hui encore nombreuses r\u00e9novations de vieilles maisons qui sont est -ce que vraiment toutes les mesures sont prises pour pr\u00e9venir nouveau cancers ou est -ce qu'on voulait en pression qu'on se rel\u00e2che un peu, notamment dans le domaine de la construction. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:10) [90%] :\r\nJe pense qu'ensuite toutes les mesures sont prises mais rappelez -vous que l'Exposition \u00e0 l'amiante est un probl\u00e8me qui, au niveau international, touche de nombreux pays en Inde et aucune prescription les les gens travaillent dans les chantiers Naveau dans les, dans les entreprises avec avec de l'amiante sans arr\u00eat, donc je crois qu'en Suisse on est, on est bien, maintenant, on fait tr\u00e8s attention et ont des flots qu'on enl\u00e8ve l'amiante partout, on sait qu'elle existe, donc j'ai pas de souci sur 2 nouvelles expositions en Suisse mais rappelez -vous 45 ans de latence, \u00e7a veut dire qu'on va encore avoir des gens qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 leur de leur de leur leur travail auparavant, qui vont arriver \u00e0 l'h\u00f4pital avait \u00e9t\u00e9 m\u00e9soth\u00e9liome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [85%] :\r\nD'ici une vingtaine d'ann\u00e9es puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interdit, il y a 25 ans, effectivement, si on fait le calcul, merci beaucoup de Docteur et Solange Peters m\u00e9decin ceci en oncologie thoracique au au CHUV tout c'est une bonne journ\u00e9e, merci bonsoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peters, Solange", "role": "m\u00e9decin associ\u00e9e en oncologie thoracique au CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1866229C-BC32-4667-AA21-647BE61BF0A8", "internalArchiveId": "1866229C-BC32-4667-AA21-647BE61BF0A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros plan sur l'amn\u00e9sie Infantile. Avec Jean-Fran\u00e7ois D\u00e9monet, professeur de neurologie au CHUV et directeur du centre Leenards de la m\u00e9moire, Pamela Banta Lavenex, assistante de recherche \u00e0 l'Institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, et Fran\u00e7ois Ansermet, psychanalyste et professeur de psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "La plupart des gens poss\u00e8de son premier souvenir entre deux et quatre ans. Pourquoi est-il impossible de se souvenir des toutes premi\u00e8res ann\u00e9es de notre vie? Parce que nous sommes toutes et \u00e0 tous sujets \u00e0 une amn\u00e9sie de la petite enfance. ", "durationSec": 1286, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["amn\u00e9sie", "m\u00e9moire (psychologie)", "enfant (\u00e2ge)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T09:08:39Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res avec une qui chantait \u00e9choue au wasabi notre m\u00e9moire, donc on on le disait vous \u00eates -vous d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 quel est votre plus vieux souvenirs vous ferait quand m\u00eame moins sans doute le m\u00eame qu'au constat, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment impossible d'avoir des souvenirs des toutes premi\u00e8res ann\u00e9es de votre vie et c'est normal, nous sommes toutes et tous sujets \u00e0 ce qu'on appelle l'amn\u00e9sie de la petite enfance, Bastien Confino, vous avez voulu en savoir davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nOui, l'amn\u00e9sie infantile alors globalement la moiti\u00e9 des individus ont un 1er souvenir entre 2 et 4 ans et c'est tr\u00e8s rare que soit plut\u00f4t que 2 ans c'est aussi assez rare que ce soit apr\u00e8s 8 ans donc, en gros, nous pr\u00e9sentons tous une amn\u00e9sie totalement d'0 et de et partiel entre 2 et 7 ans, et si on rentre un petit peu plus dans le d\u00e9tail, \u00e7a varie suivant la culture selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Otago, en Nouvelle-Z\u00e9lande, les Maoris ont leur plus vieux souvenirs \u00e0 2 ans et demi c'est relativement t\u00f4t, alors que les Europ\u00e9ens, c'est plut\u00f4t 3 ans et demi en moyenne oui et on va l'entendre dans un instant, les femmes sont plus pr\u00e9coces que les hommes, sauf en Asie o\u00f9 leurs plus vieux souvenirs est \u00e0 6 ans on voit que l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il y a une influence de la culture et des \u00e9changes entre les parents et les enfants sur l'amn\u00e9sie infantile alors juste vous St\u00e9phane le plus souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [82%] :\r\nVous avez une id\u00e9e plus vieux souvenirs, je pense que c'est un G20 tous, je suis tomb\u00e9 de v\u00e9lo \u00e0 v\u00e9lo, l\u00e0 je ne suis et rafl\u00e9 la moiti\u00e9 du visage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [80%] :\r\nAlors on va tr\u00e8s directement, mais j'un de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qu'on ne sait pas non, non, voil\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a montre que, en tout cas c'est pas dans les yeux de 3 premi\u00e8res ann\u00e9es de tr\u00e8s haut et vous arrivez pas \u00e0 remonter plus loin que \u00e7a, alors soyons clairs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [64%] :\r\nZo\u00e9 et du sein, ma maman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0, bah c'est tout \u00e0 fait normal et pendant longtemps, mais cette amn\u00e9sie infantile est rest\u00e9 totalement myst\u00e9rieuse aujourd'hui on commence \u00e0 avoir quelques pistes qu'on va explorer et tout d'abord, je vous propose une br\u00e8ve d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale, elle nous est propos\u00e9e par le professeur de neurologie au CHUV, directeur du Centre les de la m\u00e9moire Jean-Fran\u00e7ois des monnaies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [90%] :\r\nComme chacun sait, les enfants ont beaucoup de mal, jusqu'\u00e0 un certain nage \u00e0 \u00e9tablir une sorte de r\u00e9cit de leur pass\u00e9 comme disons une personne adulte le fait mani\u00e8re assez ais\u00e9e et et spontan\u00e9, alors les enfants ont effectivement pas cette facult\u00e9 pourtant ils apprennent tout le temps, ils apprennent \u00e9norm\u00e9ment, mais quand on parle d'amn\u00e9sie infantile, on parle souvent du fait que, il est difficile de leur faire \u00e9voquer de mani\u00e8re explicite de la m\u00eame qualit\u00e9 la m\u00eame richesse de souvenir que quelqu'un de 20 ans pour le faire et \u00e7a, \u00e7a a des explications \u00e0 la fois fonctionnelles \u00e0 la fois psychologique et aussi neurologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [86%] :\r\nAvec donc si je comprends bien, il y a 3 pistes pour essayer d'expliquer cette amn\u00e9sie infantile le fonctionnel, le psychologique et le neurologiques, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors le fonctionnel, c'est : on entend par l\u00e0 le langage est -ce que l'absence de langage bloquerait le rappel de nos plus vieux souvenirs, pourquoi pas le psychologique, en l'occurrence c'est Freud est -ce qu'on refoule des \u00e9v\u00e9nements qui se produisent dans notre petite enfance associent une piste int\u00e9ressante et puis enfin, il y a le neurologiques, c'est l'aspect plut\u00f4t biologique est -ce que dans le cerveau, il se produit des ph\u00e9nom\u00e8nes qui effacerait notre m\u00e9moire entre 0 et 2 ans voil\u00e0 on a 3 hypoth\u00e8ses est -ce que l'une est plus cr\u00e9dible, de l'autre, ben je vous repose, qu'on commence par analyser la question du langage oui et Pamela Bentana venait donc la femme de notre pr\u00e9c\u00e9dente invit\u00e9 est assistante de recherche \u00e0 l'Institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, vous allez l'entendre, les femmes ont gr\u00e2ce au langage justement une petite longueur d'avance sur nous, les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:36) [73%] :\r\nLes femmes, ils ont et souvenir plus jeune que les hommes, c'est notre capacit\u00e9 de refonder chose linguistique qui notre souvenir de meilleur totalement dans Gisti qu'on a le meilleur les souvenirs po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nEt les femmes monde et capacit\u00e9s linguistiques plut\u00f4t que les hommes, ce qui expliquerait qu'elles ont des souvenirs plus vieux que les hommes oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:00) [84%] :\r\nPluvio- mais aussi peut-\u00eatre plus riches qui est cet appel le plus de choses qui sont li\u00e9s ensemble plus de d\u00e9tails que vous avez dans souvenir de meilleures possibilit\u00e9s de rappel se souvenir plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut imaginer que la culture dans laquelle on est \u00e9lev\u00e9, un flux l'\u00e2ge des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, surtout avec le cas o\u00f9 on a, on vient de o\u00f9 les enfants sont pas beaucoup dans nos discussions avec les ils sont mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que les enfants soient des enfants, il doit pas \u00eatre entendu je suis veut etc, les enfants vont \u00eatre vont voir mois de suite, discussion sur les choses qui sont se sur le l'importance de m\u00e9moire etc et \u00e7a pamphlet en sursis, l'\u00e2ge de o\u00f9 on a notre 1er souvenir comme adulte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [76%] :\r\nAlors, le langage, c'est en effet une piste int\u00e9ressante en on \u00e9voqu\u00e9 d'autres hein tout \u00e0 l'heure, 2 autres la psychologie, on va y revenir, et puis la neurologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [94%] :\r\nOui, parce que notre cerveau n'est pas compl\u00e8tement matures \u00e0 la naissance, il va continuer \u00e0 \u00e9voluer donc peut-\u00eatre qu'il y a des processus dans cette \u00e9volution, qui provoque l'amn\u00e9sie infantile Jean-Fran\u00e7ois des monnaies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [91%] :\r\nLe cerveau de l'enfant \u00e9tait une sorte de machine qui prend son essor, qui se multiplient avec justement des multiplications de structures comme les synapses mais m\u00eame comme les neurones en fait qui se multiplient, m\u00eame apr\u00e8s la naissance et dans ce foisonnement d'\u00e9v\u00e9nements biologiques finalement dans notre cerveau dans le cerveau de l'enfant, il y a peut-\u00eatre des choses qui passent en somme un petit peu \u00e0 la trappe, c'est la capacit\u00e9 d'enregistrer au quotidien, c'est-\u00e0-dire que le fait d'enregistrer des tant de choses nouvelles nuit peut-\u00eatre \u00e0 la persistance d'un certain nombre de souvenirs et donc il y a des travaux tr\u00e8s r\u00e9cents qui montrent des choses dans ce sens, c'est-\u00e0-dire que, h\u00e9 bien de nouvelles collections nouvelles cellules efface en quelque sorte les traces pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nEt quelles zones du cerveau est est alors une zone bien pr\u00e9cise l'hippocampe, pourquoi l'hippocampe, hein, parce que c'est l\u00e0 que se forment les souvenirs autobiographiques les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 notre vie c'est peu comme se trouvent vraiment au coeur du cerveau et c'est l'un des rares endroits o\u00f9, comme l'\u00e9voque Jean-Fran\u00e7ois des monnaies des neurones continuent \u00e0 se former apr\u00e8s la naissance, pour \u00eatre encore plus pr\u00e9cis, c'est une zone de l'hippocampe qui s'appelle Logis russe dompter et qui va recevoir 40 pourcent de de nouveaux neurones pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie et ces nouveaux neurones vont avoir tendance \u00e0 effacer les quelques souvenirs qui s'y trouvent oui en plus cette hippocampe second Cegid dompt\u00e9 encore en pleine maturation joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la m\u00e9morisation des \u00e9v\u00e9nements Pamela Bentana Weiner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:31) [76%] :\r\nCe que on a trouv\u00e9 avec nos tr\u00e8s cherche c'est que avant 2 ans, le cerveau, l'hippocampe sp\u00e9cifiquement, il manque le capacit\u00e9 de forum les relations compte plus que 2 choses en fait de l'hippocampe est parce que ils forment la relation entre plus de 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [87%] :\r\nQu'est ce qu'on appelle justement des relations entre plus que 2 choses, alors en fait un \u00e9v\u00e9nement se par l'association de 3 informations quand, o\u00f9 et quoi hier sur l'autoroute, il y avait un embouteillage, on a le lieu, la date et ce qui s'est pass\u00e9, oui l'hippocampe et justement cette zone du cerveau qui associe ces 3 informations pour cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement et donc un souvenir si je sais pas si vous apprenez \u00e0 parler, par exemple, il y a pas besoin d'\u00eatre enfin d'associer 3 informations 2 informations suffire, l\u00e0 je vois un micro, ceci est un micro donc j'associe l'image du micro avec le mot micro il y a que 2 informations donc un \u00e9v\u00e9nement, un souvenir, ce sont 3 informations qu'il faut compiler mais l\u00e0 je vois pas le rapport avec l'hippocampe alors justement comme l'hippocampe, la partie du cerveau qui g\u00e8re l'int\u00e9gration de ces 3 informations oui int\u00e9gration de l'\u00e9v\u00e9nement et que cette hippocampe n'est pas encore compl\u00e8tement dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie dans le cerveau a du mal \u00e0 cr\u00e9er ces souvenirs autobiographiques apr\u00e8s 2 ou 3 ans, il devient capable de cr\u00e9er des souvenirs mais la naissance de nouveaux neurones continuent dans les 2, 3, 4 ans qui vont suivre et ces nouveaux neurones efface souvent les quelques vieux souvenirs qui pourrait \u00eatre, l\u00e0, tout \u00e7a pour expliquer l'amn\u00e9sie infantile total dans les 2 ou 3 premi\u00e8res ann\u00e9es et puis partielle et c'est \u00e7a que vous ont dit environ 6 ou 7 ans, qui vont suivre et qui vont suivre et cette hypoth\u00e8se de l'hippocampe comme explication de l'amn\u00e9sie infantile vient m\u00eame de d\u00e9montrer, en tout cas chez la souris par une exp\u00e9rience canadienne et qu'est -ce qu'elle dit qu'est -ce qu'elle d\u00e9montre cette exp\u00e9rience alors l'exp\u00e9rience s'est d\u00e9roul\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : vous prenez de jeunes souris voulait placer dans une cage cette cas je leur envoie des d\u00e9charges \u00e9lectriques, tr\u00e8s rapidement, les souris, l'association cages \u00e9gal d\u00e9charge \u00e9lectrique, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s agr\u00e9able, donc \u00e0 chaque fois qu'on les remet dans la cage, ensuite, elles vont avoir tendance \u00e0 stresser jusque -l\u00e0, \u00e7a para\u00eet assez normal, oui ensuite vous s\u00e9parer les souris en question en 2 groupes, dans le 1er groupe vous injecter un produit qui va stopper la cr\u00e9ation de nouveaux neurones dans l'hippocampe dans le virus apr\u00e8s un jour la souris a toujours peur en entrant dans la cage, alors m\u00eame qu'il y a plus de d\u00e9charge dans cette cage apr\u00e8s 10 jours, c'est pareil, et apr\u00e8s un mois, toujours pareil, elle continue \u00e0 avoir peur, donc elle conserverait, c'est \u00e7a le souvenir, il y a pas d'amn\u00e9sie infantile : si on stoppe la maturation de de 16 euros, l'autre groupe, on avait fait de groupes l'autre groupe n'a pas re\u00e7u le traitement qui stoppe la cr\u00e9ation de N\u00e9ron, donc il va suivre une \u00e9volution tout \u00e0 fait naturel apr\u00e8s un jour la peur est toujours pr\u00e9sente, apr\u00e8s 10 jours, elle commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s'estomper et apr\u00e8s un mois, elle a compl\u00e8tement disparu de la souris n'a plus du tout peur en voyant la cage, donc elle a oubli\u00e9 le danger que pouvaient repr\u00e9senter cette cage, preuve que la g\u00eane aise naturel de nouveaux neurones dans l'hippocampe dont le virus provoque cette amn\u00e9sie enfantine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [89%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume l'hippocampe n'est pas mature \u00e0 notre naissance, donc il n'est pas parfaitement fonctionnel pour faire alors justement fonctionner parfaitement notre m\u00e9moire et int\u00e9grer les \u00e9v\u00e9nements autobiographiques dans les 2 3 premi\u00e8res ann\u00e9es de notre vie, ensuite l'arriv\u00e9e de nouveaux neurones a tendance \u00e0 effacer les quelques souvenirs qui s'y trouve jusque merci 7 encore directement, et \u00e7a, c'est une hypoth\u00e8se qui est cr\u00e9dible aux yeux des neuro scientifiques pour expliquer l'amn\u00e9sie infantile CQFD notre sujet sur l'amn\u00e9sie infantile aujourd'hui, comment expliquer que nous n'ayons aucun souvenir des 2 3 premi\u00e8res ann\u00e9es de notre vie, alors on a explor\u00e9 ces ces 2 pistes, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 celle du langage, l'absence de langage ne nous aiderait pas conserver des souvenirs, et puis la piste neurologiques, en gros, notre cerveau n'est pas programm\u00e9 pour garder des souvenirs de la toute petite enfance, derni\u00e8re pi\u00e8ce qui nous int\u00e9resse \u00e0 pr\u00e9sent Bastien Confino du proth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [90%] :\r\nPsychologique et Freud est au centre de cette hypoth\u00e8se, pour Freud l'amn\u00e9sie infantile est un refoulement, alors je vais vous citer ce qui il \u00e9crivait, il ne peut donc en aucun cas s'agir d'une r\u00e9elle disparition des impressions d'enfance mais d'une amn\u00e9sie analogue \u00e0 celle que nous observons chez les n\u00e9vros\u00e9s pour les \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cus plus tardivement et dont la nature consistant \u00e0 un simple maintien de ses impressions \u00e0 l'\u00e9cart de la conscience, en gros, les \u00e9v\u00e9nements serait inscrit quelque part, mais nous n'en avons pas conscience, nous les refoulant alors \u00e7a, ce sont \u00e9videmment des propos qui date un petit peu aujourd'hui la psychanalyse \u00e0 changer l\u00e9g\u00e8rement son point de vue, Fran\u00e7ois Ansermet, psychanalyste, professeur de psychiatrie de l'enfant de l'adolescent \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [90%] :\r\nMoi je crois que la psychanalyse admet \u00e9videmment qu'une amn\u00e9sie infantile et son origine biologique, la question est plut\u00f4t : l'effet de cette amn\u00e9sie infantile, c'est-\u00e0-dire chaque sujet se construit sur un trou dans son histoire une part fondamentale de sa vie, les premi\u00e8res ann\u00e9es, 3, 4 ans sont pour lui inaccessible et pourtant cette p\u00e9riode inaccessible \u00e0 sa m\u00e9moire, produit des effets dans sa vie, puisque on sait que la relation pr\u00e9coce des exp\u00e9riences pr\u00e9coces m\u00eame aujourd'hui tout ce qui concerne interaction m\u00e8re- feu tu c'dans la vie pr\u00e9natale ont une importance fa\u00e7onne le foetus, donc on a cette question qui est quand m\u00eame fascinante sur l'humain, c'est qu'on se construit sur un vide, on se construit sur un trou, on s'invente \u00e0 partir d'une part, soustraite de sa propre histoire, une part fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on va pas \u00eatre bloqu\u00e9 dans un quelconque apprentissage \u00e0 cause de cette amn\u00e9sie, j'ai quand m\u00eame apprendre \u00e0 parler, j'ai quand m\u00eame apprendre \u00e0 marcher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:11) [89%] :\r\nAu contraire, c'est amn\u00e9sie nous donne une libert\u00e9 nous donne la possibilit\u00e9 de penser, de parler, de se fabriquer au-del\u00e0 de ce qui nous d\u00e9termine au-del\u00e0 des circuits r\u00e9flexe au-del\u00e0 des circuits neurologiques au-del\u00e0 de tous les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00eame instinctive, elle l'\u00eatre humain, il est sans m\u00e9moire sur ces premiers moments dans la vie et en m\u00eame temps, il est sans mode d'emploi sur comment vivre l'enfant \u00e9tant dans le monde et c'est pas tr\u00e8s bien pourquoi, avec les Bleus vivant lui son organisme avec un autre autour de lui et il y a une p\u00e9riode o\u00f9 il va s'arrimer \u00e0 ce moment de l'autre, mais qui est marqu\u00e9e par l'amn\u00e9sie, c'est le gros si on r\u00e9fl\u00e9chit, c'est assez \u00e9tonnant, assez paradoxal et en m\u00eame temps riche de potentialit\u00e9s, donc je crois parce que c'est plus riche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [79%] :\r\nDe potentialit\u00e9 d'avoir cet amn\u00e9sique, si on ne l'avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:06) [92%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 nous interroger sur le r\u00f4le de l'amn\u00e9sie, le r\u00f4le des limites de la m\u00e9moire, je pense qu'il y a une nouvelle de Borges, qui s'appelle Fun\u00e8s ou la m\u00e9moire et, dans ce texte de Borges, qui d\u00e9crit un homme qui se souvient de tous et non seulement souviens de tout, mais il faut autant de temps pour raconter ce qu'il a dans la t\u00eate qu'il a mis pour le vivre, parce qu'il souvenir de tous les d\u00e9tails, finalement, sa vie est insupportable, il se tient au fond d'une maison \u00e0 l'abri des stimulations dans le noir, bon, je me souviens plus exactement les termes de cette nouvelle qu'il faut que l'auditeur r\u00e9alise imm\u00e9diatement, mais enfin qui nous enseigne que trop de m\u00e9moire tout souvenir, ne pas avoir de choix dans la m\u00e9moire et, finalement, quelque chose comme une prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [85%] :\r\nTout ceci pose quand m\u00eame une question fondamentale et je repense \u00e0 ce que disait Freud vous le citiez tout \u00e0 l'heure, Bastien est ce que les \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cus dans nos nos toutes premi\u00e8res ann\u00e9es ont totalement vraiment totalement disparu de notre m\u00e9moire oui, ceux qui sont pas simplement ben finalement plus accessible en vous \u00e9voquiez le terme de refouler c'est Freud qui qui parlent de \u00e7a et qui, qui se trouve donc encore quelque part dans notre cerveau, alors \u00e7a c'est \u00e9videmment une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [92%] :\r\nUne vraie question \u00e0 certaines personnes pr\u00e9tendent avoir acc\u00e8s \u00e0 des souvenirs qui datent de l'\u00e2ge d'un an ou comme \u00e7a, l\u00e0, les avis divergent, Jean-Fran\u00e7ois, pour commencer, je rappelle qu'il est professeur de neurologie au CHUV, directeur du Centre les narcisses de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [90%] :\r\n\u00e7a, bien malin qui pourrait le dire v\u00e9ritablement probablement il y a des choses qui reste tr\u00e8s profond\u00e9ment dans le cerveau, puisque par exemple, tout le monde apprend \u00e0 marcher quand on est aux alentours de 12 18 mois et \u00e7a les traces de cet apprentissage de la marche et persiste \u00e9videmment toute la vie, donc l\u00e0 on peut dire qu'en effet il y a des traces qui restent apr\u00e8s des souvenirs plus subtiles qui sont li\u00e9es \u00e0 des situations particuli\u00e8res, je crois que c'est, c'est vraiment un cas d'esp\u00e8ce, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la balance \u00e9motionnelle c'est-\u00e0-dire est -ce que beaucoup d'\u00e9motion s'y attache d'\u00e9motion plut\u00f4t positive pour les souvenirs qui vont rester, malheureusement, parfois aussi d'\u00e9motions n\u00e9gatives et c'est ce que l'on appelle donc le stress post- traumatique, hein, avec l'exag\u00e9ration finalement de souvenirs qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s traumatisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [86%] :\r\nOn se souvient mieux d'\u00e9v\u00e9nements positifs que d'\u00e9v\u00e9nements n\u00e9gatifs, non, la vie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:23) [91%] :\r\nAlors c'est l'intensit\u00e9 en somme de l'\u00e9motion qui prime, quand m\u00eame, mais en g\u00e9n\u00e9ral les \u00e9motions n\u00e9gatives lorsqu'elles ne sont pas trop intense et quand elle ne g\u00e9n\u00e8re pas un facteur de stress ont tendance \u00e0 s'effacer et les \u00e9motions positives parce qu'elles sont renforc\u00e9es, tout simplement parce qu'on les \u00e9voque volontiers parce qu'elles sont les valeurs h\u00e9donistes et qu'on on y revient souvent, on revient souvent sur ce qui nous fait plaisir, bien entendu, c'est pour \u00e7a que, en fait, ils seront plus persistants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:49) [88%] :\r\nAlors la vie maintenant de Pamela bande venez sur la pr\u00e9sence de souvenirs dans le cerveau inaccessible qui serait inaccessible \u00e0 notre conscience, je vous rappelle que Pamela est assistante de recherche \u00e0 l'Institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:02) [76%] :\r\nOh mon avis et c'est vraiment mon avis et je je crois vraiment que 2 ans ou 3 ans, donc c'est vraiment pas possible si on part dans les Terres et de froid et de et ils aimeraient dit que les ainsi on souvenir de nos tr\u00e8s jeunes enfants sont enterr\u00e9s et on n'a pas acc\u00e8s ces m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:19) [93%] :\r\nIls existent mais on n'y a plus acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:21) [81%] :\r\nExactement, mais en Ottavi avant que 12 ans ses souvenirs, il n'existe pas et c'\u00e9tait pas form\u00e9s, ils \u00e9taient jamais form\u00e9, c'\u00e9tait pas possible de les former, \u00e7a veut pas dire on n'est pas un train d'\u00e0 prendre plein de choses mais de dessus vient d'\u00e9v\u00e9nement comme telle, exactement, c'est vraiment pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [83%] :\r\nPas possible qu'on puisse se souvenir de quoi que ce soit d'un autre pays on peut voil\u00e0 c'est \u00e7a au d\u00e9but qui fonctionne pas exactement pour retenir des des souvenirs, en tous cas, \u00e7a c'est la vie de Pamela mental qu'en pense on va terminer l\u00e0- dessus, le psychanalyste Fran\u00e7ois Ansermet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:54) [88%] :\r\nAlors lui propose une th\u00e9orie, un petit peu diff\u00e9rente ou plut\u00f4t compl\u00e9mentaire Fran\u00e7ois Ansermet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [86%] :\r\nIl y a un autre syst\u00e8me de m\u00e9moire \u00e9motionnelle tr\u00e8s important que l'on appelle dans leur anatomie l'amygdale et que cette amygdales qui est un autre relais qu'on attribue plus \u00e0 la m\u00e9moire implicite dit de mani\u00e8re simplifi\u00e9e, une sorte de m\u00e9moire du corps et pr\u00e9sente, active d\u00e8s la vie foetale, d'une mani\u00e8re simple, on a d'un c\u00f4t\u00e9 une m\u00e9moire hippocampe d\u00e9clarative explicite plus tardives et de l'autre une m\u00e9moire implicite \u00e0 Mike d'Alien connect\u00e9 au noir au noyau neuro v\u00e9g\u00e9tatif qui r\u00e8gle toutes les ph\u00e9nom\u00e8nes hormonaux cardiaques cardiovasculaire v\u00e9g\u00e9tatif qui est pr\u00e9sente, peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 actives d\u00e9savou\u00e9 la naissance et \u00e7a c'est tr\u00e8s troublant, parce qu'au fond on aurait \u00e0 la fois une amn\u00e9sie infantile et en m\u00eame temps une forte m\u00e9moire \u00e9motionnelle, c'est-\u00e0-dire qu'on aurait, je le dis de fa\u00e7on un peu lyrique, une m\u00e9moire du corps beaucoup plus fille accable que notre m\u00e9moire des \u00e9v\u00e9nements reconstitu\u00e9s sous forme d'une d\u00e9claration verbale comme une histoire et cette m\u00e9moire du corps nous travaille \u00e0 notre insu, c'est-\u00e0-dire que toute exp\u00e9rience implique une repr\u00e9sentation aucune trace quelque chose qui \u00e9tait formule arabes dans un \u00e9nonc\u00e9 qui mobilise la m\u00e9moire mais cette exp\u00e9rience aussi marqu\u00e9e dans le corps par un marqueur somatique et ce marqueur somatique, il est pr\u00e9sent et, peut-\u00eatre, on a une m\u00e9moire de ce marqueur somatique, il eu y avoir une certaine odeur \u00e0 un certain type de lumi\u00e8re, d'une certaine ambiance, \u00e7a d\u00e9clenche un \u00e9tat du corps qui va d\u00e8s \u00e0 s'associer \u00e0 une repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:45) [83%] :\r\nOui, mais on va pas revoir cet \u00e9v\u00e9nement dans notre t\u00eate, puisque l'hippocampe qui va g\u00e9rer ces \u00e9v\u00e9nements n'est pas fonctionnelle encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:51) [91%] :\r\nVoil\u00e0, mais on peut avoir une tristesse, on peut avoir des sensations particuli\u00e8res et puis on peut reconstituer les choses diff\u00e9remment, donc je crois que cette dialectique entre une m\u00e9moire expliciter m\u00e9moire implicite, elle est au coeur de la question de l'amn\u00e9sie infantile, l'amn\u00e9sie infantile n'est pas qu'une amn\u00e9sie, elle est aussi la pr\u00e9sence d'un autre type de m\u00e9moire et \u00e7a je pense que c'est important pour les parents, pour ceux qui sont avec les enfants des enfants tout petits, on se dit mais bon, l\u00e0, ils sont tellement pr\u00e9sents dans la relation d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s la naissance, qui nous regarde, il y a une intensit\u00e9, ils s'amusent, ils sont tristes, ils sont r\u00e9volt\u00e9s, ils sont contents et sont euphoriques, on se dit mais tout \u00e7a, on le vit avec eux peut-\u00eatre la p\u00e9riode la plus intense de vie hante les parents et les enfants et l'enfant ne se souviendrait rien de tout \u00e7a, c'est d\u00e9sesp\u00e9rant dans une certaine mesure avant tout \u00e7a part dans le vide, non je pense pas, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e7a inscrit aussi le lien pour chacun entre des repr\u00e9sentations une histoire un r\u00e9cit et un \u00e9tat du corps un \u00e9tat un \u00e9tat psychique beaucoup plus globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on va pas se prononcer votre place \u00e0 chacun un peu, c'est son point de vue, c'est int\u00e9ressant de de les faire entendre aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 vous, Bastien Confino en l'\u00e9clairant, celui du psychanalyste \u00e0 l'instant, Fran\u00e7ois Ansermet l'amn\u00e9sie infantile ne cette absence donc de souvenir durant les 2 3 premi\u00e8res ann\u00e9es de notre vie, 3 hypoth\u00e8ses pour expliquer ce qu'on a vu hypoth\u00e8se fonctionnelle neurologique et psychologique, on a d\u00e9taill\u00e9, tout cela gr\u00e2ce \u00e0 vous on Bastien et vous votre plus vieux souvenirs oh je crois que je regardais mon p\u00e8re, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [73%] :\r\nNe pourront d'\u00e9t\u00e9 professeur d'o\u00f9 vient, souvenir, \u00e7a fait que \u00e7a, moi j'ai de voir sur 6 ou 7 \u00e0 et encore des fois c'est vraisemblablement de ce qui s'est pass\u00e9, j'ai un peu peur, \u00e7a me fait peur, oui, oui, et vous St\u00e9phane \u00e7a doit \u00eatre encore oui, j'ai l'explication : voil\u00e0 mon les amygdales depuis la veille, ils ont peut-\u00eatre pas arranger les bonnes c'est oui tout m\u00e9canisme mais les femmes avoir alors les moi je pense que je crois que c'\u00e9tait au tour des 3 ans je me suis entra\u00een\u00e9 navr\u00e9 expliquer mon papa que je voulais absolument aller \u00e0 l'\u00e9cole parce que ma soeur y allait et s'av\u00e8re tr\u00e8s chouette, c'est un bon souvenir, \u00e7a oui, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 par la suite, o\u00f9 il est quand m\u00eame j'ai j'ai beaucoup pleur\u00e9 le 1er je vous savez, au service de la p\u00e9diatre, merci beaucoup, au sujet, vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:13) [73%] :\r\n\u00e9videmment, passant par notre page RTS Barbie qui a, c'est qu'elle d\u00e9tient pas le souvenir, c'est un souvenir des ann\u00e9es 80 peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 reconnu pour ses fans Boyd, la 1\u00e8re everything ah oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banta Lavenex, Pamela", "role": "assistante de recherche, UniL", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peretti, Charles-Siegfried", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Pierre et Marie Curie \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9monet, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "professeur de neurologie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ansermet, Fran\u00e7ois", "role": "psychanalyste, professeur de psychiatrie de l'enfant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4729D0A-B955-4FA8-A93D-A90924E5CD61", "internalArchiveId": "D4729D0A-B955-4FA8-A93D-A90924E5CD61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Eglises d\u2019Europe \u00e9vang\u00e9lisent \u00e0 nouveau (2/5) : La nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation catholique", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1980, l\u2019expression \u201cnouvelle \u00e9vang\u00e9lisation\u201d s\u2019est popularis\u00e9e dans l\u2019Eglise catholique romaine. Sa progression remonte au soutien de Jean-Paul II qui l\u2019a trouv\u00e9e en Am\u00e9rique latine et l\u2019a diss\u00e9min\u00e9e aux quatre coins du globe. Beno\u00eet XVI s\u2019en est saisi et l\u2019a r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 dans son exhortation apostolique \u201cEvangelii Gaudium\u201d (2013). Ce texte fait suite au synode des \u00e9v\u00eaques qui, en 2012, a donn\u00e9 un nouvel \u00e9lan \u00e0 la dynamique missionnaire du catholicisme. Claire Lesegretain, grand reporter au journal La Croix (Paris), parcourt cette histoire et \u00e9voque avec nous l\u2019actualit\u00e9 et les enjeux de ette \u201cnouvelle \u00e9vang\u00e9ilsation\u201d.", "durationSec": 1765, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Europe", "France"], "thematicThemes": ["catholicisme", "\u00e9vang\u00e9lisme", "religion et croyances", "\u00e9vang\u00e9lisation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-18T17:47:52Z", "speechToTexts": ["18.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nCatherine \u00c9rard, l'Europe conna\u00eet le plus important recul de la pratique religieuse au monde mais les \u00e9glises ne se laissent pas intimider par les chiffres et elle s'engage \u00e0 promouvoir la foi chr\u00e9tienne de mani\u00e8re renouvel\u00e9e aujourd'hui nous nous int\u00e9ressons \u00e0 la nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation, telle que l'envisage l'\u00c9glise catholique, une s\u00e9rie que nous propose Jean-Christophe Aymeri elle est r\u00e9alis\u00e9e par Alexandre Davoine et Jean-Claude Gally. \r\nJean-Christophe bonjour bonjour Catherine alors hier on s'est int\u00e9ress\u00e9 au protestantisme \u00e0 l'Allemagne aujourd'hui, on va plut\u00f4t parler du catholicisme et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [91%] :\r\nDe la France, oui effectivement parce que ce qui se passe en France, bon c'est un peu embl\u00e9matique de ce qui se passe peut-\u00eatre dans d'autres pays d'Europe, le catholicisme a un c\u00f4t\u00e9 plus homog\u00e8ne que l'\u00c9glise l'anglicanisme c\u00f4t\u00e9 les r\u00e9formes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les luth\u00e9riens du 3\u00e8me c\u00f4t\u00e9 on va s'int\u00e9resser \u00e9videmment \u00e0 toutes ces traditions, les joueuses du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise catholique, c'est vraiment 1979 qui repr\u00e9sente le point d\u00e9part de cette nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation avec un terme que Jean-Paul II a repris d'une conf\u00e9rence latino- am\u00e9ricaine, c'est l\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9, si on veut et puis Paul VI il faut dire aussi avant Jean-Paul 2 dans son son nom cyclique et vendent lits nous ne homme dit en 1975 utiliser des expressions pour encourager le christianisme \u00e0 se repenser en r\u00e9gime de d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [93%] :\r\nL'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 avec ce terme de nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation fait d'\u00e9vang\u00e9liser des territoires d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme chr\u00e9tien comme catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nIl y a d'abord un constat que les catholiques ne sont plus aussi fid\u00e8les qui l'ont \u00e9t\u00e9 auparavant et donc il s'agit d'abord de les \u00e9cart de l'Euro, qui a \u00e9t\u00e9 Chiz\u00e9 peut-\u00eatre et puis ensuite on constate dans une phase successive qui a tout un tas de gens qui deviennent indiff\u00e9rents \u00e0 la religion, et ces gens -l\u00e0 on parle \u00e0 ce moment -l\u00e0 de premi\u00e8res \u00e9vang\u00e9lisation comme on parlait de mission \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on allait porter Evangile exactement aux 4 coins de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nQuel est votre invit\u00e9 pour parler de l'\u00e9vang\u00e9lisation \u00e0 la mode catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [92%] :\r\nAlors je vous propose de rejoindre et d'entendre les propos de Claire Le Segretain qui est grand reporter au journal fran\u00e7ais La Croix et a passablement couvert d'\u00e9v\u00e9nements, notamment le fameux synode 2012 ou les \u00e9v\u00eaques se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Rome pour parler \u00e9vang\u00e9lisation et donc c'est avec elle qu'on va d\u00e9couvrir un une sorte de panorama de cette question du c\u00f4t\u00e9 catholique, elle revient tout d'abord sur la gen\u00e8se de cette expression popularis\u00e9e par Jean-Paul II en 1979 l'expression nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation claire le secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [88%] :\r\nEn fait, effectivement, Jean-Paul II l'a utilis\u00e9 \u00e0 Nova Huta dans ce fameux discours l\u00e0 en 78 19 son 1er voyage en Pologne, mais on peut dire que l'\u00e9vang\u00e9lisation, avant d'\u00eatre nouvelle, elle, elle a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et je crois que c'est \u00e7a qu'il faudrait pouvoir dire d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s le d\u00e9part, la mission de l'\u00e9glise, c'est d'\u00e9vang\u00e9liser et donc il y a cet envoi en mission qui d\u00e8s le d\u00e9part de l'\u00e9glise et qui n'a cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avec des moyens diff\u00e9rents au fil de l'histoire, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a toujours vu des des adaptations, des moyens qui soient adapt\u00e9s aux Meursault aux soci\u00e9t\u00e9s et aux m\u00e9thodes de technologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps, expression ce nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation, elle cherche \u00e0 marquer une forme de rupture qu'est-ce que c'est que cette rupture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [87%] :\r\nJe pense que la premi\u00e8re rupture c'\u00e9tait la prise de conscience au moment du du concile, hein, quand on sait, on a dit clairement qu'on est aujourd'hui dans une situation s\u00e9cularis\u00e9e des christianisme et qu'il fallait r\u00e9- \u00e9vang\u00e9liser des peuples qui avait \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e effectivement, mais qui n'avait plus du tout de contacts avec l'Evangile, donc l\u00e0 il y a une prise de conscience qui a \u00e9t\u00e9 solennellement \u00e9crit enfin et pas effectivement la grande exhortation apostolique de Paul VI pour rappeler quand, dans une situation de minorit\u00e9, les chr\u00e9tiens avaient pas \u00e0 \u00e9vang\u00e9liser \u00e0 nouveau ou \u00e0 nouveaux frais un Occident qui n'\u00e9tait plus cette chr\u00e9tient\u00e9 comme elle l'avait \u00e9t\u00e9 pendant 1000 800 un peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [96%] :\r\nOn a donc quelque chose de l'ordre et ce qu'il faut parler de prise de conscience de la part de la hi\u00e9rarchie ou bien est -ce que c'est des mouvements qui remontent de la base, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [88%] :\r\nJe sais pas trop si c'est une prise de conscience, ce qui est s\u00fbr, c'est que les tous ceux qui \u00e9taient remont\u00e9s par les \u00e9v\u00eaques pendant le concile avait fait comprendre qu'effectivement il \u00e9tait confront\u00e9 \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 le nombre de bapt\u00eames commence \u00e0 diminuer en dans ces ann\u00e9es 60 60 62 et donc d\u00e9j\u00e0, il y avait cette diminution du nombre de bapt\u00eames, diminution du nombre de sacrement de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis difficult\u00e9s \u00e0 acc\u00e9der aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui qui s'\u00e9carter de l'\u00e9glise et et les \u00e9v\u00eaques est effectivement conscients de ce de ce de ce ph\u00e9nom\u00e8ne un petit retour dans l'Europe, Kate Moss, \u00c9tats-Unis et puis il y avait ces grandes qu'on appelle des r\u00e9volutions de velours, hein, que ce soit au Canada, enfin au Qu\u00e9bec ou dans d'autres pays r\u00e9put\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s catholique ayant qui avait d\u00e9j\u00e0 une prise de conscience que ce ph\u00e9nom\u00e8ne de s\u00e9cularisation de d\u00e9christianisation \u00e9taient tr\u00e8s rapide et aller toucher une grande majorit\u00e9 de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [89%] :\r\nSi je m'arr\u00eate simplement aux d\u00e9claration pontificale ou au r\u00f4le jou\u00e9 par les 3 derniers papes dans cette question- l\u00e0, on a l'impression que Jean-Paul II la port\u00e9e avec les pieds, on sait \u00e0 quel point \u00e9tait voyageur on a peut-\u00eatre l'impression que Beno\u00eet XVI la port\u00e9e par la parole et que Fran\u00e7ois peut-\u00eatre le porte par le geste est -ce qu'on pourrait imaginer peut-\u00eatre une forme de typologie de la mani\u00e8re dont ce terme est port\u00e9 par les 3 derniers papa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [87%] :\r\nOui, c'est effectivement c'est tout fait \u00e7a, Jean-Paul II, il a peut-\u00eatre eu ce d\u00e9sir de de partir \u00e0 travers le monde \u00e9vang\u00e9liser surtout, et \u00e7a, essayer de de t\u00e9moigner, de montrer ce que c'\u00e9tait que de vivre en chr\u00e9tiens, Beno\u00eet XVI a \u00e9t\u00e9 celui qui a davantage r\u00e9fl\u00e9chi, hein, donc avec ce ce grand texte sur face au synode en appelant les \u00e9v\u00eaques \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [93%] :\r\nOn parle donc du synode 2012 dont on va parler dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [86%] :\r\nEt puis le pape Fran\u00e7ois lui ainsi sur la coh\u00e9rence entre le faire et le dire hein, donc ce sont le coeur de son propos et de c'est montrer qu'on peut, on ne peut pas \u00e9vang\u00e9liser sans t\u00e9moigner par sa vie, les autres les 2 parce dans le disait aussi mais lui met l'accent l\u00e0- dessus, juste peut-\u00eatre pour revenir un peu l'esprit l'escalier en fait, c'est plus de confiance en 1960 60 5 enfin au moment du Concile de cette d\u00e9cristallisation elle avait commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant parce que d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle, on sentait bien qu'il y avait des masses enti\u00e8res de populations qui s'\u00e9carter de l'\u00c9glise, hein, rappelez -vous, en France, celui qui avait tant marqu\u00e9 les esprits 42 \u00e9crit par 2 pr\u00e8s de fran\u00e7ais sur terre, la France, terre de mission alors que jusque -l\u00e0, quand on parle, terre de mission parlait de l'Afrique ou de l'Asie lointaine, enfin bon, se dire qu'en France en 42, il y avait des des coins entier de l'Hexagone, qui n'avait pratiquement jamais entendu parler de crise, c'\u00e9tait un peu une nouveaut\u00e9, c'\u00e9tait audacieux, dire \u00e7a, donc on peut dire que c'est une prise de conscience \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 depuis d\u00e9j\u00e0 au moins un si\u00e8cle hein, avec cette nouvelle vaguement la classe ouvri\u00e8re en particulier les gouvernements du monde agricole aussi \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 et surtout cette jeunesse hein qui s'\u00e9loigner de l'\u00e9glise qui ne fr\u00e9quentaient plus les sacrements, donc il y avait cette pr\u00e9occupations qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la consigne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [95%] :\r\nOn va pas passer en d\u00e9tail les diff\u00e9rents textes pontificaux li\u00e9s \u00e0 cette question mais j'aimerais m'arr\u00eater au synode de 2012 comment est -ce que on rassemble un certain nombre d'\u00e9v\u00eaques pour travailler cette question d'\u00e9vang\u00e9lisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [87%] :\r\nOui, donc c'est un film qu'a dur\u00e9 une quinzaine de jours tr\u00e8s important 1 octobre 2012 et on peut dire qu'il a eu quelques accents mis en jeu, on avait une fait des dossiers seulement la dans La Croix, il y en avait mis l'accent sur cette grand axe qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par par Beno\u00eet XVI, d'une part, c'est toute l'\u00c9glise, qui est dans une permanente \u00e9vang\u00e9lisation, hein, c'est pas des moments ponctuel mais c'est en permanence l'\u00e9glise \u00e9tait moi j'triste 2\u00e8me axe \u00e9tait -ce aux cultures urbaines, il y avait \u00e9t\u00e9 savait h\u00e9 bien dit que l'essentiel des populations robinet dans des villes et des grandes villes et qu'il fallait vraiment repenser \u00e9vang\u00e9lisation en terme de culture urbaine soci\u00e9t\u00e9 urbaine, il y avait un axe qui avait \u00e9t\u00e9 mis sur la formation des cat\u00e9chistes pour voil\u00e0 pour dire qu'on ne pouvait pas s'improviser cat\u00e9chistes, il fallait une formation et repens\u00e9 cette cette formation, alors en France on a beaucoup travaill\u00e9 sur la p\u00e9dagogie, Pascal du myst\u00e8re Pascal c'est-\u00e0-dire qu'on commence par, effectivement, ce grand myst\u00e8re de la r\u00e9surrection et qu'on voulait en faire le coeur de la, de l'annonce de la de la foi 4\u00e8me axe donc lors de ce concile de 2012 de ce synode de 2012 par dans l'axe de sa le r\u00f4le central de la paroisse c'est la paroisse qui est, il y avait qui est vivant j'B\u00e9atrice, l\u00e0 encore, on essaye de concilier les, les, les cellules vivantes Les paroisses comme lieu de t\u00e9moignages et comme lieu de de de parole donc, bien s\u00fbr, l'autorit\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s nouveau, l'\u00e9gale dignit\u00e9 des hommes et des femmes pour bien dire que dans ce cette \u00e9mulation, hommes et femmes avaient un r\u00f4le important et d'\u00e9gale valeur, et puis le les relations inter- interreligieuses en particulier avec le avec le monde musulman, donc c'\u00e9tait vraiment cet axe important essentiel sur lequel l'accent avait \u00e9t\u00e9 mis en 2012 AT repris d'ailleurs apr\u00e8s les, les, je vous disais, en France, on a donc travaill\u00e9 beaucoup par exemple sur la formation des cat\u00e9chistes et les quatre ach\u00e8te il y a eu la grand rassemblement qu'on a 2013 un une derni\u00e8re en France pour mettent l'accent sur la charit\u00e9 une paroisse n'\u00e9vang\u00e9lisme que si elle est elle- m\u00eame objet d'charit\u00e9 si elle est un lieu qui donne \u00e0 voir l'engagement pour les plus pauvres et c'est parce qu'elle \u00e9tait engag\u00e9e aupr\u00e8s des plus pauvres qu'elle \u00e9tait triste, il y avait une coh\u00e9rence, l\u00e0 on est dans cette dimension effectivement de la repris le pape Fran\u00e7ois \u00e9vang\u00e9liser, c'est aller vers les p\u00e9riph\u00e9ries, c'est aller vers les plus pauvres et c'est aux plus pauvres de montrer ce qu'ils attendent de l'\u00e9glise, c'est-\u00e0-dire qu'on va renverser et \u00e7a c'est bien dit par le pape Fran\u00e7ois on renverse la proposition avant c'\u00e9tait il y a les plus nantis qu'aller vers les plus pauvres, c'\u00e9tait ce qu'il savait qu'aller vers ceux qui n'avaient pas la foi, et maintenant c'est l'inverse, on part de ceux qui sont en situation de pauvret\u00e9 quelques qu'il s'agisse et on va aller les faire dire ce qu'ils attendent et \u00e0 partir de \u00e7a il y a une possibilit\u00e9, une offre qui est faite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:19) [94%] :\r\nOn sent qu'il y a donc une quelque chose de lors d'un changement de posture en fond, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a signifie aussi que l'id\u00e9al, \u00e7a n'est pas celui de retrouver une forme de chr\u00e9tient\u00e9 flamboyante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [88%] :\r\nNon, surtout pas, surtout pas, d'abord parce que c'est possible, nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales ont tellement boug\u00e9 de sont tellement pris de de claques aussi hein de d'\u00e9chec qu'aujourd'hui une chr\u00e9tient\u00e9 triomphant triomphale serait impossible \u00e0 envisager et puis aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 pluriculturelle pluri- religieuse donc le la sup\u00e9riorit\u00e9 d'une religion, \u00e0 savoir celle enfin le christianisme ne peut plus envisager aujourd'hui on est en permanence en dialoguant est en permanence en situation de relativisme il y a une forc\u00e9ment une position d'humilit\u00e9 \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [92%] :\r\nCette question, et cette c'\u00e9tait d'abord \u00e0 Sion, pos\u00e9 la question du curseur ou est -ce que le curseur est plac\u00e9 entre le fait d'aller \u00e0 la rencontre des individus et le fait de rester dans le bassin culturel qui est celui du christianisme, je pense en particulier \u00e0 tout ce qui s'est pass\u00e9, notamment ici en France avec les mouvements des pr\u00eatres ouvriers qui avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin \u00e0 la rencontre pr\u00e9cis\u00e9ment des classes sociales d\u00e9favoris\u00e9es et qui finalement au bout du compte, on \u00e9tait quand m\u00eame sanctionn\u00e9 par le Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:44) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est rest\u00e9 un peu comme une souffrance en tout cas en France, il y a beaucoup de pr\u00eatre ouvrier qui ont re\u00e7u cette cette interdiction de Rome comme un frein brutal, certains ont quitt\u00e9 l'exactement la 4000 je crois, pr\u00eatre, ouvrier en 64 la moiti\u00e9 ont quitt\u00e9 l'\u00e0 ce moment -l\u00e0, aujourd'hui, il est rest\u00e9 une m\u00e9fiance un peu un en se disant attention quand on s'engage aux c\u00f4t\u00e9s d'une classe sociale en embrassant \u00e9galement ses engagements politiques, ces engagements syndicaux l'\u00c9glise ne suit pas, effectivement, des choses qui se sont reproduites aussi en Am\u00e9rique latine, on l'a vu avec certains th\u00e9ologiens de la Lib\u00e9ration, qui ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par Rome 70 80 90 encore, donc \u00e7a \u00e7a reste, \u00e7a laisse effectivement un peu un arri\u00e8re- go\u00fbt de suspicion et on peut-\u00eatre que il y a effectivement le le la pens\u00e9e d'une \u00e9glise qui veut \u00e9vang\u00e9liser mais sans prendre le risque de se mouiller compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:01) [90%] :\r\nOn peut peut-\u00eatre aborder Claire Le Segretain un chapitre qu'on pourrait appeler technique concr\u00e8tement sur le terrain quand l'\u00c9glise catholique parle d'\u00e9vang\u00e9lisation, elle parle de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [86%] :\r\nC'est une bonne question et pendant longtemps, quand on parle nouvelle \u00e9vacuation, on avait l'impression que cette technique de d'outils donc on allait voir ce que faisaient les comit\u00e9s nouvelle, par exemple, hein, dans les grandes ann\u00e9es de fondation Emmanuel Duchemin ne de ce qu'on appelle maintenant les b\u00e9atitudes y avait 10 esp\u00e8ces de voil\u00e0 de mod\u00e8le \u00e0 suivre ces communaut\u00e9s audacieuse tr\u00e8s chaleureuses, tr\u00e8s chantante qui descendaient dans la rue qui allait distribuer des des prospectus sur les plages Quilliot allait amener les jeunes ou les moins jeunes \u00e0 prier afin d'\u00eatre en adoration sous des tentes l'\u00e9t\u00e9 ou dans des grands rassemblements, alors \u00e7a, c'\u00e9tait comme \u00e7a, une r\u00e9ponse de l'or, du fer et puis, et c'est l\u00e0 que, je dirais que le ce qui se passe avec le parc fran\u00e7ais est int\u00e9ressant parce qu'on se dit c'est plus uniquement \u00e7a qui fait la \u00e9vang\u00e9lisation c'est de or de l'\u00eatre, commencer par \u00eatre vous- m\u00eame \u00e9vang\u00e9liser avant de pouvoir \u00e9vang\u00e9liser les autres et \u00eatre soi -m\u00eame \u00e9vang\u00e9liser, \u00e7a veut dire suivent le Christ le plus concr\u00e8tement dans sa vie dans dans donc tout l'importance du pape Fran\u00e7ois sur le discernement quand il parle discernement spirituel, \u00e0 savoir choisir dans tous ses actes dans tous ses faits et gestes de la journ\u00e9e choisir \u00e0 \u00eatre le plus conforme au Christ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:22) [89%] :\r\nIl n'emp\u00eache claire le ce cr\u00e9tin, il y a un certain nombre de d'\u00e9v\u00e9nements qu'on peut identifier au que l'\u00c9glise catholique identifi\u00e9e elle- m\u00eame comme \u00e9tant des \u00e9v\u00e9nements de type \u00e9vang\u00e9lisateur je pense par exemple aux journ\u00e9es mondiales de la jeunesse \u00e7a dans le dispositif, on sent qu'il y a quelque chose de l'ordre d'une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:41) [87%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant parce que cette id\u00e9e donc des JMJ de Journ\u00e9es Mondiales de la jeunesse d'abord des une journ\u00e9e et c'est Jean-Paul II qui l'a eu, apr\u00e8s un 1er rassemblement qu'il avait v\u00e9cu \u00e0 Buenos-Aires et c'\u00e9tait rendu compte que la jeunesse aspirer \u00e0 se retrouver parce que FB manquer de de lieu de rassemblement de lieux justement internationaux pour pouvoir \u00e9changer les exp\u00e9riences d\u00e9viation mais pas seulement, et puis c'est l\u00e0 qu'il a donn\u00e9 rendez- vous l'ann\u00e9e suivante \u00e0 Compostelle, donc \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait 88 87 je sais plus, et 4 Compostelle 89 il y a pas qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on a pris l'habitude de ce que les jeunes se retrouvent tous les 2 ans, au d\u00e9part, qui maintenant sur les 3 ans, pour des questions de financi\u00e8re et d'organisation et ces JMJ, c'est, effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 encore une une trouvaille extraordinaire quoi il y a que l'\u00c9glise, qui a eu l'audace de proposer aux jeunes de monde entier de se retrouver comme \u00e7a tous les 2 ans sur 3, 4 jours, 5 jours maintenant, c'est carr\u00e9ment une semaine avec maintenant aussi les possibilit\u00e9s d'aller dans les dioc\u00e8ses de s'investir, de s'engager, d'aller voir les r\u00e9alit\u00e9s pastorale, \u00e9conomique, sociale, enfin etc de du pays o\u00f9 se passer JMJ et pour les jeunes qui vont aussi une exp\u00e9rience qui les marquent toute leur vie, coinc\u00e9, il suffit d'entendre parler des jeunes alors retour qui disent voil\u00e0, ils \u00e9taient comme \u00e7a, quand ils sont partis, ils sont compl\u00e8tement transform\u00e9e \u00e0 leur retour \u00e0 engager les jeunes et \u00e7a, c'est trop s\u00e9rieux beaucoup anti- \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait une, une fa\u00e7on de lait plus engag\u00e9 comme \u00e9vang\u00e9lisateur eux- m\u00eames en se disant que vous \u00eates vous- m\u00eame concern\u00e9 par cette \u00e9vang\u00e9lisation, vous \u00eates pas simplement des personnes qu'on va \u00e9vang\u00e9liser mais c'est vous qui allez vous prendre en main pour \u00e9vang\u00e9liser \u00e9tait autour de vous, vos copains des \u00e9tudiants qui sont en fac avec vous, donc il a eu, fa\u00e7on de dire aux jeunes : soyez les listes \u00e9vang\u00e9lisateur de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:15) [90%] :\r\nDans l'histoire r\u00e9cente, les changements culturels ont occasionn\u00e9 des postures diff\u00e9rentes de la part des \u00e9glises, il y a eu, par exemple, je pense au contexte helv\u00e9tique des communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques dans les ann\u00e9es 70, elles \u00e9taient tr\u00e8s proclame h\u00e2tives, il fallait annoncer le message est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e la conversion aujourd'hui ces m\u00eames communaut\u00e9s ne proc\u00e8de plus du tout la m\u00eame mani\u00e8re, mais elle cherche au contraire d'abord affilier les gens \u00e0 des activit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 un cours \u00e0 une formation et ensuite progressivement envisag\u00e9 d'adh\u00e9rer au contenu du message est -ce que on trouve des parall\u00e8les de ses postures la journ\u00e9e 2 au sein du de l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:06) [84%] :\r\nMais je pense que certaines formations qui ont bien march\u00e9 dans catholique depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, je pense \u00e0 au cours Alpha en France a tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9 et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par un couple qui avait \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame form\u00e9 \u00e0 Londres dans le fameux Trinity Aubenton Church, la et qui avaient import\u00e9 l'inculture et qu'un bien culturel, cette m\u00e9thode de de formation et gestion donc venant de l'de l'Anglicane et ce que l'inculture et dans le catholicisme fran\u00e7ais et \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 et ces cours Alpha aujourd'hui sont un outil assez performant en terme de d'offres de formation pour des adultes qui veulent reprendre une cat\u00e9ch\u00e8se de base et le les cours afin de vivre \u00e7a de mani\u00e8re conviviale autour d'un repas convivial et chaleureuse, donc je pense \u00e0 \u00e7a, je pense au succ\u00e8s aussi et en France il y a eu un un, un livre qui a beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 Sao succ\u00e9der du n\u00e9o- cat\u00e9chum\u00e9nat avec parfois certaines r\u00e9serves exprim\u00e9es par certains \u00e9v\u00eaques mais le n\u00e9o- cat\u00e9chum\u00e9nat c'est aussi proposer une cat\u00e9ch\u00e8se de \u00e0 des adultes qui ont \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9s mais qui ont tout oubli\u00e9 qui sont partis, enfin qui sont soign\u00e9s, l'\u00e9glise et qui reviennent, ceux qui s'interroge sur effectivement ce que c'est que cette fois, qu'ils ont re\u00e7us par h\u00e9ritage et qui n'habitent pas, qui ne connaissent pas et il y a eu un Nice a contribu\u00e9 au succ\u00e8s de ses cours de une c\u00f4tes qui menac\u00e9 le livre s'appelle catholique anonyme qui a \u00e9t\u00e9 un beau succ\u00e8s et la librairie a men\u00e9 un peu inattendu a 3, 4 ans, \u00e9t\u00e9 en plus mis en film n'est pareil, le film a eu un certain succ\u00e8s, je pense que c'est ici, cette id\u00e9e de proposer des cours est une id\u00e9e qui va \u00eatre creus\u00e9 dans les prochaines ann\u00e9es, s\u00fbrement \u00e7a, \u00e7a va se d\u00e9velopper, bon travail la cours Alpha, il y a les les cours propos\u00e9s par les cat\u00e9ch\u00e8ses propos\u00e9e par une cat\u00e9chum\u00e9nat ont gliss\u00e9 en je crois, d'autres choses \u00e0 vont appara\u00eetre, parce qu'il y a besoin aujourd'hui de reformuler des adultes qui arrive \u00e0 30, 40 ans et qui ne connaissent pas de retour leur foi parce que la CAF qui sont re\u00e7us pendant l'enfance \u00e9tait tr\u00e8s insuffisante parce qu'ils ne du tout et donc il y a une vraie r\u00e9flexion aussi par rapport \u00e0 \u00e7a et aujourd'hui dans le dioc\u00e8se de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans les paroisses de plus en plus aussi, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a c'est vraiment \u00e9t\u00e9 mis en place par les \u00e9v\u00eaques a depuis 4, 5 ans, on s'appuie sur les pr\u00e9paration au bapt\u00eame de pr\u00e9paration au mariage pour refaire aussi une cat\u00e9ch\u00e8se de base, on voit la m\u00eame chose avec tout ce qui se passe au vu de autour des fun\u00e9railles, il y a une r\u00e9flexion l\u00e0 aussi clairement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es, moment les fun\u00e9railles \u00e0 une une vraie demande une vraie attente spirituelle des familles qui souvent russe cet aum\u00f4nier de l'\u00c9glise, il peut y avoir un mandat, une parole de la\u00efcs form\u00e9s comp\u00e9tents pour rejoindre cette attente spirituelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:51) [96%] :\r\nOn regarde un peu la question du de l'Evangile et de la question de la s\u00e9cularisation en particulier, on s'aper\u00e7oit que l'Europe est un cas particulier, peut-\u00eatre l'Am\u00e9rique du Nord aussi dans une moindre mesure. \r\nDe recul de la pratique religieuse est -ce que du point de vue du Vatican, il y a une r\u00e9flexion particuli\u00e8re pour l'Europe qui serait diff\u00e9rente de la r\u00e9flexion men\u00e9e sur d'autres continents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:14) [89%] :\r\nJe pense que cette prise de conscience plus pr\u00e9gnante ici en Europe, mais d'autres \u00e9v\u00eaques dans d'autres continents, je pense \u00e0 des \u00e9v\u00eaques au Vietnam par exemple que j'ai eu l'occasion de rencontrer ou dans certains pays d'ann\u00e9e latine disent aussi que ce qui se passe en Europe, d'arriver peu \u00e0 peu dans ces pays \u00e9mergents que au fur \u00e0 mesure que l'enrichissement, l'Hambourgeois, la s\u00e9curit\u00e9 est une certain confort de vie va arriver dans tous ces pays est -ce qu'on lorsqu'on en re\u00e7oit, bien s\u00fbr, il va y avoir un d\u00e9tournement, peu \u00e0 peu de la foi dans la mesure o\u00f9 cette fois s'appuie surtout jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans ces certaines cultures sur redire une d\u00e9votion populaire des d\u00e9marches de p\u00e8lerinage et \u00e7a on le sait, \u00e7a dispara\u00eet quand le le d\u00e9veloppement \u00e9conomique arrive dans des pays, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9 pour la France et pour l'ensemble de l'Europe, donc on sait que \u00e7a va arriver aussi dans ces pays qui sont dits aujourd'hui tr\u00e8s catholique, hein, je pense au Vietnam, parce que c'est vraiment un bon exemple aujourd'hui dans les grandes villes du Vietnam, on voit d\u00e9j\u00e0 les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui d\u00e9sertent les \u00e9glises, c'est actuellement ce qui se passe aujourd'hui en Europe et c'est vrai que la r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 fait par exemple par Beno\u00eet XVI il il a prononc\u00e9 ce discours l\u00e0, \u00e0 Paris, c'est pas par hasard \u00e7a propos\u00e9 le Parvis des Gentils c'est-\u00e0-dire proposer un lieu symbolique bien s\u00fbr, mais un lieu de rencontre entre ce monde compl\u00e8tement des ces lieux de culture des Christiane et donc l'humus antiflics milieu artistique, les milieux politiques aussi, hein, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin de du message de l'Evangile et l'\u00c9glise donc permettre un esp\u00e8ce de sas en appeler \u00e7a il est gentil pour faire allusion \u00e0 ce parvis o\u00f9 venez les les non- juifs les gentils dans le Juda\u00efsme primitif et pouvoir qui puis qui puissent rentrer \u00e0 peu \u00e0 peu, \u00e9ventuellement dans le temple apr\u00e8s qu'ils puissent rentrer dans ce lieu Saint de l'\u00c9glise, mais au moins qu'il puisse d\u00e9j\u00e0 venir sur le parvis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:58) [93%] :\r\nDans la th\u00e9matique de cette mission int\u00e9rieur ou de l'\u00e9vang\u00e9lisation selon comme on l'appelle se pose toujours la question de la limite entre le pros\u00e9lytisme et ce qui rel\u00e8ve d'un partage authentique comment est -ce que le catholicisme d\u00e9fini le front entrent ce qui rel\u00e8verait du pros\u00e9lytisme et ce qui rel\u00e8verait du t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:21) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'on a pas pros\u00e9lyte par pros\u00e9lytisme parce que \u00e7a d\u00e9pend pas aussi des cultures dans lequel on est inscrit : est ce qu'il y a, dans une soci\u00e9t\u00e9 aussi la\u00efque que celle de notre soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, ce que l'on appelle pas pros\u00e9lytes ils simplement parce que on a os\u00e9 employer le mot crise tout le mot \u00e9glise o\u00f9 le mot bible devant un devant une personne la\u00efque, il y a eu des t\u00e9moignages comme \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es, de personnes qui \u00e9taient engag\u00e9s en aum\u00f4neries d'h\u00f4pitaux et qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9missionn\u00e9 alors que \u00e9tais b\u00e9n\u00e9vole d\u00e9missionner pour avoir os\u00e9 parler de mani\u00e8re un peu chr\u00e9tienne avoir os\u00e9 t\u00e9moigner de leur foi devant des malades en fin de vie, donc \u00e7a et poser les questions \u00e0 ce moment -l\u00e0, et on avait dit, sous pr\u00e9texte de refuser tout pros\u00e9lytisme, ce qu'on n'est pas en train non plus de de pousser le bouchon un peu loin, donc je pense que l\u00e0, autant il y a des exc\u00e8s des dangers tr\u00e8s clair \u00e0 \u00e9viter en termes de paiement ou de, de, de promesses de d'embauche par exemple comme \u00e7a soit dans les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques, l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, il y a des des choses qui sont faites de cet endroit -l\u00e0, je pense que les catholique s'est toujours m\u00e9fi\u00e9 a toujours construit des digues tr\u00e8s ferme par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a pas de on ne le vend pas du sacrement en \u00e9change en contrepartie de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:27) [92%] :\r\nOn va terminer claire le souverain, avec une question sur l'avenir, quelles sont les perspectives de ces prochaines ann\u00e9es en mati\u00e8re d'\u00e9vang\u00e9lisation en Europe pour le catholicisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:38) [87%] :\r\nDans beaucoup de domaines, l'\u00c9glise se cherche l'voit bien que voil\u00e0, elle a perdu il y a eu en terme de chiffre les, les, les chefs sont \u00e9loquents, hein, donc il y a une esp\u00e8ce un peu de panique effectivement un en termes de diminution du nombre de pr\u00e9- diminution de nombre de bapt\u00eames de nombre de mariages religieux du nombre, enfin etc, chaque fois qu'on prend les statistiques depuis une quarantaine d'ann\u00e9es, une cinquantaine d'ann\u00e9es ce sont que les statistiques qui qui vont en d\u00e9croissant et en d\u00e9croissance, souvent tr\u00e8s vite, je pense que s'il y avait une recette, il y avait quelque chose qu'on ne savait qui marchait, on le ferait tout de suite, or c'est pas le cas, on n'a pas de recette qui marche \u00e0 tous les coups, il y a des choses qui s'exp\u00e9rimente dans certaines cultures, certains pays qui marche, puis d'autres points qui marchent ponctuellement quelques ann\u00e9es puis qui s'essouffle, donc je dirais c'est peut-\u00eatre tentative, on est encore \u00e0 cette p\u00e9riode, on fait des petites choses, les choses qui se fabrique en laboratoire, mais pour l'instant, on n'en est pas encore avoir des grandes r\u00e9ussites triomphal et rassurante, il y a des dioc\u00e8ses, je pense au dioc\u00e8se de Toulon qui laisse pousser un peu, on appelle un peu un laboratoire d'\u00e9glise pour la France, en tout cas, o\u00f9 on laisse pousser pas mal de choses qu'il y a des bonnes choses des moins bonnes choses c'est vrai que dans ce dioc\u00e8se il y a beaucoup de s\u00e9minaristes y a beaucoup de de jeunes engag\u00e9s il y a beaucoup de de paroisse tr\u00e8s dynamique, voil\u00e0 \u00e7a c'est CDD des exemples, entre guillemets, qui donne l'impression qu'il y a l\u00e0 une cr\u00e9ativit\u00e9 qui a une une recherche d'une capacit\u00e9 \u00e0 envisager l'avenir avec optimisme, c'est vrai qu'il y a bient\u00f4t dure 16 ans Fran\u00e7ois Meunier pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:20) [84%] :\r\nClaire, le secret, un grand reporter au journal fran\u00e7ais La Croix, que vous avez interview\u00e9 Jean-Christophe Aymeri apr\u00e8s le catholicisme demain quelle confession, allons -nous nous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:32) [85%] :\r\nAlors on a eu les luttes h\u00e9ros r\u00e9former si on veut allemand lundi, aujourd'hui c'\u00e9tait le le catholicisme aujourd'hui, demain, pardon, on va s'occuper du protestantisme r\u00e9form\u00e9 fran\u00e7ais on va rester en France avec Andy boucle Air qui est Monsieur \u00e9vang\u00e9lisation Saint-Paul, sp\u00e9cialiste de la question en France, il \u00e9tait habill\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:50) [97%] :\r\nMerci, on se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour s'int\u00e9resser cette fois -ci au protestantisme fran\u00e7ais. \r\nOn se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour la la suite de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e les \u00c9glises d'Europe \u00e9vang\u00e9lisme \u00e0 nouveau l'\u00e9mission de demain sera consacr\u00e9e aux protestants fran\u00e7ais une minorit\u00e9 tr\u00e8s active, vous l'entendrez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lesegretain, Claire", "role": "journaliste au journal La Croix", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8A2782B-46E3-4A22-B672-576A5F14A589", "internalArchiveId": "B8A2782B-46E3-4A22-B672-576A5F14A589", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face aux conditions de travail de l'industrie textile: s'habiller 100% suisse, est-ce possible? Le point sur la fili\u00e8re suisse du textile avec Sandrine Voegelin, styliste, fondatrice et directrice artistique de la marque b\u00e2loise Erfolg, et Rolf Traxler, directeur de l'entreprise thurgovienne Traxler", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 430, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["industrie textile", "condition de travail", "industrie de l'habillement", "v\u00eatement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T23:54:10Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn ne peut pas dire que l'industrie textile brille par ses conditions de travail, salaires de mis\u00e8re et travail pr\u00e9caire vont de Pair avec des marges mirobolantes pour les marques \u00e0 ce propos, nos coll\u00e8gues d'ont enqu\u00eat\u00e9 et vous propose ce soir un test de transparence autour de 12 marques de v\u00eatements une vaste enqu\u00eate qui nous conduira \u00e9galement au Bangladesh et en Europe de l'Est, l\u00e0 o\u00f9 sont fabriqu\u00e9s la plupart des habits que nous portons, car il faut bien reconna\u00eetre qu'il n'est pas toujours facile d'y voir tr\u00e8s clair dans la fili\u00e8re du textile est difficile \u00e0 d\u00e9tricoter Christophe Canu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, car derri\u00e8re un peu plus d'un t-shirt ou un pantalon, on ne le r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, se cache une vaste cha\u00eene d'acteurs qui va des paysans qui cultivent le coton aux employ\u00e9es qui mettent en rayon, les v\u00eatements, chez nous, en passant par les mains agiles qui les causes et les fournisseurs, les interm\u00e9diaires, les sous- traitants, les grandes marques qui ach\u00e8tent les produits \u00e0 l'autre bout du monde ou de l'Europe et les commercialise ensuite en Suisse, j'en oublie sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nEt on peut r\u00e9\u00e9couter sur ce th\u00e8me, le sujet que vous avez r\u00e9alis\u00e9 le 3 juin 2013, on a mis le lien sur notre site, mais la question que vous vous \u00eates pos\u00e9 ce matin Christophe, c'est de savoir s'il \u00e9tait possible de trouver des v\u00eatements 100 pourcent Swiss Swiss Made. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [82%] :\r\nEt la r\u00e9ponse est oui oui oui possible r\u00e9sultat fait mais les fabricants qui proposent untel produit se comptent sur les doigts d'une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [86%] :\r\nOui, vous ne prenez pas en compte, j'imagine les styliste ou les couturi\u00e8res qui font tout elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nEffectivement, encore, on en trouve assez facilement chez nous des cr\u00e9atrices de mode qui font du sur- mesure, aux produits \u00e0 tr\u00e8s petite \u00e9chelle, mais c'est vrai que dans la production en s\u00e9rie, je n'ai trouv\u00e9 qu'une seule entreprise qui fait encore coudre l'ensemble de ses cr\u00e9ations en Suisse, ces Terres Falling Sandrine feuilles de lignes styliste, fondatrice et directrice artistique de la marque b\u00e2loise. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:37) [78%] :\r\nJe trouvais que la mode avec les soldes vieille mode parce que \u00e7a pousse les gens \u00e0 consommer AXA que moi qui est sur, au march\u00e9, elle est de nouveau pass\u00e9 quoi \u00e7a pose vraiment \u00e0 la consommation, Pyongyang a tellement de merde chez une foule sur notre plan\u00e8te, c'\u00e9tait vraiment de d\u00e9finir un mode diff\u00e9rentes pistes \u00e9taient 19 193 c'\u00e9tait vraiment l'ami du riz sec la g\u00eane comment est -ce qu'on peut faire de la mode qui soit moins polluante, qui tiennent un peu plus long qui soit tout ce qui nous fait donc quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, bon d'accord, Christophe, on comprend bien les motivations de de Sandrine f\u00e9line mais concr\u00e8tement, comment a -t-elle proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nEn fait, elle s'est mise \u00e0 chercher une entreprise de tricotage qui pourrait fabriquer ses cr\u00e9ations en s\u00e9rie, elle a fini par la trouver en Thurgovie son nom Traxler vers une usine qui compte 25 salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:23) [81%] :\r\nIl y avait pas beaucoup de concurrents sont l\u00e0, il y avait peut-\u00eatre encore 3 de l\u00e0, on avait encore la chance parce que, disait d'\u00e9tudes quantit\u00e9 pour une petite entreprise, des petites quantit\u00e9s, tandis que si vous allez Bangladesh, vous faites des grandes quantit\u00e9s qu'on n'aurait jamais pay\u00e9 depuis novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [91%] :\r\nL'Avantage de Traxler effectivement, non seulement de pouvoir produire des v\u00eatements en petite s\u00e9rie 15000 pi\u00e8ces par ann\u00e9e, en ce qui concerne Air et 80000 en tout car Traxler produit aussi pour Coop Natura Line. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [85%] :\r\nDonc les produits naturels, la une de sont aussi fabriqu\u00e9s en Suisse dans le canton de Thurgovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [89%] :\r\nNon, ce serait trop beau outre simple car car si vend bien des produits tiss\u00e9s de chez Traxler comme des pulls ou des vestes \u00e7a ne repr\u00e9sente qu'un 5\u00e8me de tout l'assortiment et sur ces 20 pourcent environ environ la moiti\u00e9 est produite en Suisse, les v\u00eatements SIM laisse comme on dit dans le m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire sans couture, pour le reste, l'entreprise thurgovienne travaille avec 2 usines de production install\u00e9e en Lituanie, Rolf Traxler, directeur de l'entreprise \u00e9ponyme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:24) [86%] :\r\nNous produisons l\u00e0 les articles avec ce coup dur, parce que, et c'est trop cher pour les produire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [91%] :\r\nSauf pour les produits c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [74%] :\r\nTout produit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [90%] :\r\nQuand Rolf tr\u00e8s clair du tout, c'est vraiment tout, m\u00eame les fermetures \u00e9clair sont fabriqu\u00e9s dans le canton de Saint-Gall avant d'\u00eatre ensuite cousues sur les v\u00eatements, par des ouvriers de Traxler mais ces pi\u00e8ces qui demande un travail Manuel importants sont des exceptions m\u00eame cher Falling la plupart des v\u00eatements de la marque b\u00e2loise sont des pi\u00e8ces faciles \u00e0 produire et reproduire de mani\u00e8re automatis\u00e9e sur des machines que Rolf tr\u00e8s clair est all\u00e9 chercher en Allemagne et au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [86%] :\r\nDonc si j'ai bien compris Rolf Traxler R R c'est une exception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait car l'entreprise thurgovienne ne pourrait pas vivre en ne travaillant qu'avec Air Folle d'elle \u00e9quilibre ses comptes en produisant en Lituanie pour diff\u00e9rents acteurs du textile \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [87%] :\r\nQuick, mais j'en arrive \u00e0 la question qui f\u00e2che, Christophe, j'imagine que les produits estampill\u00e9sR. Faulques sont beaucoup plus cher que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [90%] :\r\nEt vous imaginez bien un t-shirt en coton biologique de la marque b\u00e2loise co\u00fbte 68 francs le prix d'un pull-over, lui aussi en coton biologique Nature \u00e0 la une, Rolf Traxler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:33) [82%] :\r\nVous savez, un plus avec des coutures, nous avons besoin de 60 minutes de travail en une heure, une heure oui \u00e0 peu pr\u00e8s oui mais c'est tout, vous savez, une heure de travail en m\u00eame \u00e7a co\u00fbte 60 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [98%] :\r\nPar exemple en Lituanie pour comparer \u00e7a co\u00fbte combien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [80%] :\r\nPour une heure, la Suisse est 10 fois plus cher et les et 10 fois plus cher des Bangladesh disons la Suisse est 100 fois plus cher que Bangladesh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [75%] :\r\nPourquoi vous \u00eates all\u00e9 ou en Lituanie vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:04) [95%] :\r\nIls ont produit pour toute la Russie, il y a, il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [86%] :\r\nEt pourquoi vous n'\u00eates pas aller au Bengladesh. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [96%] :\r\nC'est absolument impossible de contr\u00f4ler les conditions de travail absolument impossible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nEt juste comment on faisait avant, parce qu'avant c'\u00e9tait bien fabriqu\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:22) [77%] :\r\nPuisque mais le 160 le plupart des habitu\u00e9s de produire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nEt qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [70%] :\r\nOn a demand\u00e9 \u00e9videmment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [100%] :\r\nLa mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:34) [83%] :\r\nLe monde observe oui c'est \u00e7a avec la communication facile avecP.P. I qui ont \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re chose, Philippe a pr\u00e9cis\u00e9, c'est que le Suisse mais de d\u00e9fendue par Air FOG a aussi ses limites, pour une raison toute simple o\u00f9 toute b\u00eate, c'est que jusqu'\u00e0 preuve du contraire, la Suisse n'est pas un pays producteur de coton, ben oui, ben oui, voil\u00e0 un an, m\u00eame si des cr\u00e9ateurs, des scientifiques et des citoyens veulent promouvoir des solutions de rechange, comme le chanvre le l'un ou l'ortie, ce ne sera pas pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [94%] :\r\nCe qui signifie que, quoi qu'elle fasse la fili\u00e8re suisse de du textile reste d\u00e9pendante des pays producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [92%] :\r\nOui, l'Inde, en ce qui concerne Air mais de toute fa\u00e7on une seule marque un seul fabricant ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble du march\u00e9 du textile helv\u00e8te et puis aller si vous me permettez, je pr\u00e9cise encore que si Traxler peut continuer de fabriquer des v\u00eatements en Suisse, c'est parce que l'entreprise importer des machines de tricotage, je le disais, d'Allemagne et du Japon, alors il y avait bien une usine qui ont fabriqu\u00e9 des similaire dans le Val-de-Travers, l'entreprise du billet, mais elle a ferm\u00e9 il y a une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [87%] :\r\nMerci Christophe Canut et puis code \u00e9thique sur Twitter nous dit : quid de la source d'approvisionnement textile \u00e9quitables biologiques, le Suisse 1000 de porte aussi la valeur de responsabilit\u00e9 voil\u00e0 vous pouvez r\u00e9agir sur Twitter ou Facebook \u00e0 nos \u00e9missions autour du hashtag RTS au pays, et puis je vous rappelle donc l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues d'ABE sur les conditions de travail et de salaires dans la fili\u00e8re textile enqu\u00eate assorti d'un test de transparence aupr\u00e8s de 12 c'est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 20 heures 15 sur RTS Un. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Traxler, Rolf", "role": "directeur de l'entreprise Traxler", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voegelin, Sandrine", "role": "styliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C42C586-A2CB-4D44-AB4E-B07B077723E5", "internalArchiveId": "3C42C586-A2CB-4D44-AB4E-B07B077723E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Marie-Christine Doffey, directrice de la Biblioth\u00e8que nationale suisse", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 3376, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["biblioth\u00e9conomie", "biblioth\u00e8que (service)", "patrimoine culturel", "biblioth\u00e9caire"], "thematicPersons": ["BNS", "Doffey, Marie-Christine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:00Z", "speechToTexts": ["21.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, comme M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, chez vous, quelle est la place des livres un mur entier de votre salon dans une biblioth\u00e8que sur mesure avec une \u00e9chelle en acajou quelques volumes de vieux poches du polar dans les toilettes, uniquement des \u00e9ditions anciennes et original pr\u00e9cieusement gard\u00e9e sous verre, et d'ailleurs, avez -vous encore des livres ne lisez -vous plus que sur \u00e9cran, organisez -vous r\u00e9guli\u00e8rement une exp\u00e9dition avec vos enfants \u00e0 la biblioth\u00e8que de votre quartier en mati\u00e8re de biblioth\u00e8que, mon invit\u00e9e de ce jour, se pose l\u00e0 63000 m\u00e8tres de rayonnages contenant des documents sur la Suisse plus de 5 millions d'objets, des livres, bien s\u00fbr, mais aussi des affiches, des photos, des cartes postales, des partitions, des cartes g\u00e9ographiques, voil\u00e0 ce que vous trouverez si vous allez faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de Berne \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale suisse bonjour Marie- Christine doffey, bonjour, vous \u00eates la directrice de cette super biblioth\u00e8que bleut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [66%] :\r\nUne beurre biblioth\u00e8que voil\u00e0 presque dire Christine de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [89%] :\r\nDonc, \u00e7a reste \u00e0 l'\u00e9chelle en comparaison avec d'autres, Biblioth\u00e8que nationale, \u00e7a reste une Biblioth\u00e8que nationale de moyenne importance, restons modestes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [80%] :\r\nOui, bon, si et seulement si c'est absolument, je parlais de la collection helv\u00e9tique \u00e0 la plus particuli\u00e8rement avec tous les documents, tout ce qui para\u00eet sur la Suisse o\u00f9 il parle de la Suisse qui est Suisse et conserv\u00e9 chez vous c'est \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait exact effectivement tant qu'Biblioth\u00e8que nationale en Amanda bien particulier qui porte sur ce que vous avez tout \u00e0 fait correctement, dit des helv\u00e9tique a donc ce sont toutes les parutions qui pue, qui sont faites en Suisse ou bien ce qui est publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, mais dont la th\u00e9matique rel\u00e8ve effectivement de de la Suisse, donc \u00e7a peut \u00eatre un sujet, \u00e7a peut \u00eatre un personnage ou bien alors ce sont toutes les Oeuvres des auteurs et des Traducteurs suisse, donc c'est \u00e0 la fois la rage et \u00e0 la fois restreint, donc on n'est pas ce qu'on appelle une biblioth\u00e8que universelle un mandat limit\u00e9 mais tout de m\u00eame, effectivement tr\u00e8s englobant puisque, dans le domaine de l'imprim\u00e9 nous essayons effectivement d'\u00eatre exhaustif dans d'autres domaines, on est un peu plus s\u00e9lectif parce qu'on ne peut pas tout collectionner \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [87%] :\r\nAlors si biblioth\u00e8que un peu sp\u00e9cial, on est content de vous recevoir aujourd'hui Marie- Christine Lefebvre qui est la directrice de cette biblioth\u00e8que depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [90%] :\r\nOn la conna\u00eet mal, au fond, on sait pas tr\u00e8s bien ce qu'on ce qu'on peut y aller par exemple biblioth\u00e8que nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [86%] :\r\nOui, \u00e7a m'biblioth\u00e8que tout \u00e0 fait publique dans ce sens, effectivement, c'est pas un billet qui est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des chercheurs et des universitaires ou des personnes qui ont des mandats de recherche, elle est ouverte \u00e0 tous les citoyens, d\u00e8s l'\u00e2ge de, de 15 ans pouvez y acc\u00e9der, vous pouvez y acc\u00e9der en venant ici \u00e0 Berne, nous sommes dans le quartier des mus\u00e9es et des ambassades, donc au-del\u00e0 du pont de Kirchen pr\u00e8s du Mus\u00e9e historique de Berne, o\u00f9 pr\u00e8s du mus\u00e9e de la communication pour ceux qui effectivement aussi de Romandie viennent r\u00e9guli\u00e8rement voir des expositions \u00e0 ne pas la guerre avec la France et on est tout \u00e0 fait proche de la guerre, donc vous pouvez venir \u00e0 Berne, mais nous sommes aussi bien \u00e9videmment accessible via Internet, puisque nous savons que nos usagers ne peuvent pas ou ne veulent pas n\u00e9cessairement se d\u00e9placer, donc il est important pour toutes biblioth\u00e8que effectivement est accessible 24 heures sur 24 7 jours sur 7 Wii \u00e0 Internet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [82%] :\r\nEt le site bien s\u00fbr est en lien sur notre site, votre SIDA Biblioth\u00e8que nationale qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien fait, on y trouve des informations comme ses actualit\u00e9s alors ce soir, visite guid\u00e9e, cartes postales, censur\u00e9, c'est \u00e7a la question absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [93%] :\r\nDans les manifestations, effectivement, et sauf que nous faisons pour le public, nous avons aussi des expositions et nous choisissons toujours Des th\u00e8mes d'Exposition qui sont en lien avec des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 mais qui permettent surtout de mettre en \u00e9vidence la richesse de nos collections et dans la l'Exposition actuelle qui s'appelle sous le feu des propagandes, c'est une Exposition que nous avons fait en collaboration avec le mus\u00e9e de la communication que je viens d'\u00e9voquer sur le th\u00e8me effectivement sous le feu des propagandes et une des collections tr\u00e8s dans ce domaine, c'est justement les collections de de carte postale, et ce soir il y aura une visite guid\u00e9e sur cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [83%] :\r\n\u00e0 18 heures, \u00e7a se passe l\u00e0- bas, on peut y aller ensemble, celui -ci, vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de Berne, les auditeurs ont pas trop loin, vous pouvez aller c'est \u00e0 Lviv trac\u00e9, c'est l'adresse de la Biblioth\u00e8que nationale et c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe, l'Exposition par ailleurs sous le feu des propagandes, la Suisse, face \u00e0 la 1\u00e8re guerre mondiale, elle a lieu jusqu'au 9 novembre l\u00e0 maintenant, cette ann\u00e9e, donc plus tout \u00e0 fait aussi aller la voir autrement, il y aura une autre visite guid\u00e9e le 14 octobre c'est \u00e7a c'est exact, avec Alexandre, LCI qui il exon\u00e8re et co- commissaire de ses expositions c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [82%] :\r\nOn peut voir un extrait, c'est rigolo quand on on atterrit sur votre site un Christine de faire cette carte postale o\u00f9 on voit un bout du F\u00fchrer, mais c'est la seule photographie qu'on peut en voir voil\u00e0 absolument, donc c'est vrai a slip en t\u00eate, alors voici les billets envoyer le ballon munie d'\u00e9perons bien s\u00fbr avec des bottes, et puis le bas de son corps, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir des faits jusqu'au talon ou accident li\u00e9 aux voix qui s'en va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [90%] :\r\nOui, d'accord, tr\u00e8s bien, il faut savoir que dans cette Exposition, nous avons fait une s\u00e9lection de plus de 200 documents originaux \u00e0 partir de nos collections et des collections de du mus\u00e9e des PTT, donc c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s riche et c'est tr\u00e8s vari\u00e9, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir effectivement comment utiliser ses m\u00e9dias, \u00e0 l'\u00e9poque pour faire en fait de la propagande qui \u00e9tait, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire et qui \u00e9tait l\u00e0, la th\u00e9matique \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [93%] :\r\nAlors une \u00e9norme collection chez vous, je le disais, je parlais tout \u00e0 l'heure de des exp\u00e9ditions qu'on peut faire \u00e0 la biblioth\u00e8que de son quartier pour emprunter des livres pour soi, pour ses enfants, on peut emprunter aussi chez vous absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [87%] :\r\nAbsolument, on peut aussi emprunter des livres chez nous, vous pouvez les empruntant les ont pr\u00e9sent\u00e9 en revenant \u00e0 Berne ou encore une fois, \u00e0 partir du du site web de de la biblioth\u00e8que, vous pouvez passer commande une grande partie des documents sont empreints tables \u00e0 domicile et si vous ne pouvez pas le faire, une autre possibilit\u00e9 aussi, c'est de le commander dans une biblioth\u00e8que, partenaires, donc nous avons des accords de partenariat avec toutes les biblioth\u00e8ques cantonales en Suisse et les documents peuvent aussi \u00eatre consult\u00e9s dans une salle de lecture de Biblioth\u00e8que cantonale donc vous les envoyer dans les emplois dans une biblioth\u00e8que, \u00e7a co\u00fbte combien tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte rien, c'est voil\u00e0 qui serait une prestation, c'est une prestation gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [86%] :\r\n\u00e0 bon entendeur, les auditeurs, si vous avez envie de lire \u00e7a co\u00fbte pas forc\u00e9ment tr\u00e8s cher non oui j'pos\u00e9 la question aux auditeurs en ce d\u00e9but d'\u00e9mission comme quelle place dans les livres, chez vous, alors la question s'impose pour vous Marie- Christine doffey, comment ils sont les chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [89%] :\r\nAlors, c'est une biblioth\u00e8que sur mesure effectivement oui parce que, de temps en temps, il faut aussi mettre un petit peu d'ordre dans, dans, dans ses livres, bonjour, nous avons fait une certaine s\u00e9lection donc y a des documents effectivement qui sont aussi des lieux qui sont parties parce que il y avait plus suffisamment de place mais en faisant de l'or, je me suis j'ai constat\u00e9 effectivement que j'avais gard\u00e9 beaucoup de livres de de ma p\u00e9riode d'\u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9, ce sont pas livres effectivement que je consulte r\u00e9guli\u00e8rement, voire m\u00eame pas du tout, mais visiblement il y a encore un attachement tr\u00e8s tr\u00e8s fort ah c'\u00e9tait ratures, donc je la garde, peut-\u00eatre en pensant qu'une fois, je je relirai des textes en grec et en latin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [83%] :\r\nVous \u00eates arch\u00e9ologue oui j'ai fait des gens si de l'Antiquit\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, voil\u00e0 ce qui se trouve dans votre biblioth\u00e8que qui tranchera imagine dans votre salon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [90%] :\r\nNon, cette partie -l\u00e0 dans cette partie de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait pas au salon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:21) [84%] :\r\nLa partie qui au salon est plut\u00f4t d\u00e9di\u00e9 effectivement \u00e0 des ouvrages d'des ouvrages de de voyage Inde des romans, un des ouvrages de cuisine, c'est beaucoup plus m\u00e9lang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [81%] :\r\nC'est un gros oui d'accord, donc vous avez un lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la biblioth\u00e8que plus s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [69%] :\r\nBeaucoup de lui, j'ai vu d'ailleurs oui, y en a quelques-uns oui une quelconque avec compl\u00e8te, on est pass\u00e9 \u00e0 63000 m\u00e8tres r\u00e9gionales, rien n'a pas rassur\u00e9 oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [88%] :\r\nLe jury devrait avoir une tr\u00e8s grande maison Marie- Christine ne fait, on va faire un portrait parall\u00e8le aujourd'hui celui de la Biblioth\u00e8que nationale, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 un petit peu, on la conna\u00eet tr\u00e8s mal et c'est c'est un plaisir de la d\u00e9couvrir sous votre guidance aujourd'hui vous qui en \u00eates la directrice et puis bien s\u00fbr votre portrait \u00e0 vous comme on en a l'habitude d'entre nous soit dit, on va \u00e9couter notamment des chansons que vous aimez beaucoup oui comment sortir son de Lavilliers, Bernard Lavilliers, voit son pr\u00e9nom sans fleur ni couronne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [79%] :\r\nPremi\u00e8res questions qu'on se pose : comment cacher jeter les prisons, les cardinaux les ap\u00f4tres ne seront pas des noms pour aborder ce th\u00e8me. \r\nC'est la surprise. \r\nDe l'entour\u00e9e de bitume et de supermarch\u00e9 les choses ancien ont plus cours dans tourne autour et la nuit va tomber. \r\n\u00e0 tragique ordinaire, pas m\u00eame un cimeti\u00e8re, juste de la fum\u00e9e et tu dois te sentir l\u00e9g\u00e8re tournant River jamais. \r\nD'une voix de sentir les tournant jamais lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:12) [89%] :\r\nMarie- Christine, de fait, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Berne notre m\u00e9dia Center \u00e0 Berne, vous \u00eates directrice de la Biblioth\u00e8que nationale suisse, la BNS pour les intimes, nous parlons des nombreux volumes, notamment de la collection helv\u00e9tique a de cette biblioth\u00e8que et des \u00e9v\u00e9nements auxquels on peut assister je vous rappelle ce soir, \u00e9v\u00e9nement \u00e0 18 heures sur les cartes postales de propagande pendant la guerre, en Suisse, on peut voir quelques-uns des millions de documents qui sont entrepos\u00e9s dans cette biblioth\u00e8que notre Patrimoine \u00e0 tous ici en Suisse d'ailleurs, vous \u00eates aussi je crois, vice- pr\u00e9sident de M\u00e9morial, Marie- Christine doffey je suis maire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [75%] :\r\nPr\u00e9sident pr\u00e9sident pardon alors mais les informations date quand m\u00eame un peu c'est-\u00e0-dire que vieux, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [83%] :\r\nAssociation pour la sauvegarde de la m\u00e9moire audiovisuelle en Suisse alors Jacques pourcent viser un peu quoi with c'est-\u00e0-dire je fouille r\u00e9guli\u00e8rement dans les archives, et Dieu sait qu'il y en a aussi des archives sonores Paris choisit des extraits pour vous aujourd'hui tr\u00e8s court parce que nous n'avons qu'une heure, vous \u00eates pr\u00eate pour le principe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:16) [79%] :\r\n\u00e0 l'homme, c'est bizarre qu'il ne voyait qu'il rejetait toute possibilit\u00e9 de s'ins\u00e9rer dans le social. \r\nC'est d'ailleurs au nom du refus de cette insertion que pendant longtemps, nous n'avons pas eu d'enfant, il me disait : un enfant, c'est un gage donn\u00e9 \u00e0 2 soci\u00e9t\u00e9s, mais alors il y a eu un moment o\u00f9 il n'a pas pu surveiller, c'est le moment o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 l\u00e9ger d'aller passer enfin faire son service militaire, ce service militaire qui s'est r\u00e9duit \u00e0 3 semaines d'ailleurs, il avait pas tr\u00e8s envie de faire son service militaire, moi j'avais encore moins envie peut-\u00eatre que lui donne voir devenir soldat d'ailleurs cet aspect critique quand j'ai vu arriver avec la paye -t-on voulu \u00e7a fait un choc, alors on se donne un peu de mal pour qu'il n'est pas de service militaire et donc nous sommes retrouv\u00e9s toujours libre et les autres sont des avoir un, je lui ai demand\u00e9. \r\nOui, mais j'avais une certaine curiosit\u00e9, ce que nous allons faire et c'est \u00e7a qui m'a r\u00e9pondu, une phrase qui est apparu absolument raisonnable, enfin, c'est peut-\u00eatre la phrase avec laquelle j'\u00e9tais plus d'accord de toutes celles qu'il a \u00e9t\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral assez d'accord, il m'a dit : vous ne croyez tout de m\u00eame pas le voulez travailler, \u00e7a m'a paru ces plaintes, enfin j'ai compris que pour lui, travailler, \u00e7a voulait dire : vous ne pensez pas que je vais aller au bureau \u00e0 9 heures \u00e0 aller prendront des jeunes y a midi et demi dans une gargote retourner \u00e0 2 heures \u00e0 une demi, etc, parce que \u00e7a va piquer, pas du tout l'absence de go\u00fbt de l'effort mais \u00e7a voulait dire qu'il s'est pas dans un certain ordre de choses et j'\u00e9tais compl\u00e8tement l'accord avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:49) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:50) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une femme bien d'accord avec son c\u00e9l\u00e8bre mari vous avez reconnu sa sa voix, sa voix me dit quelque chose, c'est pas facile, je n'en c'est pas facile, c'est de l'art \u00e0 Malraux Clara Malraux n'qui parlait donc de son mari Andr\u00e9 Malraux qui que que vous avez lu et que vous aimez beaucoup je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:06) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, oui, il y a des lectures effectivement qui nous accompagne tout au long de, de, de notre vie, mais ce qui m'a frapp\u00e9 aussi peut-\u00eatre justement par rapport \u00e0 cet extrait c'est c'est justement l'extrait en tant que telle et le fait de faire revivre un document, un document sonore je trouve effectivement qu'avec des initiatives comme on en prend dans dans le cadre de Memoria c'est de faire revivre effectivement des moments, que ce soit des auteurs ou que ce soit des moments de de la vie politique ou de la vie sportive, la vie litt\u00e9raire, ou culturel et de redonner effectivement encense et de faire revivre pour tout le monde sait ces moments particuliers, donc c'est vrai que l\u00e0 j'ai pas jou\u00e9, j'ai pas du tout associ\u00e9 \u00e7a maintenant \u00e0 Hama, Alain Roche plus associer \u00e7a aux activit\u00e9s que nous menons dans le cadre de de M\u00e9morial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:50) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est aussi le le butin humain Christine de faits et \u00e7a le sera aussi pour les autres archives qu'on va entendre peut-\u00eatre plus particuli\u00e8rement pour celle -l\u00e0, parce que c'est vrai que c'est une archive assez ancienne, j'ai j'ai pas not\u00e9 l'ann\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment c'est un extrait d'une autre \u00e9mission qui date de 2007 histoire vivante de jouer \u00e0 qui parler donc de de Malraux, donc on le sent un dans la voir dans le ton dans le le son, la texture du son que c'est une archive ancienne absolument oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:16) [81%] :\r\nEt c'est ce qui est int\u00e9ressant effectivement dans ses archives, c'est de voir effectivement une monnaie d'air modularit\u00e9 de la voix, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de de ce qu'on peut entendre actuellement, c'est un ancien un espace qui est plus long, donner aux aux personnes interview\u00e9es, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:31) [88%] :\r\nPermet effectivement pour les chercheurs aussi, de faire des recherches tr\u00e8s int\u00e9ressante effectivement sur le d\u00e9veloppement de de ses interviews sur la pens\u00e9e, je ne sais pas, nous avons d'ailleurs aussi, doit -on dans les documents qu'on avait sauvegard\u00e9 il y avait un projet qui s'appelle voix de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:49) [89%] :\r\nDe la m\u00e9moire suisse et ce sont des des auteurs suisses qui ont aussi \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9missions et nous avons sauvegard\u00e9 effectivement c'est assez ces documents oui, et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant de les faire revivre et de relire leurs leurs documents \u00e9crits et de les entendre parce que souvent on n'a pas l'habitude d'entendre aussi des auteurs qu'on a l'habitude de les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:07) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, et on reconna\u00eet souvent pas leur voix \u00e0 la liste du bassin ils d'ailleurs, il y a tout en 2, un d\u00e9partement j'imagine dans le biais technicienne \u00e0 l'odieux audiovisuel d'archives on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [70%] :\r\nPas alors non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:19) [85%] :\r\nNon mais \u00e7a va non il n'y a pas un document, d\u00e9partement de d'archives audiovisuelles mais en fait nous avons justement un accord pour tout ce qui est documents sonores \u00e0 l'accord avec la volont\u00e9 qu'nationale qui se trouve \u00e0 \u00e0 Garneau et qui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:31) [88%] :\r\nEux se chargent effectivement de connecter les documents sonores de la biblioth\u00e8que n'Ascione et ensuite les les mandats pour les documents audiovisuels sont r\u00e9partis en diff\u00e9rentes institutions, nous ne nous concentrons effectivement sur les collections de de photographies, mais comme vous le savez la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne, elle est en charge du Patrimoine des films suisses donc c'est c'est r\u00e9parti au niveau de l'audiovisuel, y a pas une institution qui est en charge de tout l'audiovisuel suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:56) [90%] :\r\nQuelques archives chez nous on sait Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, bien s\u00fbr, l'autre jour ici justement pour parler de de cin\u00e9ma absolument oui, 2 films en g\u00e9n\u00e9ral, on disait tout \u00e0 l'heure, Marie- Christine doffey, vous \u00eates arch\u00e9ologue, vous avez \u00e9tudi\u00e9 les sciences de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 Fribourg, on peut pas s'emp\u00eacher de faire un lien entre entre ce que vous faites aujourd'hui et l'arch\u00e9ologie on conserve des choses anciennes finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:20) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, on conserve en fait des documents qui forment l'histoire de demain ce lien n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas conscients probablement c'est plus un hasard effectivement d'un d'un parcours professionnel qui m'a amen\u00e9 de l'arch\u00e9ologie ou de la philologie classique \u00e0 la biblioth\u00e8que, mais c'est vrai, vous avez raison, c'est l'id\u00e9e de de sauvegarder un Patrimoine, un Patrimoine culturel important et surtout de de le rendre accessible accessible aux g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:48) [81%] :\r\nEt quand vous \u00e9tiez petite vous vous r\u00eaviez de faire quoi, vous vous en souvenez, Marie- Christine oui je voulais \u00eatre avocate, bon ben alors je voudrais op\u00e9rateur \u00e7a pour une autre vie, peut-\u00eatre une qui se on parlait alors de Malraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:00) [90%] :\r\nQui vous a marqu\u00e9, qui vous accompagne r\u00e9guli\u00e8rement, il y a, il y a d'autres livres, \u00e9videmment, vous vous souvenez, enfant de votre votre la nature de votre relation avec les livres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:10) [86%] :\r\nJ'ai toujours lu beaucoup de livres par mois, je n'ai pas vraiment de souvenir de ce que je lisais quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais petite je me souviens en fait qu'il avait pas beaucoup de de libre \u00e0 la maison, donc tr\u00e8s rapidement j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 une utilisatrice justement des guerres qui se trouvait dans les biblioth\u00e8ques, que ce soit l'\u00e9cole, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9cole primaire, il n'y avait pas de il y avait pas de biblioth\u00e8ques, mais bon d'que les arriv\u00e9es en classe secondaires l\u00e0 on avait la chance effectivement d'acc\u00e9der \u00e0 des pluies \u00e9taient beaucoup plus fourni et je d\u00e9vore effectivement beaucoup de beaucoup de livres, notamment \u00e0 l'\u00e9poque de l'adolescence o\u00f9 je me r\u00e9fugiais dans la lecture, donc c'est vrai, j'ai toujours beaucoup lu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:46) [78%] :\r\nVous avez fait ce passage justement entre ces \u00e9tudes d'arch\u00e9ologue, quelques voyages aussi et puis vous \u00eates devenu bien oui biblioth\u00e9caire scientifique oui bonjour et puis ensuite la Biblioth\u00e8que nationale, l'abb\u00e9 m\u00e8ne si oui n'est pas la BNS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [81%] :\r\nOui, j'ai dit la police tout \u00e0 l'heure parce que la langue fourchue, parfois on a l'habitude de dire BNS BL et la longue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:09) [79%] :\r\nPoursuite juste tellement souvent que quand on me m'int\u00e9resse parce qu'on dit la directrice de la Banque nationale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:13) [70%] :\r\nOui, d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a ne se passerait bien, \u00e7a ce serait pas mal pour le budget, oui, oui, oui, oui, Berlioz, oui, oui, le natif vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:20) [88%] :\r\nQuand on fait des \u00e9tudes de de dans les sciences de de l'Antiquit\u00e9, en fait c'est pas n\u00e9cessairement une fin en soi, c'est, c'est une formation qu'on qu'ont choisi de de faire, j'ai beaucoup d'chance dans le sens aussi o\u00f9 mes parents m'ont laiss\u00e9 faire les \u00e9tudes que j'avais envie de de faire son imposer quoi que ce soit et puis quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 ses ses \u00e9tudes, j'avais en fait 2 id\u00e9es en t\u00eate, c'\u00e9tait soit l'enseignement sur l'arch\u00e9ologie, puis l'enseignement mais j'en effet un petit peu pendant mes \u00e9tudes des remplacements dans des coll\u00e8ges, je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant mais je me voyais pas toute une vie, enseigner le grec et le latin, \u00e7a m'a d\u00e9sol\u00e9 certains \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:00) [90%] :\r\nProf mais c'est comme \u00e7a et puis c'est vrai, j'ai eu la chance effectivement de travailler sur des chantiers de fouilles en Gr\u00e8ce notamment avec mon professeur de grec de l'\u00e9poque et puis je m'\u00e9tais dit oui, ce serait pas mal en fait de travailler sur un chantier de 2 foyers en Gr\u00e8ce et, comment dire, le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas encore une ann\u00e9e o\u00f9 on confiait tr\u00e8s facilement des. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:27) [90%] :\r\nPostes \u00e0 responsabilit\u00e9s \u00e0 des femmes, donc en fait, \u00e7a ne s'est pas fait \u00e7a ne s'est pas fait et \u00e0 un moment donn\u00e9, j'avais d\u00e9marr\u00e9 une th\u00e8se de doctorat qui n'a pas abouti et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9 effectivement de de changer d'orientation et j'ai eu la chance effectivement de pouvoir occuper un poste, un demi- poste \u00e0 l'\u00e9poque de de biblioth\u00e9caire scientifique et j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9 ce qu'on appelle form\u00e9s sur le tas \u00e0 la Biblioth\u00e8que cantonale universitaire de de Fribourg et je lance \u00e9ternellement reconnaissant parce que c'est eux qui m'ont donn\u00e9 effectivement le go\u00fbt de ce m\u00e9tier et j'ai la chance et la responsabilit\u00e9 de devoir mettre sur pied la la biblioth\u00e8que des sciences de l'Antiquit\u00e9, donc je suis rest\u00e9 dans le domaine mais en m\u00eame temps en \u00e0 une une nouvelle t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:09) [84%] :\r\nDans les livres ou alors dans les pieds voil\u00e0 Marie- Christine, de fait, vous l'avez dit, tout \u00e7a parce que vous \u00eates une femme finalement mais on a l'impression que depuis vous avez finalement pris votre revanche donc finalement c'\u00e9tait un Avantage qui vous \u00eates un premi\u00e8res femmes \u00e0 diriger la b\u00eate exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:23) [84%] :\r\nOui enfin je parlerai pas de de rebrancher le le moment c'est s'est pr\u00e9sent\u00e9 en 2005, quand pr\u00e8s de pr\u00e9d\u00e9cesseur Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin il devenu directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, j'\u00e9tais vice- directrice \u00e0 l'\u00e9poque et j'ai postul\u00e9, je me suis dit je me sentais pr\u00eat pas \u00e0 relever le d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:40) [87%] :\r\nPostuler et on m'a confi\u00e9 cette cette mission et c'est vrai, je suis l\u00e0, la 1\u00e8re femme qui dirige la Biblioth\u00e8que nationale, en Suisse, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement apr\u00e8s une succession de de nominations dans les biblioth\u00e8ques universitaire en Suisse et on a maintenant, effectivement, de nombreuses femmes qui dirige ces ces institutions, donc j'en suis tr\u00e8s consciente et tr\u00e8s con ce qu'on tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse aussi avoir cette cette \u00e9volution, je crois que \u00e7a correspond \u00e0 une \u00e9volution assez, assez normal, et \u00e7a n\u00e9cessite effectivement que que les femmes et aussi cette confiance en elle- m\u00eame pour prendre des, des, des fonctions qui sont exigeantes mais qui apporte aussi beaucoup de satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:19) [84%] :\r\nEt depuis aussi plus de femmes arch\u00e9ologue moyens voil\u00e0 absolument alors on parlait de ses voyages en Gr\u00e8ce, \u00e7a c'\u00e9tait pour le votre travail d'arch\u00e9ologue a des voyages c'est r\u00e9gulier, je crois, en Avignon, Lorient et vous aimez beaucoup aussi la litt\u00e9rature latino- oui c'est vrai, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:35) [77%] :\r\nOui, pourquoi pas, parce que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:39) [89%] :\r\nApr\u00e8s ma naissance \u00e0 Fribourg, je suis parti on Mexique c'est parti au Mexique pour un s\u00e9jour pendant l'\u00e9t\u00e9 pour j'avais jamais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:49) [86%] :\r\nJe vais \u00e9tudier aussi l'espagnol \u00e0 l'universit\u00e9, et puis j'avais envie de, de comprendre un petit peu mieux cette l'arch\u00e9ologie locale et puis \u00e0 la culture locale, je suis parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:02) [87%] :\r\nL\u00e0- bas, comme \u00e7a, pour quelques semaines, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est la 1\u00e8re fois en fait quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 autonome de de Mexico, de me retrouver dans une institution, une universit\u00e9 qui \u00e9taient en gr\u00e8ve avec des piquets de gr\u00e8ve, on a voulu vous imaginez pour une Suissesse j'c'est un petit peu le choc, c'est un peu le choc et c'est vrai que depuis l'\u00e2ge de garder un lien assez fort effectivement avec l'Am\u00e9rique centrale et Marie du sud et c'est vrai que nos nos voyages priv\u00e9s nous ont, pendant pr\u00e8s de de 20 ans en Asie mais 2 maintenant depuis 4 ans \u00e0 peu pr\u00e8s nous \u00e9cume ont plut\u00f4t l'Am\u00e9rique du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:43) [80%] :\r\nAlors vous allez dire plus beaucoup mieux que moi le le type de la chanson qu'on va passer maintenant c'est autour, \u00e7a et \u00e7a, c'est le groupe et le le titre Alesi vitelotte Claude moi je suis nul en Espagne qu'est -ce que je vous ai sugg\u00e9r\u00e9 font mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:55) [64%] :\r\nP\u00e8re comme des fous, des ah voil\u00e0, c'est beau paravent et de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:01) [69%] :\r\nEst- Ouest, d'ouvrir la t\u00eate de l'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:08) [98%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:10) [80%] :\r\nD'aller, bon voil\u00e0 la hausse. \r\nNon, non, mais pour Madame, c'est un dr\u00f4le. \r\nL'Erika, la mort madame la main : comment soigner. \r\nOn pointe enfin c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:45) [81%] :\r\n\u00e7a donnerait presque envie de se mettre Tango, dites -moi, Marie- Christine doffey, voulu danser, d'ailleurs vous ce mauvaise danseuse autre \u00e7a et l\u00e0, c'est le nom du du groupe qui sont \u00e7a perform\u00e9 les Montr\u00e9alais, je me lance, Parfum de femme, c'est le titre du morceau votre et d'ailleurs toutes les r\u00e9f\u00e9rences musicales sur notre site RTS proc\u00e8s Agenor Blick, entre nous soit dit, jolie musique aujourd'hui, notamment gr\u00e2ce \u00e0 vous et \u00e0 vos choix, Marie- Christine, de fait, on parlait de votre go\u00fbt pour les voyages pour l'Am\u00e9rique latine pour les lives d'Am\u00e9rique latine, on va passer \u00e0 compl\u00e8tement autre chose maintenant, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:20) [86%] :\r\nMatch \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale et juges, je n'\u00e9tais pas biblioth\u00e9caire, donc je n'ai pas tellement connaissant de la biotech national mais je, je connaissais la notion de l'enfer, j'\u00e9tais tr\u00e8s curieux de voir quelle \u00e9tait l'enfer de la Biblioth\u00e8que nationale suisse et j'ai tr\u00e8s, j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u parce que quand il arriv\u00e9 j'ai constat\u00e9 qu'il y avait pas dans ces rues qui \u00e9tait pas et, en 95 nous avons nous avons f\u00eat\u00e9 le centenaire de la Biblioth\u00e8que nationale, avec des petites expositions dans lesquels on a pr\u00e9sent\u00e9 un peu les collections et les collaborateurs qui ont \u00e9t\u00e9 en charge du dossier du groupe d'organisation d'c'est utile expositions ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 mon insu de recr\u00e9er l'enfer de la Biblioth\u00e8que nationale suisse et ils ont fait une Exposition sur l'enfer, on a un certain nombre de de l'nous nous a, nous recevons tous les livres qui ont bien avec la Suisse, donc on a aussi nous les livres qui sont censur\u00e9s et les livres que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:09) [77%] :\r\nMais, mais qu'est -ce que c'est que cet enfer c'est c'est c'est toujours ol\u00e9-ol\u00e9 o\u00f9 il y a aussi des. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:13) [87%] :\r\nMoment il y a, il y a des des choses politique il y a des choses militaires il y a des il y a des documents qu'on ne peut pas sortir comme \u00e7a impun\u00e9ment \u00e9mettre dans toutes les mains, je dois vous avouer quand j'4 championnats biotech qui en principe les les documents qui sont ce qu'on appelle chez nous ne sortent qu'avec l'autorisation du du directeur chez c'est prendre plaisir et responsabilit\u00e9s et \u00e7a m'a jamais ta en 14 ans de devoir signer un document autorisant quelqu'un d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'envers, ce qui veut pas dire que les collaborateurs de la biblioth\u00e8que de temps en temps emp\u00eache d'un co\u00fbt de 7 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:46) [80%] :\r\nLes petits coquins ses collaborateurs qui, en faire la ludoth\u00e8que Marie- Christine, de faire alors l'enfer, c'est justement cette section r\u00e9serv\u00e9e o\u00f9 on garde les livres et les documents peut se cr\u00e9er ou intouchables, c'\u00e9tait bien s\u00fbr Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, march\u00e9 beaucoup plus r\u00e9cente que Clara Malraux, c'\u00e9tait en 2004 au micro de Madame caboche c'est votre pr\u00e9d\u00e9cesseur et parle de l'enfer, alors j'aimerais qu'on s'attarde \u00e0 bord sur l'enfer oui allez r\u00e9guli\u00e8rement, ben non, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:13) [84%] :\r\nNon, pas du tout, je pourrais m\u00eame pas vous dire oui, soci\u00e9t\u00e9 dans nos magasins, non, non, il existe encore, oui, il existe encore, mais en fait ce sont, ce sont des tr\u00e8s tr\u00e8s rares documents il faut pas s'imaginer effectivement comme biotechs ne sonne de France une section tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:28) [87%] :\r\nQuand on fait, qui a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de documents qui sont dans cette cat\u00e9gorie, ce qu'on a plut\u00f4t, ce sont des documents qui sont dit r\u00e9serv\u00e9s sont des documents de de tr\u00e8s tr\u00e8s grande valeur ou qui demande une manipulation tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, donc ils ont une cote particuli\u00e8re, et ceux -ci ne peuvent \u00eatre consult\u00e9s que en salle de lecture avec en soin tout particulier mais des documents vraiment dans dans l'enfer en fait ces documents qui, pour des raisons souvent juridique ne peuvent pas \u00eatre mises \u00e0 disposition des usagers, ou bien il y avait effectivement il y a toujours la probl\u00e9matique de de Man comme oui, et qui peut \u00eatre probl\u00e9matique en m\u00eame temps c'est un livre qui est tout \u00e0 fait disponibles sur internet donc la voir dans un enfer d'une biblioth\u00e8que c'est quelquefois quelque part anachronique performance \u00e7a pas de sens par rapport \u00e0 ce qu'on peut trouver maintenant n'importe o\u00f9 et \u00e0 l'importe quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:21) [77%] :\r\nLa collection, elle date de 1848 chez vous hein documents imprim\u00e9s sont sont conserv\u00e9s depuis 1895 vous avez des de vieux documents nous et documents dont vous disiez qui sont, qui ils ont un acc\u00e8s restreint, ceci c'est quoi, ce sont des manuscrits voil\u00e0, alors \u00e7a peut \u00eatre des manuscrits aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:38) [88%] :\r\nDes documents qui sont sur des documents unique qui sont, qui sont tr\u00e8s fragiles, ce c\u00f4t\u00e9 des documents iconographiques ce soap, \u00e7a peut \u00eatre des cartes ou bien par exemple aux archives litt\u00e9raires suisses nous avons des fonds d'auteurs suisses qui ont d\u00e9pos\u00e9 leurs archives chez nous et l\u00e0 il s'agit par exemple de de correspondance, il s'agit de documents tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s tr\u00e8s fragile et ceci requiert effectivement des mesures sp\u00e9cifiques pour pouvoir les les consulter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:07) [84%] :\r\nDonc on fait une demande, on fait une demande, on commande effectivement c'est dans des bo\u00eetes tr\u00e8s bien pr\u00e9serv\u00e9s parce qu'effectivement le conditionnement des documents permet aussi \u00e0 ce que ces documents soient conserv\u00e9es dans des meilleures conditions possibles qu'on commande une bo\u00eete pour un auteur XY, je sais pas si on avait consult\u00e9 par exemple blessant Maurice Chappaz aujourd'hui bonjour pour commander la bo\u00eete et puis on vous la porte dans une salle de lecture qui est pas sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9 pour \u00e7a, et vous pouvez consulter tous les documents dont vous avez besoin, prendre des notes manuscrites ou soit votre portable et \u00e7a que l'on peut le faire aussi la et aux chercheurs, quelqu'un qui fait vraiment tout le monde peut le faire, c'est il suffit effectivement de de passer commande monde effectivement ce dont vous avez besoin et puis on on vous mettra \u00e0 disposition, c'est-\u00e0-dire il faut pas avoir une raison particuli\u00e8re, Jean-Yves Banet \u00e7a sert de l'antenne une raison particuli\u00e8re, non, non, et c'est vrai que la majorit\u00e9 de des personnes qui viennent consulter ce type de fonds sont plut\u00f4t des chercheurs qui fond\u00e9 effectivement des \u00e9tudes approfondies sur des th\u00e9matiques de lundi \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:08) [82%] :\r\nVous vous souvenez les Christine doffey du du moment o\u00f9 vous \u00eates entr\u00e9 dans ce Biblioth\u00e8que nationale pour la 1\u00e8re fois vous avez vu tous ses limites tous ces documents. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:15) [85%] :\r\nOn va \u00e9couter ne le 1er souvenir que j'ai, c'\u00e9tait avec Monsieur Josselin oui parce que j'\u00e9tais invit\u00e9 pour un entretien d'embauche, oui, et c'\u00e9tait un petit peu surprenant pour moi parce que j'avais re\u00e7u en coup de t\u00e9l\u00e9phone de de Berne qui me demandez effectivement si j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 venir travailler, la Biblioth\u00e8que nationale, vous \u00eates \u00e0 Fribourg, parce que j'\u00e9tais \u00e0 Fribourg, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et je dois dire que \u00e0 l'\u00e9poque je suis droit humblement le dire pour moi, la Biblioth\u00e8que nationale, c'\u00e9tait l'inconnue la plus totale, parce que c'\u00e9tait une biblioth\u00e8que qui \u00e9tait un petit peu \u00e0 l'abandon, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait la seule biblioth\u00e8que \u00e0 l'\u00e9poque, en Suisse, ce qui n'\u00e9tait pas encore donc tous faisait encore manuellement sur des cartes donc artoth\u00e8que etc, donc il y avait, il y avait, il y avait pas d'infrastructures, donc \u00e7a voulait dire que, pour nous, les autres biotech elle n'existait quasiment pas les vraiment Reza sera dans les ann\u00e9es 30 c'est pas dans les ann\u00e9es 30 c'est dans les ann\u00e9es 90 quand Monsieur Josselin est arriv\u00e9 puisque c'est lui, effectivement, qui avait re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque f\u00e9d\u00e9ral de de r\u00e9organiser cette cette biblioth\u00e8que, donc il y a, il m'avait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 et puis il m'a demand\u00e9 si j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 venir y travailler donc mon 1er souvenir c'est effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:25) [86%] :\r\nLe bureau de Monsieur Josselin, c'est pas vraiment et s\u00e9par\u00e9ment les livres parce qu'en fait me proposer un travail qui \u00e9tait dans une toute petite unit\u00e9 et c'\u00e9tait la seule unit\u00e9 qui \u00e9taient informatis\u00e9s parce qu'il en existait une mais c'\u00e9tait celle qu'on entende me me demander de de m'occuper vous savez pourquoi on vous appelez -vous disons que, probablement, pour les comp\u00e9tences que que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque et puis Monsieur Josselin avait aussi pour mission de d'amener, effectivement au sud et du personnel qui venaient de Suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque Linghui attaque nationale c'\u00e9tait essentiellement des collaborateurs al\u00e9manique et il \u00e9tait important aussi de d'avoir un peu plus de de diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:06) [86%] :\r\nDans l'est, parmi les collaborateurs donc il il a pris cette t\u00e2che aussi tr\u00e8s \u00e0 coeur, il a fait venir des Tessinois, des romans et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une vague de 2 romans qui sont venus travailler avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:18) [78%] :\r\nUne femme et une romande r\u00e9guliers, les kin\u00e9s, les qualit\u00e9s \u00e0 ce moment l\u00e0, donc vous y entrez en 1991 comme responsable du catalogue collectif des p\u00e9riodiques voil\u00e0, malgr\u00e9 ces le fait et l\u00e0 quand vous \u00eates senti justement \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans cette Biblioth\u00e8que nationale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:35) [89%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez, assez \u00e9tonnant, une petite anecdote dans les cheveux, je me souviendrai je crois toute ma vie, j'ai eu la chance, en fait de commencer un mois avant le d\u00e9part \u00e0 la retraite de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur qui partent \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans, c'est un personnage tr\u00e8s impressionnant qui ne voulaient en fait avoir aucun contact avec moi et qui est parti \u00e0 la retraite, vendredi apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:01) [82%] :\r\nQui a d\u00e9pos\u00e9 son stylo sur son bureau, qui a laiss\u00e9 son bureau en l'\u00e9tat, il y a eu aucune passation de dossiers passation d'information finir d'histoire et en fait, j'ai commenc\u00e9 de Pr\u00e9mont d\u00e9but\u00e9 le travail \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 partir de ce moment pour \u00e7a s'arr\u00eate, restera grav\u00e9 dans ma m\u00e9moire, dissous d\u00e9fricher, voil\u00e0 un petit peu, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait parce que c'\u00e9tait comme je disais, c'\u00e9tait elle le seul secteur qui \u00e9tait informatis\u00e9s et j'avais une des collaborateurs qui se trouvait \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Berne, donc c'\u00e9tait totalement d\u00e9centralis\u00e9, est ce que c'est ce qui m'int\u00e9resse effectivement \u00e0 l'\u00e9poque dans dans ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:37) [84%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a pose la question justement cette Biblioth\u00e8que nationale le nom le dit bien, ce qui concerne toutes les r\u00e9gions linguistiques et bas\u00e9e \u00e0 Berne en r\u00e9gion plut\u00f4t germanophones avec des romans, des Tessinois et des finalement bien s\u00fbr qui travaillent les romans Johnny on imagine aussi comment on choisit ce qu'on ce qu'on garde dans cette biblioth\u00e8que finalement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:57) [80%] :\r\nAlors tout ce qui est documents papier tout ce qui est donc de la production \u00e9ditoriale, Suisse, l\u00e0 il y a pas de de s\u00e9lection qui s'fermement garde tout ce qui est, qui fait partie du du monde dans le domaine \u00e9lectronique puisqu'il y a de plus en plus de documents qu'il ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:13) [83%] :\r\nSon produit que sous forme \u00e9lectronique la le, le choix est beaucoup plus s\u00e9lectif, c'est des collections repr\u00e9sentative de ce qui est produit sous forme \u00e9lectronique, je peux vous donner quelques quelques exemples, il y a des livres qui paraissent maintenant sous forme \u00e9lectronique les les revues scientifiques qui ne paraissent plut\u00f4t sous forme papier, mais uniquement sous forme \u00e9lectronique, donc d\u00e8s il boxe, \u00e7a peut \u00eatre aussi des des th\u00e8ses \u00e9lectrique des tests de de doctorats \u00e9lectronique des publications officielles aussi et puis il y a toute une cat\u00e9gorie tr\u00e8s tr\u00e8s important de documents qui sont les les sites web, des sites web litt\u00e9raires ou les sites web patrimoniaux et \u00e7a c'est une grande collection que nous faisons en collaboration avec toutes les biblioth\u00e8ques cantonales en Suisse, les biblioth\u00e8ques cantonales s\u00e9lectionner les titres, les sites pardon qui est dont il m\u00e9rite pense effectivement m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre et nous assurons le le traitement et la conservation de de ces sites, on proc\u00e8de aussi, or moi soit nage de 2 grands \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu aussi en Suisse par exemple, ce sont les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou bien dans un registre compl\u00e8tement diff\u00e9rent, on dirait un domaine sportif, on a moissonn\u00e9 par exemple tous les sites li\u00e9es \u00e0 l'Eurofoot 2008 quand tout s'est d\u00e9roul\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:27) [87%] :\r\nQuand on sait Marie- Christine Levet, pardon, vous, quand on sait que 5 pourcent des des collections \u00e0 peu pr\u00e8s sont consult\u00e9s, \u00e0 quoi \u00e7a sert de garder tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:36) [90%] :\r\nAlors en fait ce qu'il faut savoir, c'est que la vocation d'une d'une Biblioth\u00e8que nationale, c'est pas la 1\u00e8re c'est pas la vocation effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:44) [87%] :\r\nQue toutes les collections soit emprunter tous les jours par par le public, c'est vraiment de transmettre ce Patrimoine aux g\u00e9n\u00e9rations futures de permettre effectivement des recherches sur les collections existantes, comme chacun d'entre nous, je crois que, souvent, une biotech national et ce qu'on appelle avec de de dernier recours si vous ou moi avait besoin effectivement de documents l'dans un livre, vous avez d'abord allait dans la biblioth\u00e8que la plus proche de votre domicile, donc vous allez le bifteck municipale une BD cantonales une biotech universitaire et puis seulement apr\u00e8s si vous ne trouvez pas les documents vous viendrez \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, ou alors vous cherchez vraiment quelque chose qui \u00e9tait unique \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, donc c'est assez normal, presque toutes les biblioth\u00e8ques nationales on un trait sur \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent des des des collections mais ce qui est important, c'est la couverture documentaire que nous pouvons que nous pouvons garantir et si cette transmission du Patrimoine aux g\u00e9n\u00e9rations futures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:41) [83%] :\r\nOui, notre Patrimoine, le Patrimoine musical en Suisse il y a, notamment, \u00e7a fait une guerre qu'on aime bien ici sur la premi\u00e8re chanteuse pas suffisamment justement mal chante aussi en fran\u00e7ais justement quand on parle de m\u00e9lange des langues chansons d'ailleurs de d'un groupe fran\u00e7ais, c'\u00e9tait Bertrand Cantat qui a chant\u00e9 originellement Noir D\u00e9sir et la reprise, c'est le vent nous portera juste avant \u00e7a, on va prendre quelques nouvelles de la route et puis le vent nous portera. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:05) [54%] :\r\nL'unique info trace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:07) [85%] :\r\nRTS, quel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur le contournement de Gen\u00e8ve car un pi\u00e9ton est signal\u00e9 entre Meyrin et l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:17) [64%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:18) [78%] :\r\nAu point et point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:39) [74%] :\r\nPas peur de la route faudrait donc en ligne, bonjour de th\u00e8me est nouveau creus\u00e9, tout est bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:53) [79%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:53) [59%] :\r\nOn n'en. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:57) [72%] :\r\nComme \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:01) [79%] :\r\n\u00e7a tient la grande 11 la trajectoire de la course, carnet de m\u00eame si c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:11) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:15) [96%] :\r\nBon point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:20) [60%] :\r\nQui parle, un point de donc nous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:32) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:07) [71%] :\r\nCe parfum de nos aliments que ce qui tend \u00e0 frapper \u00e0 Tapa haute fid\u00e9lit\u00e9 de destins donc qu'est -ce qu'on on tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:00) [89%] :\r\nMarie- Christine doffey, vous \u00eates directrice de la Biblioth\u00e8que nationale suisse qui se trouve \u00e0 Berne et qui contient notamment cette fameuse collection helv\u00e9tique, plus de 5 millions de documents concernant notre pays, notre Patrimoine \u00e0 tous, on parle biblioth\u00e8que on parle livre on parle aussi le livre du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:27) [69%] :\r\nTout ceci tout merci trop bien s\u00fbr, comment\u00e9e par une tout ce qui peut, combien d'autres livres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:38) [81%] :\r\nCeci, c'est vraiment l'exemplaire, le plus ancien, qui \u00e9tait dat\u00e9 plus ou moins les ann\u00e9es 1300 mais c'\u00e9tait cr\u00e9ant en langue vernaculaire donc encore en fran\u00e7ais du d\u00e9but du 14\u00e8me si\u00e8cle, il y avait un parchemin fantastique de presque 2 m\u00e8tres recto-verso avec une centaine de recettes depuis il ne on en usage pour la cour de France et vous pouvez imaginer ce qui \u00e9tait servi \u00e0 la cour du roi de France en 1300 si vous voulez vous pouvez reconstituer tout \u00e7a si vous chez -vous et essayez de faire la cuisine m\u00e9di\u00e9vale, on a ce document l\u00e0 par exemple, fait partie des premiers qui ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s, dans le cas de d\u00e9veloppement de la imm\u00e9diate avec l'arriv\u00e9e biotech donc ce document qui est unique au monde qui accessible sur rendez- vous et les consultations particuli\u00e8res et d\u00e9sormais tr\u00e8s tr\u00e8s haute d\u00e9finition, disponible en ligne et vous pouvez aller lire ou tenter de lire le le Fran\u00e7ais de 1300 sur votre sur votre \u00e9cran, domicile, donc c'\u00e9tait vraiment par excellence, le genre de document qui m\u00e9rite d'\u00eatre num\u00e9ris\u00e9s, et puis qui peut \u00eatre aujourd'hui, donc on a re\u00e7u des demandes, par exemple, tout de suite, sp\u00e9cialiste de fran\u00e7ais des de New-York, ils en s\u00e9minaire, on leur a simplement transmis le lien Isabelle document et peut faire le s\u00e9minaire \u00e0 New-York sur la l'accus\u00e9 du roi de France vers 1300 donc \u00e7a c'est extraordinaire du point de vue -l\u00e0, donc on passe d'un document unique voyant cette petite bo\u00eete tout simple, un document qui peut \u00eatre utilis\u00e9 dans le monde entier, \u00e7a, ils s'imaginent nous sommes dans une des plus grandes biblioth\u00e8ques de toute la chr\u00e9tient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:17) [81%] :\r\nOn navigue du moyen- \u00e2ge au 21\u00e8me si\u00e8cle avec gr\u00e2ce au talent de de Jean-Claude Bailly, notre r\u00e9alisateur, vous avez reconnu les extraits du nom de la rose avec une cha\u00eene comme lui notamment qui joue ce Moine passionn\u00e9 de livres c'est biblioth\u00e8que incroyable qui nous a tous fait r\u00eaver quand on a vu le film et puis on \u00e9tait aussi en lui biotech du Valais passion avec ce tr\u00e8s vieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:40) [85%] :\r\nQui donne des recettes de cuisine m\u00e9di\u00e9vale, c'est un reportage pour pour vacarme, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose la question \u00e0 Christine fait de la num\u00e9risation, pensez bien, vous avez parl\u00e9 de \u00e7a qu'est -ce que vous pensez de cette archive d'abord moi je pense que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:57) [90%] :\r\nToujours int\u00e9ressant de pouvoir parler effectivement des documents qui sont, qui sont num\u00e9ris\u00e9es et de voir effectivement comment tout \u00e0 coup d'int\u00e9r\u00eat qui, au d\u00e9part, pouvait \u00eatre l'int\u00e9r\u00eat local pour un document devient un int\u00e9r\u00eat et c'est c'est un petit peu les d\u00e9fis auxquels les biotechs sont sont confront\u00e9s donc la num\u00e9risation s'signifie aussi Axel de par le monde entier, des documents, tout simplement parce que on ne sait pas o\u00f9 se trouvent les personnes qui ont de l'int\u00e9r\u00eat particulier pour un document donc on veut se partage, qui est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 coup possible et cette mise en valeur incroyable des des documents donc son \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin de plus en plus important des des usagers un besoin tout simplement parce que, encore une fois que je avais dit tout au d\u00e9but, on ne se d\u00e9place pas laisser entre n\u00e9cessairement dans une biblioth\u00e8que, on peut consulter aussi des documents \u00e0 n'importe quel jour, ou alors de de la journ\u00e9e et \u00e7a signifie effectivement pour les biblioth\u00e8ques de se lancer dans des projets de de num\u00e9risation pour r\u00e9pondre aux attentes des usagers, donc c'est vrai en Suisse on a on avait plusieurs projets de de collaboration dans ce domaine, surtout je pense \u00e0 en collaboration de num\u00e9risation de la presse en Suisse romande qui ont tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9marr\u00e9 sous l'impulsion de de l'\u00e9diteur le ton qui est nous avez contact\u00e9 pour num\u00e9riser le le Journal de Gen\u00e8ve ensuite Roumanie la Gazette de Lausanne, le nouveau quotidien etc et il y a beaucoup de titres de la presse en Suisse romande qui ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s, dans le cas de coop\u00e9ration entre les biblioth\u00e8ques cantonales les \u00e9diteurs et la Biblioth\u00e8que nationale et \u00e7a, ce sont d'une part, des documents qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, tr\u00e8s fragile, parce que c'est le papier tr\u00e8s friable, donc on peut pas le garantir la consultation sur les origines ou et le fait de les num\u00e9riser \u00e7a permet effectivement d'acc\u00e9der \u00e0 votre ann\u00e9e de naissance ou un \u00e9v\u00e9nement particulier devra retourner dans dans des ann\u00e9es tr\u00e8s int\u00e9ressante et puis \u00e7a permet \u00e0 n'importe qui \u00e0 travers le monde de venir consulter des archives ouais, \u00e7a permet de les conserver plus longtemps aux sciences Abdel oui voil\u00e0 absolument plus d\u00e9truire et se d\u00e9truire le le le papier, notamment le lait de la presse quotidienne se d\u00e9truit tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et la premi\u00e8res mesures de conservation qui est fait dans toute biblioth\u00e8que par rapport \u00e0 la presse, c'est l'enfer des microfilms et m\u00eame si les appareils de lecture de microfilms sont de plus en plus conviviaux, en fait \u00e7a ne remplacera jamais une lecture sur un \u00e9cran de 2 PC ou sur une tablette donc c'est pour \u00e7a que de plus en plus on va vers la num\u00e9risation pour autant que la question des droits nous le nous le permettent, c'est souvent l\u00e0 o\u00f9 on f\u00eate on bute sur sur les probl\u00e8mes, il faut obtenir les droits pour pouvoir mettre \u00e0 disposition sur Internet des documents et l'usager rarement et on fait effectivement de de ces questions de droits d'auteur non parfois nous pouvons num\u00e9riser des documents mais ne donner l'acc\u00e8s que sur place dans les institutions et l\u00e0 aussi, on a essay\u00e9, dans la mesure du possible, d'avoir des accords avec les autres Biblioth\u00e8que cantonale de mani\u00e8re \u00e0 ne pas devoir toujours venir \u00e0 Berne et, \u00e7a, c'est un petit peu l'avenir, c'est un mod\u00e8le que d'autres pays ont maintenant un petit peu aussi repris, notamment les pays qui sont tr\u00e8s centralis\u00e9, il est beaucoup plus grand que que les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:07) [86%] :\r\nOn pense \u00e0 la France de par exemple, voil\u00e0, on parle souvent aussi \u00e7a freine parfois aussi parce que on il y a, il y a cette ce grand d\u00e9bat qui dit hein mais num\u00e9riser les livres \u00e7a va tuer le papier dans une g\u00e9n\u00e9ration, les livres n'existeront plus tout tiendra sur une tablette dans une poche qu'est -ce que vous pensez de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:25) [87%] :\r\nMoi je crois que c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s int\u00e9ressant, on peut y prendre part, on peut avoir des avis personnel, l'avenir nous dira effectivement comment les l'\u00e9volution se fera, je pense que il y a des domaines dans lesquels, effectivement l'\u00e9lectronique a d\u00e9j\u00e0 supplant\u00e9 totalement le le papier se sont notamment dans les sciences pures, je pense, je sais pas, la physique, il y a plus de publications qui se font sous forme sous forme papier, donc l\u00e0 on est dans l'\u00e9lectronique pure et puis il y a des domaines dans lesquels l'\u00e9volution et est plus loin, tout au contraire, le support papier restera encore toujours pr\u00e9sent, donc je pense pas que, une \u00e0 moyen terme l'les documents num\u00e9ris\u00e9s ou publi\u00e9 uniquement sous forme \u00e9lectroniquement totalement supplant\u00e9 le papier, je pense que il y aura encore une juxtaposition effectivement de de ces 2 modes de de publication et et bien c'est tant mieux et je crois que chacun a le droit effectivement de consulter les documents sous la forme qui lui convient le mieux, j'avoue moi- m\u00eame que quand par on va. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:25) [88%] :\r\nJe si je veux lire quelque chose, m\u00eame si j'ai toujours ma tablette avec moi, avec des boucles je suis, je prends toujours encore des des livres papier parce que j'adore \u00e7a j'adore manipuler un papier, c'est pas la m\u00eame, c'est pas la m\u00eame perception sans papiers, c'est diff\u00e9rent, et puis un livre papier, on peut toujours le pr\u00eater \u00e0 quelqu'un, on peut toujours lui donner une 2\u00e8me, une 3\u00e8me, une 4\u00e8me vie, ce qui est beaucoup plus difficile avec en eBook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:49) [78%] :\r\nMoins donner sa tablette m\u00e9decine successifs Autriche mais si vous aimez les Live, tant mieux pour vous, Christine de fesses, \u00e7a tombe bien puisque vous \u00eates directrice de la Biblioth\u00e8que nationale suisse, vous lisez quoi en ce moment d'ailleurs en ce moment en ce qui souvent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:02) [81%] :\r\nBeaucoup de nos rapports professionnels, \u00e7a je ne dirais pas mal ce titres effectivement de ces documents non actuellement je un roman de politique- fiction, c'est l'APD dupe de de Philippe Kerr qui relate la conf\u00e9rence de de T\u00e9h\u00e9ran, du 28 novembre 1943 conf\u00e9rence \u00e0 laquelle Rosebel Churchill et Staline ont particip\u00e9, j'avait d\u00e9cid\u00e9 l'ouverture ne se confondent avec le d\u00e9barquement en Normandie, donc on reste un petit peu dans, dans l'East dont l'historique mais mais quand m\u00eame un roman de de politique- fiction donc avec parfois des sc\u00e8nes des des \u00e9v\u00e9nements pas tr\u00e8s tr\u00e8s cr\u00e9dible, mais il ne une lecture int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:42) [81%] :\r\nPassionnante Philippe Kerr, \u00e7a s'\u00e9crit comment qu'un RPR, notez -le, les auditeurs sur les int\u00e9r\u00eats de la pedigree r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pass\u00e9, ce qui a marqu\u00e9 signe de feu est en train de lire en ce moment, elle devait s'y conna\u00eet en livrant j'directrice, c'est lui qui \u00e9tait la sienne \u00e0 l'\u00e9gout, son personnel \u00e0 risque, actualit\u00e9 de la Biblioth\u00e8que nationale ce soir 18 heures visite guid\u00e9e, c'est des cartes postales censur\u00e9e, voil\u00e0 leur chercher le titre donc, vous pourrez voir avec Jos\u00e9phine M\u00e9tro qui est historienne, l'importance de ces cartes de propagande et puis l'Exposition sous le feu des programmes propagande, elle a lieu encore jusqu'au 9 novembre vous avez le temps d'aller \u00e0 Berne profit\u00e9 pour faire un petit tour dans la ville, qui est aussi magnifique, les mots, on oublie de dire, puis encore une autre visite guid\u00e9e le mardi 14 octobre, bref vous trouvez toutes ces informations en lien sur notre site RTS par Serge barre oblique, entre nous soit dit, en un seul mot : merci de nous voir Marine-Mercy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:36) [91%] :\r\nSi vous voulez reconsulter aussi la page Facebook de la biotech mais cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:39) [78%] :\r\nFormidable, je ne sais pas g\u00e9n\u00e9ralement h\u00e9 oui, elle est en lien effectivement sur votre site, \u00e0 vous qui \u00eates en lien sur notre site \u00e0 nous il y a aussi ne pas chez Ourghanlian donc oui nous sommes tous connect\u00e9s absolument, il y a pas papier, j'ai bien essay\u00e9 \u00e0 musique, on va finir qui Piziks suisse d'ailleurs c'\u00e9tait Stringer tout \u00e0 l'heure, William White qui chante en anglais, c'est du reggae et on aime bien \u00e7a, \u00e7a mettra bonne humeur pour terminer, \u00e7a vous va tr\u00e8s bien, alors que les robes daube, bonne journ\u00e9e, Marie- Christine aussi merci pour l'invitation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:10) [55%] :\r\nMais elle B. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:30) [75%] :\r\nNon, on n'a pas fait le poids, donc Pierre les points, \u00e7a fait peur et risque d'aller voir point. \r\nAvec moi d'alors \u00e7a va du Rabaska de soci\u00e9t\u00e9 point encore, l\u00e0 o\u00f9 il y a pire : \u00e0 Paris, pourquoi le temps de militaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:34) [65%] :\r\nOn ne dit M\u00e9lanie Group Bel Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:37) [80%] :\r\nOui, \u00e7a fait du bien, alors j'ai dit, reggae et sp\u00e9cialistes corrigeront de m\u00eame c'\u00e9tait de autre terme ou \u00e9crire un Mail pour pr\u00e9ciser si vous saviez le nom pr\u00e9cis l'appellation pr\u00e9cise cette musique, c'est en tout cas William White qui chante et \u00e7a vient de sortir, c'est sans c\u00e9der, comme il est Suisse, vous le soulignez, voil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, merci encore \u00e0 l'homme, ce qui \u00e9tait pour la technique \u00e0 Berne, Jean-Claude Gailing, ici en r\u00e9gie et \u00e0 la r\u00e9alisation des archives, Monique Cortesi, St\u00e9phane Gucci nous assistante de production et Nathalie pour le choix des musiques, cette ann\u00e9e, celui -l\u00e0 m\u00eame qui s'occupe de notre site Internet, merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite juste apr\u00e8s les informations Martine Galland vous emm\u00e8ne \u00e0 Rio H\u00f4tel la d\u00e9liquescence. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doffey, Marie-Christine", "role": "directrice de la BNS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D4EBB76-55EA-4DD9-98F0-9C52B9710D0E", "internalArchiveId": "5D4EBB76-55EA-4DD9-98F0-9C52B9710D0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prix Nobel de m\u00e9decine 2014.  Il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 John O'Keefe et \u00e0 un couple de Norv\u00e9giens, May-Britt et Edvard Oser, pour leur d\u00e9couverte du \"GPS interne\" de notre cerveau. Pr\u00e9cisions de Pierre Lavenex, professeur de neurosciences \u00e0 l'Institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 530, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["neurosciences", "prix scientifique", "recherche m\u00e9dicale", "cerveau"], "thematicPersons": ["Prix Nobel de m\u00e9decine", "Oser, May-Britt", "Oser, Edvard", "O'Keefe, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T23:21:57Z", "speechToTexts": ["zzcorrig\u00e9\r\n22.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLa saison des Nobel s'est donc ouverte, hier, avec l'attribution des du prix Nobel de m\u00e9decine, St\u00e9phane Berri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nTrop oui suivront dans l'ordre physique aujourd'hui chimie mercredi litt\u00e9rature jeudi et puis le fameux prix Nobel de la paix vendredi, sans oublier celui d'\u00e9conomie lundi prochain, alors ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [89%] :\r\n1er prix donc celui de la m\u00e9decine a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricano- britannique John O'Keeffe et un couple de Norv\u00e9giens mais Britt et Edvard de Moser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [87%] :\r\nPour pour leurs d\u00e9couvertes sur les cellules qui constituent un syst\u00e8me de opposition dans le cerveau, John O'Keeffe, il a d\u00e9couvert, au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 70 le 1er composant de ce GPS, ce qu'on appelle les cellules de lieux et puis nettement plus tard en 2005 mais Britt Edward Moser identifie un autre composante cl\u00e9 de ce syst\u00e8me, baptis\u00e9 cellule grille les \u00e9poux Moser, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 en 2011 par le prix lui Jeantet de m\u00e9decine sont le il faut le souligner le 4\u00e8me couple \u00e0 recevoir un Nobel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [83%] :\r\n\u00e0 quoi quelle cellule de lieux et les cellules gris d'un d'un d'un c\u00f4t\u00e9 on va, on va un peu tout \u00e7a avec vous Pierre venait bonjour, merci de nous rejoindre ses cl\u00e9s des vous \u00eates professeur de neurosciences \u00e0 l'Institut de psychologie, Universit\u00e9 de Lausanne, on va commencer alors justement par cette am\u00e9ricano- britannique John O'Keeffe I, lui il a d\u00e9couvert ce qu'on appelle effectivement ces cellules de lieux, elle se situe ou dans l'autre cerveau et bien moi, \u00e7a va quoi. \r\n\r\nChassot Richard (00:01:20)  [90%] :\r\nCes cellules de Lyon, on les retrouve dans une structure qui s'appelle l'hippocampe et c'est une structure qui est fondamentale aussi pour la m\u00e9moire, pas seulement pour l'orientation, donc c'est vraiment le centre de la m\u00e9moire, donc dans ces cellules de sa cette structure l\u00e0 on va retrouver les cellules qui vont r\u00e9agir qui vont d\u00e9charger chaque fois qu'on se trouve dans l'endroit particulier dans l'environnement donc, si je me d\u00e9place dans cette, dans cette salle, par exemple \u00e0 un endroit pr\u00e9cis, j'aurais un certain nombre de cellules qui vont r\u00e9agir et si je me d\u00e9place dans un autre endroit, un autre groupe de cellules qui va r\u00e9pondre c'est-\u00e0-dire vont r\u00e9agir pour pour pour dire quoi, elles vont d\u00e9charger simplement repr\u00e9sent\u00e9s que on se trouve dans un endroit particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [89%] :\r\nOK, donc, dans ce Studio, et apr\u00e8s quand je sortirai, je serai \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur un Parking et donc l\u00e0 elles vont r\u00e9aliser qu'elles sont ailleurs. \r\n\r\nChassot Richard (00:02:05)  [96%] :\r\nAlors vous aurez d'autres cellules qui vont effectivement r\u00e9agir dans un autre endroit, donc vous aurez un code de l'espace dans votre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [87%] :\r\nDonc, ces cellules de lieux, on comprend, elles sont tr\u00e8s importantes pour notre spatialisation mais pas seulement pour d'autres types de m\u00e9moire \u00e9galement. \r\n\r\nChassot Richard (00:02:21)  [92%] :\r\nAlors c'est effectivement cette structure est fondamental pour la m\u00e9moire \u00e9pisodique, donc la m\u00e9moire de notre propre vie, c'est vraiment le sens de la m\u00e9moire si vous avez une l\u00e9sion de cette r\u00e9gion du cerveau, vous allez devenir amn\u00e9siques, vous ne pouvez pas vous souvenir des \u00e9v\u00e9nements de votre propre vie, donc en fait, ce prix Nobel, il va bien au-del\u00e0 de de r\u00e9compenser la compr\u00e9hension d'un syst\u00e8me GPS, mais c'est vraiment le d\u00e9but de la compr\u00e9hension de comment nous formons la m\u00e9moire de notre propre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [85%] :\r\nAlors des cellules de Lyon, a dit : on passe aux cellules de crise ne sont pas dans l'hippocampe mais juste, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, juste en dessous, dans le cortex ont original, elles aussi, s'activent r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de d\u00e9placement. \r\n\r\nChassot Richard (00:03:00)  [84%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a c'est la la d\u00e9couverte que le le groupe de de Moser a effectu\u00e9 en dans les rangs des ann\u00e9es 2000, donc elle on a pu d\u00e9couvrir d'autres cellules, qui repr\u00e9sentait l'espace d'une mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente de l'hippocampe, ce qui \u00e9tait particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, c'est que le cortex octogonal et vraiment l'interface entre hippocampe, elle reste du corps taxerait du cerveau et donc l\u00e0 on \u00e9tudiant cette r\u00e9gion parall\u00e8le avec l'hippocampe au complet, on peut comprendre comment les informations parviennent \u00e0 l'\u00e9poque on comment l'information de base peut \u00eatre trait\u00e9e qu'est -ce qui a fourni \u00e0 l'hippocampe pour cr\u00e9er une repr\u00e9sentation de la semaine, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [94%] :\r\nCommence par les les cellules du cortex qui sont plus en p\u00e9riph\u00e9rie et puis ces cellules vont informer les cellules qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'hippocampe c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a travaille en r\u00e9seau de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nChassot Richard (00:03:45)  [94%] :\r\nExactement, donc l\u00e0 c'est vraiment l'information qui vient de l'ensemble du cortex du cerveau qui va transiter par le cortex cantonal qui va \u00eatre trait\u00e9e va pas simplement transit\u00e9 il y a un 1er traitement de l'information qui va repr\u00e9senter l'espace sous forme de gris, donc \u00e7a vous donner des rep\u00e8res spatiaux de distance de direction qui ensuite vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es au niveau de l'hippocampe pour d\u00e9finir des lieux sp\u00e9cifiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nQu'on confond parle de gris, on peut imaginer un papier quadrill\u00e9 et \u00e0 chaque intersection un point. \r\n\r\nChassot Richard (00:04:12)  [86%] :\r\nExactement au CCF essentiellement un syst\u00e8me de coordonn\u00e9es qui vous donnent des positions relatives sont vous situer r\u00e9ellement dans l'espace, S\u00e9bastien, quand on parle d'un GPS qui a souvent une boussole int\u00e9gr\u00e9e au GPS, ce que l'orientation fait partie du m\u00eame syst\u00e8me, alors effectivement il y a d'autres types de cellules qui sont les les cellules de direction qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es par un Nobel et vous avez, elles auraient pu lettres aurait pu Latrell font partie int\u00e9grante de syst\u00e8me clairement le le syst\u00e8me de l'hippocampe, le syst\u00e8me de des cellules de gris de l'ne vont pas fonctionn\u00e9 non plus, donc, ces syst\u00e8mes de direction et c'est vous qui les avez d\u00e9couverte vous regrettez am\u00e8rement de d\u00e9localiser non absolument par le \u00e7a nous a fait tr\u00e8s plaisir que que l'Nobel soit soit \u00e0 ces personnes -l\u00e0 parce qu'on a en travaille dans le m\u00eame domaine \u00e0 un autre niveau d'analyse mais nous int\u00e9ressons m\u00eame question fondamentale de repr\u00e9sentation de l'espace, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s heureux pour nous de voir nos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on parle bien s\u00fbr de souris est -ce que on peut tout simplement projeter les m\u00eames m\u00e9canismes ces m\u00eames m\u00e9canismes qui sont \u00e0 l'oeuvre chez l'homme. \r\n\r\nChassot Richard (00:05:13)  [89%] :\r\nAlors \u00e0 l'actuelle, effectivement on a des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales qui sont assez clairs qui confirme qu'on a les m\u00eames m\u00e9canismes au niveau du cerveau humain, donc c'est clair qu'il y a des diff\u00e9rences entre cerveau de rongeurs et humain, on est toujours conscient de ces diff\u00e9rences, on essaie toujours de comprendre comment Montpellier les 11 autres mais \u00e0 l'heure actuelle, il y a eu des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales qui nous montre qu'on a ces m\u00eames cellules de lieux et ces m\u00eames cellules de gris dans les m\u00eames structures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [88%] :\r\nAlors bon, il y a l\u00e0 le fait de d\u00e9couvrir l'existence de de ces diff\u00e9rents types de de cellules qui nous aident dans la g\u00e9olocalisation notre propre g\u00e9olocalisation et qui nous aide aussi pour les les aspects de m\u00e9moire comprendre une chose, mais est -ce qu'ensuite, apr\u00e8s, on peut imaginer utiliser ses connaissances pour aider des gens qui ont des probl\u00e8mes \u00e0 par exemple qui, des troubles de de d'orientation. \r\n\r\nChassot Richard (00:05:56)  [87%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, mais la la 1\u00e8re \u00e9tape de ce que je vois vraiment m'remettre en \u00e9vidence, c'est ce que le le comit\u00e9 Nobel a dit ils ont r\u00e9compens\u00e9 un travail de recherche fondamentale sur le fonctionnement du cerveau, c'\u00e9tait pas la recherche appliqu\u00e9e et \u00e7a pour nous, chercheurs, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement important parce qu'on nous pose toujours des questions : quelle est l'application, c'est ce \u00e0 quoi \u00e7a sert, oui effectivement \u00e0 long terme \u00e7a sera indispensable de comprendre comment ces r\u00e9gions fonctionnent, si on veut comprendre ce qui se passe quand elle ne fonctionne pas, donc le cortex entend v\u00e9nal, c'est une des premi\u00e8res r\u00e9gions dans lesquelles on observe une pathologie dans le canal, sa m\u00e8re Alzheimer est une pathologie qui touche passablement de personnes et un des premiers sympt\u00f4mes qui a observ\u00e9 et justement des probl\u00e8mes de m\u00e9moire, les probl\u00e8mes d'orientation, donc on touche exactement aux m\u00e9canismes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s de mani\u00e8re fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [95%] :\r\nDonc pour l'instant, c'est pas vraiment \u00e0 quoi \u00e7a sert, mais on est en train de travailler dans cette direction. \r\n\r\nChassot Richard (00:06:48)  [80%] :\r\nAlors on sait tr\u00e8s bien \u00e0 quoi \u00e7a sert, au contraire, oui, on sait \u00e0 quoi \u00e7a, c'est \u00e0 quoi \u00e7a sert, c'est \u00e0 cr\u00e9er des repr\u00e9sentations de l'espace des repr\u00e9sentations de m\u00e9moire comment repr\u00e9senter l'information, donc ce qui est int\u00e9ressant avec ses de m\u00e9moire spatiale, c'est qu'on peut vraiment \u00e9tudier les m\u00e9canismes et l'interaction donc on on passe \u00e0 la la raison pour laquelle ce type d'approche est particuli\u00e8rement int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [88%] :\r\nLa suite pour les Mozart notamment, c'est comprendre les les mieux les interactions entre les diff\u00e9rentes parties du cerveau. \r\n\r\nChassot Richard (00:07:15)  [85%] :\r\nOui, ils ne sont pas les seuls, hein, il y a \u00e9norm\u00e9ment Honshu, au niveau mondial qui qui s'y int\u00e9ressent, mais effectivement, c'est de comprendre les relations entre ces 2 r\u00e9gions ce cortex en terminale \u00e0 l'hippocampe qui est la poule et l'oeuf : L \u00e0 au d\u00e9part on pensait qu'effectivement le cortex en terminale et fournir l'information, l'hippocampe, on s'est rendu compte que maintenant, \u00e7a sent l'information, retour de l'hippocampe vers le cortex, \u00e7a fonctionne pas la m\u00eame mani\u00e8re, et ce qui est int\u00e9ressant, par exemple au niveau du d\u00e9veloppement on voit ces cellules de lieux qui apparaissent avant les cellules de gris et \u00e7a au niveau conceptuel, on a beaucoup de peine \u00e0 comprendre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [85%] :\r\nEt donc, vous \u00eates un un des 2 vous vos travaux actuels. \r\n\r\nChassot Richard (00:07:53)  [90%] :\r\nAlors on travaille pas directement sur l'interaction dans s'en inspire beaucoup parce qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 ces questions d'organisation de la m\u00e9moire au cours du d\u00e9veloppement du vieillissement, donc effectivement on essaie de faire des travaux qui sont tr\u00e8s parall\u00e8le \u00e0 ce qu'ils font pas au m\u00eame niveau d'analyse mais qui sont toujours inform\u00e9s de ce qui se passe par rapport \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [87%] :\r\nPour r\u00e9agir donc au prix Nobel de m\u00e9decine a lanc\u00e9 hier Pierre venait merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans CQFD, ce matin, vous \u00eates professeur de neurosciences \u00e0 l'Institut de psychologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne dans un instant on va retrouver quelqu'un que vous connaissez assez bien, je crois, c'est le hasard, mais voil\u00e0, en rendant dans les intervenants et intervenantes qu'on entendra de dedans, non \u00e0 votre micro confirm\u00e9 votre femme oui effectivement l\u00e0 qui travaille aussi sur la m\u00e9moire, effectivement, voil\u00e0 en restera effectivement dans ce dans ce domaine -l\u00e0, et cette question dans CQFD, pourquoi ne nous souvenons -nous pas des toutes premi\u00e8res ann\u00e9es de notre vie, merci beaucoup Pierre la venait \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 vous, c'est que 10 heures 14 PIB. "], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavenex, Pierre", "role": "professeur de neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FE8326C-2602-496E-B70D-B5CA8F1DCDC3", "internalArchiveId": "0FE8326C-2602-496E-B70D-B5CA8F1DCDC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Laurent Mauvignier, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Autour du monde\" (Ed. de Minuit, 2014)", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "Deux couples qui participent \u00e0 une chasse aux lions en Tanzanie, un banquier suisse qui part en croisi\u00e8re, deux hommes emport\u00e9s par l'amour qu'ils se portent l'un \u00e0 l'autre en plein Moscou... A priori, rien ne semble relier les personnages de ce roman. Mais, \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, tous sont pourtant \u00ab unis \u00bb par un \u00e9v\u00e9nement : le s\u00e9isme de mars 2011 au Japon. Laurent Mauvignier convoie ses lecteurs de l'Asie \u00e0 l'Afrique, de l'Europe \u00e0 l'Am\u00e9rique et leur offre une galerie de personnages d\u00e9crits avant un probable basculement. Dans son dixi\u00e8me opus, l'\u00e9crivain fran\u00e7ais r\u00e9ussit \u00e0 faire entrer en dialogue les soubresauts de la terre nippone et les tourments d'hommes et de femmes qui se fr\u00f4lent et ne se rencontrent pas. Curieux, alors que tout laisse croire qu'ils ne pourront \u00e9chapper \u00e0 la force de l'in\u00e9luctable. Roman po\u00e9tique sans en avoir l'architecture formelle, Autour du monde est une odyss\u00e9e des temps modernes : un r\u00e9cit d'aventures vari\u00e9es et singuli\u00e8res servi par une langue admirable qui, telle la mar\u00e9e, ne reflue qu'apr\u00e8s avoir entam\u00e9 son ascension. Comme il le dit lui-m\u00eame, Laurent Mauvignier a voulu offrir un contrepied litt\u00e9raire \u00e0 ses romans pr\u00e9c\u00e9dents. Et l'ajout, dans le texte, de photos dont il n'est pas toujours l'auteur n'en est que la trace la plus manifeste. Roman camp\u00e9 \u00ab dans la foule \u00bb ou plut\u00f4t dans les foules, ce livre d\u00e9concerte et dit entre les lignes une autre fa\u00e7on d'\u00eatre au monde. Que l'interlocuteur soit accompagn\u00e9 ou, plus probablement, seul, masqu\u00e9 ou pensant avancer \u00e0 visage d\u00e9couvert.", "durationSec": 3364, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Mauvignier, Laurent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-04T05:22:00Z", "speechToTexts": ["04.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEntre les lignes, entretient aujourd'hui avec Laurent Mauvignier, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions de Minuit autour du monde, c'est une proposition de William Irigoyen, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [54%] :\r\nNe peut plus de d\u00e9fense point. \r\nEn cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [88%] :\r\nLaurent Mauvignier a fait entendre pour la 1\u00e8re fois sa voix singuli\u00e8re, en 1999 lorsqu'il a publi\u00e9 un roman initial intitul\u00e9 Tibet intitul\u00e9e loin de on y trouvait d\u00e9j\u00e0 ce que l'auteur a d\u00e9velopp\u00e9 dans son oeuvre \u00e0 venir un drame intime au collectif des voix multiples \u00e9voquant la difficult\u00e9 \u00e0 dire les silences, les non- dits, le tout entour\u00e9 de solitude collective depuis cette entr\u00e9e en \u00e9criture largement salu\u00e9e par les Lecteurs, Laurent Mauvignier a publi\u00e9 fid\u00e8lement chez Minuit, une dizaine d'ouvrages, certains ont par la suite \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne o\u00f9 \u00e9crit directement pour la sc\u00e8ne, le singulier dans le collectif, c'est cela qui semble int\u00e9resser l'auteur, il a sign\u00e9 plusieurs romans \u00e0 dimension chorale des hommes par exemple autour de la guerre d'Alg\u00e9rie ou dans la foule, roman relatant le drame qui a eu lieu au milieu des ann\u00e9es 1980 au stade du Heysel, autre temps, autre drame, celui qui a frapp\u00e9 le Japon en mars 2011 lorsqu'un terrible s\u00e9isme, il a fait les ravages commen\u00e7ait \u00e0 partir de l\u00e0, l'Euro Mauvignier \u00e0 donner vie \u00e0 une multitude de personnages tous reli\u00e9s, de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 ce d\u00e9placement de place tectonique de plaques tectoniques, il en a r\u00e9sult\u00e9 un faisceau d'histoire singuli\u00e8re qui s'enchev\u00eatre dans la communaut\u00e9 humaine, c'est donc ce roman intitul\u00e9 autour du monde que nous avons pos\u00e9e sur la table de lecture de nos inter- lignes gr\u00e2ce \u00e0 vous, o\u00f9 il y Am\u00e9rique gaullienne, qui le consid\u00e9rait comme une p\u00e9pite, \u00e7a, c'est un nouveau terme d\u00e9couverte dans le grand fleuve de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'Automne \u00e7a c'est moi qui l'ajoute bonjour William, bonjour Jean-Marie, bonjour aux auditeurs, alors pourquoi avoir sauv\u00e9 ce livre des hauts lieux : \u00e9coute, tu entends. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [90%] :\r\nMais je pourrais vous faire la la r\u00e9ponse suivante parce que Laurent Mauvignier et de tours parce qu'il est commun\u00e9ment admis que le plus bel accent fran\u00e7ais, peut-\u00eatre le plus plat aussi et celui des Tourangeaux je pourrais, mais en fait je ne ferai pas parce que ce qui nous int\u00e9resse ici, Jean-Marie, c'est la langue \u00e9crite c'est la litt\u00e9rature, et \u00e7a tombe bien, car c'est aussi la pr\u00e9occupation premi\u00e8res de Laurent Mauvignier son site internet ne dit -il pas la chose suivante c'est romanc\u00e9 essayent \u00e0 construire le r\u00e9el mais Serta l'indicible aux limites du dire une langue qui tente de mettre des mots sur l'absence et le deuil, l'amour ou le manque, comme une tentative de vouloir retenir ce qui nous file entre les doigts, entre les en fin de citation, voil\u00e0 ce qui m'a conduit \u00e0 cet \u00e9crivain que je suis depuis tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0 et dont j'ai lu l'int\u00e9gralit\u00e9 de oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [92%] :\r\nDans ce roman autour du monde qui a suscit\u00e9 de nombreux commentaires dans la presse oui sa parution, on a d'ailleurs pu lire dans certains articles que ce livre pouvait s'apparenter \u00e0 un recueil de nouvelles, il doit y avoir une raison \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [90%] :\r\nOui, et moi je vous avoue, je suis tomb\u00e9 litt\u00e9ralement des nues en lisant cela, d'abord parce que pr\u00e9tendre se lasser, ce serait signifier que les histoires, les fictions qui peuplent ce roman n'aurait aucun lien entre elles qu'elles constitueraient des unit\u00e9s ind\u00e9pendantes, or je pense que c'est tout le contraire, et on va je pense le voir dans un instant et puis utiliser cet argument, le mettre en avant ses c'est pr\u00e9tendre qu'on est dans la formule suivante, une histoire, un chapitre, une histoire, un chapitre, et ce jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page, autrement dit, c'est vouloir cloisonner Laurent Mauvignier dans une forme c'est pr\u00e9tendre l'enfermer dans un carcan et donc lui col\u00e8re une \u00e9tiquette et est quand on conna\u00eet l'univers litt\u00e9raire de cet auteur, je trouve que \u00e7a ne manque pas de sel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [85%] :\r\nQuelles que soient les commentaires, William, la couverture de autour du monde, comporte bien la mention roman oui sur blanc alors que raconte ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [89%] :\r\nOr, ce sont des ce sont des univers, ce sont des ce sont des histoires, mais l'on une quantit\u00e9 assez importante de, de, de personnages, je dirais que \u00e7a peut \u00eatre aussi vu comme une com\u00e9die sociale, com\u00e9die sociale \u00e0 laquelle nous nous livrons lorsque nous voyageons tout voyageons masqu\u00e9 et ce terme est incarn\u00e9, donc par une importante galerie de 2 personnages, je les ai pas compt\u00e9es, hein, je vous avoue humblement je vous pardonne, mais qui pour des raisons nombreuses se retrouve loin de chez eux, ils sont eux en dehors de leur maison et peut-\u00eatre m\u00eame sur le point de sortir, de m\u00eame d'\u00e9chapper \u00e0 une forme de d\u00e9terminisme qui depuis tant d'ann\u00e9es, cherche \u00e0 les mettre sur des rails dont ils ont bien du mal \u00e0 se d\u00e9faire et de cette prise de conscience n'est une esp\u00e8ce de f\u00e9brilit\u00e9 de combat permanent, autant dire que l'\u00e9chelle interne de Richter de tous ces hommes et de toutes ces femmes que l'on croise dans tour du monde n'est pas plate et vous allez vite comprendre pourquoi depuis quelques secondes, je m'escrime ainsi cette m\u00e9taphore toutes tellurique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [92%] :\r\nC'est un livre qui est celle de parler du rapport de l'individu \u00e0 la foule en fait \u00e0 la masse et donc c'est forc\u00e9ment tr\u00e8s difficile d'en parler parce qu'il \u00e9tait multiple, c'est une mosa\u00efque peut dire avec toute une s\u00e9rie d'histoires, il y a 14 histoires qui s'encha\u00eenent, qui sont pas n\u00e9cessairement reli\u00e9es entre elles mais qui sont prises dans un flux en fait dans un feu d'abord par l'\u00e9criture et ensuite par des par les informations qu'on entend, qui tourne autour de la catastrophe du 11 mars 2011 au Japon du tsunami, qui est un petit peu de lien de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:38) [67%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [94%] :\r\nComment vous est venue cette id\u00e9e d'int\u00e9grer ce tremblement de terre dans ce livre et question subsidiaire de faire se t\u00e9lescoper 14 micro- fictions avec quelque chose qui s'est pass\u00e9, un fait d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [87%] :\r\nBah, en fait c'\u00e9tait pas, j'ai commenc\u00e9 le livre avant 2011 l'id\u00e9e \u00e7a venait d'un d'un fait divers que j'ai entendu \u00e0 la radio, qui est un fait divers qui se passait dans un jardin public et ce qui m'avait int\u00e9ress\u00e9, c'\u00e9tait pas tant le fait divers en question que le jardin public, que l'id\u00e9e d'un lieu comme \u00e7a qu'on oriente tout sont communs, qui sera un lieu de passage, avec plein d'histoires, plein de choses qui se croiser, donc au d\u00e9part, jardins publics, puis apr\u00e8s, je me suis dit mais pourquoi pas une ville le tourisme c'est un peu \u00e7a, par exemple, c'est sous ces endroits de passage, etc, et puis apr\u00e8s, je me suis dit mais, en fait, le monde est un vaste jardin public il faut pas s'arr\u00eater en si bon chemin, allons -y, prenons carr\u00e9ment le le monde comme unit\u00e9 de lieu, quand m\u00eame, en fait, donc c'est le l'id\u00e9e est venue comme \u00e7a apr\u00e8s, au d\u00e9part, il y avait quand m\u00eame j'avais construit de livre vraiment par chapitre, chaque lieu \u00e9tait vraiment s\u00e9par\u00e9s etc puis apr\u00e8s je me suis dit mais non il faut vraiment penser le le Live, comme une sorte de, de, de flux d'informations et de mettre tout \u00e7a en mouvement et de courir d'un point \u00e0 l'autre, allez -vous des films par exemple le Short Cuts d'Altman qui quitter comme \u00e7a d'un peu de fil rouge en fait qui m'ont un petit peu tenu puis quand le le 11 mars de 2011, l'histoire du tsunami et de une, et l'accident nucl\u00e9aire, Fukushima, apr\u00e8s je me suis dire que c'\u00e9tait exactement ce rappel en fait qu'on est tous li\u00e9s par quelque chose, pas seulement l'information qu'on a voil\u00e0 l\u00e0 on est en train de, de, de discuter et on sait tr\u00e8s bien que le reste du monde continue \u00e0 tourner, et comme on est reli\u00e9 \u00e0 \u00e7a parce qu'on entend \u00e0 la radio parce qu'on voit la t\u00e9l\u00e9vision parce que donc, pour moi, c'\u00e9tait un petit peu comme cette \u00e9v\u00e9nement, l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 un petit peu ou en tout cas le r\u00e9cit qu'on pouvait en faire \u00e9tait un petit peu comme une vanit\u00e9 voil\u00e0 comme si vous faisiez une belle nature morte mais elle rena\u00eet avec des fruits magnifiques, etc, mais toujours avec ce rappel de de quelque chose qui soit notre agilit\u00e9 notre rapport \u00e0 la mort, notre apport aussi \u00e0 nos propres tremblement il y a eu cette id\u00e9e aussi, pour moi, \u00e9videmment que le tremblement de terre le le s\u00e9isme, il \u00e9tait aussi c'est quelque chose qu'on utilise pour parler de soi et des mouvements plus intime, donc j'aimais bien cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [95%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9couvert un lien apr\u00e8s avoir \u00e9crit ce livre que vous n'aviez peut-\u00eatre pas song\u00e9 \u00e0 mettre dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [86%] :\r\nMais en fait il y en a plusieurs, par exemple pour il y a des s\u00e9ries \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire par exemple l'histoire qui se passe, les Australiens en Afrique pour moi sont tr\u00e8s li\u00e9s avec l'histoire du Golfe d'Aden et des pirates l'histoire qui les s\u00e9pare, c'est l'histoire d'un Anglais qui se prom\u00e8ne \u00e0 Rome avec sa jeune fianc\u00e9e, bon, mais bon, c'est encore autre chose, sauf que, sauf que cet anglais qui est psychiatre et noir, les 3 histoires d'une certaine mani\u00e8re, pour moi, elles sont compl\u00e8tement dans une, dans cette question du rapport de l'Occident, l'Afrique par exemple, du rapport \u00e0 la Poste, colonisation, comment, pour moi, d'une certaine mani\u00e8re le m\u00e9pris occidental du tourisme dans le avec avec les Lions etc dans safari comment le le par exemple les pirates en Somalie sont une sorte de r\u00e9ponse par la violence, peut-\u00eatre, mais quand m\u00eame, sont li\u00e9s et \u00e7a au d\u00e9part c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s nette, mais \u00e7a l'est devenu, \u00e9videmment en ligne de plus en plus avec de plus en plus de force et et d'\u00e9vidence comme, par exemple, ce couple qui prend l'avion pour son mariage avec une conversation compl\u00e8tement stup\u00e9fiant de banalit\u00e9s et qui frise vraiment la b\u00eatise, alors je pense \u00e9videmment, je sais que certaines personnes dans dit mais c'est en 5 pages, 10 rien, ils sont compl\u00e8tement abrutis, mais pour moi, c'est l\u00e0, par exemple, elle est compl\u00e8tement li\u00e9e \u00e0 la question du d\u00e9sir qu'on trouve dans le couple homosexuel \u00e0 Moscou, pour moi c'est voil\u00e0 c'est comment peut se vivre socialement par exemple la question de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [97%] :\r\nAlors j'ai remarqu\u00e9 un lien. \r\nIl y a un lien tr\u00e8s pr\u00e9cis et vous venez de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment liquide et donc au bateau, il y a 2 personnages qui sont li\u00e9s par un bateau qui s'appelle l'Odyss\u00e9e \u00e0 ces 2 personnages sont si je me souviens bien, France, qui est bernois et Monsieur Arroyo qui est donc philippin qui a travaill\u00e9 aussi \u00e9crivez -vous sur cette odyss\u00e9e \u00e0 j'ai gym que ce lien, il n'est pas fortuit et qui l'a en tout cas moi j'ai essay\u00e9 d'en chercher une signification possible et donc j'ai cherch\u00e9 la dit finition dans un litre, et de ce qui est \u00e9videmment une odyss\u00e9e tout r\u00e9cit d'aventures vari\u00e9es et singuli\u00e8res et \u00e0 ce que cette d\u00e9finition elle dit quelque chose sur votre livre, ou bien non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [84%] :\r\nAh ben m\u00eame compl\u00e8tement la d\u00e9finition enfin parce que c'est pour moi \u00e0 chaque histoire j'ai essay\u00e9 \u00e0 la fois dans la variation et dans la singularit\u00e9, \u00e0 chaque fois, m\u00eame si tout le probl\u00e8me, \u00e0 pr\u00e8s d'un de de ce genre, c'est de de cr\u00e9er du rapport entre l'unit\u00e9 et et au contraire l'\u00e9clatement la vari\u00e9t\u00e9, la diversit\u00e9 des histoires et en m\u00eame temps, traversent \u00e0 trouver des singularit\u00e9s, des personnages, des situations, m\u00eame si effectivement il s'agit quand m\u00eame de tisser des fils qui les relie mais en m\u00eame temps j'\u00e9tais emb\u00eat\u00e9 pr\u00e8s avec cette cette tension -l\u00e0, l'\u00e9t\u00e9 est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, parce que l'id\u00e9e de cr\u00e9er des Liens, j'avais la expression tout de suite que je rapetisser le monde en faisant \u00e7a que faisait ben oui si forc\u00e9ment que les gens se connaissent, parce que c'est de la dans le roman, normalement, les gens doivent absolument tout \u00e7a, et caetera, comme \u00e7a, donc, si je le fais bon tr\u00e8s bien, mais \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre artificiel qui mais passons la vie faite de hasards et plut\u00f4t de fr\u00f4lements de 2 et les gens se rencontrent pas forc\u00e9ment quoi mais par contre peuvent se croiser par hasard parfois donc il y avait un peu \u00e7a aussi comme id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [91%] :\r\nJe poursuis sur ma recherche sur sur le mot de d'odyss\u00e9e, il a dit et l'\u00e9tymologie d'aventure, c'est encore une fois, d'apr\u00e8s Littr\u00e9 faut toujours citer ses sources, c'est ce qui doit arriver et en fait en relisant une 2\u00e8me fois votre livre, j'ai pris conscience que, il y avait. \r\nPresque la force d'un mis de l'in\u00e9luctable il y a quelque chose qui traverse le, le, l'itin\u00e9raire de ces personnages, c'est la force de l'in\u00e9luctable est -ce que l\u00e0 je fais fausse route en disant cela, ou bien c'est une intention que vous aviez aussi d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:09) [86%] :\r\nMais en fait moi je marche toujours par contradictions et par il y a des des duos qui sont un petit peu d\u00e9bord\u00e9 de belles en fait et notamment cette question du hasard et du destin. \r\nCette dans tous de cette question- l\u00e0 et j'ai beau essayer de comprendre quelque chose avec \u00e7a, au fond, j'arrive pas le comprendre, \u00e0 chaque fois, je reviens sur cette question- l\u00e0 et ce qui est de se dire : bon, j'essaie de plein d'\u00e9l\u00e9ments de Lazard et en m\u00eame temps la toujours \u00e0 la fois le sentiment que c'est pas du hasard et en m\u00eame temps quand on on a la sensation que c'est une sorte de destin ou de fatalit\u00e9 qui d'in\u00e9luctable qui s'abat sur les gens en m\u00eame temps j'ai toujours le besoin de 10 m\u00e8tres des \u00e9l\u00e9ments de hasard, type par exemple un ticket de tombola ou ou quelque chose qui serait comme \u00e7a de l'arbitraire parce que je ne crois compl\u00e8tement au hasard, je crois que tout \u00e7a n'a vraiment aucun sens quand m\u00eame, mais en m\u00eame temps en d\u00e9crivant la fa\u00e7on m\u00eame, donc \u00e7a n'a pas de sens non emp\u00eache que c'est, c'est comme \u00e7a, c'est ce qui gagne et pas un autre et je n'ai \u00e9videmment j'ai pas de solution, sinon je pourrais arr\u00eater d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:07) [91%] :\r\nEst -ce que vous diriez que les gens qui peuplent les personnages qui peuplent ce livre ils sont travers\u00e9s, parce que moi j'appellerai Des plaques tectoniques interne, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont, comment dire, ils sont \u00e9branl\u00e9es par des soubresauts internes comme comme lorsqu'il y a un tremblement de terre, ce sont des plaques tectoniques qui se touchent et qui font trembler la terre et j'ai l'impression que cette image du tremblement de terre au Japon, elle se plaque directement et de fa\u00e7on parfois violentes et en tout cas singuli\u00e8res sur ce toute cette galerie de personnages que vous nous offrez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:46) [83%] :\r\nOn va compl\u00e8tement je j'ai beaucoup pens\u00e9 \u00e0 un titre d'un livre que j'ai beaucoup aim\u00e9 de Russell Banks qui s'appelle continent \u00e0 la d\u00e9rive et je vous dis, puis continent \u00e0 la d\u00e9rive, ce sera titre parfait pour autour du monde, il \u00e9tait pris d\u00e9j\u00e0 mais il \u00e9tait pris, qu'il \u00e9tait tr\u00e8s beau, comme \u00e7a, donc j'estime, mais tout \u00e0 fait oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pour moi, il y a, il y a \u00e0 travers le le le le le tsunami de tremblement de terre au au Japon, quelque chose vraiment de l'homme de l'ordre de la m\u00e9taphore ou de la parabole du destin humain, quoi, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [93%] :\r\nLorsque les plaques tectoniques bougent \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres, cela peut provoquer d'infimes mouvements dans le coeur des hommes situ\u00e9s aux antipodes, une sorte d'effet papillon que n\u00e9anmoins vivement l'auteur fran\u00e7ais Laurent Mauvignier dans son dernier roman, paru aux \u00e9ditions de Minuit autour du monde, l'auteur est l'invit\u00e9 de entre les lignes sur Espace 2 gr\u00e2ce \u00e0 vous, oui Am\u00e9rique devienne qui vous \u00eates entretenu r\u00e9cemment avec lui \u00e0 Paris, alors il est temps maintenant d'\u00e9couter un 1er passage tir\u00e9 de autour du monde, vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [85%] :\r\nOui, alors il y a, il y a quelques instants avec Laurent Mauvignier on parlait donc de France, ce fameux citoyen suisse, h\u00e9 bien, partons donc \u00e0 sa rencontre et ce France a d\u00e9cid\u00e9 de se payer une croisi\u00e8re croisi\u00e8re \u00e0 bord de ce fameux bateau donc qui r\u00e9pond au joli nom d'odyss\u00e9e \u00e0 et l\u00e0, donc, h\u00e9 bien il va trouver un couple, un homme et sa fille, je n'en dis pas plus, mais ce qui frappe, comme toujours, c'est la langue de Laurent Mauvignier une longue bien moins facile \u00e0 domestiquer, \u00e0 mon avis, qu'il n'y para\u00eet, phrases parfois longue tr\u00e8s travaill\u00e9, je trouve et haut d\u00e9bit desquels on finit finalement parce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:46) [90%] :\r\nC'est Pierre Crevoisier qui va pr\u00eater sa voix \u00e0 cette langue peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:51) [89%] :\r\nFrance, qui a travaill\u00e9 longtemps au Cr\u00e9dit Agricole de Grenoble, puis \u00e0 la Deutsche Bank de M\u00fcnich est revenu s'installer \u00e0 Berne, o\u00f9 il avait pass\u00e9 son enfance pourrait devenir chef comptable dans une grande bo\u00eete informatique France n'a jamais trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne id\u00e9e de revenir dans la ville de son enfance, n'est pas une mauvaise id\u00e9e, non plus, il croise parfois des gens qui le reconnaissent, avec qui il a sans doute partag\u00e9 des heures de classe il dit bonjour, pendant qu'il fouille dans sa m\u00e9moire pour trouver un pr\u00e9nom accol\u00e9 sur ce visage dont il a tout oubli\u00e9, comme il a oubli\u00e9 ses parents, des gens tranquilles et gentils mort depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 et qui avait un jardin avec un potager avec l'argent de l'h\u00e9ritage, il s'\u00e9tait offert quelques voyages somptueux, la plupart dans des pays d'Asie, un peu en Tunisie dans des \u00eeles grecques en Turquie et au Maroc ainsi une fois jusqu'au dernier centime des \u00e9conomies de toute leur vie, ses parents vraiment mort, il avait pu reprendre une vie normale, c'est-\u00e0-dire surfer sur Internet et fr\u00e9quent\u00e9 avec assiduit\u00e9 les sites pornographiques et les sites de voyage, le reste du temps, ils regardent la t\u00e9l\u00e9vision, surtout le dimanche et le samedi soir, mais ne va plus beaucoup au cin\u00e9ma et plus du tout dans les clubs \u00e9changistes parce que les hommes seuls, payent des fortunes pour un r\u00e9sultat d\u00e9cevant trop incertain, il est encore quelques roman policier ou fantastique comme le David de Millennium ne d\u00e9daigne pas avoir un peu peur, il est temps, vieux fans de L'Exorciste, d'amiti\u00e9, ville et d'habiller d'Hannibal lecteur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:23) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:24) [92%] :\r\nIls regardent les matchs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il soutient mollement le club de foot de Berne, le Young Boys plus par habitude que par go\u00fbt parce que le foot en Suisse, c'est comme un drapeau en berne son ami Michel toujours sarcastique Michel c'est un Fran\u00e7ais qui l'a rencontr\u00e9 en francs fran\u00e7ais en vacances, il y a 6 ans dans un bar ramassage Bangkok, ils s'envoient des mails de temps en temps, ils sont partis en voyage, d\u00e9j\u00e0 3 fois ensemble depuis leur rencontre bien s\u00fbr le soir et le week- end France bo\u00eete entre trop de gin et de whisky et beaucoup de bi\u00e8re mais contrairement \u00e0 l'image qu'il peut donner de lui- m\u00eame Franz aime beaucoup de choses comme son application Google Sky pour rep\u00e9rer les \u00e9toiles dans le ciel, il adore tendre le bras au-dessus de sa t\u00eate, car dans sa main, soudain, il y a les noms, les lignes les configurations de l'espace. \r\nCe sentiment d'avoir l'univers \u00e0 sa disposition en lui offrant un grand plaisir, il aime la sensation de contr\u00f4le de ma\u00eetrise d'avoir la vo\u00fbte c\u00e9leste \u00e0 port\u00e9e de main. \r\nPour l'instant ils ne regardent pas Google Sky parce qu'il n'a pas besoin de \u00e7a pour conna\u00eetre le vertige face \u00e0 l'immensit\u00e9 surtout il faudrait sortir les mains de ses poches et tenir le smartphone entre ses doigts d\u00e9j\u00e0 glac\u00e9 il imagine bien le plaisir qu'il aurait \u00e0 les r\u00e9chauffer enserrant fort une grande tasse de caf\u00e9 au lait, il imagine aussi le plaisir d'entrer dans une pi\u00e8ce chaude. \r\nDepuis que le voyage a commenc\u00e9 5 jours plus t\u00f4t, Franz a eu beaucoup de temps \u00e0 partager avec ceux qui ont gagn\u00e9 leur place comme lui, tous ont eu la joie de se salir un angle d'une poussi\u00e8re dor\u00e9e en frottant dans un des magasins de ce grand centre commercial ce West Side dans lequel France va se promener vers 11 heures tous les samedis matin. \r\nQuelques semaines plus t\u00f4t, il avait accept\u00e9 de gratter le ticket que la caissi\u00e8re lui avait tendu pensant le jeter dans le m\u00eame mouvement, parce que le ticket ne pouvait pas \u00eatre gagnant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:22) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:22) [90%] :\r\nPourtant c'\u00e9tait \u00e9crit des lettres d'or sur un fond blanc, il avait gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:28) [73%] :\r\nQue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:29) [88%] :\r\nIl avait donc donn\u00e9 son nom et remplir un formulaire, puis il avait re\u00e7u un courrier lui demandant de se pr\u00e9senter \u00e0 l'a\u00e9roport de Berne Belp on l'attendrait l\u00e0- bas avec les autres heureux gagnants 18 personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 65 ans qui form\u00e8rent 9 couples plus 5 autres couples des gens dont les \u00e2ges cette ann\u00e9e de la trentaine \u00e0 la cinquantaine, donc 18 plus 10 28 personnes qui ne m\u00e9ritait pas son d\u00e9placement, il y avait eu cependant peu d'espoir du c\u00f4t\u00e9 de la jeunesse, un bref espoir 4 jeunes, un couple et 2 filles, le groupe serait de la vitesse d\u00e9cevant la fille en version mal d\u00e9grossi de l'actrice Jennifer Lopez et lui en une version \u00e0 peine plus aboutie de Brad Pitt, ce n'\u00e9tait pas le cas des 2 filles de copines, jeunes dans leur corps pu\u00e9ril dans leur t\u00eate, dont France se demandera si elles sont lesbiennes ou pas le temps de voir que non, l'\u00e9tudiante, qui n'en reviennent pas d'avoir gagn\u00e9 ce voyage et qui, en cons\u00e9quence, ont d\u00e9cid\u00e9 de s'amuser de draguer sans retenue en d\u00e9laissant leurs cours et tout sens de la mesure. \r\nFrance : les prend tr\u00e8s vite en grippe, il d\u00e9cide de les juger suffisamment t\u00eate \u00e0 claques, malgr\u00e9 le plaisir qu'il prend \u00e0 les d\u00e9tailler \u00c9ric d\u00e9shabiller virtuellement surtout la brune dans la poitrine opulente, ne le laisse pas indiff\u00e9rent tr\u00e8s vite cependant toute app\u00e9tence pour elle se transforme en d\u00e9sir de d\u00e9tourner le regard qui sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:39) [88%] :\r\nCes longues nappes musicale m\u00e9tiss\u00e9e constitue le th\u00e8me d'ouverture pour le film de Vim Wenders jusqu'au bout du monde, long m\u00e9trage sorti en 1991 avec dans la distribution, entre autres, William, Jeanne Moreau et c'est vous, il y Am\u00e9rique viennent qui m'avait sugg\u00e9r\u00e9 ce choix musical pour donner une r\u00e9sonance \u00e0 la prose de Laurent Mauvignier, c'est un choix qui semble tout \u00e0 fait coh\u00e9rent puisque le film de Wenders emm\u00e8ne le spectateur sur les routes du monde oui et qu'il est question d'image recompos\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra, d'un genre nouveau qui \u00e0 l'\u00e9poque n'existe encore pas les Google Glass oui encore de l'anticipation, alors les images justement sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes dans le roman de Mauvignier autour du monde, le passage entendu tout \u00e0 l'heure, fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 cette fen\u00eatre sur l'immensit\u00e9 sur le grand noir comme restitue Google Sky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:25) [90%] :\r\nC'est c'est marrant c'est marrant de voir des photos dans un dans un roman, et qui plus est des photos dans un roman de chez des des \u00e9ditions de de Minuit, alors l\u00e0, on n'a pas de photo de 2 voies lact\u00e9es ce sont des clich\u00e9s qui n'ont pas forc\u00e9ment de lien avec le texte et qui graphiquement sont presque des marqueurs signifiant changement de lieu, un changement de personnages tout \u00e0 l'heure je je disais que ce livre n'avait pas tout 2 chapitres clairement marquer clairement d\u00e9limit\u00e9e, mais ces photos sont sont presque comme des, des panneaux indicateurs d'un changement \u00e0 venir d'un changement presque de mouvements de cam\u00e9ra parce que pour moi en tout cas le stylo de Laurent Mauvignier, c'est v\u00e9ritablement une cam\u00e9ra et ce livre, \u00e0 mon avis, est un immense plan s\u00e9quence en tout cas, et j'ai, j'insiste vraiment beaucoup l\u00e0- dessus, ce qui fait le lien entre les personnages entre les lieux, c'est la longue et derni\u00e8re pr\u00e9cision les les photos qui qui figurent dans ce livre, on n'ont pas toutes \u00e9t\u00e9 prises par Laurent mais Mauvignier, loin s'en faut, alors est -ce \u00e0 dire que l'int\u00e9ress\u00e9 ne serait pas aller dans tous les endroits dont il parle, qu'il s'agirait davantage d'un voyage autour de sa chambre, que d'un v\u00e9ritable d\u00e9placement apr\u00e8s tout on peut faire \u00e7a avec Internet, voici la r\u00e9ponse de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:40) [87%] :\r\nMais en fait il y a 2 choses : la 1\u00e8re c'est que d'abord je suis pas tellement les voyages sont faites, j'aime bien revenir de voyage parce qu'on peut commencer \u00e0 se faire le r\u00e9cit du voyage, simple et plus \u00e7a, et puis le probl\u00e8me, c'est que quand on va sur les lieux, on prend des notes, tout de suite on \u00e9coute mon. \r\nPar les lieux qu'on visite et puis je voulais surtout \u00e9viter d'exotisme, je voulais pas \u00eatre dans l'exotisme, donc je voulais vraiment rester sur quelque chose, \u00e0 chaque fois, je me disais, reste sur l'histoire des personnages, il y a effectivement un lieu, ils sont dans un lieu mais ce lieu doit pas tout prendre quoi toi on doit pas dans un rapport trop carte postale non plus avec \u00e7a au fur \u00e0 mesure, je m'apercevais, je commen\u00e7ais une histoire en disant que le lieu int\u00e9ress\u00e9 puis en fait on apercevait qu'mais parce qu'en fait cette sc\u00e8ne- l\u00e0. \r\nElle ne renvoie une sc\u00e8ne d'un livre ou d'un film et c'est avec \u00e7a que je veux dialoguer, c'est pas avec le lieu, en fait, c'est vrai qu'il y a des endroits o\u00f9 j'ai pas du tout du tout du tout dit d'images, j'ai que des images par les livres par les films en fait mais je dis, pas un mot histoire am\u00e9ricaine par exemple dans le livre, c'est une histoire qu'on a lu ou qu'on a vu, mais que le territoire am\u00e9ricain soit vraiment respect\u00e9e, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s important, ce qui est important, c'est que ce soit soit vrai, quand on lui dit quoi, pour moi, c'\u00e9tait pas la la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame si j'ai pass\u00e9 sur Internet et sur, j'ai beaucoup pens\u00e9 \u00e0 Balzac, parce que je me disais mais Google Earth Walesa qui sont tellement heureuse c'est c'est dommage, c'est vraiment dommage qu'il soit morte sans avoir lu \u00e7a, parce que vraiment, lui, il aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s heureux dans le monde dans lequel on est parce que moi j'ai beaucoup voyag\u00e9 en restant l\u00e0 de chez moi et en en allant sur le forum sur les discussions etc o\u00f9 l\u00e0 vraiment il y a des \u00e9l\u00e9ments, il suffit de pas grand chose en fait, pour construire un lieu mais il faut trouver le le le le le bon angle avec le plut\u00f4t le d\u00e9tail qui va \u00eatre tr\u00e8s signifiant que le le et c'est pas seulement une question d'effet de r\u00e9el, c'est quand m\u00eame une question de mise en mouvement de mise en envie d'un lieu d'un rapport entre les lieux, les personnages, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:37) [98%] :\r\nEn fait, c'est l'id\u00e9e que. \r\nEt ici et d'ailleurs c'est ce que vous faites dire \u00e0 un de vos personnages, je crois qu'il s'agit de Seine-et-Marne, qui est donc une une jeune femme qui travaille pour une organisation non gouvernementale \u00e0 J\u00e9rusalem Est, il y a un moment dans cette micro- fictions \u00e7a c'est aussi quelque chose qui m'a beaucoup frapp\u00e9 cette phrase partout \u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:02) [79%] :\r\nOui d'que je cherchais \u00e0 l'id\u00e9e de du partout il lui bon j'ai pas trouv\u00e9 avec \u00e7a, mais oui, mais il y avait c'est cette question- l\u00e0 les parce qu'au moment o\u00f9 on \u00e9crit au monde, o\u00f9 ce qui est vrai aussi au moment o\u00f9 on lit, enfin j'esp\u00e8re, il suffit de poser un mot. \r\nIl suffit de poser un un pr\u00e9nom et vous \u00eates tout de suite \u00e0 cet endroit par exemple quand on on est, on finit l'histoire \u00e0 J\u00e9rusalem, on est comme \u00e7a, c'est le matin soleil etc et on passe \u00e0 Moscou et le il suffit dire le mot neige pour qu'on soit \u00e0 Moscou, d'une certaine mani\u00e8re \u00e7a moi \u00e7a me fascine totalement, mais un petit peu comme on peut avoir cette impression aujourd'hui que les lieux sont peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement aboli que les distances sont pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement aboli mais mais quand m\u00eame, que le le monde s'est sp\u00e9cialement quand m\u00eame vraiment r\u00e9tr\u00e9ci quoi et donc voil\u00e0 et puis aussi le temps le le le ici il y a la m\u00e9moire, le travail du temps, c'est-\u00e0-dire qu'on peut \u00eatre par exemple l'histoire en Afrique quand ce couple apr\u00e8s que lui fait le malin ans en allant vers les villes vers les millions etc sa femme \u00e9prise d'un seul coup, d'une sorte d'\u00e9lan pour son mari, ils se retrouvent tous les 2 au Liban et en fait elle repense \u00e0 une histoire qu'elle a v\u00e9cu au Maroc 20 ans avant, donc ils sont en train de faire l'amour, mais en fait c'est pas avec lui qu'elle fait l'amour \u00e0 ce moment -l\u00e0, voil\u00e0, cette question de la distance et du le ici, \u00e7a peut \u00eatre aussi ailleurs en m\u00eame temps et c'est vrai que tout le livre est compl\u00e8tement dans cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:27) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut lire aussi votre livre comme une confrontation entre la com\u00e9die sociale que nous jouerons chacun dans la vie quotidienne et puis l'int\u00e9riorit\u00e9 v\u00e9ritables de nos sentiments en tout cas j'ai lu ce livre comme \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:46) [88%] :\r\nBah c'est bien comme \u00e7a parce que, vous, moi, je pense comme \u00e7a, alors c'est vrai que d'habitude dans mes pr\u00e9c\u00e9dents livres, peut-\u00eatre que la question de l'int\u00e9riorit\u00e9 plus pr\u00e9sente la la la question sociale, la question presque parfaite de l'ironie, o\u00f9 effectivement du du du jus sociale du ridicule du jeu social et de la vanit\u00e9 mais cessons ce livre, c'est vraiment, c'est vraiment un tableau du 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est une r\u00e9alit\u00e9 quoi non c'est vrai parce que il y a, il y a cette cette question de la pr\u00e9sence sociale et de la pr\u00e9sence, un petit peu ridicule du jeu social et et de cette vanit\u00e9 cette la b\u00eatise, la pr\u00e9tention qu'il y a croire qu'en allant ailleurs, on va vers les autres, alors qu'on ne le fait pas. \r\nChez soi, d\u00e9j\u00e0, parce qu'on voyage souvent masqu\u00e9 aussi, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, parce que souvent quand je voyage pour le coup, je vois des gens c'est pas par exemple qui sont en train de s'\u00e9merveiller dans la chapelle Sixtine sa garde comme \u00e7a et j'ai dit : mais qu'est ce qui leur manque tant que \u00e7a dans leur vie, pour quel est ce besoin derri\u00e8re oui je crois encore qu'il y a un arri\u00e8re- fond quand m\u00eame qu'il a quelque chose derri\u00e8re tout \u00e7a, que c'est pas que pour dire qu'on a vu la chapelle Sixtine, je crois, enfin, oui, je pense que les gens sont assoiff\u00e9s de quelque chose, on un peu soin de quelque chose en m\u00eame temps je sais pas tellement bien cerner cette affaire -l\u00e0, donc en avec les personnages, j'essaie de trouver effectivement le l'ad\u00e9quation ou comment se se joue ce rapport entre ce qu'on montre de soi ce qu'on donne \u00e0 voir, entre la vie sociale et puis cette r\u00e9alit\u00e9 intime, quand on a laiss\u00e9 sa panoplie sur son porte- tout en rentrant chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:21) [86%] :\r\nEt alors il y a quelque chose qui est aussi qui va \u00e9norm\u00e9ment frapp\u00e9 mais \u00e7a c'est parce que je connais vos livres pr\u00e9c\u00e9dents et que n'a -t-on dit de vos personnages qu'ils \u00e9taient des hommes, \u00e7a c'est un n'adjectifs qui est revenu, est revenu \u00e0 longueur de de critiques de d'articles de critique litt\u00e9raire mais l\u00e0 mais qu'est -ce qu'il parle alors peut-\u00eatre est -ce du langage social pour le coup, mais qu'est -ce qu'il parle l\u00e0, vraiment, on est, j'ai l'impression dans le, dans une esp\u00e8ce de contre- pied litt\u00e9raire par rapport \u00e0 vos opus pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:53) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:53) [87%] :\r\nBen, il y a beaucoup de contrepied dans par rapport au par rapport au Live pr\u00e9c\u00e9dent effectivement la pr\u00e9sence de l'ironie ou de presque de la satire, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 de dire \u00e7a mais enfin peut-\u00eatre un peu, il y a des dialogues qui, effectivement, tout un tas de de choses comme que j'avais jamais vraiment faite, et l'id\u00e9e du contre- pied, c'est vrai que c'est un livre qui a \u00e9t\u00e9 aussi un petit peu \u00e9crit parce que j'ai tellement entendu d'chose sur, pas seulement sur mes mais sur la fa\u00e7on dont je les \u00e9crivais il y a des gens qui savent tr\u00e8s tr\u00e8s bien parler de choses qui ne font pas, je me suis trouv\u00e9 tous, enfin, il y a tellement de gens que \u00e7a comme \u00e7a, tr\u00e8s, j'allais dire, tr\u00e8s intelligent, ils sont tr\u00e8s bien, mais sauf que. \r\nSauf que c'est pas vrai que \u00e7a marche pas comme \u00e7a, en fait, pour moi, \u00e9crire que c'est jamais fossilis\u00e9s, \u00e0 un endroit, j'ai l'impression qu'il faut toujours un peu courir un peu plus vite que le commentaire qui est fait en fait comme si on on vous met un endroit effectivement les les les th\u00e8ses tout \u00e7a, c'est vrai, mais il y a plein de fa\u00e7ons de se taire et des gens qui parlent beaucoup, qui sont taiseux, mieux que les autres et je me dis mais il y a aussi, \u00e7a, \u00e7a aussi, il faut en parler \u00e7a aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:00) [88%] :\r\nCe qui est ce qui est un peu le cas parce que on fait, ils ne disent jamais l'essentiel, en tout cas j'ai re\u00e7u leur dialogue ainsi aux diff\u00e9rents personnages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:09) [80%] :\r\nBen oui, mais de fa\u00e7on personne ne oblige l'essentiel jamais faire les dialogues quand on a la communication \u00e7a sert pas \u00e0 dire l'essentiel \u00e7a sert contraire \u00e7a sert m\u00eame \u00e0 \u00e0 contourner l'essentiel et plus souvent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:20) [84%] :\r\nCe qu'ils disent davantage de choses avec leur corps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:26) [85%] :\r\nJe sais pas si non c'est pas eux qui le dit c'est : c'est le sens, le corps qui, qui dit des choses, je veux dire \u00e0 travers leur leur volont\u00e9, leur volont\u00e9 au contraire \u00e0 la parfois elle est trahie par le corps, disons que les choses se disent de toute fa\u00e7on, et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est que malgr\u00e9 tout, les choses se disent oui c'est vrai qu'il se trouve que, depuis 15 ans, j'ai publi\u00e9, c'est mon 10\u00e8me livre et donc j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 faire quand m\u00eame beaucoup de rencontres, et notamment \u00e0 l'\u00e9tranger, quand m\u00eame, du coup, voil\u00e0, j'ai pas mal et parfois dans des situations un petit peu et tr\u00e8s mondaine, etc, et alors on voit des choses tellement sid\u00e9rante que un \u00e9crivain peu passant de ne pas s'emparer, \u00e7a c'est pas possible, parce que vous voyez des choses et moi, il y a des moments je me dis mais ils sont sinc\u00e8res ou il faut vraiment, enfin c'est pas possible quoi alors j'imagine toujours les gens quand ils rendent chez eux apr\u00e8s et quand il se d\u00e9maquiller quand ils vont, j'imagine toujours \u00e7a et je les vois faire dire des phrases toutes faites, hein, je sais pas quand j'entends parler de gens tr\u00e8s s\u00e9rieusement qui parle assez bien des \u00e9crivains viennent dans tels ou tels pays le rayonnement de la France est important bien s\u00fbr, vous dites : mais c'est pas possible ou si c'est une plaisanterie, vous plaisantez j'esp\u00e8re non pas que le rayonnement de la France ne soit pas important, je ne sais pas, la question mais c'est comment les phrases toutes faites comme on se sert une soupe et pour moi, je pense \u00e0 Duras dans dans Nathalie Granger et vous \u00eates qui vous \u00eates, qu'il y a, il y a qui derri\u00e8re une phrase aussi nul, c'est invraisemblable cette id\u00e9e et moi \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9resse de plus en plus et avant il y avait pas \u00e7a dans dans les dans les pr\u00e9c\u00e9dents livres, peut-\u00eatre il y avait pas ce ce ce social ou de cette cette parodie de cirque, on a \u00e9t\u00e9 un petit peu \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, parce que les personnages ne pas au fond l\u00e0 c'est vrai que les il y a aussi un glissement peut-\u00eatre sociologique qui fait qu'on est dans des avec des personnages qui sont plus en position d'\u00eatre dans ce jeu social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [97%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:43) [90%] :\r\nNous sommes entre les lignes sur Espace 2 nous \u00e9voquons le dernier roman de l'auteur fran\u00e7ais Laurent Mauvignier autour du monde t\u00e9l\u00e9 centilitres est un r\u00e9cit qui donne vie \u00e0 une multitude de personnages, tous ces personnages sont surpris par le romancier le 11 mars 2011 le jour terrible s\u00e9isme s'est fait ressentir au large du Japon William ce longue enchev\u00eatre ment narratif et polyphonique, vous avez choisi un passage dans lequel on d\u00e9couvre dr\u00f4le de couple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:11) [91%] :\r\nOui, alors c'est un, c'est un homme qui part pour Rome avec la compagne de son fils, appelons un chat un chat, il s'appelle, il s'agit donc d'un adult\u00e8re et la maman disait existant litt\u00e9rature voil\u00e0 aussi et il est noir, elle est blanche et il y a, on s'en aper\u00e7oit assez vite quelque chose dans ce voyage, qui peut \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 la transgression sociale et encore une fois ses protagonistes se retrouvent v\u00e9ritablement sur le fil du rasoir, c'est un \u00e9tat de tension que l'Euro Mauvignier explore vraiment tr\u00e8s bien comment on va pouvoir le mesurer \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:47) [86%] :\r\nPierre Crevoisier nous livre ce texte en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:50) [83%] :\r\nD\u00e8s qui ressortent de l'h\u00f4tel et qu'elle la son avant- bras, M6 se contente de sourire pour lui dire que cette fois, ils y sont vraiment Peter a tellement attendu, il a esp\u00e9r\u00e9, ce voyage avec une telle impatience et le revoici \u00e9mu de tenir dans la main les de papier cartonn\u00e9 blanc et Vert bouteille qu'il avait agit\u00e9 devant elle en lui murmurant des mots d'amour prononc\u00e9 \u00e0 Voici basse qu'elle n'en avaient rien entendu, mais dont elle avait retenu l'\u00e9motion qui la vibration ind\u00e9finissable et pourtant si palpable. \r\nEt lui avait dit de se d\u00e9tendre, ce n'est pas grave c'est bien 7 heures pourquoi se crisper et \u00eatre tendues, c'est cool non. \r\nEt il avait fini par y en lui disant : oui c'est cool avec ce que le mot avait de faux dans sa bouche d'aussi d\u00e9plac\u00e9 que s'il avait pass\u00e9 un t-shirt de son fils, mais il \u00e9tait \u00e9mu parce que cette fois, il pourrait marcher dans la rue en se sentant lib\u00e9r\u00e9 et pas comme \u00e0 Londres, o\u00f9 chacun de leur pas raisonner avec la peur de tomber sur ON ou sur Corinne au coin de une suite ou d'ailleurs sur un ancien patient pour lui ou une ancienne aventure pour elle un ami n'importe qui : la peur de se retrouver nez \u00e0 nez avec un voisin ou bien d'entendre la voix d'une vieille connaissance : qui de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue hurleraient Peter Peter Mulligan. \r\nMais ici, ils n'ont personne \u00e0 rencontrer de ce qui pourrait les renvoyer \u00e0 leur pass\u00e9 ou qui pourraient jeter un regard condescendant sur ce monsieur qui se prom\u00e8nent au bras d'une femme de 28 ans sa cadette. \r\nCertains le feront peut-\u00eatre sans doute dans les rues de la tr\u00e8s catholique cit\u00e9 romaine, mais peu importe : cela ne sont rien des envieux et des envieux, il y en aura forc\u00e9ment il y avait -il dit, de voir qu'vieux n\u00e9gro, comme moi, se paye le luxe de sortir avec une jeune femme comme toi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:38) [53%] :\r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:39) [88%] :\r\nIl avait dit \u00e7a en riant d\u00e9chirante et roulant entre les doigts, la bague du cigare qu'il allait finir dans quelques minutes, cette bague couleur de chocolat avec ses lettres blanches o\u00f9 elle avait pu lire le nom de Tosca. \r\nMais maintenant, tout \u00e7a n'apporte pas. \r\nSans h\u00e9sitation, il sait o\u00f9 ils vont aller. \r\nTr\u00e8s vite, il tourne sur la gauche pour remonter vers la Piazza d'Espagne dont il esp\u00e8re trouver les fameuses marches recouvertes de fleurs rouges au fushia, comme il l'avait vu une fois, \u00e0 P\u00e2ques, non il n'y a pas de fleurs mais tout est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:13) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:14) [85%] :\r\nLes lampadaires avec leurs pieds en forme de feuille d'acompte, la musique d'ascenseur d'une terrasse de restaurant, un peu plus haut sur la gauche, les vieilles touriste avec leurs vis\u00e9es en plastique rouge plant\u00e9 dans des cheveux permanent\u00e9s \u00e9teint le regard accompagnant un doit h\u00e9sitant sur les cartes de la ville, les sacs \u00e0 dos sur les \u00e9paules, les couples assis sur les marches et les vendeurs \u00e0 la sauvette qui, entre qui et leur parapluie contre des ce qu'ils font semblant de donner pour r\u00e9clamer l'aum\u00f4ne apr\u00e8s et plus haut la Trinit\u00e9 des mots. \r\nMais d'abord il y a bien s\u00fbr la blancheur des cette Pierre dans blanc vivant Wiranto gris Pavl\u00e9 de noirs et de chewing-gums avec ses asp\u00e9rit\u00e9s dont il garde longtemps le nom sur le bout de la langue, voil\u00e0, il s'en souvient le travertin mais comment il avait su ce nom. \r\nIl cherche quelques secondes, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait son p\u00e8re qui le lui avait appris lors de ces fameuses visites qu'il faisait avec ses parents et son fr\u00e8re, peut-\u00eatre, oui, il revoit bien les sandales de cuir \u00e0 la semaine semaine trop fine qui lui faisait mal sous la plante des pieds la boucle en forme de boutons de fleurs aux tons Groseille du sac \u00e0 main de sa m\u00e8re, il revoit les pantalons de lin couleur brique et les cravates de soie jaune de son p\u00e8re, le chapeau de paille qu'il gardait \u00e0 la main et dont il ne se servaient que l'\u00e9ventail. \r\nIls se revoient aussi arpentant cette ville que chaque ann\u00e9e, de son enfance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:40) [64%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:41) [82%] :\r\nIls avaient retrouv\u00e9 son fr\u00e8re et lui avec leurs m\u00eame vestes et shorts en velours c\u00f4tel\u00e9 d'Anvers Gazon qui avait bien \u00e9tale le Live, \u00e9limin\u00e9 en fin de vie, sous le regard de sa m\u00e8re, avant tout, parce que c'\u00e9tait telle Tabor, qui voulait faire un p\u00e8lerinage ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:10) [62%] :\r\nDur mais oui oui. \r\nMais oui, mais \u00e7a j'ai mais pas. \r\nMais, mais faut savoir un terme. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:33) [71%] :\r\nPour travailler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:47) [73%] :\r\nEt puis. \r\nEmer imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:59) [72%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:11) [64%] :\r\nPoint non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:37) [85%] :\r\nVous aurez peut-\u00eatre reconnu la voix envo\u00fbtante de ann\u00e9es Wallace, telle qu'elle appara\u00eet dans la bande originale de chaudes, ce film sign\u00e9 Robert Altman, selon ma\u00eetre on, on d\u00e9couvre une dizaine de couples dans les trajectoires centre croise \u00e7a para\u00eet \u00eatre formellement s'apparente formellement au projet de Laurent Mauvignier c'est-\u00e0-dire \u00e9voquer une multitude de personnages dans un flux narratif discontinue le roman est intitul\u00e9 autour du monde, il a paru chez Minuit, nous en parlons aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2 avec vous il y Am\u00e9rique qui avait rencontr\u00e9 Laurent Mauvignier \u00e0 Paris r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:09) [89%] :\r\nOui, alors je voulais rebondir aussi sur le l'extrait qu'on vient d'entendre ce ce le bonheur de ce couple, c'est un c'est un trompe l'oeil, il hommes a donc une relation avec la la compagne de son fils et \u00e0 tout moment la v\u00e9rit\u00e9 peut \u00e9clater et toute l'attention finalement et, l\u00e0, se faire prendre, \u00eatre d\u00e9couvert et c'est cette tension qui traverse tout le livre, elle en est m\u00eame \u00e0 mon avis, le fil rouge, elle est un trait d'union entre toutes les histoires et je me souviens que dans d'autres livres, de Laurent Mauvignier, il y a une v\u00e9rit\u00e9 qui explose ici, c'est en tout cas mon impression, c'est davantage l'exploration d'un \u00c9tat avant l'explosion, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un entre-deux, on attend la rupture mais elle tarde \u00e0 venir, d'o\u00f9 la tension nerveuse qui peut s'installer, alors j'ai voulu v\u00e9rifier aupr\u00e8s de l'int\u00e9ress\u00e9, que tout cela \u00e9tait bien voulu vous savez bien, Jean-Marie que les \u00e9crivains ne songe pas toujours consciemment \u00e0 mettre dans leur livre des choses que leurs Lecteurs finissent quand m\u00eame pas revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:07) [85%] :\r\nOn est l\u00e0 pour leur les rappeler justement \u00e0 leur conscience. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:09) [88%] :\r\nOn essaye de faire le c'est cela la richesse de la litt\u00e9rature r\u00e9ponse donc de l'int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:15) [86%] :\r\nBah c'\u00e9tait voulu, parce que le livre \u00e0 chaque fois traite pas exclusivement enfin de beaucoup, il y a beaucoup d'histoires quand m\u00eame ou ou un petit peu dramatique donc par moments, j'avais vraiment besoin pour moi de moments de de o\u00f9 il me semblait que l'explosion n'allait pas \u00eatre la chose la plus forte en fait parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 le tsunami parce qu'il y avait cet arri\u00e8re- plan, la violence, elle \u00e9tait l\u00e0 et l'\u00e9t\u00e9, l'attentat, l'\u00e9t\u00e9, et du coup je sais moi j'aimais vraiment la sensation qu'il fallait pas que les choses soient comme \u00e7a effectivement pas, contrairement \u00e0 des hommes, par exemple, o\u00f9 effectivement, c'est vrai que c'\u00e9tait parce qu'il y avait ce d\u00e9clic une explosion de violence que pouvait surgir le pass\u00e9 pouvait d'un seul coup nous alors que, l\u00e0, l\u00e0, effectivement, on est dans un dans une histoire qui se passe vraiment dans un pur pr\u00e9sent, donc avec un rapport je voulais cr\u00e9er surtout un rapport de tension en fait et il semblait pour plusieurs histoires que c'\u00e9tait plus int\u00e9ressant de pas de laisser cette violence -l\u00e0, mais peut-\u00eatre aussi s'parce que je trouve que, dans notre pr\u00e9sent, moi, c'est le sentiment ou la sensation plut\u00f4t que j'ai de notre pr\u00e9sent et de notre monde aujourd'hui l'impression de l'imminence de la catastrophe, mais qui au fond n'arrive en m\u00eame temps, jamais. \r\nMais on on on vit tous dans une esp\u00e8ce de tension, on attend d'eux, d'o\u00f9 \u00e7a va tomber et 17 rapports \u00e0 la violence que parfois qui qui explose par bribes comme \u00e7a dans le monde, mais en m\u00eame temps on se dit que c'est encore pas celle -l\u00e0, un monde de sur le fil du rasoir compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, et moi je suis avec celui, j'avais envie d'\u00eatre un petit peu, donc de donner un peu cette sensation alors on pourrait dire que c'est une sensation un peu parano\u00efaque, peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps, donc je crois que c'est, c'est quelque chose qui est une mise en tension des des rapports entre les \u00eatre et aussi d'\u00e9nergie du coup dans le livre, une fa\u00e7on de de il y a, il y a, il y a cette violence l\u00e0 comme \u00e7a, mais parfois explose, d'ailleurs, on peut dire, finalement dans sa dans certaines histoires qu'elle explose, mais, mais c'est aussi ne une tension qui existe une violence qui, qui est aussi li\u00e9 au d\u00e9sir, par exemple, dans plusieurs histoires, c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:19) [94%] :\r\nLe fil du rasoir, \u00e7a aussi c'est un titre qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:22) [84%] :\r\nOui, oui, non mais en fait, le probl\u00e8me d'\u00e9thique, c'est quand m\u00eame beaucoup \u00e9taient pris quand m\u00eame mais je pr\u00e9f\u00e8re continuer \u00e0 la d\u00e9rive, comme comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:29) [92%] :\r\nSi je vous dis, Laurent Mauvignier, voil\u00e0 donc tout ce pass\u00e9 qui ressurgit de fa\u00e7on violente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:37) [84%] :\r\n\u00e7a vous dit quelque chose, or ce j'ai d\u00fb \u00e9crire \u00e7a, un jour \u00e7a mais toute fa\u00e7on cette image de l'eau et du du d\u00e9bordement de de l'engloutissement, elle est, elle a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans mes livres, en fait, h\u00e9 bien c'est une phrase extraite des hommes dont on a parl\u00e9, oui mais \u00e7a m'\u00e9tonne pas parce que mais je suis s\u00fbr que m\u00eame dans le vide avant vous, on pouvait en trouver en fait je confirme c'est vrai mais je vais aussi m'c'est je suis que c'est dans ce lieu, c'est qu'il y a quelque chose sur \u00e7a et puis ou dans dans la foule ou dans ce que j'appelle oubli par exemple, \u00e7a, je m'\u00e9tais rendu compte en effet ce que j'appelle oubli que le le le le le personnage meurt par suffocation en fait et ce qui \u00e9tait le cas dans le stade, di\u00e9sel et c'est tr\u00e8s surprenant parce qu'en fait il y a quelque chose qui est proche de la noyade en fait et et \u00e7a c'est pour le pr\u00e9sent dans tous les livres et je sais que le le le rapport \u00e0 l'eau et la la, parce qu'il y a des livres qui m'ont fascin\u00e9, aussi, \u00e0 cause, avec cette question l\u00e0 et j'ai une de mais d'un des premiers chocs comme \u00e7a ne litt\u00e9raire, \u00e7a \u00e9t\u00e9 dans quand j'\u00e9tais adolescente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:36) [82%] :\r\nJe sais pas je 13 ans, je disais : Les Mis\u00e9rables quand Javert se jette dans dans la Seine, je me souviens vraiment de le sensations physiques description de l'eau qui englobe le corps et puis apr\u00e8s il va y a eu plein de lecture il Conrad et etc c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans la litt\u00e9rature toute fa\u00e7on cette question- l\u00e0 et moi je sais que c'est vraiment une image qui, je pense que s'il y a une \u00e9criture aussi \u00e0 ses pieds, c'est je trouve c'est une m\u00e9taphore l'engloutissement \u00e9tait c'est une ces m\u00e9taphores l\u00e0 sont tellement puissantes parce qu'elle se joue \u00e0 plus, elles ont vraiment une palette de 2 et une polys\u00e9mie Alexakis qui est quand m\u00eame extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:16) [89%] :\r\nIl me semble qu'il y a aussi, pour faire un peu le lien avec la question que je vous posais y il y a quelques minutes sur l'odyss\u00e9e l'odyss\u00e9e \u00e9videmment c'est un po\u00e8me tr\u00e8s connu dans l'histoire de la litt\u00e9rature est -ce que vous diriez que dans ce livre, ou de ce livre se d\u00e9gage une forme de po\u00e9tique du monde et qui est pr\u00e9cis\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 votre \u00e9criture. \r\nC'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:42) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:44) [84%] :\r\nVous apportez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:45) [64%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:46) [71%] :\r\nUn flux plus long. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:49) [80%] :\r\nParfois avec de la violence et de l'attention mais ce flux de phrases fait que lorsqu'on est lecteur, on est presque apais\u00e9 de voir ce monde en plan tremblement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:03) [76%] :\r\nAh ben je sais pas, non, est -ce que je parlais de po\u00e9tique. \r\nMoi je veux bien \u00eatre m\u00e9galo, mais quand m\u00eame, politique, je me dis bon, restons sache contentons -nous avec d\u00e9crire comme \u00e7a de il y a une esth\u00e9tique dedans, oui, mais c'est vrai que je peux pas parler d'un d'une sorte de programme po\u00e9tique par exemple ou de m\u00eame si, \u00e9videmment, je peux pas dire non plus qu'il y a pas \u00e0 travers la d\u00e9cision d'\u00e9crire un livre comme id\u00e9e, \u00e9crit qu'il y a pas une un enjeu esth\u00e9tique ou une vision tout cas de repr\u00e9sentations du monde, \u00e7a c'est oui, mais en m\u00eame temps avec la sensation de quelque chose de tellement parcellaires et de tellement fragment\u00e9 en m\u00eame temps, m\u00eame si j'essaie quand m\u00eame de le de l'unifier que oui je je sais pas si si je r\u00e9ussis, \u00e7a quoi, je sais aussi c'est un objet de ce point de vue -l\u00e0 qui pour moi est tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'\u00e0 une affirmation dedans il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:57) [78%] :\r\nEt oui, mais est -ce qu'il a un contrepied litt\u00e9raire est ce qui un contrepied stylistique et ce un contrepied linguistique dans ce livre par rapport \u00e0 d'autres livres pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:08) [86%] :\r\n\u00e0 contre- pied, oui, ce que j'y disais tout \u00e0 l'heure sur le le l'impression que d'essayer un petit peu, moi en tant qu'auteur d'\u00e9chapper parfois l'image qu'on veut bien de se renvoyer \u00e0 chaque fois, effectivement, d'\u00e9crivain, ce qui forc\u00e9ment aust\u00e8re etc, oui, mais il y a pas que \u00e7a et en m\u00eame temps ce qui dit : Ce n'ont pas forc\u00e9ment raison ben non, en fait, j'en parle beaucoup, mais parfois, et on se dit qu'il devrait dire les vivre-ensemble ce pourrait commencer \u00e0 parler un peu, mais bon \u00e7a c'est \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me et non avec ce livre- l\u00e0, c'est vrai que j'ai essay\u00e9 d'\u00e9largir le il y a parfois le contre- pied, mais j'ai toujours l'impression en \u00e9crivant de 2 comme disait Beckett d'essayer de rater mieux le Live d'avant, on fait quoi, donc l\u00e0 \u00e9videmment je prend le contre- pied de certaines choses, mais en m\u00eame temps j'ai l'impression aussi de de \u00e0 chaque fois, d'essayer de pr\u00e9ciser les choses qui ne sont pas claires, parce que c'est vrai les en discutant avec les uns les autres comme \u00e7a, j'entends des gens qui, qui, de toute bonne foi et pour le coup, qui glisse tr\u00e8s bien les livres en m\u00eame temps il y a comme \u00e7a et vous disent des choses mais ah oui c'est \u00e7a, mais bon, tr\u00e8s bien, mais en m\u00eame temps c'est, au fond, c'est pas \u00e7a que je pense, ou c'est pas, c'est pas suffisant ou c'est pas compl\u00e8tement \u00e7a, j'ai l'impression de oui d'avoir rat\u00e9 quand m\u00eame de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 suffisamment pr\u00e9cis ou suffisamment et puis il y a des moments \u00e7a sent le monde dans lequel je vis ma car c'est tellement c'est tellement insupportable vraiment que et il y a qu'en \u00e9crivant que j'ai l'impression d'agir, quoi, c'est pour \u00e7a, quand on ne parfois quand on nous dit : les \u00e9crivains dans leur tour d'ivoire, etc, mais un \u00e9crivain \u00e7a il agit quand il \u00e9crit, il agit et c'est pour moi la seule fa\u00e7on d'agir, c'est d'\u00e9crire c'est pas, c'est pas en signant des p\u00e9titions ou en faisant, en disant : la guerre c'est pas bien, c'est en \u00e9crivant parfois oui, en d\u00e9non\u00e7ant des choses parfois en ayant une conscience politique \u00e0 l'oeuvre dans les textes, mais pour moi, par exemple le le j'ai jamais l'impression d'avoir \u00e9crit un livre 6000 sont je crois plus ou moins tous politiques et celui -ci, peut-\u00eatre plus que les autres, ils ne sont jamais de mani\u00e8re cette propagande ou de de propagande ou de d'un militantisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [87%] :\r\nEst ce qu'ils sont aussi politiques parce que pour reprendre ce que les mots que vous utilisiez il y a, il y a quelques minutes. \r\nTenter en tout cas de d\u00e9placer le regard vous changez la focale sur le monde est -ce que c'est pas. \r\nEn cela que r\u00e9side d\u00e9j\u00e0 votre d\u00e9marche peut-\u00eatre politique \u00e0 Londres, utilis\u00e9 en ces termes pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [87%] :\r\nOui, mais si \u00e0 po\u00e9tique et politique, c'est pour moi, \u00e7a va ensemble, c'est une question esth\u00e9tique et si, par la forme, on arrive \u00e0 le transformer pour le lecteur, sa vision du monde, alors on a peut-\u00eatre fait avancer un petit peu quelque chose, mais pour moi \u00e7a passe pas simplement en \u00e9non\u00e7ant un monde d'id\u00e9es qui sont toutes forc\u00e9ment \u00e0 plus ou moins des lieux communs mais en m\u00eame temps \u00e7a en forme pas en le mettant en forme pour que le lecteur soit parfois un petit peu d\u00e9stabilis\u00e9 beaucoup d\u00e9stabilis\u00e9 et qui se disent tiens qu'est -ce que c'est que \u00e7a qui rappelle \u00e0 chacun personne plus avec le m\u00eame personnage, c'est comme \u00e7a dans la vie, voici une question que je me pose beaucoup mais depuis plusieurs livres et avec ce livre- l\u00e0, j'ai l'impression que pour moi d'avoir trouv\u00e9 une r\u00e9ponse du d\u00e9but, milieu, fin il faudrait toujours qu'on est une construction tr\u00e8s rassurante, au fond, on a, on demande un roman d'\u00eatre tr\u00e8s rassurant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:17) [87%] :\r\nD\u00e9but, milieu, fin, etc, c'est une Exposition qu'apr\u00e8s on comprend tout et puis apr\u00e8s, ouf, c'est fini, apprend pour prendre nos petites affaires mais c'est pas vrai, \u00e7a, \u00e7a marche pas comme \u00e7a la vie, heureusement d'ailleurs des choses toujours sans cha\u00eenes et son chevet tr\u00e8s ce qui est ce qui est finie, reprend un autre endroit par un autre avec un autre visage, etc, et moi j'ai envie de rendre compte de \u00e7a et je sais que \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9stabilisant et \u00e7a peut \u00eatre parfois perturbant pour le lecteur mais en m\u00eame temps je me dis que si il y trouve son compte, s'il arrive \u00e0 se dire tiens \u00e7a peut-\u00eatre, \u00e7a me perturbe, mais quand m\u00eame, \u00e7a change le regard que j'ai sur les choses, alors l\u00e0, moi je, je serais si, si, il y a une id\u00e9e po\u00e9tique et politique, elle est dans cette question- l\u00e0 vraiment dans cette question de comment on d\u00e9place quelque chose pour le NEC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:19) [91%] :\r\nD\u00e9placer un tout petit quelque chose pour le lecteur, transformer, ne serait -ce qu'un tant soit peu sa vision du monde, c'est donc cela le projet litt\u00e9raire de Laurent Mauvignier, il vous reste \u00e0 nous dire William quels effets ont eu sur vous les vibrations telluriques de ce roman autour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:35) [89%] :\r\nC'est un livre dont la 1\u00e8re lecture m'a d\u00e9\u00e7u, mais quelque chose m'emp\u00eacher de d'en rester l\u00e0, j'ai donc relu en fait autour du monde et je vous avoue tr\u00e8s honn\u00eatement Jean-Marie F\u00e9lix je n'aurais peut-\u00eatre pas fait cela avec d'autres auteurs et l\u00e0 \u00e0 cette 2\u00e8me, lecture, j'ai vu tout ce que je n'avais pas vu dans la 1\u00e8re si avec le temps son doute m\u00eame vision de ce livre a chang\u00e9, c'est parce que, au d\u00e9part, j'ai vu quelque chose de chang\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres livres de ce m\u00eame hauteur mais c'est agr\u00e9able cessera de le dire, d'\u00eatre d\u00e9rout\u00e9s et compris par les gens qu'on aime suivre litt\u00e9rairement, en tout cas \u00e0 force de triturer, ce texte, \u00e0 force d'en parler, je trouve qu'il prend \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9paisseur et puis je ne cesserai de le redire, il y a toujours chez Laurent Mauvignier, cette force de la langue, et l\u00e0 aussi de l'\u00e9paisseur de la densit\u00e9 c'est \u00e9crivain : \u00e7a fait vraiment partie des artisans, \u00e0 mon avis, de la langue, celle -ci n'est jamais rel\u00e9gu\u00e9e au second plan, elle ne s'efface pas derri\u00e8re le factuel, elle n'est pas la roue de secours du factuel, elle joue les premiers r\u00f4les, elle est habill\u00e9e bel et bien fluide agit\u00e9 ou tranquille \u00e0 mar\u00e9e haute ou \u00e0 mar\u00e9e basse et je trouve que Laurent Mauvignier joue avec tout cela en r\u00e9sulte effectivement un livre assez esth\u00e9tique un adjectif qui Joll\u00e8s pla\u00eet je l'esp\u00e8re, plaira \u00e0 l'ancien dipl\u00f4m\u00e9 des Beaux-Arts en arts plastiques qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:58) [84%] :\r\nPlastique, esth\u00e9tique, politique, ce sont des rimes riches merci William pour cette suggestion devanture autour du monde, de Laurent Mauvignier un roman paru aux \u00e9ditions de Minuit. \r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par William Irigoyen les lectures \u00e9tait assur\u00e9e par Pierre Crevoisier la diffusion R\u00e9gis chaque ont gu\u00e8re l'assistance \u00e0 la production Madeleine de Chair, une production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix votre serviteur a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barre oblique, entre les lignes, cela pour un t\u00e9l\u00e9chargement t\u00e9l\u00e9chargement de podcasts ou une r\u00e9\u00e9coute en ligne demain avec Annick juin je recevrai Catherine Maverick Akis auteur d'un roman paru chez Sabine Wespiser son titre la balade d'Ali Baba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:01) [84%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2000 est tr\u00e8s exactement midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mauvignier, Laurent", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauvignier, Laurent", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Irigoyen, William", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A992C8DB-9DAA-4DFE-98AD-6EE1F496F741", "internalArchiveId": "A992C8DB-9DAA-4DFE-98AD-6EE1F496F741", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "V\u00e9rit\u00e9s et mensonges (2/5) : Technique du blues", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "Les essais de propagande durant la premi\u00e8re guerre mondiale.", "durationSec": 5267, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne", "France"], "thematicThemes": ["mensonge", "guerre mondiale (premi\u00e8re)", "propagande politique"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-22T13:19:10Z", "speechToTexts": ["22.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [63%] :\r\nCompos\u00e9 d'arriver une chaleur et sur les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [58%] :\r\n\u00e7a vous arrive \u00e0 la radio : oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:11) [96%] :\r\nCette semaine, v\u00e9rit\u00e9s et mensonges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [75%] :\r\nLa radio Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [87%] :\r\nC'est mensonge ce film o\u00f9 apparaissent des avions fran\u00e7ais datant de 1925 les heures ou les familles alors que les batteries se perd dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [75%] :\r\nCe poste, c'est un instrument de guerre psychologique et on devait pouvoir croire en l'\u00e9coutant, mais pas que ce poste \u00e9tait r\u00e9ellement la propri\u00e9t\u00e9 \u00e9galement nazis dans la 1\u00e8re \u00e9mission nous avons appel\u00e9 le pauvre Churchill ce pied, pas d'enfant, ce putain de vieux juif \u00e0 la Cour lui Winston-Churchill, apr\u00e8s \u00e7a, vraiment personne, vous ne pouvez prendre fond les Anglais et les gens vivent pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:57) [83%] :\r\nDonc voil\u00e0, pour l'emporter sur le Champ de bataille au cherche \u00e0 avoir tous les atouts en main, on ne peut qu'y avait -il des cartes ma\u00eetresses : c'est l'effet de surprise, de ce fait et la d\u00e9sinformation oui \u00e0 surprendre l'\u00e9mir et \u00e0 chaque niveau, on \u00e9tait requiert de l'Intelligence et de la cr\u00e9ativit\u00e9, pour une fois, et c'est d'autant plus vrai dans le domaine de la d\u00e9sinformation ce de la 1\u00e8re \u00e0 la seconde, de l'aveu m\u00eame de faux que des petits avions de reconnaissance gonflables, puis on a construit une piste pourquoi depuis \u00e7a ressemble \u00e0 une unit\u00e9 active pour doter d'appareils d'observation a\u00e9rienne, le plus vieux m\u00e9tier du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [66%] :\r\nSi l'on \u00e9tait les entendre les informations rapport\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:42) [88%] :\r\nC'est un paysage en contraste sur lequel nous allons nous pencher, on pourrait dire un paysage et sont doubles : le paysage de la guerre et son double, le paysage de la propagande \u00e0 l'heure o\u00f9 les conflits se multiplient, s'intensifie, se durcissent ne trouve aucune issue des techniques de propagande ont multipli\u00e9 les complexit\u00e9s rendant -t-il lisible, bon nombre de situations, mais cette vieille technique du qui manipule, qui a d\u00e9j\u00e0 connu lors des 2 conflits mondiaux des pr\u00e9c\u00e9dents ballon d'essai, encore tr\u00e8s exp\u00e9rimentaux, proche de l'artisanat mais qui ont jou\u00e9 leur part sur le d\u00e9roulement des guerres, ce sont ces essais en propagande sur lesquels nous allons revenir cette semaine en commen\u00e7ant par la premi\u00e8re guerre mondiale de tr\u00e8s Pisa d'est, aujourd'hui, intitul\u00e9 Technique du blues. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:03:03) [90%] :\r\nApr\u00e8s avoir v\u00e9cu des \u00e9motions palpitante de la guerre de mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:08) [89%] :\r\nPas avoir avanc\u00e9 en quelques semaines avec le 100 52\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie jusqu'aux portes de Colmar et assister aux diff\u00e9rents combats victorieux de la 81\u00e8me, brigade apr\u00e8s avoir connu la joie profonde de cette 1\u00e8re entr\u00e9e en Alsace, qui avait ouvert tant d'espoirs dans nos coeurs, il avait fallu battre en retraite et voler au secours des unit\u00e9s engag\u00e9es devant Saint-Dizier ce fut alors la mort la triste retraite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:36) [88%] :\r\nEn une seule nuit, on refait la longue route sem\u00e9e des tombes des camarades, il fallait abandonner ce terrain conquis avec tant d'ardeur, la grande bataille de France \u00e9tait termin\u00e9e, la longue et monotone, guerre de tranch\u00e9es commence. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:51) [68%] :\r\nDonc, alors voil\u00e0 la G\u00e9n\u00e9rale Fr\u00e9d\u00e9ric donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:56) [87%] :\r\nJ'avais d\u00fb avec regret, abandonner la capote du simple soldat et je men\u00e9es \u00e0 Epinal, la vie un peu d\u00e9soeuvr\u00e9 d'interpr\u00e8tes de la place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:05) [85%] :\r\nQuelques interrogatoires de prisonniers des rapports \u00e0 faire au g\u00e9n\u00e9ral \u00e9taient les rares travaux int\u00e9ressants qui quelques diversion \u00e0 la paperasserie polici\u00e8re d'un 2\u00e8me, bureau d'\u00e9tat major de division, je voulais faire plus, je voulais me rendre compte de la mentalit\u00e9 de cette Allemagne en guerre, je voulais l'\u00e9tudier la conna\u00eetre, comme j'avais connu de l'Allemagne d'avant- guerre, une pens\u00e9e tenace lancinante, ne quittez plus je sentais, je savais que je pourrais cette -t-il \u00e0 la France plus que je n'\u00e9tais alors. \r\nMais je n'entrevoyait pas encore bien comme. \r\nLes fausses nouvelles, des bruits invraisemblable que les journaux nous rapporter sur l'Allemagne, tout ce que l'on a appel\u00e9 depuis le bourrage de cr\u00e2ne m'aga\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:52) [86%] :\r\nJ'avais r\u00e9ussi \u00e0 me procurer \u00e0 mes frais, par l'interm\u00e9diaire d'Alsaciens habitant la Suisse des journaux Bosch car aucun service de presse allemande n'existait \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [88%] :\r\nQuestionn\u00e9 des prisonniers que je pouvais voir je sonder leur \u00e9tat d'\u00e2me, je parlais leur dialecte, pour les mettre en confiance pour tenter de p\u00e9n\u00e9trer leur mentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:13) [92%] :\r\nJe me rendis bien vite compte que la force morale de cette arm\u00e9e formidable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:18) [88%] :\r\nReposait sur un mensonge immense. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:05:20) [78%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:21) [96%] :\r\nTous des simples soldats aux officiers sup\u00e9rieurs tous. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:05:25) [77%] :\r\n\u00e9t\u00e9 convaincu croyez de toutes leurs forces de toute leur force de leur \u00eatre que leur pays avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9. \r\nQue c'\u00e9tait nous, les alli\u00e9s Kelly ont voulu et d\u00e9clar\u00e9 cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:38) [95%] :\r\nQue nos troupes avaient envahi l'Alsace sans d\u00e9claration de guerre que nous avions avaient bombard\u00e9 Nuremberg etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:46) [89%] :\r\nLe gouvernement imp\u00e9rial avait su par un savant bourrage de cr\u00e2ne o\u00f9 certains journaux suisses ont jou\u00e9 un grand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:55) [95%] :\r\nR\u00e9pandre dans toute l'arm\u00e9e cette conviction profonde qu'elle se battait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:00) [87%] :\r\nPour d\u00e9fendre la patrie contre une agression inique et pour les troupes de 2\u00e8me ligne pour la r\u00e9serve \u00e0 l'envers o\u00f9 le l'homme Storm cette croyance \u00e9tait une force tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:15) [93%] :\r\nJ'avais la certitude que si l'on r\u00e9ussissait \u00e0 entamer cette fois \u00e0 faire conna\u00eetre aux soldats allemands la v\u00e9rit\u00e9 le moral de cette arm\u00e9e redoutable serait \u00e9branl\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:29) [88%] :\r\nTous les arguments que je pouvais expos\u00e9s \u00e0 un de 1914 \u00e9tait absolument inefficace tout ce que leur disait : un Fran\u00e7ais, un ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [82%] :\r\n\u00eatre tout \u00e0 fait inop\u00e9rants car c'\u00e9tait pour eux un article de foi qu'un Fran\u00e7ais ne pouvait d\u00e9biter que des mensonges qu'un journal fran\u00e7ais ne imprimer que des faux steaks, or un jour. \r\nJ'ai re\u00e7u de Suisse un gros lire il portait ce titre- Jacques. \r\nCe livre, qui nous para\u00eet \u00e0 nous un peu indigeste. \r\nCe livre chaque preuve de la culpabilit\u00e9 allemande et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, ressass\u00e9e reprise en plusieurs chapitres au point de fatiguer le lecteur, ce livre fut pour moi une r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 lui seul un ouvrage de ce genre, \u00e9crit par un Allemand, apportant les arguments, les d\u00e9monstrations, capable d'agir sur un public allemand ce livre pouvait changer la face des choses, ce livre pouvait \u00e9branler les convictions les plus ancr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:35) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:36) [90%] :\r\nUn pareil livre pouvait entamer le moral, si l'on r\u00e9ussissait \u00e0 le r\u00e9pandre dans l'arm\u00e9e allemande. \r\nMais comment diffuser l\u00e0- bas un gros volume mais quoi trop de pr\u00e8s de 400 pages et qui \u00e9tait interdit bien s\u00fbr par la censure allemand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:55) [89%] :\r\nDepuis le d\u00e9but de la guerre, une id\u00e9e \u00e9tait dans l'air, elle avait \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 \u00e9mise un peu partout, c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'agir sur le moral ennemis \u00e0 l'aide d'imprimer lanc\u00e9 par radio, les Allemands ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 l'appliquer en septembre 14 pendant la bataille du grand des officiers aviateurs ayant inscrit \u00e0 la main sur des formulaires de d\u00e9p\u00eaches militaire des menaces \u00e0 l'adresse des habitants de Nancy va relancer ses papiers sur la ville. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:25) [67%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:25) [89%] :\r\nCette propagande par intimidation a \u00e9t\u00e9 le 1er essai de cette nouvelle arme, on ne tarda pas \u00e0 r\u00e9pondre de notre c\u00f4t\u00e9, dans une brigade qui d\u00e9fendait un secteur tr\u00e8s des finales, on me montre un jour un petit papier r\u00e9dig\u00e9 en allemand par un officier fran\u00e7ais et avec lequel on esp\u00e9rait influencer le moral et demi. \r\nCe papier r\u00e9unissait \u00e0 lui seul, je m'en rendit compte tout de suite toutes les erreurs toutes les fautes que la propagande chez les demi ne doit pas commettre. \r\nIl \u00e9tait r\u00e9dig\u00e9 dans une langue douteuse dans un mauvais Style les incorrection trahissait son origine et ne pouvait que susciter la moquerie du soldat ennemi car la condition premi\u00e8re fondamental d'une bonne propagande. \r\nEt celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:20) [94%] :\r\nIl faut, si l'on veut agir sur les mieux \u00e9crire sa langue aussi bien que lui. \r\nLa moindre faute rend ridicule et annule l'effet d'un papier par ailleurs bien con\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:32) [100%] :\r\n2\u00e8me erreur. \r\nCe papier annon\u00e7ait une arm\u00e9e qui occupaient 3 de nos d\u00e9partements qu'elle \u00e9tait battue, que ces pertes \u00e9taient effroyables. \r\nUne pareille proclamation aurait peut-\u00eatre pu avoir quelque effet sur une arm\u00e9e en retraite. \r\nElle \u00e9tait inefficace sur l'\u00e9bauche, encore victorieux de l'arm\u00e9e d'invasion. \r\n\u00e0 mes yeux, ce papier \u00e9tait un admirable exemple de la propagande chez les ni telle qu'il ne fallait pas la faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:04) [95%] :\r\nEt imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [85%] :\r\nJe me mis \u00e0 composer un tract qui r\u00e9pondait au principe que je m'\u00e9tais fix\u00e9 en de longues r\u00e9flexions ce tract \u00e9tait une lettre supposez qu'un sous- officier allemand prisonnier \u00e9tait cens\u00e9e \u00e0 des camarades rest\u00e9s en Allemagne, en utilisant le carnet de route d'un sous- officier d'artillerie r\u00e9cemment fait prisonnier je raconter les \u00e9v\u00e9nements auxquels mon homme avait \u00e9t\u00e9 soi-disant et les circonstances de sa captivit\u00e9. \r\nJ'aime appliquer \u00e0 dire dans le Style que pouvait employer un sous- officier bien s\u00fbr son \u00e9tonnement d'\u00eatre bien nourris, bien trait\u00e9s, puis cherchant \u00e0 le mettre enti\u00e8rement dans la peau de mon personnage, je faisais par mon homme comment il avait trouv\u00e9 dans la biblioth\u00e8que du corps, un livre intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [98%] :\r\nJ'accuse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:54) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [93%] :\r\nCe qui me permettait de reprendre sous une forme succincte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:58) [96%] :\r\nTous les arguments prouvant la culpabilit\u00e9 allemande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [97%] :\r\nTr\u00e8s fier, j'ai remis \u00e0 mon chef mon oeuvre. \r\nAccompagn\u00e9 de sa traduction. \r\nMais il devait encore se passer plusieurs semaines avant que l'on en tirera partie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:14) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:15) [87%] :\r\nComme sur tout le front ont commenc\u00e9 \u00e0 lancer des papiers, des appels des proclamations qui n'\u00e9taient pas tous sont pr\u00eat\u00e9 des objections, le grand quartier g\u00e9n\u00e9ral venait de d\u00e9fendre ces pratiques, les tracts r\u00e9dig\u00e9s au front devrait \u00eatre d\u00e9sormais soumis \u00e0 un bureau de propagande qui venait d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e au minist\u00e8re de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [87%] :\r\nEt ne pouvait \u00eatre lanc\u00e9e qu'avec l'approbation de ce bureau, la lettre d'un prisonnier fut donc envoy\u00e9 \u00e0 la division de la \u00e0 l'arm\u00e9e de la grand quartier g\u00e9n\u00e9ral et d'\u00e9chelon en \u00e9chelon poursuivi son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:54) [98%] :\r\nJusqu'au minist\u00e8re de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:00) [91%] :\r\nUn beau jour, pourtant bon g\u00e9n\u00e9ral ma place et me montra un ordre qui lui enjoignait d'envoyer imm\u00e9diatement \u00e0 Paris l'auteur de la lettre d'un prisonnier de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:11) [65%] :\r\nMaintenant le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:12) [88%] :\r\nJe parti le lendemain et au minist\u00e8re, o\u00f9 je me pr\u00e9sentais, on me conduisit dans un petit bureau situ\u00e9 au 4\u00e8me \u00e9tage du grand b\u00e2timent du boulevard Saint-Germain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:22) [91%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 un officier interpr\u00e8te monsieur Tom l\u00e0 en train de r\u00e9aliser la pens\u00e9e qui me hantait depuis des mois, il corrigeait les \u00e9preuves d'une minuscule \u00e9dition de ce livre que je consid\u00e9rais comme la base de toute propagande efficace le j'accuse, il avait r\u00e9ussi, avec la collaboration de l'Imprimerie nationale \u00e0 faire tenir le gros livre allemand, on a un petit carnet qui ne pesait que 50 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [83%] :\r\nEn quelques minutes de conversation notre parfaite et compl\u00e8te commune et nous commencions d'Oeuvres avec un. \r\nBureau du minist\u00e8re est devenue une grande machine de guerre avec ses ramifications en pays occup\u00e9, en pays neutre, comment ont \u00e9t\u00e9 faites, ses innombrables \u00e9ditions de journaux de tracts, brochures qui ont empoisonn\u00e9 l'arm\u00e9e allemande et inspir\u00e9 \u00e0 Hindenburg cet appel angoiss\u00e9 qui fut notre plus grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:27) [60%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:28) [94%] :\r\nC'est ce que nous allons voir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:40) [75%] :\r\nMonsieur point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:39) [85%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, v\u00e9rit\u00e9s et mensonges aujourd'hui Technique du blues. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:50) [92%] :\r\n1873. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:55) [88%] :\r\nN\u00e9 en Alsace allemande Jean-Jacques Valls grandit \u00e0 Colmar en territoire allemand, dans une famille francophile, son p\u00e8re, biblioth\u00e9caire puis conservateur du mus\u00e9e Unterl\u00e4nder \u00e9veille son int\u00e9r\u00eat pour l'art au lyc\u00e9e, il a fait son sens de la satire en caricaturant ses professeurs 1894 1918 apr\u00e8s une formation \u00e0 Lyon en dessin industriel et aux Beaux-Arts, il revient en Alsace, ils travaillent dans le secteur textile puis parvient \u00e0 vivre de son art, gr\u00e2ce \u00e0 un feuilleton \u00e0 succ\u00e8s dans le journal francophone L'Express de Mulhouse et \u00e0 ses cours de dessin, ces sc\u00e8nes de la vie alsacienne apparemment innocente, ce sont 2 mordantes caricatures anti- allemande. \r\nIl signe d\u00e9sormais, m\u00eame si un pseudonyme form\u00e9 de Brahms Jean suivi du lit de Iacob Jacques et se mettent en sc\u00e8ne entend conclure Annecy engag\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais lors de la 1\u00e8re guerre mondiale il met son talent au service de la propagande. \r\nVoici, extrait de son livre \u00e9crit avec Ernest la future, professeur au Coll\u00e8ge de France, paru en 1922 \u00e0 travers ligneuse 3 ann\u00e9es d'offensive contre le moral allemand une illustration. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:24) [81%] :\r\nChapitre 1er il \u00e9tait Ryadi qu'en langue allemande de la propagande a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:48) [94%] :\r\nUne petite table dans le coin d'un bureau de renseignements. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:52) [97%] :\r\nEt dans une armoire une planche avec quelques livres et quelques journaux allemands. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:58) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:59) [86%] :\r\nTelle \u00e9tait, vers la fin du mois d'ao\u00fbt 1915 l'installation du service de la propagande a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:07) [93%] :\r\nCharg\u00e9 par suite d'une entente r\u00e9cente entre le grand quartier g\u00e9n\u00e9ral et le minist\u00e8re de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:13) [83%] :\r\nD'organiser m\u00e9thodiquement la diffusion de tracts allemands ou fran\u00e7ais, au-del\u00e0 des lignes ennemies. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:22) [93%] :\r\nLe personnel de ce service de la propagande a\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:26) [86%] :\r\nUn unique officier interpr\u00e8te qui devait, \u00e0 lui seul, c'est un g\u00e9nie, a jet\u00e9 le trouble dans l'esprit de 2 ou 3 millions de soldats allemands encore enivr\u00e9s de leur 1er succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [87%] :\r\nLes Allemands \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 puissamment outill\u00e9s il \u00e0 Charleville d'une bonne imprimerie, celle de la Gazette des Ardennes, ils avaient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:48) [94%] :\r\nTout un bureau de r\u00e9daction \u00e9troitement par le grand \u00c9tat-Major et un service de diffusion aux ramifications nombreuses. \r\nLa Gazette des Ardennes n'\u00e9tait pas en effet uniquement destin\u00e9e, comme on pourrait le croire oh malheureuse habitants des r\u00e9gions envahi le commandement allemand entendez sans servir \u00e9galement pour d\u00e9moraliser les soldats fran\u00e7ais et la population de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:14) [84%] :\r\nEt pour r\u00e9pondre, la Gazette en France, il avait commenc\u00e9 d\u00e8s la fin de 1914 \u00e0 utiliser simultan\u00e9ment la Poste les ballonnet et la ville. \r\nDes agents en Suisse en exp\u00e9di\u00e9s quotidiennement des milliers d'exemplaires sans que rien ne 20 g\u00eaner leur petits trafics. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:35) [93%] :\r\nIl y avait \u00e0 Z\u00fcrich un bureau connus de tout le monde et qui d'ailleurs n'a jamais pris la peine de se dissimuler. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:41) [95%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:42) [82%] :\r\nSur le front des a\u00e9rostiers allemand profitant de tous les vents favorables de gros ballonnet de papiers auxquels \u00e9taient attach\u00e9s des num\u00e9ros soigneusement choisi. \r\nC'est ballonnet retomber parfois assez loin \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:58) [86%] :\r\nEnfin, des aviateurs sur dans les secteurs calmes sommet sur leur passage des exemplaires qui tombaient fr\u00e9quemment entre les mains de nos soldats ont jet\u00e9 m\u00eame des num\u00e9ros de la Gazette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:20) [80%] :\r\nLes Allemands avaient su en mati\u00e8re de propagande militaire commentant tant d'autres cas, prendre l'initiative, gagner des alli\u00e9s de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:29) [87%] :\r\nMais il devait l\u00e0 comme partout ailleurs, \u00eatre battu avec leurs propres armes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:37) [94%] :\r\nIl ne fut pas besoin pour cela de cr\u00e9er un organisme aussi vaste et aussi ambitieux que le bureau de propagande de Charleville, sans doute le service de la propagande a\u00e9rienne du s'agrandir un peu, mais son effectif resta toujours modeste comme son installation. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:55) [71%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:55) [82%] :\r\nD\u00e8s le mois de novembre 1915 les 2 signataires de ce petit livre moi- m\u00eame Anzhi et mon compagnon Ernesto tonnes la officiers interpr\u00e8te de compl\u00e9ment, se trouvaient r\u00e9unis et pouvait se partager la besogne assez lourd de la r\u00e9daction de l'impression et de l'exp\u00e9dition des trains. \r\nEn 1916 la pr\u00e9sence d'un 3\u00e8me, officier interpr\u00e8te, monsieur Raymond Schauble devant n\u00e9cessaire de secr\u00e9taires et quelques manutentionnaires var peu \u00e0 peu compl\u00e9ter notre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:30) [91%] :\r\nLe nombre total des personnes employ\u00e9es simultan\u00e9ment au service n'atteignit jamais 10 mais avant d'obtenir le personnel indispensable il fallait que le nouveau service fit ses preuves, nous ne pouvions pas nous dissimuler qu'un certain scepticisme, accueil et nos premiers efforts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [87%] :\r\nVouloir agir sur l'\u00e9bauche par le raisonnement, nous disait -on, mais quelle na\u00efvet\u00e9 les Boches ne comprennent qu'une chose : l'\u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:59) [89%] :\r\nIl n'est pas bien s\u00fbr qu'au grand quartier g\u00e9n\u00e9ral lui- m\u00eame, un certain nombre d'officiers n'est pas consid\u00e9r\u00e9 avec une incr\u00e9dulit\u00e9 un peu narquoise nos premiers envois de litt\u00e9rature de trancher aux soldats allemands. \r\nMais le chef actif au service duquel nous avions \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9 le Capitaine Ladoux su peu \u00e0 peu \u00e9cart\u00e9 des obstacles que susciter \u00e0 notre propagande l'indiff\u00e9rence de certains services auxiliaires c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui et au g\u00e9n\u00e9ral Valentin alors sous- chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e. \r\nQue la propagande a\u00e9rienne pu franchir sans trop de heurts la p\u00e9riode difficile des d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:38) [88%] :\r\nIl va sans dire que nous n'avions nullement le monopole de la r\u00e9daction des tracts au contraire tous les \u00c9tats-Majors du Front avait \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de transmettre \u00e0 Paris leur suj\u00e9tion ou leurs projets de proclamation afin qu'un comit\u00e9 de lecture tout expr\u00e8s, puis les examiner et en d\u00e9cider ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant en ajourner l'impression mais en fait il n'arriva jamais du front qu'un seul projet de tracts, c'\u00e9tait la lettre ouverte d'un prisonnier \u00e0 ses camarades allemands, on peut donc dire qu'\u00e0 partir de la seconde moiti\u00e9 de 1915 toute la propagande du Front se trouva aliment\u00e9 par notre petit service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [88%] :\r\nLa lettre ouverte d'un prisonnier allemand imprim\u00e9e d\u00e8s septembre 1915 sur 4 pages grand une quoi trop inaugur\u00e9 une s\u00e9rie de publications allemandes qui se succ\u00e9d\u00e8rent d\u00e8s lors r\u00e9guli\u00e8rement de 15 jours en 15 jours, une large bande noire, blanche et rouge imprim\u00e9 en t\u00eate la signalait \u00e0 l'intention des soldats allemands. \r\nDans le courant d'octobre 1915 on en r\u00e9pandit sur tout le front allemand, une cinquantaine de milliers d'exemplaires les moyens limit\u00e9s dont on disposait alors ne permettait gu\u00e8re de faire davantage la presse allemande ne tarda pas \u00e0 accuser le coup, le 30 octobre la foi si chez Zeitung publiait un article qui voulait \u00eatre ironique, mais o\u00f9 la rage \u00e9clatait \u00e0 chaque ligne, il s'agissait l\u00e0, disait le journal allemand d'une vilennie m\u00e9thodique soigneusement \u00e9labor\u00e9e. \r\nTout au Nissan et en feignant de m\u00e9priser ce document la potiche Zeitung mettait en garde les soldats allemands contre l'appel \u00e0 la d\u00e9sertion qu'ils contenaient, il faut croire que ce 1er avertissement ne suffisait pas, car le 9 novembre suivant laquelle niches Zeitung d\u00e9non\u00e7ait \u00e0 son tour la je cite fourberie et l\u00e0 je cite encore : Rory de ce je cite \u00e0 nouveau pamphlet d'avocat retors, mais il y a mieux, les autorit\u00e9s allemandes faire faire une enqu\u00eate officielle pour savoir si, apr\u00e8s tout, l'auteur de la lettre ouverte n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement comme il le pr\u00e9tendait un instituteur prussien des environs de Berlin. \r\nL'imprudent ma\u00eetre d'\u00e9cole avait en effet donn\u00e9 quelques indications pr\u00e9cises qui devait n\u00e9cessairement le travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:07) [96%] :\r\nIl avait not\u00e9 la date de sa mobilisation le num\u00e9ro de son r\u00e9giment, le nom de l'endroit et la date du jour o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 fait prisonnier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:16) [95%] :\r\nTout cela m\u00e9ritait d'\u00eatre examin\u00e9e de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:20) [90%] :\r\nApr\u00e8s quelques semaines de recherches conduites suivant les plus rigoureuses m\u00e9thodes scientifiques, l'agence Wolfe puis rassurer le public par une communication officieuse qui paru le m\u00eame jour, le 17 novembre 1915 dans un certain nombre de journaux allemands sous le titre de un faux grossier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:40) [92%] :\r\nCette feuille volante est un faux et il n'y a lieu de s'\u00e9tonner que d'une chose, c'est que les Fran\u00e7ais se promettent le moindre succ\u00e8s de Paris sornettes alors qu'il ne se donnent m\u00eame pas la peine de mentir en tenant compte des moindres d\u00e9tails en effet l'auteur pr\u00e9tend \u00eatre sous- officiers de r\u00e9serve au 78\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie et \u00eatre dans le civil, instituteur dans une petite ville du Brandebourg, mais il n'y a jamais eu au 78\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie d'homme \u00e0 qui ces indications puisse s'appliquer m\u00eame approximativement la n\u00e9gligence suivante est encore plus surprenante, l'auteur pr\u00e9tend avoir \u00e9t\u00e9 fait prisonnier le 28 d\u00e9cembre pr\u00e8s de Witry les Reims lors d'une attaque des Fran\u00e7ais, mais \u00e0 l'\u00e9poque en question, il n'y a eu aucune esp\u00e8ce d'engagement cet endroit, en admettant que des prisonniers du 78\u00e8me r\u00e9giment d'infanterie v\u00e9ritablement fournit des indications utilis\u00e9 ensuite pour la confection de ce faux c'est d\u00e8s le 3 novembre que ces soldats seraient tomb\u00e9s entre les mains des Fran\u00e7ais en outre la singuli\u00e8re connaissance de toutes les publications officielles des journaux allemands et des conditions actuelles de la vie en France rend l'auteur extr\u00eamement suspect, il aurait pu \u00e9galement \u00e9viter de commettre la grosse b\u00e9vue qui consiste \u00e0 pr\u00e9tendre qu'une lettre adress\u00e9e par lui \u00e0 son fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en France par la censure allemande, le Style de l'instituteur allemand d\u00e8s qu'il insiste sur la note path\u00e9tique devient bien fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:12) [87%] :\r\n\u00e0 partir d'octobre 1915 paru r\u00e9guli\u00e8rement un journal allemand, dans la collection forment aujourd'hui un fort volume de pr\u00e8s de 300 pages les 12 premiers num\u00e9ros portait le titre de Defence Post, la Poste de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:27) [80%] :\r\nMais la feuille fut si soigneusement pourchass\u00e9s par les autorit\u00e9s militaires allemandes qu'il parut n\u00e9cessaire d'en changer bient\u00f4t le titre \u00e0 partir du num\u00e9ro 13, elle s'intitule La bretteur fait audace d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:28:41) [82%] :\r\nDe guerre pour le peuple allemand les Crickx Blatter furent, comme l'appelle poste l'objet d'interdiction furieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:50) [89%] :\r\nOn se rendit compte que les frontispices aux couleurs allemandes dont on avait ordonn\u00e9 la premi\u00e8re page du journal pouvait trahir les soldats allemands assez Hardi pour lire cette feuille malgr\u00e9 les d\u00e9fenses de leur chef et l'on se quoique \u00e0 regret les supprimer le journal ressuscite alors le titre de la sprayeur dans l'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:11) [90%] :\r\nLa libre parole allemande titre qu'il conserva jusqu'au bout, il serait trop long d'analyser si le contenu de ces temples collection mais quiconque aurait la curiosit\u00e9 et la patience de l'examiner, il distinguerait ais\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:27) [86%] :\r\nUne grande diff\u00e9rence de ton entre les num\u00e9ros, de 1915 et ceux de 1918 et 1er son calme, pond\u00e9r\u00e9 les derniers au contraire ont un accent passablement r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:42) [89%] :\r\nMais ce n'est que progressivement que l'on peut abandonner le ton de la discussion paisible pour passer aux appels \u00e0 la violence, nous avions s'interroger assez de prisonniers lu assez de journaux allemands nous connaissions suffisamment l'\u00e9tat moyen de l'opinion en Allemagne pour savoir qu'une campagne anti- dynastique n'avait, en 1915 aucune chance de succ\u00e8s. \r\nIl nous fallait \u00e0 ce moment -l\u00e0, m\u00e9nager les susceptibilit\u00e9s, les pr\u00e9jug\u00e9s de nos appelons -les nos abonn\u00e9s mais peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:19) [93%] :\r\nL'esprit changea \u00e0 la fin de 1916 il devient possible d'engager une campagne de propagande r\u00e9publicaine en 1918 les appels \u00e0 la violence trouvait un \u00e9cho parmi les troupes allemandes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:35) [84%] :\r\nAu cours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:36) [89%] :\r\nAu d\u00e9but, c'est la question des responsabilit\u00e9s qu'il importait surtout d'\u00e9lucider et c'est sur elle que porte \u00e0 l'effort principal la f\u00eate poste et les criques Terre contiennent nombre d'articles relatifs aux origines de la guerre, beaucoup de ces articles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s \u00e0 Paris m\u00eame, il \u00e9tait n\u00e9cessaire en effet que certaines argumentations de publicistes fran\u00e7ais, anglais, am\u00e9ricains fussent plac\u00e9s sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:04) [89%] :\r\nEt mis \u00e0 la port\u00e9e des soldats ou du public allemand mais tr\u00e8s souvent aussi, on utilisait des articles parus dans des publications allemandes, les comptes rendus de Reich Tags \u00e9tait une pr\u00e9cieuse source d'information. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:17) [90%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s de l'opposition ont eu en nous des \u00e9diteurs et scrupuleux, nous n'avons eu aucun regret qui a \u00e9t\u00e9 de ne pouvoir leur faire plus large mesure il n'\u00e9tait pas difficile en outre de trouver dans divers journaux d'Allemagne dans les feuilles fond\u00e9e en Hollande et en Suisse par les r\u00e9publicains salement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:39) [87%] :\r\nForc\u00e9 de s'exiler des pages propres \u00e0 \u00e9mouvoir les pauvres diables forc\u00e9s de garder les tranch\u00e9es d'la presse allemande \u00e9tait terriblement surveill\u00e9 par la censure, et pourtant il a toujours \u00e9t\u00e9 possible pour qui savait lire les relev\u00e9s des accusations dirig\u00e9es contre le gouvernement imp\u00e9rial. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:59) [94%] :\r\nIl est vrai que l'involontaire collaboration de certaines familles allemandes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:32:03) [82%] :\r\nNe fut pas sans leur attirer quelques d\u00e9sagr\u00e9ments, en voici un exemple qui ne manque pas de plaisir \u00e0 plusieurs reprises la fin du POS ou les criques suppl\u00e9mentaires avait reproduit en 4\u00e8me page des dessins extrait du fameux hebdomadaire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:18) [76%] :\r\nSatirique allemand cr\u00e9\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich le Simplicime hausse. \r\nL'Inde fut l'occasion d'une amusante pol\u00e9mique entre journaux allemands on voit 3 personnages fam\u00e9lique qui s'entretiennent dans quelques faubourgs de grandes villes et l'Inde, soupire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:34) [88%] :\r\nBon, c'est fort bien, nous voil\u00e0 avec des prix maxima pour le beurre et le fromage, h\u00e9 bien maintenant, il ne nous manque plus que l'argent pour les payer, l'auteur de cette sc\u00e8ne de famine, comme l'appelait la laquelle nichaient folle Zeitung du 4 f\u00e9vrier 1916 \u00e9tait est para\u00eet -t-il un Fran\u00e7ais collaborateurs du Simplicime hausse avant la guerre, mais alors intern\u00e9 dans un camp de concentration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:01) [91%] :\r\nQuelle aubaine pour les adversaires du Simplicime, c'est-\u00e0-dire pour tous les organes de droite et pour ceux du Centre catholique, c'\u00e9tait l'occasion ou jamais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:11) [85%] :\r\nD'accabler sous les pires soup\u00e7ons cette feuille satirique qui n'avait jamais cess\u00e9 de montrer le plus incoh\u00e9rent respect pour les puissants du jour, un journal catholique de Stuttgart le d'autres Fox plate publia en mars 1916 l'attaque que voici. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:34) [87%] :\r\nIl y a peu de temps une notice qui a fait le tour de la presse faisait conna\u00eetre que la faillite Post publi\u00e9 en allemand par l'\u00c9tat-Major fran\u00e7ais se servaient pour semer le m\u00e9contentement dans les rangs de nos soldats en campagne de diff\u00e9rentes gravures paru r\u00e9cemment dans le simplissime sur lequel fournit ainsi une aide r\u00e9guli\u00e8re \u00e0 nos ennemis, la presse a fait \u00e9galement observer que l'allure g\u00e9n\u00e9rale de ces gravures des le coup de crayon du dessinateur Henri Bing, un Fran\u00e7ais qui se trouve actuellement dans un camp d'internement, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encore le collaborateur du Sud I Journal quelques mois apr\u00e8s la guerre, le commandant du camp de prisonniers de r\u00f4les qui se mue donne fait savoir que, d'apr\u00e8s les renseignements recueillis par lui, Bing n'a plus livr\u00e9 de gravures incendiaires au simplissime depuis son internement mais qu'il reconna\u00eet avoir dessin\u00e9 au courant du mois d'octobre 1914 avant son internement toute une s\u00e9rie de gravures pour le simplissime hausse et la Yoga c'est donc un fait \u00e9tabli que le simplissime qui dans une partie de ce num\u00e9ro ne fait qu'une bouch\u00e9e de l'ennemi fournit d'autre part \u00e0 ce m\u00eame ennemi des donn\u00e9es provenant d'une plume fran\u00e7aise Moon tous des sipi des d\u00e9cide et ce sont des feuilles satiriques du genre de celle -l\u00e0 qui donne le ton en Allemagne, vraiment, c'est plus que triste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:14) [84%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le journal satirique le signe pr\u00e9cis si mousse ne cru pouvoir mieux faire pour se d\u00e9fendre que d'attaquer ses adversaires, il cru de bonne politique d'attribuer \u00e0 la Beverley la paternit\u00e9 des articles parus dans la f\u00eate, poste \u00e0 vrai dire, ce n'\u00e9tait pas la personne m\u00eame de la d\u00e9v\u00eatir qu'il visait, c'\u00e9tait le parti dont bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, le repr\u00e9sentant alsacien avait d\u00fb \u00eatre membre durant le temps qu'il avait si\u00e9g\u00e9 au Reich Tags le Simplicime hausse donc, apr\u00e8s avoir expliqu\u00e9 qu'il avait d\u00fb, en l'absence d'un certain nombre de collaborateurs mobilis\u00e9s puiser dans une vieille r\u00e9serve de dessins ant\u00e9rieures \u00e0 la guerre en ces termes \u00e0 l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:00) [84%] :\r\nIl est vraiment singulier qu'on tire argument des artifices perfide, on l'a fait le POS fran\u00e7aise fait usage \u00e0 l'\u00e9gard du simplissime o\u00f9 \u00e7a alors que l'on se console bien plus facilement des citations quel extrait de la Nordhaug chez Allgemeine Zeitung Delacre Zeitung de la t\u00e4glich Shao etc. \r\nL'\u00e9diteur de la le fran\u00e7aise ne fait visiblement qu'un ainsi qu'on peut s'en rendre compte, d'apr\u00e8s le caract\u00e8re et l'agencement de la feuille avec un homme qui a \u00e9t\u00e9 autrefois de longues ann\u00e9es durant, un membre estim\u00e9 de la fraction centriste allemande Vetterli. \r\nLe simplissime \u00e0 d\u00e9masquer cet homme d'honneur, longtemps avant que la guerre \u00e9clata et Vetterli veut se venger aujourd'hui des coups qu'il a imitant entend cela, ceux de nos bons amis qui se donne l'air d'\u00eatre inquiet \u00e0 un autre sujet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:53) [83%] :\r\nCette pol\u00e9mique aigre se quelques mois encore, les journaux allemands ne cessait de vanter en articles inspir\u00e9s la paix civique le beau Fredon mais il suffisait de les lire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:05) [92%] :\r\nPour se rendre compte que ce n'\u00e9tait l\u00e0 qu'un mot vide de sens, l'un des num\u00e9ros de la FEN, donna lieu \u00e0 une amusante m\u00e9prise de la part d'un journal qui passe pourtant pour offrir d'ordinaire \u00e0 ses Lecteurs des informations du contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:22) [87%] :\r\nDans son num\u00e9ro du 19 juillet 1916 le temps publi\u00e9, d'apr\u00e8s le New-York Times, le texte authentique entre guillemets du discours tenu par mais te au peuple berlinois, quelques instants avant son arrestation, le 1er mai pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:39) [98%] :\r\nBon type. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:41) [93%] :\r\nDans ce discours o\u00f9 le texte original avait visiblement souffert d'avoir pass\u00e9 d'abord de l'allemand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:47) [89%] :\r\n\u00e0 l'anglais, puis de l'anglais au fran\u00e7ais le r\u00e9dacteur habituel de la f\u00eate poste eu le plaisir de retrouver un article qu'il avait lui- m\u00eame \u00e9crit 6 mois plus t\u00f4t, et publi\u00e9 en t\u00eate du num\u00e9ro 10 du journal. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:05) [86%] :\r\nCamarades et amis, il y a quelques ann\u00e9es, un spirituel socialiste a fait remarquer qu'en plus nous autres Allemands avons 3 grands droits : celui d'\u00eatre soldat celui de payer des taxes, et celui de terre non Google c'est une r\u00e9flexion farouche pr\u00e9sent\u00e9 avec humour, mais son c\u00f4t\u00e9 humour ici qui dispara\u00eet d'aujourd'hui, les temps sont trop triste pour cela, l'observation de notre socialiste est devenue trop vrai sp\u00e9cialement en s\u00e9jour nous jouissons \u00e0 l'heure actuelle dans toute leur pl\u00e9nitude des 3 grands privil\u00e8ges de l'\u00c9tat prussien chaque citoyen allemand a le privil\u00e8ge int\u00e9grale de porter un fusil de toutes les mani\u00e8res, m\u00eame les boy-scouts ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 jouer le r\u00f4le ridicule de soldats, on a ainsi implant\u00e9 profond\u00e9ment l'esprit de haine dans ces jeunes en m\u00eame temps, le vieux soldat du Land de tournage est contraint de faire du travail forc\u00e9 dans les paysans Vailly, contrairement aux dispositions de la Constitution imp\u00e9rial qui ne permettait de l'appeler que pour la d\u00e9fense de la patrie, son second privil\u00e8ges le droit de payer les taxes, le citoyen allemand le poss\u00e8de \u00e0 un bien plus haut degr\u00e9 que ses fr\u00e8res d\u00e9pays\u00e9 \u00e9trangers dans l'oeuvre d'extermination desquels il est engag\u00e9, et d'autre privil\u00e8ge de ce genre, l'attendent \u00e0 l'avenir apr\u00e8s la fin de la guerre, les taxes \u00e9lev\u00e9es que le peuple allemand \u00e0 payer jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ne sont rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des lourdes charges qu'il devra supporter apr\u00e8s la guerre, et pour lesquelles c'est mettre le pr\u00e9pare chaque jour avec une si touchante d\u00e9licatesse de sentiments, par la voix de la presse officielle la nouvelle Allemagne a le droit incontestable de fermer sa gueule, notre presse officielle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment inond\u00e9 d'exhortation aux femmes des soldats, elles ne doivent pas, pour l'amour de Dieu se plaindre tant de la raret\u00e9 des vivres, l'\u00e9l\u00e8ve herm\u00e9tiquement Close lorsque vos enfants ont enfin les clauses lorsque vos enfants pleurent pour avoir du pain, fermer la bouche et surtout n'\u00e9crivez pas de lettre au front. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:32) [82%] :\r\nL'ing\u00e9nieuse, auteur de l'entrefilet publi\u00e9 par Le temps s'\u00e9tant finalement rendu compte qu'il ne pouvait compl\u00e8tement attribu\u00e9e allez plus acheter tout le contenu de l'article de la post- remplace \u00e0 la conclusion du texte allemand par ce simple mot et \u00e0 ce moment -l\u00e0, la police enleva. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:44:26) [85%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, v\u00e9rit\u00e9s et mensonges aujourd'hui Technique du blues. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:35) [98%] :\r\nD\u00e8s d\u00e9cembre 1915 et janvier 1916. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:39) [90%] :\r\nLe commandement allemand juge \u00e0 l'efficacit\u00e9 de cette propagande assez dangereuse pour lancer dans la grande presse, une s\u00e9rie d'avertissements. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:57) [77%] :\r\nQue l'Nichet folle Zeitung 29 janvier 1916. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:00) [92%] :\r\nOn nous envoie du front occidental une feuille volante, la le poste num\u00e9ro 1, au-dessus du titre d'un aigle imp\u00e9rial avec le drapeau noir, blanc, rouge, ce journal donne tout \u00e0 fait une impression de s\u00e9rieux et de patriotisme, il est bien imprim\u00e9 et r\u00e9dig\u00e9e dans un allemand impeccable et pourtant ce n'est qu'une tentative d'empoisonnement de la pire esp\u00e8ce l'officier qui nous l'envoyer, nous \u00e9crit \u00e0 ce propos, tous mes compliments aux r\u00e9dacteurs ou au r\u00e9dacteur au pluriel, qui ne sont s\u00fbrement pas des Fran\u00e7ais. \r\nLe Style sauvegarde \u00e0 telle point de toute exag\u00e9ration et appara\u00eet surtout dans la derni\u00e8re phrase d'un flegme si germanique que l'on se doit de conclure que l'auteur est s\u00fbrement n\u00e9 en terre allemande. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:55) [75%] :\r\nQue nichait aille Tong, du 5 mars 1916. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:58) [89%] :\r\nCelui qui prend en main un exemplaire d'un pamphlet insidieux, laissant croire que les Fran\u00e7ais se serait dot\u00e9 d'une arme nouvelle et tent\u00e9 de croire aux premiers moments qu'il s'agit d'une revue Paressant en Allemagne. \r\nLe Style est si ais\u00e9 l'impression en caract\u00e8res gothiques si bonne les fautes des r\u00e9dacteurs ou des typographes sont si rares que m\u00eame un esprit critique peut douter au 1er moment \u00e0 vrai dire le contenu imm\u00e9diatement les auteurs leurs intentions leur nationalit\u00e9 et le caract\u00e8re de la publication. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:46:35) [78%] :\r\nCes compliments 20 volontaires \u00e9tait \u00e0 vrai dire, accompagn\u00e9es d'injures assez vari\u00e9s, on sait que la langue allemande poss\u00e8de un r\u00e9pertoire particuli\u00e8rement copieux d'appellation outrageante, mais en l'occurrence il y avait un r\u00e9el plaisir \u00e0 se voir vilipend\u00e9 toute cette fureur Toto s'prouver que les co\u00fbts avait port\u00e9, et en effet les diatribes dirig\u00e9e contre la FEN post- ou d'\u00e9crire sur les Terres s'accompagner de conseils pressants prodigu\u00e9s aux journalistes Allemands quelles niches Zeitung apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de tourner en ridicule ces Fran\u00e7ais na\u00effs qui croyaient pouvoir agir sur les Allemands, avec des phrases emprunt\u00e9es au discours de Lip suppliait ses compatriotes de mesurer dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:47:24) [86%] :\r\nGollnisch fait feuilleton le 19 mars 1916 ce que nous venons de dire, s'adressait \u00e0 nos ennemis, c'\u00e9tait des Allemands que s'adresse ce qui suit dans les 2 num\u00e9ros que nous avons sous les yeux le journal fran\u00e7ais s'est de nouveau empar\u00e9 de de gravures du simplissime, hausse. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:42) [88%] :\r\nEt il faut avouer que les Fran\u00e7ais auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e, s'ils avaient laiss\u00e9 \u00e9chapper cette occasion d'utiliser contre nous des t\u00e9moignages contenus dans des gravures allemandes concernant la situation en Allemagne ce sont cette fois la gravure sur les profits de guerre extraite du simplissime : hausse du 18 janvier le ma\u00eetre d'\u00e9cole, pose la question \u00e0 sa classe pourquoi appelle -t-on pauvres p\u00eacheurs un individu condamn\u00e9 \u00e0 une peine s\u00e9v\u00e8re un \u00e9colier lui r\u00e9pond : parce qu'un p\u00eacheur riche n'est jamais puni et la gravure sur ces 2 fournisseurs de l'arm\u00e9e qui ont cet \u00e9change le coeur me sc\u00e8ne quand je me vois forc\u00e9 de gagner tant d'argent \u00e0 cause de cette terrible guerre courage chers amis empocher et ne vous laissez pas abattre en admettant m\u00eame que telle ou telle individus de mentalit\u00e9 non- allemande soit justement atteint par ces traits de satire une pareille plaisanterie donne \u00e0 entendre que presque tout fournisseur de l'arm\u00e9e est un homme digne des travaux forc\u00e9s et que tous les Allemands \u00e0 l'arri\u00e8re, m\u00e9rite les travaux forc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:47) [86%] :\r\nDe pareilles plaisanteries ainsi pr\u00e9sent\u00e9es sont hors de propos, mais nos ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:52) [90%] :\r\nLes adaptent \u00e0 leur destin, il les pr\u00e9sente comme l'expression d'un profond m\u00e9contentement dans le peuple allemand comme des indices de lassitude de haine contre le gouvernement, comme des signes de l'effondrement prochain. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:05) [92%] :\r\nSi donc nous avons cru devoir stigmatiser cette feuille si nous lui avons fait l'honneur d'un examen d\u00e9taill\u00e9, c'est pour donner un avertissement \u00e0 ceux de nos compatriotes qui sont port\u00e9s \u00e0 critiquer ne mettez jamais aux mains de nos ennemis des choses dont ils puissent faire une arme contre nous, nous pourrions les payer de retour et extraire des journaux fran\u00e7ais et anglais, toutes les expressions de m\u00e9contentement qui adroitement pourrait donner cette impression qu'en France et en Angleterre, les gens sont en fait pris de d\u00e9sespoir, nous pourrions ensuite nous aussi jeter ses paquets sous forme de bombes de papier dans les tranch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:49:46) [86%] :\r\nSi notre commandement militaire de l'a pas fait, c'est une preuve que nous n'avons pas besoin d'utiliser de pareils moyens. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:49:54) [86%] :\r\nPardon, dirons -nous, ici le commandement militaire allemand avait \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 utiliser de Paris moyen mais ces propagandistes avaient \u00e9t\u00e9 incapables de trouver des arguments propres \u00e0 toucher les soldats et le public fran\u00e7ais. \r\nSur d'autres fronts, la propagande allemande devait mieux r\u00e9ussir, c'est en grande partie par la propagande de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:16) [84%] :\r\nQue l'Allemagne est parvenu \u00e0 d\u00e9moraliser l'arm\u00e9e russe mais c'est que l'\u00e9tat int\u00e9rieur de la Russie fournissait une ample mati\u00e8re attaque justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:27) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:27) [87%] :\r\nLes journalistes allemands pouvaient non sans quelques raisons, critiqu\u00e9 le r\u00e9gime tsariste mais les raisonnements par lesquels ils s'effor\u00e7aient de glorifier le r\u00e9gime de l'Allemagne n'\u00e9tait pas de mise sur le franc occidentale au contraire les arguments tr\u00e8s objectifs tr\u00e8s pond\u00e9r\u00e9 qu'apporter nos journaux contre le tsarisme prussien tomb\u00e9 dans un terrain d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 vis-\u00e0-vis des soldats de l'entente, les Allemands ne pouvait que plastronner et jouer les matamores ils \u00e9taient hors d'\u00e9tat d'invoquer l'apparence m\u00eame d'une bonne raison, nous avions, nous, au contraire, pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:03) [86%] :\r\nLa force d'une cause, droite et juste. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:51:07) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:18) [87%] :\r\nDes renseignements divers et des interrogatoires de prisonniers nous permirent de suivre le travail de d\u00e9saffection dynastique qui s'accompli au cours de l'ann\u00e9e 1916 dans l'arm\u00e9e allemande aussi l'effrayer dans les qui se porte puis -t-il \u00e0 partir de la fin de cette ann\u00e9e, publi\u00e9 des articles d'une assez grande hardiesse la presse socialiste d'Allemagne et d'Autriche les organes allemand de Hollande et de Suisse, constituer une riche r\u00e9serve d'articles r\u00e9volutionnaires, o\u00f9 l'on pouvait puiser \u00e0 pleines mains, ces journaux ne parvenait jamais au front allemand, c'\u00e9tait donc au service de la propagande a\u00e9rienne d'en assurer la diffusion, le contenu du nouveau journal devint peu \u00e0 peu si dangereuse si corrosif que la presse allemande s'abstient par prudence d'en parler et il en alla ainsi pour les livres et les brochures d'autres gazettes des tracts \u00e9galement autre type d'information manipul\u00e9e, le dessinateur alsacien Annecy conclut ainsi : nous n'avons pas de peine \u00e0 imaginer le parti que certains publicistes d'outre- Rhin chercheront \u00e0 tirer des pages qui pr\u00e9c\u00e8dent voyez dire : ont -ils combien Ludon Dorff a eu raison de parler de coup de poignard dans le dos, ce n'est pas par les armes qu'on a eu raison de l'arm\u00e9e allemande, c'est par la ruse par l'intrigue, on l'attaquer par derri\u00e8re, on a min\u00e9 la confiance des hommes allemands en leur souverain en leur chef militaire, on les a fait artificiellement douter de la justice, de la cause pour laquelle ils se battaient et l'on a profit\u00e9 de leur d\u00e9sarroi moral pour leur porter un coup d\u00e9loyal, etc, etc, etc, le d\u00e9veloppement est si ais\u00e9 que le moindre apprenti journaliste en saura tirer des effets de la plus path\u00e9tique grandiloquence, au besoin, nous sommes tout pr\u00eats \u00e0 souffler aux Allemands les clich\u00e9s traditionnels et conventionnelle que comporte le sujet, nous les avons rencontr\u00e9s, tant de fois dans la litt\u00e9rature allemande de guerre que nous les savons Parker, mais personne ne prendra le change tous les plaidoyers par lesquelles l'Allemagne s'efforce de nier sa d\u00e9faite militaire ont quelque chose depuis avril, les troupes de Loudun or se sont \u00e9croul\u00e9s sous les coups des arm\u00e9es alli\u00e9es la r\u00e9volution allemande est n\u00e9e de la d\u00e9faite militaire et les v\u00e9ritables parrains de cette r\u00e9volution s'appelle Foch et P\u00e9tain que par surcro\u00eet la propagande men\u00e9e dans les rangs ennemis par les puissances de l'entente et en premi\u00e8re ligne par la France et contribu\u00e9 \u00e0 affaiblir la r\u00e9sistance du soldat allemand, qu'elle est ath\u00e9e, l'effondrement moral d'une arm\u00e9e d\u00e9j\u00e0 hant\u00e9 par la vision du d\u00e9sastre fatal, c'est ce que nous serons les derniers contester, nous n'h\u00e9siterons m\u00eame pas \u00e0 dire qu'\u00e0 notre sens, cette propagande n'a re\u00e7u que beaucoup trop tard, l'extension n\u00e9cessaire les alli\u00e9s dispos\u00e9s en aile d'une arme dont ils ont \u00e9t\u00e9 bien long \u00e0 reconna\u00eetre la puissance et l'efficacit\u00e9. \r\nPeu de gens soup\u00e7onn\u00e9s combien les Allemands nous enviaient cette arme bien souvent au cours de l'ann\u00e9e 1918 les journaux et demi se sont plaints de l'inf\u00e9riorit\u00e9 de la propagande allemande, c'est pourtant l'Allemagne qui la premi\u00e8re avait d\u00e9cid\u00e9 de troubler le moral de l'adversaire par l'envoi de tracts et de journaux, d'o\u00f9 vient qu'elle s'est laiss\u00e9e distancer si rapidement. \r\nCe n'est certes pas faute de 7 r\u00e9cit \u00e0 nous imiter \u00e0 copier nos moyens d'action non seulement \u00e0 la continuer introduire chez nous sa Gazette des Ardennes par ballonn\u00e9 par avion, par contrebande mais elle a fait fabriquer aussi des tracts, des brochures destin\u00e9es \u00e0 nos soldats, elle a eu recours aux m\u00eames subterfuges que nous pour dissimuler le v\u00e9ritable caract\u00e8re de ses \u00e9crits pendant sa grande retraite de 1918 \u00e0 la fait lancer des tracts o\u00f9 nous avons reconnu avec quelque amusement d'ailleurs une imitation assez maladroite mais \u00e9vidente de quelques-uns des n\u00f4tres pourquoi n\u00e9anmoins, ces efforts sont -ils rest\u00e9s vains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:31) [99%] :\r\nAvant tout et surtout. \r\nParce qu'il lui \u00e9tait impossible de faire la critique du r\u00e9gime politique pratiqu\u00e9e par ses adversaires occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:39) [76%] :\r\nElle a tent\u00e9 sans fois de d\u00e9consid\u00e9rer les principaux hommes d'\u00e9tat de l'entente en se r\u00e9pandant calomnie en lourde injures contre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:47) [63%] :\r\nY. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:47) [86%] :\r\nMais les insultes ne sont pas des arguments, cette campagne de diffamation dirig\u00e9es non contre un syst\u00e8me ou contre des id\u00e9es mais uniquement contre quelques personnes l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:59) [81%] :\r\nElle a eu le m\u00eame r\u00e9sultat que toutes les campagnes du m\u00eame genre \u00e0 la provoquer, selon les gens indignation d'\u00e9go Pithiviers ou moquerie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:10) [79%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:11) [99%] :\r\nElle n'a pas modifi\u00e9 la conviction d'un seul lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:16) [97%] :\r\nIl aurait fallu pouvoir attaquer autre chose que des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:19) [93%] :\r\nMais sur le r\u00e9gime d\u00e9mocratique lui- m\u00eame la critique des sujets de Guillaume II ne pouvait pas mordre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:27) [89%] :\r\nLa propagande fran\u00e7aise au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:29) [92%] :\r\nAvis discerner le point faible de l'armature morale de l'adversaire et elle s'est fait l'interpr\u00e8te du d\u00e9sir de libert\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:37) [89%] :\r\nQue portent dans leur coeur, quoi qu'on en est dit bon nombre d'Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:43) [92%] :\r\n\u00e9coutons cet aveu d'un journal socialiste la folk qui meurent et Chemnitz c'est un \u00e9ditorial du num\u00e9ro du 20 septembre 1918. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:56:53) [88%] :\r\nOn ne peut nier que les ennemis s'efforce, avec une habilet\u00e9 raffin\u00e9 de miner le moral de la population allemande et de l'arm\u00e9e allemande Hindenburg \u00e0 traiter cette question en d\u00e9tail dans son manifeste du 2 septembre les \u00e9chantillons de propagande ennemie qui nous sont envoy\u00e9es du front, prouve que le service de propagande des adversaires ASUS assurer des collaborateurs qui, avec une grande s\u00fbret\u00e9 de touches s'entendent \u00e0 faire ressortir tous ceux qui, dans la situation int\u00e9rieure de l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 l'objet des attaques constantes des parties de libert\u00e9 et de progr\u00e8s, tous ceux dont la suppression est incontestablement souhait\u00e9e par la grande masse de nos troupes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:36) [91%] :\r\nIl restait \u00e0 accomplir une t\u00e2che plus grande que celle que l'on avait pu r\u00e9aliser d\u00e9j\u00e0, il fallait que le peuple allemand tout entier et non plus seulement l'arm\u00e9e allemande connu toute la culpabilit\u00e9 de ses gouvernants mesurant l'\u00e9tendue du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:50) [79%] :\r\nCrimes commis par l'ONU dans le r\u00f4le et les m\u00eames combien sa propre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:56) [85%] :\r\n\u00e9taient engag\u00e9es, le moment \u00e9tait particuli\u00e8rement favorable. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:00) [86%] :\r\nLes principaux coupables s'\u00e9taient d\u00e9nonc\u00e9s eux- m\u00eames en fuyant \u00e0 l'\u00e9tranger, le peuple allemand \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 leur demander des comptes, il attendait qu'on articule a des griefs, les fronti\u00e8res \u00e9taient ouvertes, il n'\u00e9tait plus besoin de ballonnet d'avion ni de but pour faire entrer en Allemagne la litt\u00e9rature d'opposition pour la mettre \u00e0 la disposition des journaux des libraires, c'est par centaines de milliers d'exemplaires que les livres d'allemand ind\u00e9pendant comme l'auteur de j'accuse et tant d'autres auraient d\u00fb p\u00e9n\u00e9trer en Allemagne, c'est par exemple l'air innombrables qu'aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9pandu des brochures contenant les preuves des d\u00e9vastations et des actes de cruaut\u00e9 commis en territoire occup\u00e9, sur l'ordre du commandement allemand. \r\nLes alli\u00e9s ne se fiche pas trouv\u00e9 isol\u00e9 dans cette l\u00e9gitime campagne de propagande il juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9part nombre d'Allemands, sans parler des proscrits de Suisse, de Hollande, qui n'avait pas besoin d'encouragement pour poursuivre l'oeuvre entreprise par eux depuis plusieurs ann\u00e9es, nombre de d\u00e9mocrates fervent intern\u00e9 en France se d\u00e9clarer spontan\u00e9ment pr\u00eats \u00e0 rentrer sur leur dans leur pays pour y r\u00e9pondre la v\u00e9rit\u00e9 par la plume et par la parole, pour essayer d'amener leurs compatriotes \u00e0 faire un retour sur eux- m\u00eames pour provoquer dans la masse, ce revirement de pignons qui fait d'un coupable, un homme pr\u00eat \u00e0 r\u00e9parer loyalement la mauvaise action \u00e0 laquelle il s'est laiss\u00e9 entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:29) [97%] :\r\nOr nos chefs ne l'ont pas. \r\nHypnotis\u00e9 par la crainte du bolch\u00e9visme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:36) [97%] :\r\nPar cette terreur irraisonn\u00e9e du communisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:40) [95%] :\r\nQui a fait commettre autant de fautes \u00e0 nos gouvernants, au lendemain de l'armistice, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9ployant une activit\u00e9 futile faire r\u00e9pondre en France m\u00eame, des tracts aux innombrables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:55) [91%] :\r\nFaire filmer dans la banlieue de Paris, des sc\u00e8nes d'horreur qui \u00e9tait cens\u00e9 se passer en Russie, organis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, des conf\u00e9rences plac\u00e9es sous le patronage fictif d'un groupement au titre ronflant qui devait sauver la France de l'homme au couteau. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:00:12) [93%] :\r\nQuant \u00e0 l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:14) [99%] :\r\nPersonne n'y songeait d\u00e9j\u00e0 plus. \r\nEt aujourd'hui. \r\n1922 nous avons en face de nous, une Allemagne d'autant plus arrogants. \r\nQuel est moins convaincu de sa d\u00e9faite, une Allemagne hautaine qui se refuse \u00e0 r\u00e9parer. \r\nParce qu'elle ignore encore l'\u00e9tendue des crimes qu'on lui a fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:00:38) [89%] :\r\nBien des d\u00e9ceptions de leur pr\u00e9sente r\u00e9sulte de cette erreur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:00:44) [82%] :\r\nTexte sign\u00e9 Andy et Ernest tome intitul\u00e9 \u00e0 travers les lignes ennemies 3 ann\u00e9es d'offensive contre le moral. \r\nUn texte de 1929. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:01:06) [82%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 technique du blues, une r\u00e9alisation de Thierry. \r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation, un nouvel \u00e9pisode autour du th\u00e8me de la propagande. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:05:55) [85%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, v\u00e9rit\u00e9s et mensonges aujourd'hui Technique du blues. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:06:04) [98%] :\r\nD\u00e8s d\u00e9cembre 1915 et janvier 1916. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:06:08) [90%] :\r\nLe commandement allemand juge \u00e0 l'efficacit\u00e9 de cette propagande assez dangereuse pour lancer dans la grande presse, une s\u00e9rie d'avertissement. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:06:26) [77%] :\r\nQue l'Nichet folle Zeitung 29 janvier 1916. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:30) [91%] :\r\nOn nous envoie du front occidental une feuille volante, la fin le poste num\u00e9ro 1, au-dessus du titre d'un aigle imp\u00e9rial avec le drapeau noir, blanc, rouge, ce journal donne tout \u00e0 fait une impression de s\u00e9rieux et de patriotisme, il est bien imprim\u00e9 et r\u00e9dig\u00e9e dans un allemand impeccable et pourtant ce n'est qu'une tentative d'empoisonnement de la pire esp\u00e8ce l'officier qui nous l'envoyer, nous \u00e9crit \u00e0 ce propos, tous mes compliments aux r\u00e9dacteurs ou au r\u00e9dacteur au pluriel, qui ne sont s\u00fbrement pas des Fran\u00e7ais. \r\nLe Style se garde \u00e0 telle point de toute exag\u00e9ration et appara\u00eet surtout dans la derni\u00e8re phrase d'un flegme si germanique que l'on se doit de conclure que l'auteur est s\u00fbrement n\u00e9 en terre allemande. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:07:26) [76%] :\r\nQue nichait Whitehall du 5 mars 1916. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:29) [89%] :\r\nCelui qui prend en main un exemplaire d'un pamphlet insidieux, laissant croire que les Fran\u00e7ais se serait dot\u00e9 d'une arme nouvelle et tent\u00e9 de croire aux premiers moments qu'il s'agit d'une revue Paressant en Allemagne. \r\nLe Style est si ais\u00e9 l'impression en caract\u00e8res gothiques si bonne les fautes des r\u00e9dacteurs ou des typographes sont si rares que m\u00eame un esprit critique peut douter au 1er moment \u00e0 vrai dire le contenu imm\u00e9diatement les auteurs leurs intentions leur nationalit\u00e9 et le caract\u00e8re de la publication. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:07) [79%] :\r\nCes compliments 20 volontaires \u00e9tait \u00e0 vrai dire, accompagn\u00e9es d'injures assez vari\u00e9s, on sait que la langue allemande poss\u00e8de un r\u00e9pertoire particuli\u00e8rement copieux d'appellation outrageante, mais en l'occurrence il y avait un r\u00e9el plaisir \u00e0 se voir toute cette fureur Toto s'prouver que les co\u00fbts avait port\u00e9, et en effet les diatribes dirig\u00e9e contre la f\u00eate ou d'\u00e9crire sur les Terres s'accompagner de conseils pressants prodigu\u00e9s aux journalistes, aux Allemands quelles niches Zeitung apr\u00e8s avoir essay\u00e9 de tourner en ridicule ces Fran\u00e7ais na\u00effs qui croyaient pouvoir agir sur les Allemands, avec des phrases emprunt\u00e9es au discours de Lip suppliait ses compatriotes de mesurer dor\u00e9navant. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:57) [88%] :\r\nGollnisch feuilleton 19 mars 1916 ce que nous venons de dire, s'adressait \u00e0 nos ennemis, c'\u00e9tait des Allemands que s'adresse ce qui suit dans les 2 num\u00e9ros que nous avons sous les yeux le journal fran\u00e7ais s'est de nouveau empar\u00e9 de de gravures du simplissime, hausse. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:09:16) [88%] :\r\nEt il faut avouer que les Fran\u00e7ais auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e, s'ils avaient laiss\u00e9 \u00e9chapper cette occasion d'utiliser contre nous des t\u00e9moignages contenus dans des gravures allemandes concernant la situation en Allemagne ce sont cette fois la gravure sur les profits de guerre extraite du simplissime : hausse du 18 janvier le ma\u00eetre d'\u00e9cole, pose la question \u00e0 sa classe pourquoi appelle -t-on pauvres p\u00eacheurs un individu condamn\u00e9 \u00e0 une peine s\u00e9v\u00e8re un \u00e9colier lui r\u00e9pond : parce qu'un p\u00eacheur riche n'est jamais puni et la gravure sur ces 2 fournisseurs de l'arm\u00e9e qui ont cet \u00e9change le coeur me sc\u00e8ne quand je me vois forc\u00e9 de gagner tant d'argent \u00e0 cause de cette terrible guerre courage chers amis empocher et ne vous laissez pas abattre en admettant m\u00eame que telle ou telle individus de mentalit\u00e9 non- allemande soit justement atteint par ces traits de satire une pareille plaisanterie donne \u00e0 entendre que presque tout fournisseur de l'arm\u00e9e est un homme digne des travaux forc\u00e9s et que tous les Allemands \u00e0 l'arri\u00e8re, m\u00e9rite les travaux forc\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:22) [86%] :\r\nDe pareilles plaisanteries ainsi pr\u00e9sent\u00e9es sont hors de propos, mais nos ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:10:28) [92%] :\r\nLes adaptent \u00e0 leur destin, il les pr\u00e9sente comme l'expression d'un profond m\u00e9contentement dans le peuple allemand comme des indices de lassitude de haine contre le gouvernement, comme des signes de l'effondrement prochain. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:41) [92%] :\r\nSi donc nous avons cru devoir stigmatiser cette feuille si nous lui avons fait l'honneur d'un examen d\u00e9taill\u00e9, c'est pour donner un avertissement \u00e0 ceux de nos compatriotes qui sont port\u00e9s \u00e0 critiquer ne mettez jamais aux mains de nos ennemis des choses dont ils puissent faire une arme contre nous, nous pourrions les payer de retour et extraire des journaux fran\u00e7ais et anglais, toutes les expressions de m\u00e9contentement qui adroitement pourrait donner cette impression qu'en France et en Angleterre, les gens sont en fait pris de d\u00e9sespoir, nous pourrions ensuite nous aussi jeter ses paquets sous forme de bombes de papier dans les tranch\u00e9es g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:11:23) [92%] :\r\nSi notre commandement militaire de l'a pas fait, c'est une preuve que nous n'avons pas besoin d'utiliser de pareils moyens. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:11:31) [86%] :\r\nPardon, dirons -nous, ici le commandement militaire allemand avait \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 utiliser de pareils moyens mais ces propagandistes avaient \u00e9t\u00e9 incapables de trouver des arguments propres \u00e0 toucher les soldats et le public fran\u00e7ais. \r\nSur d'autres fronts, la propagande allemande devait mieux r\u00e9ussir, c'est en grande partie par la propagande de trancher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:53) [84%] :\r\nQue l'Allemagne est parvenu \u00e0 d\u00e9moraliser l'arm\u00e9e russe mais c'est que l'\u00e9tat int\u00e9rieur de la Russie fournissait une ample mati\u00e8re attaque justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:12:04) [86%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:12:05) [87%] :\r\nLes journalistes allemands pouvaient non sans quelques raisons, critiqu\u00e9 le r\u00e9gime tsariste mais les raisonnements par lesquels ils s'effor\u00e7aient de glorifier le r\u00e9gime de l'Allemagne n'\u00e9tait pas de mise sur le franc occidentale au contraire les arguments tr\u00e8s objectifs tr\u00e8s pond\u00e9r\u00e9 qui apporter nos journaux contre le tsarisme prussien tomb\u00e9 dans un terrain d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 vis-\u00e0-vis des soldats de l'entente, les Allemands ne pouvait que plastronner et jouer les matamores ils \u00e9taient hors d'\u00e9tat d'invoquer l'apparence m\u00eame d'une bonne raison, nous avions, nous, au contraire, pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:42) [86%] :\r\nLa force d'une cause, droite et juste. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:12:45) [73%] :\r\nFrance : point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:57) [87%] :\r\nDes renseignements divers et des interrogatoires de prisonniers nous permirent de suivre le travail de d\u00e9saffection dynastique qui s'accompli au cours de l'ann\u00e9e 1916 dans l'arm\u00e9e allemande aussi l'effrayer dans qui se porte puis -t-il \u00e0 partir de la fin de cette ann\u00e9e, publi\u00e9 des articles d'une assez grande hardiesse la presse socialiste d'Allemagne et d'Autriche les organes allemand de Hollande et de Suisse, constituer une riche r\u00e9serve d'articles r\u00e9volutionnaires, o\u00f9 l'on pouvait puiser \u00e0 pleines mains, ces journaux ne parvenait jamais au front allemand, c'\u00e9tait donc au service de la propagande a\u00e9rienne d'en assurer la diffusion, le contenu du nouveau journal devint peu \u00e0 peu si dangereuse si corrosif que la presse allemande s'abstient par prudence d'en parler et il en alla ainsi pour les livres et les brochures d'autres gazettes des tracts \u00e9galement autre type d'information manipul\u00e9e, le dessinateur alsacien Annecy conclut ainsi : nous n'avons pas de peine \u00e0 imaginer le parti que certains publicistes d'outre- Rhin chercheront \u00e0 tirer des pages qui pr\u00e9c\u00e8dent voyez dire : ont -ils combien Ludon Dorff a eu raison de parler du coup de poignard dans le dos, ce n'est pas par les armes qu'on a eu raison de l'arm\u00e9e allemande, c'est par la ruse par l'intrigue, on l'attaquer par derri\u00e8re, on a min\u00e9 la confiance des hommes allemands en leur souverain en leur chef militaire, on les a fait artificiellement douter de la justice, de la cause pour laquelle ils se battaient et l'on a profit\u00e9 de leur d\u00e9sarroi moral pour leur porter un coup d\u00e9loyal, etc, etc, etc, le d\u00e9veloppement est si ais\u00e9 que le moindre apprenti journaliste en saura tirer des effets de la plus path\u00e9tique grandiloquence, au besoin, nous sommes tout pr\u00eats \u00e0 souffler aux Allemands les clich\u00e9s traditionnels et conventionnelle que comporte le sujet, nous les avons rencontr\u00e9s, tant de fois dans la litt\u00e9rature allemande de guerre que nous les savons Parker, mais personne ne prendra le change tous les plaidoyers par lesquelles l'Allemagne s'efforce de nier sa d\u00e9faite militaire ont quelque chose depuis avril, les troupes de Loudun or se sont \u00e9croul\u00e9s sous les coups des arm\u00e9es alli\u00e9es la r\u00e9volution allemande est n\u00e9e de la d\u00e9faite militaire et les v\u00e9ritables parrains de cette r\u00e9volution s'appelle Foch et P\u00e9tain que par surcro\u00eet la propagande men\u00e9e dans les rangs ennemis par les puissances de l'entente et en premi\u00e8re ligne par la France et contribu\u00e9 \u00e0 affaiblir la r\u00e9sistance du soldat allemand, qu'elle est ath\u00e9e, l'effondrement moral d'une arm\u00e9e d\u00e9j\u00e0 hant\u00e9 par la vision du d\u00e9sastre fatal, c'est ce que nous serons les derniers nous n'h\u00e9siterons m\u00eame pas \u00e0 dire qu'\u00e0 notre sens, cette propagande n'a re\u00e7u que beaucoup trop tard, l'extension n\u00e9cessaire les alli\u00e9s dispos\u00e9s en aile d'une arme dont ils ont \u00e9t\u00e9 bien long \u00e0 reconna\u00eetre la puissance et l'efficacit\u00e9. \r\nPeu de gens soup\u00e7onn\u00e9s combien les Allemands nous enviaient cette arme bien souvent au cours de l'ann\u00e9e 1918 les journaux et demi se sont plaints de l'inf\u00e9riorit\u00e9 de la propagande allemande, c'est pourtant l'Allemagne qui la premi\u00e8re avait d\u00e9cid\u00e9 de troubler le moral de l'adversaire par l'envoi de tracts et de journaux, d'o\u00f9 vient qu'elle s'est laiss\u00e9e distancer si rapidement. \r\nCe n'est certes pas faute de cette r\u00e9cit \u00e0 nous imiter \u00e0 copier nos moyens d'action non seulement \u00e0 la continuer introduire chez nous sa Gazette des Ardennes par nez par avion, par contrebande mais elle a fait fabriquer aussi des tracts, des brochures destin\u00e9es \u00e0 nos soldats, elle a eu recours aux m\u00eames subterfuges que nous pour dissimuler le v\u00e9ritable caract\u00e8re de ses \u00e9crits pendant sa grande retraite de 1918 \u00e0 la fait lancer des tracts o\u00f9 nous avons reconnu avec quelque amusement d'ailleurs une imitation assez maladroite mais \u00e9vidente de quelques-uns des n\u00f4tres pourquoi n\u00e9anmoins, ces efforts sont -ils rest\u00e9s vains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:16) [99%] :\r\nAvant tout et surtout. \r\nParce qu'il lui \u00e9tait impossible de faire la critique du r\u00e9gime politique pratiqu\u00e9e par ses adversaires occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:17:24) [77%] :\r\nElle a tent\u00e9 sans foi de d\u00e9consid\u00e9rer les principaux hommes d'\u00e9tat de l'entente en se r\u00e9pandant calomnie en lourde injures contre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:17:32) [98%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:33) [90%] :\r\nMais les insultes ne sont pas des arguments, cette campagne de diffamation dirig\u00e9es non contre un syst\u00e8me ou contre des id\u00e9es mais uniquement contre quelques paires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:44) [82%] :\r\nTonalit\u00e9 a eu le m\u00eame r\u00e9sultat que toutes les campagnes du m\u00eame genre \u00e0 la provoquer, selon les gens indignation d'\u00e9go Pithiviers ou moquerie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:17:56) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:17:57) [99%] :\r\nElle n'a pas modifi\u00e9 la conviction d'un seul lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:02) [97%] :\r\nIl aurait fallu pouvoir attaquer autre chose que des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:18:06) [92%] :\r\nMais sur le r\u00e9gime d\u00e9mocratique lui- m\u00eame la critique des sujets de Guillaume II ne pouvait pas mordre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:18:14) [88%] :\r\nLa propagande fran\u00e7aise au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:18:16) [92%] :\r\nAvis discerner le point faible de l'armature morale de l'adversaire et elle s'est fait l'interpr\u00e8te du d\u00e9sir de libert\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:18:23) [93%] :\r\nQue portent dans leur coeur, quoi qu'on en est dit bon nombre d'Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:18:30) [91%] :\r\n\u00e9coutons cet aveu d'un journal socialiste la folk qui meurent des Chemnitz c'est un \u00e9ditorial du num\u00e9ro du 20 septembre 1918. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:18:40) [88%] :\r\nOn ne peut nier que les ennemis s'efforce, avec une habilet\u00e9 raffin\u00e9 de miner le moral de la population allemande et de l'arm\u00e9e allemande Hindenburg \u00e0 traiter cette question en d\u00e9tail dans son manifeste du 2 septembre les \u00e9chantillons de propagande ennemie qui nous sont envoy\u00e9es du front, prouve que le service de propagande des adversaires ASUS assurer des collaborateurs qui, avec une grande s\u00fbret\u00e9 de touches s'entendent \u00e0 faire ressortir tous ceux qui, dans la situation int\u00e9rieure de l'Allemagne a \u00e9t\u00e9 l'objet des attaques constantes des parties de libert\u00e9 et de progr\u00e8s, tous ceux dont la suppression est incontestablement souhait\u00e9e par la grande masse de nos troupes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:24) [92%] :\r\nIl restait \u00e0 accomplir une t\u00e2che plus grande que celle que l'on avait pu r\u00e9aliser d\u00e9j\u00e0, il fallait que le peuple allemand tout entier et non plus seulement l'arm\u00e9e allemande connu toute la culpabilit\u00e9 de ses gouvernants mesurera l'\u00e9tendue du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:19:38) [71%] :\r\nCrimes commis par l'on nous a heure n'm\u00eame combien sa propre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:19:44) [84%] :\r\n\u00e9taient engag\u00e9es, le moment \u00e9tait particuli\u00e8rement favorable. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:19:49) [87%] :\r\nLes principaux coupables s'\u00e9taient d\u00e9nonc\u00e9s eux- m\u00eames en fuyant \u00e0 l'\u00e9tranger, le peuple allemand \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 leur demander des comptes, il attendait qu'on articule a des griefs, les fronti\u00e8res \u00e9taient ouvertes, il n'\u00e9tait plus besoin de ballonnet d'avion ni de but pour faire entrer en Allemagne la litt\u00e9rature d'opposition pour la mettre \u00e0 la disposition des journaux des libraires, c'est par centaines de milliers d'exemplaires que les livres d'allemand ind\u00e9pendant comme l'auteur de j'accuse et tant d'autres auraient d\u00fb p\u00e9n\u00e9trer en Allemagne, c'est par exemple l'air innombrables qu'aurait d\u00fb \u00eatre les brochures contenant les preuves des d\u00e9vastations et des actes de cruaut\u00e9 commis en territoire occup\u00e9, sur l'ordre du commandement allemand. \r\nLes alli\u00e9s ne se f\u00fbt -ce pas trouv\u00e9 isol\u00e9 dans cette l\u00e9gitime campagne de propagande il juste \u00e9t\u00e9 d\u00e9part nombre d'Allemands, sans parler des proscrits de Suisse, de Hollande, qui n'avait pas besoin d'encouragement pour poursuivre l'oeuvre entreprise par eux depuis plusieurs ann\u00e9es, nombre de d\u00e9mocrates fervent intern\u00e9 en France se d\u00e9clarer spontan\u00e9ment pr\u00eats \u00e0 rentrer sur leur dans leur pays pour y r\u00e9pondre la v\u00e9rit\u00e9 par la plume et par la parole, pour essayer d'amener leurs compatriotes \u00e0 faire un retour sur eux- m\u00eames pour provoquer dans la masse, ce revirement de pignons qui fait d'un coupable, un homme pr\u00eat \u00e0 r\u00e9parer loyalement la mauvaise action \u00e0 laquelle il s'est laiss\u00e9 entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:21:19) [98%] :\r\nOr nos chefs ne l'ont pas. \r\nHypnotis\u00e9 par la crainte du bolch\u00e9visme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:21:27) [97%] :\r\nPar cette terreur irraisonn\u00e9e du communisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:21:31) [94%] :\r\nQui a fait commettre autant de fautes \u00e0 nos gouvernants, au lendemain de l'armistice, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9ployant une activit\u00e9 futile faire r\u00e9pondre en France m\u00eame, des tracts aux innombrables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:21:46) [91%] :\r\nFaire filmer dans la banlieue de Paris, des sc\u00e8nes d'horreur qui \u00e9tait cens\u00e9 se passer en Russie, organis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, des conf\u00e9rences plac\u00e9es sous le patronage fictif d'un groupement au titre ronflant qui devait sauver la France de l'homme au couteau. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:22:04) [93%] :\r\nQuant \u00e0 l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:22:06) [98%] :\r\nPersonne n'y songeait d\u00e9j\u00e0 plus. \r\nEt aujourd'hui. \r\n1922 nous avons en face de nous, une Allemagne d'autant plus arrogants. \r\nQuel est moins convaincu de sa d\u00e9faite, une Allemagne hautaine qui se refuse \u00e0 r\u00e9parer. \r\nParce qu'elle ignore encore l'\u00e9tendue des crimes qu'on lui a fait comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:22:31) [90%] :\r\nBien des d\u00e9ceptions de leur pr\u00e9sente r\u00e9sulte de cette erreur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:22:36) [61%] :\r\nTextes sign\u00e9s. \r\nEt Ernest tome intitul\u00e9 \u00e0 travers les lignes ennemies, 3 ann\u00e9es de fond aussi contre le moral \u00e0 l'. \r\nUn texte de 1929. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:22:59) [83%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 technique du blues, une r\u00e9alisation de Thierry. \r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation, un nouvel \u00e9pisode autour du th\u00e8me de la propagande. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:27:11) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Daniel Isacker Val\u00e9rie d'antan Thierry Chatel et les voix de Franck ce mulet et Jean-Marie ch\u00e2taignier, vous pouvez nous \u00e9crire au t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH obliques histoire vivante ou comment d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10A8FC0D-CEAA-4518-9702-5DB19BCF35B5", "internalArchiveId": "10A8FC0D-CEAA-4518-9702-5DB19BCF35B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union syndicale suisse tire la sonnette d'alarme sur l'amiante et veut faire pression sur les Chambres f\u00e9d\u00e9rales : COmmentaire de Ludovic Rocchi avec l'interview de Vasco Pedrina, secr\u00e9taire national d'UNIA", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9j\u00e0 plus de 1700 morts en Suisse et pr\u00e8s d'un millier pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Il faut en faire d'avantage pour les victimes et la pr\u00e9vention, exige la centrale syndicale. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 un catalogue de mesures et appelle l'\u00e9conomie \u00e0 alimenter un fonds d'aide aux victimes de l'amiante. \"Nous sommes \u00e0 un moment charni\u00e8re\": le pr\u00e9sident de l'USS Paul Rechsteiner n'a pas cach\u00e9 qu'il s'agit de faire pression sur les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 141, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "amiante"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T10:29:47Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Union syndicale suisse sensibilise sur l'amiante, qui a d\u00e9j\u00e0 plus de 1700 morts au compteur et pr\u00e8s d'un millier pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, il faut en faire davantage pour les victimes et la pr\u00e9vention, c'est ce qu'exige la centrale syndicale, elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin tout un catalogue de mesures, \u00e0 l'appel l'\u00e9conomie \u00e0 alimenter en fonds d'aide aux victimes de l'amiante, pourquoi cette offensive aujourd'hui de l'USS Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nEh bien, nous sommes \u00e0 un moment charni\u00e8re tout \u00e0 l'heure, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Paul Rechsteiner n'a pas cach\u00e9 qu'il s'agit de faire pression sur les Chambres f\u00e9d\u00e9rales, on y traite une loi pour \u00e9largir \u00e0 30 ans le d\u00e9lai de prescription, durant lequel les malades de l'amiante peuvent se manifester pour l'instant, les compteurs sont bloqu\u00e9s sur un d\u00e9lai de 20 ans trop peu, disent les d\u00e9fenseurs des travailleurs mais aussi les m\u00e9decins, les revendications de l'USS ne s'arr\u00eate pas \u00e0 cette question des d\u00e9lais, il faut forcer l'\u00e9conomie \u00e0 financer un fonds d'aide aux victimes et renforcer la pr\u00e9vention, cette mobilisation reste n\u00e9cessaire, estime le syndicaliste Vasco Pedrina combat pour l'interdiction de l'amiante en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [85%] :\r\nUne fois qu'on a obtenu l'interdiction de l'amiante, on pense \u00e0 quelque peu maintenant le grand \u00e9tait fait et finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une couverte pour tout le monde que le grand n'avait pas \u00e9t\u00e9 faite parce que l'amiante, elle va nous accompagner comme probl\u00e8me encore pour des dizaines et dizaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nOn l'entend, l'amiante n'a pas fini de nous hanter : plus de 85 pourcent des des b\u00e2timents construits avant 1990 contiennent cette mani\u00e8re cette mati\u00e8re canc\u00e9rig\u00e8ne, il faut donc redoubler de pr\u00e9cautions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [95%] :\r\nAujourd'hui, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 la th\u00e9matique de toutes les r\u00e9novations d\u00e9molition de ces b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 construits avant les ann\u00e9es 90 et \u00e7a demande un gros travail de pr\u00e9vention, sinon nous aurons d'autres malades, d'autres morts en plus de ce que nous \u00e9viterons de ce qui s'est pass\u00e9 dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nEt de nouveaux morts r\u00e9gler la facture du pass\u00e9, c'est dans ce but que l'USS exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui l'organisent sans tarder une table ronde qui r\u00e9unira tous les acteurs de ce douloureux dossier de l'amiante. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pedrina, Vasco", "role": "secr\u00e9taire national d'UNIA", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1379426", "internalArchiveId": "AA1409379267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1906, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6203913", "imageURL": "http://www.rts.ch/6203922.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Entretien avec Jean Ziegler, qui revient sur son long parcours", "Sciences: le prix Nobel de physique a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 deux chercheurs japonnais, inventeurs de la LED", "Un groupe d'Erythr\u00e9ens a pris ses quartiers provisoires dans l'abbaye d'Einsiedeln dans le canton de Schwytz", "Le point sur la situation du peuple kurde avec Jean-Philippe Schaller", "Les Kurdes de Suisse se mobilisent pour venir en aide \u00e0 leur peuple", "Le 19h30", "Le 9 novembre, le monde fera m\u00e9moire de la chute du mur de Berlin", "Un nouveau banquier suisse se rend \u00e0 la justice am\u00e9ricaine", "Affaire de l'autoroute A1: le minist\u00e8re public requiert l'acquittement du policier", "Banquier suisse poursuivi aux Etats-Unis: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, depuis Washington", "La classe politique r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire Cleusix", "Le sort du peuple kurde mobilise la communaut\u00e9 internationale", "Les cours d'\u00e9ducation physique sont plus que jamais une priorit\u00e9 aux yeux des autorit\u00e9s scolaires", "La campagne des partisans d'Ecopop est lanc\u00e9e, avec Thomas Minder en porte-drapeau", "Portrait de Jean Ziegler, une figure embl\u00e9matique de l'anticapitalisme", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Il y a les ampoules, mais aussi les \u00e9crans de smartphone, ou les phares de voiture.", "Les moines ouvrent les b\u00e2timents r\u00e9serv\u00e9s aux p\u00e8lerins pour accueillir des requ\u00e9rants.", "Ils manifestent pour leur famille ou amis rest\u00e9s en Syrie et qui ne peuvent fuire la terreur du pays.", "On ignore souvent que les \u00e9v\u00e9nements ont d\u00e9but\u00e9 dans une petite localit\u00e9 d'Allemagne de l'Est, \u00e0 Plauen, tout pr\u00e8s de Berlin.", "Cette nouvelle tombe \u00e0 quelques jours du proc\u00e8s aux Etats-Unis de Raoul Weil, l'ancien num\u00e9ro trois d'UBS.", "Il demande en revanche 18 mois ferme pour le conducteur de la voiture vol\u00e9e qui voulait forcer le barrage.", "Les d\u00e9faillances de l'administration qui avait \u00e9gar\u00e9 le dossier fiscal sont sous le feux des critiques.", "Ce peuple est soumis \u00e0 l'offensive des djihadistes du groupe Etat islamique, en territoire syrien.", "\u00c2 Gen\u00e8ve, des cours individualis\u00e9s sont m\u00eame propos\u00e9s aux 15-18 ans, en cas de surcharge pond\u00e9rale ou d'incapacit\u00e9 due \u00e0 un accident.", "Ils veulent freiner l'immigration pour prot\u00e9ger l'environnement et les ressources naturelles.", "En presque 40 ans de parcours, il est devenu l'un des Suisses les plus connus de la plan\u00e8te."], "variantIds": ["ece-6095568", "ece-6095566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:29:14Z", "subTitles": ["19:30:04:02  19:30:18:09\r\n...\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:21:06\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:23:02  19:30:26:18\r\nLes Kurdes lancent un appel mondial\r\n         pour leur peuple,\r\n\r\n19:30:26:23  19:30:31:14\r\n   attaqu\u00e9s par les djihadistes\r\n    du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:30:31:19  19:30:35:05\r\n        Des voix s'\u00e9l\u00e8vent,\r\n   dont celle du pr\u00e9sident turc,\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:10\r\n            pour estimer\r\nque seule une intervention terrestre\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:41:06\r\n      permettrait d'arr\u00eater\r\n    la progression djihadiste.\r\n\r\n19:30:41:21  19:30:44:14\r\n   Dans l'affaire du tir mortel\r\n dans le tunnel de l'autoroute A1,\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:47:05\r\n        le minist\u00e8re public\r\nrequiert l'acquittement du policier.\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:52:21\r\n  Il demande dix-huit mois ferme \r\n pour le conducteur de la voiture.\r\n\r\n19:30:53:02  19:30:54:03\r\nLa campagne des partisans d'Ecopop\r\n           est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:54:08  19:31:02:09\r\n Ils veulent freiner l'immigration\r\n  pour prot\u00e9ger l'environnement.\r\n\r\n19:31:04:21  19:31:06:11\r\n      Un groupe d'Erythr\u00e9ens\r\n\r\n19:31:06:16  19:31:11:06\r\n a pris ses quartiers provisoires\r\n   dans l'abbaye d'Einsiedeln.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:14:08\r\n  Les moines ouvrent leurs portes\r\n  pour accueillir des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:31:15:09  19:31:17:20\r\n    Le prix Nobel de physique \r\n   r\u00e9compense des scientifiques\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:23:11\r\n    qui ont permis la cr\u00e9ation\r\n        des ampoules LED.\r\n\r\n19:31:25:01  19:31:29:07\r\n           Jean Ziegler\r\npublie son autobiographie \u00e0 80 ans.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:40:19\r\n     Il la pr\u00e9sente en primeur\r\n             au 19:30.\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:47:23\r\n     Le sort du peuple kurde \r\n     est soumis \u00e0 l'offensive\r\n\r\n19:31:48:04  19:31:52:03\r\ndes djihadistes de l'Etat islamique,\r\n       en territoire syrien.\r\n\r\n19:31:52:08  19:31:57:13\r\n        La Turquie voisine\r\n estime qu'une op\u00e9ration terrestre\r\n\r\n19:31:57:18  19:32:01:17\r\n   permettrait de faire barrage\r\n         aux djihadistes.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:05:09\r\n     Immeuble par immeuble,\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:09:15\r\n         les djihadistes\r\n prennent le contr\u00f4le de Koban\u00e9.\r\n\r\n19:32:09:20  19:32:12:10\r\n     Des combattants kurdes\r\n      d\u00e9fendent la ville.\r\n\r\n19:32:12:14  19:32:17:02\r\n      Hier, les forces de l'EI\r\nsont entr\u00e9es dans les quartiers est.\r\n\r\n19:32:17:07  19:32:22:09\r\nCe matin, ils ont fait une perc\u00e9e \r\npar le sud et l'ouest de la ville.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:27:10\r\n   Les miliciens kurdes syriens\r\nsont moins nombreux et moins arm\u00e9s.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:29:04\r\n      Une gu\u00e9rilla urbaine.\r\n\r\n19:32:29:09  19:32:32:09\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n     de la fronti\u00e8re turque,\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:37:05\r\nles Kurdes observent la progression\r\n         des djihadistes,\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:42:06\r\n       malgr\u00e9 les frappes\r\n   a\u00e9riennes de la coalition.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:46:15\r\n L'EI plante ses drapeaux noirs\r\n sur chaque parcelle conquise.\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:51:06\r\n   Les Am\u00e9ricains nous apportent\r\n       du soutien militaire,\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:56:03\r\n mais ils ne frappent pas \u00e0 l'est,\r\n        on ne comprend pas.\r\n\r\n19:32:57:14  19:33:00:18\r\n    Jusqu'ici, l'arm\u00e9e turque\r\n      n'est pas intervenue\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:05:00\r\n       pour venir en aide\r\n    aux habitants de Koban\u00e9,\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:10:11\r\nmalgr\u00e9 les promesses du gouvernement\r\n  d'emp\u00eacher la prise de la ville.\r\n\r\n19:33:10:16  19:33:14:01\r\n      Le pr\u00e9sident Erdogan\r\n   se dit maintenant partisan\r\n\r\n19:33:14:06  19:33:18:00\r\n    d'une op\u00e9ration terrestre\r\n        de la coalition.\r\n\r\n19:33:19:17  19:33:23:00\r\n  La terreur ne sera pas stopp\u00e9e\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:25:09\r\n    par des frappes a\u00e9riennes,\r\n\r\n19:33:25:13  19:33:30:09\r\n tant que nous ne coop\u00e8rerons pas \r\n en vue d'une op\u00e9ration terrestre.\r\n\r\n19:33:32:16  19:33:37:22\r\nMais \u00e0 la fronti\u00e8re, les forces \r\narm\u00e9es turques restent passives,\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:42:13\r\nsauf pour mater les manifestants\r\n        kurdes \u00e9coeur\u00e9s.\r\n\r\n19:33:43:10  19:33:46:16\r\n     Jean-Philippe Schaller,\r\n on voit que l'op\u00e9ration a\u00e9rienne\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:49:19\r\n          ne suffit pas\r\n    \u00e0 contenir les islamistes.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:55:19\r\n  Ce drapeau noir du groupe Etat\r\n islamique qui flotte sur Koban\u00e9,\r\n\r\n19:33:56:00  19:33:59:12\r\n     c'est une nouvelle \u00e9tape\r\n        dans cette guerre.\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:02:18\r\n   En faisant sauter ce verrou,\r\n      les djihadistes auront\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:07:19\r\n    une continuit\u00e9 territoriale\r\n  le long de la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:34:08:00  19:34:14:15\r\n  Mais c'est aussi un couloir vers\r\nAlep, la capitale \u00e9conomique syrienne\r\n\r\n19:34:14:20  19:34:26:00\r\n objectif majeur du pseudo-califat \r\napr\u00e8s la ville irakienne de Mossoul.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:29:19\r\n      Koban\u00e9 illustre aussi\r\n  la complexit\u00e9 de cette guerre.\r\n\r\n19:34:30:00  19:34:33:07\r\n         Elle fait partie\r\n   des r\u00e9gions kurdes de Syrie,\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:37:11\r\n   autonomes avec la b\u00e9n\u00e9diction\r\n        de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:34:37:16  19:34:40:16\r\n        Les Kurdes syriens\r\n     sont alli\u00e9s au PKK turc,\r\n\r\n19:34:40:21  19:34:44:00\r\n       dont le leader Ocalan\r\n       est en prison \u00e0 vie.\r\n\r\n19:34:44:05  19:34:48:19\r\nRien d'\u00e9tonnant donc que les Turcs\r\n se soient refus\u00e9s d'intervenir,\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:54:07\r\n pas m\u00e9contents de voir les Kurdes\r\n    affaiblis par ces combats.\r\n\r\n19:34:55:09  19:34:59:14\r\n     Le groupe Etat islamique\r\n     pers\u00e9cute les Chr\u00e9tiens,\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:02:20\r\n       d\u00e9capite les otages \r\n      et attaque les Kurdes.\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:08:18\r\n         Ce peuple appelle\r\n    \u00e0 un sursaut international.\r\n\r\n19:35:11:00  19:35:15:23\r\n      Les Kurdes de Suisse\r\n   se sont mobilis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:35:16:04  19:35:19:20\r\n     pour rappeler au monde\r\n        cette trag\u00e9die.\r\n\r\n19:35:20:01  19:35:24:22\r\n    Certaines familles sont sans\r\nnouvelles de proches rest\u00e9s en Syrie\r\n\r\n19:35:25:03  19:35:30:00\r\n  et dans l'impossibilit\u00e9 de fuir\r\nlaterreur des combattants de l'EI.\r\n\r\n19:35:31:05  19:35:35:02\r\n La Turquie les emp\u00eache de passer.\r\n\r\n19:35:35:07  19:35:36:13\r\n     Les femmes sont viol\u00e9es,\r\n\r\n19:35:36:18  19:35:38:16\r\n    les hommes sont massacr\u00e9s.\r\n\r\n19:35:38:21  19:35:41:19\r\n -Ils sont tr\u00e8s proches de Koban\u00e9.\r\n\r\n19:35:42:00  19:35:44:15\r\n       Ils ont tu\u00e9 des gens.\r\n\r\n19:35:44:20  19:35:52:03\r\n On est inquiets pour nos enfants,\r\n     pour nos familles l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:35:53:11  19:36:01:01\r\n          Des musulmans\r\nse sont joints \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n19:36:02:16  19:36:04:00\r\n           Ce silence-l\u00e0\r\n\r\n19:36:04:05  19:36:06:08\r\n     est d\u00e9nonc\u00e9 par l'islam.\r\n\r\n19:36:06:12  19:36:11:01\r\n  Parce que dans ces situations,\r\n ce sont les musulmans en premier\r\n\r\n19:36:11:06  19:36:17:17\r\nqui doivent r\u00e9agir et combattre cette\r\n  horreur qui se fait en leur nom.\r\n\r\n19:36:19:16  19:36:23:15\r\n          Des \u00e9v\u00e9nements\r\nqui \u00e9meuvent toute une communaut\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:25:13\r\n    Cet \u00e9lu genevois d\u00e9nonce\r\n\r\n19:36:25:18  19:36:31:11\r\n  le double jeu de la Turquie \r\n et des monarchies p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:34:13\r\n        C'est un cauchemar\r\n\r\n19:36:34:18  19:36:39:00\r\n      qui devient permanent.\r\n\r\n19:36:39:05  19:36:43:02\r\n     Il faudrait r\u00e9agir avec\r\n  des sanctions contre les Etats\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:50:06\r\n   qui aident l'Etat islamique.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:55:19\r\n    Est-ce qu'on accepte d'\u00eatre\r\n terroris\u00e9s, de perdre nos valeurs\r\n\r\n19:36:56:00  19:36:59:18\r\net de perdre la libert\u00e9 de penser ?\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:02:17\r\n            Je dis non.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:07:19\r\n        Un p\u00e9ril d\u00e9nonc\u00e9\r\n     par la diaspora kurde,\r\n\r\n19:37:08:00  19:37:11:11\r\n   qui s'est voulue solidaire\r\n    des chr\u00e9tiens d'Orient,\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:15:04\r\n  et de toutes les victimes de \r\n la terreur de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:19:13\r\n    Un nouveau banquier suisse\r\n  se rend \u00e0 la justice am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:23:11\r\n         \u00e0 quelques jours\r\n     du proc\u00e8s de Raoul Weil,\r\n\r\n19:37:23:16  19:37:27:03\r\n   l'ancien num\u00e9ro trois d'UBS.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:32:02\r\n    D'apr\u00e8s nos informations,\r\n    l'homme reste en libert\u00e9,\r\n\r\n19:37:32:07  19:37:35:16\r\n  il doit payer un demi-million\r\n     de dollars de caution,\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:40:04\r\n d\u00e9poser son passeport et aviser\r\n    de tous ses d\u00e9placements.\r\n\r\n19:37:40:09  19:37:44:06\r\nCet ancien cadre d'UBS jusqu'en 2002\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:49:07\r\n     a ensuite pris la t\u00eate\r\nde la d\u00e9funte Neue Zuercher Bank.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:53:23\r\n    Sa reddition intervient\r\n  \u00e0 une semaine de l'ouverture\r\n\r\n19:37:54:04  19:38:00:10\r\n  du proc\u00e8s de l'ancien patron \r\n de la gestion de fortune d'UBS.\r\n\r\n19:38:00:14  19:38:06:18\r\n    Extrad\u00e9 fin 2013 aux USA,\r\nl'ancien num\u00e9ro 3 d'UBS est accus\u00e9\r\n\r\n19:38:06:23  19:38:12:18\r\n     d'avoir aid\u00e9 des milliers\r\nde contribuables \u00e0 \u00e9chapper au fisc.\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:20:07\r\n     Il se pourrait bien que\r\n   le banquier qui s'est rendu\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:22:20\r\n    serve de t\u00e9moin \u00e0 charge.\r\n\r\n19:38:23:01  19:38:26:13\r\nCe ne serait pas le premier banquier\r\n\r\n19:38:26:18  19:38:28:21\r\n         \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9\r\n   contre un ancien coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:39:00\r\n      C'est un moment crucial\r\n    pour l'UBS aux \u00c9tats-Unis ?\r\n\r\n19:38:42:14  19:38:46:05\r\n \u2015Ce n'est pas le premier banquier\r\n suisse poursuivi aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:38:46:07  19:38:50:19\r\n  C'est toujours le m\u00eame sch\u00e9ma.\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:58:14\r\n   On se constitue prisonnier, on\r\npasse devant le juge et on est libre\r\n\r\n19:38:58:16  19:39:03:04\r\n   de repartir pour la Suisse. \r\n  On verra si cela se v\u00e9rifiera.\r\n\r\n19:39:03:06  19:39:07:18\r\n  L'audience a lieu actuellement.\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:18:16\r\n         Il y a eu un deal\r\n       probablement n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:18  19:39:23:06\r\n  Le moment est tr\u00e8s particulier\r\n            cependant.\r\n\r\n19:39:24:05  19:39:28:16\r\n     On est \u00e0 quelques jours de\r\nl'ouverture du proc\u00e8s de Raoul Weil.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:33:07\r\n C'est l'ancien num\u00e9ro 3 de l'UBS.\r\n\r\n19:39:34:20  19:39:39:08\r\n Il est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre \r\n face aux accusations am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:39:44:01  19:39:47:07\r\n      Le banquier qui passe \r\n      devant le juge \u00e0 Miami\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:49:20\r\n est \u00e9galement un ancien de l'UBS.\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:52:20\r\nSon t\u00e9moignage pourrait se retrouver\r\n\r\n19:39:53:01  19:39:55:11\r\n dans la panoplie du gouvernement\r\nde l'accusation contre Raoul Weil.\r\n\r\n19:39:55:15  19:39:58:08\r\n    -La campagne des partisans\r\n       d'Ecopop est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:00:12\r\n Ils veulent freiner l'immigration\r\n\r\n19:40:00:17  19:40:04:10\r\n   pour prot\u00e9ger l'environnement\r\n   et les ressources naturelles.\r\n\r\n19:40:04:14  19:40:09:05\r\n La croissance devrait se limiter\r\n \u00e0 16 ou 17'000 personnes par an.\r\n\r\n19:40:09:10  19:40:12:11\r\n Aucun parti ne soutient le texte.\r\n\r\n19:40:15:07  19:40:20:05\r\n   Une rang\u00e9e de neuf militants\r\nr\u00e9sistant \u00e0 l'arm\u00e9e des opposants.\r\n\r\n19:40:20:10  19:40:24:18\r\n     Les partisans d'Ecopop\r\nsont bien seuls, tous les partis\r\n\r\n19:40:24:23  19:40:28:18\r\n   rejettent leur initiative \r\n   jug\u00e9e excessive et rigide.\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:35:07\r\n         Vous avez raison\r\n    et les autres se trompent ?\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:38:09\r\n   -On a affaire \u00e0 une position\r\n\r\n19:40:38:13  19:40:40:23\r\n   fondamentalement id\u00e9ologique.\r\n\r\n19:40:41:22  19:40:45:11\r\nLa croissance d\u00e9mographique, source\r\nde tous les maux pour les initiants.\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:49:15\r\n          Le b\u00e9tonnage\r\n grignote le paysage helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:40:51:13  19:40:54:02\r\n    Pas besoin d'\u00eatre proph\u00e8te\r\n\r\n19:40:54:07  19:41:00:01\r\npour voir qu'on va droit dans le mur.\r\n\r\n19:41:00:06  19:41:05:05\r\n  Cette croissance d\u00e9mographique\r\n  nous \u00e9loigne de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:20\r\n   Ecopop veut limiter \u00e0 0,2 %\r\n\r\n19:41:12:01  19:41:15:16\r\n     la croissance annuelle\r\n       de la population.\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:21:09\r\n        Passer de 80'000 \r\n       \u00e0 16'000 personnes.\r\n\r\n19:41:21:13  19:41:26:02\r\n  Un programme isolationniste,\r\n  alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:26:07  19:41:29:16\r\n          veut apaiser\r\n    les relations avec l'UE.\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:31:17\r\n         Il ne s'agit pas\r\n\r\n19:41:31:22  19:41:33:19\r\n    de supprimer l'immigration,\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:38:04\r\n       mais de la ma\u00eetriser,\r\n  d'\u00e9viter la surchauffe actuelle\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:41:20\r\n         qui aboutit \u00e0 une\r\n   augmentation de la population\r\n\r\n19:41:42:01  19:41:45:14\r\n          par l'arriv\u00e9e\r\n  de 100'000 immigr\u00e9s par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:50:17\r\n     Les militants d'Ecopop\r\n  sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:54:02\r\n           Les Suisses\r\n se prononceront le 30 novembre.\r\n\r\n19:41:55:00  19:41:56:09\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:56:13  19:41:58:11\r\n    et les directeurs cantonaux\r\n           des finances\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:01:08\r\nrecommandent le rejet de l'initiative\r\n     \"Sauvez l'or de la Suisse\",\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:03:16\r\n  qui sera vot\u00e9e le 30 novembre.\r\n\r\n19:42:03:21  19:42:05:19\r\n   L'initiative demande que 20 %\r\n\r\n19:42:06:00  19:42:09:11\r\n      des r\u00e9serves de la BNS\r\n     soient constitu\u00e9es d'or.\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:13:21\r\n          Une menace pour\r\n   la stabilit\u00e9 du franc suisse.\r\n\r\n19:42:15:16  19:42:19:22\r\n      Le r\u00e9f\u00e9rendum contre le\r\ndeuxi\u00e8me tube au Gothard est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:42:20:03  19:42:26:12\r\n Un front tr\u00e8s large le soutient.\r\n\r\n19:42:26:17  19:42:28:17\r\n   Ils estiment que la promesse\r\n\r\n19:42:28:22  19:42:31:22\r\n          de n'utiliser\r\n   que deux voies est illusoire\r\n\r\n19:42:32:03  19:42:35:18\r\n     et qu'un deuxi\u00e8me tunnel\r\n   entra\u00eenerait plus de trafic.\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:41:00\r\n   Dans l'affaire du tir mortel\r\n dans le tunnel de l'autoroute A1,\r\n\r\n19:42:41:05  19:42:44:07\r\n        le minist\u00e8re public\r\nrequiert l'acquittement du policier.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:48:11\r\n Il demande 18 mois ferme pour le\r\n conducteur de la voiture vol\u00e9e.\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:53:19\r\n      \"Il a fait son devoir\r\n        jusqu'au bout !\"\r\n\r\n19:42:54:00  19:42:56:21\r\nCe sont les d\u00e9clarations de l'avocat\r\n du gendarme vaudois qui compara\u00eet\r\n\r\n19:42:57:02  19:43:00:01\r\n          cette semaine\r\n devant le tribunal de la Broye.\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:03:01\r\n L'homme a ouvert le feu en 2010\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:06:10\r\n      sur une voiture vol\u00e9e\r\nqui tentait de forcer un barrage.\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:09:16\r\n          Le passager,\r\n un Lyonnais de 18 ans, est tu\u00e9.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:14:04\r\nL\u00e9gitime d\u00e9fense, pour son avocat\r\n  qui a plaid\u00e9 l'acquittement.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:16:20\r\nIl n'avait pas d'autre alternative\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:18:10\r\n         avec un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:43:18:14  19:43:22:11\r\n   qui lui arrivait droit dessus\r\n            \u00e0 140 km/h.\r\n\r\n19:43:22:16  19:43:27:21\r\nLa seule r\u00e9action \u00e0 sa disposition,\r\n    c'\u00e9tait utiliser son arme.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:32:21\r\n     L'avocat de la famille\r\n  du jeune homme tu\u00e9 conteste.\r\n\r\n19:43:33:02  19:43:37:11\r\n Le gendarme doit \u00eatre condamn\u00e9\r\n pour meurtre par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n19:43:38:21  19:43:40:10\r\n      L'engagement de l'arme\r\n\r\n19:43:40:14  19:43:42:07\r\n       n'\u00e9tait pas r\u00e9gulier.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:47:17\r\nLes conditions de la l\u00e9gitime d\u00e9fense\r\n        ne sont pas r\u00e9unies.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:54:19\r\n Et la mani\u00e8re dont l'agent a vis\u00e9\r\n signifie qu'il acceptait de tuer.\r\n\r\n19:43:56:12  19:44:00:10\r\n       Quant au conducteur\r\nde la voiture vol\u00e9e, il compara\u00eet\r\n\r\n19:44:00:14  19:44:04:05\r\n       pour mise en danger\r\nde la vie des policiers, violences\r\n\r\n19:44:04:10  19:44:06:15\r\nou menaces contre les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:06:20  19:44:09:04\r\nSon avocate a plaid\u00e9 l'acquittement.\r\n\r\n19:44:09:09  19:44:14:15\r\n     Le procureur requiert\r\nl'acquittement pour le gendarme.\r\n\r\n19:44:14:20  19:44:19:02\r\n     Concernant le conducteur,\r\nil demande 18 mois de prison ferme.\r\n\r\n19:44:19:07  19:44:22:05\r\n     Verdict mardi prochain.\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:25:23\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:30:22\r\n      un monast\u00e8re accueille \r\n      des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:34:13\r\nLes b\u00e9n\u00e9dictins ouvrent leurs portes\r\n\r\n19:44:34:18  19:44:36:19\r\n pour faire face \u00e0 l'afflux \u00e9lev\u00e9\r\n     de requ\u00e9rants en Suisse.\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:41:10\r\n          Une premi\u00e8re\r\n    \u00e0 l'abbaye d'Einsiedeln.\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:45:13\r\n     Le p\u00e8re-abb\u00e9 accueille\r\n    un groupe de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:44:45:18  19:44:50:17\r\nCes 25 Erythr\u00e9ens sont h\u00e9berg\u00e9s dans\r\n un b\u00e2timent r\u00e9serv\u00e9 aux p\u00e8lerins.\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:55:16\r\n   L'aboutissement provisoire\r\n  d'un voyage \u00e0 hauts risques.\r\n\r\n19:44:57:17  19:45:01:12\r\n   Nous \u00e9tions 300 sur un bateau\r\n\r\n19:45:01:17  19:45:04:03\r\n     grand comme cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:45:04:08  19:45:07:17\r\n     Il y a eu de la temp\u00eate.\r\n\r\n19:45:07:22  19:45:12:17\r\nHeureusement, les gardes-fronti\u00e8res\r\n    nous ont amen\u00e9s en Sicile.\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:18:03\r\n -Il ne faut pas avoir peur parce \r\n que nous sommes habill\u00e9s en noir.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:21:14\r\n              Rires\r\n\r\n19:45:22:19  19:45:25:18\r\n      Le canton doit loger\r\n50 nouveaux requ\u00e9rants par mois.\r\n\r\n19:45:25:23  19:45:28:08\r\n    L'hospitalit\u00e9 des moines\r\n   permet de respirer un peu,\r\n\r\n19:45:28:12  19:45:30:19\r\n  en attendant un appartement.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:34:02\r\n      C'est presque toujours\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:36:01\r\n     une admission provisoire.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:41:05\r\nPour cela, on essaie de les int\u00e9grer.\r\n\r\n19:45:43:04  19:45:47:23\r\nIl n'y a encore jamais eu autant \r\nde requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:51:15\r\n       Jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt,\r\n sur 15'704 nouvelles demandes,\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:55:18\r\n   4'823 venaient de ce pays.\r\n\r\n19:45:55:23  19:46:03:01\r\n Pour la communaut\u00e9 b\u00e9n\u00e9dictine,\r\n la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:10:04\r\n            A midi,\r\n le p\u00e8re-abb\u00e9 peut se rassurer.\r\n\r\n19:46:11:14  19:46:13:10\r\n   Ils me semblent tr\u00e8s timides,\r\n\r\n19:46:13:14  19:46:15:10\r\n           tr\u00e8s calmes.\r\n\r\n19:46:15:14  19:46:25:11\r\nUn me disait qu'il allait \u00e0 l'\u00e9glise,\r\n      il se sent tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:30:04\r\n   Les migrants resteront ici\r\n     trois mois au maximum.\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:32:23\r\n       Ils pourront aider\r\n les moines dans leurs travaux,\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:08\r\net trouveront peut-\u00eatre du r\u00e9confort\r\n     aupr\u00e8s de la Vierge noire,\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:40:01\r\n     qui attire chaque ann\u00e9e\r\n     un million de p\u00e8lerins.\r\n\r\n19:46:41:07  19:46:42:20\r\n        La classe politique\r\n\r\n19:46:43:01  19:46:49:04\r\n      r\u00e9agit aux r\u00e9v\u00e9lations\r\n      sur l'affaire Cleusix.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:53:19\r\n             Les partis\r\nr\u00e9clament une enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:46:55:11  19:46:59:03\r\n    L'affaire Cleusix d\u00e9fraie\r\n  la chronique depuis des mois.\r\n\r\n19:46:59:08  19:47:01:06\r\n    En fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n     la commune de Leytron\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:04:01\r\n          d\u00e9non\u00e7ait des\r\n   arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts non pay\u00e9s\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:08:11\r\n     par le chef de service\r\n       de l'enseignement.\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:12:21\r\n       Le monde politique\r\n    s'est saisi de l'affaire.\r\n\r\n19:47:13:02  19:47:17:08\r\n     Les d\u00e9put\u00e9s ont enqu\u00eat\u00e9\r\n        durant des mois.\r\n\r\n19:47:17:12  19:47:20:12\r\nLeurs conclusions sont sans appel.\r\n\r\n19:47:20:17  19:47:23:21\r\n     La Commission cantonale\r\n  de recours en mati\u00e8re fiscale\r\n\r\n19:47:24:02  19:47:25:22\r\n   fait preuve d'amateurisme.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:30:07\r\nSon laxisme a permis \u00e0 J-M.Cleusix\r\nde b\u00e9n\u00e9ficier de la prescription.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:32:18\r\nJuridiquement, le haut fonctionnaire\r\n        est dans son droit.\r\n\r\n19:47:32:23  19:47:35:17\r\n           Moralement,\r\n     il est point\u00e9 du doigt.\r\n\r\n19:47:36:19  19:47:38:11\r\n     Les choses sont claires,\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:40:04\r\n       il doit d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:47:40:09  19:47:43:17\r\n    S'il ne le fait pas, c'est\r\n  au Conseil d'Etat d'intervenir.\r\n\r\n19:47:43:22  19:47:45:19\r\n    -Durant toute ma carri\u00e8re,\r\n\r\n19:47:46:00  19:47:47:13\r\n       j'ai \u00e9t\u00e9 enseignant,\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:51:15\r\n    collaborateur scientifique.\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:54:18\r\n     Avec de telles affaires,\r\n la r\u00e9flexion serait tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n19:47:54:23  19:47:59:18\r\n        Il faut se retirer.\r\n\r\n19:47:59:23  19:48:01:01\r\n        -Je suis scandalis\u00e9\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:03:00\r\n        que l'Etat valaisan\r\n\r\n19:48:03:05  19:48:05:19\r\n         puisse espionner\r\n    une collectivit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:09:20\r\n L'utilisation de la messagerie\r\n professionnelle de J-M.Cleusix\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:12:18\r\n       \u00e0 des fins priv\u00e9es\r\n    scandalise certains \u00e9lus.\r\n\r\n19:48:12:23  19:48:15:10\r\n     Tout comme l'engagement\r\n         d'une stagiaire\r\n\r\n19:48:15:14  19:48:18:21\r\n         pour participer\r\n   \u00e0 une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:13\r\nLe Conseil d'Etat fait profil bas.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:25:16\r\n  On a pris note de la situation,\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:28:04\r\n            on prendra\r\n\r\n19:48:28:09  19:48:30:03\r\n   les d\u00e9cisions qui s'imposent.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:32:02\r\n         -Depuis des mois,\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:33:14\r\n       le Valais est secou\u00e9\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:35:11\r\n    par de nombreuses affaires.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:39:08\r\nA chaque fois, les partis politiques\r\n       les instrumentalisent.\r\n\r\n19:48:39:12  19:48:42:17\r\n         Ce qui surprend,\r\n c'est l'unanimit\u00e9 des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:46:11\r\n  Peut-\u00eatre le signe d'un Valais\r\n  politique qui veut travailler\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:50:11\r\n       pour le bien commun,\r\n   et plus l'int\u00e9r\u00eat individuel.\r\n\r\n19:48:50:16  19:48:53:14\r\n          La balle est\r\n dans le camp du Grand Conseil.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:55:19\r\n Les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9cider\r\n\r\n19:48:56:00  19:48:58:23\r\n de la cr\u00e9ation d'une Commission\r\n    d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:48:59:15  19:49:04:06\r\nLe prix Nobel de physique r\u00e9compense\r\n     les Japonais Hiroshi Amano\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:10:11\r\n          et Isamu Akasaki\r\nainsi que l'Am\u00e9ricain Shuji Nakamura.\r\n\r\n19:49:10:16  19:49:13:14\r\nIls sont honor\u00e9s pour avoir invent\u00e9\r\n\r\n19:49:13:19  19:49:20:07\r\n   la diode \u00e9lectroluminescente.\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:33:10\r\n    Les rouges et les vertes\r\n        existaient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:49:33:14  19:49:37:07\r\n  Manquaient les diodes bleues,\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:39:15\r\n pour que le m\u00e9lange reproduise\r\n la lumi\u00e8re blanche du soleil.\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:42:06\r\nManque combl\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990:\r\n       la LED voit le jour.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:45:16\r\nDes recherches acharn\u00e9es, salu\u00e9es\r\naujourd'hui par les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:49:46:17  19:49:48:09\r\n       Ces mat\u00e9riaux \u00e9taient\r\n\r\n19:49:48:13  19:49:51:00\r\n  tr\u00e8s difficiles \u00e0 synth\u00e9tiser.\r\n\r\n19:49:51:05  19:49:55:12\r\n     Beaucoup de laboratoires\r\n   ont arr\u00eat\u00e9 leurs recherches.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:59:18\r\n      C'est la pers\u00e9v\u00e9rance\r\n    de ces chercheurs japonais\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:04:20\r\n      qui a finalement amen\u00e9\r\n   une r\u00e9volution technologique.\r\n\r\n19:50:06:08  19:50:08:22\r\nLe courant passe \u00e0 travers la LED.\r\n\r\n19:50:09:03  19:50:13:17\r\n  A l'int\u00e9rieur, deux plaques:\r\nl'une n\u00e9gative, l'autre positive.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:17:04\r\n       Quand un \u00e9lectron\r\n rencontre une charge positive,\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:20:10\r\n    la diode \u00e9met un photon.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:24:08\r\n    Cette r\u00e9action en cha\u00eene\r\n   cr\u00e9e un faisceau lumineux.\r\n\r\n19:50:24:12  19:50:27:09\r\n      Avec l'interdiction \r\n     des lampes \u00e0 filament,\r\n\r\n19:50:27:13  19:50:32:15\r\n     les Suisses se tournent\r\n   toujours plus vers les LED.\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:37:08\r\nElles sont partout: smartphones,\r\n signaux lumineux, t\u00e9l\u00e9viseurs.\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:40:23\r\n    Des sceptiques redoutent\r\n    des effets canc\u00e9rig\u00e8nes,\r\n\r\n19:50:41:04  19:50:43:13\r\n    jamais prouv\u00e9s jusqu'ici.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:47:17\r\n   Les puissantes LED seraient\r\nmauvaises pour les yeux fragiles.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:54:23\r\n   Les courtes longueurs d'onde\r\n  peuvent avoir un effet n\u00e9gatif\r\n\r\n19:50:55:04  19:50:59:06\r\n      sur les jeunes enfants.\r\n\r\n19:50:59:11  19:51:01:15\r\n     Je dis souvent en boutade\r\n\r\n19:51:01:20  19:51:07:11\r\n que le soleil est partout et que \r\nle regarder fixement est dangereux.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:13:09\r\n      Si une source lumineuse\r\n        est inconfortable,\r\n\r\n19:51:13:13  19:51:16:04\r\non d\u00e9tourne les yeux naturellement.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:23:02\r\n   On estime que les lampes LED\r\noccuperont 70 % du march\u00e9 en 2020.\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:26:22\r\n    Dans un mois et deux jours,\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:30:14\r\n       le monde fera m\u00e9moire\r\n   de la chute du Mur de Berlin.\r\n\r\n19:51:30:19  19:51:32:12\r\n     Une partie de la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:36:05\r\n   soumise \u00e0 l'ordre sovi\u00e9tique,\r\n      acc\u00e9dait \u00e0 la libert\u00e9.\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:37:15\r\n         On ignore souvent\r\n\r\n19:51:37:20  19:51:42:18\r\n  que les \u00e9v\u00e8nements ont d\u00e9but\u00e9\r\ndans la petite localit\u00e9 de Plauen.\r\n\r\n19:51:45:16  19:51:49:14\r\n         Un petit monument\r\npour comm\u00e9morer un grand \u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:51:49:19  19:51:52:13\r\n        15'000 personnes\r\n\r\n19:51:52:18  19:51:58:15\r\nmanifestent \u00e0 Plauen pour d\u00e9noncer\r\n     le r\u00e9gime est-allemand.\r\n\r\n19:51:58:20  19:52:03:14\r\n   Wolfgang Sachs se souvient\r\n\r\n19:52:03:19  19:52:07:14\r\n         des r\u00e9actions\r\n  de la Stasi et de la police.\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:10:13\r\n            On sentait\r\n\r\n19:52:10:18  19:52:16:15\r\nqu'ils avaient eux-m\u00eames tr\u00e8s peur.\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:18:00\r\n   Les groupes de combat \u00e9taient\r\n constitu\u00e9s d'habitants de Plauen.\r\n\r\n19:52:18:05  19:52:20:18\r\n        Ils se retrouvaient\r\n  face \u00e0 face avec leurs voisins.\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:26:11\r\nLa Stasi envoie un h\u00e9licopt\u00e8re, les\r\npompiers usent de leurs canons \u00e0 eau\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:31:01\r\n     mais le peuple r\u00e9siste.\r\n\r\n19:52:31:06  19:52:35:23\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n  que le pouvoir en place c\u00e8de.\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:38:22\r\nLa r\u00e9volution tranquille commence.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:43:09\r\nLe peuple \u00e9tait compl\u00e8tement soud\u00e9.\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:45:00\r\n       Je n'avais jamais vu\r\n\r\n19:52:45:05  19:52:48:16\r\nquelque chose de semblable en RDA.\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:52:03\r\n          Ce 7 octobre,\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:56:10\r\n     de nombreux habitants\r\ndeviennent des citoyens engag\u00e9s.\r\n\r\n19:52:56:14  19:52:59:18\r\n  Le soir m\u00eame, Franck Gruenert\r\n    rejoint le nouveau forum.\r\n\r\n19:53:00:16  19:53:02:04\r\n            J'attendais\r\n\r\n19:53:02:09  19:53:06:10\r\nun mouvement d'opposition efficace.\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:10:08\r\n     Il \u00e9tait \u00e9vident pour moi\r\n          d'y participer.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:17:19\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:22:13\r\n    les habitants de Plauen \r\n   comm\u00e9morent cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:53:22:19  19:53:25:19\r\n      Pour eux, le 7 octobre\r\nmarque le d\u00e9but d'une nouvelle vie.\r\n\r\n19:53:26:13  19:53:28:23\r\n  Cela nous a apport\u00e9 la libert\u00e9.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:34:07\r\n C'est avec deux jours d'avance\r\n sur Leipzig, Dresde ou Berlin\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:39:21\r\n   qu'on c\u00e9l\u00e8bre ici le d\u00e9but\r\n  de la r\u00e9volution tranquille.\r\n\r\n19:53:41:18  19:53:46:17\r\n On va \u00e9voquer la vie hors normes \r\n d'un jeune bernois, Hans Ziegler,\r\n\r\n19:53:46:22  19:53:52:15\r\n  fils du pr\u00e9sident du Tribunal \r\n  de Thoune devenu Jean Ziegler,\r\n\r\n19:53:52:20  19:53:57:06\r\n      figure anticapitaliste\r\n          et antibanque.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:05:16\r\n 1976, c'est l'\u00e9poque d'une Suisse\r\n    au-dessus de tout soup\u00e7on.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:11:09\r\n          Presque 40 ans\r\n     de parcours intellectuel\r\n\r\n19:54:11:13  19:54:15:10\r\n      racont\u00e9s dans un livre\r\nqu'il pr\u00e9sente en primeur au 19:30.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:18:14\r\n    Jean Ziegler est bernois.\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:21:17\r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Thoune il y a 80 ans.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:27:10\r\n  A peine ses \u00e9tudes termin\u00e9es,\r\n      le sociologue Ziegler\r\n\r\n19:54:27:14  19:54:32:10\r\n       squatte les m\u00e9dias,\r\n  et d'abord comme journaliste.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:36:19\r\n      Mesdames et Messieurs,\r\n  sa Majest\u00e9 le Roi de Tha\u00eflande\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:37:23\r\n va quitter sa demeure \u00e0 Puidoux.\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:41:09\r\n     Le doctorant va aussi\r\n  tr\u00e8s vite utiliser sa plume,\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:47:20\r\n     d\u00e9crire dans des livres\r\n     la r\u00e9alit\u00e9 en Afrique.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:50:22\r\n     La guerre est in\u00e9vitable,\r\nle dialogue diplomatique est rompu.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:55:08\r\nJean Ziegler a \u00e9crit une trentaine\r\n  de livres, dont des pamphlets\r\n\r\n19:54:55:12  19:54:59:00\r\n        comme \"une Suisse\r\n   au-dessus de tout soup\u00e7on\".\r\n\r\n19:54:59:05  19:55:00:19\r\n Ziegler d\u00e9teste les injustices.\r\n\r\n19:55:03:01  19:55:05:08\r\n  Ce qui compte, c'est de changer\r\n\r\n19:55:05:12  19:55:08:00\r\nla vie des hommes, pas les textes.\r\n\r\n19:55:09:14  19:55:15:11\r\n  Le politicien Ziegler est n\u00e9,\r\n     et le pol\u00e9miste aussi.\r\n\r\n19:55:15:16  19:55:16:21\r\n       Conseiller national\r\n     socialiste depuis 1967,\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:18:04\r\n        il se bat contre\r\n   les d\u00e9rives de la finance.\r\n\r\n19:55:18:09  19:55:19:13\r\n      Et il sait tr\u00e8s bien\r\n  comment agiter le Parlement.\r\n\r\n19:55:21:14  19:55:22:11\r\n              Le PDC,\r\n\r\n19:55:22:15  19:55:23:22\r\n   c'est une hypocrisie totale.\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:27:23\r\n        Apr\u00e8s ses prises\r\n     de position tranch\u00e9es,\r\n\r\n19:55:28:04  19:55:30:00\r\n  on le d\u00e9couvre \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:33:07\r\n       devenant le Suisse\r\n le plus connu hors fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:35:18\r\nIl devient le rapporteur sp\u00e9cial\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:38:05\r\n pour le droit \u00e0 l'alimentation\r\n            \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:40:17\r\n        15,6 % des enfants\r\n\r\n19:55:40:22  19:55:42:18\r\n        en dessous de 5 ans\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:44:18\r\n  souffrent d'an\u00e9mie permanente.\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:48:02\r\n     Jean Ziegler a mis fin\r\n    \u00e0 30 ans d'enseignement,\r\n\r\n19:55:48:07  19:55:52:21\r\nil est \u00e9lu au Comit\u00e9 consultatif \r\ndu Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:56:11\r\n      Jean Ziegler, bonsoir.\r\n\r\n19:55:56:15  19:55:58:21\r\n  Quatre-vingt ans cette ann\u00e9e !\r\n\r\n19:55:59:02  19:56:00:18\r\n   Comment \u00e7a sonne \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:02:15\r\n       -Etonnement profond.\r\n\r\n19:56:02:20  19:56:06:15\r\n    Chaque jour est un miracle,\r\n         depuis toujours.\r\n\r\n19:56:06:20  19:56:09:18\r\n    -On va voir quelques photos\r\n          qui rappellent\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:14:06\r\n  votre parcours extraordinaire.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:19:21\r\n      Ici, c'est un peu votre\r\n  bapt\u00eame par Simone de Beauvoir.\r\n\r\n19:56:20:02  19:56:22:02\r\n        Vous \u00eates \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:56:22:07  19:56:30:19\r\nElle vous a baptis\u00e9 au sens propre.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:34:17\r\n Vous \u00e9tiez Hans Ziegler, Bernois,\r\n         elle a chang\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:37:19\r\n  -En 1964, je revenais du Congo.\r\n\r\n19:56:38:00  19:56:41:04\r\n         -Ca fait 50 ans.\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:43:18\r\n     -Elle a corrig\u00e9 le texte.\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:48:03\r\nA la fin, elle arrive \u00e0 la signature.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:53:11\r\n   J'avais sign\u00e9 \"Hans Ziegler\".\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:58:18\r\n   Elle me dit que ce n'est pas\r\n  fran\u00e7ais, ce n'est pas un nom.\r\n\r\n19:56:58:23  19:57:00:13\r\n        Elle a mis \"Jean\".\r\n\r\n19:57:00:18  19:57:04:09\r\n    -\"Retournez les fusils !\",\r\n    la formule est de L\u00e9nine.\r\n\r\n19:57:04:13  19:57:06:14\r\n      Vous restez communiste.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:10:21\r\n     Malgr\u00e9 la chute du Mur,\r\n malgr\u00e9 les horreurs stalinienne.\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:14:01\r\n   -Staline, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\n       avec le communisme.\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:18:02\r\n      C'\u00e9tait une dictature !\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:21:12\r\nUne dictature effroyable, meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:21:17  19:57:24:09\r\n         -Le combat arm\u00e9,\r\n       \u00e7a reste pour vous...\r\n\r\n19:57:24:13  19:57:29:21\r\n      Rappelons des photos:\r\nc'est votre fils qui tient l'arme.\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:36:09\r\n     Etre combattant, \u00e7a reste\r\n     quelque chose pour vous ?\r\n\r\n19:57:36:13  19:57:41:05\r\n  -J'ai connu le Che, j'\u00e9tais son\r\nchauffeur pendant 12 jours \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:51:06\r\n    Il a dit que le gu\u00e9rillero\r\n     est un instituteur arm\u00e9.\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:58:07\r\n Pour cr\u00e9er un espace de libert\u00e9,\r\n  il faut de la contre-violence.\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:03:13\r\n   -Il y a eu Kadhafi et d'autre\r\n    fr\u00e9quentations discutables.\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:06:04\r\n          Quels regrets ?\r\n\r\n19:58:06:09  19:58:08:16\r\n      -Je fais mon mea culpa.\r\n\r\n19:58:08:21  19:58:17:04\r\n      J'ai fait des erreurs.\r\n\r\n19:58:17:09  19:58:20:23\r\nJ'ai serr\u00e9 des mains que je n'aurais\r\n         jamais d\u00fb serrer.\r\n\r\n19:58:21:05  19:58:24:16\r\n       Et signer des appels\r\n  que je n'aurais pas d\u00fb signer.\r\n\r\n19:58:24:21  19:58:30:05\r\n  Mais on ne m'y reprendra plus,\r\n           j'ai appris.\r\n\r\n19:58:30:10  19:58:34:00\r\n       -Merci Jean Ziegler.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:38:02\r\n  Les cours d'\u00e9ducation physique\r\n\r\n19:58:38:07  19:58:42:06\r\n sont plus que jamais une priorit\u00e9\r\n aux yeux des autorit\u00e9s scolaires.\r\n\r\n19:58:42:11  19:58:45:07\r\nA Gen\u00e8ve, des cours individualis\u00e9s\r\n\r\n19:58:45:11  19:58:49:02\r\nA Gen\u00e8ve, des cours individualis\u00e9s\r\n   sont propos\u00e9s aux 15-18 ans,\r\n\r\n19:58:49:07  19:58:52:09\r\n  en cas de surcharge pond\u00e9rale\r\nou d'incapacit\u00e9 due \u00e0 un accident.\r\n\r\n19:58:53:14  19:58:57:07\r\n          Patrick suit\r\ndes cours de gym individualis\u00e9s.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:02:01\r\n      Pourtant, il souffre\r\n   d'une maladie articulaire.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:10:07\r\nJ'ai suivi un moment la gym normale.\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:12:07\r\n   Mais c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9,\r\n\r\n19:59:12:11  19:59:14:17\r\n      et \u00e7a faisait trop mal.\r\n\r\n19:59:14:22  19:59:18:07\r\nJ'ai d\u00fb arr\u00eater pour venir \u00e0 l'EPI.\r\n\r\n19:59:18:11  19:59:23:07\r\n     Les gens ici comprennent\r\nqu'on a un souci, et le respectent.\r\n\r\n19:59:24:18  19:59:26:21\r\n   Ils sont 60 \u00e0 suivre l'EPI,\r\n\r\n19:59:27:02  19:59:31:07\r\nl'\u00e9ducation physique individualis\u00e9e,\r\n     dans l'\u00e9cole Jean-Piaget.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:37:17\r\nCes \u00e9l\u00e8ves souffrent de lombalgie,\r\n    d'asthme ou de fractures.\r\n\r\n19:59:37:22  19:59:41:13\r\n        Chacun b\u00e9n\u00e9ficie\r\n    d'un suivi personnalis\u00e9,\r\n\r\n19:59:41:18  19:59:45:01\r\n     et continue \u00e0 pratiquer\r\n     une activit\u00e9 physique.\r\n\r\n19:59:46:12  19:59:49:01\r\n  Un \u00e9l\u00e8ve qui a une jambe cass\u00e9e\r\n\r\n19:59:49:07  19:59:53:14\r\n     vient avec ses b\u00e9quilles.\r\n\r\n19:59:53:19  19:59:56:15\r\n  Il travaille le haut du corps.\r\n\r\n19:59:56:20  20:00:02:04\r\n    Ca lui \u00e9vite de se blesser\r\n  \u00e0 nouveau quand il est r\u00e9tabli,\r\n\r\n20:00:02:09  20:00:06:22\r\n       car il aura entretenu\r\n   un capital musculaire global.\r\n\r\n20:00:08:08  20:00:11:11\r\n L'id\u00e9e est n\u00e9e il y a six ans.\r\n\r\n20:00:11:16  20:00:18:11\r\n   Ce programme sur mesure motive\r\nles jeunes, m\u00eame les plus r\u00e9ticents.\r\n\r\n20:00:19:20  20:00:21:19\r\n      Je n'aimais pas bouger.\r\n\r\n20:00:22:00  20:00:24:14\r\nMais les profs m'ont prise en charge,\r\n\r\n20:00:24:19  20:00:26:06\r\n            et j'adore.\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:29:09\r\nJ'ai perdu beaucoup de poids, aussi.\r\n\r\n20:00:29:13  20:00:32:12\r\n         En tout 15 kilos,\r\n      et c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'EPI.\r\n\r\n20:00:36:01  20:00:37:07\r\n        -Ils viennent ici,\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:40:09\r\nparce qu'ils n'ont plus confiance.\r\n\r\n20:00:40:13  20:00:45:22\r\n       Ici, ils reprennent\r\n une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n20:00:46:03  20:00:49:13\r\n          Ca fait du bien\r\n      au corps et \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n20:00:51:01  20:00:55:00\r\n          2'500 \u00e9l\u00e8ves\r\nont suivi ce programme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:55:05  20:01:01:03\r\n  Un succ\u00e8s qui devrait s\u00e9duire\r\n    d'autres \u00e9tablissements.\r\n\r\n20:01:03:09  20:01:06:21\r\n        Plusieurs dizaines\r\n      de Kurdes ont manifest\u00e9\r\n\r\n20:01:07:02  20:01:13:08\r\n dans plusieurs villes europ\u00e9ennes\r\n     pour attirer l'attention\r\n\r\n20:01:13:12  20:01:20:15\r\n           sur l'avanc\u00e9e\r\n   du groupe de l'Etat islamique\r\n\r\n20:01:20:20  20:01:23:07\r\n sur la ville syrienne de Koban\u00e9.\r\n\r\n20:01:24:15  20:01:30:13\r\n   Merci de nous avoir suivis\r\n    et bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:30:23  20:01:35:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       K.Marcato, L.Estade, \r\n   V.Fiore-Donno, C.Sanguinetti,    V.Gerber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-07T18:45:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410380933", "durationSec": 132, "title": "FRIGO GYM PERSO 2_RTS000000401492", "excerpt": "Des jeunes souffrant de surpoids ou ayant des difficult\u00e9s physiques peuvent suivre des cours de gym individualis\u00e9. L'\u00e9ducation physique individuslis\u00e9e (EPI) permet aux \u00e9l\u00e8ves de 15 \u00e0 18 ans de retrouver confiance et de mieux se sentir dans leur corps.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NUSSBAUM, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9DUCATION PHYSIQUE", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE"], "sequenceIds": ["1385132"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380934", "durationSec": 124, "title": "SO AFFAIRE 2_RTS000000402437", "excerpt": "R\u00e9actions de responsables politiques suite \u00e0 de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dans l'affaire Cleusix. Jean-Marie Cleusix, chef du service valaisan de l'enseignement est accus\u00e9 de fraude fiscale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYTRON"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "FRAUDE FISCALE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380935", "durationSec": 61, "title": "SO BANQUIER_RTS000000402491", "excerpt": "A quelques jours du proc\u00e8s de Raoul Weil, un ex-cadre de l'UBS s'est rendu au fisc am\u00e9ricain pour avoir aid\u00e9 des contribuables am\u00e9ricains \u00e0 frauder le fisc. L'homme a travaill\u00e9 pour la banque UBS jusqu'en 2002 puis a \u00e9t\u00e9 directeur de la Neue Zuercher Bank jusqu'en 2012.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["WEIL, RAOUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380936", "durationSec": 102, "title": "SO ECOPOP_RTS000000402402", "excerpt": "Les partisans de l'initiative Ecopop - Halte \u00e0 la surpopulation - Oui \u00e0 la pr\u00e9servation durable des ressources naturelles, ont lanc\u00e9 leur campagne pour la votation du 30.11.2014. Parmi eux, Thomas Minder, conseiller national schaffhousois et Philippe Roch, ex-directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1382405"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380937", "durationSec": 33, "title": "SO GOTHARD_RTS000000402269", "excerpt": "Lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre le 2e tube du tunnel du Gothard. Le PS, les Verts, les Verts lib\u00e9raux et les associations \u00e9cologistes (ATE, Greenpeace ou WWF) se lancent dans la r\u00e9colte de signatures."}, {"internalArchiveId": "AA1410380938", "durationSec": 161, "title": "SO ITW ZEIGLER 2_RTS000000402505", "excerpt": "Le journaliste Darius Rochebin re\u00e7oit le sociologue Jean Ziegler, 80 ans, sur le plateau du 19h30 pour parler de sa carri\u00e8re et son parcours extraordinaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN"], "sequenceIds": ["1384646", "1384647", "1385131"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380939", "durationSec": 101, "title": "SO KOBANE_RTS000000402499", "excerpt": "Des Kurdes de Suisse ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation suite aux attaques terroristes des jihadistes du groupe de l'Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL).", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1410380940", "durationSec": 125, "title": "SO KURDES_RTS000000402492", "excerpt": "Le professeur en physique Nicolas Grandjean explique l'\u00e9tat de la recherche scientifique par rapport \u00e0 la technologie LED. Ce type d'\u00e9clairage est de plus en plus utilis\u00e9 pour l'\u00e9clairage public, les signaux lumineux, les \u00e9crans de smartphone et aussi pour les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES"], "sequenceIds": ["1382383"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380941", "durationSec": 123, "title": "SO LED_RTS000000402461", "excerpt": "Il y a 25 ans, des milliers d'Allemands de l'Est participaient \u00e0 une manifestation devant la mairie de Plauen. D'autres manifestations suivront en RDA jusqu'\u00e0 la chute du mur de Berlin le 9.11.1989.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AMPOULE LED", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380942", "durationSec": 118, "title": "SO MUR_RTS000000402351", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande de voter contre l'initiative \"Sauvez l'or de la Suisse\" lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 30.11.2014.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNIFICATION ALLEMANDE", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1384646"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380943", "durationSec": 26, "title": "SO OR_RTS000000402263", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s de la fusillade qui a eu lieu le 18.04.2010 dans le tunnel de Sevaz sur l'autoroute A1. Un policier avait tir\u00e9 sur une voiture vol\u00e9e tuant le passager du v\u00e9hicule."}, {"internalArchiveId": "AA1410380944", "durationSec": 11, "title": "SO PRIX NOBEL_RTS000000402221", "excerpt": "Des requ\u00e9rants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens sont accueillis par les moines de l'abbaye d'Einsiedeln."}, {"internalArchiveId": "AA1410380945", "durationSec": 94, "title": "SO PROCES_RTS000000402502", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives sur la carri\u00e8re de l'\u00e9crivain, professeur, politicien, sociologue et ex-rapportuer sp\u00e9cial de l'ONU Jean Ziegler lors de ses 80 ans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "AUTOROUTE", "TUERIE"], "sequenceIds": ["1384534"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380946", "durationSec": 126, "title": "SO REQUERANTS_RTS000000402487", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EINSIEDELN"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1384541"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380947", "durationSec": 100, "title": "SO ZIEGLER 2_RTS000000402401", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "TESTUZ, Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["ZIEGLER, JEAN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1410382222", "summary": "Manifestation de Kurdes suite attaque jihadiste du groupe EIIL. Itw Ceylan Sahin, Kurde de Gen\u00e8ve. Itw Roda Hassan, kurde de Syrie. Itw Hafid Ouardiri, directeur de la fondation de l'Entre-Connaissance. Itw Bayram Bozkurt, conseiller municipal genevois.", "id": "1382383", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1410382244", "summary": "Conf\u00e9rence de presse pour le lancement de l'initiative Ecopop. Cartons de l'initiative Ecopop d\u00e9pos\u00e9s. Itw Philippe Roch, ex-directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. D\u00e9clarations de Thomas Minder, conseiller aux Etats schaffhousois. Animation graphique Ecopop. Flyers \"Stopp\".", "id": "1382405", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROCH, PHILIPPE", "MINDER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384292", "summary": "Itw Jacques Michod, avocat du gendarme. Itw Richard Calame, avocat de la famille de la victime. Arriv\u00e9e au tribunal du conducteur de la voiture vol\u00e9e, flout\u00e9. Croquis du proc\u00e8s.", "id": "1384534", "visualGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384299", "summary": "P\u00e8re Urban, \u00e9v\u00eaque de l'abbaye d'Einsiedeln, accueillant des r\u00e9querants d'asile \u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 l'abbaye. Itw Samir, requ\u00e9rant d'asile \u00e9rythr\u00e9en. Itw Fiona Elze, responsable secteur asile pour le canton de Schwytz. Requ\u00e9rants d'asile dans dortoir puis dans r\u00e9fectoire. Itw P\u00e8re Urban.", "id": "1384541", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "ABBAYE"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384358", "summary": "Sion : 6.10.2014 conf\u00e9rence de presse pour pr\u00e9senter le rapport des d\u00e9put\u00e9s valaisans sur l'affaire cleusix.\nItw Ga\u00ebl Bourgeois, pr\u00e9sident PS Valais romand. Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident PDC Valais romand. Itw Xavier Mottet, pr\u00e9sident PLR valaisan. Itw Jean-Michel Cina, pr\u00e9sident du gouvernement valaisan", "id": "1384600", "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL", "MOTTET, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384404", "summary": "Archives, manifestation devant la mairie de Plauen.", "id": "1384646", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9UNIFICATION ALLEMANDE"], "visualGeographicals": ["SAXE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384405", "summary": "Plauen : itw Wolfgang Sachs, manifestant en 1969. Monument m\u00e9morial. Itw Frank Gruenert, porte-parole des \"Neues Forum\"", "id": "1384647", "visualGeographicals": ["SAXE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384896", "summary": "Plateau : itw du sociologue suisse Jean Ziegler. Photo NB montrant Jean Ziegler avec Simone de Beauvoir.", "id": "1385131", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["ZIEGLER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1410384897", "summary": "Jeunes \u00e9l\u00e8ves suivant cours de gym individualis\u00e9. Itw \u00e9l\u00e8ves. Itw Corinne Casagrande, enseignante d'\u00e9ducation physique.", "id": "1385132", "visualThemes": ["SALLE DE GYMNASTIQUE", "\u00c9DUCATION PHYSIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1545979", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014849", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1379424", "internalArchiveId": "AA1409379265", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1755, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6203584", "imageURL": "http://www.rts.ch/6203597.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Etats-Unis: il n'y aura pas de droit national au mariage homosexuel", "Le 12h45", "L'inauguration de la liaison TGV entre Lausanne et Paris se d\u00e9roulait il y a 30 ans", "Le march\u00e9 au b\u00e9tail est le rendez-vous incontournable des agriculteurs qui veulent se d\u00e9barrasser de leurs b\u00eates", "L'animateur Bernard Pichon habite une maison pas comme les autres", "Le 12h45", "L'invit\u00e9e culturelle: l'\u00e9crivaine Claire Genoux nous pr\u00e9sente son livre \"La barri\u00e8re des peaux\"", "Erotisme: les offres m\u00ealant vid\u00e9o, web et accessoires high-tech se multiplient", "Irak: 900'000 personnes ont trouv\u00e9 refuge dans la r\u00e9gion autonome du Kurdistan", "Epid\u00e9mie Ebola: un premier cas d'une contamination a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en Europe", "La ville de Neuch\u00e2tel n'aura bient\u00f4t plus de policiers communaux", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["La Cour supr\u00eame a refus\u00e9 de trancher pour ou contre les unions du m\u00eame sexe.", "Cette premi\u00e8re en Suisse r\u00e9volutionnait le quotidien des Romands, friands de culture francophone et de week-ends romantiques.", "Certaines partent ainsi directement \u00e0 l'abattoir, d'autres seront engraiss\u00e9es intensivement avant de subir le m\u00eame sort.", "Cette b\u00e2tisse est nich\u00e9e sur une colline dans le canton de Vaud.", "Un roman paru chez l'\u00e9diteur Bernard Campiche.", "Des objets principalement ludiques, mais qui interpellent tout de m\u00eame sur l'\u00e9volution des rapports humains intimes.", "Parmi eux, de nombreux chr\u00e9tiens ont fui le fondamentalisme des jihadistes.", "Une aide-soignante espagnole a contract\u00e9 le virus \u00e0 Madrid, apr\u00e8s avoir soign\u00e9 deux missionnaires morts de la fi\u00e8vre h\u00e9morragique.", "Le transfert des agents au canton est pr\u00e9vu pour l'ann\u00e9e prochaine."], "variantIds": ["ece-6095604", "ece-6093558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-08T03:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT014847\r\nDate de transcription : 08-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:21) [82%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la tous, merci d'\u00eatre l\u00e0, voici le sommaire de ce 12 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:36) [90%] : \r\nLes 30 ans de la liaison TGV entre Lausanne et Paris, ce matin, en mettant la ville de dire \u00e0 moins de 4 heures de la capitale vaudoise la liaison \u00e0 grande vitesse, la 1\u00e8re en Suisse a boulevers\u00e9 les Liens entre Suisse romande et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:38 > 0:01:52) [90%] : \r\nLa premi\u00e8re victime d'Ebola contamin\u00e9 hors du continent africain en Espagne il n'aide soignante dans un h\u00f4pital madril\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e positive apr\u00e8s avoir soign\u00e9 les 2 missionnaires d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la fi\u00e8vre h\u00e9morragique pour demande des explications \u00e0 l'Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:53 > 0:02:43) [90%] : \r\nLa fin programm\u00e9e de la police communale en ville de Neuch\u00e2tel le transfert des agents au canton est pr\u00e9vue pour l'an prochain, l'occasion pour la ville de repenser sa s\u00e9curit\u00e9 et de mettre l'accent sur la police de proximit\u00e9, la seule t\u00e2che qui reste de sa comp\u00e9tence, la suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, nous vous emmenons au march\u00e9 aux bestiaux de Glovelier a vu tr\u00e8s particulier, puisque pour les b\u00eates, c'est le chemin parfois Direct vers l'abattoir et l'\u00e9crivaine vaudoise Claire genoux est notre invit\u00e9 pour son 1er roman La barri\u00e8re des connu pour ses po\u00e8mes et ses nouvelles auteur du corps et de la nature s'attaque ou roman avec la m\u00eame densit\u00e9, elle nous en parle en fin de journal sur le front du virus Ebola, tout d'abord, alors que le pr\u00e9sident Barack Obama appelle les dirigeants de la plan\u00e8te \u00e0 en faire davantage, n'\u00e9pid\u00e9mie a franchi un nouveau cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:43 > 0:02:57) [90%] : \r\nLe 1er cas identifi\u00e9 d'une contamination survenue en Europe, une aide- soignante espagnole a contract\u00e9 le virus \u00e0 Madrid apr\u00e8s avoir soign\u00e9 2 missionnaires mordent de la fi\u00e8vre h\u00e9morragique, Bruxelles demande des \u00e9claircissements \u00e0 l'Espagne Turner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:33) [91%] : \r\nL'Espagne s'est endormi hier soir avec le 1er cas connu d'une personne contamin\u00e9e en Europe apr\u00e8s 2 tests positifs au virus Ebola, une aide- soignante de 40 ans, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 sous haute surveillance sanitaire dans une unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e d'un h\u00f4pital de Madrid mari\u00e9 sans enfant, cette femme avait trait\u00e9 2 missionnaires infect\u00e9s par la fi\u00e8vre h\u00e9morragique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 depuis, avant de contracter elle- m\u00eame le virus, elle s'est sentie mal le 30 septembre mais consulter le m\u00e9decin court retour de ses cong\u00e9s, 5 jours apr\u00e8s la ministre de la sont et a tenu \u00e0 rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:34 > 0:03:50) [91%] : \r\nNostalgie cela, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que toutes les mesures n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 prises afin de garantir la meilleure attention et aussi pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9quipe sanitaire qui est en charge de son p\u00e8re et de la population \u00e9galement des taux \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:52 > 0:04:15) [96%] : \r\nL'aide- soignante est d\u00e9sormais soigner ici dans un faubourg sud de la capitale, une trentaine de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 en contact avec elles sont d\u00e9sormais \u00e9galement suivie par les autorit\u00e9s sanitaires, selon un bilan de l'OMS, au 1er octobre l'\u00e9pid\u00e9mie Ebola, la plus meurtri\u00e8re depuis l'\u00e9mergence du virus en 1976 a d\u00e9j\u00e0 fait 3439 morts parmi les 7500 personnes infect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:38) [95%] : \r\nEn Suisse, les partisans de l'initiative Ecopop partout au combat, \u00e0 moins de 8 semaines de la votation du 30 novembre ils \u00e9taient ce matin devant la presse pour d\u00e9fendre ce texte, qui veut limiter l'immigration au nom de la pr\u00e9servation des ressources naturelles en cas de oui \u00e0 l'initiative, la croissance de la population devrait se limiter \u00e0 17000 personnes par an, on \u00e9coute le conseiller aux \u00c9tats ind\u00e9pendants Thomas Minder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:05:05) [93%] : \r\nIl y a quelque chose qui joue pas en Suisse il y a 3 quarts des cantons qui sont tomb\u00e9s dans le rouge et il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res qui sont venues en Suisse il y a une immigration forte et en m\u00eame temps en m\u00eame temps les dans le rouge, donc il y a quelque chose qui va pas, il faut vraiment que les Suissesses et les Suisses se r\u00e9veille, c'est pas une politique durable si en m\u00eame temps qu'on a une immigration en masse et les comptes tombe dans le rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:06 > 0:05:32) [94%] : \r\nLe report \u00e0 l'\u00e9tranger en Syrie, des batailles de rue ce matin combattants kurdes et djihadistes dans les quartiers du sud et de l'ouest de Koban\u00e9, la ville kurde situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re turque, selon une ONG, les combattants de l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 ont pris plusieurs b\u00e2timents, dont un h\u00f4pital en construction, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme des frappes des avions de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis ont vis\u00e9 dans le m\u00eame temps, les positions des djihadistes \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Koban\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:34 > 0:05:47) [95%] : \r\nEt en Irak depuis l'offensive de l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 900000 personnes ont trouv\u00e9 refuge dans la r\u00e9gion autonome du Kurdistan, parmi eux de nombreux chr\u00e9tiens ont fui le fondamentalisme djihadistes, le reportage est sign\u00e9 Marie Forestier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:06:05) [93%] : \r\nC'est dans ce village \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne que 800 familles de chr\u00e9tiens chass\u00e9s par l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 ont trouv\u00e9 refuge il y a un mois et demi depuis ils guettent la moindre nouvelle de chez eux d\u00e8s que le t\u00e9l\u00e9phone parce ils appellent les rares habitants qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:05 > 0:06:30) [92%] : \r\nNous voulons donner nos voisins disent que les combattants de l'organisation de l'\u00c9tat islamique ont d\u00e9truit les statues religieuses et ont enlev\u00e9 les croix des \u00e9glises pour les remplacer par leur drapeau, ils forcent les gens \u00e0 devenir musulman, certains ont refus\u00e9, mais les combattants ont menac\u00e9 de les tuer et ils ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'ob\u00e9ir, ils ont pris leur carte d'identit\u00e9 irakienne et \u00e0 la place, leur ont donn\u00e9 une carte d'identit\u00e9 de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:59) [89%] : \r\nPour \u00e9chapper \u00e0 ce sort 150 familles sont venus vivre dans ce centre d'accueil quelques m\u00e8tres carr\u00e9s et des chaises recouvertes d'\u00e9dredon sont devenus leur maison il y a beaucoup de monde ici, on n'est pas bitum\u00e9e \u00e0 vivre dans ces conditions, on n'a pas d'argent, pas de sources de revenus, on est arriv\u00e9 ici sans v\u00eatements, sans rien, tout cela m'inqui\u00e8te et puis l'hiver va arriver qu'est-ce que nous allons faire les nouvelles des combats pour reprendre les villages aux djihadistes rythment les journ\u00e9es, tous n'ont qu'une chose en t\u00eate : rentrer chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:11) [89%] : \r\nQuand m\u00eame de loin, buvaient pas rentrer chez parce que l'organisation de l'\u00c9tat islamique est encore l\u00e0, donc, notre village ne sera pas lib\u00e9r\u00e9 avec l'aide des forces internationales, nous ne pouvons pas rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:11 > 0:07:36) [88%] : \r\nPourtant pour ces familles, pas question d'\u00e9migrer en Europe pensent qu'ils pourront continuer \u00e0 vivre en bonne entente sur la terre de leurs anc\u00eatre, elle va fourbir un doivent rester parce qu'ils sont partis du peuple irakien, ils vivent ici depuis toujours, c'est leur pays assez Bent pendant des ann\u00e9es, nous avons men\u00e9 avec nos fr\u00e8res musulmans sans probl\u00e8me moi qu'est-ce que c'est cet \u00c9tat islamique meneur \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:36 > 0:07:48) [91%] : \r\nM\u00eame si les d\u00e9plac\u00e9s chr\u00e9tiens sont bien accueillis ici la situation qui dure commence \u00e0 \u00eatre pesante et ils appr\u00e9hendent l'arriv\u00e9e de l'hiver, et malgr\u00e9 les menaces qui planent sur ils tiennent absolument \u00e0 rentrer chez eux et \u00e0 rester vivre en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:50 > 0:08:07) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, il n'y aura pas de droit national au mariage pour les couples de m\u00eame sexe, la Cour supr\u00eame a refus\u00e9 hier de trancher pour ou contre les unions homosexuelles, une d\u00e9cision qui va paradoxalement permettre aux couples de m\u00eame sexe de se marier dans plusieurs \u00c9tats, o\u00f9 ce n'\u00e9tait pas possible jusqu'ici explication Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:09 > 0:09:34) [92%] : \r\nDian\u00e9 Rhonda se sont pr\u00e9cipit\u00e9s au tribunal d'Arlington, en Virginie pour c\u00e9l\u00e9brer l'annonce de la Cour supr\u00eame leur mariage c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en 2006 au Canada est d\u00e9sormais l\u00e9gal dans leur \u00e9tat de g\u00e9nie Rugby : je pense que la Virginie, serait l'un des derniers \u00e9tats du pays \u00e0 franchir le pas, mais maintenant nous sommes \u00e0 la pointe, pourquoi on le pensait parce qu'en Virginie, par exemple, le mariage entre Blancs et Noirs et rester ill\u00e9gale plus longtemps que dans n'importe quel \u00e9tat notre vieille Virginie commence enfin \u00e0 changer la Virginie, \u00e9tait l'un des 5 \u00c9tats qui avait fait appel contre des d\u00e9cisions de justice invalidant l'interdiction du mariage homosexuel en refusant de se saisir de ces appels, les juges de la Cour supr\u00eame autorise de fait les unions entre personnes du m\u00eame sexe en Virginie, dans l'Indiana, l'Oklahoma et le Wisconsin et l'Utah, une victoire pour les militants des droits des homosexuels, c'est un grand jour pour l'Uttar pour toutes les familles, celle qui va l'adopter maintenant, elles pourront lancer les proc\u00e9dures, c'est un grand jour aussi pour ces couples qui doivent prendre des d\u00e9cisions importantes, le mariage gay est aujourd'hui ill\u00e9gale dans 24 \u00c9tats o\u00f9 vivent plus de la moiti\u00e9 de la population am\u00e9ricaine pour les adversaires du mariage pour tous, l'annonce de la Cour supr\u00eame est un nouveau revers apr\u00e8s une pluie de jugement en leur d\u00e9faveur \u00e0 travers tout le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:35 > 0:10:10) [88%] : \r\nOn a appris en fin de matin\u00e9e le prix Nobel de Physique r\u00e9compense les Japonais Hiroshi Amano moi Casa ainsi l'am\u00e9ricain Gignac, amour, inventeur de la diodes \u00e9lectroluminescentes, autrement dit \u00e0 l'aide jury rel\u00e8ve le fait que cette invention permet des \u00e9conomies d'\u00e9nergie tr\u00e8s importantes Paris \u00e0 moins de 4 heures de la Suisse romande, il y a 30 ans tout juste, l'inauguration de la liaison TGV entre Lausanne et la capitale fran\u00e7aise, premi\u00e8res en Suisse, r\u00e9volutionner le quotidien des romans friands de culture francophone et de week- end romantique, cela valait bien une annonce Carole pente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:12 > 0:10:33) [94%] : \r\nLe nez pointu et la robe orange si reconnaissable en ce 19 janvier 1908 ans 24 le tout 1er TGV Lausanne Paris est inaugur\u00e9 dans l'enthousiasme g\u00e9n\u00e9ral, 30 ans plus tard, l'engouement pour cette liaison ferroviaire rapide entre les 2 villes est toujours l\u00e0, comme de nombreux romans, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et se souvient tr\u00e8s bien de son 1er voyage \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:33 > 0:10:49) [85%] : \r\nC'\u00e9tait de magie qui s'allier, c'\u00e9tait \u00e0 la fois la premi\u00e8re fois qu'on emprunte ses lignes rapides, hein, dont on avait beaucoup entendu parler en France, on n'avait pas chez nous, puis deuxi\u00e8mement le Magic Paris hein qui qui exerce toujours un fort pouvoir d'attraction sur les adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:49 > 0:10:57) [94%] : \r\nDepuis la ligne fr\u00e9quent\u00e9e par 50 pourcent de de client\u00e8le suisse a souvent \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de disparition de l'histoire ancienne, assure le directeur de Lyria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:57 > 0:11:15) [94%] : \r\nOn est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que ce n'\u00e9tait pas la bonne solution et que la ligne en elle- m\u00eame, en particulier pour les correspondances pour toute la Suisse romande a sa raison d'\u00eatre, c'est une ligne qui, actuellement, nous le rend bien puisqu'on a un taux de croissance de 14 pourcent depuis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et qui est tout \u00e0 fait rentable et dont on est tr\u00e8s satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:15 > 0:11:18) [90%] : \r\nD'ailleurs, la ligne Lausanne-, Paris sera renforc\u00e9e d\u00e8s le 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:19 > 0:11:32) [87%] : \r\nOn pourrait aussi Alice la ligne avec un un train de plus l'apr\u00e8s- midi pour couvrir Claude desserte c'est un train en Euro Duplex et la toute derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration des trains 2 \u00e9tages qui viendra en milieu d'apr\u00e8s- midi pour faire un retour sur Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:32 > 0:11:40) [97%] : \r\nLes Genevois pourront eux rejoindre Lille en 4 heures et 9 minutes gr\u00e2ce \u00e0 une toute nouvelle ligne circulant par Marne-la-Vall\u00e9e et l'a\u00e9roport de Roissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:42 > 0:11:57) [90%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel n'aura bient\u00f4t plus de policiers communaux, le transfert des agents au canton est pr\u00e9vue pour l'ann\u00e9e prochaine la ville en profite pour revoir son dispositif de s\u00e9curit\u00e9 et pour renforcer l'une des seules taches qui restent de sa comp\u00e9tence, la police de proximit\u00e9, Matthieu Oppliger, Adrien cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:00 > 0:12:17) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Thomas et Marceline Binya patrouillent chaque jour \u00e0 Neuch\u00e2tel mais ils ne le feront bient\u00f4t plus sous cet uniforme avec le transfert de la police au niveau cantonal, ils vont devenir assistants de s\u00e9curit\u00e9 publique, la ville n'aura plus aucun agent arm\u00e9 pour le conseil communal, c'est la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:17 > 0:12:27) [89%] : \r\nNous allons proc\u00e9der au transfert de 12 \u00e9quivalents plein-temps 12 collaborateurs policiers qui sont transf\u00e9r\u00e9s au 31 d\u00e9cembre aupr\u00e8s de police neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:27 > 0:12:35) [93%] : \r\nApr\u00e8s avoir combattu la perte de sa police, la ville compte aujourd'hui renforcer l'une des seules taches qui restent de sa comp\u00e9tence, la police de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:36 > 0:13:01) [90%] : \r\nEn cette un effort principal on double effectif des collaborateurs qui seront dans les quartiers qui assureront ce ce lien privil\u00e9gi\u00e9 avec la la population qui deviendront vraiment les, les, les gens, les hommes et les femmes de confiance de la population et qui oeuvreront sur sur toute la gamme s\u00e9curitaire depuis depuis le chemin de l'\u00e9cole, le chemin de l'\u00e9colier employes pour aller \u00e0 l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 des probl\u00e8mes peut-\u00eatre plus complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:01 > 0:13:07) [94%] : \r\nLa ville va aussi engager des m\u00e9diateurs qui patrouilleront le week- end, leur mission : calmer le jeu lors des soir\u00e9e trop arros\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:08 > 0:14:01) [93%] : \r\nEt toujours \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'ouverture du centre d'ophtalmologie n'est pas pour demain, c'est une information de la radio RTN le tribunal cantonal vient d'annuler la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat d'autoriser sa mise en service et donne ainsi raison au groupe Genolier, propri\u00e9taire de l'h\u00f4pital de La Providence et qui offre lui- m\u00eame cette sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale parmi les arguments invoqu\u00e9s par le tribunal, le fait que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas prouv\u00e9 que les besoins sanitaires dans le canton justifiaient l'ouverture de ce qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, on apprend le d\u00e9c\u00e8s de l'une des victimes de l'incendie, survenu en fin de semaine derni\u00e8re, le feu qui a d\u00e9truit un appartement et forc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation de tout un immeuble avait fait 8 bless\u00e9s graves, dont 4 avait \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 au centre des grands br\u00fbl\u00e9s au CHUV c'est l'un des bless\u00e9s emmen\u00e9s \u00e0 Lausanne, qui a succomb\u00e9 pour les 3 autres, le pronostic vital n'est plus engag\u00e9 quant aux 4 bless\u00e9s hospitalis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont toujours aux soins intensifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:03 > 0:14:22) [93%] : \r\n2\u00e8me \u00e9pisode de notre p\u00e9riple sur les march\u00e9s de Suisse romande, direction le march\u00e9 au b\u00e9tail, le rendez- vous incontournable des agriculteurs qui veulent se d\u00e9barrasser de leurs b\u00eates certaines partent ainsi directement \u00e0 l'abattoir, d'autres seront engraiss\u00e9s intensivement avant de subir le m\u00eame sort, Aline s'arr\u00eater Daniel Bachmann vous propose une plong\u00e9e dans cet univers un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:37) [93%] : \r\nIl y a foule ce matin \u00e0 Glovelier aussi bien sur 2 jambes que sur 4 pattes en l'espace de 3 petites heures 170 pi\u00e8ces de b\u00e9tail vont soit changer de propri\u00e9taire soit termin\u00e9e directement \u00e0 l'abattoir, l'apr\u00e8s- midi m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:37 > 0:14:45) [89%] : \r\n\u00e7a s'explique aussi du fait de de la p\u00e9riode 1 en fin de saison estivale, h\u00e9 bien les gens profitent de faire la place avant l'hiver et de faire du ski dans leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:45 > 0:15:00) [90%] : \r\nUne fois les papiers d'identit\u00e9, contr\u00f4ler les animaux sont ensuite pes\u00e9s avant d'\u00eatre \u00e9valu\u00e9 par une commission de taxation, les sp\u00e9cialistes de l'interprofession Proviande ont en moyenne une minute pour d\u00e9terminer la qualit\u00e9 du bovin \u00e9valuer sa couverture de graisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:00 > 0:15:07) [81%] : \r\nEt apr\u00e8s la remise, provoque, ce qu'elle veut provoquer seront plus sous tension \u00e7a minimum le prix qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:07 > 0:15:24) [96%] : \r\nR\u00e9unis autour de l'animal, les marchands de b\u00e9tail se livre alors \u00e0 une joute verbale, c'est tout simplement une mise aux ench\u00e8res en cette saison, le march\u00e9 est porteur, les affaires sont bonnes pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:35) [75%] : \r\nIl y a depuis plus de 30 ans au Jura acheter du batailles sp\u00e9cialement pour l'engraissement ben quand m\u00eame zone de plaine pour cantine engraisser g\u00e9nome Hayes nos d\u00e9chets de terre et autre chose quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:35 > 0:15:48) [96%] : \r\nGagner un maximum d'argent, certains ont le sens des affaires, si la majorit\u00e9 des bovins passeront de vie \u00e0 tr\u00e9pas dans les prochaines heures, d'autres b\u00e9n\u00e9ficieront d'un sursis le temps de prendre bien du poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:48 > 0:16:00) [88%] : \r\nPour le broutard, il sera tu\u00e9 ces prochains jours et les 2 vaches, c'est des vaches maigres, elles partiront chez un engraisseur, \u00e7a veut dire qu'elles partiront dans une pension o\u00f9 sont fourrager intensivement pour les tuer dans 2 ou 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:00 > 0:16:11) [87%] : \r\nMarch\u00e9 b\u00e9tail public pour les un march\u00e9 d'\u00e9limination de b\u00e9tail pour les autres, l'ambiance entre agriculteurs semblent froide et pourtant certains paysans \u00e9prouvent des sentiments forts pour leurs b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:12 > 0:16:30) [87%] : \r\nIls ont les vaches laiti\u00e8res ou c'est pas le genre de de b\u00eates qu'on qu'on aime et voil\u00e0, on a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 des fois jusqu'\u00e0 10 ans a travaill\u00e9 avec des fois ben voil\u00e0, il y a, il y a de fa\u00e7on une relation qui se cr\u00e9e et puis ben oui, quand on vient l\u00e0 avec une machine \u00e0 \u00e9crire, c'est c'est pas toujours ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re, mais voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:30 > 0:16:40) [88%] : \r\nOu d'un moment on oblig\u00e9 de se faire une raison : quand j'entends la r\u00e9forme, \u00e7a fait partie du, de l'\u00e9limination, \u00e7a fait partie de notre chiffre d'affaires pour notre b\u00e9tail et puis on fait avec quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:40 > 0:16:45) [91%] : \r\nEt faire avec ces r\u00e9ussir \u00e0 oublier ses \u00e9motions au profit de son gagne-pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:47 > 0:17:03) [92%] : \r\nPichon voyageurs, c'est bien s\u00fbr le surnom de Bernard Pichon, l'un des animateurs les plus appr\u00e9ci\u00e9s du public Romand, aujourd'hui retrait\u00e9, il est constamment en voyage pour nourrir son blog mais lorsqu'il pose ses valises dans une maison pas comme les autres, nich\u00e9e sur une colline, dans le canton de Vaud Marc souligne ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:14) [89%] : \r\nC'est un concept germanique, \u00e7a s'appelle vous fera hausse et en fait ce sont des \u00e9l\u00e9ments modulables qui s'assemblent selon la la la configuration du terrain si vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:22 > 0:17:46) [88%] : \r\nPour moi, ma d\u00e9finition de luxe, c'est un petit peu, laisse passer la lumi\u00e8re alors ce concept de correspondait bien assur\u00e9e quoi j'aspirais un petit peu d\u00e9pouillement la possibilit\u00e9 quand m\u00eame de r\u00e9cup\u00e9rer quelques meubles de famille du Style paysan, je me suis demand\u00e9 si \u00e7a allait faire un clash avec le c\u00f4t\u00e9 un peu rigoureux, un peu de cette toute raison noir et de ses murs blancs, finalement c'est un compromis qui me semble assez doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:18:24) [91%] : \r\nQuand on fait une maison de ce Style l\u00e0 on est invit\u00e9 \u00e0 visiter des villas mod\u00e8le et \u00e0 pouvoir choisir ce qui convient le mieux en fonction de ses besoins donc ici chaque d\u00e9tail a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e de mani\u00e8re personnalis\u00e9e par rapport \u00e0 un concept global quand on a la chance de pouvoir am\u00e9nager une maison en fonction de ses propres besoins, il faut penser au c\u00f4t\u00e9 pratique, l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 bien de pouvoir faire combiner ma chambre \u00e0 coucher avec la salle de bain, les vestiaires au passage et puis encore jouer sur la laisse passer la lumi\u00e8re, avoir de l'espace dans une salle de Bains, aujourd'hui \u00e7a fait aussi partie du luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:49) [88%] : \r\nL\u00e0, c'est le c\u00f4t\u00e9 cuisine \u00e9videmment \u00e0 l'am\u00e9ricaine pour qu'on ne soit pas coup\u00e9s des invit\u00e9s quand on on est en train de faire ses petits plats que lorsqu'il fait tr\u00e8s envie d'avoir un petit coin cuisine laboratoire o\u00f9 on peut laisser \u00e0 disposition des grille-pain, les fours \u00e0 micro ondes l'\u00e9missaire tout ce qu'en g\u00e9n\u00e9ral on doit vite cach\u00e9s dans les armoires, avant l'arriv\u00e9e des invit\u00e9s, je crois que cette solution a plu \u00e0 beaucoup de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:53 > 0:19:10) [85%] : \r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 une des chances lorsqu'on a construit la maison, on est tomb\u00e9 sur une source et les ouvriers pour dire ce qu'on a quand on avait os\u00e9 bouger une est-ce qu'on peut pas la la recueillir, au contraire, alors l'id\u00e9e est venue de faire un bassin effectivement qui est aliment\u00e9e \u00e0 la fois par cette source et puis par l'eau du toit qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 qui l'alimente aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:12 > 0:19:20) [81%] : \r\nQuand on est journaliste, globe-trotter qui voyage 3 fois par mois, on a besoin de savoir d'o\u00f9 on allait, et o\u00f9 on veut mon a ses racines, pour moi c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:24 > 0:19:30) [87%] : \r\nLa barri\u00e8re des peaux 1er roman de Claire genoux est paru chez Bernard Campiche votre invit\u00e9e cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:30 > 0:19:51) [92%] : \r\nEt le corps comme souvent est au coeur de l'\u00e9criture de Claire genoux mais ici dans ce 1er roman l'h\u00e9ro\u00efne est totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sien et cette d\u00e9sincarnation provoque un trouble, un malaise qui ne sera r\u00e9solue que dans les derni\u00e8res pages du roman, bonjour Claire genoux bonjour alors ce roman qui est aussi dense que de la po\u00e9sie, on sent que chaque mot est \u00e0 sa place, \u00e0 quel moment vous avez su que ce sera un long format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:52 > 0:20:11) [89%] : \r\nJe l'ai su tr\u00e8s vite j'ai apr\u00e8s plusieurs ouvrages de 2 nouvelles, j'ai eu envie de me lancer dans une forme un peu plus ample, au d\u00e9part, c'est vrai, au d\u00e9part, l'\u00e9criture, j'ai commenc\u00e9 par \u00e9crire plusieurs nouvelles avec le m\u00eame personnage, ces nouvelles se sont conduits les unes avec les autres et donner ce ce roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:12 > 0:20:36) [89%] : \r\nAlors ce personnage c'est Luna et sans d\u00e9voiler trop ce qui se passe dans les faits, dans l'affaire, on peut quand m\u00eame dire que, au centre de ce roman, il y a le d\u00e9ni de grossesse, alors il y a une citation que je voulais vous lire qui dit alors que la boule de son grossit et s'exasp\u00e8re dans le ventre, donc on sent venir ce ce d\u00e9nouement mais on le sent, il vient \u00e0 la fin, \u00e7a c'est central pour vous, oui j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:36 > 0:21:05) [86%] : \r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, Paris ou par une \u00e9mission j'ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur le dernier grossesse et sur cette fin j'ai cette fascination sur les corps qui peuvent cacher des, des, des, des enfants, c'est-\u00e0-dire l'race ce mettre tr\u00e8s loin donc le dos il y a aucun signe, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a incroyable que le cette cette puissance du du corps et j'ai aussi voulu dans ce livre sugg\u00e8re \u00e7a le plus longtemps possible pas dire voil\u00e0 Louna est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:06 > 0:21:09) [73%] : \r\nElle le 7 voil\u00e0 je, je, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:09 > 0:21:16) [81%] : \r\nQui me fascine aussi c'est c'est que la femme elle- m\u00eame ne le sait pas, m\u00eame dans l'autre, dans le dialogue \u00e0 l'autre tiens avec elle- m\u00eame, elle a aucun signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:16 > 0:21:25) [89%] : \r\nAlors, si vous le voulez bien on va rentrer un petit peu dans l'\u00e9criture avec ce sujet sign\u00e9 Alain Kristen et puis justement parler du fait que vous \u00eates pass\u00e9 maintenant au roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:26 > 0:23:05) [90%] : \r\nAvant les librairies certains exemplaires du livre de Claire genoux ont atterri dans les r\u00e9dactions, l'\u00e9crivaine lausannoise est l'une des plus majeures de la po\u00e9sie romande et le fait qu'elle sorte son 1er roman aiguise naturellement la curiosit\u00e9 des critiques alors c'est clair qu'elle vient de la po\u00e9sie et que c'est une plume avant tout politique s'ouvre \u00e0 la dimension du roman, mais c'est une distinction, pour moi, c'est avant tout une \u00e9crivaine qui qui est ici est vers\u00e9 dans le dans le roman, pour notre plus grand plaisir, un 1er roman qui raconte R\u00e9my et loue la qui attend de pouvoir s'installer dans l'appartement de la dame la vieille n'est plus en \u00e2ge elle a dur\u00e9 assez longtemps, il serait mieux sachez ramass\u00e9s au fond du trou Louna ne peut s'emp\u00eacher de penser que c'est \u00e7a qu'il \u00e9crira et que des ira devant le groupe, ce long po\u00e8me sur les arbres qui viennent de laisser les vitres, elle ferme les yeux, elle ne bouge pas, on a de la peine \u00e0 comprendre si on est dans le pr\u00e9sent dans le pass\u00e9, tout se m\u00e9lange un petit peu et on retrouve l'incertitude de la narratrice, \u00e0 la lecture ce qui ce qui rend la lecture assez, assez dense assez \u00e9touffante mais d'autant plus int\u00e9ressante, \u00e0 mon avis, tous ces gens, R\u00e9my et Lounas qui ressasse sa vie dans sa t\u00eate, sa m\u00e8re et la vieille dame et cet homme qui anime un atelier d'\u00e9criture, l'\u00e9criture de Claire genoux justement qui rappelle un peu une autre plume au lecteur par la mani\u00e8re qu'ont les personnages de s'int\u00e9grer \u00e0 leur univers \u00e0 la nature, dans lequel vit dans lequel ils vivent, on peut remonter jusqu'\u00e0 Corinne ou \u00e9ventuellement \u00e0 Camus qui, qui est un petit peu en toile de fond de cette histoire, tiens Corinna Bille la Lausannoise mais dossier- qui nous confiait sentir ses livres avant m\u00eame de les \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:05 > 0:23:12) [78%] : \r\nJ'ai bien l'histoire, j'entends les personnages, j'ai, il n'est absolument pas John chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:16 > 0:23:19) [86%] : \r\nEt vous, Claire, je note que vous avez besoin de vous creuser la t\u00eate pour trouver des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:21 > 0:23:25) [90%] : \r\nPour savoir quelle histoire je veux raconter sur les 50 possible \u00e0 chaque ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:27 > 0:23:30) [85%] : \r\nOui, c'est \u00e7a que je je doit choisir \u00e0 chaque phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:31 > 0:23:56) [88%] : \r\nOn entendait jouer Raboud parler de ce c\u00f4t\u00e9, \u00e9touffant dans l'\u00e9criture et c'est vrai que c'est tr\u00e8s fort quand on lit le roman n\u00e9 \u00e9touff\u00e9 par ce personnage qui est compl\u00e8tement sorti lui- m\u00eame, vous avez quand m\u00eame mis aussi un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 avec cet homme qui, qui qui l'anime cet atelier d'\u00e9criture qui s'appelle des un homme qui est un gros fumeur dans Louna est amoureuse, elle a alors vous \u00eates compl\u00e8tement maniaque sur la cigarette n'arr\u00eatait pas d'\u00e9crire sa mani\u00e8re de filmer, oui, oui, c'est quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:56 > 0:24:15) [82%] : \r\nSi j'ai, j'ai toujours moi- m\u00eame r\u00eaver de fumer, j'y arrive pas, je suis fascin\u00e9 par par les personnes, je souhaite qu'il y a quelque chose qui, qui est tr\u00e8s beau, de fait, ce geste de de fumer, certaines personnes font tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a donne une sorte de de contenance et d\u00e9linquance au corps, et c'\u00e9tait mon obsession No Sleep de raconter minutieusement ses septic\u00e9mie mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:15 > 0:24:28) [85%] : \r\nIl para\u00eet que vous vous entra\u00eenez m\u00eame infime pour y arriver, oui je sais mais seul sur mon balcon, je n'essayais pas r\u00e9cup\u00e9rer son sort alors justement il y a un extrait que vous avez choisi, vous \u00eates d'accord de nous qui parle justement de ces personnages des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:32 > 0:24:39) [88%] : \r\nElle est dans la jupe portefeuille beige que des d\u00e9tachera plus tard quand ils ont propos\u00e9 de monter \u00e0 l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:40 > 0:24:41) [79%] : \r\nEt une chemisette \u00e0 bretelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:42 > 0:24:44) [76%] : \r\nDes dira il a imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:45 > 0:24:47) [99%] : \r\n\u00e0 cause de son corps et de ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:48 > 0:24:49) [97%] : \r\nQue longtemps il a eu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:50 > 0:24:56) [90%] : \r\nIl ne le dira pas tout de suite, il ne dira seulement quand ils seront redescendus dans l'all\u00e9e quand ils l'auront fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:57 > 0:24:59) [91%] : \r\nEt quand il sera pr\u00e8s de 5 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:00 > 0:25:02) [91%] : \r\nIl dira comme \u00e7a, j'\u00e9tais ami depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:04 > 0:25:14) [85%] : \r\nMerci beaucoup Pierre genoux c'est rare les auteurs qui appr\u00e9cient qui aime qui accepte de lire leurs textes, c'est quelque chose que vous faites souvent m\u00eame en \u00e9crivant, vous vous dites ce que vous aimez j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:14 > 0:25:28) [92%] : \r\nLire le le texte \u00e0 haute voix, c'est une question de de musique aussi alors je, je, j'entends tout de suite si \u00e7a tient ou bien apr\u00e8s toutes les heures pass\u00e9es seul devant ma table, j'aime bien partager \u00e7a aussi pour de vrai avec des vraies personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:28 > 0:25:44) [87%] : \r\nIl y a une phrase du roman aussi qui dit : je vais la lire la retrouver, il ne s'est pas remis, parce que l'on a \u00e9crit, quel \u00e9crit pour s'\u00e9couter crier dans le vide complet dans la Chair et faire saigner, c'est quelque chose dans lequel vous reconnaissez \u00e7a c'est s'\u00e9couter crier dans le vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:44 > 0:26:03) [90%] : \r\nOui, j'ai j'ai j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attir\u00e9 par une phrase de Marguerite Duras, qui parle de l'\u00e9criture, disons c'est comme hurler au silence pour moi, l'\u00e9criture, c'est \u00e7a, on peut, on peut hurler mais \u00e7a reste toujours silencieux je pense que \u00e7a c'est une des raisons pour lesquelles j'ai cri\u00e9, dire des choses que je pourrais pas dire comme \u00e7a avec la vraie voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:03 > 0:26:10) [82%] : \r\nEt il vous \u00e9crivez depuis toute petite, il para\u00eet qu'enfant, vous demandiez \u00e0 votre m\u00e8re, quand vous n'avez pas encore \u00e9crire d'\u00e9crire de la oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:10 > 0:26:21) [88%] : \r\nJe sais celle qui m'a racont\u00e9 ce ce ce souvenir que j'ai demand\u00e9 de prendre ma main pour tracer les Lettres j'ai toujours \u00e9t\u00e9 vraiment fascin\u00e9 par ce geste de tenir une plume.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:21 > 0:26:31) [88%] : \r\nEt on esp\u00e8re que \u00e7a continue en roman en po\u00e9sie et en Nouvelle, merci beaucoup, Claire genoux devrait est notre invit\u00e9, donc \u00e7a s'appelle la barri\u00e8re des peaux et c'est paru chez Bernard Campiche \u00e9diteur merci merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:33 > 0:26:52) [93%] : \r\nLa preuve que les nouvelles technologies ne sont pas forc\u00e9ment des tue-l'amour, les voil\u00e0 qui d\u00e9barquent dans notre sexualit\u00e9, les offres m\u00ealant vid\u00e9os web et accessoires high- tech se multiplient, les objets principalement ludique mais qui interpelle tout de m\u00eame sur l'\u00e9volution des rapports humains intime, le reportage est sign\u00e9, il y annuelle de de la r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:53 > 0:27:08) [90%] : \r\nOn appelle \u00e7a une soir\u00e9e Feucher where r\u00e9f\u00e9rence d\u00e9licate au plus ancienne mais c\u00e9l\u00e8bre soir\u00e9e Tupperware, le principe est identique, une vendeuse bien pr\u00e9senter une s\u00e9rie de gadgets sexuels lors d'une rencontre priv\u00e9e entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:08 > 0:27:12) [89%] : \r\nEt l\u00e0, c'est vraiment le moteur du du sexe taille qui qui va et qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:12 > 0:27:22) [92%] : \r\nOn discute, on s'amuse et, surtout, \u00e7a marche tr\u00e8s fort, la soci\u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par 7 professionnels organise entre 10 et 15 soir\u00e9es par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:22 > 0:27:44) [91%] : \r\nRien qu'en Romandie l'engouement, \u00e7a fait un petit moment, qui dure, mais c'est vrai que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a beaucoup d'am\u00e9liorations dans dans les objets dans la qualit\u00e9 des objets, on est pass\u00e9 produits rechargeables, on n'a quasiment plus de produits \u00e0 maintenant d'en tout cas dans les dans les nouveaut\u00e9s et les fabricants essaye toujours de rendre en fait l'objet, beaucoup plus ludique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:44 > 0:27:53) [89%] : \r\nPlus ludique, plus color\u00e9e, mais aussi plus sain avec la disparition de certains plastiques dangereuse les sex- Toys repr\u00e9sente un march\u00e9 gigantesque \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:53 > 0:28:03) [92%] : \r\nIl p\u00e8serait plus de 27 milliards de francs, ce succ\u00e8s est le fruit des campagnes tr\u00e8s offensif des industriels, il correspond aussi \u00e0 une \u00e9volution des moeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:04 > 0:28:18) [86%] : \r\nParce que \u00e7a se manipule membres en couple qui soit au d\u00e9but d'une relation m\u00eame car la nation, elle dure depuis un certain temps mais aussi je pense que la femme, une certaine forme de mettre \u00e0 l'aise avec son corps et puis bien se conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:19 > 0:28:43) [93%] : \r\nMais les sex- Toys ne sont pas les seuls acteurs de cette r\u00e9volution, les nouvelles technologies sont \u00e0 l'origine de toute une s\u00e9rie de nouvelles possibilit\u00e9s rassembl\u00e9s sous le terme de sexe 2,0 en 2014, on peut ainsi faire l'amour avec des lunettes connect\u00e9es, on peut s'\u00e9treindre \u00e0 distance, un Am\u00e9ricain sur 6 l'auraient d\u00e9j\u00e0 fait, selon une r\u00e9cente \u00e9tude et sommet du plaisir virtuel, on peut m\u00eame maintenant coucher avec un robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:45 > 0:28:55) [92%] : \r\nCes nouveaux outils risque-t-il de nous faire basculer dans une sexualit\u00e9 d\u00e9sincarn\u00e9e, solitaire, ce m\u00e9decin ne le pense pas, moi je ne suis pas vraiment inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:55 > 0:29:10) [88%] : \r\nL'\u00eatre humain, il a quand m\u00eame des, des, des grandes tendances qui reste stable, notamment je pense ici aux femmes pour pour lesquels la la la relation compte on oublie souvent que dans relation sexuelle, il y a le mot relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:12 > 0:29:26) [95%] : \r\nParfois technologiques sous l'influence croissante des contenus pornographiques sur Internet, notre sexualit\u00e9 en v\u00e9rit\u00e9 peu boug\u00e9 en Europe depuis 2 d\u00e9cennies, l'\u00e2ge moyen du 1er rapport est toujours de 17 ans pour les gar\u00e7ons et 18 pour les les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:30 > 0:29:50) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et ce soir que, heure locale, s'int\u00e9resse \u00e0 la place de l'informatique dans les \u00e9coles, une \u00e9cole valaisanne utilise depuis plusieurs plusieurs ann\u00e9es des tablettes num\u00e9riques comme support p\u00e9dagogique, mais cette ann\u00e9e, l'\u00e9tablissement est all\u00e9 plus loin, les parents disposent d'une application pour surveiller les notes ainsi que les pr\u00e9sence et absence de leurs enfants, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:51 > 0:29:59) [86%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 Darus rejet ben tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous propose trouver demain midi 45 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:30 > 0:30:36) [71%] : \r\nBonjour, voil\u00e0 qui militaires enlev\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:17 > 0:31:19) [86%] : \r\nLeur d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:20 > 0:31:22) [92%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:23 > 0:31:26) [97%] : \r\nBon app\u00e9tit merci Luc pour les 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:46 > 0:32:00) [77%] : \r\n3 petites r\u00e9duite 3 petites primes cr\u00e9er 3 peut-\u00eatre 3 pieds occupants dont j'ai pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:03 > 0:32:05) [99%] : \r\nC'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:09 > 0:32:12) [74%] : \r\nSi oui, \u00e7a l'air j'attends juste la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:13 > 0:32:14) [88%] : \r\nOui, ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:03 > 0:33:15) [75%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, ces 3 pays tr\u00e8s \u00e9tait trop petite r\u00e9cr\u00e9 avec il faut on a un moment o\u00f9 l'Union, nous voulons faire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:22 > 0:33:27) [74%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ces chiens question et si vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:40 > 0:33:58) [91%] : \r\nIl a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:19 > 0:34:23) [75%] : \r\nBonjour \u00e0 tous ces changements, d\u00e9cor c\u00f4t\u00e9 ciel le ce mardi, si l'on conserve une serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:23 > 0:37:19) [92%] : \r\nTen douceur les nuages sont souvent nombreux en montagne, les vents temp\u00e9tueux et d\u00e8s la fin de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier, sp\u00e9cialement sur toutes les r\u00e9gions situ\u00e9es \u00e0 l'ouest, alors nous avons d\u00e9j\u00e0 connu un \u00e9pisode depuis la nuit derni\u00e8re avec une perturbation qui a travers\u00e9 assez rapidement le pays sa partie la plus active se situait sur le sud de la France et a occasionn\u00e9 de nouvelles intemp\u00e9ries, notamment dans le Var : la nouvelle perturbation qui arrive \u00e0 se concentrer cette fin de journ\u00e9e et la nuit prochaine sur les r\u00e9gions de l'Ouest, avec de fortes pluies, \u00e0 la cl\u00e9, ensuite repouss\u00e9e par le feu, demain elle repartira sur la France, alors vous voyez sur le radar, les pr\u00e9cipitations donc il est concern\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les r\u00e9gions, mais elle n'\u00e9tait pas trop importantes en termes de quantit\u00e9 tout au plus sont tous 3 et 5 millim\u00e8tres, cet apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien le ciel conservera sa couleur grise partout sur l'ouest de la Romandie avec des pluies qui deviendront de plus frais de plus en plus fr\u00e9quentes, pardon, sur la joie le long du Jura, sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique on devrait conserver quelques \u00e9claircies encore, surtout dans les valises alpine r\u00e9gion \u00e0 feu ne les \u00e9claircies aussi donc dans les Alpes orientales sur une partie du plateau, malgr\u00e9 quelques averses et puis par barrage bien au Tessin aura l\u00e0 des pr\u00e9cipitations et d\u00e8s la fin de la journ\u00e9e et jusqu'\u00e0 demain matin, h\u00e9 bien, les pluies pourront \u00eatre localement abondantes sur l'ouest M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de d'intemp\u00e9ries de niveau 2 avec des pr\u00e9cipitations donc surtout sur le Jura, la joie, le plateau le bassin l\u00e9manique une partie du Bas-Valais parfois caract\u00e8re orageux, ils pourraient tomber entre 30 et 50 litres d'eau d'ici \u00e0 demain matin 6 heures les temp\u00e9ratures maintenant de cet apr\u00e8s- midi, elle devrait \u00eatre comprise entre 18 et 20 degr\u00e9s sur le plateau, malgr\u00e9 la grisaille 23 degr\u00e9s maximum annonc\u00e9 pour Sion ainsi que pourquoi un petit 15 degr\u00e9s minimum \u00e0 Locarno et puis le vent de sud- ouest qui est fort \u00e0 temp\u00e9tueux en r\u00e9gion de montagne parfois des rafales \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ce matin avant de Subway s'costaud aussi sur le plateau un funky souffle banni\u00e8re fortes par moments dans les valises alpine demain matin, h\u00e9 bien nous aurons encore des r\u00e9sidus nuageux nombreux voir que quelques toute derni\u00e8re goutte sur le nord- ouest, mais assez rapidement ailleurs des \u00e9claircies, sauf sur le Tessin on va conserver, donc de la pluie par barrages et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, de plus en plus de soleil sur toute la moiti\u00e9 nord des Alpes au Tessin encore des averses et des \u00e9claircies qui seront peut-\u00eatre un peu plus timide par moments sur le nord- ouest, puisque nous serons plus proches de la perturbation, les temp\u00e9ratures et bien demain seront comprises entre 12 et 15 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi ce sera presque l'\u00e9t\u00e9 en Valais et dans les Grisons avec 24 degr\u00e9s annonc\u00e9s au thermom\u00e8tre, on doit trouver entre 19 et 21 degr\u00e9s sur le plateau et le les L\u00e9mant et puis toujours du Fun dans les vall\u00e9es alpines, parfois fort et un vent de sud- ouest encore fort en montagne, plus mod\u00e9r\u00e9 sur le plateau et le bassin du Mali, je vous ai tout dit, bon anniversaire \u00e0 celles et ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 7 octobre bonne f\u00eate aux Judith et \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 s'moi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-07T16:58:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410380777", "durationSec": 91, "title": "MI TGV_RTS000000402140", "excerpt": "La ligne de TGV Lausanne - Paris f\u00eate ses 30 ans d'existence. Ce train \u00e0 grande vitesse avait, \u00e0 ses d\u00e9buts, inciter de nombreux voyageurs suisses \u00e0 faire une escapade parisienne pour un week-end.", "remarks": "Contiens des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "sequenceIds": ["1381351"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380778", "durationSec": 28, "title": "MI SONORE MINDER_RTS000000402104", "excerpt": "Interview du conseiller d'Etat schaffhousois Thomas Minder apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse pour le lancement de la campagne pour l'initiative Ecopop - halte \u00e0 la surpopulation.", "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1381314"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380779", "durationSec": 71, "title": "MI SECURITE_RTS000000402111", "excerpt": "La ville de Neuch\u00e2tel va renforcer son service de police de proximit\u00e9 suite au transfert de la police communale au niveau cantonal. En effet, certains agents de police seront transf\u00e9r\u00e9s au canton et d'autres deviendront assistants de s\u00e9curit\u00e9 publique non arm\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KAY, Adrien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ORGANISATION DE LA POLICE"], "sequenceIds": ["1381357"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380780", "durationSec": 30, "title": "MI OHPTALMOLOGIE_RTS000000401990", "excerpt": "Le tribunal cantonal de Neuch\u00e2tel a accept\u00e9 le recours du groupe Genolier, propri\u00e9taire de l'H\u00f4pital de La Providence concernant le Centre neuch\u00e2telois d'ophtalmologie. Ce centre ne pourra pas \u00eatre mis en place pour l'instant.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380781", "durationSec": 11, "title": "MI NOBEL_RTS000000402125", "excerpt": "Les \u00e9leveurs de bovins et agriculteurs se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Glovelier pour le traditionnel march\u00e9 au b\u00e9tail. Des vaches, laiti\u00e8res ou pas, sont mises aux ench\u00e8res."}, {"internalArchiveId": "AA1410380782", "durationSec": 144, "title": "MI MINIMAG MARCHE BETAIL_RTS000000401871", "excerpt": "Visite de la maison de Bernard Pichon dans le canton de Vaud. Cette maison moderne dite \"Huf Haus\" se veut flexible et modulable.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLOVELIER"], "thematicThemes": ["B\u00c9TAIL", "MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR"], "sequenceIds": ["1381839"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380783", "durationSec": 141, "title": "MI MAISON 12 02_RTS000000401996", "excerpt": "Plus de 900000 Irakiens chr\u00e9tiens se sont r\u00e9fugi\u00e9s au Kurdistan irakien suite aux attaques terroristes des jihadistes du groupe de l'Etat islamique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["MAISON INDIVIDUELLE"], "thematicPersons": ["PICHON, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380784", "durationSec": 122, "title": "MI KURDISTAN_RTS000000402034", "excerpt": "A Berne, l'association Ecologie et population (Ecopop) lance sa campagne \u00e9lectorale 8 semaines avant les votations f\u00e9d\u00e9rales du 30 novembre 2014. Men\u00e9e par le conseiller aux Etats schaffhousois Thomas Minder. L'initiatiative Ecopop - halte a la surpopulation - veut limiter la croissance annuelle de la population due \u00e0 l'immigration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KURDISTAN", "IRAK"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1381345"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380785", "durationSec": 27, "title": "MI KOBANE 02_RTS000000402076", "excerpt": "Le comportement sexuel de la soci\u00e9t\u00e9 se modifie un peu avec les nouvelles possibilit\u00e9s technologiques. En effet, faire l'amour \u00e0 distance gr\u00e2ce \u00e0 Internet est d\u00e9sormais possible. Le sexe 2.0 offre de nouveaux jeux sexuels. D'ailleurs, les sextoys, jouets sexuels et gadgets sexuels ont la cote, notamment lors des soir\u00e9e fuckerware."}, {"internalArchiveId": "AA1410380786", "durationSec": 27, "title": "MI INCENDIE MORT_RTS000000402012", "excerpt": "Le journaliste de la Libert\u00e9 Thierry Raboud donne son avis sur le dernier livre de Claire Genoux \"La barri\u00e8re des peaux\" et aussi sur la litt\u00e9rature romande en g\u00e9n\u00e9ral."}, {"internalArchiveId": "AA1410380787", "durationSec": 88, "title": "MI GAY_RTS000000402120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1410380788", "durationSec": 37, "title": "MI ECOPOP_RTS000000402131"}, {"internalArchiveId": "AA1410380789", "durationSec": 79, "title": "MI EBOLA_RTS000000402070", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1410380790", "durationSec": 160, "title": "FRIGO NOUVO SEXE PAD 02_RTS000000389179", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DEREGNAUCOURT-FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SEXUALIT\u00c9", "INTERNET"], "sequenceIds": ["1382317"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380791", "durationSec": 111, "title": "FRIGO LIVRE GENOUX_RTS000000400321", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LITT\u00c9RATURE"], "sequenceIds": ["1382308"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1410381155", "summary": "Itw Thomas Minder, conseiller aux Etats schaffhousois", "id": "1381314", "visualPersons": ["MINDER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381186", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s irakiens discutant dans village. Itw r\u00e9fugi\u00e9s. Int centre de r\u00e9fugi\u00e9s, familles attendant. Itw P\u00e8re Sahr Qliaqos, pr\u00eatre.", "id": "1381345", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["IRAK", "KURDISTAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381192", "summary": "Itw Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe du d\u00e9partements des infrastructures. Itw Alain Barbey, directeur TGV Lyria.", "id": "1381351", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381198", "summary": "Police communale de la ville de Neuch\u00e2tel patrouillant dans les rues. Itw Pascal Sandoz, conseiller communal neuch\u00e2telois", "id": "1381357", "visualThemes": ["POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410381680", "summary": "March\u00e9 de b\u00e9tail. Itw Michel Darbellay, directeur de la chambre jurasssienne d'agriculture. Evaluation des vaches. Itw Alain Ross\u00e9, taxateur interprofession Proviande. Itw Bernard Mottaz, marchand de b\u00e9tail. Itw Pierre Oppliger, marchand de b\u00e9tail. Itw Etienne Girardin, \u00e9leveur. Itw Damien Schaffter", "id": "1381839", "visualThemes": ["B\u00c9TAIL", "MARCH\u00c9 EN PLEIN AIR"], "visualGeographicals": ["GLOVELIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1410382139", "summary": "Plateau : itw Claire Genoux, \u00e9crivaine suisse", "id": "1382300"}, {"internalArchiveId": "AA1410382147", "summary": "Int bureau du journal La Libert\u00e9 : itw Thierry Raboud, journaliste La Libert\u00e9", "id": "1382308"}, {"internalArchiveId": "AA1410382156", "summary": "Int salon d'un appartement, femmes participant \u00e0 une soir\u00e9e \"Fuckerware\". Pr\u00e9sentation de jouets et gadgets sexuels. Itw Marina Bonnet Gobet, organisatrice de soir\u00e9es. Itw utilisatrice de sextoy. Images internet du site maikanda.com montrant femme d\u00e9v\u00eatue devant son \u00e9cran d'ordinateur. Itw Steven Reichenbach, psychiatre et sexologue", "id": "1382317", "visualThemes": ["SEXUALIT\u00c9", "INTERNET"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1545977", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014847", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1379425", "internalArchiveId": "AA1409379266", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 la gare de Lausanne pour les 30 ans du TGV.", "durationSec": 1146, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6203767", "imageURL": "http://www.rts.ch/6203776.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VS: un coll\u00e8ge priv\u00e9 mise sur les tablettes et les smartphones", "FR: le minist\u00e8re public demande l'acquittement du policier vaudois dans le proc\u00e8s de l'A1", "Marlies Volery est une des fondatrices de deux orphelinats au nord du Kenya", "Il y a trente ans \u00e9tait inaugur\u00e9e la liaison TGV entre Lausanne et Paris", "C'est la saison de la migration des chauves-souris", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Une application permet aux parents de suivre en tout temps la vie scolaire de leurs enfants.", "Dans son r\u00e9quisitoire, le procureur \u00e9carte \u00e0 la fois le meurtre par dol \u00e9ventuel et l'homicide par n\u00e9gligence ainsi que la mise en danger d'autrui.", "Cette ann\u00e9e, elle acheminera trois containers de mat\u00e9riel aux enfants.", "Cette ligne rencontre toujours un \u00e9norme succ\u00e8s, avec plus d'un demi-million d'usagers l'an pass\u00e9.", "Cet animal, en route pour le Sud, trouve parfois refuge dans les maisons, dans les toits ou les stores."], "variantIds": ["ece-6095572", "ece-6095570", "ece-6093515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T19:00:09Z", "subTitles": ["18:59:05:10  18:59:19:11\r\n...\r\n\r\n18:59:20:01  18:59:22:22\r\n      Elle a r\u00e9volutionn\u00e9\r\n    le transport ferroviaire\r\n\r\n18:59:23:03  18:59:25:10\r\nentre la Suisse Romande et Paris.\r\n\r\n18:59:25:14  18:59:29:21\r\n La premi\u00e8re ligne de TGV Lausanne-\r\nParis a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e il y a 30 ans.\r\n\r\n18:59:30:02  18:59:33:06\r\nCet axe est un succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n18:59:33:17  18:59:36:06\r\nR\u00e9volution ou surveillance extr\u00eame ?\r\n\r\n18:59:36:11  18:59:40:21\r\n   Un coll\u00e8ge priv\u00e9 valaisan mise\r\nsur les tablettes et les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n18:59:41:02  18:59:44:22\r\n   Les parents peuvent suivre\r\n la vie scolaire de leur enfant\r\n\r\n18:59:45:03  18:59:47:14\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 une application.\r\n\r\n18:59:47:19  18:59:51:04\r\n         -Quand je rentre,\r\n   je sais ce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n18:59:51:09  18:59:55:12\r\n     Ca \u00e9vite les discussions\r\n          sur les notes.\r\n\r\n18:59:56:05  18:59:58:04\r\n En cette p\u00e9riode de migration,\r\n\r\n18:59:58:09  19:00:01:12\r\n       des chauves-souris\r\n  s'invitent dans vos maisons.\r\n\r\n19:00:01:16  19:00:04:09\r\n          C'est le cas\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:00:04:13  19:00:08:14\r\n       L'occasion de briser\r\nles clich\u00e9s sur ce petit mammif\u00e8re,\r\n\r\n19:00:08:19  19:00:12:05\r\n bien loin du vampire des films.\r\n\r\n19:00:13:03  19:00:14:21\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:15:02  19:00:19:00\r\n Le Minist\u00e8re public fribourgeois\r\ndemande l'acquittement du policier\r\n\r\n19:00:19:05  19:00:21:11\r\n      dans le proc\u00e8s de l'A1.\r\n\r\n19:00:21:15  19:00:26:05\r\n  Le procureur \u00e9carte le meurtre\r\n        par dol \u00e9ventuel,\r\n\r\n19:00:26:10  19:00:31:03\r\n    l'homicide par n\u00e9gligence\r\n  et la mise en danger d'autrui.\r\n\r\n19:00:31:08  19:00:35:22\r\n En revanche, il requiert 18 mois \r\nde prison ferme pour le conducteur,\r\n\r\n19:00:36:03  19:00:38:05\r\n  qui voulait forcer le barrage.\r\n\r\n19:00:38:10  19:00:42:11\r\n       Le passager est mort\r\n     sous les tirs de l'agent.\r\n\r\n19:00:43:09  19:00:45:14\r\n       Pierre Jenny bonsoir.\r\n\r\n19:00:45:19  19:00:49:08\r\nLes plaidoiries et le r\u00e9quisitoire\r\n        viennent de finir.\r\n\r\n19:00:49:12  19:00:52:10\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 question\r\n      du policier qui a tir\u00e9,\r\n\r\n19:00:52:10  19:00:56:22\r\n            Exactement.\r\n\r\n19:00:57:00  19:01:01:11\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 question du policier.\r\n\r\n19:01:06:19  19:01:11:08\r\n     Le policier a eu un geste\r\n     proportionn\u00e9 \u00e0 la menace\r\n\r\n19:01:11:10  19:01:15:21\r\n         selon son avocat.\r\n\r\n19:01:16:05  19:01:20:16\r\n   Le policier a tent\u00e9 de tirer\r\n    vers le bas de la voiture\r\n\r\n19:01:20:18  19:01:25:07\r\n         pour la stopper.\r\n\r\n19:01:25:09  19:01:28:22\r\n     Toute autre version du c\u00f4t\u00e9\r\nde l'avocat de la famille la victime.\r\n\r\n19:01:29:00  19:01:33:11\r\n            Le barrage\r\n    n'aurait pas d\u00fb \u00eatre plac\u00e9.\r\n\r\n19:01:33:20  19:01:38:08\r\n       Le policier a accept\u00e9\r\n   les cons\u00e9quences de cet acte.\r\n\r\n19:01:39:11  19:01:43:23\r\n   Le minist\u00e8re public requiert\r\n   l'acquittement du policier.\r\n\r\n19:01:53:09  19:01:57:11\r\n    Par rapport au conducteur,\r\n       le minist\u00e8re public\r\n\r\n19:01:57:13  19:02:02:01\r\n requiert 18 mois de prison ferme.\r\n\r\n19:02:05:10  19:02:09:01\r\nPour son avocat, il a jamais voulu\r\n mettre en danger les personnes.\r\n\r\n19:02:09:03  19:02:13:14\r\n    Il a pris peur simplement.\r\n\r\n19:02:13:16  19:02:17:09\r\n   Verdict la semaine prochaine.\r\n\r\n19:02:17:09  19:02:19:06\r\n     Le d\u00e9c\u00e8s d'un des bless\u00e9s\r\n\r\n19:02:19:11  19:02:22:07\r\n    de l'incendie de l'immeuble\r\n      des Contamines \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:26:06\r\n    et la victoire de Genolier\r\nsur le Conseil d'Etat \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:02:26:11  19:02:28:11\r\n ce sont les temps forts du jour.\r\n\r\n19:02:29:08  19:02:32:17\r\n A Neuch\u00e2tel, le groupe Genolier\r\n       gagne une bataille\r\n\r\n19:02:32:22  19:02:34:15\r\n    contre le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:34:20  19:02:39:04\r\nLa Cour de droit public cantonale \r\na annul\u00e9 la d\u00e9cision de l'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:02:39:09  19:02:42:12\r\n       d'ouvrir un centre\r\n  d'ophtalmologie \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:02:42:17  19:02:47:16\r\n Les besoins sanitaires du canton\r\nne justifieraient pas sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:02:47:21  19:02:57:08\r\n    L'ex\u00e9cutif peut \u00e0 pr\u00e9sent\r\nrevoir sa copie ou faire recours.\r\n\r\n19:03:01:03  19:03:05:03\r\n    Une victime de l'incendie\r\n   des Contamines est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n19:03:05:08  19:03:09:19\r\nElle avait \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9e au CHUV.\r\n\r\n19:03:10:00  19:03:15:11\r\nJeudi dernier, un violent incendie\r\n         s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:03:15:16  19:03:18:22\r\nau premier \u00e9tage de cet immeuble.\r\n\r\n19:03:19:03  19:03:21:11\r\nLe feu a d\u00e9truit deux appartements.\r\n\r\n19:03:21:16  19:03:27:05\r\n      Au total, le sinistre\r\n   a fait huit bless\u00e9s graves.\r\n\r\n19:03:28:22  19:03:33:05\r\nLa ville de Neuch\u00e2tel n'aura plus\r\n de policiers communaux en 2015.\r\n\r\n19:03:33:10  19:03:37:05\r\nLes agents arm\u00e9s seront transf\u00e9r\u00e9s\r\n      \u00e0 la police cantonale\r\n\r\n19:03:37:10  19:03:41:22\r\n    et les agents de proximit\u00e9\r\ndeviendront des agents de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:03:42:03  19:03:46:12\r\n       Cela pour renforcer\r\n     la police de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:03:46:17  19:03:50:15\r\n       On double l'effectif\r\n        des collaborateurs\r\n\r\n19:03:50:20  19:03:53:01\r\n  qui seront dans les quartiers.\r\n\r\n19:03:53:06  19:03:59:05\r\n     Ils deviendront les gens\r\n  de confiance de la population.\r\n\r\n19:03:59:10  19:04:03:03\r\n    Des m\u00e9diateurs vont aussi\r\n     patrouiller le week-end\r\n\r\n19:04:03:07  19:04:07:04\r\n     pour calmer les soir\u00e9es\r\n         trop arros\u00e9es.\r\n\r\n19:04:09:17  19:04:13:21\r\n Elle a r\u00e9volutionn\u00e9 le quotidien\r\n  de Romands friands de s\u00e9jours\r\n\r\n19:04:14:02  19:04:18:09\r\nromantiques, elle a surtout rapproch\u00e9\r\n     la Suisse romande de Paris.\r\n\r\n19:04:18:13  19:04:22:13\r\n  Il y a 30 ans \u00e9tait inaugur\u00e9e \r\n  la liaison TGV Lausanne-Paris.\r\n\r\n19:04:22:18  19:04:25:17\r\n  Cette ligne rencontre toujours\r\n         un grand succ\u00e8s,\r\n\r\n19:04:25:22  19:04:29:10\r\n    avec plus d'un demi-million\r\n       d'usagers l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:04:29:14  19:04:34:04\r\n Nous avons suivi les festivit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:35:08  19:04:37:21\r\n -Oui, la surprise est de taille.\r\n\r\n19:04:38:02  19:04:46:20\r\nPour la premi\u00e8re fois, c'est un TGV\r\n\u00e0 deux \u00e9tages qui entre \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:04:47:01  19:04:48:21\r\n       Bonsoir Alain Barbey.\r\n\r\n19:04:49:01  19:04:54:19\r\n     Ce nouveau train est un peu\r\nle symbole du succ\u00e8s de cette ligne ?\r\n\r\n19:04:55:00  19:04:59:15\r\n  -Oui, c'est la r\u00e9compense pour\r\n ceux qui empruntent cette ligne:\r\n\r\n19:04:59:20  19:05:05:06\r\n        700'000 cette ann\u00e9e,\r\nalors il nous faut plus de capacit\u00e9.\r\n\r\n19:05:05:11  19:05:11:23\r\n   -Plus de capacit\u00e9, donc vous \r\n   escomptez plus de voyageurs ?\r\n\r\n19:05:12:04  19:05:17:12\r\n        -Oui et on escompte\r\n  de couvrir un creux de desserte\r\n\r\n19:05:17:17  19:05:19:19\r\n      en milieu d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:05:19:23  19:05:23:08\r\n        Et on a maintenant \r\n       les gens de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:05:23:12  19:05:26:08\r\n    qui viennent sur ce train.\r\n\r\n19:05:26:12  19:05:30:11\r\n-Cette ligne existe depuis 30 ans.\r\n\r\n19:05:30:14  19:05:32:21\r\n        Elle est rentable ?\r\n\r\n19:05:33:02  19:05:35:23\r\n  -Si elle n'\u00e9tait pas rentable,\r\n\r\n19:05:36:04  19:05:39:11\r\n       on n'aurait pas f\u00eat\u00e9\r\n   son anniversaire aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:39:15  19:05:43:15\r\n        Elle est p\u00e9rennis\u00e9e\r\net on va plus vers un renforcement.\r\n\r\n19:05:43:20  19:05:50:12\r\n -Il y a 30 ans, vous n'aviez pas \r\n la concurrence des volslow cost.\r\n\r\n19:05:50:17  19:05:57:22\r\nComment vous pouvez encore s\u00e9duire\r\n  les gens \u00e0 prendre le train ?\r\n\r\n19:05:58:03  19:06:02:23\r\n     -En Suisse, les gens ont\r\n   le r\u00e9flexe train en primeur.\r\n\r\n19:06:03:04  19:06:07:14\r\n  Et on a la possibilit\u00e9 de jouer\r\n  sur les tarifs et les horaires.\r\n\r\n19:06:07:19  19:06:16:16\r\n    Donc on reste comp\u00e9titifs,\r\n\r\n19:06:16:21  19:06:21:10\r\n notamment face aux inconv\u00e9nients\r\n      pour prendre l'avion.\r\n\r\n19:06:21:14  19:06:23:22\r\n   -Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n19:06:24:02  19:06:28:11\r\n    Je vous propose de revenir\r\n       sur cette saga TGV.\r\n\r\n19:06:30:01  19:06:36:03\r\n  Pas de chance: ce TGV arrive\r\n\u00e0 Lausanne avec 20 min de retard.\r\n\r\n19:06:36:08  19:06:42:12\r\n   Paris-Lausanne, cette ligne\r\n    est un succ\u00e8s commercial.\r\n\r\n19:06:42:17  19:06:45:14\r\n     Avec 669'000 passagers\r\n         l'an dernier.\r\n\r\n19:06:45:19  19:06:48:16\r\n Plus de la moiti\u00e9 sont suisses.\r\n\r\n19:06:49:03  19:06:51:19\r\n J'\u00e9tudie aux Beaux-Arts \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:06:52:00  19:06:56:15\r\n    J'ai de la famille \u00e0 Morges,\r\net je fais souvent des allers-retours\r\n\r\n19:06:56:20  19:06:59:11\r\n      pour leur rendre visite\r\n       pendant les vacances.\r\n\r\n19:06:59:20  19:07:02:05\r\nMoins de 4 h du L\u00e9man \u00e0 la Seine.\r\n\r\n19:07:02:10  19:07:04:21\r\n     Le fameux train orange\r\n         a tout chang\u00e9.\r\n\r\n19:07:05:02  19:07:08:02\r\nC'\u00e9tait il y a 30 ans, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:07:08:07  19:07:11:11\r\n  La Suisse est le premier pays\r\n      \u00e9tranger \u00e0 accueillir\r\n\r\n19:07:11:16  19:07:15:16\r\n sur ses rails le TGV fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:07:16:03  19:07:18:20\r\n          A l'\u00e9poque,\r\n  les trains affichent complet\r\n\r\n19:07:19:01  19:07:21:05\r\n  plusieurs semaines en avance.\r\n\r\n19:07:21:10  19:07:23:21\r\n          Aujourd'hui,\r\n    la ligne reste rentable.\r\n\r\n19:07:24:02  19:07:27:15\r\nEt pourtant, un vol Gen\u00e8ve-Paris\r\n   serait souvent moins cher.\r\n\r\n19:07:28:01  19:07:30:03\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re prendre le train,\r\n\r\n19:07:30:08  19:07:33:17\r\n       c'est moins fatigant\r\n       et moins stressant.\r\n\r\n19:07:34:04  19:07:37:21\r\n    -On arrive en plein centre,\r\n       c'est plus pratique.\r\n\r\n19:07:38:08  19:07:42:04\r\n Mais la concurrence reste rude,\r\n     il faut se renouveler.\r\n\r\n19:07:42:09  19:07:46:10\r\n    Une liaison Gen\u00e8ve-Lille\r\n          sera test\u00e9e,\r\n\r\n19:07:46:14  19:07:51:06\r\n  et une liaison Lausanne-Paris\r\n         suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:07:51:16  19:07:53:11\r\n     Michel B\u00e9guelin, bonsoir.\r\n\r\n19:07:53:16  19:07:58:03\r\n Le 19 janvier 1984, vous avez pu\r\n   monter \u00e0 bord du premier TGV\r\n\r\n19:07:58:08  19:08:01:19\r\n       Paris-Lausanne dans\r\n     la cabine du conducteur.\r\n\r\n19:08:02:00  19:08:05:10\r\n        -Pour un cheminot,\r\n       c'\u00e9tait fantastique.\r\n\r\n19:08:05:14  19:08:10:23\r\n       J'avais l'impression\r\n   d'\u00eatre sur une autre plan\u00e8te.\r\n\r\n19:08:11:04  19:08:14:11\r\nLa diff\u00e9rence \u00e9tait tellement grande.\r\n\r\n19:08:14:15  19:08:17:06\r\n    -Ca allait vraiment vite ?\r\n\r\n19:08:17:11  19:08:20:23\r\n  -A 260, contre 300 aujourd'hui.\r\n\r\n19:08:21:04  19:08:25:18\r\n      Mais on a le sentiment\r\n    que le temps se rapetisse.\r\n\r\n19:08:25:23  19:08:34:05\r\n   -Est-ce que l'arriv\u00e9e du TGV\r\n   a donn\u00e9 des id\u00e9es aux CFF ?\r\n\r\n19:08:34:10  19:08:36:12\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:08:36:17  19:08:43:00\r\n     Dans beaucoup de milieux,\r\n      \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bataille.\r\n\r\n19:08:43:05  19:08:52:00\r\n  Mais certains disaient que nos\r\npaysages suisses \u00e9taient trop beaux\r\n\r\n19:08:52:05  19:08:57:00\r\n      pour rouler \u00e0 260 km/h.\r\n\r\n19:08:57:05  19:08:59:16\r\n       Donc pas chez nous !\r\n\r\n19:08:59:21  19:09:04:04\r\n  -Ca ne s'est toujours pas fait:\r\n   on n'a pas de TGV en Suisse.\r\n\r\n19:09:04:09  19:09:06:05\r\n     Le pays est trop petit ?\r\n\r\n19:09:06:10  19:09:10:00\r\n     -Le pays n'est pas adapt\u00e9\r\n       \u00e0 la grande vitesse.\r\n\r\n19:09:10:05  19:09:14:20\r\n 200 km/h est la vitesse optimale.\r\n\r\n19:09:15:01  19:09:19:22\r\n D\u00e8s 300 et au-del\u00e0, c'est exclu.\r\n\r\n19:09:20:03  19:09:26:06\r\n      Trop de villes veulent\r\n         \u00eatre desservies.\r\n\r\n19:09:26:11  19:09:31:00\r\n      Et \u00e7a co\u00fbte trop cher.\r\n\r\n19:09:31:05  19:09:35:11\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:35:15  19:09:38:09\r\n       Bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:09:39:16  19:09:40:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:09:41:17  19:09:45:11\r\n  C'est la saison de la migration\r\n        des chauves-souris.\r\n\r\n19:09:45:16  19:09:49:22\r\n Cet animal, en route pour le Sud,\r\n  trouve refuge dans les maisons.\r\n\r\n19:09:50:03  19:09:53:11\r\n   Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n     un centre de protection\r\n\r\n19:09:53:16  19:09:58:08\r\n       vole \u00e0 leur secours\r\n     et rassure les inquiets.\r\n\r\n19:09:59:04  19:10:02:14\r\n       Je vois des crottes,\r\nelle doit venir de temps en temps.\r\n\r\n19:10:02:19  19:10:06:15\r\n          On en voit une\r\n   dans le faisceau de la lampe.\r\n\r\n19:10:07:01  19:10:09:22\r\n        Une chauve-souris\r\n     dans la bo\u00eete de store.\r\n\r\n19:10:10:03  19:10:14:12\r\n En ce moment, elles pullulent \r\npr\u00e8s des lacs de Suisse Romande.\r\n\r\n19:10:14:17  19:10:20:00\r\nJosette se demandait si l'animal\r\n    transmet le virus Ebola.\r\n\r\n19:10:20:11  19:10:25:04\r\n   En Europe, les chauves-souris\r\n     ne portent pas ce virus,\r\n\r\n19:10:25:09  19:10:27:22\r\n    c'est seulement en Afrique.\r\n\r\n19:10:28:03  19:10:32:20\r\n       Il n'y a aucun souci.\r\n\r\n19:10:33:23  19:10:38:06\r\n   Val\u00e9ry est dans un groupe\r\n de d\u00e9fense des chauves-souris.\r\n\r\n19:10:38:11  19:10:41:17\r\nIl les secoure dans tout Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:10:42:05  19:10:46:15\r\n    Beaucoup de mythes tournent\r\n    autour des chauves-souris.\r\n\r\n19:10:46:20  19:10:56:19\r\nOn va chez les gens pour leur montrer\r\n      ces animaux de plus pr\u00e8s.\r\n\r\n19:10:57:09  19:11:00:22\r\n  En cette p\u00e9riode de migration\r\n       et de reproduction,\r\n\r\n19:11:01:03  19:11:03:12\r\nSOS chauves-souris a du travail.\r\n\r\n19:11:03:22  19:11:07:02\r\n   Je l'ai d\u00e9j\u00e0 lav\u00e9e deux fois\r\n      pour enlever la colle.\r\n\r\n19:11:07:11  19:11:10:16\r\n   Dans cette station de soin,\r\n      trois pensionnaires.\r\n\r\n19:11:10:21  19:11:14:07\r\n Cette pipistrelle a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e\r\n      d'un attrape-mouche.\r\n\r\n19:11:14:16  19:11:18:00\r\n C'est la voisine qui l'a amen\u00e9e.\r\n\r\n19:11:18:10  19:11:21:13\r\n        Une chauve-souris\r\n       vit jusqu'\u00e0 30 ans.\r\n\r\n19:11:21:18  19:11:26:11\r\n Et elle n'a qu'un petit par an,\r\n d'o\u00f9 le besoin de les prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:11:26:21  19:11:28:23\r\n Elles habitent dans les maisons.\r\n\r\n19:11:29:04  19:11:32:12\r\n  Pour des raisons \u00e9nerg\u00e9tiques,\r\n       on ferme les acc\u00e8s.\r\n\r\n19:11:32:17  19:11:35:01\r\n    On les prive de leur g\u00eete.\r\n\r\n19:11:35:06  19:11:39:08\r\n  La situation s'est stabilis\u00e9e \r\n mais il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif.\r\n\r\n19:11:39:17  19:11:43:17\r\n    Cette nuit, une rescap\u00e9e\r\n      reprend sa libert\u00e9.\r\n\r\n19:11:43:22  19:11:46:10\r\n Elle trouvera peut-\u00eatre refuge\r\n         dans un store.\r\n\r\n19:11:46:14  19:11:50:00\r\n    Mais la saison des amours\r\n   ne dure que quelques jours.\r\n\r\n19:11:50:05  19:11:52:16\r\n   Les animaux mettent ensuite\r\n       le cap vers le Sud.\r\n\r\n19:11:53:08  19:11:57:16\r\nSurveiller les notes de ses enfants\r\n et leurs pr\u00e9sences en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:11:57:21  19:12:01:16\r\n   A Sion, un coll\u00e8ge priv\u00e9 mise\r\nsur les tablettes et les t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:12:01:21  19:12:05:22\r\n Une application permet de suivre\r\n   la vie scolaire des enfants.\r\n\r\n19:12:06:03  19:12:08:16\r\n      Une premi\u00e8re en Suisse.\r\n\r\n19:12:09:14  19:12:14:04\r\n  Dans cette \u00e9cole, les tablettes\r\nnum\u00e9riques ont remplac\u00e9 les livres.\r\n\r\n19:12:14:09  19:12:17:16\r\n      Chaque \u00e9l\u00e8ve dispose\r\n  d'une biblioth\u00e8que virtuelle,\r\n\r\n19:12:17:21  19:12:20:22\r\n     les cours sont compil\u00e9s\r\n        et mis en ligne.\r\n\r\n19:12:21:03  19:12:24:21\r\n          Ce directeur\r\nen a eu l'id\u00e9e il y a trois ans.\r\n\r\n19:12:25:02  19:12:30:00\r\n  Depuis, 300'000 photocopies \r\n sont \u00e9conomis\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:30:16  19:12:36:15\r\n      Plut\u00f4t que d'imprimer\r\n des pages, souvent mal class\u00e9es,\r\n\r\n19:12:36:20  19:12:45:08\r\non retrouve ce document et l'\u00e9tudiant\r\n  pourra y revenir ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n19:12:46:04  19:12:50:07\r\nConfort, rapidit\u00e9, interactivit\u00e9:\r\n  les avantages sont multiples.\r\n\r\n19:12:50:23  19:12:52:21\r\n      Je trouve \u00e7a pratique.\r\n\r\n19:12:53:02  19:12:56:11\r\n       Quand on est malade,\r\n    on peut rattraper le cours.\r\n\r\n19:12:56:16  19:13:00:14\r\n -On n'a pas \u00e0 porter les livres,\r\n        c'est plus simple.\r\n\r\n19:13:01:00  19:13:05:02\r\nL'\u00e9cole innove encore cette ann\u00e9e:\r\n      une application permet\r\n\r\n19:13:05:07  19:13:09:21\r\n     de suivre en temps r\u00e9el\r\n   la vie scolaire des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:13:10:02  19:13:14:06\r\n       Les notes, les retards\r\net les absences sont mises en ligne.\r\n\r\n19:13:14:11  19:13:19:13\r\n  Une sorte de carnet scolaire\r\n   accessible tout le temps.\r\n\r\n19:13:19:23  19:13:23:02\r\n   Alors, cet examen de maths ?\r\n\r\n19:13:23:11  19:13:25:10\r\n   Michel Ribordy est m\u00e9decin,\r\n\r\n19:13:25:13  19:13:28:11\r\n            son fils\r\n \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dissip\u00e9.\r\n\r\n19:13:28:15  19:13:31:10\r\nCette application est un vrai plus.\r\n\r\n19:13:31:19  19:13:35:09\r\n   Quand je rentre \u00e0 la maison,\r\n   je sais ce qui c'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:13:35:13  19:13:37:16\r\n Ca \u00e9vite pas mal de discussions.\r\n\r\n19:13:37:21  19:13:39:11\r\n      L'autre effet positif,\r\n\r\n19:13:39:15  19:13:43:20\r\n    c'est qu'il arrive toujours\r\n       \u00e0 l'heure maintenant.\r\n\r\n19:13:44:20  19:13:47:15\r\n   Ce contr\u00f4le ne rassure pas\r\n         ce sociologue.\r\n\r\n19:13:47:20  19:13:52:02\r\nArriver en retard, cacher une note,\r\n   autant de d\u00e9rives importantes\r\n\r\n19:13:52:07  19:13:54:21\r\n  dans la vie d'un adolescent.\r\n\r\n19:13:55:09  19:14:00:01\r\n         On part du principe\r\nqu'on est surveillable tout le temps.\r\n\r\n19:14:00:06  19:14:05:04\r\n     Ca favorise l'imposition\r\n des normes scolaires, familiales.\r\n\r\n19:14:05:09  19:14:10:16\r\nSans qu'il y ait de petits espaces\r\n   de libert\u00e9 o\u00f9 on peut faire\r\n\r\n19:14:10:21  19:14:18:06\r\n            des b\u00eatises\r\n    et cr\u00e9er son jardin secret.\r\n\r\n19:14:18:16  19:14:22:22\r\n     Le secteur priv\u00e9 embrasse\r\navec plus de conviction le num\u00e9rique\r\n\r\n19:14:23:03  19:14:24:22\r\n     que le secteur public.\r\n\r\n19:14:25:03  19:14:28:04\r\n             On trouve\r\nquelques projets pilotes en Romandie\r\n\r\n19:14:28:09  19:14:30:12\r\nmais pas de d\u00e9marche g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n19:14:30:17  19:14:32:19\r\nEn Valais, dix \u00e9coles exp\u00e9rimentent\r\n\r\n19:14:33:00  19:14:37:04\r\nle num\u00e9rique en classe, le canton\r\n travaille sur une base commune.\r\n\r\n19:14:37:13  19:14:39:00\r\n     On travaille pour offrir\r\n\r\n19:14:39:05  19:14:42:03\r\n     une biblioth\u00e8que scolaire\r\n        num\u00e9rique cantonale\r\n\r\n19:14:42:08  19:14:47:22\r\n pour construire un environnement\r\n      num\u00e9rique de travail.\r\n\r\n19:14:48:11  19:14:51:00\r\n       Des \u00e9tudes montrent\r\n       que l'apprentissage\r\n\r\n19:14:51:05  19:14:55:02\r\nse fait aussi bien sur les livres\r\n     que sur les tablettes.\r\n\r\n19:14:55:07  19:14:59:08\r\n A se demander si dans vingt ans\r\n l'enseignement avec professeur\r\n\r\n19:14:59:12  19:15:02:07\r\n  aura encore sa raison d'\u00eatre.\r\n\r\n19:15:03:03  19:15:06:16\r\n        Une Fribourgeoise\r\nau service des orphelins du Kenya.\r\n\r\n19:15:06:21  19:15:11:21\r\nIl y a 25 ans, Marlies Volery est une\r\ndes fondatrices de deux orphelinats.\r\n\r\n19:15:12:03  19:15:16:05\r\n Cette ann\u00e9e, elle achemine trois\r\n     containers de mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:15:16:10  19:15:18:11\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:15:19:09  19:15:25:23\r\n      Elle parle en swahili\r\n\r\n19:15:26:04  19:15:31:01\r\n  Marlies Volery nous rappelle\r\nl'image de ce groupe d'orphelins\r\n\r\n19:15:31:06  19:15:33:14\r\n il y a 25 ans au nord du Kenya.\r\n\r\n19:15:33:19  19:15:37:13\r\n    Deux orphelinats na\u00eetront\r\n       de cette rencontre.\r\n\r\n19:15:37:18  19:15:41:17\r\n   On a d\u00fb apprendre la langue, \r\n   pour ne pas se faire blouser.\r\n\r\n19:15:41:22  19:15:53:16\r\n On est devenus des constructeurs,\r\n  des menuisiers, des peintres...\r\n\r\n19:15:55:03  19:15:58:22\r\n Elle encha\u00eene voyages sur place\r\n    et conf\u00e9rences en Suisse\r\n\r\n19:15:59:03  19:16:01:00\r\n     et les dons augmentent.\r\n\r\n19:16:01:05  19:16:06:10\r\n En 2009, elle envoie un premier\r\n     container de mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:16:07:08  19:16:10:14\r\n    Sur place, ils m'ont appel\u00e9\r\n        Margaret Thatcher.\r\n\r\n19:16:10:19  19:16:16:12\r\n       Car j'ai d\u00fb menacer \r\n      des gens de la douane,\r\n\r\n19:16:16:17  19:16:21:13\r\n   en disant que je les mettais\r\n   dans les journaux si ce soir\r\n\r\n19:16:21:18  19:16:27:12\r\n          les containers\r\n    ne quittaient pas le port.\r\n\r\n19:16:28:00  19:16:31:13\r\n       Une volont\u00e9 de fer\r\n  qui conduit la Fribourgeoise\r\n\r\n19:16:31:18  19:16:35:08\r\n   \u00e0 remplir trois containers.\r\n\r\n19:16:35:12  19:16:40:04\r\n Et elle peut compter sur l'aide\r\n     d'amis et de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:16:41:04  19:16:46:13\r\nSur place, on ne peut plus vous dire\r\nmerci, car \u00e7a touche trop le coeur.\r\n\r\n19:16:46:18  19:16:50:18\r\n        Leurs yeux montrent\r\n        la reconnaissance.\r\n\r\n19:16:50:23  19:16:58:16\r\n    C'est une goutte dans l'oc\u00e9an\r\nmais qui touche les gens directement.\r\n\r\n19:16:59:09  19:17:02:03\r\n         Dans ses yeux,\r\n   l'avenir des 300 orphelins\r\n\r\n19:17:02:08  19:17:05:01\r\n    brille comme une victoire\r\n           sur la vie.\r\n\r\n19:17:05:06  19:17:08:07\r\n  Il y a Nicolas le comptable,\r\n     G\u00e9rald l'universitaire\r\n\r\n19:17:08:11  19:17:10:21\r\nou Jacqueline la future infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:17:11:02  19:17:14:16\r\n   Un feu de brousse a ravag\u00e9 \r\n   un orphelinat l'an dernier,\r\n\r\n19:17:14:21  19:17:17:10\r\n   mais la motivation demeure.\r\n\r\n19:17:17:20  19:17:20:14\r\n Des enfants sont derni\u00e8res nous.\r\n\r\n19:17:20:19  19:17:25:02\r\n   Vous ne pouvez pas leur dire\r\n        \"je ne peux plus\".\r\n\r\n19:17:25:07  19:17:30:15\r\n  Comme une m\u00e8re, alors on y va.\r\n\r\n19:17:30:20  19:17:36:16\r\n  Vu la pauvret\u00e9, on ne peut dire\r\n        \"je ne peux plus\".\r\n\r\n19:17:36:21  19:17:39:17\r\n    Et quand on veut, on peut.\r\n\r\n19:17:40:16  19:17:42:21\r\n C'est la fin de Couleurs Locales.\r\n\r\n19:17:43:02  19:17:44:09\r\n      Ce soir dans le 19:30,\r\n\r\n19:17:44:13  19:17:48:09\r\n      Jean Ziegler pr\u00e9sente\r\nson autobiographie intellectuelle.\r\n\r\n19:17:48:13  19:17:52:09\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:17:53:11  19:17:58:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS-TXT:\r\nS.Iuncker-Gomez, V.Gerber, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT014848\r\nDate de transcription : 15-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:15) [94%] : \r\nMoins de 4 heures, il y a 30 ans, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 la liaison TGV entre Lausanne et la capitale fran\u00e7aise, cette ligne rencontre toujours un \u00e9norme succ\u00e8s avec plus d'un demi- 1000000 d'usagers l'an pass\u00e9, C\u00e9cile Derycke, vous avez suivi les festivit\u00e9s \u00e0 Lausanne avec \u00e0 la cl\u00e9 une surprise de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:00:15 > 0:00:20) [95%] : \r\nEh oui Fran\u00e7ois, la surprise est de taille, comme vous pouvez le voir car pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:00:36) [99%] : \r\nPour participer au mouvement de retourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:54) [92%] : \r\nCe qui serait chouette, c'est qu'on entende les 3 4 secondes avant, parce qu'on entend le train qui fait si il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:00:59) [90%] : \r\nParce que le train fait expr\u00e8s tout non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:04 > 0:01:08) [84%] : \r\nOk Pierre-Alain stups mettent le prompteur au d\u00e9but, s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:10 > 0:01:12) [91%] : \r\nMerci beaucoup Pierre nave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:12 > 0:01:16) [84%] : \r\nFaut vraiment oui l\u00e0- dessus pr\u00e8s tu te retournes naturellement pour regarder les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:16 > 0:01:21) [79%] : \r\nOk tr\u00e8s bien OK, il participe \u00e0 OK, \u00e7a marche Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:22 > 0:01:33) [85%] : \r\nSuper, comment vas-tu, \u00e7a va et toi, juste pour la relance, oui, on a aussi \u00e9voqu\u00e9 le comportement du conducteur ou le sort du conducteur qu'est-ce que vous le saurez sort qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:35 > 0:01:51) [80%] : \r\nOk, merci mon grand coup comme tu veux comme alors, parce qu'on se, on se demandait si c'\u00e9tait plus une question de comportement du Style : qu'est ce qu'il a fait, c'est plus juridique, votre comportement Vasile on pour \u00e7a, qui avait voil\u00e0 je garde comportement \u00e7a marche super bien bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:51 > 0:01:58) [73%] : \r\nThomas parmi les le lait tes doigts, tu l'aurait d\u00fb pas mise dans une prise \u00e9lectrique, juste comme \u00e7a, ouah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:08) [85%] : \r\nQuoi, tu trouves pas que \u00e7a va bien, \u00e7a a indiqu\u00e9 ouais ouais, Pierre, moi je ne vois pas ouais, moi, moi, je te vois m'\u00e9tonne, on a d\u00fb \u00e9teindre le prompteur je se vois m\u00eame pas \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:08 > 0:02:31) [83%] : \r\nTu sais que tu tr\u00e8s beau comme \u00e7a mais merci, oui, \u00e7a me rappelle \u00e7a me rappelle \u00e7a me rappelle Darius qui disait \u00e0 S\u00e9bastien Faure tu tr\u00e8s beau S\u00e9bastien tu es tr\u00e8s tr\u00e8s beau S\u00e9bastien piles insistait tellement lourdement que Sebastian ras-le-bol qui lui a dit merci, Esther, allez, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:47) [91%] : \r\nElle a r\u00e9volutionn\u00e9 le transport ferroviaire entre la Suisse romande et la capitale fran\u00e7aise, la premi\u00e8re ligne de TGV Lausanne- Paris a \u00e9t\u00e9 ne Gurs et il y a 30 ans, cette taxe est aujourd'hui un \u00e9norme succ\u00e8s commercial, nous avons assist\u00e9 aux festivit\u00e9s r\u00e9volution aux surveillances extr\u00eame un coll\u00e8ge priv\u00e9 valaisan mise sur les tablettes et les t\u00e9l\u00e9phones portables, depuis cette ann\u00e9e, les parents peuvent suivre en tout temps, la vie scolaire de leur enfant, gr\u00e2ce \u00e0 une application, reportage dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:04:54) [95%] : \r\nQuand je rentre \u00e0 la maison, je sais d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et puis on peut \u00e9viter les sempiternelles discussions sur les notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:13) [94%] : \r\nEt en fin de journal, vous verrez que des chauves-souris s'invite en cette p\u00e9riode de migration dans vos maisons, c'est le cas notamment dans le canton de Neuch\u00e2tel, l'occasion de briser les id\u00e9es re\u00e7ues sur ce petit mammif\u00e8re volant bien loin du vampire des films d'\u00e9pouvante et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:13 > 0:05:49) [94%] : \r\nLa merci d'\u00eatre avec nous, le minist\u00e8re public fribourgeois demande l'acquittement du policier Vaudois dans le proc\u00e8s de la Une qui se tient en ce moment au tribunal p\u00e9nal de la Broye dans son r\u00e9quisitoire, le procureur \u00e9carte \u00e0 la fois le meurtre par Dol \u00e9ventuel et le missile l'homicide par n\u00e9gligence, ainsi que la mise en danger d'autrui, en revanche, il requiert 18 mois de prison ferme pour le conducteur de la voiture vol\u00e9e qui voulait forcer le barrage de police, et dont le passager est mort sous les tirs de l'agent Pierre Yannick, bonsoir, alors vous avez suivi ses plaidoiries et ce r\u00e9quisitoire qui vient de se terminer, il a d'abord \u00e9t\u00e9 question du policier qui a tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:49 > 0:06:36) [94%] : \r\nExactement, Fran\u00e7ois, il a \u00e9t\u00e9 question donc du policier, son avocat plaide l'acquittement pour lui, le policier a eu un geste proportionn\u00e9e \u00e0 la menace, il y avait danger de mort imminente lorsque la voiture a fonc\u00e9 \u00e0 vive allure vers le vers le barrage de la police dans ce tunnel de de va et en plus, le policier a tent\u00e9 de tirer vers le bas de la voiture pour la freiner, voire la stopper, blessant mortellement malheureusement le passager du v\u00e9hicule toute autre version du c\u00f4t\u00e9 de l'avocat de la famille de la victime, pour lui, le barrage n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 dans ce tunnel, pire, en d\u00e9cidant de de faire feu, le policier a accept\u00e9 les cons\u00e9quences de de ces tactiques plaide donc le meurtre par Dol \u00e9ventuel quant au minist\u00e8re public, il requiert l'acquittement du policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:36 > 0:06:40) [95%] : \r\nPierre, on a aussi \u00e9voqu\u00e9 le comportement du conducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:40 > 0:07:08) [93%] : \r\nOui, alors l\u00e0 le minist\u00e8re public, le d\u00e9peint comme un dangereux criminel qui n'a aucun scrupule qui a mis en danger la vie des 2 policiers dans ce tunnel de S\u00e9vaz il requiert donc 18 mois de prison ferme tout autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de l'avocate du conducteur pour elle, il faut la quitter, il n'a jamais mis en danger la vie de ces 2 policiers, il voulait freiner, il voulait s'arr\u00eater mais il a pris peur \u00e0 cause des tirs du policier, le verdict, h\u00e9 bien ce sera la semaine prochaine, le 14 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:08 > 0:07:21) [93%] : \r\nMerci Pierre pour ce compte rendu d'audience, le d\u00e9c\u00e8s d'un des bless\u00e9s de l'incendie de l'immeuble d\u00e9contamine \u00e0 Gen\u00e8ve et la victoire de jeunes Genolier sur le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois sont au menu des temps forts de ce mardi 7 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:58) [95%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe Genolier, propri\u00e9taire de l'h\u00f4pital de la Providence gagne une bataille contre le Conseil d'\u00c9tat, la Cour de droit public cantonal vient d'annuler la d\u00e9cision de l'ex\u00e9cutif d'autoriser l'ouverture d'un centre d'ophtalmologie en ville de Neuch\u00e2tel, selon elle, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas prouv\u00e9 que les besoins sanitaires dans le canton, justifiait la mise en place de ce centre, le groupe Genolier qui offre \u00e9galement cette sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale avait fait recours contre cette d\u00e9cision, l'ex\u00e9cutif cantonal peut maintenant revoir sa copie ou faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:01 > 0:08:09) [91%] : \r\nUne victime de l'incendie, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il s'agit d'une information du quotidien Le Matin, elle faisait partie des bless\u00e9s et h\u00e9liport\u00e9s au CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:26) [96%] : \r\nPour rappel, dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dernier, un violent incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 au premier \u00e9tage de cet immeuble, le feu a compl\u00e8tement d\u00e9truit 2 appartements et a mobilis\u00e9 plus d'une cinquantaine de pompiers des samaritains et plusieurs m\u00e9decins, au total, le sinistre a fait 8 bless\u00e9s graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:28 > 0:08:45) [94%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel n'aura bient\u00f4t plus de policiers communaux d\u00e8s 2015, les agents arm\u00e9s seront transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 la police cantonale et les agents de proximit\u00e9 deviendront des assistants de s\u00e9curit\u00e9, c'est une page qui se tourne, mais le conseil communal veut en profiter pour renforcer la police de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:45 > 0:08:59) [91%] : \r\nC'est un effort principal en double effectif des collaborateurs qui se rend dans les quartiers qui assureront ce ce lien privil\u00e9gi\u00e9 avec la la population qui deviendront vraiment les, les, les gens, les hommes et les femmes de confiance de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:59 > 0:09:05) [89%] : \r\nLa ville va aussi engager des m\u00e9diateurs qui patrouilleront le week- end, leur mission : calmer le jeu lors des soir\u00e9es trop arros\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:10 > 0:09:34) [93%] : \r\nElle a r\u00e9volutionn\u00e9 le quotidien des romans friands de s\u00e9jour romantique, elle a surtout \u00e0 rapprocher la Suisse romande de Paris \u00e0 moins de 4 heures il y a 30 ans, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 la liaison TGV entre Lausanne et la capitale fran\u00e7aise, cette ligne rencontre toujours un \u00e9norme succ\u00e8s avec plus d'un demi- 1000000 d'usagers l'an pass\u00e9, C\u00e9cile during vous avez suivi les festivit\u00e9s \u00e0 Lausanne avec \u00e0 la cl\u00e9 une grosse surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:34 > 0:09:54) [92%] : \r\nEh oui Fran\u00e7ois, la surprise est de taille, comme vous pouvez le voir car pour la premi\u00e8re fois en gare de Lausanne et bien c'est un TGV \u00e0 2 \u00e9tages qui entre ici en gare de Lausanne Alain Barbey, bonsoir, bonsoir, ce train \u00e0 2 \u00e9tages, c'est un peu le symbole du succ\u00e8s de cette ligne Lausanne- Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:54 > 0:10:05) [94%] : \r\nAbsolument, c'est c'est la r\u00e9compense pour tous les passagers qui empruntent r\u00e9guli\u00e8rement cette ligne, ce sera 700000 passagers cette ann\u00e9e et il nous faut plus de capacit\u00e9 et voil\u00e0 le travail qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:05 > 0:10:05) [79%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:06 > 0:10:12) [86%] : \r\nPlus de capacit\u00e9, vous, vous vous escomptez il fait beaucoup de Bruxelles et je vais vous escomptez plus de voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:12 > 0:10:28) [89%] : \r\nAlors on escompte plus de voyageurs, on escompte aussi de couvrir un creux desserte en milieu d'apr\u00e8s- midi, qui n'existe pas actuellement pour Lausanne et puis on escompte aussi pouvoir prendre plus de trafiquants correspondance puisque on a maintenant les gens de Neuch\u00e2tel qui viennent \u00e9galement sur ce train et puis les gens de de toute la r\u00e9gion, elle rebondit en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:28 > 0:10:32) [93%] : \r\nAlors cette ligne Lausanne- Paris, elle existe depuis 30 ans est-ce qu'aujourd'hui elle est rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:45) [90%] : \r\nAujourd'hui on f\u00eate son anniversaire et si elle n'\u00e9tait pas rentable, on aurait pas f\u00eat\u00e9 et je peux vous dire qu'elle fonctionne tr\u00e8s bien, qu'elle est p\u00e9rennis\u00e9e et on est plut\u00f4t dans un renforcement plut\u00f4t que dans des restructurations de la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:45 > 0:10:58) [90%] : \r\nAlors il y a 30 ans, ben vous aviez pas la concurrence des avions low-cost vous \u00e9tiez un peu le les seul \u00e0 pouvoir faire voyager les oeufs, les gens de Lausanne \u00e0 Paris comme \u00e7a aujourd'hui la concurrence est l\u00e0, comment vous pouvez encore s\u00e9duire les gens \u00e0 prendre le train plut\u00f4t que l'avion alors tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:58 > 0:11:18) [91%] : \r\nConcurrence est saine en Suisse, on a quand m\u00eame les gens qui ont un r\u00e9flexe train 1er en primeur et puis d'autre part, on a quand m\u00eame, vous l'avez vu, c'est des gros train on a la possibilit\u00e9 de jouer sur les tarifs, mais surtout \u00e9galement pour la client\u00e8le affaires sur les services, sur les horaires et donc on reste tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9titif quand on sait les probl\u00e9matiques pour prendre l'avion avec toutes les les inconv\u00e9nients qu'il a parfois dans les a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:19 > 0:11:28) [88%] : \r\nAlain Barbey, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques-uns tant instants avec nous, je vous propose maintenant de revenir sur cette saga TGV en chiffres et surtout en images avec Pascale Defrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:29 > 0:11:45) [93%] : \r\nPas de chance en cette date anniversaire, ce TGV arrive dans la capitale vaudoise avec 20 minutes de retard, Paris- Lausanne Lausanne Paris, cette ligne est un succ\u00e8s commercial avec 669000 passagers l'an dernier, plus de la moiti\u00e9 sont suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:45 > 0:11:55) [85%] : \r\nEn ce moment, j'\u00e9tudie aux Beaux-Arts \u00e0 Paris, donc j'ai de la famille Morge mon, ma grand- m\u00e8re et je fais souvent les aller-retour pour leur rendent visite pendant les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:55 > 0:12:10) [92%] : \r\nMoins de 4 heures du l'aimant \u00e0 la sc\u00e8ne avant il fallait une journ\u00e9e enti\u00e8re, le fameux train orange a tout chang\u00e9, c'\u00e9tait il y a 30 ans, en gare de Lausanne, la Suisse est alors le 1er pays \u00e9tranger \u00e0 accueillir sur ses rails le train fran\u00e7ais \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:15 > 0:12:25) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, les trains affichent complet plusieurs semaines en avance aujourd'hui la ligne reste rentable et pourtant \u00e0 130 francs le billet un vol Gen\u00e8ve- Paris serait souvent moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:25 > 0:12:37) [88%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re prendre le train, c'est beaucoup moins fatigant pour moi et beaucoup moins stressant, on est en plein centre, en arrive au plein centre, donc c'est beaucoup plus pratique que l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:37 > 0:12:48) [87%] : \r\nMais la concurrence reste rude et m\u00eame \u00e0 30 ans, il faut se renouveler alors d\u00e8s d\u00e9cembre, la compagnie franco- suisse testera une liaison Gen\u00e8ve l'\u00eele et lancera un train suppl\u00e9mentaire entre Lausanne et Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:51 > 0:13:01) [94%] : \r\nMichel B\u00e9guelin, bonsoir, bonsoir, alors vous, vous avez eu la chance le 19 janvier 84 de monter \u00e0 bord du 1er TGV qui faisaient Paris- Lausanne dans la cabine du conducteur vos impressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:13:28) [90%] : \r\nFantastique pour un cheminot, c'\u00e9tait \u00e9videmment le r\u00eave et puis j'avais l'impression d'\u00eatre sur une autre plan\u00e8te, parce que la, la diff\u00e9rence est tellement grande, c'\u00e9tait fantastique, est ce que \u00e7a allait vraiment vite \u00e0 260 seulement par rapport \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 on roule \u00e0 300 mais j'entends cette c'est ce sentiment o\u00f9 tout d'un coup, le temps se rapetisse, c'est quelque chose d'extraordinaire \u00e0 vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:28 > 0:13:34) [88%] : \r\nEst ce que \u00e7a le fait d'avoir le TGV qui arrive en Suisse, a donn\u00e9 des id\u00e9es aux CFF d'avoir leur propre TGV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:59) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, pas seulement aux CFF dans l'opinion publique dans beaucoup de milieu, c'\u00e9tait une une bataille tout le monde disait : mais c'est extraordinaire, mais pour nous, suisse, enfin c'\u00e9tait certains qui disaient \u00e7a pour nous Suisses dont le paysage sont trop beau alors qu'on roule \u00e0 260 en France, c'est tr\u00e8s bien, mais pas chez nous, chez nous, on doit rouler mod\u00e9r\u00e9ment pour admirer nos paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:59 > 0:14:05) [92%] : \r\nAlors \u00e7a c'est toujours pas fait, on n'a pas TGV en Suisse, c'est ce que vous y croyez un jour ou bien ce que le pays est tout simplement trop petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:05 > 0:14:30) [91%] : \r\nLe pays n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 la grande vitesse de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est la vitesse optimale, et puis on l'a d\u00e9j\u00e0, on peut l'am\u00e9liorer un peu ici ou l\u00e0, mais des 300 mais au-del\u00e0, c'est exclu d'une part, nous avons beaucoup trop de villes toutes elle veut veulent \u00eatre desservies, c'est pas possible de passer son arr\u00eat et puis les arr\u00eats co\u00fbte beaucoup trop cher quand on fait de la grande vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:30 > 0:14:37) [90%] : \r\nBen merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec vous, l'aigle interview Express d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9, je vous souhaite une excellente fin de soir\u00e9e et \u00e0 vous tous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:38 > 0:14:57) [94%] : \r\nC'est la saison des vendanges des premiers frimas mais aussi de la migration des chauves-souris cet animal en route pour le Sud trouvent parfois refuge dans les maisons, dans les toits ou les stores dans le canton de Neuch\u00e2tel, un centre de protection vole \u00e0 leur secours et rassure les personnes inqui\u00e8te de cette myst\u00e9rieuse pr\u00e9sence reportage Pascale Defrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:57 > 0:15:04) [73%] : \r\nVoil\u00e0 effectivement quelques crottes, donc elle doit venir par exemple peu c'est bonne une on envoie une juste la main dans le faisceau de la encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:05 > 0:15:18) [93%] : \r\nAmateurs une chauve-souris cach\u00e9 dans la bo\u00eete de stores en ce moment elles pullulent pr\u00e8s des lacs de Suisse romande de quoi effrayer leurs h\u00f4tes Josette par exemple se demander si cet animal transmet le virus Ebola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:18 > 0:15:33) [88%] : \r\nEn Europe, en fait, si il y a les les chauves-souris ne sont pas du tout porteuse de ce de ce virus l\u00e0 donc, c'est seulement en Afrique, et il y a aucun souci de sanitaires en fait avec avec ses 60 a su voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:33 > 0:15:40) [93%] : \r\nVal\u00e9rie fait partie d'un groupe de d\u00e9fense des chauves-souris, il vole \u00e0 leur secours \u00e0 travers tout le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:55) [82%] : \r\nEt chauve-souris, il y a beaucoup de mythes qui tournent autour, par rapport au fait qu'elles savent pendant les cheveux quel v\u00e9hicule d\u00e9marre l'ann\u00e9e ce genre de choses non faites en c'est pour \u00e7a qu'on se d\u00e9place aussi chez les gens pour pour leur montrer un petit peu, c'est leur montrer plus pr\u00e8s en fait, les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:56 > 0:16:09) [86%] : \r\nEn cette p\u00e9riode de migration et de reproduction SOS chauve-souris a du pain sur la planche, je les ai d\u00e9j\u00e0 lav\u00e9 2 fois pour essayer d'enlever la colle dans cette station de soins 3 pensionnaires comme cette piste sauver d'un attrape- mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:10 > 0:16:16) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est la voisine qui nous l'amener le jour o\u00f9 elle a pu sauver celle-ci il y en avait 2 autres qui \u00e9taient mortes quand on lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:16 > 0:16:24) [95%] : \r\nUne chauve-souris peut vivre jusqu'\u00e0 30 ans, et elle n'a qu'un petit par an, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger chaque individu un combat sans fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:24 > 0:16:37) [92%] : \r\nIls habitent dans les maisons, maintenant on a tendance, pour des raisons \u00e9nerg\u00e9tique a ferm\u00e9 tous les acc\u00e8s \u00e0 bien isoler les toitures, donc on les prive aussi de leur g\u00eete, la situation s'est stabilis\u00e9e, mais il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif pour que les esp\u00e8ces ne disparaissent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:37 > 0:16:48) [93%] : \r\nCette nuit, une rescap\u00e9e, reprend sa libert\u00e9, elle trouvera peut-\u00eatre refuge dans un Store, mais pas pour longtemps, la saison des amours ne dure que quelques jours et les animaux mettront ensuite le cap vers le sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:49 > 0:17:07) [90%] : \r\nSurveiller tous les jours, les notes de ses enfants, contr\u00f4ler leur pr\u00e9sence ou absence presque en temps r\u00e9el \u00e0 Sion, un coll\u00e8ge priv\u00e9 mise sur les tablettes et les t\u00e9l\u00e9phones portables, une application permet de suivre en tout temps, la vie scolaire de leurs enfants, une premi\u00e8re suisse explications Yvan Ely Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:08 > 0:17:29) [91%] : \r\nDans cette \u00e9cole priv\u00e9e, les tablettes num\u00e9riques ont remplac\u00e9 les livres et autres feuilles volantes : chaque \u00e9l\u00e8ve dispose d'une biblioth\u00e8que virtuelle tous les cours sont compil\u00e9es et mises en ligne par les professeurs c'est ce jeune et dynamique directeur qui en a eu l'id\u00e9e, il y a 3 ans, depuis l'\u00e9cole, \u00e9conomiste, pr\u00e8s de 300000 photocopies par ann\u00e9e pour ses 150 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:30 > 0:17:45) [87%] : \r\nAu lieu d'imprimer photocopier de fa\u00e7on classique des des pages qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, bah, souvent mal class\u00e9s ou perdu ce m\u00eame document se retrouvent ici, L \u00c9tudiant m\u00eame on pourra revenir sur ce document, en f\u00e9vrier, on \u00e9tait l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:45 > 0:17:49) [90%] : \r\nConfort, rapidit\u00e9, interactivit\u00e9, les avantages sont multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:49 > 0:17:56) [88%] : \r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s pratique, surtout quand on est par exemple, malade, on peut aller sur nos tablettes et pill\u00e9 rattraper qu'est ce qu'on a rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:56 > 0:18:17) [95%] : \r\nOn n'a pas toujours apporter les livres, c'est beaucoup plus simple sur cette lanc\u00e9e vers les nouvelles technologies l'\u00e9cole innove encore cette ann\u00e9e une application disponible aux parents permet de suivre en temps r\u00e9el la vie scolaire de leurs enfants tous les jours, les notes sont mises en ligne comme les retards et les absences, une sorte de carnet scolaire accessible tout le temps et partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:19 > 0:18:22) [86%] : \r\nSalut, alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:22 > 0:18:29) [88%] : \r\nMichel Ribordy, un m\u00e9decin, son fils Arthur \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 se dissiper cette application est donc un vrai plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:29 > 0:18:43) [93%] : \r\nQuand je rentre \u00e0 la maison, je sais d\u00e9j\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et puis on peut \u00e9viter les sempiternelles discussions sur les notes, l'autre effet positif ce qui est assez rigolo quand j'ai observ\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est qu'il arrive toujours \u00e0 heure maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:43 > 0:18:53) [88%] : \r\nCe contr\u00f4le digne de Big Brothers ne rassure pas du tout, ce sociologue, arriv\u00e9 en retard, cacher une mauvaise note \u00e0 ses parents, autant de d\u00e9rives importantes dans la vie des adolescents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:54 > 0:19:17) [87%] : \r\n\u00e9tant donn\u00e9 qu'on est potentiellement surveill\u00e9 Abdel n'importe quel moment on part du principe qu'on est s\u00fbr variable en fait tout le temps du coup \u00e7a favorise l'imposition d'\u00e9normes, d'\u00e9normes scolaires d'un homme femme \u00e9normes familiales tout le temps sans qu'petits espaces de libert\u00e9 o\u00f9 on peut faire des b\u00eatises ou c'est important de faire des b\u00eatises de cr\u00e9er son jardin secret, de cr\u00e9er sa sa personnalit\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:18 > 0:19:35) [89%] : \r\nLe secteur priv\u00e9 embrasse avec plus de conviction le num\u00e9rique que le public, peu d'\u00e9tablissements en Suisse romande ont franchi le cap, on trouve quelques projets pilotes, mais pas de d\u00e9marche g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Valais 10 \u00e9coles exp\u00e9rimente le num\u00e9rique en classe le canton, lui, travaille sur une base commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:35 > 0:19:48) [89%] : \r\nNous travaillons actuellement pour offrir quelque sorte une biblioth\u00e8que scolaire num\u00e9rique cantonale permettant \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve, chaque enseignant de construire un environnement num\u00e9rique de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:48 > 0:20:00) [91%] : \r\nLivre ou tablette, des \u00e9tudes montrent que l'apprentissage se fait aussi bien sur les 2 supports \u00e0 se demander si dans une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations, l'enseignement classique avec professeur et tableau noir aura encore sa raison d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:02 > 0:20:18) [93%] : \r\nC'est une dame de fer Fribourgeoise au service des orphelins du Kenya il y a 25 ans Marlyse Volry \u00e9tait une des fondatrices de 2 orphelinats au nord et sud du pays, cette ann\u00e9e elle acheminera 3 containers de mat\u00e9riel, son portrait sign\u00e9 Damien m\u00e9tro et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:18 > 0:20:24) [64%] : \r\nMac \u00e9tait bo\u00eete auto bo\u00eete auto bonbons octobre handball ou eau Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:24 > 0:20:36) [92%] : \r\nEn swahili Marlyse Volry se rappelle l'image de ce groupe d'orphelins qui entourait Maria au pied d'un baobab, c'\u00e9tait il y a plus de 25 ans, au nord du Kenya, de cette rencontre na\u00eetront 2 orphelinats au nord et au sud du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:36 > 0:20:54) [91%] : \r\nOn a d\u00fb, \u00e0 Prague, la langue du pays pour ne pas nous faire blouser parce qu'on nous a vendu des sables \u00e0 la place du ciment mais on est aussi na\u00efve, donc on a appris beaucoup de choses, puis on peut dire qu'on est devenu des constructeurs des menuisiers, des peintres, l'a fait beaucoup beaucoup nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:54 > 0:21:05) [87%] : \r\nElles ont m\u00eame achet\u00e9 les terrains pour garantir l'avenir de ces institutions, encha\u00eenant voyage sur place et conf\u00e9rences en Suisse, l'ampleur des dons augmentent en 2009, la Fribourgeoise achemine son 1er conteneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:05 > 0:21:27) [86%] : \r\nDes mat\u00e9riaux ce march\u00e9 sur place il me rappeler Magritte Thatcher parce qu'il fallait une fois des menaces et j'ai menac\u00e9 les gens de la douane en leur disant : je vous mets dans les m\u00e9dias, dans les journaux, si ce soir \u00e0 5 heures les containers n'ont pas quitt\u00e9 le pour et \u00e7a a fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:27 > 0:21:39) [90%] : \r\nUne volont\u00e9 de fer et un dynamisme sans faille qui conduit cette ann\u00e9e la Fribourgeoise \u00e0 remplir 3 containers de 40 tonnes attention les pieds : allez petit lot et pour la manutention, elle peut compter sur l'aide de ses fid\u00e8les amis et de quelques b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:39 > 0:21:58) [92%] : \r\nC'est inexplicable que sur place on peut plus vous dire merci parce que \u00e7a touche tellement le coeur mais c'est l'expression des yeux qui vous montre \u00e0 quel point ils sont reconnaissants, ce qu'on fait ici c'est petite goutte dans l'oc\u00e9an mais \u00e7a touche les personnes, directrice du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:58 > 0:22:16) [91%] : \r\nEt dans les yeux de Marlyse, l'avenir de chacun des 300 orphelins comme une victoire sur la vie, il y a par exemple et Nicolas le comptable G\u00e9rald l'universitaire ou Jacqueline, la future infirmi\u00e8re et malgr\u00e9 un feu de brousse qui a ravag\u00e9 l'an dernier un des orphelinats, la motivation de cette ancienne tenanci\u00e8re de restaurant semblait impossible \u00e0 \u00e9teindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:16 > 0:22:38) [93%] : \r\nIl y a des jeunes, des enfants qui sont derri\u00e8re vous et vous ne pouvez pas leur dire : je ne peux plus c'est comme toutes les mamans ici en ayant des enfants ne s'arr\u00eate jamais, tant qu'elle voyait pas les enfants propres voler sur leurs propres ailes, on y va et surtout l\u00e0- bas, vu la pauvret\u00e9, l'abandon, on ne peut pas se dire je ne peux plus on y va et quand on veut on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:39 > 0:22:51) [94%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30 l'invit\u00e9 gentil glaire qui pr\u00e9sente en primeur, son autobiographie intellectuelle, toute l'\u00e9quipe vous souhaite une douce et belle soir\u00e9e et se r\u00e9jouit de vous retrouver demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:07 > 0:29:11) [96%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce mardi 7 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:12 > 0:29:54) [89%] : \r\nLes Kurdes lance dans l'appel mondial pour leur peuple, attaqu\u00e9e par les jihadistes du groupe \u00c9tat islamique, des militants ont manifest\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parlement europ\u00e9en, des voix s'\u00e9l\u00e8vent, dont celle du pr\u00e9sident turc pour estimer que seule une intervention terrestre permettra de la R\u00e9publique, la progression du-elle pour l'affaire du Tir mortel dans le tunnel de l'autoroute A1, le minist\u00e8re public requiert l'acquittement du policier, il demande en revanche 18 mois ferme pour le conducteur de la voiture vol\u00e9e qui voulait forcer le barrage o\u00f9 le plus fort, le retour, le, le tapis la campagne des partisans d'Ecopop lanc\u00e9e avec Thomas Minder en porte- drapeau, ils veulent freiner l'immigration pour, disent-ils, prot\u00e9ger l'environnement et les ressources naturelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:55 > 0:30:17) [86%] : \r\nUn groupe d'\u00c9rythr\u00e9ens a pris ses quartiers provisoirement la m\u00e9daille qui donne les moines ouvrent les b\u00e2timents r\u00e9serv\u00e9s aux p\u00e8lerins pour accueillir des requ\u00e9rants, on c'est pas assez fort le c'est pas assez fort, je suis d\u00e9sol\u00e9, les prix Nobel de Physique r\u00e9compense des scientifiques qui ont permis la cr\u00e9ation des ampoules LED on retracera l'histoire de cette technologie devenue omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:19 > 0:30:35) [86%] : \r\nEt puis Jean d'Ziegler publie son autobiographie intellectuelle \u00e0 80 ans, il la pr\u00e9sente en primeur 19 30 avec des photos in\u00e9dites, par exemple celle avec Simone de Beauvoir, qui avaient rebaptis\u00e9 en jaune Ziegler T. avait lanc\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:37 > 0:30:38) [97%] : \r\nLe sort du peuple kurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:38 > 0:30:54) [95%] : \r\nMobilise la communaut\u00e9 internationale, il est soumis \u00e0 l'offensive des djihadistes du groupe \u00c9tat islamique en territoire syrien, la ville syrienne de Koban\u00e9 est un point crucial : la Turquie voisine estime qu'une op\u00e9ration terrestre permettrait seule de faire barrage aux djihadistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:57 > 0:31:01) [93%] : \r\nImmeuble par immeuble, les djihadistes prennent le contr\u00f4le de Koban\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-10-07T17:40:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410380926", "durationSec": 30, "title": "CL A1_RTS000000402444", "excerpt": "Arriv\u00e9e des accus\u00e9s et des plaignants au Tribunal p\u00e9nal de la Broye pour le proc\u00e8s du drame de l'autoroute A1. Un policier avait tir\u00e9 sur une voiture qui voulait forcer le barrage de police situ\u00e9 dans le tunnel de S\u00e9vaz.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1410380927", "durationSec": 175, "title": "CL TABLETTES ECOLE_RTS000000402350", "excerpt": "Une \u00e9cole priv\u00e9e valaisanne teste l'utilisation de tablettes num\u00e9riques pour l'enseignement. La tablette est non seulement utilis\u00e9e pour les cours mais aussi pour dialoguer avec les parents. Ces derniers peuvent consulter, en ligne, en tous temps le \"carnet\" de leur enfant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT ASSIST\u00c9 PAR ORDINATEUR", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "\u00c9COLE PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1385597"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380928", "durationSec": 112, "title": "FRIGO CL CHAUVE SOURIS PAD_RTS000000399528", "excerpt": "Le centre Chauves-souris de Neuch\u00e2tel informe sur les chauves-souris et soigne aussi ces petits mammif\u00e8res.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CHAUVE-SOURIS"], "sequenceIds": ["1385594"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380929", "durationSec": 142, "title": "FRIGO CL MEDICAMENTS 0310 PAD_RTS000000400296", "excerpt": "Itw de la Fribourgeoise Marlies Volery qui a fait construire 2 orphelinats au Kenya et qui achemine des containers d'aide humanitaire pour les enfants kenyans.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KENYA"], "thematicThemes": ["ORPHELINAT", "AIDE HUMANITAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410380930", "durationSec": 30, "title": "TI CL GE CONTAMINES 0710 PAD_RTS000000402506", "excerpt": "Le groupe Genolier a eu gain de cause aupr\u00e8s de la Cour de droit publique de Neuch\u00e2tel. L'ouverture d'un cenre d'ophtalmologie est donc annul\u00e9e et l'h\u00f4pital de la Providence continuera \u00e0 offrir seul cette sp\u00e9cialit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1410380931", "durationSec": 35, "title": "TI CL HOPITAL OPHTALMO NE 0710 PAD 2_RTS000000402512", "excerpt": "Itw du conseiller communal Pascal Sandoz suite au transfert des agents arm\u00e9s \u00e0 la police cantonale. La ville de Neuch\u00e2tel aura ainisi des assistants de s\u00e9curit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1410380932", "durationSec": 40, "title": "TI CL NE POLICE NEUCH 0710 PAD_RTS000000402503", "excerpt": "30 ans apr\u00e8s son inauguration, la ligne de train TGV entre Lausanne et Paris fonctionne bien. Les voyageurs appr\u00e9cient le confort du train."}, {"internalArchiveId": "AA1410381157", "durationSec": 83, "title": "CL DECRO SUJET DU 0710_RTS000000402822", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1410385348", "summary": "Itw Alain Barbey, directeur g\u00e9n\u00e9ral TGV Lyria", "id": "1385585", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410385349", "summary": "Int train TGV, itw Michel B\u00e9guelin, ex-conseiller aux Etats vaudois", "id": "1385586", "visualThemes": ["TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1410385357", "summary": "Chauve-souris cach\u00e9e sous un store. Itw Val\u00e9ry Uldry, sp\u00e9cialiste des chauves-souris. Main tenant une chauve-souris. Pipistrelle mangeant un ver. Itw Jean-Daniel Blant, centre Chauves-Souris Neuch\u00e2tel. Main rel\u00e2chant une chauve-souris.", "id": "1385594", "visualThemes": ["CHAUVE-SOURIS"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1410385360", "summary": "El\u00e8ves utilisant tablette num\u00e9riques pour les cours. Itw Alexandre Moulin, directeur d'\u00e9cole. Itw \u00e9l\u00e8ves. Itw Michel Ribordy, m\u00e9decin et parent d'\u00e9l\u00e8ve. Itw Sami Coll, sociologue sp\u00e9cialistes des technologies de l'information. Itw St\u00e9phane Roduit, coordinateur informatique d\u00e9partement de la formation canton du Valais.", "id": "1385597", "visualThemes": ["TABLETTE NUM\u00c9RIQUE", "\u00c9COLE PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1545978", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014848", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-80E05E24-FAFE-4ACF-BFD2-68F00535E8EB", "internalArchiveId": "80E05E24-FAFE-4ACF-BFD2-68F00535E8EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Alan Woodbridge, chef des Ch\u0153urs du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 3436, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)", "direction chorale", "chef de choeur", "choeur"], "thematicPersons": ["Grand Th\u00e9\u00e2tre, Gen\u00e8ve / Choeurs", "Woodbridge, Alan"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:29:07Z", "speechToTexts": ["22.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures avec aujourd'hui le plaisir de recevoir le tout nouveau chef de Choeurs du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve depuis ce mois de septembre, il s'appelle Alan Woodbridge il arrive de Lyon mais de Londres aussi, enfin du nord- ouest de Londres, il nous racontera son parcours, il nous expliquera ce qu'est la joie de chanter Carrier de joie lorsque l'on chante n'est -ce pas toutes et tous, oui, Yasmina possible oui absolument, qui est un tr\u00e8s bon site consacr\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ra, qui s'appelle op\u00e9ra Gainsbourg comme \u00e7a, voyez, m\u00e9lange d'op\u00e9rer orgasme voil\u00e0 alors puisque l'avait ouverte Rapha\u00ebl Wolfgang larmes voil\u00e0, vous allez nous emmener en reportage, je suis, je me suis telle une petite souris dans les sous- sols des cin\u00e9mas les Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir un petit peu comment s'est pass\u00e9 le m\u00e9tier d'un projectionniste, vous savez, ce monsieur qui va maigrir alors des bobines dans une grosse machine pour projeter un film aujourd'hui \u00e0 boutons pour lancer un fichier num\u00e9rique, puisque vous savez que depuis quelque temps, les projections de cin\u00e9ma sont pass\u00e9s du de la pellicule au num\u00e9rique et dans ce monsieur qui s'appelle les cartes Holger fait des 2 vous aurez les sons des 2 types de projection, Michel Masserey, bonjour, bonjour, Pierre Philippe, une d\u00e9couverte un groupe comment s'appelle -t-il la Rita la Rita ah oui, c'est un Dieu aux Lausannois qui sort son 2\u00e8me album et c'est \u00e0 mon avis, vraiment une des meilleures productions de musique \u00e9lectronique n'est pas uniquement Suisse vraiment de mani\u00e8re internationale de l'ann\u00e9e, c'est vif, c'est c'est plein d'inventivit\u00e9 c'est pop, enfin c'est c'est absolument superbe et le vernissage de cet album aura lieu au bourg, c'est donc \u00e0 Lausanne jeudi donc je convie tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [72%] :\r\nAh, il y avait \u00e0 aller mais ai pas voir le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la vol\u00e9e, il a \u00e9crit, si l'on veut laisser une rencontre avec Vanessa Schneider, allez, \u00e9crivaine, elle \u00e9tait que les journaliste au Monde, politique, elle \u00e9crit des romans \u00e9galement qui autour de cette table ne s'est jamais fait sauvagement quitter mais j'aime premi\u00e8res pierres c'est vrai comme pour pourquoi on s'est vraiment fait sauvagement Michel ce que tout le monde, la Star briseur de coeur \u00e9videmment oui, c'est l'histoire d'une s\u00e9paration, l'histoire d'une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et de longue et toujours oui, tous les marins se relations tr\u00e8s sympa, oui c'est tr\u00e8s bien tout \u00e7a, \u00e7a sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [86%] :\r\nDe 17 heures 30 et pour Laurent retrouve notre invit\u00e9 il est en duplex de Gen\u00e8ve avec nous, c'est Alan Woodbridge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [90%] :\r\nBonjour Alan Woodbridge bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, je rappelle, en duplex de Gen\u00e8ve, comment allez- vous, tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien et bienvenue \u00e0 Gen\u00e8ve, donc, puisque vous arrivez de Lyon, enfin je ne vous connaissiez quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 oui c'est c'est pas loin d'c'est pas tr\u00e8s loin de Lyon, on va d\u00e9tailler un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nPeu votre travail et votre parcours Alan Woodbridge, vous \u00eates donc le nouveau chef de Choeurs du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve vous avez re\u00e7u une formation de chef de chant de chef d'orchestre, vous \u00eates pass\u00e9 par l'\u00e9cole d'op\u00e9ra du Royal Coll\u00e8ge of Music donc en Angleterre, et vous \u00eates originaire disons du nord- ouest de Londres, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [74%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a un petit banlieue de Lyon, qui soit veuf tr\u00e8s peu connu, mais c'est c'est parti de la banlieue de Delon, juste \u00e0 l'int\u00e9rieur du 25 qui est le plus Afrique qui le chez le \u00c9ric du grand Londres de grandes r\u00e8gles le grand- p\u00e8re, je vais pas l\u00e0 le plus africain derri\u00e8re ma femme m\u00eame me dit toujours : je suis pas vraiment Niamey, oui, je me consid\u00e8re comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [88%] :\r\nOui, parce que vous faites, vous \u00eates dans la boucle, Guillaume, 25, donc vous \u00eates londonien, il y a des d\u00e9bats l\u00e0- bas, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [81%] :\r\nDonc pour savoir o\u00f9 il \u00e9tait o\u00f9 s'arr\u00eate la question de l'identit\u00e9 des Britanniques, c'\u00e9tait au jour ce moment parce que vraiment c'est tr\u00e8s oui, oui \u00e0 une sorte de de d\u00e9bats autour de cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [88%] :\r\nBlague mise \u00e0 part, puisque vous vous l'\u00e9voquez Alain ne peut dire qu'on va parler un petit peu de votre m\u00e9tier, comment avez -vous v\u00e9cu vous cette cette volont\u00e9 d'autonomie de certains \u00e9cossais, puisqu'il y a eu ce r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9cemment et que les \u00c9cossais, enfin ce qu'il a d\u00e9sir\u00e9 n'ont pas obtenu l'autonomie vous en tant que que britanniques anglais comment viviez avez -vous v\u00e9cu ce moment assez particulier quand m\u00eame dans l'histoire d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [82%] :\r\nC'\u00e9tait, j'ai suivi de pr\u00e8s en effet parce que j'ai connu beaucoup le le radieux de l'Angleterre parce que dans dans ces jeux, c'est assez facile \u00e0 faire et il moi j'ai, je suis venu devenu tr\u00e8s pour le lors du monde pour l'ind\u00e9pendance, vu que ces situation politique en Angleterre, c'\u00e9tait le chaos donc compl\u00e8te un plaisir, c'est que le le c'est tr\u00e8s centralis\u00e9 et il y a, il y a, il y a une disparit\u00e9 dans le groupe sont de tant de politiciens en Ecosse, parce qu'il y a beaucoup de travaillistes en 2 parties Lahib qui, que quand, quand \u00e7a s'appelle, il y a tr\u00e8s peu de conservatoire et ici, il se trouve, g\u00e9r\u00e9 par le gouvernement, \u00e0 ce moment actuellement pas tr\u00e8s vous pr\u00e9sentez a longtemps qu'il y avait, il y avait vraiment de sprint du fait qu'il y a pas un vrai vous pr\u00e9sentation pour le tic en Ecosse, donc l'argument pour pour \u00eatre ind\u00e9pendant dans l'moins d'ind\u00e9pendance, je le trouvais tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, mais le fait qu'ils n'ont pas obtenu \u00e0 la fin, c'\u00e9tait peut-\u00eatre la bande solution pour l'instant mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [65%] :\r\nParce qu'ils sont qu'est des grandes politiques suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [82%] :\r\nJuste, oui mais c'est, c'est promis, et c'\u00e9tait c'\u00e9tait curieusement mis sur la table au dernier moment pour arpenter les politiciens \u00e9taient sans vraiment y croire en ce moment d\u00e9licat, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un p\u00e9riode int\u00e9ressant entre maintenant et la fin de l'ann\u00e9e, qui, qui s'\u00e9coule pour avant la derni\u00e8re la prochaines \u00e9lection de \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [93%] :\r\nOui, absolument, alors Alan Woodbridge on va proc\u00e9der, donc vous \u00eates certes londonien, mais aussi une personnalit\u00e9 mondiale puisque vous avez re\u00e7u un Grammy \u00e0 avoir ce qui est une r\u00e9compense am\u00e9ricaine pour votre contribution en tant que chef de choeur \u00e0 l'enregistrement de Docteur Faust de pousser et puis vous \u00eates \u00e9galement, donc \u00e7a c'est pour la partie am\u00e9ricaine oui, vous \u00eates \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, chevalier de l'Ordre des arts et lettres depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [77%] :\r\nOui c'est oui, c'est vrai, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais en effet \u00e0 Tokyo avec l'emploi de Lyon faisait en tourn\u00e9e de des Contes d'Hoffmann et je que tourner au bureau pour l'un des derniers jours de ma pr\u00e9sence \u00e0 Lyon et j'ai trouv\u00e9 un courrier sur mon bureau de minist\u00e8re de la culture qui, qui a annonc\u00e9 que \u00e9tais d\u00e9cern\u00e9 pour trop c'est Turner, donc c'est ce que j'\u00e9tais vraiment supprimer il y a 7 si n'en a que \u00e9videmment il y a cette volont\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [88%] :\r\nEt comment un sujet de Sa Gracieuse Majest\u00e9 prend-il un hommage rendu par une r\u00e9publique qui a coup\u00e9 quand m\u00eame des t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [75%] :\r\nIl a fait savoir, oui, c'est fait, non, non et c'est, c'est c'est c'est c'est Z cette zone en mer, j'esp\u00e8re que j'ai gard\u00e9 ma t\u00eate en Turquie oui c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [83%] :\r\nOui, enfin, maintenant, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, on le rappelle Anne Woodbridge, comment \u00eates -vous devenu chef de choeur, c'est un dr\u00f4le de m\u00e9tier \u00e7a, chef de choeur, parce que l\u00e0 vous \u00eates en avant puis \u00e0 la fois dans l'ombre, c'est-\u00e0-dire vous pr\u00e9parer les pour les op\u00e9ra mais l'op\u00e9ra dirig\u00e9 par un chef commence, comment allez- vous arrivez l\u00e0 oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:19) [77%] :\r\nC'est un curieux m\u00e9tier on est, en effet je suis je suis assez assez passionn\u00e9 par le le m\u00e9tier de, de, de, de Luis d\u00e8s qu'est le le music-hall, on entend tout, dans le monde, op\u00e9ra, il y a, il y a, c'est il y a un certain c'\u00e9tait les m\u00e9decins, les responsabilit\u00e9s parce que le coeur est parti d'un non hommes travaillent entre entre tout le monde pour pr\u00e9parer un spectacle qui \u00e9tait une esp\u00e8ce de gazon ou ce qui semble comme va quand m\u00eame si les Allemands et le cas toute une partie de la de la dedans et il y a \u00e9videmment aid\u00e9 et des des exigences tr\u00e8s particulier pour pour le que quand ils sont sur le plateau de de comment, comment faire le mieux pour le coeur, mais pour que \u00e7a sert \u00e0 l'oeuf, c'est c'est \u00e7a parce qu'on est juste une partie de la de nos p\u00e8res qui qui est compos\u00e9e, compos\u00e9 d'une faute dans une fosse des solistes, les effets de lumi\u00e8re et des effets du herm\u00e9tique des costumes, il y a, il y a tout \u00e7a derri\u00e8re, donc c'\u00e9tait pour poissons chef de dans une maison d'op\u00e9ra, c'est vraiment une pratique il y a, il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il faut accepter, il faut avoir un peu d'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [79%] :\r\nFinalement, oui, oui absolument pour que, pour que tout \u00e7a sert finalement \u00e0 ce qu'il faut faire avancer en fait on est guide maintenant pour, au point de Gen\u00e8ve est le 1er en 2 jours, c'est la junte ce soir et le mettre en sc\u00e8ne la Corse, il est venu hier soir avoir la la la production, donc il nous a parl\u00e9, c'\u00e9tait fascinant de savoir son son in \u00e0 cette \u00e9tape en effet parce qu'il parlait du du du fait sp\u00e9cifiquement juste apr\u00e8s la tomb\u00e9e du budget de la plage, la de la fonction l\u00e0- dedans et il y a, et c'\u00e9tait et et en parlant avec les les ma\u00eetres d'oeuvre, le les mettre en sc\u00e8ne en r\u00e9aliser exactement comment il, il souhaite voil\u00e0 que dans la totalit\u00e9, nous on a des priorit\u00e9s, \u00e7a sent bien qu'chante bien, qui restent ensemble mais pour lui, il y a d'autres, il y a d'autres priorit\u00e9s que qui peut parfois mettre en p\u00e9ril le r\u00e9cit de tout cela, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un bon compromis, il faut, il faut trouver pour pour r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [89%] :\r\nEug\u00e8ne On\u00e9guine, c'est que ce qui s'est donc au Grand Th\u00e9\u00e2tre Gen\u00e8ve du 9 au 14 octobre vous avez fait quasiment 20 ann\u00e9es \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [80%] :\r\nOui pratiquement oui oui oui oui c'est c'est vrai le et le ton passe pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite, j'ai pas compt\u00e9 des ann\u00e9es mais quelconque quand m\u00eame quand ma diversement \u00e7a fait 20 ans maintenant que vous de la r\u00e9gion puis faut pour vraiment appr\u00e9cier que oui, c'est vrai, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [86%] :\r\nQu'est -ce qui fait que vous avez quitt\u00e9 cet op\u00e9ra de Lyon qui accueille, qui a une excellente r\u00e9putation en France en tout cas j'ai quelle est sa r\u00e9putation internationale, mais dans les coeurs \u00e9taient justement tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9, sans doute gr\u00e2ce \u00e0 vous, Alan Woodbridge qu'est -ce qui fait que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de quitter l'Op\u00e9ra de Lyon est -ce que c'\u00e9tait le d\u00e9fi qui vous a emmen\u00e9e ici \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:10) [81%] :\r\nBien, bien s\u00fbr, le d\u00e9fi de, de, de travail, on peut, on peut se contenter de de ne pas bouger dans la vie et de rester mais dans la musique, il faut dire que, en 36 27 inspiration et il y a m\u00eame une peau de ce qu'on trouve un peu partout, c'est l'un des plaisirs, travail des autres et je m'en souviens tr\u00e8s bien que quand je vais les biographies de danse aussi \u00e0 mettre pied Abdulaziz disait que pour les artistes c'est c'est essentiel qu'on passe entre des institutions, surtout, surtout dans les institutions comme comme les maisons d'op\u00e9ra, c'\u00e9tait une bonne chose de passer mais et on dit tout \u00e7a, Lyon est une une maison assez jeune de de l'esprit, ils font un peu toi qui n'est pas du tout ce temps- l\u00e0 et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez facile dans les faits pour moi de passer d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, on imagine an en passant des heures que jamais abord\u00e9 avant et c'\u00e9tait pas question simplement de le le vrai patron accord quand tout d'm\u00eame ton, m\u00eame dans l'Indre n\u00e9goce maison et donc les les ann\u00e9es pass\u00e9es, vraiment, vraiment tellement vite et j'ai j'ai j'ai fait \u00e0 travers une nouvelle fois toi assez vari\u00e9 l\u00e0- bas surtout des des choses bon d'un grand emprunt aussi que le le les baroque aussi des ann\u00e9es chef invit\u00e9 comme on l'aime Christie qui est puni en m\u00eame temps, donc il y avait une \u00e9norme vari\u00e9t\u00e9 d'exp\u00e9riences chorale dans dans la maison l\u00e0- bas que j'ai vu, j'ai v\u00e9cu avec vraiment du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [90%] :\r\nIl y avait aussi quelques mises en sc\u00e8ne assez audacieuse compter parfois tr\u00e8s mal re\u00e7u par la critique, en particulier apr\u00e8s les spectateurs, c'est autre chose, on pense notamment Olivier Py et sa mise en sc\u00e8ne de Carmen, un r\u00eave, oui, mais qui a fait couler pas mal d'encre dans tous les journaux et je r\u00e9p\u00e8te encore une fois pas seulement les les journaux sp\u00e9cialis\u00e9s ou les \u00e9missions sp\u00e9cialis\u00e9es, mais point n'est besoin d'\u00eatre sp\u00e9cialiste pour s'int\u00e9resser \u00e0 l'op\u00e9ra et et pas mal de journalistes sont sortis un peu estomaqu\u00e9 de, de, de ce qu'ils ont vu et surtout entendu et je me suis pos\u00e9 cette question : comment est -ce qu'on travaille lorsqu'on est chef de choeur avec des metteurs en sc\u00e8ne, en l'occurrence, Olivier Py, qui a quand m\u00eame une certaine aura dans le th\u00e9\u00e2tre, qui dirige aujourd'hui le le festival d'Avignon et et qui est quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, comment vous l'accueillez comment est -ce que vous le consid\u00e9rez ce que vous dites attention ce type -l\u00e0, il vient du th\u00e9\u00e2tre, il ne conna\u00eet pas l'op\u00e9ra ou est -ce que vous voulez, c'est ouvert avec un tout petit peu de m\u00e9fiance quand m\u00eame \u00e0 ce genre d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [80%] :\r\nOui, et j'appr\u00e9ciais \u00e9norm\u00e9ment son prospectif, c'est sur le terrain parce qu'il est, il est tellement qui a fait tout type de de de choses th\u00e9\u00e2tral \u00e0 Paris et partout dans le monde et il faut accepter que qu'on qu'on qu'on les vieilles il vient faire pareil et il nous apporte quelque chose que que chose de bien et de et de fort je peux, je pense que quand vous parlez de la quantit\u00e9, donc sur la production, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sur le la distribution que sur la la production je pense dans les que son et bien je pense de moi que j'ai vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [85%] :\r\nIl est vrai que, de m\u00e9moire, le coeur s'en sortent plut\u00f4t bien, en revanche, emprunter certaines faiblesses parmi quelques interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [75%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, c'\u00e9tait pas \u00e2ne c'\u00e9tait pas distribution fran\u00e7aise principalement qui que pour ramener quelque chose \u00e9videmment un peu sensible, surtout en France, oui, moi j'aime j'imaginais par exemple qu'on qu'on fasse, puis depuis 2 grammes \u00e0 Londres, ma foi, on peut penser Andr\u00e9 avec une distribution enti\u00e8rement francophone ou espagnol, dire oui c'est, c'est pas quelque chose qu'on qu'on qu'on rencontre souvent donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:43) [89%] :\r\nEt donc, cette exp\u00e9rience est plut\u00f4t bien pass\u00e9 avec un metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre r\u00e9put\u00e9 pointu et exigeant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:48) [78%] :\r\nOui, oui, oui, il y avait sp\u00e9cifiquement donc quand m\u00eame un pont en difficult\u00e9 avec le coeur, avec lesquels je n'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait sans plomb sont satisfaits de demain on prospectif parce que il y a un grand d\u00e9fil\u00e9 vers la fin ou le choeur chante la musique de l'ouverture de l'appel telle que tout le monde conna\u00eet, et c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est chant\u00e9, parl\u00e9 par les choristes et et on se trouver tout au fond du plateau, donc l'impact qu'aura la musique en \u00e9t\u00e9, mais c'est pas ce qu'on a l'habitude, la attendent, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais il avait, depuis, ont \u00e9t\u00e9 y avait d'autres choses, musique Visual avoir parce qu'on a fait, il a, il a pris un peu d'accord qu'il a utilis\u00e9 sur une tournette qui qui \u00e9tait, qui est qui qui bougeait pas mal dans une dans une salle sous l'autre, je pense, c'\u00e9tait dans le sens quoi quoi est -ce avec les \u00e9lus du monde et et et l\u00e0 que se trouvait dessous envoyer l'\u00e9loge des solistes sur le plateau, devrait quand m\u00eame envoyez le sac le peuple et il y a, il y avait toute cette esp\u00e8ce de dynamisme digne dynamisme dynamisme visuel appelons donc honteux et donc le Klaus trouver apr\u00e8s le bon c\u00f4t\u00e9 pour la fin, mais enfin bref c'est c'est un peu la vie parfois dans le monde, op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [77%] :\r\nEst -ce que le le le coeur comment aider comment, au fond, \u00eates -vous rentr\u00e9 dans le coeur parce que vous \u00eates \u00e9galement pianiste l\u00e8ve la file pardon ici une histoire parfois donc beaucoup, m\u00eame si permet quand m\u00eame \u00e9galement parfois qu'est -ce qui fait que, finalement, c'est le coeur qui vous attire le plus, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:25) [79%] :\r\nMa formation non au nom de la en tant que que nous que nous quand lui qui chantait dans un quartier devra g\u00e9rer l'\u00e2ge de 10 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 cran se chanter leur fils et de de faire mes \u00e9tudes musique mais et de scolarit\u00e9 et le le plus de cath\u00e9drale et le coeur et le travail, instrument \u00e9tait \u00e9tait c'est tout m\u00e9lang\u00e9, mais j'ai chant\u00e9 toujours donc j'ai chant\u00e9 dans une Choeurs d'aide m\u00eame avant, avant \u00e7a, parce que mon p\u00e8re, il \u00e9tait \u00e9tait m\u00e9lomane jouer dans le village, dans la banlieue de Londres, il il il faut jouer le week- end, c'est sa passion et on a fait, j'avais, j'avais pris cette passion de, de, de, de, de lui pendant ce en effet donc de de chanter dans une classe d\u00e8s que je toujours fait des j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'occupation du week- end et m\u00eame dans la semaine et que je trouve avec le que sais j'avais jamais quitt\u00e9 le monde des Choeurs parce que, en effet, quand j'ai quitt\u00e9 mon \u00e9cole \u00e0 l'\u00e2ge de 18 qui \u00e9tait \u00e0 l'universit\u00e9 de Cambridge o\u00f9 ils font et qui am\u00e9liore Claude sont des universit\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s grands nus pour pour le le coeur et et commence \u00e0 sa vie dans une situation \u00e9conomique donc reste fait des \u00e9tudes assez acad\u00e9mique en musique mais il fallait \u00eatre organiste et chanteur donc donc oui j'ai, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais en effet de l'assistant du du directeur du Duc, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait un monsieur assez oui non mais l'on va, texte de qui, en effet, on vient d'apr\u00e8s IDC cette ann\u00e9e donc, c'\u00e9tait pour nous un peu triste de, de, de, de voix, \u00e7a, il avait un cancer et Yves-Etienne \u00e9norme a influenc\u00e9 ma vie et c'est s\u00fbr, cette ouverture vers la et ce qui est c'est possible \u00e0 faire en ne tout dans le nom, le monde, chorale, il \u00e9tait un grande influence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:17) [86%] :\r\nLa Suisse est un pays de choeur \u00e9galement beaucoup de coeur, chansons de choeur populaire du d'\u00e9tudiants enfin une \u00e0 une, absolument partout dans le sentiment que c'\u00e9tait aussi quelque chose qui est tr\u00e8s sp\u00e9cifiquement soit germaniques sont anglo- saxon disons pour pour \u00e9largir un petit peu cette notion du coeur que l'on peut retrouver dans les universit\u00e9s en Grande-Bretagne, que l'on peut retrouver dans les stades de foot o\u00f9 finalement le supporters britanniques chantent mieux quiconque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [82%] :\r\nOui, il y a, ils sont, ils sont tr\u00e8s bien, je suis en effet un inf\u00e2me, assez, assez, assez impliqu\u00e9 dans la faute de en ce moral entre ceux qui y sont, c'est une \u00e9quipe dans la demande de l'entr\u00e9e et ma femme est une jeune femme sa famille habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2000 blonde nombre de l'\u00e9quipe gar\u00e7ons dans les ann\u00e9es 70, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait par l\u00e0 que que je connais bien le des, des, des fans de foot, mais sinon, mais cette question de de anglo- saxonne ou de allemand et le chant choral, c'est vrai, parce que c'est surtout oh je connais mieux le le l'histoire tout \u00e7a en Angleterre, mais les gens chantent \u00e0 l'\u00e9cole et c'est et m\u00eame, m\u00eame dans le dans le les \u00e9coles publiques, quand vous dites en fran\u00e7ais, mais les \u00e9coles de de d'disons le sud le Champ reste entre qui qui \u00e9tait pas mal fort c'est beaucoup plus fort dans le dans le priv\u00e9, \u00e9videmment, o\u00f9 ils font beaucoup plus de sport, et \u00e7a c'est Hudson arguments et qui a lieu m\u00eame maintenant en angle ferm\u00e9 le le tout le il y a beaucoup de gens dans dans le monde un peu partout dans tous les matchs sur les faits qui apprend \u00e0 bien chanter \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e7a, \u00e7a passe dans le monde 2 actuellement, non, il y a des diffusions sur le BBC qui font ce que sur les entreprises comme budg\u00e9taire les et GDF m\u00eame qui qui est partout en Angleterre, h\u00e9 bien, comme vous savez, \u00c9lectricit\u00e9 de France oui, vous les incite les employer \u00e0 chanter et est -ce que le apporter aux employ\u00e9es de l'entreprise qui n'a rien \u00e0 voir avec la musique et des gens qui sont 38 un cours entre la comptabilit\u00e9, de ne pas cuisiner parmi nous, o\u00f9 tout d'un coup, ils se voient, ils sont des choses qui peuvent r\u00e9unir compagnie c'\u00e9tait un c'\u00e9tait une exp\u00e9rience de chanter ensemble qui qui vraiment fait du bien, c'est un, c'est un truc que jamais, jamais perdu l'Angleterre Dupuis des des des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:34) [90%] :\r\nEt vous savez d'o\u00f9 \u00e7a vient presque puisque vous avez \u00e9tudi\u00e9 ce chant choral et vous \u00eates originaire de Grande-Bretagne \u00e0 oui qu'est -ce qu'on sait d'o\u00f9 \u00e7a vient, cette cette oui cette facilit\u00e9 cette capacit\u00e9 qu'ont les Britanniques finalement au fond \u00e0 chanter, \u00e0 se retrouver en choeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:51) [83%] :\r\nJe peux, je peux pas vous dire cette vous \u00eates le 1er \u00e0 me poser cette question, mais il y avait qu'est -ce qu'est -ce que je peux dire. \r\nDonc, dans, surtout dans le 19\u00e8me si\u00e8cle il y avait une \u00e9norme passion de depuis le les Biennois Edmundston que que tout le monde, apprenez \u00e0 quoi quoi faire, quoi, il y a 2 de 2 t\u00eates et c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle fin 18\u00e8me au ou le le le chant du peupleT. et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours tradition britannique que qui chante bien et \u00e7a c'est, \u00e7a se voit m\u00eame maintenant dans les promesses de conc\u00e8de avoir la Botero qui a lieu tous toute la t\u00e9l\u00e9 et ils font pour la derni\u00e8re soir\u00e9e de lancement de prendre \u00e7a, \u00e7a s'appelle o\u00f9 tout le monde chantait de la participation du public oui est primordial dans la dans la r\u00e9ussite de la soir\u00e9e c'est un \u00e9nonc\u00e9 c\u00e9l\u00e9bration si vous voulez, vous avez essay\u00e9 de faire \u00e7a une fois \u00e0 Lyon est -ce que j'avais oui j'avais vous savez que j'avais fait ou non, oui, oui, vous l'avez fait oui je vais hors la loi dans la famille avec aupr\u00e8s de Lyon des des projets avec des enfants des \u00e9coles un peu partout mais vous a fait chanter le public aussi, oh oui, je vais fait chanter le public mais tr\u00e8s pratique a, on l'a choisi, dans une ann\u00e9e, on a, on avait un un lien assez fort avec des \u00e9coles \u00e0 Lyon et avec des profs qui souhaitait \u00eatre inclus dans le dans le de Louis XI en tout aupr\u00e8s de l'Union, ils \u00e9taient invit\u00e9s de venir assister d\u00e9veloppe une gestion certains et nous les, les, les artistes du \u00e9t\u00e9 sont all\u00e9s dans les \u00e9coles pour pour le faire chanter de, de, de, de d\u00e9montrer comment le chancelier fasciner les enfants dans le Champ de les donner quelques \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s connus comme l'autre sur le dos de quand m\u00eame et toute la classe chanter et ils sont toutes toutes Fenioux on avait aucun 500 son enfant dans la grand salle avec le coeur avec certains instruments et ont chant\u00e9 tous ensemble ont pass\u00e9 ensemble pour d\u00e9couvrir le le joindre chanter ensemble, c'\u00e9tait donc voil\u00e0, on a choisi en effet quelques inondations, on a fait il y a la Marseillaise, la feuille, je vous somme de, de, de m'emb\u00eater, hein, papa de un th\u00e8me de la reine, parce que c'est interdit, c'est pas, c'est presque fait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment la meilleure id\u00e9e, mais on n'a pas a fait il y a vous la mais il y a un peu de la hogra aussi de Pampelune \u00e7a comme c'\u00e9tait un de ceux -l\u00e0, ne plus grand espace, donc on a fait, on l'a fait, j'aime bien fait chanter le le le public oui et c'\u00e9tait quelque chose, ah c'est vrai qu'il y a Lyon, j'avais fait chaque ann\u00e9e dans une mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:31) [89%] :\r\nEt donc il y a quand m\u00eame, on le reconna\u00eet cette capacit\u00e9 britannique donc \u00e0 former des Choeurs et \u00e0 chanter qui remonterait, vous nous le disiez Alain Woodbridge \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est \u00e7a, oui, oui, oui, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait toujours le cas est -ce que c'est aussi quelque chose qui est rythm\u00e9 la vie quotidienne, puisque, alors j'ai fait toujours r\u00e9f\u00e9rence aux supporters des \u00e9quipes de foot qui sont capables d'inventer des chansons en fonction de ce qui se passe quasiment sur le terrain est -ce que c'est aussi une fa\u00e7on de rythmer la vie quotidienne, m\u00eame petite que les chanteurs de blues raconter leur quotidien, en fonction de l'actualit\u00e9 dans ce XIXe si\u00e8cle finissant parfois et on on cr\u00e9e des chansons comme \u00e7a se faisait d'ailleurs partout ailleurs en Europe, en fonction de l'actualit\u00e9 des chansons qui tr\u00e8s vite devenu populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:18) [79%] :\r\nAh oui, oui, oui, et il y a des amis, leur point de vue et \u00e9taient on est on a fait 2 pour revenir revenir au sujet de l'emploi, c'est un, c'est un peu comme Babyshambles va parce qu'il y avait pas un donc la d\u00e9cision d'op\u00e9ra apport\u00e9 \u00e0 la France de peu, \u00e7a n'avait pas grande chose l\u00e0- dedans, mais il y a les gens, les gens, on parle beaucoup de de lui et puis de rien avant fin du monopole de Manille, mais la, la, la, le, le chant et les soci\u00e9t\u00e9s qui sont devenus tr\u00e8s tr\u00e8s populaires dans le 10\u00e8me si\u00e8cle sont tr\u00e8s tr\u00e8s venant mais maintenant le dans l'un des plus renomm\u00e9s c'est la de au Cross \u00e0 celui qui existe et qui s'est effondr\u00e9 dans le 19\u00e8me si\u00e8cle et je pense que j'ai bien raison de le dire et qui chante la le merci chaque chaque ann\u00e9e pour pour le public, dans les faits le le Messie est devenu le c'est-\u00e0-dire du 18\u00e8me si\u00e8cle, 9 que chante le public en Angleterre, tous ensemble, comme un bonus ne \u00e7a se passe et et les gens qui aiment chanter, mais qui n'ont pas le temps, dans la vie avec la vie professionnelle ou pas forc\u00e9ment l'occasion de se sont disponibles pour pour pour chanter avec il y a mon viennent avec une partition de et et chantent tous ensemble, il y a \u00e9norm\u00e9ment de la presse dans l'apr\u00e8s- midi pour pour dire bonjour aux d'Castrais et il faut dire que \u00e7a va \u00eatre \u00e0 2 et pas \u00e0 4 et est entr\u00e9 l\u00e0 soit r\u00e9par\u00e9, et \u00e7a c'est assez vague id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:45) [86%] :\r\nOn va vous \u00e9couter \u00e0 la Woodbridge, si vous le voulez bien j'ai rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, ce miroir ce que vous avez re\u00e7us pour haute contribution en tant qu'organiste et chef de choeur, notamment pour cet enregistrement de Docteur Faust Debbouze avec Kent Nagano voici M\u00e9phistoph\u00e9l\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:25:49) [58%] :\r\nAh au oh oui oh ouais, h\u00e9las pour. \r\nEt. \r\nOui parce qu'\u00e0 6 c'est. \r\nMoi qui moi- m\u00eame pour ma m\u00e8re, \u00e7a peut pas \u00e0 une incroyable a progressivement mais important de faire la croissance romande oui \u00e0 l'arm\u00e9e, la marine. \r\nSi on peut \u00eatre un espoir celle est un \u00e9tablissement ici vous savez et \u00e0 venir et puis c'est vrai \u00e7a, ah oui, il a la ville. \r\nBen oui, oui, une. \r\nNon, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:07) [91%] :\r\nUn extrait donc de ce Docteur Faustine et Bouzon il avec, \u00e0 la direction des Choeurs notre invit\u00e9 Alan Woodbridge est avec nous en duplex de Gen\u00e8ve pour \u00e9voquer son arriv\u00e9e \u00e0 l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve et puis je vous rappelle que j'ai nomm\u00e9 guide Tcha\u00efkovski, ce sera \u00e0 voir \u00e0 partir du 9 et jusqu'au 19 octobre on va vous retrouver d'ici quelques instants, quelques minutes Alain nourrit ce sera juste apr\u00e8s les infos, mais pour l'heure, voici l'info routes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:35) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec easyjet, la compagnie a\u00e9rienne pour des vols ponctuels easyjet Point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:42) [84%] :\r\nSur l'axe Bienne Del\u00e9mont les jonctions de La Heutte de sens Bossu Bono rentre les tunnels de Perry et de Pierre Pertuis sont ferm\u00e9s jusqu'\u00e0 vendredi 17 heures dans une raison de travaux sur l'axe du CERN, qui a sauv\u00e9 des fermetures intermittent du tunnel du Gothard sont pr\u00e9vues cette nuit de 22 heures \u00e0 5 heures en vue de v\u00e9rifier le syst\u00e8me de ventilation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [86%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS avec immobili\u00e8re et ses assurances- vie la Mobili\u00e8re pour le CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:12) [92%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re dans Vertigo, voici le journal que vous pr\u00e9sente Patrick Le Fort, bonjour, bonjour, bienvenue, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:17) [88%] :\r\nTout \u00e7a, une intervention terrestre est n\u00e9cessaire pour mettre fin \u00e0 l'avanc\u00e9e du groupe \u00e9tait islamique \u00e0 Koban\u00e9 en Syrie, \u00e0 la fronti\u00e8re turque, d\u00e9claration jour aujourd'hui du pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan des affrontements violents se poursuivent aujourd'hui, \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette localit\u00e9 entre les combattants kurdes et les djihadistes, la progression du groupe \u00e9tait islamique dans le nord de la Syrie place Ankara en 1\u00e8re ligne du conflit, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:42) [95%] :\r\nLa Turquie plac\u00e9 devant un choix corn\u00e9lien, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 tout prix l'avanc\u00e9e des djihadistes, tout en prenant garde de ne pas donner trop d'autonomie aux combattants kurdes dans tous les cas, l'arm\u00e9e turque n'attend qu'un ordre de marche du pr\u00e9sident R de Vannes, l'arm\u00e9e turque, qui a re\u00e7u la semaine derni\u00e8re le feu Vert du Parlement pour s'engager en Syrie comme en Irak, alors que les \u00c9tats-Unis et les autres alli\u00e9s de la coalition ont exclu de d\u00e9ployer des troupes au sol il faut dire que s'ils r\u00e9ussissaient \u00e0 conqu\u00e9rir enti\u00e8rement Koban\u00e9 3\u00e8me ville kurde de Syrie les djihadistes s'assurait le contr\u00f4le sans discontinuit\u00e9 d'une bande de territoire, \u00e0 la fronti\u00e8re syro- turque, raison pour laquelle la Turquie juge n\u00e9cessaire une op\u00e9ration terrestre de la coalition dont les avions ont de nouveau bombard\u00e9 des positions tenues par le groupe \u00c9tat islamique dans le sud- ouest de Koban\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:35) [96%] :\r\nEt les Kurdes du monde entier se mobilise pour appeler la communaut\u00e9 internationale \u00e0 agir contre l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:41) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, des militants chercher cet apr\u00e8s- midi, a forc\u00e9 l'entr\u00e9e du si\u00e8ge de l'ONU, les forces de s\u00e9curit\u00e9 et la police les en emp\u00eacher les Kurdes reproche aux autorit\u00e9s turques de ne pas faire le n\u00e9cessaire pour emp\u00eacher la prise de Koban\u00e9 en Irak, les forces a\u00e9riennes n\u00e9erlandaises ont men\u00e9 leurs premi\u00e8res frappes contre des cibles de l'\u00c9tat islamique le minist\u00e8re n\u00e9erlandais de la D\u00e9fense indique des chasseurs F16 ont largu\u00e9 3 bombes ce matin sur des v\u00e9hicules arm\u00e9s des djihadistes qui tirait sur les combattants kurdes 9 millions d'habitants en Suisse, c'est assez 12 millions c'est trop, c'est l'argument que va utiliser l'association \u00c9cologie et population dite Ecopop pour d\u00e9fendre son initiative, le peuple se prononce le 30 novembre les initiants se font les d\u00e9fenseurs d'une croissance durable, les opposants \u00e0 l'initiative, y voient une menace directe pour les accords bilat\u00e9raux avec l'Europe, pas de probl\u00e8me pour Philippe Roch, l'ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement pour lui, il suffit de ren\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:37) [91%] :\r\nJe suis convaincu que si le gouvernement et Parlement bien s\u00fbr avait pris au s\u00e9rieux ces questions d'immigration qui sont bien sup\u00e9rieurs \u00e0 tout ce qu'on avait imagin\u00e9 au d\u00e9part des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, nous aurions d\u00e9j\u00e0 trouver un modus Huysen dit qui permettrait d'atteindre les buts de l'initiative, je suis personnellement pas convaincu qu'il faudra renoncer \u00e0 ces accords, il faudrait peut-\u00eatre les appliquer avec plus de rigueur et r\u00e9ellement permettent l'\u00e9tablissement suisse que des personnes qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 un fonctionnement de l'\u00e9conomie et \u00e7a suffirait probablement pour atteindre ce chiffre, voil\u00e0, il faut n\u00e9gocier, mais pour \u00e7a il faut le vouloir et malheureusement il manque cette volont\u00e9 tr\u00e8s clairement au parlement et gouvernement, et c'est pour \u00e7a que nous sommes confront\u00e9s maintenant \u00e0 des situations qui seront de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:26) [92%] :\r\nPhilippe Roch avec Thibaut Schaller et autre initiative sur laquelle le peuple se prononce le 30 novembre l'initiative sur l'or de l'UDC le texte veut sauvegarder les r\u00e9serves de m\u00e9tal jaune de la Banque nationale suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance la campagne contre cet objet, selon les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, le texte nuirait \u00e0 la stabilit\u00e9 du franc suisse et compromettrait la distribution de b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton dans le proc\u00e8s du Tir fatal sur l'autoroute A 1 le minist\u00e8re public fribourgeois juge que le policier qui a tir\u00e9, doit \u00eatre acquitt\u00e9 le parquet ne retient aucun chef d'accusation accusation meurtre par Dol \u00e9ventuel homicide par n\u00e9gligence et mise en danger de la vie d'autrui \u00e0 la sortie du tunnel de CEVA, le policier avait fait feu sur une voiture vol\u00e9e qui allait forcer le barrage de police, le passager \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le minist\u00e8re public fribourgeois retient en revanche la culpabilit\u00e9 du conducteur, il requiert 18 ans de prison ferme contre lui la lumi\u00e8re bleue valait bien un Nobel de physique, les inventeurs de la diodes \u00e9lectroluminescentes, autrement dit l'ampoule LED sont distingu\u00e9s cette ann\u00e9e, il s'agit de 2 Japonais et d'un Am\u00e9ricain d'origine japonaise, le comit\u00e9 Nobel r\u00e9compense pour cette importante d\u00e9couverte \u00e9conome d'un point de vue \u00e9nerg\u00e9tique Georges Baumgartner l'attribution du Nobel ajoute Gina, l'am\u00e9ricano- japonais doit certainement son ancienne employeurs nippons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:45) [82%] :\r\nDes 3 prix Nobel japonais de physique le plus heureuse ces chutes Gina Camorra, il est devenu am\u00e9ricain parce qu'il ne supportait plus l'avarice sordide de la PME qui l'employait, cette PME s'appelle Nick il y a kamikaze elle capitalise sur sa cr\u00e9ation l'ampoule \u00e0 leds elle r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices, \u00e9coeurant sans lui accorder la moindre compensation je Jinnah Camorra Ferrare ici d\u00e9cide de poursuive Nietzsche, il y a en justice le proc\u00e8s dure des ann\u00e9es, Nietzsche a doit verser \u00e0 chute Gina Camorra : plus de 20 millions de francs de transferts de droits de brevets je j'ai la Camorra quitte le Japon prend la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine et poursuit ses recherches \u00e0 l'universit\u00e9 de Californie depuis l'accident de Fukushima, l'arr\u00eat de tous les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, le gouvernement japonais pousse \u00e0 l'adoption massive des ampoules \u00e0 leds leur prix constitue encore un frein, mais leur longue dur\u00e9e de vie, disant leur faible consommation les rend tr\u00e8s rentable \u00e0 l'usage, Georges en Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:46) [90%] :\r\nLe pilote fran\u00e7ais de Formule 1, Jules Bianchi gravement bless\u00e9e au Grand Prix du Japon a sousous cas dimanche, souffre d'une l\u00e9sion Acciona les diffuse, c'est-\u00e0-dire d'une forme s\u00e9v\u00e8re de traumatisme c\u00e9r\u00e9bral, sa famille vient de l'annoncer, par communiqu\u00e9, enfin, c'est un grand \u00e9crivain allemand de l'apr\u00e8s- guerre qui sont Nathalie Z\u00e9kri l'indice est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, c'est ce qu'annonce sa mission de sa maison d'\u00e9dition, il \u00e9tait l'auteur de nombreux romans mais aussi de recueil de courtes histoires d'essais et de pi\u00e8ces radiophoniques ou th\u00e9\u00e2trale on termine avec la m\u00e9t\u00e9o S\u00e9bastien Duperret. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:17) [94%] :\r\nLes pr\u00e9cipitations pourront \u00eatre abondantes ce soir et cette nuit, surtout sur l'ouest du pays, il faudra attendre demain matin pour voir les conditions s'am\u00e9liorent et avec le passage \u00e0 un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec et assez ensoleill\u00e9, quelques averses sont tout de m\u00eame possible le long du Jura en matin\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront comprises entre 20 et 24 degr\u00e9s jeudi et vendredi, le temps devrait rester assez ensoleill\u00e9 et doux, surtout sur l'est, le long du Jura les passages nuageux pourront \u00eatre un peu plus nombreux et quelques averses ne sont pas exclues, il fera entre 23 et 25 degr\u00e9s samedi, le temps sera \u00e0 nouveau plus nuageux avec les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:48) [76%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko Oran et sans syst\u00e8me \u00e0 capsule d'abord donc on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:55) [78%] :\r\nMerci Patrick Lefort, rendez- vous \u00e0 17 heures 30 installera pour rappel titres tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:00) [85%] :\r\nVertigo avec l'Exposition aux origines des femmes noires au Lat\u00e9nium, Lat\u00e9nium Point CH h\u00e9 oui, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:11) [85%] :\r\nVertigo en compagnie d'Alan Woodbridge, le nouveau chef des Choeurs du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve Alain Woodbridge, elle est avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, Eug\u00e8ne On\u00e9guine Tcha\u00efkovski c'est avoir au grand th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve du 9 au 19 octobre on va le retrouver tout de suite, tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:27) [67%] :\r\nOui, parti Sartre \u00e0 18 heures sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:35) [90%] :\r\nNous avons \u00e9voqu\u00e9, avec vous, pas mal de choses de votre m\u00e9tier de chef de choeur, ainsi que de vos origines Alan Woodbridge, je voulais savoir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 lorsqu'on chang\u00e9 de choeur apr\u00e8s plus de 20 ans pass\u00e9s \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon, alors je sais bien qu'il y a des mouvements de personnel au sein du coeur mais que devez -vous reconstituer en quelque sorte, d\u00e8s lors que vous arrivez \u00e0 Gen\u00e8ve et que vous devez mettent la main \u00e0 la p\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:56) [79%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s int\u00e9ressante les les cl\u00e9 que se constitue d\u00e8s \u00e9videmment des des personnalit\u00e9s et on est tous ces individus et Land et des principales fonctions de chef de et de de ni son entre entre nous tous ceux qui, qui, en moyenne, pour tout vient pas ce qui va bien pour l'oeuvre en question, et quand on passe entre un choeur et un autre, \u00e9videmment, il y a, il y a des d\u00e9fauts aux habitudes de type de sont concrets et selon les nationalit\u00e9s des gens l\u00e0- dedans et \u00e9videmment le monde de la langue, avec lesquels on a travaill\u00e9 avec les gens en question et dis \u00e0 Lyon 20 ans donc j'avais, j'avais l'occasion il y avait presque 90 vous avait presque choisi, tout le monde qui est, qui est l\u00e0 maintenant et c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait presque vrai parce que quand j'ai d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Lyon, il y avait, je pense qu'il avait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque au au p\u00f4le de Lyon fait cette id\u00e9e faisait faisait Anna tout un changement de d'une d'une personnalit\u00e9 dont le coeur de l'ancien que plusieurs mois et certains qui restaient, y avait \u00e9t\u00e9 des des oui, beaucoup de monde de droite et \u00e0 gauche pour nouvelle et le groupe, c'\u00e9tait en effet moi la fonction et la responsabilit\u00e9 sur place, donc j'avais choisi toute toute une \u00e9quipe pour la maison : le type devraient qu'on a qu'on qu'on qu'on faisait \u00e0 la et ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je je me trouve avec avec avec de d'autres gens on effet j'ai quand et dedans et de, de, de lois mais et ils sont m\u00eame venus chanter allez certains entendre et en effet le le l'extrait que vous avez jou\u00e9 juste avant le le le point d'information de la mati\u00e8re l\u00e0, c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que d'Hortefeux, c'\u00e9tait un projet que nous vous savez, j'imagine, on l'a fait ensemble entre Lyon et Gen\u00e8ve oui donc je je trouve certains qui \u00e9taient m\u00eame la dent \u00e0 l'\u00e9poque de l'enregistrement, et il y a non mais cette cette cette une, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 ce pas mal on pour pour parler de comment font mal, sans dans un groupe et comment \u00e7a marche mais et on qui ne c'est la 1\u00e8re spectacle en effet de la saison avec tout le que la dedans parce qu'on vient Fabr\u00e8gues Lattes et et maintenant ils y sont tous les les femmes et les hommes, et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait 9 ans, \u00e9quipe qui est \u00e9videmment tr\u00e8s connu surtout pour les, les, les gens de l'Est, il a pas mal de de chanter de l'Est qui je j'ai pas de, de, de Bulgarie d\u00e9vouement l'id\u00e9e de ce ce con du monde qui sont titularis\u00e9s, donc dans le groupe 1 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'\u00e9tait 9 qui connaissent bien et qui est, qui est dans le sang et et il y a, il faut, il faut trouver un sens qui me convient qu'il est convient et qui convient au spectacle et et ensuite il faut il faut dire que je j'aime bien le le le le d\u00e9fense que je trouve en effet entre Lyon et Gen\u00e8ve, tant dans le ton, le type de sang il y a, il y a des des voies plus larges est plus importante \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 o\u00f9 il y a, il y a un Th\u00e9\u00e2tre qui est plus large, ils font le r\u00e9pertoire un peu plus un peu qui qui des des effectifs pas pas mal nombreux et c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait un challenge L changement tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 faire passer entre entre Lyon et Gen\u00e8ve pour cet horizon bio pur et simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:21) [89%] :\r\nTout simplement, oui, il y a, il a une chose aussi dont on peut parler, c'est alors \u00e9videmment il y a le son du coeur que vous d\u00e9formez mais aussi le le plaisir et sans l'\u00e9voquer un petit peu tout \u00e0 l'heure, le plaisir de chanter le plaisir d'\u00eatre ensemble, enfin il y a quelque chose qui de lors de la transmission physique qui se produit lorsque le choeur chante lorsque l'orchestre joue \u00e9galement beaucoup de gens qui joue au piano pour eux ont un fantasme, c'est de sentir un orchestre symphonique derri\u00e8re qui les poussent, vous \u00eates face au coeur et vous vous prenez \u00e7a vraiment dans le visage, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:54) [79%] :\r\nOui, oui, oui c'est \u00e7a et il faut aussi se galvaniser si vous voulez, au fait, \u00e0 faire sortir tous les, tous les bons \u00e9motion de de tout le monde et les ni ensemble, \u00e7a c'est le le l'aspect fascinant t\u00eate ni chef de choeur d'ethnies chef donc \u00e0 ce que les gens jouent le leurs instruments pour le chant, l'instrument, c'est cette partie de la personnalit\u00e9 et c'est 10 fois plus difficile de faire homog\u00e9n\u00e9iser un peu plus de se prendre pour musicien pop et de violents, vous pouvez imaginer qu'est -il les violences anti- standard, ils sont fabriqu\u00e9s dans les usines ou m\u00eame par des d\u00e9parts dans les ateliers de devenant mais de d'Italie 18\u00e8me si\u00e8cle mais quand m\u00eame, le violon, c'est un violon et la voix, il y a eu, il y a, il y a, il y a pas de voix identiques et quand on comprendra travailler avec quelqu'un site, hop, \u00e7a peut aussi toucher les murs et c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est c'est un vrai d\u00e9fi de de trouver un homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans le groupe, et \u00e7a c'est le d'un grand parti de le du travail de l'actualit\u00e9 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:55) [80%] :\r\nOn on revient au sport finalement alors les les Britanniques et les Anglais en particulier ont invent\u00e9 les sports collectifs est -ce que vous oui parce ce qu'il y a g\u00e9n\u00e9tiquement une sorte d'inclination naturelle chez vous \u00e0 trouver, \u00e0 savoir quel joueurs \u00e0 quel moment sur le terrain, Salonique, si on continue dans l'analogie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:15) [81%] :\r\nOui, mais s'\u00e9tait j'ai pris souvent \u00e0 Monsieur Ars\u00e8ne Wenger et l'entra\u00eener dans ce et comment il g\u00e8re les les gens qui ont men\u00e9 ensemble, quand, comment, oui en l\u00e9ger dans la semaine, parce que \u00e7a c'est un un un large partie du travail est le r\u00e9cit d'un d'un groupe et moi j'ai fait beaucoup de sport, quand j'\u00e9tais jeune et je je le fais encore un peu, moi \u00e0 mon \u00e2ge, mais j'ai j'ai inscrite en moi j'rien \u00e0 Lyon que je peux sur le Rh\u00f4ne, quand j'ai le temps donc vous ramez oui oui j'ai j'ai j'ai fait beaucoup d'environ \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'universit\u00e9, j'avais le camion c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait j'avais local de l'opportunit\u00e9 d'origine, j'en suis tr\u00e8s heureux mais le le parall\u00e8le entre un bon on dans l'\u00e9quipe de Wit qui arrive \u00e0 faire un truc tous sports ensemble comme \u00e7a, c'est, c'est c'est pas mal de Duchamp et le respect et le souffle et de vous \u00eates et l'attaque et la l\u00e2cher et l\u00e0, la pression dans le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:13) [78%] :\r\nExactement comme selon rames quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:15) [79%] :\r\nOui, et \u00e7a se jouera ici c'est vraiment est vraiment similaires et je j'encourage toujours des gens que j'\u00e9tais \u00e0 Lyon d'un tarif houppelande et tr\u00e8s court de2,2 d'un r\u00e9f\u00e9rent et il y a \u00e7a une ou 2 fois meilleur mais c'est \u00e7a, \u00e7a prend du temps et il y a non, mais, mais le la, la, la, la, un, \u00e0 r\u00e9agir entre le sport et la musique et pour le chant, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s importante parce que, qu'on a que travailler sur, et sur le, sur le plateau, c'est une \u00e9quipe qui, qui doivent \u00eatre soud\u00e9e qui dort voil\u00e0 voil\u00e0 m\u00eame restauration c'est une honte, Choeurs et et la m\u00eame le m\u00eame esprit, la m\u00eame \u00e9motion pour que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ce qu'il faut faire vite, c'est un \u00e9norme d\u00e9fi de d'avoir des individus et et de voir des individus apr\u00e8s si des individus, mais en m\u00eame temps d'avoir quelque chose de souder qui qui qui font bon, pas de sang, et qui est qui, et c'est \u00e7a qui qui nous bouleverse nos chaises dans la salle quand quand c'est bien fait quand, quand vous \u00e9coutez par exemple la la dans ce qui est des marronniers il densit\u00e9 c'est \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre spectaculaire quand le que chante c'est \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment de musique 13 homophonique c'est c'est aider tout le monde sur la m\u00eame chose en m\u00eame temps c'\u00e9tait en Monique et tous les voix sont les m\u00eames paroles en m\u00eame temps donc est -ce question d'unit\u00e9 et de l'uniformit\u00e9 de de sang et de parole et de mouvement et en plus le mettre en sc\u00e8ne exige qu'ils dansent c'est pas donc le d\u00e9fi est l\u00e0 et c'est il il r\u00e9ussit tr\u00e8s tr\u00e8s bien l\u00e0 dessus et il esp\u00e8re que vous, auditeur moi la la 15\u00e8me en 2 d'aller le voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:54) [88%] :\r\nEst -ce que le le niveau g\u00e9n\u00e9ral des Choeurs a augment\u00e9 Alan Woodbridge pose la question parce que on sait bien que on va prendre un exemple tout simple, tout le monde conna\u00eet dans la pop Music, il y a un niveau g\u00e9n\u00e9ral qui monte, d\u00e9cennie apr\u00e8s d\u00e9cennie, on a affaire, alors il y a toujours par d\u00e9cennie, des chanteurs et des chanteuses extraordinaire, on est bien d'accord, mais d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le niveau moyen monte est -ce que c'est la m\u00eame chose dans l'op\u00e9ra ou est -ce que l'exigence est telle que de toute fa\u00e7on les gens que l'on va retrouver sur les sc\u00e8nes seront de toute fa\u00e7on, les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:25) [82%] :\r\nNon c'est c'est si il y avait un a\u00een\u00e9 non- \u00e9volution \u00e0 mon avis, tout, tout le monde n'est pas d'accord l\u00e0- dessus, mais quand vous \u00e9coutez les enregistrements surtout des Choeurs dans le monde, op\u00e9ra et vous \u00e9coutez m\u00eame les queues de votre fin de carri\u00e8re n'\u00e9touffe, c'est le la d\u00e9fense maintenant c'est c'est c'est c'est pas la m\u00eame chose, on est on est on est dans une Bouygues et l'exactitude qui est qui qui est nettement mieux franchement peut que c\u00f4t\u00e9 de de trains, le travail du coeur en pommes, on peut peut-\u00eatre dire que c'est pas l\u00e0, c'est pas la m\u00eame \u00e9volution dans les orchestres, c'est une question de Style et de il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 du l\u00e0- dedans, mais donc dans l'\u00e9cueil avait un \u00e9norme changement dont les derniers \u00e0 50 ans dont le niveau de de prestations des Choeurs parce qu'ils sont devenus plus professionnel peut-\u00eatre oui, mais voil\u00e0, oui, oui, je pense dans dans les maisons d'op\u00e9ra, maintenant il faut \u00eatre capable fait pas simplement du Verdi, mais il faut \u00eatre capable d'affaires d\u00e9soeuvrement Denner ancien c'est pas, c'est pas un cran nu que quand j'\u00e9tais \u00e0 Lyon par exemple, on faisait du Monteverdi d'une fois et une cr\u00e9ation contemporain, jamais, jamais, jamais fait Thierry Escaich le lendemain et et \u00e7a, c'est une exigence que je pense que n'existait pas et il y a, il y a 50 ans, et m\u00eame, m\u00eame beaucoup de comptes \u00e9taient endett\u00e9s font mais pas mort r\u00e9cemment dans la fin XXe si\u00e8cles et les dont les maisons doperait ait \u00e9t\u00e9 largement amateur et s'il y avait des gens qui travaillent le jour et qui venaient la nuit et c'est ceux pratiquant l'effet de peut-\u00eatre plut\u00f4t la nuit, de, de favoriser la nuit pour que les gens soient disponibles n'est pas tout \u00e0 fait disparu, il faut dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:09) [81%] :\r\nMais on on est, on on fonctionne diff\u00e9remment aussi il y a peut-\u00eatre une une attention \u00e0 ce que l'on fait, qui est assez diff\u00e9rente, on le sait bien, voil\u00e0, j'ai la nuit de samedi, j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:18) [77%] :\r\nJe pense que le le m\u00e9tier d'\u00eatre prof de chant a chang\u00e9 aussi parce que dans les conservateurs, maintenant on trouve des gens qui ont ou qui qui ont qui ont vraiment sp\u00e9cialiste pour pour transmettre de quoi faire dans dans ce m\u00e9tier de et et on retrouve un peu partout, non fourchette de des bons et et de moins \u00e0 la prof de chant c'est et, et, et c'est donc dans le pass\u00e9, j'avais l'impression m\u00eame m\u00eame \u00e0 votre r\u00e9sume musicaux, c'\u00e9tait l\u00e0 que j'ai pass\u00e9, on avait des anciens chanteurs qui chantent et plus qui qui passait alors qu'est pass\u00e9 : celle de devenir prof de chant par ceux qui, parce qu'ils arrivaient plus j'ai aim\u00e9 mais pas compte, maintenant, on a, on a dans le monde entier \u00e0 des des qui qui enseigne, qui sont vraiment sp\u00e9cialis\u00e9s dans le, de quoi faire et et et c'est c'est int\u00e9grant les parties ont, en effet, de vrais ossements de niveau de de de qu'on, qu'on qu'on voit maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:18) [87%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure en parlant de Eug\u00e8ne On\u00e9guine, qui je le rappelle, sera voir au Grand th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 partir du 9 octobre et jusqu'au 19 g\u00e9nomie Guin\u00e9e Tcha\u00efkovski, le fait que certains chanteurs du choeur de l'Op\u00e9ra de Gen\u00e8ve connaissez d\u00e9j\u00e0 bien 9 parce qu'ils \u00e9taient originaires de de de pas mal de pays Est et que c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s familier pour ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 cette question, lorsqu'on parle des Choeurs de l'Arm\u00e9e rouge on entend imm\u00e9diatement ce que \u00e7a veut dire ce que ce que comment \u00e7a sonne, c'est cette tonalit\u00e9 si particuli\u00e8re des voix russe est -ce que votre oreille Alain Woodbridge vous la promener un peu partout dans le monde, \u00e0 la recherche de certaines voies de certaines tonalit\u00e9s qui peut-\u00eatre vous inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:00) [76%] :\r\nCette cette question de couleurs dans le dans, dans, dans, qui ne vient en effet principal \u00e0 mon papa simplement 2 ou le 9 nouveaux chanteurs viennent mais de la langue un peu, on utilise donc donc la, la, la Russe c'est c'est c'\u00e9tait une langue peu de couleur qui quand j'ai fait beaucoup de de de devant russe \u00e0 Lyon, on a fait toute une teinture logis, on a fait de des de Pouchkine qui qui et y compris la la dame de pique \u00e9videmment \u00e0 Metz Maz\u00e8res qui sont les 2 autres avec en Une peut-\u00eatre qui cet auteur et il y a, c'est donc c'est c'est le c'est pas par habitude \u00e0 travailler avec les banques vont -elles avec les bons profs des bon coach de vous ce quand quand quand qu'on peut vous aussi, a fait chanter un choeur qui n'est pas de Toulouse \u00e0 \u00e0 trouver en bonne couleur de, de, de, de Chamrousse et c'est c'est tout ce dont la pr\u00e9paration de l'engueuler et les probl\u00e8mes travaille l\u00e0- dessus et c'\u00e9tait, c'est un travail un peu petit peu Paturel en effet il y a, il y a, il y a des bons coach avec nous maintenant qui qui nous aide, il y a des Rousses dans le groupe et il y a un vous ce qui est, qui est chef de chant qui travaillent s'expr\u00e8s dans le FP\u00d6 pour nous aider dans la pour le parti qui ont dans la prononciation, mais c'est \u00e0 travers la prononciation \u00e0 la collecte pour l'insertion apr\u00e8s le Danemark, ce monde- de l\u00e0 la loi dans la bouche et dans la t\u00eate que qu'on fait sortir la la que la couleur dont dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:29) [81%] :\r\nMais est -ce que vous sentez diff\u00e9rent, c'est ce que vous entendez plut\u00f4t Alan Woodbridge diff\u00e9rence notable remarquables entre des Choeurs russe authentiquement russes des Choeurs d'un op\u00e9ra japonais qui va jouer la m\u00eame en face qu'avant, diff\u00e9rence notable est -ce que vous est -ce qu'on doit s'adapter \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:46) [81%] :\r\nOui, oui, in\u00e9vitablement on est, on est tous, tous les gens qui vient de tous les coins du monde, on ne physique un peu diff\u00e9rent et les Japonais, les Russes ne sont pas de pas du tout, ils ont identiques oui et il y a, il y a, il y a un certain la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de de timbres l'associer avec avec les Japonais que que que je vais ce que j'ai entendu mais c'est c'est eux aussi dans dans le le monde de chant choral et cette question de, de, de pr\u00e9cision et qui qui est vraiment quelque chose qui vient de Marcoule sur britannique o\u00f9 on on passe beaucoup sur l'uniformit\u00e9 entre nous de de de comment \u00e7a se fait, et qui, qui n'est pas l'aliment, il faut dire que si j'associe avec les Russes, les vous savez ils ont, ils ont des des caract\u00e9ristiques menace nationale mais dont le chant choral je je vous regarde souvent les 10 villes dit qui, qui vient du Bolcho\u00ef Saint-Pie-X et il y a un certain manque de pr\u00e9cision dans le chocolat qui qui qui me frappe, et j'avais achet\u00e9 un excellent dit de par exemple de de la dame de pique qui qui viennent qui de Saint-Petersbourg et en effet, le coeur y sont statiques et c'\u00e9tait le ballet qui lan\u00e7ait -il donc n'pas et j'avais des oed\u00e8mes non Grand froid mais William termin\u00e9, mais nous devrions parfait en sont pas forc\u00e9ment et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience l'appr\u00e9cier, nommant \u00e0 la couleur de la voix mais pas forc\u00e9ment l'ensemble de du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:20) [90%] :\r\nEst ce qu'il faut du temps, Alan Woodbridge, une fois que vous avez travaill\u00e9 une oeuvre que vous l'avez jou\u00e9 est ce qu'il faut du temps pour s'en d\u00e9barrasser avant de commencer le travail sur un autre op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:31) [81%] :\r\nSur un autre peuvent plus dans dans le monde de des des musiciens maintenant et surtout dans le monde, op\u00e9rant, on est on est on est constamment dans l'avenir, on pense \u00e0 ce qu'on fait dans un an au m\u00eame dans les 2 ou m\u00eame 3 et et on est constamment dans les partitions ailleurs m\u00eame les maintenant dans les Green et on est, on est en train d'aborder \u00e0 partir de demain, en effet, la Grande-Duchesse d\u00e9j\u00e0 au stade, et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est un navet, c'est une habitude et professionnel de passer entre instiller un autre et et \u00e7a se fait en effet assez automatiquement peut-\u00eatre vous pouvez me dire mais \u00e7a j'500 russe aujourd'hui et peut-\u00eatre, c'est le cas, mais il y a on on on G\u00e9rard les chante, il se d\u00e9brouille bien en passant entre dans les locaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:20) [86%] :\r\nEst ce qui vous est arriv\u00e9 parfois de rep\u00e9rer dans un Choeurs quelqu'un dont vous dites : mais cette personne -l\u00e0 devrait peut-\u00eatre \u00eatre soliste ou peut-\u00eatre m\u00e9riterait d'\u00eatre mis en avant et et peut-\u00eatre m\u00eame d'entamer une carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:35) [79%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe constamment dont dont l'mon par le monde peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu moins maintenant mais je pense que Nathalie Dessay s\u00fbret\u00e9 dans dans \u00e0 Bordeaux, je pense que oui, et c'est C\u00e9cilia Bartoli idem, m\u00eame chose je pense et et \u00e7a \u00e7a a lieu 9 sauf peut-\u00eatre aussi que qu'on a eu le plaisir d'\u00e9couter, il y a eu 2 semaines ici au Grand Th\u00e9\u00e2tre et mais mais dans dans un coeur et il y a une autre psychologique, peu de clubs peuvent \u00eatre moyen pour une soliste devenir soliste, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se passe parfois, mais c'est de plus en plus rare maintenant, surtout en France, c'est, c'est c'est rare parce qu'en France les gens, soit ils sont sollicit\u00e9s, o\u00f9 ils sont, il dit : ils sont artistiques, que d\u00e8s le d\u00e9but des des des consoles, ils sont d'habitude le principe de v\u00eatements des conservateurs en fait des, des, des, des carri\u00e8res de de de solistes, mais de Soli, ce n'est pas n'est pas facile et les d\u00e9bats il bien des pi\u00e8ges abordant bravo vote toi toujours pas exigeant entre jeunes et la vie n'est pas facile quand on n'a pas des contrats, il faut pas aborder des DJ, ce centre d'autres l\u00e0 donc pour pour les pour les choristes surtout en encore il y a, il y a, il y a pas mal de choristes qui, par exemple, la Grande Borne o\u00f9 ils font, ils font, ils font des des op\u00e9ras dans un festival d'\u00e9t\u00e9 mais aussi dans dans l'hiver maintenant les gens qui, dans le coeur assez r\u00e9cemment pass\u00e9 en soliste ou faisait d\u00e9doubler oui il y a, il y a plus de doublure le que que quand la d'habitude avoir surtout en France, je veux pas qu'on parle trop de Gen\u00e8ve, mais il y a le le m\u00e9tier d'\u00eatre un c'est c'est vraiment quelque chose de de Poissy, c'\u00e9tait, c'est que c'est devenu un que j'ai vraiment oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un vrai m\u00e9tier parce que il faut accepter qu'on est qu'on est l\u00e0 pour \u00e7a vient totalit\u00e9 mais quand m\u00eame, il faut \u00eatre une taxe vous \u00eates excellent chanteur avec les Suisses technique bien r\u00e9gl\u00e9, mais c'est que, logiquement, on est au service d'un groupe, cette question d'\u00eatre dans une dans une go\u00fbt peut-\u00eatre partie de de ne s'\u00eatre un peu intimit\u00e9, bien que l'on pense, de m\u00eame que d'\u00eatre quelque chose de, de, de la, de pompes, parfois on est toujours en tant que artistique choeur chante avec un homme sensibilis\u00e9s \u00e0 tout ce qui se passe autour de vous dire comment \u00e7a, \u00e7a se met ensemble et \u00e7a s'entend toujours quand on entend des choses comme comme dans Lohengrin, par exemple, il y a des, des, des, des ensembles pour l'Est et solistes Quint\u00e9 dans le primaire, par exemple, il y a 5 voix de solistes, ensemble, suivi par la Choeurs ensemble et il y a une non d\u00e9fense entre 2 types de de 2 hommes Gianetti des individus et de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 d'un groupe qui \u00e9tait \u00e0 notre travail, tout, tout entier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:29) [84%] :\r\nAlain Woodbridge et on va se quitter ici et avec un certain Johnny quand m\u00eame que vous connaissez, oui, oui, autre type de voix parcours atypique mais magnifique parcours pour il est anglais, je pr\u00e9cise, ce n'est quand m\u00eame, c'est ce qui n'ne connaissent pas, voil\u00e0, il a fait beaucoup d'chose dans sa vie et montre bien que, on peut aussi chanter dans les choeurs, \u00eatre issu d'une famille musicienne et se retrouver sur la sc\u00e8ne montre de festivals, par exemple, merci beaucoup Alain Woodbridge \u00e0 Vannes, \u00e0 cette heure avec nous, je rappelle Eug\u00e8ne On\u00e9guine Tcha\u00efkovski, la 1\u00e8re c'est donc au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve le 9 octobre c'est \u00e0 voir jusqu'au 19 et je pr\u00e9cise que vous \u00eates le nouveau chef de choeur de cet op\u00e9ra, merci beaucoup \u00e0 la n\u00f4tre, belle fin de soir\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Woodbridge, Alan", "role": "chef du Choeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1367894", "internalArchiveId": "AA1408367756", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e : Le travail de terrain", "publicationDate": "2014-10-07T00:00:00Z", "summary": "Les m\u00e9tiers qui composent l'\u00e9quipe d'un mus\u00e9e sont \u00e0 l'image de ses collections d'objets: vari\u00e9s, fascinants et remplis de surprises! Federica Tamarozzi-Bert et Madeleine Leclair, conservatrices et responsables de d\u00e9partement au Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG), pr\u00e9sentent le travail de terrain, g\u00e9n\u00e9ralement li\u00e9 \u00e0 la recherche scientifique.", "durationSec": 195, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6203657", "imageURL": "http://www.rts.ch/6199630.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ETHNOLOGIE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "alternativeTitle": ["Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e : Le travail de terrain", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e : Le travail de terrain", "Le court du jour", "Le court du jour", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Le travail de terrain", "Les collections d'un mus\u00e9e s'alimentent sans cesse de nouvelles acquisitions. Les conservateurs pr\u00e9servent ainsi le patrimoine culturel mondial, souvent menac\u00e9 de disparition, en r\u00e9coltant des objets significatifs et en r\u00e9pertoriant des pratiques, telles que la musique, aupr\u00e8s de ceux qui les cr\u00e9ent.", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e\nLe travail de terrain", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e\nLe travail de terrain", "Les m\u00e9tiers du mus\u00e9e\nLe travail de terrain"], "variantIds": ["ece-6095589", "ece-6093529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T20:02:47Z", "webPublicationDate": "2014-10-07T17:07:19Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1540713", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014209", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1365691", "internalArchiveId": "AA1407365644", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2014-10-06T20:42:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T04:43:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:20  10:00:06:03\r\n{\\an4}...\r\n\r\n10:00:06:08  10:00:08:11\r\n{\\an3}         *-J'\u00e9tais en voyage de ski.\r\n\r\n10:00:08:16  10:00:12:19\r\n{\\an3}        *Je suis revenu, des \u00e9paules\r\n       aux pieds, plein d'h\u00e9matomes.\r\n\r\n10:00:13:00  10:00:19:04\r\n{\\an3}   *Il me marchait dessus et pourtant\r\nil fait la taille d'un enfant de CE1.\r\n\r\n10:00:19:09  10:00:23:15\r\n{\\an3}           *Des fois, il m'enfermait\r\n          pour rire sur la terrasse.\r\n\r\n10:00:23:20  10:00:26:16\r\n{\\an1}*Il me sautait dessus depuis le lit.\r\n\r\n10:00:26:21  10:00:29:06\r\n{\\an1}*Des fois, \u00e7a faisait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:34:08\r\n{\\an3} *Et il a commenc\u00e9 \u00e0 traiter ma m\u00e8re\r\n  pour voir de quoi j'\u00e9tais capable.\r\n\r\n10:00:34:12  10:00:37:16\r\n{\\an3}           *Je lui ai dit d'arr\u00eater,\r\n                 mais il continuait.\r\n\r\n10:00:37:21  10:00:42:05\r\n{\\an3}          *Ce matin, j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9\r\nde courir dans toute la cour pour...\r\n\r\n10:00:42:10  10:00:45:23\r\n{\\an3}                  *Il me poursuivait\r\n     pour me mordre et il m'a mordu.\r\n\r\n10:00:46:04  10:00:50:02\r\n{\\an1}*-D\u00e8s la sixi\u00e8me, une amie\r\nque je connais depuis mes deux ans\r\n\r\n10:00:50:07  10:00:53:06\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 une r\u00e9putation sur moi.\r\n\r\n10:00:53:11  10:00:58:04\r\n{\\an1}Ma maman est homosexuelle,\r\nelle a dit que moi aussi.\r\n\r\n10:00:58:09  10:01:01:15\r\n            *Mon amie\r\n   en est arriv\u00e9e \u00e0 me frapper\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:13\r\n{\\an1}dans les toilettes,\r\nsans personne autour.\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:08:01\r\n{\\an1}*Mais quand je reviens\r\nla t\u00eate en quatre \u00e9pisodes,\r\n\r\n10:01:08:06  10:01:10:23\r\n      personne\r\nn'est capable de me croire.\r\n\r\n10:01:11:04  10:01:14:01\r\n{\\an1}*J'ai des marques,\r\nmais personne me croit.\r\n\r\n10:01:14:06  10:01:17:16\r\n      *-Il y a 3 semaines,\r\n je me suis aper\u00e7ue que mon fils\r\n\r\n10:01:17:21  10:01:20:21\r\n{\\an3}                      \u00e9tait harcel\u00e9\r\n        depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:01:21:02  10:01:27:01\r\n{\\an3}  *Il disait qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se tuer\r\n       plut\u00f4t que d'aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:01:27:06  10:01:30:16\r\n           -En France,\r\n il y a douze millions d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:33:22\r\n       1'400'000 seraient\r\n     harcel\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:01:34:03  10:01:36:23\r\nCe sont les chiffres du minist\u00e8re.\r\n\r\n10:01:38:09  10:01:41:21\r\n        Mais il y a aussi\r\n    tous ceux qui se taisent.\r\n\r\n10:01:47:02  10:01:58:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:04:09  10:02:14:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:23:17  10:02:27:08\r\n      Marie a quinze ans, \r\n     elle est en troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:02:27:12  10:02:28:22\r\n        Un portable sonne\r\n\r\n10:02:29:03  10:02:31:15\r\n{\\an3}                      Voix d\u00e9form\u00e9e\r\n                   -Ah, c'est papa !\r\n\r\n10:02:31:20  10:02:33:01\r\n{\\an3}                             Ouais ?\r\n\r\n10:02:33:06  10:02:36:05\r\n{\\an3}             Non, on est au feu, l\u00e0.\r\n\r\n10:02:36:10  10:02:41:17\r\n -Comme chaque jour, elle rentre\r\ndu coll\u00e8ge avec un de ses fr\u00e8res.\r\n\r\n10:02:43:14  10:02:45:04\r\n           Ce midi-l\u00e0,\r\n\r\n10:02:45:09  10:02:49:05\r\n     un incident se produit\r\n    sur le chemin du retour.\r\n\r\n10:02:59:01  10:03:02:01\r\n{\\an1}Voix d\u00e9form\u00e9e\r\n -Quelqu'un rigolait avec nous.\r\n\r\n10:03:02:06  10:03:05:16\r\n{\\an1}Elle a cru qu'il rigolait d'elle,\r\nmais en fait non.\r\n\r\n10:03:05:21  10:03:09:19\r\n  -Qu'est-ce qu'elle t'a dit ?\r\n-\"Gueule de singe.\"\r\n\r\n10:03:10:00  10:03:12:02\r\n      -Comment t'as r\u00e9agi ?\r\n\r\n10:03:12:07  10:03:14:11\r\n -C'est plut\u00f4t moi qui ai r\u00e9agi.\r\n\r\n10:03:14:16  10:03:19:08\r\n         -Tu as fait quoi ?\r\n-J'ai dit: \"Ta gueule, grosse pute.\"\r\n\r\n10:03:19:12  10:03:24:13\r\n      -Comment tu te sens ?\r\n      -Ben... j'ai envie de la taper.\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:28:15\r\n    -Ca arrive souvent, \u00e7a ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n10:03:31:09  10:03:34:18\r\n      -Ca a commenc\u00e9 quand,\r\n    les probl\u00e8mes \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:37:18\r\n{\\an1}-Euh...\r\n\r\n10:03:39:02  10:03:40:18\r\n{\\an1}Depuis la cinqui\u00e8me.\r\n\r\n10:03:41:16  10:03:44:13\r\n -Et l\u00e0, t'es en quelle classe ?\r\n-Troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:03:44:18  10:03:48:21\r\n   -Et \u00e7a a commenc\u00e9 comment ?\r\n-Par des insultes...\r\n\r\n10:03:49:20  10:03:52:00\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, euh...\r\n\r\n10:03:53:05  10:03:56:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait par... en train de me taper.\r\n\r\n10:03:56:10  10:03:59:00\r\n-On t'insultait, on te disait quoi ?\r\n\r\n10:03:59:05  10:04:01:07\r\n{\\an1}-\"T\u00eate de singe\", \"crapette\".\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:05:11\r\n-Pourquoi on te traitait comme \u00e7a ?\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:11:09\r\n  -J'esp\u00e8re que demain elle va pas\r\nvenir t'attraper, parce que sinon...\r\n\r\n10:04:11:13  10:04:14:10\r\n{\\an1}-Oh, t'inqui\u00e8te,\r\nelle s'en mangerait une.\r\n\r\n10:04:14:14  10:04:17:02\r\n{\\an1}-J'avais envie de la balayer !\r\n\r\n10:04:17:23  10:04:19:20\r\n     -Ca n'a l'air de rien:\r\n\r\n10:04:20:01  10:04:24:01\r\n  des moqueries, des insultes, \r\n des chamailleries entre gosses.\r\n\r\n10:04:24:06  10:04:26:16\r\n    Marie se fait \"traiter\",\r\n        comme elle dit,\r\n\r\n10:04:26:21  10:04:30:21\r\n   presque chaque jour depuis\r\ndes ann\u00e9es, dans la rue, la cour.\r\n\r\n10:04:31:02  10:04:34:21\r\n       Mais \u00e0 quinze ans,\r\n     pas facile d'en parler.\r\n\r\n10:04:35:02  10:04:38:01\r\n   -Tu l'as dit \u00e0 tes parents\r\n        tout de suite ?\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:39:12\r\n              -Non.\r\n\r\n10:04:39:17  10:04:42:22\r\n          -Pourquoi ?\r\n -Parce que j'avais peur que...\r\n\r\n10:04:43:03  10:04:46:18\r\n         Qu'ils pensent\r\nque c'est moi qui avais commenc\u00e9.\r\n\r\n10:04:46:23  10:04:49:09\r\n  -Et pourquoi tu en as parl\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:50:15  10:04:53:06\r\n        -Pour... m'aider.\r\n\r\n10:04:55:20  10:04:58:19\r\n        -Parce qu'avant,\r\n   t'avais pas besoin d'aide ?\r\n\r\n10:04:59:00  10:05:00:05\r\n{\\an1}-Si.\r\n\r\n10:05:01:04  10:05:03:10\r\n -J'ai pas r\u00e9agi tout de suite.\r\n\r\n10:05:03:14  10:05:05:15\r\n{\\an1}Je ne me suis\r\npas aper\u00e7ue\r\n\r\n10:05:05:20  10:05:08:11\r\n{\\an1}de ce que mon enfant\r\nsubissait.\r\n\r\n10:05:08:15  10:05:11:06\r\n{\\an1}On a eu la chance qu'elle s'exprime.\r\n\r\n10:05:11:11  10:05:13:16\r\n{\\an3}                -C'est d\u00e9j\u00e0 pas mal.\r\n\r\n10:05:13:21  10:05:15:22\r\n{\\an1}-C'est le bon point.\r\n\r\n10:05:16:03  10:05:18:16\r\n{\\an1}Mais elle se sent rabaiss\u00e9e.\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:22:20\r\n{\\an1}Elle a perdu la confiance en elle.\r\n\r\n10:05:23:01  10:05:26:12\r\n -Face \u00e0 la souffrance de Marie,\r\n           ses parents\r\n\r\n10:05:26:17  10:05:31:03\r\ncontactent l'\u00e9cole: dix rendez-vous\r\n   en quatre mois, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n10:05:31:08  10:05:34:15\r\n   L'impression que leur fille\r\n       n'est pas entendue.\r\n\r\n10:05:34:20  10:05:37:21\r\nPourtant, sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:05:38:02  10:05:42:07\r\nqu'elle consulte quotidiennement,\r\n  le harc\u00e8lement est manifeste.\r\n\r\n10:06:03:10  10:06:07:08\r\n{\\an1}-Elle te conseille\r\net apr\u00e8s elle t'insulte.\r\n\r\n10:06:07:12  10:06:10:03\r\n{\\an1}Ca t'a fait mal quand t'as lu ?\r\n\r\n10:06:10:08  10:06:12:17\r\n{\\an1}Voix d\u00e9form\u00e9e\r\n -En plus, au coll\u00e8ge,\r\n\r\n10:06:12:22  10:06:16:20\r\n{\\an1}elle est avec ses copines,\r\nmais elle m'insulte pas.\r\n\r\n10:06:17:01  10:06:19:23\r\n{\\an1}-Il y en a qui le font en cachette.\r\n\r\n10:06:20:04  10:06:22:12\r\n{\\an1}Et pourquoi l\u00e0 tu r\u00e9agis ?\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:24:16\r\n{\\an1}Tu leur r\u00e9ponds ?\r\n\r\n10:06:24:21  10:06:29:03\r\n{\\an1}Et pourquoi\r\ntu ne le fais pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:32:04\r\n{\\an1}-Parce que j'y arrive pas.\r\n\r\n10:06:32:09  10:06:34:06\r\n{\\an1}-Ils te font peur ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:38:08\r\n     -Avant, le harc\u00e8lement\r\n      en milieu scolaire,\r\n\r\n10:06:38:12  10:06:42:18\r\n{\\an3}   c'\u00e9tait dans les murs de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:06:42:23  10:06:45:03\r\n{\\an3}    Maintenant, c'est tout le temps.\r\n\r\n10:06:45:08  10:06:49:04\r\n{\\an3}                 Sur les t\u00e9l\u00e9phones,\r\nles r\u00e9seaux sociaux, c'est sans fin.\r\n\r\n10:06:49:09  10:06:50:16\r\n{\\an3}                    L'enfant harcel\u00e9\r\n\r\n10:06:50:21  10:06:54:23\r\n{\\an3}            ne peut m\u00eame pas se dire\r\n  qu'\u00e0 la maison il sera tranquille.\r\n\r\n10:06:55:04  10:06:56:15\r\n{\\an3}                  Ca, c'est nouveau.\r\n\r\n10:06:56:20  10:07:00:04\r\n        Ca fait 3-4 ans,\r\n    avant, on n'avait pas \u00e7a.\r\n\r\n10:07:00:09  10:07:03:23\r\n-Comme \u00e7a se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur\r\n     en g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:07:04:04  10:07:06:23\r\n     ils ne veulent\r\npas trop en tenir compte.\r\n\r\n10:07:07:04  10:07:10:08\r\nPourtant, c'est des \u00e9l\u00e8ves\r\n    de l'\u00e9tablissement\r\n\r\n10:07:10:12  10:07:13:04\r\n  qui ont commenc\u00e9\r\ndans l'\u00e9tablissement,\r\n\r\n10:07:13:09  10:07:18:08\r\n{\\an1}qui continuent pendant les vacances \r\net reprennent \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n10:07:18:12  10:07:21:14\r\n{\\an1}Donc le cumul de tout \u00e7a, c'est...\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:24:04\r\n    C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:27:03\r\n     -Marie ne supporte plus\r\n        son harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:07:27:08  10:07:31:19\r\n  Sur les conseils du m\u00e9decin, \r\n  ses parents la d\u00e9scolarisent.\r\n\r\n10:07:32:00  10:07:34:16\r\n     -Pourquoi les m\u00e9decins\r\n        t'ont arr\u00eat\u00e9e ?\r\n\r\n10:07:34:21  10:07:38:08\r\n-Parce que je me faisais traiter.\r\n\r\n10:07:39:13  10:07:42:15\r\n{\\an1}Je pensais \u00e0 des pens\u00e9es suicidaires.\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:45:02\r\n      -Ca veut dire quoi ?\r\n\r\n10:07:45:07  10:07:47:07\r\n{\\an1}-Que je voulais me tuer.\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:50:19\r\n      -Ca faisait longtemps\r\n       que tu pensais \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:51:00  10:07:52:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:07:52:10  10:07:55:00\r\n        -Il faut revenir\r\n     \u00e0 l'histoire des mots.\r\n\r\n10:07:55:05  10:07:57:20\r\n{\\an3}       Harc\u00e8lement vient de \"herse\":\r\n\r\n10:07:58:01  10:08:01:10\r\n{\\an3}une grille avec des pointes qui tombe\r\n\r\n10:08:01:14  10:08:03:18\r\n{\\an3}          et qui peut donc d\u00e9chirer.\r\n\r\n10:08:03:23  10:08:08:16\r\n{\\an3}  C'est pas seulement de la violence\r\n       comme on le dit g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n10:08:08:21  10:08:13:18\r\n{\\an3}    Le harc\u00e8lement, c'est des pointes\r\ncontre quelqu'un qui vont l'attaquer,\r\n\r\n10:08:13:23  10:08:16:11\r\n        le blesser, voire le tuer.\r\n\r\n10:08:16:15  10:08:18:19\r\n  -En perdre le go\u00fbt de vivre,\r\n\r\n10:08:19:00  10:08:23:01\r\n        c'est quand m\u00eame\r\nune souffrance qui va tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:08:24:15  10:08:27:04\r\n  Elle pleure\r\n\r\n10:08:30:20  10:08:34:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:34:05  10:08:37:04\r\n{\\an3}   -Arr\u00eate, tu vas me faire pleurer.\r\n\r\n10:08:37:09  10:08:40:12\r\n{\\an1}Sa voix tremble\r\n -C'est une horreur \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:45:09\r\n{\\an1}...\r\n Vous \u00eates toujours aux aguets.\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:48:02\r\n{\\an1}...\r\n De ce qui peut se produire.\r\n\r\n10:08:48:07  10:08:50:14\r\n{\\an1}...\r\n Vous \u00e9vitez de laisser...\r\n\r\n10:08:50:19  10:08:53:17\r\n{\\an1}...\r\n De laisser seul votre enfant\r\n\r\n10:08:53:22  10:08:57:00\r\n{\\an1}quelque part,\r\nparce qu'on ne sait jamais.\r\n\r\n10:08:57:05  10:09:00:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:00:11  10:09:02:05\r\n{\\an1}Ca peut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:09:02:10  10:09:05:11\r\n{\\an1}Quandbip de censure\r\nm'a sorti cette phrase,\r\n\r\n10:09:05:16  10:09:08:17\r\n{\\an1}pendant plusieurs jours,\r\nje ne dormais plus.\r\n\r\n10:09:08:22  10:09:13:04\r\n{\\an1}Je me levais pour v\u00e9rifier\r\nsi elle \u00e9tait bien dans son lit.\r\n\r\n10:09:13:09  10:09:16:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:16:14  10:09:18:20\r\nL'enfant prend beaucoup de coups.\r\n\r\n10:09:19:01  10:09:22:01\r\n         Nous, on essaie\r\n   de r\u00e9sister devant l'enfant\r\n\r\n10:09:22:06  10:09:26:21\r\n pour \u00e9viter qu'elle culpabilise, \r\non essaie de lui remonter le moral.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:28:18\r\n      Mais par-derri\u00e8re...\r\n\r\n10:09:29:12  10:09:32:09\r\nOn se met dans un coin, on craque.\r\n\r\n10:09:38:12  10:09:42:20\r\n          -Depuis janvier,\r\nMarie a repris le chemin de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:09:47:23  10:09:51:20\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'insistance de ses parents,\r\n          les surveillants\r\n\r\n10:09:52:01  10:09:55:22\r\n        accordent d\u00e9sormais\r\nune attention particuli\u00e8re \u00e0 Marie.\r\n\r\n10:09:57:03  10:10:00:05\r\n         Le harc\u00e8lement\r\n     semble avoir diminu\u00e9...\r\n\r\n10:10:00:10  10:10:02:01\r\n         Pour le moment.\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:09:13\r\n     Cela fait dix-sept ans\r\n\r\n10:10:09:18  10:10:14:08\r\n   que Bruno n'est pas revenu\r\ndevant les grilles de ce coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:10:14:12  10:10:16:18\r\n   Le m\u00eame que celui de Marie.\r\n\r\n10:10:18:04  10:10:22:18\r\n  Et pourtant, lui aussi a v\u00e9cu\r\n   cet enfer, le harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:10:22:23  10:10:25:11\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne vieux comme l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:10:25:15  10:10:28:19\r\n       -J'ai l'impression\r\n   que je vais aller en cours.\r\n\r\n10:10:30:01  10:10:32:04\r\n{\\an1}Ca me terrorise un peu.\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:34:16\r\n{\\an1}Ca me terrorise un peu.\r\n\r\n10:10:36:00  10:10:39:09\r\n{\\an1}J'ai l'impression\r\nd'avoir onze ans, l\u00e0...\r\n\r\n10:10:39:13  10:10:41:17\r\n{\\an1}Je... J'y suis, c'est l\u00e0.\r\n\r\n10:10:43:03  10:10:45:21\r\n{\\an1}C'est super difficile, mais bon.\r\n\r\n10:10:47:11  10:10:49:05\r\n          (C'est dur.)\r\n\r\n10:10:49:10  10:10:52:12\r\n        -D\u00e8s la sixi\u00e8me,\r\nBruno devient le souffre-douleur\r\n\r\n10:10:52:17  10:10:54:08\r\n        de ses camarades.\r\n\r\n10:10:54:12  10:10:57:13\r\n Un calvaire durant quatre ans.\r\n\r\n10:10:57:18  10:10:59:23\r\n    Bruno ne dira pas un mot.\r\n\r\n10:11:00:04  10:11:02:10\r\n    -Aujourd'hui, j'en parle,\r\n\r\n10:11:02:14  10:11:07:14\r\n      mais il y a de la g\u00eane,\r\nc'est pas si \u00e9vident que \u00e7a de dire\r\n\r\n10:11:07:19  10:11:11:11\r\n{\\an1}que j'ai \u00e9t\u00e9 victime,\r\nparce que c'est ce que j'\u00e9tais.\r\n\r\n10:11:11:15  10:11:15:12\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9vident d'en parler,\r\nc'est g\u00eanant.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:18:18\r\n    -Qu'est-ce qui vous g\u00eane\r\n      aujourd'hui encore ?\r\n\r\n10:11:18:23  10:11:23:11\r\n{\\an1}-Le fait de pas avoir su me d\u00e9fendre,\r\nde pas avoir parl\u00e9 plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:11:23:15  10:11:26:03\r\n{\\an1}Je me dis qu'apr\u00e8s moi, des Brunos,\r\n\r\n10:11:26:08  10:11:29:08\r\n{\\an1}il y en a eu plusieurs.\r\n\r\n10:11:29:12  10:11:34:00\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'est de pas avoir trouv\u00e9\r\nde solutions pour les autres.\r\n\r\n10:11:35:00  10:11:36:09\r\n           Il soupire\r\n\r\n10:11:36:13  10:11:39:15\r\n         -Quelle \u00e9tait\r\nla fr\u00e9quence de cette violence ?\r\n\r\n10:11:39:20  10:11:42:19\r\n          -Quotidienne,\r\n     pas d'instant de r\u00e9pit.\r\n\r\n10:11:43:00  10:11:47:19\r\n    On me lance mon cartable\r\n      du troisi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n10:11:48:00  10:11:52:23\r\nIl fallait se sauver de la cour de \r\nr\u00e9cr\u00e9ation, comme un jeu de survie.\r\n\r\n10:11:53:04  10:11:57:01\r\n{\\an1}Quand on vous dit: \"On va\r\nfaire un jeu, je vais t'\u00e9trangler,\r\n\r\n10:11:57:06  10:11:59:12\r\n{\\an1}tu vas tomber dans les pommes.\"\r\n\r\n10:11:59:17  10:12:03:19\r\n{\\an1}Quand un professeur\r\nme d\u00e9couvre allong\u00e9 \u00e0 terre,\r\n\r\n10:12:04:00  10:12:07:23\r\n{\\an1}elle me dit de me d\u00e9p\u00eacher\r\nd'aller en r\u00e9cr\u00e9ation...\r\n\r\n10:12:08:04  10:12:12:07\r\n         Voil\u00e0, quoi...\r\n   c'est d'une rare violence.\r\n\r\n10:12:12:11  10:12:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:39:05  10:12:42:07\r\n    -Quand la cour de l'\u00e9cole\r\n      devient une ar\u00e8ne...\r\n\r\n10:12:42:11  10:12:44:18\r\nLa salle de classe, une prison...\r\n\r\n10:12:44:23  10:12:47:11\r\nLes camarades, des tortionnaires...\r\n\r\n10:12:47:15  10:12:49:07\r\n       Comment distinguer\r\n\r\n10:12:49:11  10:12:52:17\r\n      de simples quolibets\r\n      des jeux dangereux ?\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:57:05\r\nPour ces victimes de harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:12:57:10  10:13:00:01\r\n        l'\u00e9cole est loin\r\n     d'\u00eatre un lieu de paix.\r\n\r\n10:13:00:06  10:13:02:16\r\n         -La cantine...\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:06:17\r\nJ'ai gard\u00e9 cette manie de manger\r\n  vite parce qu'\u00e0 la cantine,\r\n\r\n10:13:06:22  10:13:08:19\r\n     il fallait manger vite\r\n\r\n10:13:09:00  10:13:14:01\r\n{\\an1}pour pas avoir sa t\u00eate dans\r\nl'assiette ou qu'on crache dedans.\r\n\r\n10:13:14:06  10:13:17:22\r\n    Pareil pour les toilettes\r\n      o\u00f9 si j'avais acc\u00e8s,\r\n\r\n10:13:18:03  10:13:20:14\r\n     on d\u00e9fon\u00e7ait la porte,\r\n\r\n10:13:20:19  10:13:24:17\r\n{\\an1}on me bousculait,\r\ndonc j'en arrivais \u00e0 m'uriner dessus.\r\n\r\n10:13:24:22  10:13:27:21\r\n{\\an1}Donc je n'allais plus aux toilettes.\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:33:18\r\n -Les toilettes, les vestiaires,\r\nles couloirs, la cour, la classe,\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:39:05\r\n  le r\u00e9fectoire: chaque lieu a ses\r\ncodes, ses angoisses, ses souvenirs.\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:43:10\r\n      -Et apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nplus de l'attaque psychologique.\r\n\r\n10:13:43:14  10:13:46:05\r\n{\\an1}On vous fait dire que vous \u00eates rien.\r\n\r\n10:13:46:10  10:13:50:08\r\n{\\an1}Quand on vous dit toute la journ\u00e9e\r\nque vous \u00eates une merde,\r\n\r\n10:13:50:12  10:13:53:18\r\n{\\an1}vous l'assimilez,\r\nvous perdez confiance en vous.\r\n\r\n10:13:53:23  10:13:59:19\r\n{\\an1}Le manque de confiance en soi,\r\nc'est rest\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:14:00:00  10:14:02:14\r\n{\\an1}C'est rest\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:14:02:19  10:14:05:04\r\n{\\an3}     -Le harc\u00e8lement doit se d\u00e9finir\r\n\r\n10:14:05:09  10:14:07:09\r\n{\\an3}               par ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:14:07:13  10:14:09:17\r\n{\\an3}             1. D\u00e9crochage scolaire.\r\n\r\n10:14:09:22  10:14:13:08\r\n{\\an3}     Mais c'est aussi l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n10:14:13:12  10:14:15:02\r\n{\\an3}                 20-25 % des enfants\r\n\r\n10:14:15:07  10:14:20:22\r\n{\\an3}absent\u00e9istes chroniques ne vont plus\r\n   \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 cause du harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:14:21:03  10:14:25:17\r\n             2. Les cons\u00e9quences\r\n         en termes de sant\u00e9 mentale:\r\n\r\n10:14:25:22  10:14:29:00\r\n{\\an3}perte de l'estime de soi, d\u00e9pression.\r\n\r\n10:14:29:05  10:14:31:10\r\n{\\an3}    Et d\u00e9pression \u00e0 tr\u00e8s long terme.\r\n\r\n10:14:31:14  10:14:36:11\r\n{\\an3}    Un enfant harcel\u00e9 d\u00e9pressif fera\r\nsouvent un adulte harcel\u00e9 d\u00e9pressif.\r\n\r\n10:14:36:15  10:14:38:22\r\n{\\an3}           Parfois trente ans apr\u00e8s.\r\n\r\n10:14:39:03  10:14:44:00\r\n{\\an3} J'ai rencontr\u00e9 un chauffeur de taxi\r\n qui n'osait pas sortir de son taxi,\r\n\r\n10:14:44:05  10:14:47:16\r\n{\\an3}               parce qu'il avait \u00e9t\u00e9\r\n             harcel\u00e9 \u00e0 dix-huit ans.\r\n\r\n10:14:47:21  10:14:50:22\r\n        C'est aussi des cons\u00e9quences\r\n                  plus dramatiques:\r\n\r\n10:14:51:03  10:14:53:05\r\n                 tentative de suicide\r\n                     ou suicide.\r\n\r\n10:14:53:10  10:14:56:14\r\n         Ca, c'est donc\r\n     bien entendu essentiel.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:01:08\r\n             -A la fin\r\ndu premier trimestre de sa sixi\u00e8me,\r\n\r\n10:15:01:12  10:15:04:03\r\nBruno avale une bo\u00eete de somnif\u00e8res.\r\n\r\n10:15:04:08  10:15:07:03\r\n          A l'h\u00f4pital,\r\n  sa vie n'est plus en danger.\r\n\r\n10:15:07:08  10:15:11:02\r\n   Interrog\u00e9 par ses parents \r\n  mais aussi des psychologues,\r\n\r\n10:15:11:07  10:15:14:11\r\n       il n'avouera jamais\r\n    les raisons de son geste.\r\n\r\n10:15:14:15  10:15:18:02\r\n    A ce moment, ses proches\r\n     ne savent toujours pas\r\n\r\n10:15:18:07  10:15:20:05\r\n     ce qu'il vit \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:15:21:10  10:15:23:00\r\n        Il ne le r\u00e9v\u00e8lera\r\n\r\n10:15:23:05  10:15:25:11\r\n    que vingt ans plus tard.\r\n\r\n10:15:25:15  10:15:31:02\r\n  Brouhaha de plus en plus fort\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:33:11\r\n   -C'est encore douloureux ?\r\n\r\n10:15:33:15  10:15:35:15\r\n{\\an1}-C'est super douloureux.\r\n\r\n10:15:35:20  10:15:39:04\r\n{\\an1}Ce mal de vivre\r\nm'a accompagn\u00e9 super longtemps.\r\n\r\n10:15:39:09  10:15:44:16\r\n{\\an1}A la moindre \u00e9preuve,\r\n\u00e0 la moindre d\u00e9ception,\r\n\r\n10:15:44:21  10:15:47:17\r\n{\\an1}d'entr\u00e9e de jeu, \u00e7a revenait.\r\n\r\n10:15:47:22  10:15:53:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait cette forme de m\u00e9lancolie\r\nqui va vous pousser \u00e0 penser au pire.\r\n\r\n10:15:53:16  10:15:57:16\r\n{\\an1}Mais pendant tr\u00e8s longtemps...\r\npendant tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:15:57:21  10:16:00:16\r\n       -Bruno ne l'aurait\r\n     sans doute jamais avou\u00e9\r\n\r\n10:16:00:21  10:16:04:14\r\n    s'il n'avait pas eu \u00e9cho\r\n  du suicide d'une adolescente\r\n\r\n10:16:04:19  10:16:09:00\r\n           scolaris\u00e9e\r\n  dans le m\u00eame coll\u00e8ge que lui.\r\n\r\n10:16:09:05  10:16:11:05\r\n    C'\u00e9tait en janvier 2012.\r\n\r\n10:16:11:10  10:16:13:10\r\n    Elle s'appelait Pauline.\r\n\r\n10:16:15:00  10:16:16:16\r\n           -Pauline !\r\n\r\n10:16:16:21  10:16:18:16\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:16:18:21  10:16:20:13\r\n          Pauline crie\r\n\r\n10:16:20:18  10:16:22:04\r\n            -Papa !\r\n\r\n10:16:22:09  10:16:24:08\r\n       -Coucou, Pauline !\r\n\r\n10:16:28:08  10:16:39:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:52:08  10:16:54:13\r\n   -D\u00e8s le lendemain du drame,\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:58:10\r\n  la famille quitte la maison,\r\n     valises presque vides.\r\n\r\n10:16:58:14  10:17:02:02\r\n       Quelques v\u00eatements\r\n   et un d\u00e9but d'explication.\r\n\r\n10:17:02:07  10:17:06:10\r\n   Des t\u00e9moignages de parents\r\net d'\u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Pauline\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:09:01\r\nd\u00e9pos\u00e9s dans la bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n10:17:09:06  10:17:13:22\r\n -\"J'ai \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par mon fils \r\ndes s\u00e9vices que subissait Pauline.\"\r\n\r\n10:17:14:03  10:17:18:16\r\n\"Insultes, crachats, croche-pieds,\r\n   cela \u00e0 plusieurs reprises.\"\r\n\r\n10:17:18:21  10:17:22:11\r\n  -\"On lui tirait les cheveux,\r\n    lui donnait des coups.\"\r\n\r\n10:17:22:16  10:17:25:02\r\n\"Certains lui crachaient au visage.\"\r\n\r\n10:17:25:07  10:17:28:22\r\n  -\"Elle l'a tra\u00een\u00e9e par terre\r\n    et lui a mis des coups.\"\r\n\r\n10:17:29:03  10:17:30:22\r\n   \"Ils ont dit: Va crever !\"\r\n\r\n10:17:31:03  10:17:34:09\r\n   -\"Elle se faisait insulter\r\n        de pute, salope,\r\n\r\n10:17:34:13  10:17:36:19\r\n que sa m\u00e8re \u00e9tait une chienne.\"\r\n\r\n10:17:37:00  10:17:42:12\r\n  -\"Pauline s'est souvent plainte\r\net m'a confi\u00e9 vouloir se suicider.\"\r\n\r\n10:17:51:21  10:17:53:05\r\n     -Un an apr\u00e8s le drame,\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:57:22\r\nla famille a d\u00e9finitivement d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\r\n    \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0.\r\n\r\n10:17:58:03  10:17:59:14\r\n          Pauline \u00e9tait\r\n\r\n10:17:59:19  10:18:01:10\r\n     l'a\u00een\u00e9e de la fratrie.\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:04:18\r\n     Thomas est en sixi\u00e8me,\r\n        Corentin en CM2.\r\n\r\n10:18:06:15  10:18:10:19\r\n -Tu te souviens quand on allait\r\n    \u00e0 la p\u00eache avec Paupau ?\r\n\r\n10:18:11:00  10:18:14:04\r\n-Elle aimait bien venir en famille.\r\n\r\n10:18:14:09  10:18:17:13\r\n       L'hiver, on venait\r\n   donner \u00e0 manger aux canards\r\n\r\n10:18:17:18  10:18:21:18\r\n{\\an3}et voir ce qui tra\u00eenait comme b\u00eates.\r\n\r\n10:18:21:23  10:18:23:19\r\n          C'est un endroit\r\n\r\n10:18:24:00  10:18:25:23\r\n        que j'aime bien, calme.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:28:16\r\n    Les enfants connaissent,\r\n\r\n10:18:28:21  10:18:31:11\r\n  donc il n'y a pas de danger.\r\n\r\n10:18:33:06  10:18:35:06\r\n       T'aimes bien venir ici ?\r\n\r\n10:18:36:04  10:18:38:21\r\nToi, je te demande pas, t'aimes bien.\r\n\r\n10:18:39:02  10:18:41:09\r\n                      -J'aime bien\r\n                 quand il neige pas.\r\n\r\n10:18:41:13  10:18:43:15\r\n       -Ah, il fait moins froid.\r\n\r\n10:18:45:21  10:18:47:02\r\n                Voil\u00e0.\r\n\r\n10:18:48:03  10:18:51:10\r\n-Une ann\u00e9e de deuil pour la famille.\r\n\r\n10:18:51:14  10:18:55:11\r\n       Une ann\u00e9e \u00e0 essayer\r\nde comprendre le geste de Pauline.\r\n\r\n10:18:55:16  10:18:58:22\r\n     Pour eux, tout commence\r\n   lors de son entr\u00e9e en 6\u00e8me.\r\n\r\n10:18:59:03  10:19:01:07\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 bien jusqu'\u00e0 mi-septembre.\r\n\r\n10:19:01:11  10:19:04:15\r\n{\\an3}Elle a dit: \"L'ambiance est mauvaise,\r\n\r\n10:19:04:20  10:19:07:10\r\n              on se moque de moi.\"\r\n\r\n10:19:07:14  10:19:12:08\r\n{\\an1}-C'est lors d'un devoir qu'on\r\ns'est aper\u00e7u que \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n10:19:12:12  10:19:16:11\r\n     Elle devait expliquer par lettre\r\n         \u00e0 son ancien professeur\r\n\r\n10:19:16:16  10:19:18:20\r\n{\\an3}       ce qui se passait au coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:19:19:01  10:19:23:16\r\n{\\an3}    J'ai lu son devoir: \"On m'emb\u00eate\r\n         tout le temps, on me tape.\"\r\n\r\n10:19:23:21  10:19:28:10\r\n             Je lui ai dit\r\n   qu'elle ne pouvait pas \u00e9crire \u00e7a.\r\n\r\n10:19:28:14  10:19:32:23\r\n{\\an1}Moi, je pensais que c'\u00e9tait\r\nplus des emb\u00eatements qu'autre chose.\r\n\r\n10:19:33:04  10:19:34:22\r\n             C'\u00e9tait le d\u00e9but, \u00e7a.\r\n\r\n10:19:35:03  10:19:38:15\r\n{\\an3}L\u00e0, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire attention.\r\n\r\n10:19:38:20  10:19:42:12\r\n{\\an3}    -Elle nous en parlait librement.\r\n\r\n10:19:42:17  10:19:45:11\r\n             -Elle nous disait juste\r\n                qu'on l'emb\u00eatait,\r\n\r\n10:19:45:16  10:19:49:11\r\n{\\an3}          qu'on lui crachait dessus,\r\n      qu'on l'emb\u00eatait \u00e0 la cantine.\r\n\r\n10:19:49:16  10:19:53:23\r\n                 -Je lui ai dit\r\n     de se d\u00e9fendre si \u00e7a continuait.\r\n\r\n10:19:54:04  10:19:56:21\r\n                  Le probl\u00e8me\r\n          est qu'elle s'est d\u00e9fendue.\r\n\r\n10:19:57:02  10:20:00:16\r\n             Au lieu des deux filles\r\n                qui l'emb\u00eataient,\r\n\r\n10:20:00:21  10:20:02:22\r\n{\\an3}          apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une meute.\r\n\r\n10:20:03:03  10:20:06:19\r\n        Donc le probl\u00e8me\r\n      a pris de l'ampleur.\r\n\r\n10:20:07:00  10:20:11:06\r\n  -Octobre: la m\u00e8re de Pauline\r\n       alerte le coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:15:12\r\n     D\u00e9but novembre: Pauline\r\n rentre couverte d'\u00e9gratignures.\r\n\r\n10:20:15:17  10:20:18:17\r\nElle dit avoir \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9e \u00e0 terre.\r\n\r\n10:20:18:22  10:20:22:01\r\nSa m\u00e8re se rend au coll\u00e8ge et menace\r\n\r\n10:20:22:06  10:20:23:18\r\n       de porter plainte.\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:25:23\r\n    -Le professeur principal\r\n\r\n10:20:26:04  10:20:30:10\r\n{\\an3}       a d\u00e9cid\u00e9 de faire un briefing\r\n  dans sa classe d'\u00e9ducation civique\r\n\r\n10:20:30:14  10:20:33:09\r\n{\\an3}                         pour parler\r\n     de tol\u00e9rance et de harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:20:33:13  10:20:38:03\r\n{\\an3}       Suite \u00e0 \u00e7a, il m'a dit que \u00e7a\r\nne servait \u00e0 rien de porter plainte,\r\n\r\n10:20:38:08  10:20:40:17\r\n{\\an3} que les filles \u00e9taient constern\u00e9es,\r\n\r\n10:20:40:22  10:20:44:08\r\n{\\an3}              qu'elles arr\u00eateraient,\r\n           qu'elles avaient compris.\r\n\r\n10:20:44:12  10:20:47:02\r\n             Un mot\r\ndans le carnet de correspondance\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:49:16\r\ndisait que le probl\u00e8me \u00e9tait r\u00e9solu.\r\n\r\n10:20:49:21  10:20:54:14\r\n{\\an3}           Depuis ce moment, Pauline\r\nnous disait que \u00e7a allait \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:20:54:19  10:20:57:18\r\n     On avait \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9s.\r\n\r\n10:20:57:23  10:21:00:04\r\n{\\an3}             Elle n'en parlait plus.\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:03:16\r\n{\\an3}              Pour nous, ce probl\u00e8me\r\n          de harc\u00e8lement \u00e9tait fini.\r\n\r\n10:21:03:21  10:21:07:03\r\n       -A cette p\u00e9riode,\r\n     les parents de Pauline\r\n\r\n10:21:07:08  10:21:10:17\r\n     pensent que le coll\u00e8ge\r\n     a r\u00e9ussi \u00e0 mettre fin\r\n\r\n10:21:10:22  10:21:13:03\r\n  au harc\u00e8lement de leur fille.\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:16:13\r\n       Jusqu'en d\u00e9cembre,\r\n Pauline n'aborde plus le sujet.\r\n\r\n10:21:16:18  10:21:20:12\r\n     Personne \u00e0 la direction\r\n       de l'\u00e9tablissement\r\n\r\n10:21:20:17  10:21:23:17\r\nne souhaite s'exprimer sur le sujet.\r\n\r\n10:21:23:22  10:21:26:11\r\nA un rendez-vous avec un p\u00e9dagogue,\r\n\r\n10:21:26:16  10:21:30:16\r\nune r\u00e9ponse diff\u00e9rente est donn\u00e9e.\r\n\r\n10:21:30:21  10:21:32:20\r\n{\\an1}-Avant le d\u00e9c\u00e8s de Pauline,\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:37:06\r\n{\\an1}on n'a jamais trait\u00e9 des probl\u00e8mes\r\nde harc\u00e8lement avec Pauline.\r\n\r\n10:21:37:11  10:21:39:12\r\n{\\an1}On a agi sur le mal-\u00eatre.\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:44:04\r\n{\\an1}Quand j'ai crois\u00e9 Pauline,\r\njamais elle ne m'a dit \u00eatre harcel\u00e9e,\r\n\r\n10:21:44:09  10:21:49:04\r\n{\\an1}qu'on lui tirait les cheveux, qu'on\r\nla bousculait, qu'on la frappait.\r\n\r\n10:21:49:09  10:21:54:16\r\n-Les responsables de l'\u00e9cole \u00e9taient\r\n au courant du mal-\u00eatre de Pauline.\r\n\r\n10:21:54:21  10:21:59:04\r\n Elle aurait tenu en classe des \r\npropos suicidaires, fin novembre.\r\n\r\n10:21:59:09  10:22:00:19\r\n         Mais selon eux,\r\n\r\n10:22:01:00  10:22:04:18\r\n la souffrance de la jeune fille\r\n    n'est pas li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:04:23  10:22:08:02\r\n{\\an1}-On craignait qu'elle se suicide\r\n\r\n10:22:08:07  10:22:10:19\r\n{\\an1}dans notre \u00e9tablissement.\r\n\r\n10:22:11:00  10:22:15:12\r\n{\\an1}En d\u00e9cembre, il y avait toujours\r\nun assistant d'\u00e9ducation avec elle.\r\n\r\n10:22:15:17  10:22:20:13\r\n{\\an1}Depuis d\u00e9cembre, Pauline ne devait\r\npas \u00eatre seule, c'\u00e9tait la consigne.\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:24:02\r\n     -Pauline s'est \u00e0 jamais\r\n     terr\u00e9e dans le silence.\r\n\r\n10:22:26:04  10:22:31:05\r\n  Les vacances de No\u00ebl arrivent\r\net l'affaire semble enfin r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:22:31:10  10:22:34:02\r\n-Elle \u00e9tait comme \u00e0 son habitude.\r\n\r\n10:22:34:07  10:22:37:14\r\n         Elle exprimait\r\n   vraiment la joie de vivre.\r\n\r\n10:22:37:19  10:22:40:02\r\n{\\an3}       Elle \u00e9tait souriante, l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:43:00\r\n{\\an1}-Quand je lui ai dit\r\n\u00e0 20h30, ce soir-l\u00e0,\r\n\r\n10:22:43:05  10:22:47:04\r\n{\\an3}           qu'elle devait se coucher\r\n  car il y avait \u00e9cole le lendemain,\r\n\r\n10:22:47:09  10:22:51:16\r\n{\\an3}          elle pensait qu'il y avait\r\n     encore une semaine de vacances.\r\n\r\n10:22:51:21  10:22:55:06\r\n{\\an1}J'ai vu un changement,\r\nj'ai vu sa figure...\r\n\r\n10:22:55:11  10:22:58:08\r\n               Plus de sourire.\r\n\r\n10:22:58:12  10:23:01:17\r\n{\\an1}A 20h30,\r\ntout le monde a \u00e9t\u00e9 se coucher.\r\n\r\n10:23:01:22  10:23:06:00\r\n{\\an3}     Une heure ou une heure et demie\r\n        apr\u00e8s, ils sont redescendus.\r\n\r\n10:23:08:14  10:23:12:18\r\n  -Thomas, l'un de ses fr\u00e8res,\r\n     descend les escaliers.\r\n\r\n10:23:14:13  10:23:18:13\r\n    Il entend un coup de feu\r\n    et voir sa soeur tomber.\r\n\r\n10:23:27:07  10:23:30:09\r\n           La famille\r\ns'est install\u00e9e \u00e0 dix kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:23:30:13  10:23:32:06\r\n      de son ancienne vie.\r\n\r\n10:23:34:03  10:23:36:17\r\n{\\an3}     -Regarde, on voit le chocolat !\r\n\r\n10:23:36:22  10:23:38:19\r\n{\\an3}                 J'ai jamais vu \u00e7a !\r\n\r\n10:23:39:00  10:23:42:08\r\n{\\an3}                    -Faut pas faire\r\n             tes devoirs trop tard.\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:44:19\r\n{\\an3}            -Ca va, c'est de la g\u00e9o.\r\n\r\n10:23:45:00  10:23:47:15\r\n{\\an3}En fait, tu as un ch\u00e2teau, un calque,\r\n\r\n10:23:47:20  10:23:51:12\r\n{\\an3}                 et tu dois recopier\r\n           le ch\u00e2teau sur le calque.\r\n\r\n10:23:51:17  10:23:54:00\r\n                   Moi, j'aime bien.\r\n   -La sym\u00e9trie.\r\n\r\n10:23:54:05  10:23:58:11\r\n -Quelques jours apr\u00e8s le drame,\r\n  la famille de Pauline d\u00e9cide\r\n\r\n10:23:58:15  10:24:01:06\r\nde porter plainte contre le coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:24:01:11  10:24:03:10\r\n     -Si j'ai port\u00e9 plainte,\r\n\r\n10:24:03:14  10:24:08:09\r\n{\\an3}c'est dans le sens o\u00f9 je juge qu'ils\r\n    n'ont pas fait ce qu'il a fallu.\r\n\r\n10:24:08:13  10:24:10:19\r\n{\\an3}           Ils nous ont d\u00e9sinform\u00e9s.\r\n\r\n10:24:11:00  10:24:15:15\r\n{\\an3}          Quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mal, apr\u00e8s,\r\n     ils n'ont pas demand\u00e9 \u00e0 Pauline\r\n\r\n10:24:15:20  10:24:19:06\r\n{\\an3}               comment \u00e7a se passait\r\n                 avec ses camarades,\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:21:20\r\n{\\an3}      si elle \u00e9tait encore agress\u00e9e.\r\n\r\n10:24:22:01  10:24:24:20\r\n      La police nous a dit\r\n       de ne pas chercher\r\n\r\n10:24:25:01  10:24:29:13\r\n{\\an3}                     un responsable,\r\n  qu'elle \u00e9tait s\u00fbrement d\u00e9pressive,\r\n\r\n10:24:29:18  10:24:36:07\r\n{\\an3}  car c'est fr\u00e9quent \u00e0 l'adolescence\r\n    et durant le passage au coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:24:36:11  10:24:40:17\r\n{\\an3} Mais avec nous, Pauline ne montrait\r\n          aucun signe de d\u00e9pression.\r\n\r\n10:24:40:22  10:24:43:23\r\n{\\an3}              Personne de la famille\r\n             ne l'a trouv\u00e9e bizarre.\r\n\r\n10:24:44:04  10:24:48:19\r\n{\\an3}On nous a dit de chercher chez nous,\r\n   que \u00e7a devait venir de chez nous.\r\n\r\n10:24:49:00  10:24:52:13\r\n     -\"Ca faisait trois ans\r\n  que je connaissais Pauline.\"\r\n\r\n10:24:52:18  10:24:56:03\r\n   \"Pauline, c'\u00e9tait une fille\r\n       toujours souriante,\r\n\r\n10:24:56:08  10:25:01:01\r\njusqu'\u00e0 ce qu'elle entre au coll\u00e8ge:\r\n    elle n'\u00e9tait plus pareille.\"\r\n\r\n10:25:01:06  10:25:03:23\r\n      -\"Je connais Pauline\r\n      depuis la primaire.\"\r\n\r\n10:25:04:04  10:25:06:14\r\n\"C'\u00e9tait une fille sans histoire.\"\r\n\r\n10:25:06:19  10:25:08:22\r\n \"Au coll\u00e8ge, tout a commenc\u00e9.\"\r\n\r\n10:25:09:03  10:25:13:19\r\n    -\"Y a un groupe de grands\r\n qui l'insultaient: face de rat,\r\n\r\n10:25:14:00  10:25:18:22\r\ngar\u00e7on manqu\u00e9, mal habill\u00e9e, qu'elle\r\n n'avait rien \u00e0 faire au coll\u00e8ge.\"\r\n\r\n10:25:19:03  10:25:22:19\r\n{\\an1}-Quand je vois tous ces t\u00e9moignages:\r\n\r\n10:25:23:00  10:25:25:03\r\n        \"On a vu Pauline\r\n\r\n10:25:25:08  10:25:27:07\r\n  se faire tra\u00eener par terre.\"\r\n\r\n10:25:27:11  10:25:30:23\r\n         \"On a vu Pauline\r\nprendre des coups dans le ventre.\"\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:33:20\r\n   C'est des faux t\u00e9moignages,\r\n          selon vous ?\r\n\r\n10:25:34:01  10:25:35:13\r\n        -Non, parce que...\r\n\r\n10:25:35:18  10:25:39:10\r\n-Les t\u00e9moignages qu'a recueillis\r\n     la famille de Pauline.\r\n\r\n10:25:39:14  10:25:40:21\r\n           -Cette fille\r\n\r\n10:25:41:02  10:25:45:22\r\n{\\an1}\u00e9tait en mal-\u00eatre et on n'a pas pu\r\n\u00e9viter le passage \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:25:46:03  10:25:49:11\r\n       En tant que professionnel\r\n       de l'\u00e9ducation nationale,\r\n\r\n10:25:49:16  10:25:54:11\r\n{\\an1}j'ai fait mon travail et je ne vois \r\npas ce que je pouvais faire de plus.\r\n\r\n10:25:54:15  10:25:57:21\r\n{\\an3}           -Savoir ce qu'elle a subi\r\n               et d\u00fb garder en elle,\r\n\r\n10:25:58:02  10:26:01:09\r\n{\\an3}                parce qu'elle devait\r\n         avoir un chagrin monstre...\r\n\r\n10:26:01:13  10:26:02:21\r\n{\\an3}                  De pas l'exprimer,\r\n\r\n10:26:03:02  10:26:07:08\r\n{\\an3}      de partir sans dire au revoir,\r\n     sans venir chercher un c\u00e2lin...\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:10:00\r\n{\\an3}C'est ce que j'ai le plus de mal \u00e0...\r\n\r\n10:26:10:05  10:26:12:04\r\n{\\an3}       Elle a pas appel\u00e9 au secours.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:14:14\r\n{\\an3}         Elle est partie en silence.\r\n\r\n10:26:14:19  10:26:17:16\r\n{\\an3}                  Elle a pas cherch\u00e9\r\n              \u00e0 ce qu'on la rassure.\r\n\r\n10:26:17:21  10:26:22:19\r\n{\\an3}Pour elle, il fallait que \u00e7a finisse,\r\n    qu'elle n'ait plus \u00e0 y retourner.\r\n\r\n10:26:23:00  10:26:28:20\r\nMaintenant, nous qui cherchons \u00e0 lui\r\n rendre justice, qui avons vu, su,\r\n\r\n10:26:29:01  10:26:33:03\r\n{\\an3}            tout ce qui s'est pass\u00e9,\r\n les erreurs qui ont \u00e9t\u00e9 commises...\r\n\r\n10:26:33:08  10:26:38:22\r\n{\\an3}       On est oblig\u00e9 de se justifier,\r\nd'expliquer pourquoi on va jusque-l\u00e0,\r\n\r\n10:26:39:03  10:26:43:13\r\n{\\an3}           pourquoi on porte plainte\r\n          et on est \u00e0 chaque fois...\r\n\r\n10:26:43:18  10:26:47:19\r\n      On nous met en doute.\r\n\r\n10:26:48:00  10:26:50:11\r\n{\\an3}               -Il y a des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:26:50:16  10:26:54:11\r\n{\\an3}             d'identification l\u00e9gale\r\n\r\n10:26:54:16  10:26:56:14\r\n{\\an3}        de ce qu'est le harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:26:56:19  10:27:01:09\r\n{\\an3}  C'est une suite de petites choses,\r\n   donc le prouver n'est pas simple.\r\n\r\n10:27:01:13  10:27:04:00\r\n{\\an3}    Pour le cyberharc\u00e8lement, il y a\r\n\r\n10:27:04:05  10:27:08:04\r\n{\\an3}     des traces qu'on peut remonter,\r\n         m\u00eame quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9.\r\n\r\n10:27:08:09  10:27:11:01\r\n{\\an3}      Mais en attendant, oui, il y a\r\n\r\n10:27:11:06  10:27:13:18\r\n              une vraie difficult\u00e9\r\n               de qualification.\r\n\r\n10:27:13:23  10:27:18:18\r\n{\\an3}Il en est de m\u00eame pour le harc\u00e8lement\r\n  sexuel, dont la loi a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e.\r\n\r\n10:27:18:23  10:27:24:00\r\n{\\an3}On trouvait que c'\u00e9tait une cat\u00e9gorie\r\njuridique qui n'\u00e9tait pas suffisante.\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:27:13\r\n{\\an3}                 Il y a \u00e0 travailler\r\n        avec des juristes l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:27:27:18  10:27:32:00\r\n-La famille, l'\u00e9cole, les profs,\r\n    les camarades de Pauline\r\n\r\n10:27:32:05  10:27:34:15\r\nont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s par la police.\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:39:15\r\nUn an d'enqu\u00eate et toujours pas de \r\nretour pour les parents de Pauline.\r\n\r\n10:27:39:20  10:27:41:05\r\n          Une attente.\r\n\r\n10:27:41:10  10:27:42:18\r\n          Une \u00e9preuve.\r\n\r\n10:27:46:16  10:27:48:14\r\n     Difficult\u00e9s juridiques.\r\n\r\n10:27:48:19  10:27:50:11\r\n        Difficult\u00e9s aussi\r\n\r\n10:27:50:16  10:27:54:12\r\n    au sein m\u00eame des \u00e9coles\r\npour reconna\u00eetre le harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:27:54:17  10:27:56:06\r\n        le d\u00e9ni parfois.\r\n\r\n10:27:56:11  10:27:59:20\r\n      Comme si le probl\u00e8me\r\n n'\u00e9tait pas suffisamment grave\r\n\r\n10:28:00:01  10:28:01:23\r\n   pour \u00eatre pris au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:28:02:04  10:28:05:08\r\n     Les premi\u00e8res assises\r\n  sur le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:28:05:12  10:28:11:03\r\nont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par le minist\u00e8re\r\n de l'Education nationale en 2011.\r\n\r\n10:28:11:08  10:28:16:17\r\n-Le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 fortement ni\u00e9,\r\n   alors qu'en Europe du Nord,\r\n\r\n10:28:16:22  10:28:21:11\r\n{\\an3}                \u00e7a fait quarante ans\r\n qu'il y a des recherches l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:28:21:15  10:28:23:15\r\n -Pourquoi avoir tant attendu ?\r\n\r\n10:28:23:20  10:28:28:22\r\n -Il y a une certaine proximit\u00e9\r\n entre le th\u00e8me du harc\u00e8lement\r\n\r\n10:28:29:03  10:28:32:11\r\net celui de la violence \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:28:32:15  10:28:35:05\r\nEn France, on voyait la violence\r\n\r\n10:28:35:10  10:28:40:11\r\n{\\an3}        \u00e0 l'\u00e9cole comme une violence\r\n           d'intrusion, d\u00e9linquante.\r\n\r\n10:28:40:15  10:28:45:02\r\n{\\an3}               Ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9\r\ncomme un th\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:28:45:07  10:28:53:03\r\n{\\an3}   Or, 98-99 % des faits de violence\r\nsont des faits de petites violences,\r\n\r\n10:28:53:08  10:28:57:07\r\n  de petites violences r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n      sur 10 % des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:28:57:11  10:28:59:22\r\n5 % sont touch\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n10:29:00:03  10:29:03:00\r\nC'est du harc\u00e8lement entre pairs.\r\n\r\n10:29:03:05  10:29:08:14\r\n{\\an3}C'est une vraie r\u00e9volution culturelle\r\n      de penser la violence \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:29:08:19  10:29:12:09\r\n{\\an3}       par une violence entre pairs.\r\n\r\n10:29:12:13  10:29:15:21\r\n       -Pour le minist\u00e8re\r\n    de l'Education nationale,\r\n\r\n10:29:16:02  10:29:20:09\r\n sa priorit\u00e9 est de sensibiliser\r\n\r\n10:29:20:13  10:29:23:08\r\nle personnel: les profs, les CPE,\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:26:19\r\n           mais aussi\r\nles directeurs d'\u00e9tablissements.\r\n\r\n10:29:27:00  10:29:30:17\r\n     De primaire, de coll\u00e8ge\r\n     et m\u00eame de maternelle.\r\n\r\n10:29:30:22  10:29:33:12\r\nR.Venot et K.Jegout sont formatrices\r\n\r\n10:29:33:17  10:29:37:15\r\n   en pr\u00e9vention et traitement\r\n    des violences scolaires.\r\n\r\n10:29:37:20  10:29:41:13\r\n         Elles parlent ici\r\n\u00e0 des directeurs d'\u00e9coles primaires.\r\n\r\n10:29:41:18  10:29:44:23\r\n     -On re\u00e7oit beaucoup de courriers\r\n\r\n10:29:45:04  10:29:47:23\r\n{\\an3}    de parents o\u00f9 il y a une rupture\r\n\r\n10:29:48:04  10:29:52:07\r\n{\\an3}        entre l'\u00e9cole et les parents\r\n    qui pensent ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n10:29:52:11  10:29:55:00\r\n{\\an3}                  ne pas \u00eatre crus.\r\n\r\n10:29:55:05  10:29:57:08\r\n{\\an3}        Il est important d'\u00e9couter.\r\n\r\n10:29:57:12  10:29:59:02\r\n{\\an3}                     Mais vraiment !\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:03:16\r\n{\\an3}         Laisser dire et ne pas \u00eatre\r\n              d\u00e9j\u00e0 sur la d\u00e9fensive,\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:07:12\r\n{\\an3}              o\u00f9 on se sent attaqu\u00e9\r\n      dans sa posture de directeur.\r\n\r\n10:30:07:17  10:30:11:01\r\n{\\an3}                 C'est pas forc\u00e9ment\r\n      la d\u00e9marche du parent inquiet,\r\n\r\n10:30:11:06  10:30:12:22\r\n{\\an3}            il a le droit de l'\u00eatre.\r\n\r\n10:30:13:03  10:30:18:08\r\n{\\an3}       Je suis s\u00fbre que vous pensez\r\n       \u00e0 quelqu'un en particulier !\r\n\r\n10:30:18:12  10:30:23:20\r\n{\\an3}L'objectif: \"Conna\u00eetre, reconna\u00eetre,\r\ntraiter et signaler le harc\u00e8lement.\"\r\n\r\n10:30:24:01  10:30:28:08\r\n    -En mati\u00e8re de harc\u00e8lement,\r\nles directeurs retournent \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:30:28:12  10:30:33:18\r\n Et Roselyne Venot, ex-commandant \r\nde police de la brigade des mineurs\r\n\r\n10:30:33:23  10:30:35:19\r\n     ne va pas les m\u00e9nager.\r\n\r\n10:30:36:00  10:30:37:16\r\n     Rappel: le harc\u00e8lement\r\n\r\n10:30:37:21  10:30:39:23\r\n   se passe derri\u00e8re leur dos.\r\n\r\n10:30:40:04  10:30:42:08\r\n{\\an1}-Quand on est victime,\r\n\r\n10:30:42:12  10:30:48:07\r\n   on peut avoir une attitude\r\n   qui laisse rien para\u00eetre.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:51:01\r\n{\\an3}On se met une carapace, on se blinde.\r\n\r\n10:30:51:06  10:30:55:11\r\n{\\an3}   Plein d'enfants disent: \"Ah, moi,\r\n        \u00e7a va, je m'y suis habitu\u00e9.\"\r\n\r\n10:30:55:15  10:30:57:15\r\n{\\an3}                 \"Ah non, mais c'est\r\n\r\n10:30:57:20  10:30:59:17\r\n{\\an3}             moins grave qu'avant.\"\r\n\r\n10:30:59:22  10:31:02:15\r\n{\\an3}                    Plein le disent\r\n            et c'est pas tol\u00e9rable.\r\n\r\n10:31:02:20  10:31:08:07\r\n  -La responsabilit\u00e9 de l'\u00e9cole\r\n  est \u00e9galement mise en cause.\r\n\r\n10:31:08:11  10:31:10:20\r\nToujours se remettre en question.\r\n\r\n10:31:11:01  10:31:13:14\r\nLe harc\u00e8lement peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9lateur\r\n\r\n10:31:13:19  10:31:15:17\r\n     d'un dysfonctionnement.\r\n\r\n10:31:15:22  10:31:20:08\r\n    -Parfois, la surveillance\r\n de la cour de r\u00e9cr\u00e9ation m\u00e9rite\r\n\r\n10:31:20:12  10:31:26:21\r\n{\\an3}                 d'\u00eatre questionn\u00e9e,\r\n      d'\u00eatre r\u00e9activ\u00e9e, r\u00e9organis\u00e9e.\r\n\r\n10:31:27:02  10:31:31:04\r\n{\\an3}                     On peut le voir\r\n  quand on arrive \u00e0 certains moments\r\n\r\n10:31:31:09  10:31:34:06\r\n{\\an3}                 d'avoir des adultes\r\n                  qui sont regroup\u00e9s\r\n\r\n10:31:34:11  10:31:37:16\r\n{\\an3}                      dans un coin,\r\n     qui tournent le dos \u00e0 la cour.\r\n\r\n10:31:37:21  10:31:41:11\r\n{\\an3}  Qu'est-ce qu'on fait de tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:31:41:15  10:31:44:16\r\n{\\an3}                 C'est \u00e0 ces moments\r\n          qu'il se passe des choses.\r\n\r\n10:31:44:21  10:31:46:20\r\n       -On s'imaginait pas\r\n\r\n10:31:47:01  10:31:50:02\r\n   qu'on le vivait chaque jour.\r\n\r\n10:31:50:07  10:31:53:07\r\nPour nous, c'\u00e9tait de la violence.\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:56:11\r\n       Il y a quelque chose \r\n       \u00e0 organiser derri\u00e8re.\r\n\r\n10:31:56:16  10:31:59:01\r\n    -On est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:31:59:06  10:32:03:07\r\nde beaucoup d'enfants, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:32:03:11  10:32:05:02\r\n   J'ai eu un cas \u00e0 r\u00e9gler\r\n\r\n10:32:05:07  10:32:09:06\r\n d'un enfant qui se plaignait\r\n   qu'on se moquait de lui.\r\n\r\n10:32:09:11  10:32:12:07\r\n      On en a discut\u00e9\r\navec ceux qui se moquaient.\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:14:23\r\n{\\an1}Je pensais que \u00e7a avait tout r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:32:15:04  10:32:18:01\r\n    Mais deux jours apr\u00e8s,\r\n       \u00e7a a recommenc\u00e9.\r\n\r\n10:32:18:06  10:32:20:05\r\n           Que faire ?\r\n\r\n10:32:20:10  10:32:24:11\r\nQuand on est seul dans son bureau\r\n     et qu'on doit g\u00e9rer \u00e7a,\r\n\r\n10:32:24:16  10:32:29:16\r\n   on est un peu perdu, et l\u00e0,\r\non voit qu'on n'est pas les seuls.\r\n\r\n10:32:29:21  10:32:33:22\r\n   -Vous pensez que beaucoup\r\n de directeurs d'\u00e9tablissements\r\n\r\n10:32:34:03  10:32:36:13\r\n       se sentent d\u00e9sarm\u00e9s\r\n        et pas entendus ?\r\n\r\n10:32:36:18  10:32:38:06\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:32:38:11  10:32:43:01\r\n  -Pourquoi le minist\u00e8re lui-m\u00eame\r\nparle-t-il de d\u00e9ni du harc\u00e8lement ?\r\n\r\n10:32:43:06  10:32:44:18\r\n{\\an1}-J'en sais rien.\r\n\r\n10:32:44:23  10:32:48:07\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre parce que\r\n\u00e7a nous remet en cause nous.\r\n\r\n10:32:48:11  10:32:53:01\r\n{\\an3}       -Des choses qu'on ne sait pas\r\ntraiter, pas assez d'accompagnement.\r\n\r\n10:32:53:06  10:32:56:13\r\n         Et qu'est-ce qu'on fait\r\n        dans une telle situation ?\r\n\r\n10:32:56:18  10:32:59:19\r\n              Jusqu'o\u00f9 \u00e7a va,\r\n        jusqu'o\u00f9 moi je peux aller ?\r\n\r\n10:33:00:00  10:33:03:14\r\n         A quel moment je dois\r\n    me faire aider par l'ext\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:33:03:19  10:33:08:23\r\n{\\an3}Moi toute seule, je ne peux pas tout\r\n faire, voil\u00e0, il me faut de l'aide.\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:12:17\r\n{\\an1}-Bonjour, les carnets...\r\nton carnet est pas sorti !\r\n\r\n10:33:12:22  10:33:15:03\r\n{\\an1}Ton carnet, il est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:33:16:14  10:33:20:01\r\n{\\an3}    Allez, les filles, on acc\u00e9l\u00e8re !\r\n\r\n10:33:20:06  10:33:22:01\r\n                  C'est bon.\r\n\r\n10:33:23:22  10:33:28:03\r\n -Patrice Coupry est principal \r\nde ce coll\u00e8ge depuis quatre ans.\r\n\r\n10:33:28:08  10:33:29:22\r\n            Il a pris\r\n\r\n10:33:30:03  10:33:34:04\r\n le harc\u00e8lement \u00e0 bras le corps\r\n    bien avant le minist\u00e8re.\r\n\r\n10:33:34:09  10:33:37:21\r\n-Bonjour, Monsieur.\r\n           -Bonjour, Mesdemoiselles.\r\n\r\n10:33:38:02  10:33:40:01\r\n{\\an3}       Oh, s'il vous pla\u00eet, oh, oh !\r\n\r\n10:33:40:06  10:33:42:13\r\n{\\an3}               Vous allez en cours !\r\n\r\n10:33:42:18  10:33:49:19\r\n -Pour lui, le probl\u00e8me a toujours\r\nexist\u00e9; il s'en est toujours souci\u00e9.\r\n\r\n10:33:50:00  10:33:53:16\r\n   -Tu commences \u00e0 me fatiguer,\r\n   trois fois que je te vois !\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:55:22\r\n         Le journaliste \r\n         -C'est bruyant.\r\n\r\n10:33:56:03  10:33:58:06\r\n -Avec 700 \u00e9l\u00e8ves, c'est normal.\r\n\r\n10:33:58:11  10:34:00:13\r\n{\\an1}C'est pas le nombre qui compte\r\n\r\n10:34:00:18  10:34:03:14\r\n{\\an1}quand on dit\r\nqu'il faut plus de personnel.\r\n\r\n10:34:03:19  10:34:07:16\r\nIl en faut un nombre suffisant\r\net il faut des gens motiv\u00e9s.\r\n\r\n10:34:07:21  10:34:10:13\r\nNaturellement, la pr\u00e9sence joue.\r\n\r\n10:34:10:18  10:34:12:08\r\n                         Perdu !\r\n\r\n10:34:12:12  10:34:16:09\r\n{\\an1}Tu la reprends pas\r\navant la fin de la semaine !\r\n\r\n10:34:16:13  10:34:18:00\r\n        -Une casquette ?\r\n\r\n10:34:18:05  10:34:22:13\r\n{\\an1}-Oui, normalement la r\u00e8gle\r\nest qu'on ne porte pas de casquette\r\n\r\n10:34:22:18  10:34:24:08\r\n   dans l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:34:24:12  10:34:27:18\r\n{\\an1}C'est pour leur apprendre\r\nqu'il y a des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:34:27:23  10:34:30:11\r\n{\\an1}Moi, je m'interdis,\r\nm\u00eame s'il pleut...\r\n\r\n10:34:30:16  10:34:35:01\r\n{\\an1}Si j'ai une casquette \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\nje l'enl\u00e8ve \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:34:35:06  10:34:38:02\r\nEt si j'oublie,\r\nje m'excuse envers eux.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:40:22\r\n{\\an1}Ne pas prendre les \u00e9l\u00e8ves\r\npour des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n10:34:41:03  10:34:45:17\r\n{\\an1}Les prendre pour ce qu'ils sont,\r\nc'est-\u00e0-dire des gens intelligents\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:50:15\r\n{\\an1}qui peuvent comprendre les r\u00e8gles, \r\nm\u00eame s'ils essaient de les d\u00e9jouer.\r\n\r\n10:34:50:20  10:34:55:01\r\n{\\an1}Je dois \u00eatre exemplaire par rapport\r\n\u00e0 l'application des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:34:55:06  10:34:56:21\r\n{\\an3}                      On se d\u00e9p\u00eache.\r\n\r\n10:34:57:02  10:34:59:18\r\nOn va d\u00e9j\u00e0 passer \u00e0 la vie scolaire.\r\n\r\n10:34:59:23  10:35:03:07\r\n        Ca permet de voir\r\n    si des \u00e9l\u00e8ves sont exclus,\r\n\r\n10:35:03:11  10:35:05:23\r\n{\\an1}les temps de permanence, etc.\r\n\r\n10:35:06:04  10:35:07:22\r\n       Voir un peu le pouls.\r\n\r\n10:35:09:03  10:35:13:14\r\n    Hop ! Un petit mouvement,\r\n  s'il vous pla\u00eet, Mademoiselle.\r\n\r\n10:35:15:07  10:35:17:03\r\n{\\an1}Bonjour, asseyez-vous.\r\n\r\n10:35:17:08  10:35:21:05\r\nPourquoi est-il encore l\u00e0 ?\r\n       -Exclu de cours pour retard.\r\n\r\n10:35:21:10  10:35:22:16\r\n{\\an1}Ca n'arr\u00eate pas !\r\n\r\n10:35:22:21  10:35:26:08\r\n{\\an1}Ta sucette...\r\nah non, c'est un stylo, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:35:26:12  10:35:29:17\r\n{\\an1}Pourquoi tu t'es fait\r\nconfisquer ton portable ?\r\n\r\n10:35:29:22  10:35:32:13\r\n           -Il a sonn\u00e9;\r\n    j'ai oubli\u00e9 de l'\u00e9teindre.\r\n\r\n10:35:32:18  10:35:35:02\r\n{\\an1}-Tu reconnais ta faute,\r\nc'est bien.\r\n\r\n10:35:35:07  10:35:36:15\r\n             Il rit\r\n\r\n10:35:39:04  10:35:40:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:40:22  10:35:43:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0, des \u00e9l\u00e8ves qui travaillent.\r\n\r\n10:35:43:17  10:35:45:07\r\n          -Il est 09h00\r\n\r\n10:35:45:11  10:35:47:19\r\n et d\u00e9j\u00e0 deux \u00e9l\u00e8ves convoqu\u00e9s.\r\n\r\n10:35:48:00  10:35:49:12\r\n          -Il m'a dit:\r\n\r\n10:35:49:17  10:35:51:19\r\n{\\an1}\"Je vais niquer ta m\u00e8re.\"\r\n\r\n10:35:52:00  10:35:55:14\r\n{\\an1}\"Je t'attends dehors apr\u00e8s,\r\nt'es morte, tu vas voir.\"\r\n\r\n10:35:55:19  10:35:59:02\r\nApr\u00e8s, il m'a attendue...\r\n       -Il t'a frapp\u00e9e dehors ?\r\n\r\n10:35:59:07  10:36:00:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:36:00:21  10:36:03:09\r\n{\\an1}-Alors, c'est vrai ce qu'elle dit ?\r\n\r\n10:36:03:13  10:36:06:11\r\n               -J'ai pas dit\r\n        que j'allais niquer sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:09:10\r\n{\\an1}-T'as dit: \"Ta m\u00e8re, ta gueule !\"\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:12:04\r\n     -Parce qu'elle\r\n  t'a dit \"ta gueule\" ?\r\n\r\n10:36:12:09  10:36:15:03\r\n               -Elle parle trop mal.\r\n    -Donc tu frappes ?\r\n\r\n10:36:15:08  10:36:18:22\r\n  -Ca m'a \u00e9nerv\u00e9e, j'ai dit:\r\n \"Va te faire foutre, p\u00e9d\u00e9 !\"\r\n\r\n10:36:19:03  10:36:22:11\r\nApr\u00e8s, il a commenc\u00e9 \u00e0 s'\u00e9nerver,\r\n          il m'a suivie\r\n\r\n10:36:22:15  10:36:26:16\r\ndans les couloirs, la cour...\r\n      -Il t'a tap\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:36:26:21  10:36:31:02\r\n{\\an1}-Il m'a donn\u00e9 plusieurs coups \r\nau genou pour me faire tomber.\r\n\r\n10:36:31:07  10:36:34:00\r\n{\\an3}               -C'est vrai ou pas ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:36:34:05  10:36:37:10\r\n{\\an1}-J'ai eu un appel\r\nde sa maman qui envisage\r\n\r\n10:36:37:14  10:36:40:05\r\n{\\an1}de porter plainte\r\naupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n10:36:40:10  10:36:44:18\r\n{\\an1}Donc je crois que ta m\u00e8re,\r\nque j'ai d\u00e9j\u00e0 vue plusieurs fois,\r\n\r\n10:36:44:23  10:36:51:09\r\n{\\an1}a d\u00e9j\u00e0 suffisamment d'ennuis pour\r\nne pas en avoir de suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:36:51:13  10:36:55:11\r\n{\\an3}           Qu'il t'ait tap\u00e9e, c'est\r\n   inadmissible, je vais revoir \u00e7a,\r\n\r\n10:36:55:15  10:36:58:19\r\n{\\an3}             mais tu trouves normal\r\n            de le traiter de p\u00e9d\u00e9 ?\r\n\r\n10:36:59:00  10:37:01:16\r\n{\\an1}-En m\u00eame temps,\r\nil m'a insult\u00e9e de pute.\r\n\r\n10:37:01:21  10:37:03:21\r\n{\\an1}\"Je vais la niquer, cette pute.\"\r\n\r\n10:37:04:02  10:37:07:03\r\n        -D'ici \u00e0 midi,\r\nje ne veux plus entendre parler\r\n\r\n10:37:07:08  10:37:08:15\r\n             de vous.\r\n\r\n10:37:08:20  10:37:12:20\r\n{\\an1}A midi, je vais rappeler ta maman\r\net je vais voir tout \u00e7a.\r\n\r\n10:37:13:01  10:37:15:01\r\n    On ne peut pas tout voir.\r\n\r\n10:37:15:06  10:37:19:08\r\n{\\an3}           Quelqu'un qui vous dirait\r\n    qu'il voit tout vous leurrerait.\r\n\r\n10:37:19:12  10:37:24:04\r\n{\\an3}    Nous, nous ne leurrons pas, nous\r\n disons les choses comme elles sont.\r\n\r\n10:37:24:09  10:37:27:00\r\n{\\an3}Nous essayons de trouver des r\u00e9ponses\r\n\r\n10:37:27:05  10:37:33:13\r\n{\\an3}        pour que ceux qui se livrent\r\n\u00e0 ce genre de pratiques d\u00e9lictueuses\r\n\r\n10:37:33:18  10:37:35:11\r\n                     soient punis.\r\n\r\n10:37:35:15  10:37:39:04\r\nTout est une question de climat.\r\n\r\n10:37:39:09  10:37:42:15\r\n                  Si les \u00e9l\u00e8ves\r\n      ont confiance dans les adultes,\r\n\r\n10:37:42:20  10:37:45:22\r\n           ils vont aller voir la CPE\r\n              s'ils sont emb\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:37:46:03  10:37:50:01\r\n         S'il n'y a pas de confiance,\r\n           les \u00e9l\u00e8ves n'iront pas.\r\n\r\n10:37:50:06  10:37:55:03\r\nLes \u00e9l\u00e8ves doivent savoir qu'ils\r\n peuvent s'adresser aux adultes\r\n\r\n10:37:55:08  10:38:01:20\r\n et que les adultes trouveront \r\n une r\u00e9ponse \u00e0 leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:38:02:01  10:38:04:11\r\nLes \u00e9l\u00e8ves rigolent et s'amusent\r\n\r\n10:38:04:16  10:38:07:04\r\n        Ils font les cons\r\n       avec les b\u00e9quilles.\r\n\r\n10:38:07:09  10:38:12:06\r\n             OH !!! S'IL TE PLAIT !\r\n           TU LUI RENDS LA BEQUILLE !\r\n\r\n10:38:12:11  10:38:14:16\r\n{\\an1}Il comprend ce que je dis ?\r\n\r\n10:38:14:21  10:38:18:17\r\n{\\an1}VOUS LUI DITES QU'IL ME FATIGUE\r\nLUI AVEC LA BEQUILLE.\r\n\r\n10:38:18:22  10:38:21:19\r\n       Ton sac, il est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:38:22:00  10:38:26:23\r\n-P.Coupry a suivi avec ses \u00e9quipes\r\n   les formations du minist\u00e8re.\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:31:19\r\n     Aujourd'hui, les conseils\r\nde discipline sont pass\u00e9s de 20 \u00e0 5.\r\n\r\n10:38:32:00  10:38:34:18\r\n -Ah, montre-moi ton baccalaur\u00e9at.\r\n\r\n10:38:34:23  10:38:39:19\r\n-Il a obtenu du rectorat de Paris le\r\nlabel \"lutte contre le harc\u00e8lement\".\r\n\r\n10:38:40:00  10:38:43:00\r\n{\\an1}-C'est quoi,\r\nqu'est-ce que t'as \u00e9crit, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:38:43:05  10:38:46:14\r\nC'est quoi ce m\u00e9tier, \"zoolier\" ?\r\n        Les \u00e9l\u00e8ves rient\r\n\r\n10:38:46:19  10:38:49:21\r\nQuelqu'un qui s'occupe d'un zoo ?\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:38:50:02  10:38:53:08\r\n{\\an1}-Allez, au revoir.\r\n -Au revoir, Monsieur.\r\n\r\n10:38:53:12  10:38:56:20\r\n{\\an3}                 -Je vois les choses\r\n        d'une mani\u00e8re assez modeste.\r\n\r\n10:38:57:01  10:39:01:12\r\n{\\an3}     A l'\u00e9chelle d'un \u00e9tablissement,\r\n  c'est la qualit\u00e9 de l'implication,\r\n\r\n10:39:01:17  10:39:03:15\r\n{\\an3}        de soutien, la valorisation.\r\n\r\n10:39:03:20  10:39:05:16\r\n{\\an3}           On va aller \u00e0 la cantine.\r\n\r\n10:39:05:21  10:39:07:22\r\n   Le contact avec les \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:39:08:03  10:39:11:12\r\n{\\an3}         Vous avez vu que les \u00e9l\u00e8ves\r\n            se sentent en confiance.\r\n\r\n10:39:11:17  10:39:13:13\r\n{\\an3}           Bonjour, comment tu vas ?\r\n\r\n10:39:13:18  10:39:15:17\r\n       -Bien et vous ?\r\n                             -Ca va.\r\n\r\n10:39:15:22  10:39:21:09\r\n{\\an3}        C'est un gar\u00e7on qui a eu des\r\nprobl\u00e8mes d'\u00e9l\u00e8ves qui l'emb\u00eataient.\r\n\r\n10:39:21:13  10:39:24:22\r\n{\\an3}                   On a eu la maman,\r\n  et lui je l'ai re\u00e7u plusieurs fois\r\n\r\n10:39:25:03  10:39:27:21\r\n   Ca va ? c'est r\u00e9gl\u00e9 compl\u00e8tement ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:39:28:02  10:39:29:07\r\n                  -Bon !\r\n\r\n10:39:29:11  10:39:31:06\r\n{\\an3}           C'est pas pr\u00e9par\u00e9, hein !\r\n\r\n10:39:31:11  10:39:33:23\r\n{\\an3}      Bon courage ! Bon apr\u00e8s-midi !\r\n\r\n10:39:34:04  10:39:37:03\r\n{\\an3}           L\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, le plateau !\r\n\r\n10:39:37:08  10:39:39:12\r\n{\\an3}    Il y a des \u00e9l\u00e9ments intangibles.\r\n\r\n10:39:39:17  10:39:43:09\r\n{\\an3}  Il faut faire des sensibilisations\r\n                  et des formations.\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:48:12\r\n{\\an3}  Par exemple, j'ai d\u00e9couvert des tas\r\nd'aspects de Facebook que j'ignorais.\r\n\r\n10:39:48:17  10:39:53:05\r\n{\\an3}A partir du moment o\u00f9 les professeurs\r\n          y sont plus sensibilis\u00e9s...\r\n\r\n10:39:53:10  10:39:57:07\r\n{\\an3} On y a associ\u00e9 tous les personnels:\r\n             agents de service, etc.\r\n\r\n10:39:57:11  10:39:59:16\r\n{\\an3}                 Buongiorno tutti !\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:02:20\r\n{\\an3}La cl\u00e9, dans l'\u00e9ducation nationale,\r\n\r\n10:40:03:01  10:40:06:12\r\n    c'est toujours la m\u00eame, \r\n   c'est d'aimer les enfants,\r\n\r\n10:40:06:17  10:40:11:15\r\n{\\an3}                  d'aimer son m\u00e9tier\r\n      et le faire le mieux possible.\r\n\r\n10:40:14:02  10:40:16:17\r\n -Lutter contre le harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:40:16:22  10:40:19:17\r\n            Bien plus\r\n  qu'une question de formation.\r\n\r\n10:40:19:22  10:40:21:18\r\n    Une affaire d'empathie...\r\n\r\n10:40:23:10  10:40:25:01\r\n        De sensibilit\u00e9...\r\n\r\n10:40:25:20  10:40:27:06\r\n          De volont\u00e9...\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:33:03\r\n  Des voix d'enfants r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:40:36:01  10:40:38:01\r\n    Jonathan a dix-huit ans.\r\n\r\n10:40:38:06  10:40:40:04\r\n           Il a pass\u00e9\r\n\r\n10:40:40:09  10:40:43:07\r\n    ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n          \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:45:09\r\n   service des grands br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n10:40:45:13  10:40:47:06\r\n      Tous les apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:52:07\r\nil participe \u00e0 un atelier menuiserie\r\n    dans un cadre th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n10:40:53:17  10:40:56:08\r\n Une r\u00e9insertion par le travail.\r\n\r\n10:40:59:06  10:41:02:06\r\n            Une fa\u00e7on\r\n   de reprendre go\u00fbt \u00e0 la vie.\r\n\r\n10:41:06:11  10:41:09:03\r\n      -J'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:41:09:08  10:41:11:11\r\n \u00e0 mes 16 ans, en f\u00e9vrier 2011,\r\n\r\n10:41:11:15  10:41:17:08\r\n   parce que je me suis immol\u00e9\r\npar le feu \u00e0 cause du harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:41:17:12  10:41:22:09\r\n  de tout ce qu'ils me disaient\r\n    en classe, tout en fait.\r\n\r\n10:41:22:13  10:41:26:12\r\n   -D\u00e8s la primaire, Jonathan \r\n  se fait traiter de gros porc.\r\n\r\n10:41:26:17  10:41:31:03\r\nArriv\u00e9 au coll\u00e8ge, on le bouscule,\r\n   on le gifle, on le rackette.\r\n\r\n10:41:31:08  10:41:36:11\r\n  Jonathan en arrive \u00e0 voler ses\r\nparents pour payer ses racketteurs.\r\n\r\n10:41:36:15  10:41:41:15\r\n    Quatre ans de harc\u00e8lement\r\nsans jamais en parler \u00e0 personne.\r\n\r\n10:41:41:20  10:41:44:10\r\n        Et puis un jour,\r\n      il d\u00e9cide d'en finir.\r\n\r\n10:41:48:01  10:41:50:16\r\n-J'en suis arriv\u00e9 l\u00e0 parce que...\r\n\r\n10:41:50:21  10:41:54:23\r\n{\\an3}  Tous les moments qu'on n'aime pas,\r\n          tout revient dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:41:55:04  10:41:59:15\r\n{\\an3}              Et \u00e0 force, on ne sait\r\n           plus quoi faire, en fait.\r\n\r\n10:41:59:20  10:42:04:08\r\n   Pour moi, il n'y avait plus\r\n    d'autre solution que \u00e7a.\r\n\r\n10:42:04:12  10:42:06:11\r\n     C'\u00e9tait une obligation.\r\n\r\n10:42:06:15  10:42:11:00\r\n  -Ce jour-l\u00e0, ses racketteurs\r\n    lui r\u00e9clament cent euros\r\n\r\n10:42:11:05  10:42:14:10\r\n         et le menacent\r\n  de s'en prendre \u00e0 sa famille.\r\n\r\n10:42:15:18  10:42:20:09\r\n  Il part acheter une bouteille\r\n d'alcool \u00e0 br\u00fbler; il s'immole.\r\n\r\n10:42:20:13  10:42:23:05\r\n            Il finira\r\n   par se jeter dans le canal.\r\n\r\n10:42:23:10  10:42:27:12\r\n -Je savais que le harc\u00e8lement,\r\n tout \u00e7a, \u00e7a allait s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:42:27:17  10:42:29:11\r\n     -La souffrance physique\r\n\r\n10:42:29:15  10:42:31:13\r\n     vous faisait pas peur ?\r\n\r\n10:42:31:18  10:42:36:12\r\n     -Si, mais la souffrance\r\npsychologique, c'est pire en fait.\r\n\r\n10:42:41:23  10:42:43:12\r\n           -Au d\u00e9part,\r\n\r\n10:42:43:17  10:42:47:15\r\n     l'histoire de Jonathan \r\n    nourrit les faits divers.\r\n\r\n10:42:54:13  10:42:57:17\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n   c'est sa m\u00e8re qui t\u00e9moigne.\r\n\r\n10:43:03:10  10:43:07:17\r\nAujourd'hui, Jonathan et sa famille\r\n        utilisent la presse\r\n\r\n10:43:07:22  10:43:10:20\r\n   pour faire de leur histoire\r\n         un \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n10:43:16:13  10:43:20:23\r\n    -On entend r\u00e9guli\u00e8rement\r\n  que des jeunes se suicident,\r\n\r\n10:43:21:04  10:43:26:05\r\nqu'ils se jettent par le balcon,\r\n    s'immolent, se pendent.\r\n\r\n10:43:26:10  10:43:31:00\r\n      Nous, on fait appel\r\n   aux m\u00e9dias pour en parler,\r\n\r\n10:43:31:05  10:43:33:23\r\n   pour ne plus que \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:43:34:04  10:43:37:07\r\n{\\an1}Beaucoup de gens\r\nnous demandent de ses nouvelles.\r\n\r\n10:43:37:11  10:43:42:20\r\n{\\an1}On ne se sent\r\nplus seuls.\r\n\r\n10:43:43:01  10:43:48:10\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, on se sentait un peu seul,\r\non est beaucoup repouss\u00e9.\r\n\r\n10:43:48:14  10:43:52:00\r\n{\\an1}Et m\u00eame l\u00e0,\r\nune petite fille qui a envoy\u00e9\r\n\r\n10:43:52:05  10:43:54:09\r\n{\\an1}un beau dessin \u00e0 Jonathan.\r\n\r\n10:43:54:13  10:43:59:12\r\n   Ca fait du bien vu que cette\r\npetite fille-l\u00e0 a huit ans et demi.\r\n\r\n10:43:59:17  10:44:02:11\r\n-C'est pas trop difficile pour toi\r\n\r\n10:44:02:16  10:44:05:05\r\n    de parler de ton histoire\r\n          aux m\u00e9dias ?\r\n\r\n10:44:05:10  10:44:09:04\r\n{\\an3}               -Si, c'est difficile,\r\n            mais je le fais vraiment\r\n\r\n10:44:09:09  10:44:14:16\r\n{\\an3}  pour les autres personnes qui sont\r\n     dans le m\u00eame cas que moi avant.\r\n\r\n10:44:16:04  10:44:18:10\r\n   -C'est important pour toi ?\r\n\r\n10:44:18:14  10:44:20:12\r\n{\\an3}             -Ouais, tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:44:22:18  10:44:25:07\r\n{\\an1}-Donc dans toutes les lettres,\r\n\r\n10:44:25:11  10:44:28:23\r\n{\\an1}il y a une lettre\r\nd'un gar\u00e7on, Romain, de Lyon.\r\n\r\n10:44:29:04  10:44:33:04\r\n{\\an1}Et \u00e7a nous a beaucoup touch\u00e9s,\r\ncette lettre.\r\n\r\n10:44:40:08  10:44:41:21\r\n{\\an1}-\"Bonjour, Jonathan.\"\r\n\r\n10:44:42:02  10:44:44:12\r\n{\\an1}\"Je m'appelle Romain, j'ai 21 ans.\"\r\n\r\n10:44:44:17  10:44:46:16\r\n  \"Je suis \u00e9tudiant sur Lyon.\"\r\n\r\n10:44:46:21  10:44:48:10\r\n         \"Je me permets\r\n\r\n10:44:48:14  10:44:50:05\r\n{\\an1}de t'\u00e9crire cette lettre\r\n\r\n10:44:50:10  10:44:54:12\r\n{\\an1}car je viens de faire ta connaissance\r\nen regardant l'\u00e9mission.\"\r\n\r\n10:44:54:17  10:44:57:13\r\n\"On est dimanche et, devant ma t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:44:57:18  10:45:01:08\r\n       tu m'as profond\u00e9ment\r\n      touch\u00e9 et boulevers\u00e9.\"\r\n\r\n10:45:01:12  10:45:04:03\r\n{\\an1}\"J'ai pendant de longues ann\u00e9es...\"\r\n\r\n10:45:04:08  10:45:08:18\r\n-\"J'ai pendant de longues ann\u00e9es,\r\n   au coll\u00e8ge, \u00e9t\u00e9 populaire.\"\r\n\r\n10:45:08:23  10:45:13:06\r\n{\\an3}       \"Je viens de me rendre compte\r\n qu'on a pu \u00eatre ces \u00e9l\u00e8ves moqueurs\r\n\r\n10:45:13:11  10:45:16:19\r\n{\\an3}               \u00e0 harceler des \u00e9l\u00e8ves\r\n      qui restaient dans leur coin.\"\r\n\r\n10:45:17:00  10:45:19:00\r\n  \"On les croyait diff\u00e9rents.\"\r\n\r\n10:45:19:05  10:45:22:18\r\n     \"Devant ton histoire,\r\n je me suis effondr\u00e9 en larmes,\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:27:09\r\n    culpabilisant d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n  aussi m\u00e9chant avec certains.\"\r\n\r\n10:45:27:13  10:45:29:17\r\n   \"Aujourd'hui, j'ai grandi.\"\r\n\r\n10:45:29:22  10:45:32:20\r\n        \"On grandit tous\r\n     et je r\u00e9alise la chance\r\n\r\n10:45:33:01  10:45:35:19\r\n           que j'ai eue\r\n   d'avoir une enfance facile.\"\r\n\r\n10:45:36:00  10:45:41:03\r\n\"Tu es exceptionnellement fort et la\r\n vie te le rendra, j'en suis s\u00fbr.\"\r\n\r\n10:45:41:08  10:45:46:13\r\n{\\an1}\"Je ferai tout afin de te transmettre\r\ntout le bonheur que je pourrai.\"\r\n\r\n10:45:46:18  10:45:49:21\r\n{\\an3}       -\"C'est bien la premi\u00e8re fois\r\n                    que \u00e7a m'arrive,\r\n\r\n10:45:50:02  10:45:52:17\r\n{\\an3}         et content que cette lettre\r\n                     soit pour toi.\"\r\n\r\n10:45:52:22  10:45:54:23\r\n{\\an1}-\"En esp\u00e9rant une r\u00e9ponse.\"\r\n\r\n10:46:00:23  10:46:03:11\r\n-C'est bien.\r\n          Jonathan acquiesce\r\n\r\n10:46:03:16  10:46:06:20\r\nC'est un beau geste de sa part.\r\n                   -Ouais.\r\n\r\n10:46:16:14  10:46:19:15\r\n-Une lettre comme une main tendue.\r\n\r\n10:46:22:19  10:46:26:01\r\n      T\u00e9moignage courageux\r\n      d'un jeune repenti.\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:29:23\r\n    -A l'internat, on se fait\r\n    vraiment pas de cadeaux.\r\n\r\n10:46:30:04  10:46:33:15\r\n{\\an3}                     J'y suis arriv\u00e9\r\n                       en cinqui\u00e8me.\r\n\r\n10:46:33:20  10:46:36:21\r\n{\\an3}                    Pendant un mois,\r\n                   j'ai \u00e9t\u00e9 moi-m\u00eame\r\n\r\n10:46:37:02  10:46:39:03\r\n{\\an3}               victime de moqueries,\r\n\r\n10:46:39:08  10:46:43:20\r\n{\\an3}           comme tous les cinqui\u00e8mes\r\n             qui venaient d'arriver.\r\n\r\n10:46:44:01  10:46:48:12\r\n{\\an3}Je pense que c'est dans tout internat\r\n        de France que c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:46:48:17  10:46:52:19\r\n           Quand on grandit,\r\n        en quatri\u00e8me, troisi\u00e8me,\r\n\r\n10:46:53:00  10:46:57:04\r\n{\\an3} on s'impose en faisant des b\u00eatises,\r\n           en se moquant des autres.\r\n\r\n10:46:57:09  10:47:01:08\r\n{\\an3}              On survit \u00e0 l'internat\r\n            en se faisant respecter.\r\n\r\n10:47:01:12  10:47:06:16\r\n{\\an3}    C'\u00e9tait une mani\u00e8re de rester, de\r\nrentrer le week-end serein, de partir\r\n\r\n10:47:06:21  10:47:09:01\r\n{\\an3}    le lundi sans la boule au ventre\r\n\r\n10:47:09:06  10:47:12:14\r\n{\\an3}               et content de revenir\r\n       puisqu'on \u00e9tait aim\u00e9 de tous.\r\n\r\n10:47:12:19  10:47:15:20\r\n{\\an3}         Pour d'autres, lundi matin,\r\n                 \u00e7a devait \u00eatre dur.\r\n\r\n10:47:16:01  10:47:22:05\r\n{\\an3} Les autres cinqui\u00e8mes qui restaient\r\n dans leur coin ont pas mal ramass\u00e9.\r\n\r\n10:47:22:10  10:47:27:09\r\n{\\an3}Des personnes qui \u00e9taient costaudes,\r\n  qui avaient un physique diff\u00e9rent,\r\n\r\n10:47:27:13  10:47:31:12\r\n                   on les traitait\r\n         de gros porcs, gros sacs...\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:36:11\r\n{\\an3}           Des \u00e9l\u00e8ves qui avaient...\r\n       qui sentaient pas tr\u00e8s bon...\r\n\r\n10:47:36:15  10:47:40:11\r\n{\\an3} \"Tu pues, va te laver, casse-toi !\"\r\n\r\n10:47:40:15  10:47:45:18\r\n -Est-ce que vous avez construit \r\nvotre popularit\u00e9 sur ce type de...\r\n\r\n10:47:45:23  10:47:49:20\r\n{\\an3}            -En \u00e9crasant les autres,\r\n   de dire \"c'est moi le plus fort\".\r\n\r\n10:47:50:01  10:47:54:03\r\n{\\an3}      C'\u00e9tait plus: \"Je te rabaisse,\r\n            je fais rire les autres,\r\n\r\n10:47:54:08  10:47:57:14\r\n{\\an3} du coup je suis plus fort que toi.\"\r\n\r\n10:47:57:19  10:48:01:10\r\n  -Est-ce que \u00e7a vous procurait\r\n    du plaisir de faire \u00e7a ?\r\n\r\n10:48:01:14  10:48:05:11\r\n{\\an3}       -Le soir, je ne me disais pas\r\n             que c'\u00e9tait un plaisir.\r\n\r\n10:48:05:15  10:48:07:23\r\n{\\an3}   C'\u00e9tait un plaisir sur le moment.\r\n\r\n10:48:08:04  10:48:13:02\r\n{\\an3}  Faire rire les filles, au coll\u00e8ge,\r\non a 14 ans, on d\u00e9couvre les filles.\r\n\r\n10:48:13:07  10:48:17:05\r\n{\\an3}           C'est grave de dire \u00e7a...\r\n    Plaisir de faire mal aux autres.\r\n\r\n10:48:17:10  10:48:20:13\r\n  -Vous vous sentez coupable ?\r\n\r\n10:48:20:18  10:48:23:11\r\n                        -Coupable...\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:27:18\r\n                     Oui, je me sens\r\n              coupable d'avoir \u00e9t\u00e9...\r\n\r\n10:48:27:23  10:48:31:01\r\n{\\an3}              D'avoir fait des actes\r\n                comme \u00e7a au coll\u00e8ge,\r\n\r\n10:48:31:06  10:48:34:16\r\n{\\an3}de m'\u00eatre moqu\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves ou autre.\r\n\r\n10:48:34:21  10:48:37:10\r\n{\\an3} Apr\u00e8s, il y a pas eu vraiment de...\r\n\r\n10:48:37:14  10:48:40:23\r\n           De r\u00e9percussions\r\n    par rapport \u00e0 ce qu'on faisait.\r\n\r\n10:48:41:04  10:48:44:17\r\n{\\an3}      On n'a jamais eu des histoires\r\n                o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve a craqu\u00e9.\r\n\r\n10:48:44:22  10:48:47:09\r\n{\\an3}          Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 plus loin,\r\n\r\n10:48:47:13  10:48:51:03\r\n{\\an3}         je pense que je m'en serais\r\n                 voulu toute ma vie.\r\n\r\n10:48:51:08  10:48:53:00\r\n{\\an3}                  Ce qui est normal.\r\n\r\n10:48:53:05  10:48:57:01\r\n{\\an3}          J'esp\u00e8re que tout le monde\r\n                en prend conscience.\r\n\r\n10:49:07:15  10:49:11:08\r\n     -Marie n'a jamais cess\u00e9\r\n      de se faire harceler.\r\n\r\n10:49:12:17  10:49:15:09\r\n Apr\u00e8s les insultes, les coups.\r\n\r\n10:49:18:15  10:49:21:02\r\n   Elle souffre d'une entorse.\r\n\r\n10:49:22:20  10:49:35:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:35:21  10:49:39:03\r\n     Apr\u00e8s un an d'enqu\u00eate, \r\n     le procureur de B\u00e9thune\r\n\r\n10:49:39:08  10:49:43:16\r\n       a choisi de classer\r\nla plainte des parents de Pauline.\r\n\r\n10:49:53:04  10:49:59:04\r\nEn France, le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole\r\n n'est pas reconnu comme un d\u00e9lit.\r\n\r\n10:50:18:11  10:50:24:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Stelletta, Amandine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bourgouin, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Stelletta, Amandine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bourgouin, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1539658", "isColor": false, "version": 2, "medium": {"id": "BA000034", "position": "1"}}, {"id": "1539648", "comment": "10.04.16 : inaudible mais on laisse", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014121", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1375803", "internalArchiveId": "AA1409375610", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "480 Sp\u00e9ciale week-end . Peter pan, Lilo et Stitch, Inspecteur Gadget, Brico club", "publicationDate": "2014-10-06T09:58:00Z", "durationSec": 89, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:17:55Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544340", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014611", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1375802", "internalArchiveId": "AA1409375609", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "479 Sp\u00e9cial mercredi . Dragons cavaliers de Beurk, Il \u00e9tait une fois les explorateurs", "publicationDate": "2014-10-06T08:15:00Z", "durationSec": 83, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:17:50Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014610", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1375787", "internalArchiveId": "AA1409375594", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "477 Mabule quotidienne : Kung Fu Panda, Les p'tits diables, Robin des bois", "publicationDate": "2014-10-06T07:28:00Z", "durationSec": 91, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:17:41Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1544324", "comment": "Titre :Kung Fu Panda, Les p'tits diables, Tarzan", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014608", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1377330", "internalArchiveId": "AA1409377129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "481 Les Petites Bulles saison 3", "publicationDate": "2014-10-06T06:52:00Z", "durationSec": 63, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-23T12:18:16Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1545051", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT014682", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-65057D47-4362-44A9-B4E7-22109AFC8A7F", "internalArchiveId": "65057D47-4362-44A9-B4E7-22109AFC8A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a 6 ans, le 6 octobre 2008, les places financi\u00e8res s'\u00e9croulaient, provoquant une crise \u00e9conomique majeure : 1. Interview de Paul Jorion, anthropologue et sociologue. - 2. Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs", "publicationDate": "2014-10-06T00:00:00Z", "summary": "Six ans plus tard, les march\u00e9s sont plus vigoureux que jamais. Ont-ils retenu la le\u00e7on? Le monde a-t-il vraiment chang\u00e9?", "durationSec": 358, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["krach", "crise financi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-07T20:37:46Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 6 ans jour pour jour, les places financi\u00e8res du monde entier s'\u00e9croulent, elles allaient conna\u00eetre la pire semaine de leur histoire, c'\u00e9tait le fameux lundi noir du 6 octobre 2008 le vrai krach qui a tout boulevers\u00e9, 6 ans plus tard, les march\u00e9s sont plus vigoureux que jamais, ont -ils retenu la le\u00e7on, le monde a -t-il vraiment chang\u00e9, on en parle avec vous Paul Jorion, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates anthropologue et et notamment chroniqueur pour le journal Le Monde alors 1\u00e8re question : on devrait remarquez peut-\u00eatre la poser un astrologue pourquoi tous les efforts, les effondrements boursiers ou presque de l'histoire ont lieu en octobre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [86%] :\r\nOui, ben \u00e7a c'est surtout de fleurs de la co\u00efncidence je ne crois pas qu'une signification que quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nAlors il se trouve que le jour m\u00eame o\u00f9 on fait les les 6 ans du crack, on apprend que les entreprises, donc des les 500 plus grandes entreprises cot\u00e9es aux \u00c9tats-Unis ont vers\u00e9 pr\u00e8s de 1000 milliards de dollars l'an dernier en dividendes et rachats d'actions, est ce qu'on peut dire qu'elles sont redevenues gourmande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [87%] :\r\nBon, cette o\u00f9 on peut l'interpr\u00e9ter autrement, on peut, on peut dire que c'est Liquidation totale fermer avant la avant la fermeture, donc on peut dire \u00e7a de mani\u00e8re assez n\u00e9gative non ce qui se passe et on le voit aussi dans d'autres dans d'autres, comme par exemple les rachats massifs d'actions par les entreprises, avec leur le leur, les b\u00e9n\u00e9fices qu'ils obtiennent, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais signe, \u00e7a permet effectivement de faire monter les stock-options de \u00e7a, donc \u00e7a permet de, de, de revaloriser de donner encore une valeur suppl\u00e9mentaire au bonus que les dirigeants d'entreprises se donne mais \u00e7a veut dire aussi que c'est de l'argent qu'on ne r\u00e9investit pas dans la recherche et d\u00e9veloppement qu'on aura, on ne pense pas au sec, \u00e7a montrait clairement qu'on en 1000, on n'imagine pas augmenter la production et sa femme, sa soeur, en soi, c'est un tr\u00e8s mauvais signe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [96%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que tout toutes les liquidit\u00e9s inject\u00e9es dans le syst\u00e8me financier n'ont profit\u00e9 qu'aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [92%] :\r\nOui, malheureusement, malheureusement \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une une une bulle boursi\u00e8re effectivement on est on est on a atteint des valeurs boursi\u00e8res Keenan, qui n'ont plus aucun rapport avec la je dirais la valeur intrins\u00e8que des des des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nPaul Jorion, en m\u00eame temps, on voit que les salaires aux \u00c9tats-Unis ont stagn\u00e9 pendant cette m\u00eame p\u00e9riode est -ce qu'on ne sait vraiment plus comment relancer l'\u00e9conomie r\u00e9elle ou est -ce que tout simplement les gouvernements non pas vraiment l'intention d'aller plus loin que sauver le syst\u00e8me financier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [88%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire qu'au moment d'en 2008 monde l'effondrement du syst\u00e8me, la solution \u00e9tait connu, il fallait augmenter le v\u00e9lo, le pouvoir d'achat des populations c'est-\u00e0-dire il fallait augmenter les salaires, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 l'\u00e9poque, pas seulement par moi par un grand nombre de personnes, or on a, on a choisi l'option inverse, c'est-\u00e0-dire on est venu avec 13 un vieux sch\u00e9mas \u00e9cul\u00e9s qui ne dont on savait qu'il n'a une pouvaient plus fonctionner, le probl\u00e8me c'est la c'est que la SEC, la th\u00e9orie \u00e9conomique en utilisant les situations de crise, elle a toujours de 20 ou 30 ans, et parfois l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti par les faits, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait le c\u00e2ble pour l'aust\u00e9rit\u00e9, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on r\u00e9solve le probl\u00e8me, le probl\u00e8me de l'emploi et du travail se posant de tours de dans un tout autre contexte maintenant qui ne se qui et qui fait que la solution, l'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait un non sens par rapport aux nouvelles circonstances le le le le le d\u00e9veloppement de logiciels, le d\u00e9veloppement de la robotique fait le probl\u00e8me de l'emploi se pose dans un cadre tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, le probl\u00e8me c'est comment donner un pouvoir d'achat suffisamment suffisant aux populations pour qu'elles ach\u00e8tent les produits qui sont, qui sont cr\u00e9\u00e9s, alors ce n'est absolument pas comme cela que que l'on que l'on proc\u00e8de, on a essay\u00e9 d'aligner les salaires dans nos pays industrialis\u00e9s sur ceux des pays o\u00f9 on paie le moins la la main-d'oeuvre cette c'est un non- sens absolu on savait en 2008 ce qui fallait faire mal, a fait le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [92%] :\r\nPaul Jorion, peut-\u00eatre un mot encore ce que ce qu'on voit aux \u00c9tats-Unis c'est une reprise, certes, une reprise qui est fragile est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [89%] :\r\nOui, non, c'est tout ce qui est une, c'est une reprise, mais qui est de l'ordre du du fr\u00e9missement et comme vous le disiez, il n'y a pas, quand on regarde les vrais chiffres de de du du du ch\u00f4mage quand on tient compte des gens qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui ne ne pointent plus d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il faut savoir qu'aux \u00c9tats-Unis, le syst\u00e8me de ch\u00f4mage n'est pas un syst\u00e8me aussi \u00e9labor\u00e9 que chez nous, on est revenu \u00e0 des niveaux d'emploi je crois 2 2003 ou quelque chose comme \u00e7a, alors que le le l'accroissement d\u00e9mographique du pays a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable depuis parce que c'est une nation qui s'accro\u00eet d\u00e9mographiquement, de mani\u00e8re importante et quand on fait les les calculs effectivement le pouvoir, le salaire m\u00e9dian \u00e9tait le salaire m\u00e9dian aux \u00c9tats-Unis est \u00e0 la baisse, m\u00eame en en rendant en dollars constants, c'est-\u00e0-dire qu'en fait les gens qui sont des salari\u00e9s gagnent de moins en moins d'argent et on le voit, quand on regarde les, les, les chiffres sur la la croissance qui a, qui a lieu, c'est un chiffre qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par Stieglitz \u00e9tait que je crois que c'\u00e9tait en 2012, 110 pourcent de de la croissance \u00e9tait all\u00e9 au 1 pourcent des des des gens les plus les plus riches, c'est-\u00e0-dire que non seulement la totalit\u00e9 de la croissance \u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00e0 sa soeur 1 pourcent les les plus riches, mais on n'avait encore mordu et \u00e7a explique \u00e9videmment bien s\u00fbr le la baisse du stade s\u00e9v\u00e8rement, on avait au mordu sur la richesse attribu\u00e9es ant\u00e9rieurement \u00e0 d'autres couches de la population non, c'est un syst\u00e8me o\u00f9 la concentration de la richesse a atteint \u00e0 de tels niveaux quelle quelle grippe l'ensemble du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [95%] :\r\nMerci beaucoup Paul Jorion, anthropologue et chroniqueur au Monde, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [92%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es on a pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0 beaucoup de fois des des nouveaux krach des prochains krach qui finalement n'ont pas eu lieu, mais vous, vous nous dites, il y a des raisons de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [89%] :\r\nBien oui, il y a 2 choses : 1 que nous allons scanner \u00e0 pr\u00e9sent la source de la crise de l'immobilier, c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9 et puis la gu\u00e9rison, que l'on souhaitait un ch\u00f4mage am\u00e9ricain sous les 6 pourcent alors alors pour la source, l'immobilier se trouve aujourd'hui dans une mauvaise posture, les prix ont fortement recul\u00e9, c'est d'autant plus inqui\u00e9tant que les injections massives de liquidit\u00e9s de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, pour relancer la machine, on va, c'est pas un h\u00e9licopt\u00e8re qui passait par l\u00e0 et qu'il qu'il a sacs de dollars non c'\u00e9tait du rachat de titres hypoth\u00e9caires il y a donc eu un vrai soutien massif le objectif th\u00e9rapeutique lui on a parl\u00e9, Paul Jorion, la Fed avait fix\u00e9 comme objectif un ch\u00f4mage sous les 6 pourcent OK OK c'est gagn\u00e9, on vient de le voir en octobre, il \u00e9tait assise <VIRG> 5 pourcent tr\u00e8s bien mais on a eu l'occasion de de le constater, la qualit\u00e9 de l'emploi est une source d'inqui\u00e9tude : la grande p\u00e9riode de glaciation dans les salaires am\u00e9ricains suscite donc beaucoup d'inqui\u00e9tude. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jorion, Paul", "role": "anthropologue et sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2014", "maxPublicationDate": "2014", "start": 2100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer plXjK77HWeJXfAIuO9FAJ2AhngVY"}]