{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=175&rows=25&query=UDC", "count": 213, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=200&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=188&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=150&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-F7E3A9DC-9E98-4E5D-B028-CFFEF2996E7E", "internalArchiveId": "F7E3A9DC-9E98-4E5D-B028-CFFEF2996E7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "14.02.10 Au lendemain de l'acceptation du peuple suisse de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\", Laurent Fabius, ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait ren\u00e9gocier les relations avec la Suisse : 1. Extrait de la d\u00e9claration de Laurent Fabius. - 2. Commentaire d'Ariane Hasler. - 3. Interview de Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne. - 4. Super-combin\u00e9 dames aux Jeux olympiques de Sotchi. - 5. Interviews de Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et d'Yves Pellaux, pr\u00e9sident de Prom\u00e9terre. - 6. Interviews", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "summary": "4. Correspondance de Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui intervient deux fois, Lara GUt perd la m\u00e9daille de bronze du combin\u00e9.", "durationSec": 554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lombardie", "Tessin", "Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "votation", "agriculture", "relations internationales", "\u00e9conomie", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["Gut, Lara"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T23:08:47Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTout d'abord de l'Union europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne va devoir r\u00e9viser ses relations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, la d\u00e9claration et celle du chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Laurent Fabius, ce matin, sur la radio RTL, il s'est donc exprim\u00e9 \u00e0 la suite du r\u00e9f\u00e9rendum hier en faveur du r\u00e9tablissement de quotas d'immigration on \u00e9coute Laurent Fabius. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nIl y a depuis 1999 des accords avec la Suisse, qui portent notamment sur la libre- circulation des travailleurs mais sur beaucoup d'autres \u00e9l\u00e9ments et il y a une clause dite de guillotine qui fait que si l'un des \u00e9l\u00e9ments est mis en cause, en l'occurrence la la lecture que la sur les travailleurs tout tombe donc \u00e7a veut dire qu'il va falloir ren\u00e9gocier, \u00e7a signifie qu'on va revoir nos relations avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [89%] :\r\nIl va falloir ren\u00e9gocier revoir nos relations avec la Suisse, les propos sont donc fort, ils sont extrait donc de cette interview donn\u00e9e ce matin \u00e0 RTL, apr\u00e8s avoir fait les gros titres de la presse internationale, ce matin, le vote d'hier continue en tout cas, a d\u00e9clench\u00e9 les r\u00e9actions et notamment chez nos voisins fran\u00e7ais Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [91%] :\r\nOui, Laurent Fabius qui n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, ce matin, la Suisse veut se replier sur elle- m\u00eame, ce qui va la p\u00e9naliser, ce vote est paradoxal, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais car la Suisse est \u00e0 60 pourcent de de son commerce ext\u00e9rieur avec l'Union europ\u00e9enne, un vote que le chef de la diplomatie, a qualifi\u00e9 de mauvaises nouvelles, \u00e0 la fois pour la Suisse mais aussi pour l'Europe, ajoutant je cite la Suisse toute seule ne repr\u00e9sente pas une puissance \u00e9conomique consid\u00e9rable, un vote donc qui d\u00e9clenche \u00e0 la fois des r\u00e9actions sur les questions europ\u00e9ennes, mais aussi des questions qui concernent nos contacts bilat\u00e9raux et Direct avec certains pays, c'est le cas notamment en France avec la question des frontaliers des frontaliers que Thierry Repentin ministre fran\u00e7ais charg\u00e9 des affaires europ\u00e9ennes, a voulu rassurer ce matin, il \u00e9tait au micro d'Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [93%] :\r\nEn tout \u00e9tat de cause, il faut aussi rassurer les frontaliers qui peuvent ce matin s'inqui\u00e9tait de savoir s'il va y avoir des d\u00e9cisions ou des applications imm\u00e9diates, heureusement, \u00e7a n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [94%] :\r\nDes inqui\u00e9tudes donc \u00e0 des questions, et pas seulement en France mais aussi dans d'autres pays moins proches g\u00e9ographiquement, on notera par exemple la r\u00e9action du secr\u00e9taire d'\u00c9tat norv\u00e9gien aux affaires de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, il a fait savoir que son pays allait demander des informations aux autorit\u00e9s helv\u00e9tiques sur les \u00e9ventuelles cons\u00e9quences du vote pour les quelque 1500 norv\u00e9gien qui vivent dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [85%] :\r\nAriane Hasler de notre rubrique International et on vous pr\u00e9cise d\u00e9j\u00e0 que forum reviendra ce soir sur ces les cons\u00e9quences de ce vote un Philippe et ses invit\u00e9s seront en Direct de Bruxelles, Daniel Br\u00e9laz est avec nous, bonjour, bonjour, syndic de Lausanne, vice- pr\u00e9sident des des communes suisses tout d'abord les villes suisses les villes suisses pardon, excusez -moi Daniel Br\u00e9laz la r\u00e9action fran\u00e7aise \u00e0 vous l'avez entendu Ariane Hasler en parler c'est des propos certes rares, mais aussi toute une quelque peu pr\u00e9visible comment est -ce que vous voyez le positionnement de la Suisse aujourd'hui par rapport aux Fran\u00e7ais \u00e0 Laurent Fabius qui l'a dit. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:02:41)  [86%] :\r\n\u00e9coutez, il est \u00e9vident que \u00e7a peut pas rester sans suite, ce qui s'est pass\u00e9 hier, maintenant les suites sont difficilement pr\u00e9visibles seront pas clair avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes dont on peut craindre que le vol de en Suisse, un des principaux th\u00e8mes de campagne, pas pour la Suisse, mais pour tout le reste, Union europ\u00e9enne, les questions semblables se posent que bien s\u00fbr aucune forme de concessions, ce qu'il va y en avoir, ne peut \u00eatre avant, parce que \u00e7a ne ferait que renforcer le d\u00e9bat dans au moins 5 \u00e0 10 pays europ\u00e9ens, pour le reste, c'est \u00e9vident qu'il y a plusieurs possibilit\u00e9s : une grande incertitude, il y a, \u00e0 mon avis peu d'incertitude pour les grandes multinationales qui sont en Suisse ne panique pas, elles sont souvent pas europ\u00e9enne, en plus, par contre, il est s\u00fbr qu'il y aille et que les quotas seront suffisants pour, m\u00eame s'il est instaur\u00e9 par contre ce qui est certain, c'est qu'il peut y avoir de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences selon ce qui se passe \u00e0 \u00e9quiper il ignore europ\u00e9enne est -ce que comme beaucoup de sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, ils vont n\u00e9gocier avant tout de l'argent en plus cela dit payer pour s'indemniser de de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux et ceux qui vont \u00eatre plus dures sur le r\u00e9gime fiscal est -ce que tout va \u00e9chouer parce que finalement on trouvera quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [75%] :\r\nEt l\u00e0 aussi le Mali gestion aujourd'hui voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y a du flou sur ce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [48%] :\r\nPart musique chaude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Daniel Baal, \u00e9galement, vous avez dit avant pour les multinationales qui sont pr\u00e9sents, notamment sur l'arc l\u00e9manique ne pas paniquer en fait c'est \u00e7a, on est dans un flou donc vaut mieux attendre non mais c'est c'est. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:04:12)  [82%] :\r\nDans quel sens pas concern\u00e9, si c'est ce que, au pire, il faudra montrer dans document \u00e0 la douane les les quotas, ils ont \u00e9t\u00e9 anormal dans les avis 70, beaucoup plus grand que m\u00eame le flux actuel migratoire, l'Union europ\u00e9enne, donc, pour ceci, si on le veut, initiative interdit pas pourra toujours faire ce qu'il faut, maintenant il faut voir si on veut faire ce qu'il faut, mais l\u00e0 je pense quand m\u00eame que la le quota global en tenant compte aussi des rejets ou pas dans les r\u00e9gions peut \u00eatre appliqu\u00e9e cette idylle c\u00f4t\u00e9 pas souhaitable bien trop d'autres variantes, mais seul l'avenir nous dira ce qui se passe vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [88%] :\r\nDaniel Borel a une inqui\u00e9tude, une autre inqui\u00e9tude maintenant, vous restez avec nous, celle des paysans suisses au lendemain de ce oui \u00e0 l'initiative compte l'immigration de match l'application inqui\u00e8te les associations fa\u00eeti\u00e8res des paysans, les associations qui craignent d\u00e9sormais un manque de main d'oeuvre disponible et des complications bureaucratiques Thibaut Schaller, vous \u00eates en Direct de Berne, l'agriculture a besoin de dizaines de milliers de travailleurs \u00e9trangers pour tourner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [90%] :\r\nOui, grande inqui\u00e9tude chez les agriculteurs, le retour des contingents va limiter le nombre de bras \u00e9trangers disponibles pour la paysannerie suisse cons\u00e9quence : il va falloir jouer des coudes face aux autres secteurs \u00e9conomiques pour obtenir les 20000 travailleurs de l'ext\u00e9rieur n\u00e9cessaire selon Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, surtout que l'on puisse toujours pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de cette manne devait \u00eatre Ranger, qui est une main de fond peu qualifi\u00e9s et qu'on restera pas sur le carreau par rapport \u00e0 d'autres secteurs \u00e9conomiques qui aurait peut-\u00eatre une pr\u00e9f\u00e9rence puisque l'on ferait venir plut\u00f4t la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e et la moins qualifi\u00e9e viendrait au second plan un souci partag\u00e9 par l'autre association paysanne prometteur avec une inqui\u00e9tude suppl\u00e9mentaire : celle de l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, si les n\u00e9gociations qui vont prochainement s'enclencher avec l'Union europ\u00e9enne se passe mal : Yves Pellaux, pr\u00e9sident de prometteur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:57) [90%] :\r\nSi les accords bilat\u00e9raux devaient alors l\u00e0 on ne sait pas comment l'Europe va r\u00e9agir par rapport \u00e0 cette votation, mais faut pas oublier que 30 pourcent du du gris calme pas totalement vers l'Europe, mais c'est quand m\u00eame des qualit\u00e9s qui sont export\u00e9s vers l'Europe, donc c'est des march\u00e9s qui sont quand m\u00eame importants pour l'agriculture j'imagine des complications administratives, que ce soit pour exporter ou pour avoir de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [97%] :\r\nUn secteur agricole qui au fond est embl\u00e9matique de la p\u00e9riode qui s'ouvre, les opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse annonc\u00e9 une crise \u00e9conomique en cas de oui pour l'instant ce sont surtout les incertitudes sur la mise en oeuvre du texte qui prennent le dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [84%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne, on y revient, ces incertitudes Daniel Br\u00e9laz bon, l\u00e0, comment est -ce qu'on peut r\u00e9pondre aux craintes des paysans qui s'expriment directement, lendemain du vote on qui sont qui r\u00e9agissent directement. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:06:44)  [83%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un peu le principe du pollueur pollu\u00e9, hein, puisque malheureusement dans les milieux agricoles les campagnes et les petits villages on voit oui \u00e0 Usciati vider ses qui frise 2 tiers au niveau suisse, je le regrette beaucoup, je souhaite qu'on trouve du solution pour eux mais si par malheur il s'en trouvait pas la fin, ce serait la stricte, faute d'une large majorit\u00e9 des paysans qui ont vot\u00e9, malheureusement en faveur de initiative \u00e0 l'inverse, les grandes villes qui ont plut\u00f4t vot\u00e9 \u00e0 2 tiers au compte initial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [63%] :\r\nC'est un clivage ville campagne, on l'a remarqu\u00e9. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:07:18)  [82%] :\r\nEt qui, avec sa m\u00e8re, parce qu'il y a des facteurs r\u00e9gionaux comme au Tessin, m\u00eame les villes en bus de vue ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral qui a au Tessin, ont vot\u00e9 pour elle, mais clairement on voit effectivement que plus on est dans les petits la qualit\u00e9 voir des endroits o\u00f9 on appr\u00e9cie jamais vus \u00e0 l'\u00e9tranger comme du touriste comme dans certains cantons de Suisse centrale plus on on dit oui \u00e0 l'initiative, on avait d\u00e9j\u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne en a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e dans d'autres vols dans un peu \u00e0 caract\u00e8re anti- \u00e9trangers, moins il y en avait plus, on voyait pour par peur que \u00e7a puisse arriver un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [88%] :\r\nEst -ce que les villes moyennes de moyenne importance sont aussi concern\u00e9s par ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:07:58)  [81%] :\r\nAlors la hausse trouv\u00e9 \u00e7a c'est interm\u00e9diaire dans le canton de Vaud on a quelques clivages dans la Broye, mais quand m\u00eame pas gagnant des diff\u00e9rences, mais pas \u00e9norme par rapport aux grandes villes dans d'autres cantons, c'est un peu diff\u00e9rent, surtout en Suisse al\u00e9manique ou m\u00eame des villes moyennes, ici ou l\u00e0 pour l'initiative de justesse, c'est une situation qui est quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 la pratique cantonale, oui, on a aussi une situation o\u00f9 les gens qui vivent \u00e0 la campagne, ils sont en g\u00e9n\u00e9ral soit les paysans, soit des des gens relativement riche comme une villa on apparemment un esp\u00e8ce de ph\u00e9nom\u00e8ne de Touche pas \u00e0 mon conjoint et tout ce qui vient l'ext\u00e9rieur et dangereuse, qui est plus forte en ville et dans les grandes villes o\u00f9 la rencontre devrait avoir le plus de probl\u00e8me normalement d'int\u00e9gration, les rappelle qu'\u00e0 40 pourcent d'\u00e9trangers ben on a 67 pourcent dans dans l'initiative, ce qui montre que plus on a paradoxalement \u00e9trangers en mieux en lisant, \u00e0 des degr\u00e9s plus et non \u00e0 initiative c'est en fantasme plus et \u00e0 la souris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [92%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, vous le savez, il n'y a pas que cette votation, il y a aussi les JO de Sotchi, on va se rendent tout de suite \u00e0 Sotchi en super- combin\u00e9 aux Jeux olympiques, on va retrouver Patrick D\u00e9l\u00e9troz en Direct, Lara Gut Patrick va dans quelques secondes s'\u00e9lancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [87%] :\r\nOui, effectivement, elle qui a termin\u00e9 2\u00e8me de la descente de ce super- combin\u00e9, ce matin, une vraie descente et un vrai slalom cet apr\u00e8s- midi pour ce super- combin\u00e9 pour l'instant c'est Marienfeld riche allemande inqui\u00e8te en t\u00eate, elle sait le travail Fabrice service bien de remporter l'or aujourd'hui devant Nicky cependant la les favorites \u00e0 40 centi\u00e8mes Tina Maz\u00e9 est 3\u00e8me \u00e0 63 centi\u00e8mes et il y aura des regrets pour Dominique Lizin, qui pour l'instant est 4\u00e8me, elle qui n'a pas tr\u00e8s bien ce qui est ce matin lors de la manche de descente et ici, elle aura sans doute des regrets parce que les 2 ce qui ce qui arrive ne sont pas des sp\u00e9cialistes de slalom, Lara Gut va s'\u00e9lancer dans quelques secondes elle poss\u00e8de 57 centi\u00e8mes d'avance sur Maria Fleury lundi c'est une, c'est un vrai slalom une vraiment je de slalom assez compliqu\u00e9 et Lara Gut n'est de loin pas une sp\u00e9cialiste de la discipline ne s'entra\u00eene pas r\u00e9guli\u00e8rement en slalom, elle va partir, c'est parti pour la maintenant une m\u00e9daille peut-\u00eatre au bout de ce parcours, mais il faudra qu'elle se sublime la Tessinoise quel \u00e0 ceux qui, comme jamais dans ce slalom, si elle veut pouvoir remporter une m\u00e9daille, peut-\u00eatre une 1\u00e8re m\u00e9daille a ici \u00e0 Sotchi, la voici : les gens en grosse difficult\u00e9 l'Arago tr\u00e8s c'est fini, c'est fini, malheureusement, elle a compris qu'elle n'y arriverait pas, mais voil\u00e0 c'est c'est l'exp\u00e9rience, c'est simplement l'exp\u00e9rience qui a jou\u00e9 ici, quand on ne s'entra\u00eene pas r\u00e9guli\u00e8rement slalom, h\u00e9 bien il est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de rivaliser avec les meilleurs sur cette piste, Lara Gut qui ne terminera pas cette course, qui ne sera pas class\u00e9e reste encore l'Am\u00e9ricaine Julia m\u00eame \u00e0 prendre le d\u00e9part dans quelques secondes pour le classement final de ce super- combin\u00e9 ici \u00e0 Sotchi, mais encore une fois, on aura quelques regrets pour Dominique ISIN qui, avec une meilleure manche ce matin aurait pu viser le podium. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [88%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz merci, vous \u00e9tiez en Direct de Sotchi, on a senti votre d\u00e9ception votre motivation d\u00e8s le d\u00e9but un comme Lara Gut malheureusement effectivement elle \u00e9choue au pied du podium, on l'a v\u00e9cu donc ici on dirait que dans ce dossier, 30 on retrouve Daniel Br\u00e9laz qui nous accompagne \u00e9galement dans ce journal, on l'\u00e9voquait avant ce clivage ville suisses campagne on a souvent parl\u00e9 de R\u00f6stigraben, hein, pour les r\u00e9sultats des votations sur contre l'immigration massive. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:11:28)  [72%] :\r\nIl y a une dose Corse de merlot tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [85%] :\r\nOui, avec une dose de merlot, le Tessinois c'est not\u00e9 ici on parle plus du clivage effectivement ville campagne Daniel Br\u00e9laz cette fracture est -ce qu'elle est appel\u00e9e \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s souvent se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 partir de maintenant. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:11:45)  [80%] :\r\nTous cas \u00e7a fait 25 ans, r\u00e9p\u00e8te c'est tout le temps pourrait souhaiter que \u00e7a change et que les gens les campagnes comprennent que l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de probl\u00e8me finalement tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:56) [80%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que le message il n'arrive pas aux oreilles de ses. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:11:58)  [82%] :\r\nMoi je crois que c'est un r\u00e9flexe tr\u00e8s conservateur un peu de de d\u00e9fense du chez-soi du fait \u00e0 la fois de certaines jalousies face au villes certaines frustrations de certaines m\u00e9fiances il y aurait prendre quoi faire une th\u00e8se de sociologie, ce que je m'avancerais pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [83%] :\r\nParce que j'ai trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:12:18)  [76%] :\r\nNon parce qu'il y a beaucoup de param\u00e8tres et qu'en plus elle Aria, voyez dans le canton de Vaud espoir \u00e9voquait m\u00eame relativement bien r\u00e9solu les cantons qui dit plus non \u00e0 l'UDC en Suisse 750 ans, qui n'a pas de limiter les cas de tr\u00e8s tr\u00e8s grandes zones agricoles sur les grands cantons, l'\u00e9cole de Suisse et malgr\u00e9 \u00e7a, on arrive au meilleurs score pass\u00e9s chose aussi bien expliqu\u00e9 et probablement parce que les probl\u00e8mes intercommunaux sans avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu parfaitement et mieux r\u00e9solus qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:44) [89%] :\r\nAlors, si on dit que c'est simplement le fait que les villes sont \u00e0 gauche ou les campagnes, \u00e0 droite, \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9ducteur comme annonc\u00e9. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:12:50)  [84%] :\r\nC'est assez r\u00e9ducteur c'est c'est vrai, dans une certaine proportion mais s'explique par l'\u00e9cart globale, \u00e7a, \u00e7a pourrait 10 15 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est tr\u00e8s vrai \u00e0 Saint-Gall \u00e0 Saint-Gall la ville p\u00e8sent assez peu par rapport aux campagnes UDC \u00e7a fait des fois des saut mais dans le canton de Vaud, on a un \u00e9cart certes bon, on voit que la moyenne des campagne vaudoise un gros et \u00e0 50 pourcent mais mais \u00e0 55 ans, c'est pas loin, on a une situation quand m\u00eame au canton \u00e0 61 ans, avec les villes \u00e0 de 64 Lausanne 67. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:27) [87%] :\r\nRevenons justement sur le canton de Vaud pr\u00e9cis\u00e9ment, leader du non, Lausanne le canton dont vous avez parl\u00e9 des multinationales avant, hein, vous avez dit il faut pas non plus, elle ne vont pas \u00eatre forc\u00e9ment. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:13:37)  [78%] :\r\nSi elle reste ainsi celle ayant pas de raison de s'inqui\u00e9ter, mais je comprends qu'elle puisse poser des questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:42) [96%] :\r\nLe canton de Vaud comment est -ce que vous expliquez que ce soit le canton le plus oppos\u00e9 au texte de l'UDC en Suisse. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:13:47)  [81%] :\r\nAlors d'abord c'est pas la premi\u00e8re fois sur tous les vols d'ouverture europ\u00e9enne de pr\u00e8s ou de loin, c'est soit vaut \u00e7a Neuch\u00e2tel client\u00e8le avant poil derri\u00e8re ici vaut \u00e0 8 pourcent d'avance dans dans ce qu'on Neuch\u00e2tel, on est donc dans l'est, dans les m\u00eames zones que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:03) [86%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, puisque vous nous avez rejoint, vous le savez aussi, il y avait pas que l'immigration demain si r\u00e9\u00e9lu DC Chavannes-pr\u00e8s-Renens donc on parle du canton qui dit oui \u00e0 plus de 60 pourcent pour pour une toute fa\u00e7on sera 61, vous \u00eates toujours aussi pr\u00e9cis, 100 17 m\u00e8tres de haut, en tout cas cette tour s'agissant 17. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:14:18)  [67%] :\r\n117 mai sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e ravis\u00e9 17 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [79%] :\r\nQui est tr\u00e8s bien les sur les chiffres, alors ben \u00e9videmment ce ce cette votation, \u00e0 Chavannes-de-Bogis, renonc\u00e9 \u00e0 Bonn en dictateur pour une votation en avril un la tour Taoua Beaulieu, comment est -ce que vous interpr\u00e9tez ce vote. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:14:33)  [86%] :\r\nAlors d'abord je l'interpr\u00e8te \u00e9videmment avec satisfaction parce que il y a une \u00e9norme remont\u00e9e en au moment o\u00f9 les signatures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en mai, ce qui met dans la r\u00e9gion apr\u00e8s 2 tiers non ce qui allait se passer \u00e0 Chavannes le travail de terrain tr\u00e8s fort qui a \u00e9t\u00e9 fait aussi la comp\u00e9tition du projet montre l\u00e0 vous avantages fiscaux en montrant les avantages pour une garderie pour les logements acquis leur esquissant un tr\u00e8s vont p\u00e9nurie on fait que \u00e7a s'est invers\u00e9 et que j'ai \u00e0 pas loin de l\u00e0, \u00e0 plus de 60 pourcent de de oui je crois que ce travail terrain a \u00e9t\u00e9 remarquable, \u00e7a montre aussi que quand on parle d'une tour, il faut pas parler que d'urbanisme il faut pas parler que de beaut\u00e9 ou suppos\u00e9e laideur l'objet mais qu'il faut parler de l'ensemble des aspects et c'est clair que pour nous, \u00e0 Lausanne, c'est sont nos meilleures chances de l'emporter, rien n'est fait \u00e0 ce jour seront bien tous les avantages dans de multiples secteurs, sur les transports, soit le logement, que ce soit le dynamisme ici de Beaulieu et de nombreuses autres plut\u00f4t que se concentrer uniquement sur, c'est beau, c'est pas beau ce que font strictement les opposants jusqu'\u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:47) [84%] :\r\nMerci, Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne, nous avons accompagn\u00e9 dans Journal, vous \u00eates \u00e9galement vice- pr\u00e9sident et l\u00e0 vous allez remords donner la pr\u00e9cision que vous avez dit \u00e0 leur vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nBr\u00e9laz Daniel (00:15:57)  [73%] :\r\nL'Union des villes si voil\u00e0, j'avais dit cr\u00e9e aussi des communes vaudoises et aussi voyage beaucoup d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [81%] :\r\nPr\u00e9sident, effectivement, vice- pr\u00e9sident, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous en tout cas merci se retourner du c\u00f4t\u00e9 de Sotchi, on retrouve Patrick D\u00e9l\u00e9troz voyez c'est c'est pli\u00e9, Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:12) [87%] :\r\nOui c'est termin\u00e9 avec un immense exploit \u00e0 celui de l'Am\u00e9ricaine Julia Mancuso, qui a r\u00e9ussi \u00e0 accrocher une m\u00e9daille ici une 1\u00e8re mais derri\u00e8re elle, qui \u00e9tait, on va pas dire \u00e0 la rue, mais un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tout au long de la saison qui s'est concentr\u00e9 sur ces Jeux olympiques et qui obtient aujourd'hui dans le super- combin\u00e9 la m\u00e9daille de bronze c'est Maria of Irish qui a d\u00e9fendu son titre de championne olympique de super- combin\u00e9, l'Allemande Nicole Hosp l'Autrichienne et 2\u00e8me et puis quelques petits regrets quand m\u00eame pour Dominique qui termine 5\u00e8me avec une meilleure manche en ce matin l'aurait pu esp\u00e9rer elle aussi une m\u00e9daille rappelle que Lara go\u00fbt\u00e9 et Denise Feierabend terminait 12\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:48) [91%] :\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz Direct de Sotchi et puis on va terminer le volet votation immigration de masse qu'on avait commenc\u00e9 notamment avec notre invit\u00e9 Daniel Brel avec une derni\u00e8re r\u00e9action, elle nous vient de Lombardie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Lombardie, Roberto Maroney, l'ex- ministre de la Lega Nord dit vouloir chercher un consensus avec la Suisse et le Tessin pour \u00e9viter que les rapports entre son pays et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:09) [85%] :\r\nConstat bien encore ce vote change un peu la situation maintenant il nous oblige \u00e0 agir mais on a, nous savons que les actions qui suivront cette votation ne seront pas imm\u00e9diates bien mais il est important que nous r\u00e9agissions imm\u00e9diatement oui un morceau Butor, pourquoi ne peut -on revoir le 2 mai le contenu, voil\u00e0 ce qui me concerne et en ce qui concerne la Lombardie, je pense que nous devons que je dois faire 2 choses : une de raisons Soubey alors comme la 1\u00e8re c'est de prendre imm\u00e9diatement contact avec le pr\u00e9sident du gouvernement tessinois ce que je ferai ces prochains jours, parce que je veux \u00e9viter toute guerre de religion entre la Lombardie et le canton du Tessin Charles va les probl\u00e8mes et nous devons pr\u00e9server les bons contacts et que nous avons et je veux que nous r\u00e9solvions les probl\u00e8mes ensemble, il faut \u00e9viter de voir appara\u00eetre des Mureaux ou qu'apparaissent des situations conflictuelles une permanence quoi Romain et deuxi\u00e8mement, il y a une question interne, les rapports avec Rome et les voil\u00e0 les questions qui concernent les zones de fronti\u00e8res, mais ce sont des aspects que j'examinerai avec notre propre gouvernement naturellement italien notre langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:20) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Sharon Bernardi et Alexandre gr\u00e2ce correspondant de la RSI et de la radio DRS et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Fabius, Laurent", "role": "ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00e9laz, Daniel", "role": "syndic de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellaux, Yves", "role": "pr\u00e9sident de Prom\u00e9terre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grass, Alexander", "role": "collaborateur/trice RSI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bernardi, Sharon", "role": "collaborateur/trice RSI", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marone, Roberto", "role": "pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Lombardi", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "directeur de l'Union suisse des paysans", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB935EE-3D9D-40CC-98E2-18A46CBF120B", "internalArchiveId": "8FB935EE-3D9D-40CC-98E2-18A46CBF120B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peuple suisse a accept\u00e9 du bout des l\u00e8vres, avec 19'526 voix d'avance l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. Interview de Philipp M\u00fcller, conseiller national argovien, pr\u00e9sident du PLR suisse. - 3. Interview de Fran\u00e7ois Gabella, patron du groupe industriel genevois LEM. - 4.  Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois. - 5. Interview de Tim Anker, candidat UKIP aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti anglais UPIK", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "summary": "Auteur: Coquoz E Schaller T Gaudiano F Jeannerat P Vannay G; Interlocuteur:  ; Rubrique: Politique\r\n1. Les Suisses acceptent l'initiative contre l'immigration de masse du bout des l\u00e8vres. Le oui l'a emport\u00e9 avec une diff\u00e9rence de 19'526 voix. Tous les cantons romands ont dit non, mis \u00e0 part le canton bilingue de Bern. Tandis que le Tessin et la Suisse al\u00e9manique ont suivi l'UDC, \u00e0 l'exception de Zurich, Zoug et B\u00e2le-Ville. Un succ\u00e8s pour l'UDC, qui a men\u00e9 cette campagne seule contre tous, mais une victoire embarrassante. - 2. Le retour des contingents devrait donc est r\u00e9introduit pour tenter de r\u00e9guler l\u2019immigration et pourrait avoir comme cons\u00e9quence la r\u00e9vocation de la libre-circulation des personnes. - 3. Les milieux \u00e9conomiques suisses sont les grands perdants de la votation contre l'immigration de masse qui d\u00e9nonce les accords de libre-circulation entre Berne et Bruxelles, et se retrouvent projet\u00e9s en pleine incertitude. - 4. Le passage de la libre circulation au syst\u00e8me des contingents qu'induira le OUI hier \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse suscite une profonde inqui\u00e9tude \u00e0 Gen\u00e8ve. - 5. En Grande-Bretagne, le leader du parti anti-europ\u00e9en UKIP a parl\u00e9 de \"merveilleuse nouvelle\". Il y aura des \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai, UKIP va utiliser ce vote suisse dans sa campagne. Tim Anker : C'est l'exercice de la d\u00e9mocratie suisse, quelque chose que nous r\u00eavons d'avoir ici en Grande-Bretagne. Mais on ne peut pas avoir de d\u00e9bat sur le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res parce c'est l'UE qui les contr\u00f4le.", "durationSec": 524, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Grande-Bretagne", "Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "immigration", "libre circulation des personnes", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-11T12:44:18Z", "speechToTexts": ["11.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe journal Diana mais Drouot, c'est un oubli qui coupe la Suisse en 2 20000 voix \u00e0 peine ont donn\u00e9 la victoire \u00e0 l'UDC et son texte contre l'immigration de masse victoire oui mais victoire embarrassante nous commentera tout \u00e0 l'heure Esther, Coco, c'est les perdants se renvoient la balle, la faute au manque de soutien du PLR sur les mesures d'accompagnement, d\u00e9nonce le PS un oui qui inqui\u00e8te l'\u00e9conomie, le r\u00e9veil est douloureux, nous dira le patron du groupe pleine crainte aussi dans les cantons \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois le Champ entend se battre, Mezaoui qui fait r\u00eaver les nationalistes europ\u00e9ens, en Grande-Bretagne, le chef du parti anti- europ\u00e9en UKIP parle d'un exemple \u00e0 suivre, vous l'entendrez et des 7 heures donc jusqu'\u00e0 8 heures et demie, nous vous proposons une \u00e9mission sp\u00e9ciale le jour d'apr\u00e8s, pour mesurer les cons\u00e9quences de ce vote sur l'immigration de masse o\u00f9 va la Suisse o\u00f9 vont nos relations avec l'Europe, plusieurs invit\u00e9s sont avec nous, notamment des \u00e9ditorialistes \u00e9trangers d\u00e8s 8 heures les auditeurs seront invit\u00e9s \u00e0 nous appeler pour prendre la parole sur ce sujet et un peu plus t\u00f4t dans une vingtaine de minutes Intercit\u00e9s redonnera la parole aux acteurs de notre s\u00e9rie sur la libre circulation des personnes, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, dans le Journal du matin, nous allons retrouver la Fran\u00e7aise Leila l'h\u00f4telier fribourgeois Raymond sur chat ou encore le p\u00e8re c\u00e9libataire Jean-Claude Marchand, ils seront tous en Direct avec nous sur cette th\u00e9matique de la migration dans ce journal, on reviendra aussi sur les autres r\u00e9sultats de ce dimanche de votations le oui Claire au fonds ferroviaire et le rejet nette du d\u00e9remboursement de l'IVG, on entendra aussi la joie du 1er m\u00e9daill\u00e9 suisse de Sotchi lors pour Dario Colonia, champion olympique en skiathlon comment motiver les personnes \u00e0 risque de maladies cardiovasculaires, de changer leur comportement des chercheurs espagnols ont d\u00e9montr\u00e9 que calculer la javel du coeur aurait plus d'impact que n'importe quel discours m\u00e9dical Rendez -vous dans Corpus avec Virginie Mater un jour arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nPour l'UDC Oscar Freysinger la Suisse de la fermeture et des peurs pour le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat de r\u00e9actions de vision sur un scrutin qui fera date, \u00e0 peine 20000 voix de diff\u00e9rence pour un oui de justesse \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse tous les cantons romands ont dit non, sauf Berne le Tessin a dit oui, toute la Suisse al\u00e9manique aussi sauf Z\u00fcrich et Zoug B\u00e2le- Ville un succ\u00e8s donc pour l'UDC parti seul contre tous dans cette campagne, mais une victoire politique qui pourrait s'av\u00e9rer Esther, Coco embarrassante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 cette nouvelle victoire compte la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et contre tous les autres partis, l'UDC a le triomphe modeste hier son communiqu\u00e9 appelait simplement \u00e0 ren\u00e9gocier la libre- circulation des personnes et \u00e0 former rapidement un groupe de travail pour mieux g\u00e9rer l'immigration cette retenue est significative car la victoire de l'UDC est un coup de canif dans la voie bilat\u00e9rale choisie par la Suisse, apr\u00e8s le rejet de l'est et l'accord sur la libre circulation des personnes dont ont largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 les entreprises est aujourd'hui sur le ballon, or l'UDC compte de nombreux chefs d'entreprise dans ses rangs, \u00e0 commencer par Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, organisations qui demande d\u00e9sormais une application mesur\u00e9e et non bureaucratique de l'initiative, personne ne peut \u00e9valuer aujourd'hui les cons\u00e9quences de ce oui dans les urnes, le PLR veut d'ailleurs envoy\u00e9 Christoph Blocher assumer lui- m\u00eame les cons\u00e9quences de ces combats \u00e0 Bruxelles pour l'UDC un \u00e9chec de justesse, aurait donc \u00e9t\u00e9 bien plus confortable et tout aussi profitable en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s ce oui aux allures de d\u00e9faite pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement a promis d'agir vite, un projet d'application de l'initiative de l'UDC devrait voir le jour cette ann\u00e9e, a promis la ministre Simonetta Sommaruga est dans le camp des perdants, pendant ce temps, bah on se renvoie la balle dans le viseur du Parti socialiste, les milieux \u00e9conomiques et le camp bourgeois, ils n'ont pas assez encourag\u00e9 les mesures d'accompagnement, celle qui aurait pu encadrer les effets n\u00e9gatifs de la libre circulation, un reproche balay\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [88%] :\r\nOn a bien r\u00e9agi, on a propos\u00e9 des mesures et ils sont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Madame Sommaruga, c'est d'abord \u00e7a : on a fait des propositions de le Parlement, ils ont pas r\u00e9aliste \u00e7a alors c'est une question de l'application des lois qu'on a d\u00e9j\u00e0 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [88%] :\r\nMais le camp bourgeois, c'est quand m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 de nombreuses mesures d'accompagnement se rappelle la responsabilit\u00e9 solidaire o\u00f9 vous avez dit pendant tr\u00e8s longtemps non est -ce que c'est pas aussi une voix un peu de votre responsabilit\u00e9, ce r\u00e9sultat du jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [86%] :\r\nNon, c'est tout \u00e0 fait vous parce que on a toujours soutenu les mesures, un mot qu'on a aujourd'hui et il faut les appliquer cons\u00e9quence et tout \u00e7a, mais on a des mesures d'accompagnement, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [92%] :\r\nPhilippe Miller avec Thibaut Schaller et ce oui inqui\u00e8te aussi les milieux \u00e9conomiques \u00c9conomie Suisse et l'Union patronale r\u00e9clame des solutions mod\u00e9r\u00e9 et non bureaucratique, l'incertitude est un poison pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, a comment\u00e9 pour sa part le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, tu incertitude aussi dans les entreprises qui embauchent largement en dehors de la Suisse, c'est le cas du groupe industriel Genevois la moiti\u00e9 de son personnel vient de l'Union europ\u00e9enne, son patron Fran\u00e7ois Gabella. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [91%] :\r\nC'est clair que notre r\u00e9veil ce matin, il y a un peu douloureuse, parce que il est entach\u00e9 d'un certain nombre d'incertitudes par rapport \u00e0 nos op\u00e9rations dans futur ayant v\u00e9cu personnellement la p\u00e9riode des contingents, je peux attester que c'est un syst\u00e8me qui est extr\u00eamement lourd et qui va nous mettre des b\u00e2tons dans les roues pour adapter nos effectifs et sp\u00e9cialement trouver les talents dont nous aurons besoin d'un futur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [78%] :\r\nEst -ce que cela va porter \u00e0 on va dire prendre des d\u00e9cisions peut-\u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:27) [89%] :\r\nCe qui est certain, c'est que le lait, mettez une soci\u00e9t\u00e9 qui op\u00e8re partout dans le monde et qui ne va pas limiter son d\u00e9veloppement \u00e0 l'incertitude sur les conditions cadres sur l'emploi, donc nous esp\u00e9rons bien s\u00fbr que la mise en pratique de cette votation ce nous permettra de respirer, mais en tous les cas, devront trouver des solutions, si d'aventure les les restrictions \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [93%] :\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano des inqui\u00e9tudes \u00e9conomiques partag\u00e9 aussi par les cantons notamment frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp le promener, il ne va pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [90%] :\r\nC'est un dimanche, qui va nous apprendra \u00e0 nous battre nous battre au niveau suisse maintenant pour faire comprendre que les besoins de Gen\u00e8ve sont des besoins particuliers que nous sommes une ville internationale que nous sommes une ville prosp\u00e8re que nous sommes une ville qui contribuent \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse et c'est tout \u00e0 faire avant de constater que les cantons qui ont vot\u00e9 en faveur des accords bilat\u00e9raux contre cette initiative sont pr\u00e9cis\u00e9ment tous les cantons qui en Suisse al\u00e9manique comment Suisse romande, ce sont des contributeurs nets \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, c'est le cas de Gen\u00e8ve, c'est le cas du canton de Vaud, c'est le cas du c'est le cas du riz Kessel 4 balles et \u00e7a je crois que c'est pas un hasard, il y a des gens qui sont attach\u00e9s \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, il y en a d'autres qui visiblement d\u00e9pendait n'ont pas l'air de r\u00e9aliser que finalement, ils sont dans cette situation aussi parce qu'il y a des cantons prosp\u00e8re alors nous allons maintenant nous battre pour que dans la loi d'application, on tienne compte des besoins \u00e9conomiques des diff\u00e9rents cantons qui sont prosp\u00e8res et puis ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs portes, h\u00e9 bien ils seront tr\u00e8s heureux de les voir fermer puisqu'ils l'ont souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp avec Pascal Jeannerat et ce oui a \u00e9videmment fait r\u00e9agir nos voisins europ\u00e9ens, la Commission europ\u00e9enne, regrette le vote, elle annonce qu'elle va examiner les implications sur l'ensemble de ses relations avec la Suisse regrets aussi de la pr\u00e9sidence grecque de l'Union qui dit malgr\u00e9 tout vouloir coop\u00e9rer, c'est un oui qui r\u00eave qui r\u00e9jouit en revanche alors tous les nationalistes europ\u00e9ens, bravo la Suisse a r\u00e9agi Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du FN, en France, le leader du parti autrichien d'extr\u00eame droite FPO salue, lui, un grand succ\u00e8s en Grande-Bretagne, le parti anti- europ\u00e9en UKIP par le lui d'une merveilleuse nouvelle, il faut dire qu'\u00e0 3 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et candidat Tim Anker compte bien se servir du vote suisse dans 5 campagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [89%] :\r\nEt \u00e7a accentue une soit, je crois que c'est l'exercice de la d\u00e9mocratie suisse quelque chose que nous r\u00eavons d'avoir ici en Grande-Bretagne, mais on ne peut pas avoir de d\u00e9bat sur le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res, parce que c'est l'Union europ\u00e9enne qui les contr\u00f4le de bien jouer la Suisse d'avoir un vrai d\u00e9bat sur l'immigration, ce que la classe politique, ici nous interdit depuis trop longtemps, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 d'avoir le contr\u00f4le de leurs propres fronti\u00e8res le Suisse qui mettent les Suisses d'abord, c'est bien pour \u00e7a, il faut \u00e0 l'Europe, les gens ont fait de l'immigration, l'enjeu principal avec l'exemple de la Suisse, on leur montrera que c'est seulement hors de l'Union europ\u00e9enne qu'on peut avoir un d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, c'est un superbe exemple pour les Britanniques, de la mani\u00e8re dont un pays ind\u00e9pendant de contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [89%] :\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebtan Vannay et puis des d\u00e9\u00e7us de ce oui sont descendus dans la rue hier soir 506 600 personnes \u00e0 Berne 300 \u00e0 Lucerne, ils sont venus dire leur compte apr\u00e8s ce vote, mobilisation organis\u00e9e via Facebook. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "conseiller national argovien PLR, pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anker, Tim", "role": "candidat UPIK aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti anglais UPIK", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabella, Fran\u00e7ois", "role": "patron du groupe industriel genevois LEM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B093927F-F727-4731-B07A-24D3C99A5CF7", "internalArchiveId": "B093927F-F727-4731-B07A-24D3C99A5CF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'initiative contre l'immigration de masse est accept\u00e9e. Jason Zwygart, membre du comit\u00e9 central de l'UDC, commente l'acceptation de l'initiative de son parti contre l'immigration de masse", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:17:02Z", "speechToTexts": ["06.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : la Suisse va donc r\u00e9introduire des contingents pour les \u00e9trangers qui souhaitent travailler sur son territoire l'acceptation hier de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, mais en terme de facto \u00e0 la libre circulation des personnes, entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et l'Union europ\u00e9enne, lu avec qui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir maintenant n\u00e9gocier \u00e2prement pour tenter de sauver les accords bilat\u00e9raux qui ont permis \u00e0 la Suisse, selon la plupart des observateurs de conna\u00eetre la prosp\u00e9rit\u00e9 qui est la sienne aujourd'hui, on parle de ce vote historique avec vous ce matin John cigaretier bonjour salut vous \u00eates membre du comit\u00e9 central de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [79%] :\r\n\u00e0 l'est de la partie D oui a as vu \u00e7a et l\u00e0, tout le monde, qui \u00e9tait contre nous, tout le monde, la droite, le centre de la gauche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la majorit\u00e9 du Parlement oui les syndicale patronale et mais il y a les incertitudes sans danger, la plupart des intellectuels on a niqu\u00e9 tout le monde en RDC, qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nAlors, on rappelle que l'initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la majorit\u00e9 du peuple50,34 pourcent et et par celle des comptes ont 14 et demi contre 8 et demie avec un taux de participation particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 \u00e056,5 pourcent et et qui, voil\u00e0, c'est dit, alors qu'est -ce que ce vote va changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [82%] :\r\nOh, pas grand- chose, pas grand- chose, comme les 2 derni\u00e8res initiatives comme \u00e0 Dani\u00e9la sur les minarets sur l'expulsion des criminels, a tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [85%] :\r\nC'est vrai que c'est de votants en 2009 2010, pas un n'ont pas chang\u00e9 grand chose dans la vie des habitants du pays, mais l\u00e0 quand m\u00eame, vous avez th\u00e9matis\u00e9 sur une probl\u00e9matique qui touche les gens de de mani\u00e8re assez concr\u00e8tement Halimi immigration les frontaliers, la libre circulation, tout \u00e7a c'est c'est quand m\u00eame per\u00e7u comme un probl\u00e8me pour pas mal de citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [79%] :\r\nOuais dans certains cantons comme Gen\u00e8ve aux H\u00fcrriyet Mondeville le bien et le Tessin, mais bon, \u00e0 part le Tessin, cette hausse des consultants qui ont vot\u00e9 non, sans doute parce que leurs habitants, ils savent que c'est aux \u00e9trangers, ils auraient moins de pile poignant, quel temps bon mais de toute fa\u00e7on, il y a pas vraiment moins d'\u00e9trangers, hein, c'est pas \u00e7a qui a pris un Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [87%] :\r\nBon il a pas plus de logements disponibles, plus de place dans le train. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [77%] :\r\nBon, il y aura peut-\u00eatre un peu moins de monde dans les trains en 1\u00e8re classe ce pays aura peut-\u00eatre un peu plus d'appartements \u00e0 louer aux bien \u00e0 vendre dans la cat\u00e9gorie des 5 pi\u00e8ces \u00e0 plus avec vue sur le lac, mais pour le reste, \u00e7a va rien changer le texte est hyper c'est pas on butte de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes non c'est quoi son but Abbas en but c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doivent aller l\u00e2cher des 15 \u00e0 Bruxelles, c'est que les autres partis soient humili\u00e9s et puis c'est que nos autorit\u00e9s passent pour des clones aupr\u00e8s de la presse internationale et \u00e7a, ce but, il attend et cette propos Maimane le parlement va devoir perdre du temps pour mettre l'initiative en application \u00e0 travers des nouveaux textes qui vont permettre le maintien du statu quo, \u00e7a le Parlement mais qui doivent du temps message qui F3 Gelterkinden le Parlement, j'ai peut-\u00eatre mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nAlors pourquoi vous avez lanc\u00e9 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [83%] :\r\nBah, pour faire plaisir \u00e0 Christophe pour resserrer nos Liens avec les autres partis d'extr\u00eame droite europ\u00e9ens oui AP pour montrer qui est celui d'avoir une chienne pognon et puis une bonne id\u00e9e, hier, pour faire croire aux gens qu'on peut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qui Zampa quand on veut foutre la merde, on y arrivait, \u00e7a marche \u00e0 chaque fois aller Nina r\u00e9el expulsion des criminels \u00e9trangers, l'immigration massive, c'est \u00e7a notre truc faire chier les autres partis, c'est notre m\u00e9thode comme \u00e7a cartonne \u00e0 la revente, changer, qui comprennent bien s\u00fbr et puis tu verras bien dans quelques ann\u00e9es, \u00e7a fait de quoi dans 2 ans des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans une ann\u00e9e, admire oui ah bah tu vas voir le score de l'UDC, bien entendu, je ne suis pas la m\u00e9thode encore quel talent, Daniel, qui est mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [92%] :\r\nCe comit\u00e9 central de l'UDC joue merci pour cette r\u00e9action \u00e0 ce vote historique, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [66%] :\r\nSalut. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E6016F3-FA03-42DD-96B8-64ED1986A6DF", "internalArchiveId": "3E6016F3-FA03-42DD-96B8-64ED1986A6DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse dans ses rapports avec l'Europe au lendemain de l'acceptation de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" : 1. Interview de Didier Reynders, ministre belge des finances. - 2. Commentaire de St\u00e9phane Deleury. - 3. Interview de Hannes Swoboda, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en social-d\u00e9mocrate allemand. - 4. Commentaire d'Alain Franco. - 5. Interview de Karl Dobler, originaire du canton d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieur, \u00e0 propos de l'acception par ce canton de l'initiative \"L'avortement est une affaire priv\u00e9e\". - 6. La Conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve 2 sur la Syrie. - 7. La r\u00e9action \u00e9pidermique de la pr\u00e9sidence du PLR \u00e0 l'encontre de Christophe Blocher. - 8. D\u00e9bat avec Constance Le Grip, eurod\u00e9put\u00e9e UMP fran\u00e7aise, Astrid Lulling, eurod\u00e9put\u00e9e luxembourgeoise du parti populaire chr\u00e9tien social, Daniel Cohn-Bendit, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts/Alliance libre europ\u00e9enne au Parlement europ\u00e9en, Jean Quatemer, correspondant de Lib\u00e9ration \u00e0 Bruxelles et Alain Franco", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3622, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie", "Suisse", "Appenzel (RI)", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["votation", "relations internationales", "immigration", "guerre civile", "paix", "avortement", "libre circulation des personnes", "accord international", "initiative populaire", "r\u00e9union internationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-25T15:54:12Z", "speechToTexts": ["25.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [98%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nSoir nous sommes en Direct de Bruxelles, c'est ici que va se jouer une partie du destin de la Suisse, la Suisse au coeur des discussions \u00e0 Bruxelles comment va r\u00e9agir l'Union au vote contre la libre- circulation hier de premi\u00e8res r\u00e9ponses ce soir en Direct, nous aurons le ministre belge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Didier Reynders, il est notre invit\u00e9 ici au Parlement europ\u00e9en, il a des mots fermes vis-\u00e0-vis de la Suisse sur le respect des accords bilat\u00e9raux, il sort \u00e0 l'instant, Didier Reynders, du conseil des ministres, o\u00f9 il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de la Suisse, il est en Direct avec nous Didier Reynders, la Suisse, on le disait au coeur des discussions \u00e0 Bruxelles et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 des solutions qui \u00e9mergent dans celle -ci, la Suisse pourrait payer pour obtenir un peu de souplesse de l'Union europ\u00e9enne, c'est le chef du groupe social- d\u00e9mocrate au Parlement europ\u00e9en qui lance cette id\u00e9e Nesslau l'entendra pour lui, la Suisse pourrait s'acheter en quelque sorte un accord en versant de l'argent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, son interview dans quelques minutes, il y a aussi les ennuis qui s'amoncellent d\u00e9sormais le secteur de la recherche pourrait \u00eatre le 1er touch\u00e9 par cette crise entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que nous dira Alain Franco, c'est les derni\u00e8res informations qui circulent ici \u00e0 Bruxelles, parmi nous ce soir pour r\u00e9agir, Daniel Cohn Bendit le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en de d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne \u00e9galement Astrid de lignes B et Constance Le Grip, eux, aux c\u00f4t\u00e9s de notre correspondant Alain Franco de notre journaliste de la rubrique politique St\u00e9phane Deleury Envoy\u00e9 sp\u00e9cial ici \u00e0 Bruxelles, nous aurons aussi les mots du pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schultz, la voie de la fermet\u00e9, la r\u00e9ponse de Marine Le Pen, la pr\u00e9sidence du FN en France et puis on va se demander si la Suisse pourrait \u00eatre un exemple pour l'Europe, c'est du moins ce que ce que pense Fran\u00e7ois Fillon, l'ancien 1er ministre UMP fran\u00e7ais, c'est lui qui le dit, aujourd'hui, la Suisse, vu de Bruxelles, \u00e9mission sp\u00e9ciale ce soir en Direct et puis dans l'actualit\u00e9 du jour, Laurent caspary, recevra le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller en Suisse apr\u00e8s ce dr\u00f4le de communiqu\u00e9 hier qui demandait de nommer Christoph Blocher pour n\u00e9gocier avec l'Europe, une id\u00e9e qualifi\u00e9 d'\u00e9lucubrations par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration PLR lui aussi Didier Burkhalter Philippe M\u00fcller s'explique en Direct Alexandra d\u00e9cryptera pour nous les derni\u00e8res avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve II sur la Syrie, et puis on se rendra en Appenzell Rhodes int\u00e9rieures, le seul canton suisse ou demi- cantons avoir dit oui \u00e0 la fin du remboursement de l'avortement, hier matin, une plong\u00e9e sociologique en Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures avec quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien ce demi- cantons c'est Karl Dobler la m\u00e9t\u00e9o nous promet du soleil demain et demi qui nous livre ses pr\u00e9visions compl\u00e8tes, enfin de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [62%] :\r\nNon, motive revoir Laurent caspary. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nDidier Reynders, bonsoir, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous, vous \u00eates le ministre belge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, dr\u00f4le de pays que la Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [88%] :\r\nPour tous les pays ont leur c\u00f4t\u00e9 amusant parfois leur c\u00f4t\u00e9 surprenant donc y a pas de raison qu'on qualifie l'un plus que l'eau de cette fa\u00e7on un peu difficile \u00e0 vivre avec la Suisse quand m\u00eame comme comme voil\u00e0 c'est toujours assez plus compliqu\u00e9 qu'avec d'autres bonjour et d'excellentes relations et, malheureusement, parfois m\u00eame dans des moments tr\u00e8s dramatiques, on a eu des collaborations exceptionnelles, je me souviens, \u00e9videmment, d'un accident de bus qui avait malheureusement emport\u00e9 la vie de de tr\u00e8s nombreux enfants c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien comport\u00e9 ensemble pour r\u00e9gler \u00e0 l'ensemble des des situations, je dirais simplement que depuis de tr\u00e8s longues ann\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne vit avec un un voisin en essaie en trouver les meilleures fa\u00e7ons de s'entendre, je crois qu'on avait obtenu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 en ayant toute une s\u00e9rie d'accords qui sont petit \u00e0 petit, entr\u00e9s en en application aujourd'hui, on se pose quelques questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [86%] :\r\nDidier Reynders est -ce que la Suisse c'est pas finalement un exemple pour l'Europe, ce qu'on entend dire, pas seulement des mouvements populistes, Fran\u00e7ois Fillon, aujourd'hui encore, qui dit : voil\u00e0, c'est les d\u00e9mocrates qui parle et bureaucrates de Bruxelles, c'est peut-\u00eatre un exemple \u00e0 suivre, la d\u00e9mocratisation de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [89%] :\r\nMais que l'on demande aux citoyens de se prononcer, c'est quelque chose sur ceux pour lesquels je n'ai absolument aucune critique, au contraire, moi je suis demandeur de \u00e7a dans mon propre pays on a r\u00e9guli\u00e8rement des consultations qui puissent intervenir, cela \u00e9tant, il faut savoir quelles cons\u00e9quences cela peut entra\u00eener donc ici pour \u00eatre tr\u00e8s clair, le d\u00e9bat qui va se se pr\u00e9senter, c'est de se dire est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques vont traduire dans des textes ce qui vient d'\u00eatre adopt\u00e9 et non pas sur l'alphabet Internet, d'une mani\u00e8re telle qu'elles entrent en conflit avec les principes de l'Union europ\u00e9enne et notamment le principe de libre circulation, si c'est le cas, ce serait une remise en cause unilat\u00e9rale des accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus et il faudra aussi que nous ant\u00e9rieurs, des conclusions, donc c'est un choix pour l'instant, qui appartient aux Suisses et aux autorit\u00e9s suisses de se dire : o\u00f9 veut -on aller je signale simplement : je peux comprendre que chacun se prononce mais que les accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus entre l'Union europ\u00e9enne et la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, \u00e0 mes yeux pour utiliser un monsieur ne fait ni surtout au moins aussi favorable, il y a au moins aussi favorable pour la Suisse que pour l'Union europ\u00e9enne, donc il faut y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [88%] :\r\nDidier Reynders, vous dites, faut voir comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va appliquer cette initiative populaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple suisse mais bon la Ligue circulation est morte, il a pas le choix, il faut pas le texte qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e par l'qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [87%] :\r\nSeule m\u00e9thode on n'accepte plus aucun touriste en Suisse, si j'ai bien compris c'est la libre circulation des personnes, oui, qui, je pense qu'il y a d'autres choses que l'on accepte encore en Suisse et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a sur les personnes quelles vont \u00eatre les r\u00e8gles, je prends un exemple : en Belgique, nous appliquons la libre circulation entre Europ\u00e9ens, \u00e7a ne nous emp\u00eache pas d'avoir un certain nombre de limites, par exemple pour l'acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 certaines professions de de dipl\u00f4mes pour l'acc\u00e8s aux services de de sant\u00e9 pour l'acc\u00e8s aux services de s\u00e9curit\u00e9 sociale, il y a des limites aussi, il y a des gens qui sont renvoy\u00e9s dans leur pays chaque ann\u00e9e, mais on peut appliquer une politique ferme une baleine en mati\u00e8re de de migration sans fermer les fronti\u00e8res, donc c'est \u00e7a que nous allons voir, moi j'ai entendu beaucoup de choses, j'ai entendu parler de quota, j'ai entendu parler beaucoup de choses, ce que nous avons naturellement un d\u00e9compte avait effectivement oui si vous voulez, mais enfin, ce que nous allons demander, c'est \u00e0 la Commission europ\u00e9enne d'\u00e9valuer les mesures qui seront prises dans la n\u00e9gociation qui va s'ouvrir, et puis ce sera une n\u00e9gociation, je suppose que, en Suisse comme en Europe, quand on s'est engag\u00e9, on essaye de respecter ses engagements sur les roues unilat\u00e9ralement bah il faut \u00e9videmment tirer les cons\u00e9quences, moi je constate que l'ambassadeur par exemple suisse \u00e0 Bruxelles, explique d\u00e9j\u00e0 que on va continuer \u00e0 respecter la libre circulation et que l'on va voir ensuite comment n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, donc pas de la mort journ\u00e9e le ciel dans ma demande aujourd'hui, c'est de dire : attendons de voir comment on veut traduire cette votation dans des textes, peut-\u00eatre dans les contingents dans les quotas dans je ne sais pas ce qui va se passer, mais \u00e0 partir de l\u00e0, la Commission europ\u00e9enne devra \u00e9valuer nous faire rapport et l'Union europ\u00e9enne prendra attitude on ne peut pas prendre \u00e0 la carte, les accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus, c'est \u00e7a le principe on a conclu un accord ou plut\u00f4t cette il faut \u00e9videmment des les respecter tous on ne peut pas dire un jour : tiens, dans le fond, sur les 7 accords il y en a 3 qui me conviennent, les autres moins et dans ce cas -l\u00e0 on r\u00e9ouvre une discussion beaucoup plus large et ce que je dois bien rappeler quand m\u00eame de la libre circulation des personnes d'ailleurs aussi des biens, des capitaux dans l'Union europ\u00e9enne, c'est un principe fondateur, si on veut avoir un march\u00e9 int\u00e9gr\u00e9, c'est \u00e7a que l'on veut, on peut pas vouloir prendre pour prendre un exemple simplement au hasard l'Avantage \u00e0 la libre- circulation des capitaux, h\u00e9 bien, et pour les personnes, on ferme la fronti\u00e8re, c'est pas comme \u00e7a que fonctionne l'Union europ\u00e9enne, mais si on ne veut pas fonctionner de cette fa\u00e7on -l\u00e0, on en parlera, je r\u00e9p\u00e8te, aujourd'hui, on a simplement pris note d'une votation, un r\u00e9sultat qui est tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique : quelles sont les cons\u00e9quences que l'on veut en tirer dans les relations d'Union europ\u00e9enne, nous allons voir, mais si je vous suis bien, Didier Reynders, vous \u00eates ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belges ont pour vous pourriez vivre avec l'id\u00e9e de contingents \u00e0 condition qu'il soit pas trop sur une question d'abondance et de voir si ce qui va \u00eatre mis en place sera compatible avec l'Union europ\u00e9enne, ce que je veux dire, c'est que dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, la libre circulation n'est pas un droit absolu, sans aucune limite, comme aucune libert\u00e9 d'ailleurs dans aucun de nos pays aucune libert\u00e9 n'est une libert\u00e9 absolue, c'est limite, mais limite doivent \u00eatre conformes au trait\u00e9 et aussi ce qui se met en place dans la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique n'est pas conforme \u00e0 ce principe de Cyril sur \u00e7a n'est pas un drame, simplement \u00e7a remettra en cause alors les relations et l'Union europ\u00e9enne et je le r\u00e9p\u00e8te, nous nous disons aussi dans l'Union, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s tr\u00e8s forts, si on commence \u00e0 remettre en cause l'un ou l'autre principe on peut pas tr\u00e8s bien la carte et donc il faudra alors se poser la question des relations plus g\u00e9n\u00e9ral, la 2\u00e8me chose c'est donc fait l'effort de menaces selon cette question de monastique, vous passez je vous \u00eates mari\u00e9 et vous d\u00e9cidez de quitter votre \u00e9pouse ou votre conjoint, voil\u00e0, vous avez fait un choix, c'est pas une menace de l'autre, de dire on se sait pas quand vous \u00eates parti vaut bien un jour dans la politique, je prends la voiture quand m\u00eame se garde, c'est peu dire dans la avant jusqu'ici \u00e0 ma connaissance, il y a eu aucune d\u00e9cision prise par l'Union europ\u00e9enne a une votation en Suisse, donc nous tout ce que nous regardons ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse et qu'est -ce que la Suisse en tirer comme cons\u00e9quence il la a Suisse tire comme cons\u00e9quences, non, nous voulons faire avec l'Union europ\u00e9enne, on va regarder comment faire s'nous dit : nous, on veut se s\u00e9parer, que si vous voulez qu'on fasse, on peut pas forcer un partenaire de rester avec nous, mais la 2\u00e8me remarque je formule ce qu'on le vit aussi dans l'Union europ\u00e9enne, on a un peu le sentiment que la crise \u00e9conomique entra\u00eene \u00e0 nouveau toute une s\u00e9rie de r\u00e9flexes alors dans certains pays, ce sont des r\u00e9flexes nationalistes fond j'ai mieux mort sortir dans ma r\u00e9gion et si je pouvais me quitter mon pays et avoir une r\u00e9gion s'est je vis \u00e7a en Belgique avec certains partis mon VISA dans d'autres pays d'Europe, on les gens se croient qu'il s'en sortirait mieux seul, d'autres veulent fermer leurs fronti\u00e8res parce qu'\u00e9videmment quand il y a un probl\u00e8me d'emploi, c'est l'\u00e9tranger qui est \u00e0 la, \u00e0 l'origine de \u00e7a, je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que ce soit \u00e7a le vrai probl\u00e8me, enfin, certains veulent fermer les fronti\u00e8res, d'autres veulent appliquer des r\u00e8gles protectionnistes je vois m\u00eame des partis d'extr\u00eame gauche qui reviennent avec de vieilles recettes : la crise est l\u00e0 alors ici ce qu'il faut mesurer ses jusqu'o\u00f9 la crise conduit \u00e0 changer les r\u00e8gles que nous avions convenu ensemble si on n'\u00e9change pas que l'on peut vivre avec les principes de l'Union europ\u00e9enne, on continuera \u00e0 d\u00e9faut il y aura des r\u00e9visions de part et d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [86%] :\r\nDidier Reynders en Direct avec nous de cette une \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures en Direct de Bruxelles, nous sommes au Parlement europ\u00e9en, tr\u00e8s beau b\u00e2timent tr\u00e8s, tr\u00e8s grand b\u00e2timent imposant pour pour un Suisse qui vient visiter Bruxelles Didier Reynders voulu tr\u00e8s beau b\u00e2timent moins imposante, les montagnes, mais enfin c'est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal, a -t-il dit, Reynders en Direct avec nous St\u00e9phane Deleury notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, ici \u00e0 Bruxelles de la rubrique politique St\u00e9phane, on a l\u00e0 avec nous le le ministre belge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, beaucoup de ministres sont se sont exprim\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [90%] :\r\nOui, les ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait r\u00e9unis en conseil, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles sort dit voil\u00e0, il en sort, Didier Reynders, avec 2 messages qui qui qui sont revenus de phrases, la libre circulation n'est pas n\u00e9gociable, la balle est dans le camp de la Suisse, on a entendu tout \u00e0 l'heure avec Didier Reynders, ce message est partag\u00e9 notamment par les pays voisins de la Suisse message assez unanimement partag\u00e9 l'Allemand Franz Valter Steinmeier estime que la Suisse avec son vote d'hier s'est tir\u00e9 une balle dans le pied, son homologue irlandais \u00e9tait lui, beaucoup plus dramatique, il \u00e9voque une \u00e9volution inqui\u00e9tante qui aura des cons\u00e9quences s\u00e9rieuses, ministre fran\u00e7ais des Affaires europ\u00e9ennes, Thierry Repentin, regrette le vote des Suisses, mais il a au passage voulu rassurer ses compatriotes, il n'y aura pas d'implications \u00e0 court terme pour les 150000 frontaliers fran\u00e7ais, c'est ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 avant son entr\u00e9e dans dans le b\u00e2timent de la Commission europ\u00e9enne, mais pour Thierry Repentin, il faudra sans doute revoir tout le paquet des bilat\u00e9rales, une mani\u00e8re de rappeler \u00e0 la Suisse que la fameuse clause guillotine n'est pas qu'une menace, et puis certains ministres avaient de la peine \u00e0 cacher leur agacement, c'est le cas de Jean \u00e0 seulement ministre hambourgeois, il s'en est pris frontalement \u00e0 Christophe Blocher monsieur Blanc horaire a peut-\u00eatre beaucoup d'argent mais ils voient \u00e0 tr\u00e8s court terme, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de comparer le tribun du riz quoi au leader populiste europ\u00e9ens qui n'ont pas manqu\u00e9 de saluer l'acceptation par le peuple suisse de l'initiative UDC il faut dire qu'\u00e0 3 mois tout juste des \u00e9lections europ\u00e9ennes, on craint ici \u00e0 Bruxelles que ce vote ne donne des ailes au parti souverainiste et aux eurosceptiques de tout le continent, le vote suisse est un mauvais signe, ce sont les mots du ministre britannique des Affaires \u00e9trang\u00e8res William Greg, qui ne cache pas son inqui\u00e9tude d'un effet domino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 l'entr\u00e9e du conseil des ministres, Didier Reynders, vous vous \u00eates \u00e0 la sortie, maintenant, le ton s'est un peu adoucie ou est -ce qu'on est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:56) [87%] :\r\nToujours dans nos noms sur ce qu'on a parl\u00e9 de cette situation avant, dans les couloirs, mais pas en r\u00e9union, l'ordre du jour n'\u00e9tait pas sauter tout consacr\u00e9 \u00e0 cela, nous avons demain une r\u00e9union du Conseil Affaires g\u00e9n\u00e9rales comme on dit, peut-\u00eatre qu'on en dira un mot avec la commission, mais je crois que la la r\u00e9action formelle de tous, c'est la m\u00eame ce que nous allons faire maintenant c'est : attendons de voir quelles vont \u00eatre les propositions venant de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, et puis on va examiner ces propositions, c'est le r\u00f4le de la Commission europ\u00e9enne sur base de cette \u00e9valuation, nous prendrons attitude mais il faut jamais se tromper et nous avons souhait\u00e9, j'\u00e9tais en charge d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque, on a, on a souhait\u00e9 conclure des accords avec la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, moi je souhaite que l'on puisse travailler ensemble, vous avez des int\u00e9r\u00eats, les transports, par exemple, nous avons la Suisse pourrait aussi faire des des r\u00e9torsions, entre guillemets, mais on a tous des int\u00e9r\u00eats, je dis simplement, mais c'est une simple formule je pense que tous ces accords sont au moins aussi favorable pour la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique que pour l'Europe mais est -ce qu'on peut pas nous demander, c'est d'en retirer certains aspects qui para\u00eetrait peut-\u00eatre pour l'une ou l'autre raison, notamment, \u00e0 la crise un peu n\u00e9gatif, il y a tout le reste, on le garde, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de travailler ensemble, en Europe, en ouvrant les fronti\u00e8res en ayant une Lip, circulation et je reviens sur cet exemple tr\u00e8s simple, je pense qu'il n'y a pas une votation pour interdire la libre circulation des capitaux entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse bien pourquoi les personnes si on est pr\u00eat \u00e0 accueillir les capitaux, c'est une question toute simple : je ne suis occup\u00e9 pendant 12 ans j'\u00e9tais ministre des Finances en Belgique on a souvent, et c'est d'avoir un peu d'information pour savoir o\u00f9 se trouvaient des capitaux belges ou europ\u00e9ens dans notre pays, en Suisse et puis on nous dit, mais on sait o\u00f9 sont les personnes pas compris ce vous indiquer aussi o\u00f9 se trouvent les capitaux voil\u00e0 c'est un exemple au hasard, mais simplement de dire : on ne peut pas dans un accord conclu dire ben, nous allons nous remettre en cause un \u00e9l\u00e9ment de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, sans que \u00e7a n'ait de cons\u00e9quences, ce que j'esp\u00e8re c'est pas une question d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [82%] :\r\nVous avez dit Reynders quand vous dites cela, une circulation des capitaux fait fr\u00e9mir ou les banquiers suisses qui tient \u00e0 ce que c'est, dans ce domaine -l\u00e0 qu'on risque d'avoir des ennuis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:51) [89%] :\r\nIl n'y a donc, je dis simplement quand nous travaillons ensemble, nous faisons une s\u00e9rie d'accords pour la libre circulation et vous savez que l'Union europ\u00e9enne, c'est pas seulement la libre circulation des biens, des capitaux, c'est aussi des personnes, moi je trouve d'ailleurs que c'est un \u00e9l\u00e9ment majeur de laisser circuler les personnes dans un espace ouvert, si on veut travailler ensemble dans un march\u00e9 assez sur ce point, une zone si vous vous souvenez, c'est d'une zone de libre- \u00e9change libre \u00e9change de quoi, uniquement des capitaux et de bien mais pas les personnes par le voisin oui mais c'est grave conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [83%] :\r\nDidier Reynders sur ce point depuis quelques jours, depuis le vote suisse, on a l'impression que la Suisse est un pays recroquevill\u00e9, qui ferme ses fronti\u00e8res qui ne qui n'accepte pas les \u00e9trangers, or elle en accepte plus qu'aucun autre pays de l'Union europ\u00e9enne au fond 80000 personnes par ann\u00e9e qui arrive est -ce que on comprend doivent en m\u00eame r\u00e9action d\u00e9cide ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [94%] :\r\nEt on nous avons la m\u00eame r\u00e9action dans tous les pays, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il y a une p\u00e9riode de crise qui s'\u00e9ternise depuis, on a vu arriver aux \u00c9tats-Unis en 2007 puis en 2008 chez nous une crise bancaire une crise des dettes souveraines, avec des cons\u00e9quences sociales, \u00e9conomiques, dans l'histoire de l'humanit\u00e9, en tout cas dans la p\u00e9riode contemporaine, chaque fois qu'on a v\u00e9cu une crise comme celle -l\u00e0, il y a des r\u00e9flexes protectionnistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [80%] :\r\nIl y a une limite quand m\u00eame \u00e0 \u00e9tablir 80000 personnes par ann\u00e9e, ce que d'autres exp\u00e9riences, si c'\u00e9tait pour la Belgique diriez pas non l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [92%] :\r\nConstate simplement cette ann\u00e9e en Belgique, nous allons c\u00e9l\u00e9brer les 50 ans de l'immigration turque, les 50 ans d'immigration marocaine mais pourquoi attendre une immigration en Turquie immigration marocaine parce qu'on a demand\u00e9 \u00e0 ces pays de nous fournir de la main-d'oeuvre pour d\u00e9velopper l'activit\u00e9, je pense qu'\u00e0 de tr\u00e8s nombreuses p\u00e9riodes, la Suisse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s demanderesse de voir arriver une main d'homme d'origine \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a fait beaucoup, alors \u00e9videmment oui, mais \u00e9videmment comme la situation de crise intervient est -ce que la solution est de dire on va s'en d\u00e9barrasser, il faut peut-\u00eatre assumer aussi ce qu'on a souhait\u00e9 faire dans le pass\u00e9, moi j'ai vu \u00e0 travers l'Europe bien d'autres pays qui se pose les m\u00eames questions dans les p\u00e9riodes de crise, je peux le comprendre seulement pour pour vous dire tr\u00e8s simplement les choses : si on se dit qu'on va mieux s'en sortir seul, mais il faut alors accept\u00e9 de le faire cela, ce n'est pas de dire on le fait pour une partie, pas pour le reste, bah je connais bien Didier Burkhalter beaucoup travaill\u00e9 ensemble, on va recommencer une discussion je pr\u00e9sume qu'il va venir avec des propositions qui tiendront compte aussi de la position des Europ\u00e9ens et c'est \u00e7a que je souhaite, moi, c'est que l'on puisse continuer \u00e0 travailler ensemble, je l'ai dit souvent en Europe pour d'autres pays, la Grande-Bretagne, menace r\u00e9guli\u00e8rement de de prendre une autre attitude, je souhaite qu'on travaille dans l'Union europ\u00e9enne avec la Grande-Bretagne, je souhaite qu'on travaille dans le pourtour europ\u00e9en avec la Suisse, mais de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e et donc j'esp\u00e8re que c'est ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 mettre en place, si \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, on devra en tirer les conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [92%] :\r\nDidier Reynders en Direct avec nous, c'est une \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis Bruxelles vous propose parce que vous disiez Didier Burkhalter devenir avec des solutions, ou du moins des pistes de 2 solutions, une solution qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par ann\u00e9e Swoboda que vous connaissez bien, c'est le chef du groupe social- d\u00e9mocrate au Parlement europ\u00e9en, il a son id\u00e9e sur la mani\u00e8re dont on pourrait s'arranger avec la Suisse, on verra si l'id\u00e9e fait son chemin au sein des des cercles politiques suisses et europ\u00e9ens des Swoboda. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:41) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre, on ne peut accepter que courtois mais peut-\u00eatre il faut demander du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, une contribution financi\u00e8re pour la lutte contre le ch\u00f4mage, le ch\u00f4mage qui a lieu en Europe mais bien s\u00fbr il faut insister sur le principe d'avoir des trait\u00e9s bilat\u00e9raux sont une solution on est seulement pour la Suisse, c'est, c'est c'est pas acceptable polonais peine pour notre population. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:21) [88%] :\r\nSi je vous ai bien compris Hannes Swoboda, on peut imaginer comme solution possible que la Suisse paye quelque chose ach\u00e8tent en quelque sorte un assouplissement dans les pires que la science c'est quelque chose qui est d\u00e9fendable dans l'id\u00e9e europ\u00e9enne selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:37) [86%] :\r\nC'est pas celle -l\u00e0, le but de traiter des trait\u00e9s bilat\u00e9raux entre la Suisse et le nord, mais on ne peut pas accepter une changement \u00e0 changement unilat\u00e9ral comme GB et c'est pourquoi il faut trouver une seule session, il faut trouver quelque chose, peut-\u00eatre, on reste avec le traiter comme \u00e7a, s'il y a un changement dans la dans l'opinion publique en Suisse, sinon il faudrait trouver un compromis qui donne quelques chose par l'Union europ\u00e9enne, la population derri\u00e8re m\u00eame par exemple pour nous renforcer la lutte contre le ch\u00f4mage, c'est vraiment le ch\u00f4mage des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [88%] :\r\nVanessa Swoboda, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury, Didier Reynders, en Direct, toujours \u00e0 Bruxelles, on s'ach\u00e8terait un accord, c'est possible, \u00e7a, je ne comprends pas bien dor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:32) [88%] :\r\nMoi qui consiste \u00e0 dire qu'on pourrait acheter une certaine fa\u00e7on, de l'am\u00e9nagement \u00e0 des principes de choix d'abord qu'il faut s'expliquer et j'ai cru comprendre qu'une une des difficult\u00e9s aussi, c'est de se dire on a non seulement une immigration forte peut-\u00eatre ceux qui occupent un certain nombre d'emplois, mais peut-\u00eatre aussi, qui se trouve dans une situation de recevoir une une assistance sociale, de recevoir des droits venant de la S\u00e9curit\u00e9 sociale suisse rires dans l'Europe, on vit d\u00e9j\u00e0 cette situation et nous avons, dans tout le pays, a des limites \u00e0 ce type de de situations par exemple en Belgique il y a un certain nombre de de citoyens, d'autres \u00c9tats europ\u00e9ens qui sont renvoy\u00e9s dans leur \u00e9tat d'origine, lorsqu'ils deviennent une charge pour le syst\u00e8me social c'est pr\u00e9vu par les trait\u00e9s, donc j'ai la 1\u00e8re des choses qu'il va falloir faire entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et probant dans la Commission europ\u00e9enne d'ailleurs, c'est s'expliquer que veut -on r\u00e9ellement vis\u00e9, mais je le r\u00e9p\u00e8te, si ce que l'on veut viser c'est vraiment d\u00e9rog\u00e9 aux r\u00e8gles actuelles de fonctionnement de la libre circulation il y a des des choses qu'on n'applique pas en Suisse et qu'on pourrait appliquer la Commission peut m\u00eame l'expliquer cela, mais si c'est aller plus loin et porter r\u00e9ellement atteinte la libre circulation, cela entra\u00eenera des cons\u00e9quences, je crois que tous mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur le sujet, parce que quand on cr\u00e9e une d\u00e9marche c'est une d\u00e9marche d'accord bilat\u00e9ral, il faut que les 2 soient d'accord qui attir\u00e9 accord tiennent mais si on le remet en cause unilat\u00e9ralement de mani\u00e8re forte, il est \u00e9vident que \u00e7a aura des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:50) [90%] :\r\nEt en l'occurrence, Didier Reynders, vous propose de recevoir la Franco, notre correspondant ici \u00e0 Bruxelles, Alain bah vous avez vous \u00eates promen\u00e9 dans les couloirs, ici, du Parlement et puis un peu plus loin dans les diff\u00e9rents bureaux qui pars\u00e8ment Bruxelles qui va n\u00e9gocier avec la Suisse, quelles sont les derni\u00e8res informations qu'on peut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:07) [88%] :\r\nAlors vous savez, il y a des ministres qui discutent politique et puis il y a la la Commission europ\u00e9enne, qui a un peu les mains dans le cambouis, hein, qui, qui cherchent des solutions qui voient quels leviers actionner etc, et puis cette commission l\u00e0 un probl\u00e8me, comme les ministres d'ailleurs, comme disait un un, un proche de, de, de Jos\u00e9 Manuel Barroso, on disait tout \u00e0 l'heure, on est entr\u00e9 en terrain connu avec dans nos relations avec la Suisse, il n'y a pas de plan B on avance en marchant et alors en marchant, on d\u00e9couvre, on r\u00e9fl\u00e9chit et puis parfois on on nuance un petit peu ce qu'on a dit la veille, souvenez -vous, hier, le porte- parole de Barroso nous disait : il est clair que ce vote ne favorise pas un esprit constructif dans les n\u00e9gociations institutionnelles et sectorielle, nous allons avec les \u00c9tats membres \u00e0 moment de r\u00e9flexion une pause en quelque sorte sur absolument toutes les n\u00e9gociations qui sont donc oh entre la Suisse et l'UE, en coulisses, on a travaill\u00e9 depuis un an, la Commission europ\u00e9enne a consult\u00e9 David O'Sullivan, par exemple, le, le bras droit de Katia Stein a eu une conversation avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossier la commission a \u00e9cout\u00e9 certains des ministres r\u00e9unis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue cet apr\u00e8s- midi L \u00e0 affiner sa strat\u00e9gie et voil\u00e0 ce que \u00e7a donne, la commission ne s'oppose pas \u00e0 ce que les ambassadeurs des \u00c9tats-membres adoptent le mandat de n\u00e9gociations institutionnelles avec la Suisse mercredi, hein, vous savez ce ce mandat qui vraiment n\u00e9gocier, on continue sur le alors on a pas solutionn\u00e9 on adopte un mandat, ce n'est pas une n\u00e9gociation, on avance, mais on ne prend aucun engagement, c'est clair : on dit juste qu'on adopte le mandat sur le reste, on garde un peu, on garde fou, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va commencer, en revanche, il en va directement des accords sectoriels, vous savez, la Suisse et l'UE doit finaliser 2 accords importants pour la Suisse, surtout l'extension de l'accord de coop\u00e9ration sur la recherche et Erasmus plus qui succ\u00e8de \u00e0 Erasmus, h\u00e9 bien l\u00e0, la commission propose le gel, la suspension des discussions : la suspension de ces accords sectoriels c'est ennuyeux pour les 2 parties, c'est vrai, mais on pense ici que c'est plus ennuyeux pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:06) [72%] :\r\nDr\u00f4le de jeu d'\u00e9t\u00e9 Reynders, on a l'impression qu'on vous disait un mariage, \u00e7a peut \u00eatre aussi cours d'\u00e9coles, cr\u00e8ches, de prendre peut voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [86%] :\r\nC'est en dressant, mais il faut bien vous rendre compte que le seul \u00e9l\u00e9ment 9, c'est une d\u00e9cision prise par la population suisse donc ce que nous attendons, il faut quand m\u00eame se dire que ce c'est logique de la part des Europ\u00e9ens, c'est comment cela va -t-il se traduire concr\u00e8tement je constate d'ailleurs que tous les interlocuteurs suisses que je rencontre ne savent pas me dire exactement ce que \u00e7a va \u00eatre vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de contingentements ou de quotas, mais lesquels, de quelle fa\u00e7on on n'en sait rien, donc on attend de voir, et c'est normal que dans une p\u00e9riode comme celle -l\u00e0, on avance sur les grandes discussions, qui ne peuvent pas beaucoup de probl\u00e8mes, mais sur des accords plus pr\u00e9cis et quand on parle de recherche ou d'\u00e9tudiants, c'est quand m\u00eame de nouveau un peu la Libye circulation qui est en cause, on va pas progresser dans ces sujets -l\u00e0 sans avoir savant de la clart\u00e9 et moi si la clart\u00e9 peut venir assez rapidement et nous dit voil\u00e0 ce que nous proposons comme changement parce que \u00e7a, qu'il s'agit finalement comme changement par rapport aux accords qui a \u00e9t\u00e9 conclu, l'Union europ\u00e9enne va v\u00e9rifier si c'est compatible avec ses principes ou non, si c'est compatible on n\u00e9gociera donc il y aura des demandes \u00e9videmment d'une europ\u00e9enne, on ne change pas comme \u00e7a, unilat\u00e9ralement, sans qu'des demandes en sens inverse, si \u00e7a n'est pas compatible, \u00e7a ira plus loin, c'est le seul message que l'on fait passer aujourd'hui, on m'a pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure qu'est -ce que vous pensez de la d\u00e9cision du peuple suisse, c'est une d\u00e9cision souveraine, moi je vois pas pourquoi j'aurais \u00e0 donner un avis, je suis simplement un peu d\u00e9\u00e7u que ce soit une d\u00e9cision qui entra\u00eene une remise en cause unilat\u00e9rale un accord Durieux la m\u00eame votation chez vous, peut-\u00eatre le r\u00e9sultat, elle- m\u00eame, je ne pense pas pas ce th\u00e8me -l\u00e0, en tout cas, parce que chez nous ce feu il y a moins d'immigr\u00e9s chez vous non mais monsieur fait que depuis quelque temps, on a constat\u00e9 simplement qu'il avait une tr\u00e8s grande accalmie dans ce d\u00e9bat en Belgique parce qu'on a une secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Maggie 2 blocs qui g\u00e8re \u00e7a tr\u00e8s bien et je constate, \u00e7a manque et le fait de mani\u00e8re tr\u00e8s ferme, c'est tr\u00e8s humain aussi, mais c'est tr\u00e8s ferme et donc, par exemple j'tout \u00e0 l'heure, on a pris des d\u00e9cisions, m\u00eame dans l'Union europ\u00e9enne, il faut quand m\u00eame que des Suisses en rendent compte dans d'Union europ\u00e9enne, des pays europ\u00e9ens renvoie chez eux, d'autres Europ\u00e9ens, ce sont des r\u00e8gles qui existent tout \u00e0 fait dans l'Union, donc peut-\u00eatre que ces choses -l\u00e0 doivent \u00eatre mieux expliqu\u00e9s entre l'Union europ\u00e9enne et la Conf\u00e9d\u00e9ration mais si on veut aller plus loin, il faudra quand m\u00eame, alors que l'on en tire des conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:09) [86%] :\r\nMerci beaucoup Didier Reynders avec plaisir, ministre des Affaires d\u00e9labr\u00e9 surtout \u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup de savoir rejoint ici dans ce Studio au au sous- sol du Parlement europ\u00e9en a beau b\u00e2timent c'est l'\u00e9tage Q : moins 1, effectivement, il y a beaucoup de bureaux, bonsoir Monsieur le Ministre, merci beaucoup, on revient ici en Direct pour la suite du d\u00e9bat europ\u00e9en n'aura plusieurs invit\u00e9s en Direct pour essayer de prendre la temp\u00e9rature, ici \u00e0 Bruxelles, suite au vote des Suisses, mais avant cela, Laurent caspary, le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:36) [93%] :\r\nOui merci Philippe, on vous retrouve dans une petite quinzaine de minutes, nous on va rester dans les r\u00e9sultats effectivement des votations d'hier avec un focus sur le0,2 pourcent notre notre population et qui forme un demi- canton, celui d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures 15700 habitants r\u00e9partis dans 6 communes or hier les citoyens du canton d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures se sont distingu\u00e9s du reste de la Suisse en acceptant, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, 51 pourcent l'initiative populaire intitul\u00e9e Financer l'avortement est une affaire priv\u00e9e, voil\u00e0 qui tranche donc avec le le rejet assez massif de la Suisse 70 pourcent rager rager souvent encore plus nette en Suisse romande bonsoir Karl Dobler. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:10) [98%] :\r\nAu soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:11) [95%] :\r\nKarl Dobler, vous \u00eates l'ancien chef de la promotion \u00e9conomique du canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates d'origine d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures Karl Dobler, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris lorsque vous avez vu le r\u00e9sultat de de votre demi- canton d'origine, c'est le seul qui dit oui \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:29) [80%] :\r\nAu fond, mais au fond je n'\u00e9tais pas, \u00e7a veut dire, ce n'\u00e9tait pas surpris, mais il faut bien, il faut bien comprendre la situation du canton Temple, c'est le groupe int\u00e9rieur si on conna\u00eet le canton, on n'est pas surpris si on regarde le probl\u00e8me grave distance on est surpris, \u00e7a sent la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:48) [94%] :\r\nAlors expliquez -nous comment, comment on peut expliquer ce ce vote, quelle est la situation de ce canton de ce demi- cantons. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:54) [80%] :\r\nIl est face \u00e0 l'au fond, la situation est facile \u00e0 dessiner \u00e0 celle -ci, toujours son propre chemin, mais cette loi \u00e9dict\u00e9e impos\u00e9e par les circonstances, on ferme son plus les paysages sont plus raide et puis des r\u00e9ponses, la distance sans grande ville la plus grande notre tourisme ne peut pas compter sur la traction du Cervin ou de la r\u00e9union que sera o\u00f9 nous n'avons pas non plus de grandes industries alors pourquoi le les ainsi, nous n'avons qu'une seule et unique chance c'est compter sur nous-m\u00eames, de travailler plus et plus durement et fait il faut faire preuve d'imagination, d'adaptation, de flexibilit\u00e9 et \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 l'auto- responsabilit\u00e9 de chaque chacune avant tout de la famille, le tout se combine avec bon sens pour l'humour mais aussi une certaine m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des grandes distances sa mise transf\u00e9rons c'est l'homme et la femme, \u00e7a veut dire qu'compte et cette peur c'est et j'ai le sentiment sans me dire o\u00f9 cette priorit\u00e9, \u00e7a veut dire d'autres responsabilit\u00e9s se combinent dans ce cas on sait \u00e7a veut dire pauvre se monte dans une certaine mesure avec la tradition avec la tradition, \u00e7a veut dire religieux quand trop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:24) [89%] :\r\nKarl Dobler, formidable extraordinairement bien dress\u00e9 ce ce tableau de de l'Appenzell, loi de 2 Rhodes-Int\u00e9rieures en m\u00eame temps, Karl Dobler, vous qui connaissez bien la Suisse romande, ancien chef de la promotion \u00e9conomique du canton de Neuch\u00e2tel, quand donc on relations en habitant du d'une ville d'une grande ville de Suisse romande, certaines villes ont vot\u00e9 \u00e0 plus de 90 pourcent contre contre cette initiative, que peuvent bien se dire un un citoyen de Gen\u00e8ve ou Lausanne et un citoyen de d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:51) [81%] :\r\nMais au fond, et il y a qu'une seule r\u00e9ponse : une Intel une seule explication et \u00e0 Reims, il faut faire l'ex- l'effort de Coop de boire et de comprendre la situation de la grande ville et je pense que les petits cantons et apr\u00e8s je pense apr\u00e8s \u00e7a nous donne la cl\u00e9, \u00e7a nous donne la la cl\u00e9 \u00e9lections implication \u00e7a veut dire pour cet imp\u00f4t cette divergence 100 pourcent pour pour cette divergence dans la prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:23) [95%] :\r\nMerci beaucoup Karl Dobler d'\u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous dans ce forum pour dresser le portrait de votre demi- canton d'origine Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:28:32) [82%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 nous sommes une remarque. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:33) [78%] :\r\nVous celle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:28:34) [82%] :\r\nC'est un peu fatiguant donc mais aggravera Guillaume merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:39) [93%] :\r\nMerci beaucoup, car le Dobler, ancien chef de la promotion \u00e9conomique du canton de Neuch\u00e2tel, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous faire et puis dans la l'actualit\u00e9 internationale, on va se rendre du c\u00f4t\u00e9 du Palais des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve avec la conf\u00e9rence de paix dite de Gen\u00e8ve II sur la Syrie, qui a repris ce matin un 2\u00e8me round de discussions alors que rien ne semble pouvoir combler les \u00e9carts abyssaux des points de vue entre le r\u00e9gime de Bachar Al Assad et l'opposition, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi a rencontr\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment les les 2 d\u00e9l\u00e9gations dans l'espoir de les mettre face \u00e0 face ces prochains jours, Alexandra Bensaid, on vous retrouve, vous \u00eates en Direct du Palais des nations, pour l'heure, \u00e0 Gen\u00e8ve, on ne tombe m\u00eame pas d'accord sur le menu des discussions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:19) [91%] :\r\nC'est dire si la manoeuvre, la marge de manoeuvre de Lakhdar Brahimi semble tr\u00e8s \u00e9troite puisque les 2 camps n'ont pas envie de parler la m\u00eame chose : le m\u00e9diateur de l'ONU a pourtant inscrit 2 sujets \u00e0 l'ordre du jour, hein, l'arr\u00eat de la violence et de le processus de transition du pouvoir alors sur la violence, les r\u00e9cits s'affrontent comme d'habitude, chaque parti assez morts \u00e0 faire valoir l'opposition d\u00e9nonce les bombardements aux barils de TNT, qui se sont intensifi\u00e9s ces derniers jours sur des villes aux mains des rebelles, le r\u00e9gime lui accuse les terroristes des des terroristes de commettre des massacres dans des zones alaouite la minorit\u00e9 dont est issu le clan Assad d'ailleurs la guerre contre ce que le r\u00e9gime un homme les terroristes c'est le. \r\nSujet prioritaire pour la d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale, sinon le seul d\u00e9l\u00e9gation qui rejette toute avanc\u00e9e pour l'instant, les discussions politiques et qui concerne la transition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:27) [88%] :\r\nEt puis encore, on l'a vu encore aujourd'hui Alexandre les pressions internationales p\u00e8sent aussi sur les pourparlers de Gen\u00e8ve 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:32) [92%] :\r\nMais la France a annonc\u00e9 aujourd'hui le d\u00e9p\u00f4t d'un projet de r\u00e9solution devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, ces prochains jours pour ouvrir le territoire \u00e0 la Dumani terre un texte qu'on imagine sous forme d'acte d'accusation contre le r\u00e9gime et qui va pousser la Russie dans ses retranchements, l'alli\u00e9 de Bachar Al Assad pour en effet faire usage de son droit de v\u00e9to, le r\u00e9gime pour l'instant, lui, veut discuter point par point le communiqu\u00e9 de Gen\u00e8ve dont la formulation assez flou laisse la porte ouverte aux interpr\u00e9tations contradictoires, donc \u00e7a pourrait encore durer longtemps comme \u00e7a, il ne faut pas br\u00fbler les \u00e9tapes, plaide le r\u00e9gime, c'est une strat\u00e9gie pour gagner du temps et enlis\u00e9es les discussions, accuse de son c\u00f4t\u00e9, l'opposition alors aujourd'hui et ce sera encore le cas demain \u00e0 les partis ne sont pas face \u00e0 face, mais elle s'exprime, elles expriment leurs dol\u00e9ances dans des entrevues s\u00e9par\u00e9es et m\u00eame l\u00e0, on a l'impression d'avoir un peu recul\u00e9, puisque la derni\u00e8re fois les n\u00e9gociateurs avait finalement consenti \u00e0 se trouver dans la m\u00eame pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:28) [91%] :\r\nMerci Alexandra Ben et on revient sur les votations d'hier avec cette affirmation, Christoph Blocher a men\u00e9 les n\u00e9gociations lui- m\u00eame avec l'Union europ\u00e9enne, le Parti lib\u00e9ral radical demande \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral autrefois en charge du D\u00e9partement de justice et police de faire au mieux pour que nos relations avec l'Union europ\u00e9enne ne soient pas endommag\u00e9s suite au oui \u00e0 l'immigration de masse, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans ce forum, Philippe M\u00fcller, le pr\u00e9sident du PLR, le revendiquait d\u00e9j\u00e0 hier au moment des r\u00e9sultats Alexandra aujourd'hui la pr\u00e9sidence du PLR n'a pas chang\u00e9 de disques et assume ses attaques \u00e0 l'encontre de ses propres conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:59) [87%] :\r\nOui, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont re\u00e7u d'ailleurs le communiqu\u00e9 de presse vendredi dernier d\u00e9j\u00e0, selon nos informations et, selon l'\u00c9tat-Major du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res aurait r\u00e9agi selon lui placer Christoph Blocher un poste en lien avec les affaires ext\u00e9rieures, c'est tout simplement Didier Burkhalter voir le d\u00e9savouer la discussion respond dans aboutit \u00e0 cette conclusion, le parti, c'est le parti et l'ex\u00e9cutif n'a pas son mot \u00e0 dire une strat\u00e9gie jug\u00e9e risqu\u00e9e par certains \u00e9lus PLR d'autant qu'un autre de leur ministre, Yoann Schneider- Ammann et d\u00e9j\u00e0 par d'autres affaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:32) [97%] :\r\nReste que le PLR ne veut pas assumer cette d\u00e9faite Alexandre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:35) [93%] :\r\nCe refus total d'assumer une quelconque responsabilit\u00e9 politique serait avant tout celui de Philippe M\u00fcller, car aucun autre \u00e9lu interrog\u00e9 ne va aussi loin, cependant, une majorit\u00e9 d'entre eux poussent effectivement pour que l'UDC assume ses responsabilit\u00e9s jusqu'au bout en d\u00e9samor\u00e7ant elle- m\u00eame la situation avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:54) [86%] :\r\nVous dites une majorit\u00e9 suit Philipp M\u00fcller se dire qu'il divise tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:58) [89%] :\r\nOui, on peut m\u00eame parler d'un clash de cultures du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on explique que Philippe M\u00fcller, a fait preuve d'humour, de sens de l'humour, comme il le fait souvent par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 le nom de Christoph Blocher, le Christ ne crispe pas l\u00e0- bas, mais ce qui n'est qu'une minorit\u00e9 d'\u00e9lus romands aujourd'hui une aile plus r\u00e9put\u00e9 plus humaniste, reconnaissent que la strat\u00e9gie de communication de Philippe M\u00fcller n'est pas appropri\u00e9 trop provocatrice et contre- productive, Claude Ruey, ancien conseiller national ne m\u00e2che d'ailleurs pas ses mots pour lui, Philippe M\u00fcller \u00e9tait irresponsable et il fait le jeu de l'UDC et ce n'est pas la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:31) [91%] :\r\nAlors l'asile son argument durant la campagne qui n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 compris Alexandra quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:34) [94%] :\r\nOui, c'est son th\u00e8me de pr\u00e9dilection Monsieur 18 pourcent d'une initiative pour limiter la part des \u00e9trangers en Suisse, a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite pour restreindre les lois sur l'asile outre- Sarine il fallait marquer dans la campagne, la diff\u00e9rence entre immigration et asile alors que pour les Romands, la question n'avait pas besoin d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9es durant la campagne, les d\u00e9tracteurs de Philippe M\u00fcller iront m\u00eame jusqu'\u00e0 lui r\u00e9torquer que cet argument n'a pas fonctionn\u00e9 dans son propre canton en Argovie qui a dit oui \u00e055,2 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:05) [90%] :\r\nAlexandra oui merci beaucoup bonsoir Philippe M\u00fcller, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR alors un 1er mot ce communiqu\u00e9 qui est tomb\u00e9 hier soir : comment est -ce qu'il faut le prendre avec s\u00e9rieux, il dit tr\u00e8s clairement le PLR proposent Christoph Blocher comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat sp\u00e9cial pour aller n\u00e9gocier que l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:34:24) [81%] :\r\nOui, c'est bien s\u00fbr que que j'ai que c'est s\u00e9rieux, c'\u00e9tait le comit\u00e9 directeur qui a lu ce communiqu\u00e9 qui \u00e9tait accord avec ce communiqu\u00e9 et la raison, c'est, il est le temps que maintenant l'UDC \u00c9douard r\u00e9ellement pour lancer responsablit\u00e9, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter et toujours critiqu\u00e9 par l'UDC lorsque ce 1er n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, quel que soit ce qui le ram\u00e8ne \u00e0 la maison, par cons\u00e9quent, Christophe, qu'on a relev\u00e9 la t\u00eate et prendre personnellement c'est responsablit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:06) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on n'avait pas confiance en Didier Burkhalter votre ministre qui en conna\u00eet le syst\u00e8me suisse, c'est normal, hein, c'est comme \u00e7a, le conseil g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:35:13) [82%] :\r\nJe connais bien le syst\u00e8me suisse, mais il faut arr\u00eater \u00e0 critiquer monsieur Burkhalter tout le temps de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'UDC sans prendre la responsabilit\u00e9 pour ce r\u00e9sultat de d'hier, \u00e7a veut dire avec notre communiqu\u00e9, on veut dire monsieur Blanc, secr\u00e9taire a toujours avant la votation, il a toujours expliqu\u00e9 que il y a aucune probl\u00e8me de n\u00e9gocier les l'accord l'accord bilat\u00e9ral avec l'Union europ\u00e9enne concernant la libre circulation et l'autre, aucune probl\u00e8me de n\u00e9gocier de nouveau alors maintenant, il faut lui \u00e7a ce ce ce qu'il a dit \u00e7a veut dire Alain j'ai essay\u00e9 de n\u00e9gocier, monsieur Blocher prendre 30 Ren\u00e9 la responsabilit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:06) [69%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:06) [88%] :\r\nEt c'est c'est pas qu'une action contre Didier parce que ce que j'ai fait, j'ai \u00e9galement avec quoi, avec quel r\u00e9sultats il va mais venir \u00e0 la maison, Didier Burkhalter il sera critiqu\u00e9 par l'UDC et c'est quelque chose qu'il doit arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:27) [94%] :\r\nPhilippe M\u00fcller, hier on a \u00e9videmment pos\u00e9 la question \u00e0 Didier Burkhalter juste apr\u00e8s les les r\u00e9sultats, il a parl\u00e9 d'\u00e9lucubrations, il y avait pas l'air de trouver cette proposition tr\u00e8s s\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:36:37) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez monsieur Blocher il peut agir avec le mandat de n'\u00eatre un envoy\u00e9 sp\u00e9cial toute comme le Real ici d\u00e9j\u00e0 le conseiller aux \u00c9tats pervers \u00e0 pour le Sahel, cela est parfaitement compatible avec un mandat de conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:57) [89%] :\r\nMais l'\u00e9tait pas au courant, Didier Burkhalter, il \u00e9tait un peu surpris, il avait l'art de trouver \u00e7a comme on l'a dit plut\u00f4t anecdotique pas pas s\u00e9rieux, il avait fermement l'intention de prendre en main les choses. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:06) [87%] :\r\nOn a bien envoy\u00e9 le communiqu\u00e9 avant de le sortir par la presse, on a bien envoy\u00e9 le communiqu\u00e9 \u00e0 monsieur Burkhalter, il avait pas r\u00e9agi, peut-\u00eatre, il a pas vu, je sais pas mais il est possible que parce que Monsieur Barbara a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 la m\u00eame chose, et maintenant il faut arr\u00eater de toujours faire le travail de 12 essais et l'UDC comment continuer \u00e0 quai \u00e0 nous critiquer, vous connaissez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:36) [58%] :\r\nC'\u00e9tait leur chef. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:37) [91%] :\r\nPour sa coll\u00e8gue qu'on a dit qu'on a fait ce communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:39) [88%] :\r\nPhilippe M\u00fcller sur sur les r\u00e9sultats de cette votation, vous avez vous aussi \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9, on a dit : vous \u00e9tiez absent durant cette campagne, pas assez pr\u00e9sent du moins vous allez vous apporte, vous portez votre part de responsabilit\u00e9 dans le r\u00e9sultat d'hier. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:37:52) [91%] :\r\nAlors non, \u00e7a c'est quelque chose que je comprends pas du tout soir passoire des douzaines de fois podium je suis all\u00e9 sur le terrain car c'est l\u00e0 qu'c'est l\u00e0 qu'il fallait, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9galement pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, dans les m\u00e9dias au stade de la Suisse al\u00e9manique, ce n'est pas \u00e7a, pas \u00e7a, ce n'est pas parce que journal a d\u00e9clar\u00e9 que j'\u00e9tais peu pr\u00e9sent que c'est v\u00e9ritablement le cas, je ne vais pas commencer \u00e0 vous citer tous les articles parus, mais j'ai compt\u00e9 plus d'une dizaine d'interview, c'est 5 derni\u00e8res semaines avant la votation. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:30) [83%] :\r\nC'est beaucoup une dizaine d'intervient. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:32) [84%] :\r\nChose que je peux pas comprendre, par exemple, j'\u00e9tais avec un interview dans la inqui\u00e8te tchater dans un interview dans la Suisse romande dit dans Le Matin dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:43) [93%] :\r\nCes derni\u00e8res semaines, ces derni\u00e8res semaines est -ce que c'\u00e9tait pas trop tard, les gens avaient vot\u00e9 le mal \u00e9tait fait peut-\u00eatre du point de vue \u00e9videmment des des opposants \u00e0 l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:52) [89%] :\r\nPlus \u00e7a fait plusieurs mois que je m'engage quand cette initiative soir passoire en tout cas, c'est au moins, au moins 50 fois j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:05) [95%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:06) [83%] :\r\nMais pour lutter contre 17. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:08) [92%] :\r\nPhilippe M\u00fcller donc le du c\u00f4t\u00e9 du PLR et du c\u00f4t\u00e9 de sa pr\u00e9sidence, vous- m\u00eame, vous avez fait tout juste c'est c'est le peuple qui vous a pas compris. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:16) [87%] :\r\nNon je crois pas, il faut quand m\u00eame voir que les chiffres ont augment\u00e9 et on a toujours argument\u00e9 avec des arguments \u00e9conomiques et \u00e7a suffit pas, il faut vraiment voir aussi la va est trop longue, significatif et a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, parce que dans la population, on remarque qu'il y a quelque chose qui change, on pr\u00e9f\u00e8re pas de de augmenter l'\u00e9conomie, on pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre la nature, \u00e7a veut dire, il faut voir que la population Anthony est un signal tr\u00e8s clair et ils sont, ils nous ont dit que, comme \u00e7a on peut pas continuer, il faut changer quelque chose, le signal est faux, je le sais mais nous le PLR s'est engag\u00e9e, pas seulement moi, tous les sexes pendant 2 du PLR sonde se sont engag\u00e9s partout dans toute la Suisse alors c'est pas \u00e0 nous de prendre la responsabilit\u00e9, mais c'est bien \u00e0 nous d'aider, de rester sur la voie bilat\u00e9rale d'aider, de travailler constructif dans la tendance dans les commissions, mais c'est bien clair que \u00e7a va tourner durer encore un peu, ce t\u00e9moin des des ann\u00e9es peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:35) [91%] :\r\nMerci beaucoup Philippe M\u00fcller d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous dans ce forum pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, forum on va rejoindre quelques instants Bruxelles avec Philippe Revaz mais auparavant, c'est une information de la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:48) [84%] :\r\nd'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:50) [87%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Yverdon, un accident impliquant plusieurs v\u00e9hicules provoque un bouchon entre Morges cautionner en direction d'Yverdon la voie de gauche est bloqu\u00e9e, il faut pr\u00e9voir en tout cas, 40 minutes pour parcourir ce tron\u00e7on \u00e0 noter qu'une colonne \u00e9galement sur le contournement de Lausanne entre les Anglais serait telle \u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction d'Yverdon et puis, suite \u00e0 une surcharge de trafic de forts ralentissements sont constat\u00e9s sur diff\u00e9rents tron\u00e7ons sur le contournement de Gen\u00e8ve entre changeurs de Perly et la douane de pardonner en direction de la France et sur l'autoroute Lausanne- Pontarlier entre Ballaigues El Adwan de Vallorbe en direction de la France 18 heures 41 Philippe Robin, on vous retrouve en Direct \u00e0 \u00e0 Bruxelles avec vos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:26) [89%] :\r\nOui, Laurent caspary, on est en Direct de Bruxelles dans les sous- sols du Parlement europ\u00e9en, imposante b\u00e2tisse dans laquelle on a lou\u00e9 un Studio de radio pour venir prendre la temp\u00e9rature au fond de de l'Union europ\u00e9enne, de la Bruxelles europ\u00e9enne apr\u00e8s le vote des Suisses sur la libre- circulation plut\u00f4t compte la Libye circulation est en Direct dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale, on entendait le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge Didier Reynders, en ouverture de ce forum Boda aussi le chef du groupe social- d\u00e9mocrate, qui sugg\u00e8re que la Suisse donne de l'argent compte le ch\u00f4mage en Europe pour, entre guillemets, s'acheter peut-\u00eatre un accord une invit\u00e9 nous a rejoints, Constance Le Grip bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9enne UMP fran\u00e7aise Astrid Lulling va nous rejoint dans quelques instants Alain Franco, toujours avec nous, notre correspondant, Jean Catremer Le correspondant de Lib\u00e9ration, Fran\u00e7ois Beaudonnet aussi le correspondant de France 2 on va prendre la mesure de ce qui s'est pass\u00e9 hier pour les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Constance Le Grip, vous \u00eates UMP tout \u00e0 fait Fran\u00e7ois Fillon aussi et Fran\u00e7ois Fillon disait ce matin excellente d\u00e9cision que celle qu'a prise la Suisse au fond, la France devrait suivre cet exemple, la Suisse en exemple pour l'Europe, \u00e7a vous para\u00eet cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:36) [89%] :\r\nAlors je ne suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que ce soit exactement ces termes -l\u00e0, Kate emprunter Fran\u00e7ois Fillon mais \u00e7a s'il y avait pas, c'est une bonne id\u00e9e, on n'a pas pol\u00e9miquer avec les 15 ou les autres moi tout d'abord je tiens \u00e0 dire bien \u00e9videmment que je respecte profond\u00e9ment la d\u00e9mocratie helv\u00e9tique, je respecte le vote du peuple helv\u00e9tique, n\u00e9anmoins, je le regrette, une fois que j'ai dit \u00e7a, je ne sais pas encore aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans l'\u00e9nonc\u00e9 d'une position, je trouve que l'air, dans laquelle nous entrons, maintenant on est une erreur d'incertitude qu'il va y avoir besoin de temps, mais \u00e9galement de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, je me garderai donc de prendre des, des, des postures ou de prononcer des jugements emporte-pi\u00e8ce, nous allons avoir besoin de temps et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour analyser tr\u00e8s en profondeur toutes les cons\u00e9quences juridiques qu'une telle d\u00e9cision donc de d\u00e9nonciation unilat\u00e9rale un du principe de libre circulation entra\u00eenerait sur les diff\u00e9rents accords nombreux entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse sur le principe m\u00eame de la libre circulation des ressortissants europ\u00e9ens avec la Suisse et et vise versa et donc sur le maintien de la Suisse, je passe Schengen mais je ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:54) [83%] :\r\nVot\u00e9 la la m\u00eame chose, les Fran\u00e7ais auraient vot\u00e9 la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:58) [94%] :\r\nImpossible \u00e0 dire, alors bien \u00e9videmment le libell\u00e9 de de la question, lutter contre l'immigration de masse \u00e9tait peut-\u00eatre de nature \u00e0 avoir un impact une influence sur le le r\u00e9sultat maintenant impossible de dire ne faisons pas de de politique- fiction je tiens simplement \u00e0 rappeler mon attachement au principe de libre circulation, c'est l'un des droits fondamentaux des citoyens de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:19) [87%] :\r\nConstance Le Grip attribuer les revenus lundi nous a rejoint, bonsoir madame la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne : Luxembourg Jean Catremer Le correspondant de Lib\u00e9ration, notre correspondant Alain Franco et puis au t\u00e9l\u00e9phone, Daniel Cohn-Bendit, le copr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en, bonsoir Daniel Cohn Bendit. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:36) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:37) [87%] :\r\nDaniel Cohn-Bendit dans L'entendu beaucoup d'chose aujourd'hui apr\u00e8s la d\u00e9cision des Suisses d'hier message souvent de fermet\u00e9 de la part de l'Union europ\u00e9enne, vous vous dites au fond peut-\u00eatre ailleurs aurait vot\u00e9 encore plus dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:44:50) [82%] :\r\nOui mais \u00e7a, ce qui, moi, je m'en fous, les autres sur le puisse, les Suisses ont vot\u00e9 d'une rupture unilat\u00e9rale pour une avec les accords avec l'Union europ\u00e9enne, donc toutes les tous les accords entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont caducs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:07) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement Daniel. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:09) [62%] :\r\nMais c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:10) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire que il y Suisse Euro besoin de visas pour aller en Europe, \u00e7a veut dire que maintenant, il faudra ren\u00e9gocier, s'il y a des quotas pour entre l'Europe et la Suisse et bailleurs \u00e0 Tricastin pour les transferts de capitaux des banques suisses et des assurances suisses y aura des quotas pour Hoffmann -l\u00e0 Roche, il y aura des quotas pour Sandoz y aura des boycottages bonsoir, il y aura des quotas pour longiligne aura des quotas pour Brandebourg Berry, il y aura des quotas partout, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:37) [84%] :\r\nIl reliera les chars \u00e0 la fronti\u00e8re, Daniel Cohn-Bendit, vous donc. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:41) [80%] :\r\nPas vous allez voir les chiens, il y avait rien, il y aura des taxes, c'est-\u00e0-dire que les biens suisses ou les services suisses qui ont, en Europe, ben il y aura, \u00e0 partir d'un certain quota, il y aura des tas d'une augmentation de taxes et d'imp\u00f4ts, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est c'est c'est simple, il n'y a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:58) [58%] :\r\nLes gens et on a dit que le dit on des est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:02) [86%] :\r\nOui, bon, mais \u00e7a c'est un peu les mesures de r\u00e9torsion mais au fond la. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:46:07) [71%] :\r\nF\u00e9licitations qui d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:09) [84%] :\r\nMais le la, la Suisse a le droit, souverainement de d\u00e9cider l'Europe \u00e0 droite souverainement de d\u00e9cider des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:17) [90%] :\r\nDaniel Cohn Bendit tout de m\u00eame bien des r\u00e8gles la la loi int\u00e9r\u00eat aussi a beaucoup de d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:46:24) [75%] :\r\nNon, non, c'est \u00e7a, monsieur, par exemple dans les transports et Monsieur monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:28) [90%] :\r\nVous dites qu'il y a des r\u00e8gles, il y a 8 : accord avec ce qu'on appelle une clauses couperets si un accord est remis en question tous les accords sont remis en question, c'est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:40) [76%] :\r\nC'est pas moi qui l'a montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:42) [89%] :\r\nNon, effectivement, Daniel Cohn Bendit je vous propose d'entendre la r\u00e9action d'une d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne c'est. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:46:48) [67%] :\r\nAnglais c'est encore j'ai pris vraiment, j'ai pas une trouvaille parce que moi je dirais que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:51) [66%] :\r\nMais je crois qu'on la puissance de votre message de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:54) [92%] :\r\nAlors moi je suis non mais \u00e9coutez, il y a quelque chose que rien d'extraordinaire, les r\u00e9gions de Suisse qui ont le moins d'\u00e9migr\u00e9s ont vot\u00e9 le plus pour le rejet de l'immigration massive qui ne connaissent m\u00eame pas, il faut quand m\u00eame se poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:10) [86%] :\r\nOui mais Dany Cohn-Bendit, de la Suisse fait beaucoup en mati\u00e8re d'immigration \u00e0 l'accueil \u00e9norm\u00e9ment 80000 personnes chaque ann\u00e9e, en plus d'immigrants. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:47:17) [65%] :\r\nTu peux Rusconi ou d'et beaucoup de pays. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:47:19) [87%] :\r\nVous aurez le prix Sakharov du pays le plus gentil, le plus sympa, c'est quand m\u00eame la Suisse qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9coutez, franchement, vous vous rappelez en 33 quand la Suisse a ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:33) [68%] :\r\nVous faites des Dullin Daniel Cohn-Bendit non, mais l'argent ne pourra faire les serviettes l'de l'\u00e9lite, la de \u00e7a r\u00e9agit ici autour de la table, donc si vous acceptez le d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:47:47) [86%] :\r\nMais si c'est le plus beau pays du monde, la Suisse est le pays le plus sympa, la Suisse alu t\u00f4t souverainement de refuser tous les \u00e9migr\u00e9s ou on a trop etc, et l'Europe a le droit de d\u00e9cider en fonction de la d\u00e9cision de la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:02) [86%] :\r\nAstride lingots, on entend les propos assez ferme, assez, assez clair de Daniel Cohn-Bendit, la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:09) [83%] :\r\n\u00c9ric oui toujours, je crois que il faut rester s\u00e9rieux avec un probl\u00e8me pareil la Suisse au fond elle \u00e9tirer elles-m\u00eames dans le genou, c'est un poids plus il est moi, c'est-\u00e0-dire par la 1\u00e8re fois faut se rappeler quand 92, les Suisses ont rejet\u00e9 l'accord sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:34) [87%] :\r\nCe qui est, avec exactement la m\u00eame majorit\u00e9 que que depuis dimanche50,3 pourcent \u00e7a \u00e7a Jean Catremer oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:41) [85%] :\r\nMais en 92 mais alors parce que la Suisse non enfin vous faites donc pas partie de l'espace et que Monique europ\u00e9en, nous avons n\u00e9goci\u00e9 des conventions bilat\u00e9rales avec la Suisse pour quand m\u00eame r\u00e9parer, est ce que son peuple par Marco avait tr\u00e8s mal compris et je crois qu'ils ont tr\u00e8s mal compris maintenant, vous savez, lorsque l'autoroute l\u00e0 cela suppose bah foot je crois que les gens n'\u00e9volue pas les cons\u00e9quences d'une d'une telle d\u00e9cision \u00e9videmment, heureusement que nous n'avons pas de r\u00e9f\u00e9rendum parce que je ne sais pas ce que \u00e7a donnerait chez nous trop d\u00e9mocratique mais non mais non a refera un donc vous sauver au Luxembourg, il y a presque 40 6 pourcent de de luxembourgeois r\u00e9sidents donc chez nous, c'est c'est pire, mais heureusement nous n'avons pas la culture des r\u00e9f\u00e9rendum, sinon je ne sais pas ce que \u00e7a, \u00e7a donnerait et on ne pourrait pas vivre, on pourrait pas avoir la qualit\u00e9 de vie et le niveau de vie au Luxembourg, si on n'avait pas sur 530000 habitants 170000 frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:00) [72%] :\r\nR\u00e9duire la r\u00e9gion 4 mais on entendait \u00e0 Bruxelles Parlement rep\u00e8re l'entend dire heureusement qu'on n'a pas de r\u00e9f\u00e9rendum quand m\u00eame, pas \u00e9tonnant que comme phrase, d'apr\u00e8s lui, d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:08) [85%] :\r\nNon, parce que \u00e7a n'est pas la d\u00e9mocratie, c'est pas seulement le la d\u00e9mocratie directe, elle s'\u00e9tait adopter adapt\u00e9 \u00e0 la Suisse, elle, pas forc\u00e9ment \u00e0 des grands ensembles de 500 millions de citoyens en plus les des r\u00e9f\u00e9rendum si on les faisait porter sur tous les domaines, ce qu'elles peuvent porter en Suisse, moi j'ose \u00e0 peine imaginer ce que donnerait en France si on r\u00e9introduit us\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, je pense, \u00e7a passerait sans difficult\u00e9 le supplice du pal pour les p\u00e9dophiles \u00e7a passerait bien, il faut quand m\u00eame et il faut quand m\u00eame \u00eatre et ne pas exag\u00e9rer c'est se r\u00e9f\u00e9rer, ce que je trouve que les derni\u00e8res sont des droits de l'homme qui emp\u00eache un certain nous sommes mais l\u00e0 en l'occurrence aviatrice international qui normalement vous oblige \u00e0 respecter, libre circulation l'avait remis en cause, c'est encore des droits de l'homme oui mais d'accord, mais c'est quand m\u00eame un accord international l\u00e9ger, voil\u00e0 un probl\u00e8me en soi, je savais qu'avec les les trait\u00e9s internationaux, oui, oui, un des salari\u00e9s, je voudrais quand m\u00eame revenir sur un \u00e9l\u00e9ment important du du du d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par Daniel Cohn Bendit et par vous- m\u00eame Madame c'est la la, l'affaire du de la de la croissance et qu'entre cadres 92 et 2002, quand m\u00eame, c'est ce que nous rappelle tout \u00e0 l'heure un diplomate suisse qui \u00e9tait quand m\u00eame un peu verd\u00e2tre ce qui vient de se passer entre et 2002 la croissance suisse \u00e9tait atone depuis que les accords bilat\u00e9raux sont entr\u00e9es en vigueur, on a eu on assist\u00e9 au miracle suisse est un miracle en Suisse et 3 pourcent ch\u00f4mage ch\u00f4mage au mieux quand m\u00eame d'un oc\u00e9an de ch\u00f4mage, on l'a dit pourcent en moyenne dans l'Union europ\u00e9enne, ceux qui souhaitent ce miracle suisse, il a eu lieu comme gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 quoi, gr\u00e2ce aux accords oui aux accords pass\u00e9s avec Union europ\u00e9enne et notamment \u00e0 la libre circulation, parce que les gens qu'on vous envoie, c'est pas exactement des paysans de la classe, qui sont, qui se qui vivent chez vous, ce sont des ing\u00e9nieurs, ce sont des m\u00e9decins, ce sont des gens de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 pour d'autres infos Ivanov 09 rentable, voil\u00e0 et dit : je dirais que aujourd'hui quand on regarde la carte du vote en Suisse sur \u00e7a, tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a que \u00e7a me surprend \u00e9norm\u00e9ment ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le vote des grandes villes, le vote des espaces urbains, ceux qui re\u00e7oivent ces immigr\u00e9s qui viennent avec leur culture fran\u00e7aise, allemande, qui l'horreur et ben ils ont vot\u00e9 ensemble contre cette initiative, si la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:07) [81%] :\r\nQui avait \u00e0 travers \u00e7a sent la bien analys\u00e9 en Suisse, on est en Direct de Bruxelles, on se demande quelle va \u00eatre la r\u00e9ponse de l'Union europ\u00e9enne, sur et puis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:14) [88%] :\r\nTr\u00e8s dur, tr\u00e8s dur, ajoute lorsqu'elle sera dure, pourquoi, parce que c'est un signal, c'est un signal qui arrive juste avant les \u00e9lections europ\u00e9ennes o\u00f9 effectivement les nationalistes risque de faire une perc\u00e9e, donc on va pas commencer \u00e0 dire ah bah, finalement, les Suisses ont peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait tort ce qu'on commence \u00e0 faire en France, la droite fran\u00e7aise avec Fran\u00e7ois Fillon, vous et surtout vous avez \u00e0 terme le r\u00e9f\u00e9rendum britannique et un certain nombre de pays en dans l'Union europ\u00e9enne sont tent\u00e9s par faire exactement ce que font les Suisses qu'on appelle ici, en bon fran\u00e7ais le le Che rue picking, c'est-\u00e0-dire de prendre ce qui vous pla\u00eet et de rejeter le reste si on accepte \u00e7a de la part des Suisses au nom de quoi on va le refuser demain \u00e0 la Grande-Bretagne ou \u00e0 la Su\u00e8de alors Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:52) [89%] :\r\nLe Grip, \u00e7a veut dire au fond pour faire un exemple avec la Suisse parce qu'il il faut \u00e9viter la contagion entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:57) [63%] :\r\nExactement dans la ni les mod\u00e8les mozzarelle, il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:01) [91%] :\r\nFace \u00e0 une situation politique et juridique nouvelle in\u00e9dite : il y a port\u00e9 le plus sereinement possible en respectant les textes en respectant l'\u00c9tat de droit, la r\u00e9ponse appropri\u00e9e ne pas c\u00e9der aux fantasmes ne pas non plus, je le disais tout \u00e0 l'heure, prendre des d\u00e9cisions pr\u00e9cipit\u00e9es examiner calmement les tenants et aboutissants de la situation juridique in\u00e9dite qui s'est ainsi cr\u00e9\u00e9e, mais rappelez l'Union europ\u00e9enne est une concession de droit, le respect des droits fondamentaux, le respect des trait\u00e9s leur un suspect du principe de l'\u00eelot \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:32) [88%] :\r\nC'est Daniel Cohn Bendit vous \u00eates toujours avec nous, il y a, il y avait crainte que l'exemple suisse l'exemple d\u00e9mocratique suisse face au Flor\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:39) [73%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence que j'non. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:41) [90%] :\r\nJe trouve que votre mod\u00e9ration et tr\u00e8s tendancieux, ce que nous faisons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:45) [86%] :\r\nHier d\u00e9j\u00e0, je suis sur l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:53:47) [90%] :\r\nNon, non \u00e9coutez, \u00e9coutez, les Suisses ont tous les droits, ils ont le droit mais seulement, il faut qu'ils soient responsables de leur donc moi je ne veux pas faire comme si les Suisses n'avaient pas vot\u00e9 si demain la France veut fermer ses fronti\u00e8res \u00e0 tous les \u00e9migr\u00e9s et dire non \u00e0 la libre circulation, la France devra sortir de l'Europe et porter la responsabilit\u00e9, l'\u00e9conomie fran\u00e7aise en portera la responsabilit\u00e9, moi je prends le vote des \u00e9lecteurs au serious si les \u00e9lecteurs font un bras donnera l'Europe et l'Europe doit r\u00e9agir et ne pas \u00eatre vraiment un espace politique, il a la liste et pour la bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:32) [72%] :\r\nOn vous on perd un peu Daniel Cohn Bendit au niveau du du voil\u00e0 c'est donc par la Suisse, m\u00eame pas les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:38) [85%] :\r\nNon, la maison l\u00e0 vous r\u00e9glementant l'\u00e9tranger, on nous les fermerons pas non plus en sera raisonnable, on prend acte mais les Suisses devront savoir les Suisses devront savoir que s'il n'y a pas, libre circulation des personnes, il n'y aura pas libre circulation des services, des marchandises, etc, et c'est \u00e7a ce qu'ils devront savoir comme on l'a dit, ils ne peuvent pas prendre une partie, c'est un accord d'ensemble si une partie n'est plus respect\u00e9 tout l'accord n'est pas respect\u00e9e et alors il faut leur parler, nous leur parlons et il faudra qu'ils comprennent et, \u00e9videmment, mais nous n'allons pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:18) [84%] :\r\nOn voyait faire vraiment, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame frappant la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:23) [93%] :\r\nC'est quand m\u00eame frappant ce que dit Astrid \u00e9coutez Astrid Lulling \u00e9coutez Daniel Cohn Bendit \u00e9coutez enfin moi j'ai \u00e9cout\u00e9 certains ministres aujourd'hui tous disent la m\u00eame chose, on ne peut pas dire non \u00e0 la libre circulation des personnes et vouloir la r\u00e9clamer la libre circulation des capitaux, c'est \u00e9vident, c'est \u00e9vident, tout le monde en entendre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:41) [57%] :\r\nVoil\u00e0 donc match assez clair le et les march\u00e9s quand m\u00eame assez change rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:44) [71%] :\r\nLes marchandises qui sont vendus en Suisse, venu de l'Union europ\u00e9enne, il y a conduit, dit enfin l'UDC s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:49) [77%] :\r\nDonc nous int\u00e9resser \u00e0 exporter dans l'Union europ\u00e9enne exerce \u00e0 plus d'int\u00e9r\u00eat que nous d'exporter en Suisse non mais on a aussi un int\u00e9r\u00eat mais la Suisse est tr\u00e8s petite et l'Union europ\u00e9enne a quand m\u00eame une grande \u00e0 \u00e0 notre potentiel, alors pour eux c'est formidable ce qu'ils peuvent faire Jean 4 heures c'est non, moi je vous propose que des citoyens c'est \u00e0 quand moi j'ai pas d\u00e9sesp\u00e9rer des droits de vote. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:15) [58%] :\r\nSi les citoyens ne sont pas aussi qui ne demande j'Bendit voil\u00e0 \u00e7a fait arriv\u00e9e se montre notre vous l'ensemble dans l'en fait un march\u00e9 par concession aurait CGT fran\u00e7ais permettre enfin moi mon \u00e0 priori depuis oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:31) [84%] :\r\nEt que les citoyens le grand prennent pas quelles sont les cons\u00e9quences Tam-Tam, moi je suis mais les migrations de masse ne vient quand m\u00eame pas de l'Union Europe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:42) [82%] :\r\nRien 80000 personnes par ann\u00e9e oui c'est pas mal, hein, pour un pays quand m\u00eame, oui, ils sont 4 mais r\u00e9cession des gens dont ils ont besoin oui alors \u00e7a, c'est aussi le le 2\u00e8me sommet sur la gestion fait nous subissons mais je voudrais rebondir Ladyland. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:57) [85%] :\r\nDes ligues ou non qualifi\u00e9s, \u00e7a c'est un tout autre probl\u00e8me, eux ils ont immigration qualifi\u00e9e dont ils ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:06) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est tout le toute la question, Jean Catremer, parce qu'on va pas s'en sortir comme d'habitude en n\u00e9gociant on entendait aller Swoboda, qui disait : la Suisse, donner de l'argent, puis on chanson alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:15) [82%] :\r\nD'abord on savait tout de sortir de l'Union, la somme qu'on s'en est toujours sorti parce que c'est vrai que c'est dire que la Suisse sont n'a pas le choix, la Suisse est enclav\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, donc elle a pas choix \u00e0 trouver une solution et puis on ne re\u00e7oivent pas, o\u00f9 on voil\u00e0 et on va pas s'amuser \u00e0 envoyer voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, on va pas envoyer des charges, on le comprend, on va Charles, on va pas envoy\u00e9 les chars, cela \u00e9tant, dans cette affaire, c'est une question de principe, c'est dire que la l'UDC s'est pas attaquer un porte quoi, elle s'attaquer \u00e0 un principe de base dans la Pierre angulaire de toute la construction communautaire qui est la libre circulation des personnes, c'est les droits individuels qui sont menac\u00e9s sont pas attaquer, je dirais aux marchandises, voire aux capitaux etc, ils ont touch\u00e9, ce qui a peut-\u00eatre de plus sacr\u00e9 dans la toujours communautaire, c'est pas un soir \u00e0 l'UDC sont malins et donc, en plus, en assimilant l'immigration africaine avec l'immigration allemande et fran\u00e7aise, les Fran\u00e7ais qui viennent piquer le pain des, des, des Suisses et ainsi de suite, merci quand m\u00eame c'\u00e9tait assez caricatural, donc je pense que la l'Union europ\u00e9enne se retrouvent voudra obtenir un compromis mais se retrouve quand m\u00eame coinc\u00e9 parce que l'UDC n'a pas frapp\u00e9 n'apporte ou donc je, je, je, je vois mal comment on va pouvoir cette fois -ci, trouver un arrangement, la tentation est grande de faire nous en plaindre compte oui on peut si ces toutes petites pour ne pas oublier les choses peut-\u00eatre, \u00e7a c'est important sur le massacre, voil\u00e0 le rapport de force est important, c'est que l\u00e0, c'est quand m\u00eame pour une fois, l'Union europ\u00e9enne, g\u00e9n\u00e9ralement est toujours dans une situation je dirais o\u00f9 elle- m\u00eame est faible, elle est face des rattrape la Chine, les \u00c9tats-Unis etc, l\u00e0 on est face \u00e0 un petit une petite puissance et la force, la tentation sera forte de lui faire payer, je dirais c'est c'est vrai bonheur elle droit faire un bras d'honneur, mais la droit d'en subir les cons\u00e9quences, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:48) [73%] :\r\nOui, nous avons m\u00eame 3 ans pour n\u00e9gocier oui mais \u00e7a, ce Suisse, ce ne sera voil\u00e0 et le gouvernement suisse le Conseil aura 3 ans donc convaincre nous non, son partenaire \u00e9conomique que cette nouvelle loi qu'elles pourront sera l'Euro, on compatit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:06) [83%] :\r\nL \u00e0, c'est ce qu'on verra un moratoire pour se retourner, merci beaucoup pose d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9, ici \u00e0 Bruxelles, \u00e7a promet, les ann\u00e9es qui viennent en rangs la l'antenne \u00e0 Lausanne Tutsis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:59:15) [96%] :\r\nMerci, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:18) [93%] :\r\nUne perturbation traverse nos r\u00e9gions le Valais central et les pr\u00e9- Alpes sont les derniers touch\u00e9e par des pr\u00e9cipitations intermittentes limite des flocons vers 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres les vents faiblissent \u00e0 toutes les altitudes accalmie demain apr\u00e8s les derni\u00e8res Havas dans les Pr\u00e9alpes en matin\u00e9e, le ciel s'annonce assez ensoleill\u00e9, voire m\u00eame bien ensoleill\u00e9 dans les r\u00e9gions de plaine maximum lui degr\u00e9s moi 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres le ciel va se couvrir \u00e0 nouveau par l'ouest en fin de journ\u00e9e, quelques averses tomberont en cours de nuit sous forme de neige d\u00e8s 600 m\u00e8tres retour du soleil mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:48) [86%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition le Go\u00fbt de Diderot \u00e0 la fondation de l'Hermitage pendant 3 ans pour l'heure d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:59) [91%] :\r\nAvec Suisse Moto le salon des motos du 20 au 23 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:00:05) [90%] :\r\nSur l'autoroute, Lausanne, Yverdon, un accident impliquant plusieurs v\u00e9hicules provoque un bouchon entre Morges Est en direction d'Yverdon la voie de gauche est bloqu\u00e9, il faut une heure pour parcourir ce tron\u00e7on sur la 1\u00e8re il est tout juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:00:15) [73%] :\r\nTous les autres. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Grip, Constance", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e UMP fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quatremer, Jean", "role": "correspondant de Lib\u00e9ration \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lulling, Astrid", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e luxembourgeoise du parti populaire chr\u00e9tien social ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cohn-Bendit, Daniel", "role": "co-pr\u00e9sident du groupe des Verts/Alliance libre europ\u00e9enne au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "pr\u00e9sident du PLR suisse, conseiller national argovien PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynders, Didier", "role": "ministre belge des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dobler, Karl", "role": "ancien chef de la promotion \u00e9conomique de la Ville de Neuch\u00e2tel et originaire du demi-canton Appenzell Rhodes Int\u00e9rieures", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Swoboda, Hannes", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 social-d\u00e9mocrate allemand", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fleury, Edm\u00e9e", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-389A87EF-BAB2-4CFC-AA58-C15E1F05AE0F", "internalArchiveId": "389A87EF-BAB2-4CFC-AA58-C15E1F05AE0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences pour la Suisse de l'acceptation par le peuple de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" : 1. Commentaire de Patrick Nussbaum. - 2. D\u00e9bat avec Ren\u00e9 Schwok, professeur au \"Global Studies Institut\" de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Peter Bodenmann, h\u00f4telier, ancien pr\u00e9sident du PSS et Claude Frey, ancien conseiller nation neuch\u00e2telois PLR (en plusieurs tranches). - 3. Journal de 7 heures. - 4. R\u00e9action au Tessin sur la fronti\u00e8re italienne. - 5. La r\u00e9action de la Commission europ\u00e9enne. - 5. La r\u00e9ception du vote suisse en Grande-Bretagne. - 6. Journal de 7h30. - 7. R\u00e9actions dans le canton du Jura. - 8. Echo en France du vote du peuple suisse. - 9. Les r\u00e9actions en Allemagne. - 10. Revue de presse internationale", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3899, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Italie", "Suisse", "Jura (canton)", "France", "Tessin"], "thematicThemes": ["avortement", "relations internationales", "frontalier", "initiative populaire", "votation", "libre circulation des personnes", "immigration", "rail"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-12T11:44:15Z", "speechToTexts": ["12.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nVoici maintenant le commentaire de Patrick Nussbaum la Suisse en pole position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nOn peut voir le r\u00e9sultat du scrutin sur l'immigration sous tous les angles, une chose est s\u00fbre : la gestion de la lutte circulation en Suisse, comment l'Europe est devenue un casse- t\u00eate, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un grand projet, ni les Suisses, ni les Europ\u00e9ens ne sont pour autant devenu x\u00e9nophobes, ni m\u00eame ultra- ils sont simplement devenus intol\u00e9rants aux exc\u00e8s, il fallait \u00eatre aveugle pour le pas voir que l'immigration sans garde- fous \u00e9taient largement consid\u00e9r\u00e9s comme peu porteuses d'un avenir radieux et c'est un euph\u00e9misme inutile d\u00e8s lors de lancer la Pierre \u00e0 l'UDC qui, comme souvent, a simplement du flair pour sentir ce qui ne va pas bien au-del\u00e0 du reste de son \u00e9lectorat et, du coup, qui est parvenu presque sans le vouloir, a d\u00e9savou\u00e9 la politique du gouvernement et celle des \u00e9lites \u00e9conomiques, les temps changent, Franz Weber a r\u00e9ussi, il y a quelques mois \u00e0 faire passer une loi jug\u00e9e sc\u00e9l\u00e9rate par l'\u00e9conomie aujourd'hui c'est plus largement le mod\u00e8le de d\u00e9veloppement qui est questionn\u00e9 : o\u00f9 va notre soci\u00e9t\u00e9 alors plut\u00f4t que d'y voir une nouvelle guerre de tranch\u00e9es les id\u00e9ologique ville Ouest- Ouest la Suisse pourrait tenter d'en tirer des enseignements et revisit\u00e9, peu \u00e0 peu son mod\u00e8le, celui d'une soci\u00e9t\u00e9 au d\u00e9veloppement \u00e9conomique avanc\u00e9 Prosper postindustrielle qui s'interroge sur quelques unes des questions qui vont \u00e0 terme agit\u00e9, l'Europe enti\u00e8re, la Suisse pourrait ainsi devenir un laboratoire pour une Europe encore bien emp\u00eatr\u00e9 dans ses probl\u00e8mes \u00e9conomiques mais qui va devoir affronter les m\u00eames questions et les m\u00eames d\u00e9fis maintenir une dynamique \u00e9conomique ma\u00eetriser le d\u00e9veloppement g\u00e9rer les migrations et assurer la s\u00e9curit\u00e9, c'est un peu la quadrature du cercle, me direz -vous, mais si la Suisse en prend le chemin gr\u00e2ce \u00e0 son g\u00e9nie politique, ce serait alors un bon mod\u00e8le pour l'Europe de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le commentaire de Patrick Nussbaum, vous pouvez r\u00e9agir sur notre page Facebook RTS Info, il est 6 heures 57 sur la 1\u00e8re \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 8 heures et demie pour mesurer les cons\u00e9quences de l'acceptation de cette initiative de UDC contre immigration de masse, quel est l'avenir des relations entre la Suisse et l'Europe, comment la Suisse doit -elle d\u00e9sormais voir son d\u00e9veloppement \u00e9conomique, plusieurs invit\u00e9s seront avec nous des invit\u00e9s suisses mais aussi des \u00e9ditorialistes de m\u00e9dias \u00e9trangers, on se rendra \u00e9galement sur certaines fronti\u00e8res suisses pour prendre la temp\u00e9rature aupr\u00e8s des des frontaliers et surtout ce matin, bah on va se pencher sur l'Europe, nos relations avec ces tu\u00e9s entre dans une phase d'incertitude, voire \u00e0 priori d'ins\u00e9curit\u00e9 et d'\u00e9viter, on l'a dit d\u00e8s 8 heures, priorit\u00e9 aux auditeurs craignez -vous pour la situation \u00e9conomique de la Suisse, on peut d\u00e9j\u00e0 donner le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 appeler d\u00e8s 8 heures c'est le 0 823 33 33 0 823 33 33 a appel\u00e9 d\u00e8s 8 heures \u00e9mission sp\u00e9ciale craignez -vous pour la situation \u00e9conomique de la Suisse j'aimerais accueillir nos invit\u00e9s, tout d'abord, Ren\u00e9 choc bonjour. \r\nPrenez choix que m'entendez -vous oui je ne sais pas si on est soit commentant alors Peter Bodenmann a priori doit m'entendre, bonjour, bonjour, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Peter Bodenmann vous \u00eates h\u00f4telier \u00e0 Brigue Claude Frey bonjour. \r\nOn a un petit probl\u00e8me effectivement de connexion avec nos invit\u00e9s ce que Claude Fr\u00e9mont tant. \r\nClaude Frey ne m'entend pas bon Vincent Bourquin, vous m'entendez, puisque vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9, moi, \u00e7a c'est pratique bonjour Vincent bonjour de on vous retrouve cette hier pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, chef de notre rubrique politique Alain Franco, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, bonjour aussi lui en tout cas il faut oui moi je vous confirme que je suis l\u00e0 aussi voil\u00e0, tr\u00e8s bien, certains sont l\u00e0, d'autres nous entendent pas encore, je me retourne vers Ren\u00e9 chevaux comme entendez -vous. \r\nEh bien moi, je ne vous entends pas bonjour, bonjour, voil\u00e0 j'avais peur que \u00e7a d\u00e9marre mal mais Ren\u00e9 soit commentaire bonjour, vous \u00eates professeur au Global et monsieur des Instituts de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, directeur du master ans en \u00e9tudes europ\u00e9ennes, vous vous \u00eates pench\u00e9 \u00e9videmment sur nos nos Liens avec l'Europe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps est -ce qu'on peut dire, suite \u00e0 ce r\u00e9sultat d'hier Ren\u00e9 chevaux que s'ouvre une p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 entre la Suisse entre Berne et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [91%] :\r\nEn tout cas d'incertitude oui absolument, parce que, absolument personne ne sait ce qui va se passer dans les relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [78%] :\r\nVous dites : incertitude vous dites pas s\u00e9curit\u00e9 ce ce, ce serait un commentaire qui r\u00e9tro loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [85%] :\r\nSur les les 2 vont ensemble, je commencerai par l'incertitude et puis on va voir si c'est effectivement une cause d'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [87%] :\r\nDes de Peter Bodenmann m\u00eame question : comment dessine, auriez -vous vous non, nos relations avec l'Union suite \u00e0 ce vote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [78%] :\r\nIl y a que il s'est fait initiative dans le cerveau, bon, avant le vote, on a eu diff\u00e9rents interpr\u00e9tation de la part des gens y laisser sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [78%] :\r\nPierre Brown quitte dans Namur et emp\u00eache toute tous ces gens ont donn\u00e9 une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente, comment on devrait appliquer l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [83%] :\r\nMaintenant, je crois, c'est quand et au syst\u00e8me politique trouver une interpr\u00e9tation euro- compatible, d'une part, on ne peut garder \u00e0 la libre- circulation des personnes avait l'union et d'autres d'sur compte tenir compte des probl\u00e8mes qui se posent pour la moiti\u00e9 de la population sait que la population peut faire changer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [80%] :\r\nAlors il y a un effet Larsen aussi sur je ne sais pas de de quel c\u00f4t\u00e9 il vous m'entendez, oui je vous entends frais nous a tr\u00e8s bien depuis le d\u00e9but, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'infirmi\u00e8re qui vient de sa vie, alors Monsieur Larsen s'est invit\u00e9, on lui demande de sortir de la salle \u00e0 Monsieur Larsson, je ne sais pas d'o\u00f9 il est issu, c'est un peu probl\u00e9matique \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [85%] :\r\nCe ce d\u00e9but mais enfin voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, ce sont les al\u00e9as du Direct Claude Frey, puisque vous m'entendez, je voudrais poser cette question l\u00e0 Ren\u00e9 choc parlait d'une p\u00e9riode d'incertitude, on n'avait pas encore jusqu'\u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9, Peter Bodenmann, si j'ai bien compris ce qui nous disaient vient de dire que c'est pas forc\u00e9ment la mort de des bilat\u00e9rales et et vous, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [89%] :\r\nAlors, le mot est juste de la part du professeur chevaux, c'est l'incertitude et l'incertitude, \u00e7a n'est pas bon pour l'\u00e9conomie, \u00e7a, \u00e7a nous met un flou et un flot qui peut durer quelques ann\u00e9es, je salue la volont\u00e9 de Madame Sommaruga d'aller vite, \u00e7a c'est une bonne chose, mais face \u00e0 l'incertitude, il faudrait que le monde politique sont \u00e0 m\u00eame de rassurer, de rassurer et pour \u00e7a devrait s'unir ce que j'entends depuis hier soir, maquettes, quand je vois mon parti, les lib\u00e9raux- radicaux qui font comit\u00e9 dans un communiqu\u00e9, mais n'est -ce pas ridicule disent il faut envoyer Monsieur Maurer pour n\u00e9gocier, envoyez le chef du d\u00e9partement militaire pour n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles y a d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut peut-\u00eatre pas donn\u00e9 et puis Monsieur Blanc aurait qui serait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, moi je suis inquiet parce qu'il faut retrouver de la stabilit\u00e9, donc il faudrait que le monde politique dans ce dossier europ\u00e9en, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 incapable de faire jusqu'\u00e0 maintenant depuis 20 ou 30 ans arrivent \u00e0 s'unir pour dire Magnum, nous devons pouvoir aller sur un m\u00eame franc \u00e0 Bruxelles et non pas envoyer des divisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, Vincent Bourquin, je me tourne vers vous, chef de la rubrique politique ne vous le disiez hier apr\u00e8s- midi, c'est une crise politique qui va s'ouvrir, si c'est le oui qui passe bah, c'est un peu ce qui est en train de nous dire Claude Frey, tout le monde se tire de de dessus entre hier et aujourd'hui est -ce que ce qu'il appelle Claude Frey de ses voeux, il est possible que les gens que le monde politique s'unissent enfin pour aller discuter comme un seul homme, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [90%] :\r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a essay\u00e9 de faire \u00e7a, hier soir, en ayant un discours plut\u00f4t apaisants, on sentait Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9parer aussi \u00e0 cette d\u00e9faite, mais comme l'a dit Claude Frey hier soir tout le monde a accus\u00e9 l'autre il y a eu des accusations du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on accuse Yoann Schneider- Ammann, de ne pas avoir men\u00e9 \u00e0 terme, des mesures d'accompagnement Man, du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical on accuse Simonetta Sommaruga d'avoir rien fait pour lutter contre agression massive etc donc on sent effectivement un climat politique extr\u00eamement chaud et puis c'est vrai, alors je, je trouve que c'est important de de souligner aussi ce qu'a dit Claude Frey : je suis extr\u00eamement \u00e9tonn\u00e9 du PLR ce matin, je ne comprends pas tr\u00e8s bien ce qui arrive \u00e0 ce parti, qui a quand m\u00eame 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux directement concern\u00e9s par le vote de hier d'appeler \u00e0 ce que Christoph Blocher soit secr\u00e9taire d'\u00c9tat sp\u00e9ciale, et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour la suite, on a effectivement l'impression que pour l'instant, le monde politique n'a pas seulement une gueule de bois, mais un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [84%] :\r\nMonsieur Burkhalter, pr\u00e9sident conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e9tait hier soir notre invit\u00e9 semble assez r\u00e9ticents \u00e0 cette id\u00e9e un Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [88%] :\r\nJe crois qu'il \u00e9tait extr\u00eamement surpris et c'est le genre de d\u00e9claration qu'on peut faire, on a entendu Christophe Darbellay parler de Lima horaire, des choses comme \u00e7a, on peut faire ce genre de d\u00e9clarations, mais lorsque la partie gouvernementale \u00e9crit, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s surprenant et \u00e7a vient aussi de la part de de Philippe M\u00fcller, qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans cette campagne, mais on ne sait pas tr\u00e8s bien quelle \u00e9tait la vraie position depuis, tous les regards, voyez que c'\u00e9tait monsieur 18 pourcent on on l'a tr\u00e8s peu vu dans le communiqu\u00e9, on nous parle maintenant d'une politique migratoire ferme qui doit \u00eatre men\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on est encore une fois surpris surtout que Didier Burkhalter Yoann Schneidermann sont du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [85%] :\r\nOui, du PLR, il faut le rappeler Ren\u00e9 je vote que surpris aussi par tout cela et notamment par l'attitude du du PLR hier apr\u00e8s- midi o\u00f9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [88%] :\r\nOui, bien entendu, un peu surpris, bon je crois qu'il faut quand m\u00eame tr\u00e8s le comprendre ce qui veulent dire sur 107 du tout, le porte- parole du PLR ce que l'PLR a voulu dire, c'est l'UDC a jou\u00e9 aux apprentis scier les l'UDC a dynamit\u00e9 la voie bilat\u00e9rale, maintenant c'est \u00e0 nous de colmater les br\u00e8ches, peut-\u00eatre qu'il faudrait plut\u00f4t que ce soit l'UDC aussi qui participe \u00e0 la reconstruction, je crois que c'\u00e9tait \u00e7a le message du nouveau, le porte- parole du PLR et puis je crois que dans l'esprit du PLR l'id\u00e9e, ce serait que Monsieur Maurer devienne ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res directement, c'est pas en tant que ministre de la d\u00e9fense qui serait en charge du dossier, \u00e7a vous para\u00eet quelque chose de faisable oui faisable, mais effectivement je pense que il y a quand m\u00eame une r\u00e9flexion \u00e0 faire sur ce qui dynamite, et puis qui ne nous donne pas le quitte pour reconstruire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [93%] :\r\nAlain Franco, vous \u00eates avec nous, notre correspondant en Direct de Bruxelles le le jour d'apr\u00e8s : comment, comment va Bruxelles je j'allais dire est -ce que c'est la gueule de bois par rapport \u00e0 la Suisse ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:18) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y a ce qui est vrai, que c'est que la r\u00e9action de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 plus forte que pr\u00e9vu, plus forte que ce que nous disait m\u00eame les les gens du cabinet Barroso qui ont plut\u00f4t l'habitude de r\u00e9agir d'une fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s froid dans tr\u00e8s mesur\u00e9 le langage hier \u00e9tait quand m\u00eame un peu plus offensif, un peu plus radicales en parlant de la n\u00e9cessit\u00e9 de revoir l'ensemble de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'ensemble des relations \u00e0 l'ensemble de la suite, et alors on aura 2 indicateurs aujourd'hui on aura d'abord ce que ce les suites de ce que vont dire : la Commission europ\u00e9enne et notamment sur ce qui va arriver au niveau de n\u00e9gociations institutionnelles qui ont commenc\u00e9 enfin qui doivent commencer, et tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 le faire, tout le monde \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 y aller, il y aller assez rapidement pour terminer d'ici la fin de l'\u00eatre d'ici l'\u00e9t\u00e9, environ 10 sur la fin de la commission Barroso, on peut penser raisonnablement que cette n\u00e9gociation va \u00eatre mise au frigo et puis l'autre indicateur ce sera la r\u00e9action des ministres des des affaires \u00e9trang\u00e8res et des affaires europ\u00e9ennes qui ont rendez- vous aujourd'hui pour un conseil qui \u00e9tait pr\u00e9vue depuis longtemps, mais c'est s\u00fbr que la Suisse va s'imposer dans la dans la la discussion aujourd'hui et on verra la tonalit\u00e9 hier on a eu Jean-Sol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:34) [66%] :\r\nMoi qui \u00e9tais cass\u00e9 est assez fermement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [90%] :\r\nOui, oui, oui et Jean, seulement je dois vous dire voulait absolument r\u00e9agir, hein, moi j'avais eu des contacts avec lui ces derniers jours et il \u00e9tait franchement volontaires pour venir s'exprimer en cas de oui parce que on sentait qu'il avait quand m\u00eame une certaine exasp\u00e9ration chez lui et il faudra voir si cet exc\u00e8s exasp\u00e9ration elle est sensible chez d'autres, mais ceci dit, l'Union europ\u00e9enne n'est pas monolithique, il faudra \u00e9couter aussi ce que disent certains pays qui voient peut-\u00eatre d'un bon oeil ce qui se passe ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, et notamment le royaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [73%] :\r\nOui, absolument, on y on y sera, au Royaume-Uni et, si vous le permettez, oui, d'autres bri\u00e8vement et puis apr\u00e8s on on va passer au reste de l'actualit\u00e9, on trouve apr\u00e8s mais joue aujourd'hui dans l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:15) [84%] :\r\nNous oublions pas qu'il y a bient\u00f4t les \u00e9lections europ\u00e9ennes absolument la r\u00e9action de la Commission peut aussi s'expliquer par une certaine f\u00e9brilit\u00e9, parce que la seule, je n'ai pas seulement en Suisse, mais il est d'un autre entit\u00e9 pays europ\u00e9ens, il y avait, il n'y a pas que leur extr\u00eame droite qu'il n'y a pas que l'extr\u00eame droite qui a ses inqui\u00e9tudes et on pourrait imaginer que si un certain nombre de pays, voyez l'Angleterre, voyez la France avaient \u00e0 voter sur la m\u00eame votation, nous avons eu sous Week-End raz-de-mar\u00e9e dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [88%] :\r\nC'est ce qu'on a pas mal d'hier, on sera \u00e0 7 heures 20 avec un \u00e9ditorialiste du gardiennage journal anglais, \u00e0 l'\u00e9poque, proche des des milieux blairiste, on verra ce qu'en pensent les Anglais de la votation, dit Ren\u00e9 chevaux qu'Peter Bodenmann Claude Frey Vincent Bourquin Alain Franck, on vous retrouve dans un instant de l'autre c\u00f4t\u00e9 des informations et du journal de Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:00) [90%] :\r\nAvec les titres ce matin donc, l'initiative comptez migrations de masse, on va beaucoup en parler accept\u00e9 hier le co\u00fbt de l'UDC, je vous redonne peut-\u00eatre les chiffres :50,3 pourcent de de oui au texte 19526 voix d'avance, participation importante55,8 pourcent les les autres objets f\u00e9d\u00e9raux d'hier, oui aussi au fonds ferroviaire \u00e0 62 pourcent,, \u00e7a veut dire 4 milliards de francs qui seront investis dans le rail jusqu'en 2025 3\u00e8me objet f\u00e9d\u00e9ral, initiative qui voulait supprimer le remboursement de l'avortement, balay\u00e9e par pr\u00e8s de 70 pourcent des des votants votations f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi dans certains cantons et communes Gen\u00e8ve accepte la densification de ces quartiers, mais refuse de diminuer le taux d'encadrement dans les cr\u00e8ches, la commune de Chavannes-pr\u00e8s-Renens, banlieue lausannoise accepter la construction d'une tour de 117 m\u00e8tres et puis la r\u00e9\u00e9lection \u00e0 Z\u00fcrich de la maire Corinne mahorais dans le m\u00eame temps, le PLR r\u00e9cup\u00e8re un 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif quoi avec le conseiller national Filippo Leutenegger enfin, une commune dont on ne parle pas souvent dans le canton de Saint-Gall a ouvert Brooke par 990 voix contre 500 si ses habitants ont interdit le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole, ils ont accept\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC contre : d\u00e9cision de la Commission scolaire local qui avait autoris\u00e9 2 fillettes de 10 et 12 ans \u00e0 aller en classe, avec leur voile, tous les scrutins les infographies Interview Audio vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH et dans le reste de l'actualit\u00e9 ce matin 2\u00e8me s\u00e9rie de n\u00e9gociations entre opposition et r\u00e9gime syrien \u00e7a commence aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, en Syrie, ce week- end 600 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Rome c'est hier par l'ONU, des \u00e9vacuations qui se sont d\u00e9roul\u00e9s alors que les tirs continuaient dans les quartiers assi\u00e9g\u00e9s de la ville, une tr\u00eave humanitaire avait pourtant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, la mobilisation toujours en Ukraine 70000 manifestants de l'opposition \u00e9taient dans les rues de Kiev hier, assurant qu'il ne l\u00e2cherait rien, un appel \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour jeudi, les services sp\u00e9ciaux ukrainiens ont dit eux avoir pris des mesures apr\u00e8s des menaces d'actes terroristes sur des gares, des centrales nucl\u00e9aires ou des a\u00e9roports et aux Olympiques on rappellera une fois encore la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse et temps North Dario Cologne en ce qui Athlon c'est rat\u00e9 en revanche pour Simon Amman au petit tremplin en soi, ce qui est pourtant tenant du titre, il a termin\u00e9 17\u00e8me c'est le Polonais Kamil le Store qui a remport\u00e9 cette comp\u00e9tition et puis ce matin, le super- combin\u00e9 des dames, la descente \u00e0 8 heures le slalom \u00e0 midi 4 Suisses \u00e0 Senlis Lara Dominique Lizin Denise Feierabend et Marianne Kaufmann Abderhalden enfin un mot de m\u00e9t\u00e9o, un ciel couvert aujourd'hui les pr\u00e9cipitations intermittentes sous forme de neige de 800 m\u00e8tres il fera 5 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui 10 dans les r\u00e9gions soumises au feu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [91%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Drouot 7 heures 10 sur la 1\u00e8re \u00e9mission sp\u00e9ciale au lendemain de cette votation f\u00e9d\u00e9rale sur l'initiative UDC contre immigration de masse \u00e9mission jusqu'\u00e0 8 heures et demie de 8 heures \u00e0 8 heures et demie les auditeurs auront la parole au 0 823 33 33 sur cette question, on retrouve Ren\u00e9 directeur du master en \u00e9tudes europ\u00e9ennes, Peter Bodenmann, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Claude Frey, ancien conseiller national lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois Vincent Bourquin Alain Franco, vous \u00eates toujours avec nous, la Suisse, la Suisse Vu de l'\u00e9tranger, on peut voir ce matin, c'est, c'est un pays qui est quasiment le plus riche du monde avec un des plus faibles taux d'ch\u00f4mage et qui qui vote ainsi selon certains \u00e9ditoriaux contre immigration contre l'etc, Peter Bodenmann, comment voyez -vous cette Suisse qui qui qui se tirer ainsi une balle dans le pied, ce qui a pas un paradoxe qu'un pays aussi riche ferme ainsi le robinet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [85%] :\r\nOui, d'abord dire, l'Union europ\u00e9enne et \u00e9conomiquement on crise parce que il faut une politique n\u00e9olib\u00e9rale totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il semble que maintenant aussi les Fran\u00e7ais avec leur outre l'aller danser, direction, \u00e7a veut dire, il y a une incertitude \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, et quelque part aussi, si le syst\u00e8me politique jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9tait pas capable de r\u00e9gler de faire des r\u00e8gles pour que la majorit\u00e9 des gens profitent de la richesse de ce pays, h\u00e9 bien, bien au contraire, les gens ont l'impression des salaires augmentent pas assez j'ai loyers sont trop chers, les caisses maladie, les primes de caisse-maladie explose et c'est clair que l\u00e0 dedans, comme il y a pas de r\u00e9ponse sociale il y a des maintenant \u00e0 une fi\u00e8vre nationale qui a emport\u00e9 ce week- end, mais je dis que, il y a, c'est avancer, quelqu'un a dit : le secret bancaire va tomber personne n'aurait cru \u00e7a, je suis persuad\u00e9 que leur moyen terme on va trouver tout seul syst\u00e8me possible, \u00e7a veut dire livre c'est que l'action des personnes combin\u00e9 combin\u00e9 avec des mesures d'accompagnement plus fort pour arriver \u00e0 un r\u00e9sultat o\u00f9 la majorit\u00e9 des Suisses oui, comme \u00e7a, \u00e7a, on a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:50) [89%] :\r\nOui alors \u00e7a on peut, on peut reciter les propos du du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration hier Didier Burkhalter qui disait ce que, au fond, ce qu'ont voulu les Suisses qu'ont dit les Suisses hier, c'est une voie bilat\u00e9rale consolid\u00e9 avec plus de pouvoir de d\u00e9cision, c\u00f4t\u00e9 suisse est -ce que vous diriez la m\u00eame chose, Claude Frey est -ce que c'est comme \u00e7a qu'on peut r\u00e9sumer le vote d'hier c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [86%] :\r\nDe le r\u00e9sumer parce que on on a et il y a beaucoup de motivations qui ont amen\u00e9 \u00e0 assurer, oui \u00e0 l'initiative en isoler une, c'est un peu difficile, j'ai entendu monsieur Bodenmann faire son plaidoyer pour le salaire minimum et la prochaine votation n'est -ce pas quand est -il rat\u00e9 une occasion de rajouter quelques mesures ou de d'affiner certaines mesures d'accompagnement, sans doute, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 un peu l\u00e9ger dans l'appr\u00e9ciation de situation et les partis politiques aussi et les milieux \u00e9conomiques tr\u00e8s alors les noms, les milieux \u00e9conomiques, ils ont \u00e0 d\u00e9fendre leurs conditions, cadres, c'est aux politiques d'appr\u00e9cier cette situation et de dire sur ce point- l\u00e0, il faut peut-\u00eatre r\u00e9guler un peu plus, c'est pas aux milieux \u00e9conomiques \u00e0 le faire, je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:56) [78%] :\r\nEt les milieux \u00e9conomiques de relayer devant leur porte, non Vincent Bourquin, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:00) [90%] :\r\nMieux \u00e9conomique quand m\u00eame une chose tr\u00e8s surprenante, c'est l'absence dans la campagne des grands patrons qui avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actifs par rapport \u00e0 1 12 et l\u00e0 il y a aucun des grands patrons suisses qui s'est engag\u00e9 alors que, maintenant, effectivement, les r\u00e9percussions vont aussi \u00eatre de leur c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'est quand m\u00eame aussi une des surprises de ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:17) [82%] :\r\nIl y a eu quand m\u00eame pas mal d'absents, hein, vous l'avez rappel\u00e9 le pr\u00e9sident du PLR, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu pr\u00e9sent Monsieur rime cette de suite 18 pourcent rappelait rappelait il y a un instant, moi je ne rime qui pr\u00e9side les arts et m\u00e9tiers et il y a \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9e entre 2 si\u00e8ges et il s'\u00e9tait beaucoup abstenus, donc il y a eu quand m\u00eame beaucoup d'absences dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [89%] :\r\nCes ces absences Ren\u00e9 ont compt\u00e9 dans le d\u00e9bat et dans le vote d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [88%] :\r\nOui, je pense qu'ils ont compt\u00e9 et je pense aussi qu'elles sont la cons\u00e9quence de strat\u00e9gie de communication ce que et que, \u00e9videmment, de la strat\u00e9gie comme disent certains, et d'un manque de strat\u00e9gie, enfin du stress et je pense qu'il y avait une une strat\u00e9gie de communication tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e qui a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher, mais qui a \u00e9chou\u00e9, donc c'est pas un manque de strat\u00e9gie mais c'est strat\u00e9gique qu'a \u00e9chou\u00e9, et je crois que dans la strat\u00e9gie de communication, il y avait l'id\u00e9e de pas mettre au pas en avant, les grands patrons, parce que c'est pas toujours positifs en terme de communication mais visiblement \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une strat\u00e9gie de communication qui a \u00e9chou\u00e9, et je crois aussi que l\u00e0 il y a une r\u00e9flexion \u00e0 faire, comment est -ce que c'est possible qu'avec autant d'argent d\u00e9pens\u00e9, avec une campagne qui a commenc\u00e9 aussit\u00f4t qu'a voulu ratisser aussi large qui a aussi autant de partis politiques autour de 2 milieux professionnels et autres comment est -ce que cette strat\u00e9gie de communication a \u00e9chou\u00e9 de nouveau, je pense que les sp\u00e9cialistes de la communication devrait se poser les caisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:39) [88%] :\r\nOui, doivent s'imposer, il s'en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e au lendemain de l'initiative Minder on va partir maintenant \u00e0 7 heures 15 vers ce canton, Pierre angulaire du du d\u00e9bat et de la votation dire on en a parl\u00e9 pas mal, c'est le Tessin Nicole della Pietra est avec nous, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e0 depuis l'aube un ce matin, c'est dans les petites Ovalie magnifique r\u00e9gion du Tessin, pr\u00e8s de 70 pourcent de de oui le Tessin vous sonder l'atmosph\u00e8re ce matin aupr\u00e8s des frontaliers quand. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:21:04) [83%] :\r\nAlors \u00e9coutez la plupart d'entre eux, \u00e9coute des radios locales qui ont pas encore r\u00e9percut\u00e9 la nouvelle, donc c'est plut\u00f4t de l'\u00e9tonnement, c'est plut\u00f4t des questions dont j'ai \u00e9t\u00e9 assailli par des m\u00eames frontalier, ce matin encore, je leur ai annonc\u00e9 le r\u00e9sultat du vote d'hier quelques exceptions comme ce cet infirmier Lorenzo qui travaille \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal de Locarno qui lui a suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s le vote lui et plusieurs mondes ta famille plusieurs ann\u00e9es travaillent tous, ensuite il a 31 ans et dit tout simplement sans mondiaux aventure situ\u00e9e au CAN espoir de d\u00e9crocher un emploi dans ma r\u00e9gion de Domodossola est donc grande, grande inqui\u00e9tude qui demande aussi \u00e0 un petit peu \u00e0 quoi va ressembler son avenir et celui de ses proches et puis bon, que la m\u00eame chose avec 2 2 ouvri\u00e8res de l'ozone ou bien vient de parler, l\u00e0, il y a quelques instants et qui elle aussi une ville va inqui\u00e8te, ce qui m'a frapp\u00e9, ce qui a aucun sentiment de col\u00e8re aucun ressentiment aucun aucune, aucune r\u00e9action aucune accusation de racisme ou 15 16 \u00e0 l'\u00e9gard des Suisses, c'est plut\u00f4t de la compr\u00e9hension, d'ailleurs, on m'a souvent dit qu'il fallait bien que \u00e7a arrive, il fallait bien que la Suisse finit par fermer ses portes parce que eux- m\u00eames bon parti de ce d\u00e9ferlement de 60000 voitures qui affluent dans les mois sans vers le Tessin et 30 bien compte que que, voil\u00e0 que l'Tessin bas c'est Otar aura arrivera au bout de ses capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [89%] :\r\nMerci Nicole de la Pietra dans les cha\u00eenes peuvent aller au Tessin alors on entend m\u00eame les frontaliers ne ne se plaignent pas du vote des Suisses p\u00e9tards Bodenmann \u00e7a vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:42) [86%] :\r\nNon, je crois, c'est maintenant 2 r\u00e9actions, mais je crois que l'inqui\u00e9tude \u00e9tait \u00e9norme chez les frontaliers, parce que la situation donc de sonars proche de voirie qui est vraiment un probl\u00e8me pour les gens qui habitent l\u00e0 et encore une fois sur le niveau europ\u00e9en, il faut que la politique \u00e9conomique change et si la politique \u00e9conomique change pas sur le niveau europ\u00e9en, on va revoir des tensions \u00e9normes dans les ann\u00e9es qui viennent et je crois que c'est c'est le m\u00e9contentement dans le sud de l'Europe qui va forcer les gouvernements et la commission de changer le cap et de de formuler une politique \u00e9conomique, plusieurs autres plus plut\u00f4t et keyn\u00e9sienne pour que pour r\u00e9pondre aux aux besoins espoirs des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:32) [83%] :\r\nRen\u00e9, je veux que le Tessin \u00e9videmment la distincts, c'est quasiment le canton qui a fait basculer les choses hier, on entendait des frontaliers italiens qui presque quasiment comprendre les Suisses oui et vous, qu'en pensez -vous de de cette r\u00e9action peut-\u00eatre \u00e9tonnant de ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [88%] :\r\nOui, je, je, je ne peux pas tellement pour me prononcer l\u00e0- dessus, ce que je peux vous dire qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 vit dans la campagne, c'est que cette initiative a amen\u00e9 une nouveaut\u00e9 pour les frontaliers, c'est-\u00e0-dire des contingents avant les bilat\u00e9rales n'y avait jamais eu de contingents pour les les frontaliers, une chose que personne ne ne n'a mentionn\u00e9, donc on va se retrouver une une situation qui est pire pour les frontaliers, que la situation qui existait avant 2002, donc, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, il n'y a jamais eu de quotas pour les frontaliers, il y avait une commission tripartite qui v\u00e9rifiaient j'ai pas des r\u00e9sidents qui faire l'affaire lorsqu'un ouvert mais il n'y avait jamais eu de quotas le texte initiative dit tr\u00e8s clairement qu'il faut introduire maintenant des quotas pour les frontaliers, donc on sera dans une situation que je crois pas mal de frontaliers n'ont pas encore tout \u00e0 fait r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:33) [89%] :\r\nVincent Bourquin des quotas pour l'ensemble des \u00e9trangers, et \u00e7a c'est quelque chose d'important, il a \u00e9crit dans l'Emmental allez, moi y compris les requ\u00e9rants d'asile, toute la question d'asile sera \u00e9galement dans ses copains une question dont on a assez peu parl\u00e9 dans la campagne, probablement que c'est pas pour rien non plus, hein, c'\u00e9tait pour pas aussi avoir un d\u00e9bat sur l'asile, mais c'est l'ensemble des \u00e9trangers dans ses quotas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:51) [91%] :\r\nAlors on va tout de suite \u00e9couter une r\u00e9action europ\u00e9enne qui compte hein, c'est celle du porte- parole de la Commission europ\u00e9enne, Olivier Bailly oh, c'est tr\u00e8s court, mais c'est tr\u00e8s clair, ses propos sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur la libre circulation, la libre circulation des personnes et pour l'Union europ\u00e9enne un principe fondamental, pas quelque chose qui se n\u00e9gocie, on n\u00e9gocie pas la libert\u00e9, si l'accord doit \u00eatre respect\u00e9, il doit l'\u00eatre totalement ou pas du tout, voil\u00e0 l'alternative qui est pos\u00e9e, Alain Franco, \u00e0 Bruxelles, on ne n\u00e9gocie pas la libert\u00e9, il y aura des r\u00e9unions aujourd'hui des ministres europ\u00e9ens est -ce qu'on va pouvoir n\u00e9gocier un peu la libert\u00e9 ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:25) [92%] :\r\nJe crois que c'est pas une posture de la Commission europ\u00e9enne, cette d\u00e9claration, je crois que c'est vraiment un des fondamentaux auxquels les Suisses se sont se sont attaqu\u00e9s en quelque sorte, hier et ce fondamentaux : la Commission europ\u00e9enne, il faut bien comprendre qu'elle est l\u00e0 pour le d\u00e9fendre, c'est son r\u00f4le, la Commission europ\u00e9enne est gardienne des trait\u00e9s, donc les trait\u00e9s disent que la libert\u00e9 de circulation est un des fondements de l'Union europ\u00e9enne, donc la Commission va tout faire pour le d\u00e9fendre et elle va essayer de convaincre les \u00c9tats-membres d'\u00eatre avec elle d'\u00eatre sur cette ligne -l\u00e0 sur une ligne dure et c'est \u00e7a ce d\u00e9bat- l\u00e0, il va avoir lieu au sein de l'Union europ\u00e9enne, mais la Commission elle elle va pousser dans cet objectif -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:12) [83%] :\r\nElle va pousser dans cet objectif, oui 20 Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:15) [91%] :\r\nOui et et je voulais dire que il y a un probl\u00e8me qui va se poser assez rapidement entre la Suisse et et l'Union europ\u00e9enne, c'est la question de de la Croatie de l'\u00e9largissement \u00e0 la Croatie, car le le la initiative dit qu'il ne de pas, il ne doit pas y avoir de trait\u00e9 sign\u00e9 tant que la situation n'est pas r\u00e9gl\u00e9e entre la Suisse et le donc les n\u00e9gociations n'ont pas abouti pour r\u00e9introduire \u00e9ventuellement des quotas, ce dont ne veulent pas les Europ\u00e9ens, et l\u00e0 on va avoir le probl\u00e8me assez rapidement, donc on nous dit qu'on a 3 ans, pour n\u00e9gocier, mais dans les f\u00eates, on a sans doute beaucoup moins de temps puisqu'il va falloir trouver une solution \u00e0 cette, \u00e0 cette question croate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:57) [90%] :\r\nAlain Franco, on va, on va tout de suite se tourner du c\u00f4t\u00e9 de la Grande-Bretagne, pays tr\u00e8s int\u00e9ressant et tout \u00e0 fait singulier dans dans cette Union europ\u00e9enne et le plaisir d'accueillir John un confr\u00e8re bonjour, bonjour, grand reporter au au gardien de l'ombre, vous avez suivi le vote des Suisses, on sait que, il y a pas mal d'eurosceptiques pour ne pas dire plus, du c\u00f4t\u00e9 du Royaume-Uni on on entendait un sujet sur le mouvement, il qui peut tout \u00e0 l'heure est -ce que vous pensez que la Grande-Bretagne une partie pourrait s'inspirer de ce que les Suisses ont ont vot\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:25) [88%] :\r\nBah, je pense que c'est clair que David Cameron sera encourag\u00e9 par par ce vote, il y a, il y a, il y a pas d'ao\u00fbt, ce qui veut dire, je pense, c'est que le parti conservateur au gouvernement, donc on coalition mais a socialement au gouvernement, a peur de l'\u00e9quipe, en fait, tous les partis britanniques ont peur de lui, de l'Ukip et le chef de l'Ukip nature fera barrage \u00e9tait parmi les premiers \u00e0 \u00e0 f\u00e9liciter la Suisse, hier soir, il a dit que c'est une une une grande victoire pour le camp Monssens se dit englobe le bon sens et et et la libert\u00e9 de des des pays de, de, de d\u00e9cider, mais ce que j'ai envie de dire moi, c'est que je ne sais pas comment \u00e7a se passe on en Suisse mais on on l'Angleterre c'est essentiellement, c'est devenu un d\u00e9bat quasiment id\u00e9ologique d'immigration les faits ici ne compte plus pour rien ou, au moins pour pour pour tr\u00e8s peu si on regarde de pr\u00e8s les faits, il y a aucun doute possible : il y a plusieurs \u00e9tudes universitaires et autres qui l'ont montr\u00e9, l'immigration et \u00e0 Abou \u00e9norm\u00e9ment d'avantages pour pour la Grande-Bretagne depuis 2000, les immigr\u00e9s venus de l'Union europ\u00e9enne en Grande Serbie compte contribuer 25 milliards de livres sterling aux finances publiques britanniques l\u00e9sinait pas, ils ne sont pas complices ne sont m\u00eame pas l\u00e0 pour profiter ce qui est en grande argument des d\u00e9serts alors ce qui est petit et des anti- immigration, ils sont 40 pourcent 45 pourcent de de moins des immigr\u00e9s moins probable de recevoir des allocations, des aides sociaux etc, que les Anglais de souche, donc c'est vraiment un d\u00e9bat id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:16) [87%] :\r\nEn Europe, alors en Grande-Bretagne, c'est un d\u00e9bat id\u00e9ologique, juste un petit pointage alors en Suisse que, que dire de ce d\u00e9bat- l\u00e0 Claude Frey, c'est un d\u00e9but, on a r\u00e9agi de mani\u00e8re id\u00e9ologique \u00e0 l'immigration hier au au plus haut, plus pragmatiques alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:26) [88%] :\r\nIncontestablement, l'argument de la libre- circulation Carmen \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9, ce qui \u00e9tude r\u00e9alit\u00e9 n'a, n'a pas port\u00e9 et puisqu'on a vu les inqui\u00e9tudes diverses, le logement, les encombrements, etc, ce que je voulais dire c'est que la situation en Europe peut ne pas jouer un autre faveur du c\u00f4t\u00e9 de la commission parce qu'on craint un effet de contagion dans l'Union europ\u00e9enne, c'est pour \u00e7a je pense que les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 si clair le tabou de la libre- circulation parce que on craint qu'effectivement, la Suisse ne fasse tache ne fasse amusant, plus un exemple \u00e0 suivre, rappelons -le, nous sommes \u00e0 3 mois des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:09) [87%] :\r\nEt on est \u00e0 3 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, John Henley je viens vers vous, grand, grand reporter au gardien nous le ces 2 \u00eeles QuickTime comme \u00e7a qui apparaissent un peu comme ces volcans sous- marins qui qui arrive \u00e0 la surface de la mer, ces 2 \u00eeles au milieu de de l'Europe, la Grande-Bretagne est d\u00e9sormais la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:26) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais on comprend, \u00e9coutez, c'est que ce sont historiquement, culturellement, ils ont leurs propres traditions g\u00e9ographiquement, etc, il y a \u00e9videmment une sorte de l\u00e0 je parle peu, je peux pas parler pour la suite, pour la Bretagne, il y a, il y a et son sont doute une une mentalit\u00e9 insulaire, mais ce qui est vrai c'est que l'UKIP, qui a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien dans plusieurs \u00e9lections partielles, l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui est maintenant, sinon on \u00e9tait au moins bon 2\u00e8me dans les intentions de vote pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, il joue sur joue sur cette peur joue sur ces craintes d'exploiter cette mentalit\u00e9 qui certes existe mais comme j'ai dit \u00e7a tout le d\u00e9bat a lieu dans un sorte de vie d'un extraordinaire d'faits, personne ne regarde les faits, on fasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:21) [85%] :\r\nClaude Frey, c'est vrai qu'on a un tunnel sous la Manche, on a des ferries, alors on n'a pas de Ferry pour rejoint de la Suisse, mais on a des tunnels aussi la Suisse s'isole dans le sens qu'elle devient de plus en plus une \u00eele aussi Peter Bodenmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:33) [87%] :\r\nOui, vous m'avez interpell\u00e9 serait quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 Wimbledon, pardon, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer, non, non, non, l'insularit\u00e9 de la Suisse dans en \u00e9tat, au coeur de l'Europe pour la parler du Gothard et du transitent non et il y a pas que l'Angleterre il y a pas que l'Angleterre qui \u00e9tudient dans ce contexte -l\u00e0, la France, imaginez le vote que nous avons dimanche dernier en France, c'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 un raz de mar\u00e9e on en faveur du du vote suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:02) [74%] :\r\n\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e anti- immigr\u00e9 en France, c'est ce que vous dites vrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:05) [92%] :\r\nMais donc quantit\u00e9 d'autres pays europ\u00e9ens \u00e9galement, ne l'oublions pas, alors \u00e7a c'est \u00e0 la fois un Avantage et un inconv\u00e9nient pour nous parce que \u00e7a va obliger la Commission \u00e0 serrer les boulons, si je puis dire, mais d'autre part, on peut imaginer que ce th\u00e8me, ce d\u00e9bat va s'\u00e9largir et peut-\u00eatre \u00e0 terme dans les 3 mois qui viennent rendre plus compr\u00e9hensive, la Commission et Bruxelles en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ces probl\u00e8mes -l\u00e0 parce qu'ils ont aussi nous nous avons la d\u00e9mocratie directe, donc nous avons un barom\u00e8tre constamment leur regard ne votent pratiquement jamais voter sur l'Europe pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [90%] :\r\nPeter Bodenmann est -ce que est -ce que la Suisse on entend notre correspondant en Grande-Bretagne, on entend Claude Frey, la Suisse ne ne montre pas la voie ne devient pas un peu le laboratoire de l'Europe pour ces questions de migration comment maintenir une bonne \u00e9conomie maintenir un bon d\u00e9veloppement de bonnes infrastructures tout en r\u00e9gulant l'immigration est -ce que la Peter Bodenmann, la Suisse n'est pas en train de de faire ce que l'Europe va peut-\u00eatre faire plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:03) [86%] :\r\nDonc il y a pas une la ACC est divis\u00e9e et l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup d'\u00e9trangers, les gens ont vot\u00e9 non et l\u00e0 o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9trangers, ils ont vot\u00e9 oui, \u00e7a veut dire qu'il y a des craintes \u00e9conomiques et des autres qui \u00e9tait important maintenant, c'est absolument exclu que en Europe, qui a besoin d'immigration pour garder sa population peut aller dans la direction de lire chaque pays peut lui- m\u00eame faire des contingents c'est exclu, c'est l'extr\u00eame droite en Europe mais on national et a \u00e9t\u00e9, on a eu tr\u00e8s riche et et les autres mouvements qui croit \u00e7a, il y a un mois, la vie, la seule r\u00e9ponse, c'est la seule r\u00e9ponse possible, c'est de faire une politique \u00e9conomique bon plus intelligents, plus sociale avec moi des ch\u00f4meurs, c'est la seule r\u00e9ponse possible on Europe et aussi en Suisse, avec les mesures d'accompagnement, tous les autres arguments s'est efforc\u00e9, lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:05) [66%] :\r\nOui, Jack John Henley oui vous fait oui, des mots qu'il faut pas utiliser ou avec fait juste avant lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:11) [92%] :\r\nTout le d\u00e9bat sur l'Euro et le r\u00f4le de l'Euro dans les distorsions au sein de l'Europe, l'Europe n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 avec sa diversit\u00e9 des situations \u00e9conomiques, financi\u00e8res et de dettes, notamment \u00e0 l'Euro et les distorsions ne peuvent \u00eatre corrig\u00e9 que par la variable salariale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:33) [80%] :\r\nMais la la Suisse n'a pas l'Euro, hein, \u00e7a ne vous a pris Claude Freitag totalement \u00e0 l'Angleterre pour la vente, un par les jeunes et les c'\u00e9tait s'\u00e9tait avoue : je voulais m'adresser justement, donc je voulais la la l'avenir de de l'Europe, notamment au \u00e0 l'aune des \u00e9lections qui vont avoir lieu au moins les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:49) [87%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, je pense qu'il va falloir \u00e0 effet. \r\nEffectivement il une r\u00e9action de, de, de la part de de Bruxelles et et de l'Europe, parce que je pense qu'il y a il c'est quasiment certain que l'UKIP va sinon gagner au moins terminer 2\u00e8me en Grande-Bretagne, le Front national va va risque de gagner, on l'homme de l'emporter en France r\u00e9verb\u00e8re et sont partis pour la sant\u00e9, pour la libert\u00e9, on on aux Pays-Bas aussi les Finnois ont tr\u00e8s bien fait, les Autrichiens, tr\u00e8s bien, il va y avoir, il y a certainement eu une r\u00e9action et en Grande-Bretagne, \u00e7a devenir un \u00e7a va devenir int\u00e9ressant aussi parce qu'on est les parall\u00e8les sont tr\u00e8s tr\u00e8s frappant entre la Suisse et la grande, la bombe sale, David Cameron a promis un r\u00e9f\u00e9rendum s'il gagne les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en Grande-Bretagne en 2015, il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum en Grande-Bretagne en 2017 et simple oui non : voulez -vous rester ou sortir de de l'Union europ\u00e9enne, les Britanniques vont dire quoi jamais men\u00e9e en 2015, je, je, les Britanniques en ce moment, on pourrait tr\u00e8s bien dire, on a envie de sortir, je connais tr\u00e8s bien alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:01) [87%] :\r\nRen\u00e9 je voudrais, sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes, c'est tout ce qui vient de d'\u00eatre dit, l\u00e0, elle me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, la Suisse, un peu comme laboratoire d'une Europe qui s'interroge, alors il a l'Euro nous disait Claude Frey la situation britannique est un petit peu particuli\u00e8re est -ce que vous pensez que \u00e7a va se d\u00e9rouler telle que vient de nous l'\u00e9voquer John et notamment que les Britanniques pourraient dire non dans dans dans une ann\u00e9e \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:21) [88%] :\r\nOui, j'ai j'aimerai justement rebondir sur ce que vient de dire John les donc du Guardian, je pense que c'est un vote d\u00e9cisif pour l'Union europ\u00e9enne ne voteront les Suisses hier pourquoi parce que, au fond, la vraie question que pour l'instant, on n'aborde pas dans l'Union europ\u00e9enne, c'est de savoir est -ce qu'on accorde suffisamment de concessions \u00e0 la Grande-Bretagne pour qu'elle reste dans l'Union europ\u00e9enne et, entre autres, des concessions en mati\u00e8re de lutte : circulation des personnes, ou est -ce comprendre risque les Britanniques lors de ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9ventuel en 2017 apr\u00e8s accepte de de se retirer et donc je pense que ce vote des Suisses va encourager les pragmatiques au sein de l'Union europ\u00e9enne qui se diront : bon, ben, il faut maintenant qu'on aborde ce tabou de la libert\u00e9 de circulation et qu'on voit si on peut pas la m\u00e9nager, parce que, autrement, on risque vraiment un retrait de l'arm\u00e9e comme la donne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:11) [85%] :\r\nDjamel et le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:13) [77%] :\r\nMoi quote-part comme Alain Franco et et le porte- parole de, de, de, de la Commission viennent de, de, de, de rappeler, c'est un principe fondamental bien union donc on commence \u00e0 dire comment on peut c'est c'est difficilement am\u00e9nageables je trouve on verra \u00e9coutez en soi, c'est Benjamin fondamental ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:30) [89%] :\r\nOui merci beaucoup John Henley grand reporter au gardien, vous avez beaucoup d'chose \u00e0 \u00e9crire ce matin sur la Suisse et sur la Grande-Bretagne Vincent pour car vous \u00eates avec nous ces 20 rubriques politique vous \u00e9coutez tout \u00e7a avec attention cette Europe qui va vers plus d'euroscepticisme encore, voire m\u00eame pour les Britanniques n'isolation encore plus grande, comment vous voyez les choses est -ce que la Suisse est le mod\u00e8le et peut-\u00eatre le laboratoire de d'une nouvelle Europe qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:54) [90%] :\r\nEn tout cas ce qui est assez impressionnant, c'est de voir que tous les regards sont tourn\u00e9s aujourd'hui vers la Suisse et on le voit, tant dans les m\u00e9dias que dans les prises de de de positions politiques, alors \u00e7a c'est effectivement pris un peu comme comme un mod\u00e8le, mais en m\u00eame temps la Suisse doit aussi inventer un mod\u00e8le maintenant et c'est \u00e7a un peu la difficult\u00e9 le proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'a dit d'ailleurs hier, il faut cr\u00e9er un nouveau syst\u00e8me, on avait cr\u00e9\u00e9 un nouveau syst\u00e8me apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1932 et maintenant il faut refaire la m\u00eame chose et peut-\u00eatre que ce mod\u00e8le que la Suisse va devoir travailler \u00e0 partir de de ce matin pourrait aussi influencer les autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:29) [87%] :\r\nUne voie bilat\u00e9rale consolid\u00e9 avec plus de pouvoir, d\u00e9cision c\u00f4t\u00e9 bernois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la c\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique, c'est ce que disait Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:35) [88%] :\r\nOui alors c'est effectivement une piste et puis l'autre grande inconnue, c'est bien s\u00fbr ce qui va se passer au niveau des des \u00e9lections \u00e0 Bruxelles un et \u00e7a, \u00e7a va aussi avoir une influence, on sait que du c\u00f4t\u00e9 suisse, on voulait aller tr\u00e8s vite dans ce mandat pour un nouveau cadre institutionnel pour essayer d'aller au cours d'un p\u00e9riode Barroso qui est peut-\u00eatre plus favorables que d'autres r\u00e9gions de la commission au pr\u00e9sident de la Commission, et l\u00e0 \u00e7a va effectivement aussi changer la donne, avec ces \u00e9lections qui vont arriver tout bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:57) [86%] :\r\nAlain Resnais sur Peter Bodenmann Claude Frey Vincent Bourquin Franco vous restez avec nous et leur avance, il faut quand il faut qu'on passe notamment \u00e0 l'info, routes et ensuite au au rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:06) [83%] :\r\nPetit info trafic RTL oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:09) [90%] :\r\nLa suite \u00e0 un accident survenu sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve un bouchon est signal\u00e9e dans le tunnel de vernis en direction de Lausanne, car la voie de droite est bloqu\u00e9e depuis 34 le rappel des titres avec vous Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:21) [90%] :\r\nOh oui, l'actualit\u00e9, c'est bien s\u00fbr si votation le oui bien entendu, on en parle dans cette matinale sp\u00e9ciale \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse oui aussi, hier, \u00e0 l'investissement de6,4 milliards pour les infrastructures ferroviaires et non, enfin l'initiative qui voulait supprimer le remboursement de l'avortement par l'assurance de base participation importante hier55,8 pourcent tous tous les scrutins les infographies, les interviews, notre dossier complet sur rtsinfo Point CH Gen\u00e8ve 2 une nouvelle session de n\u00e9gociations commencent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre opposition et r\u00e9gime syrien sur le terrain, \u00e0 Rome, ce malgr\u00e9 la rupture du cessez-le-feu d\u00e9cid\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, l'ONU a pu \u00e9vacuer hier 600 civils de la ville assi\u00e9g\u00e9e en Centrafrique, l'assassinat hier \u00e0 Bangui d'un membre du parlement provisoire, il avait d\u00e9nonc\u00e9 samedi devant ce m\u00eame Parlement les violences faites aux musulmans du pays dimanche meurtrier en Centrafrique, au moins 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des affrontements et des pillages hier dans la capitale centrafricaine l'opposition ukrainienne ne l\u00e2chera rien, elle l'a dit hier 70000 personnes \u00e9taient \u00e0 nouveau dans les rues de Kiev, l'opposition qui a appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale jeudi et les autorit\u00e9s, elles mettent en garde contre la menace terroriste des gares, des centrales nucl\u00e9aires ou des a\u00e9roports pourraient \u00eatre prises pour cibles les services sp\u00e9ciaux ont donc dit avoir pris des mesures Olympiques on en profite, ses premi\u00e8res m\u00e9dailles d'or Suisse Dario Colonia hier en ce qui Athlon pas dehors, en revanche, en soi, ce qui au petit tremplin pour le tenant du titre 6 mois manne plus Plonk m\u00e9daille d'or d'ailleurs, il a termin\u00e9 17\u00e8me c'est le Polonais Kamil Store qui a survol\u00e9 et du coup la comp\u00e9tition et ce matin, Sotchi place au super- combin\u00e9 des dames, 4 Suissesses en lice la rago\u00fbtante Dominique Denise Feierabend et Marianne Kaufmann Abderhalden la descente \u00e0 8 heures le slalom \u00e0 midi et la m\u00e9t\u00e9o des nuages dans le ciel aujourd'hui et des averses des flocons en dessus de 800 m\u00e8tres 5 degr\u00e9s en plaine le Fun fera grimper le mercure jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s par endroits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:13) [88%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie durer 6 mois maintenant plus plus plus cette 17\u00e8me mais c'est vrai, mais comment, \u00e9mission sp\u00e9ciale, il est 7 heures 36 \u00e9missions sp\u00e9ciales jusqu'\u00e0 8 heures et demie consacr\u00e9e au lendemain d'hier au lendemain de la votation des Suisses sur l'immigration de masse, on rappelle, d\u00e8s 8 heures, vous pouvez nous appeler au 0 823 33 33 craignez -vous pour la situation \u00e9conomique de la Suisse, on retrouve nos invit\u00e9s : Ren\u00e9 cheveux Peter Bodenmann Claude Frey Vincent Bourquin et Alain Franco juste avant cela on va se rendre sur la fronti\u00e8re dans le canton du Jura, avec vous, Ga\u00ebl Klein bonjour, bonjour, vous \u00eates rendu ce matin aupr\u00e8s d'entreprises a achev\u00e9 dans le canton du Jura, qui emploie 2 de nombreux frontaliers pour prendre un peu la, la, la temp\u00e9rature de l'ambiance sur place. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:41:56) [89%] :\r\nOui, l\u00e0, l'entreprise durant laquelle devant laquelle je me trouve elle parfaite exemple en fait d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e gr\u00e2ce aux frontaliers 400 employ\u00e9es 60 pourcent de de Fran\u00e7ais qui occupent la majeure partie des postes d'encadrement, autant vous dire donc que le vote d'hier interpelle s\u00e9rieusement les employ\u00e9es avec lesquels j'ai pu discuter quelques minutes ce matin lors de leur arriv\u00e9e sur le Parking de l'usine, les plus anciens, qui travaille depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, craignent pour l'emploi des plus jeunes et des int\u00e9rimaires, il trouve dommage le vote des Suisses, mais la plupart disent comprendre il estime n\u00e9anmoins que la Suisse a pris un \u00e9norme risque et pourrait en p\u00e2tir, sur le plan \u00e9conomique, si on nous retire notre permis de travail qu'allez- vous faire de aux entreprises qui va venir nous remplacer mais de l'Inde, et un autre, cette usine qui ne sont plus l\u00e0, elle ferme, beaucoup de questions ce matin donc frontalier tr\u00e8s au courant de la votation d'hier par les m\u00e9dias r\u00e9gionaux en France voisine de la r\u00e9signation aussi la Suisse est ma\u00eetre chez elle, on verra bien, conclut un autre ajoutant : faites gaffe \u00e0 la r\u00e9action de vos voisins europ\u00e9ens ici la commune d'otages qui inclut chevronn\u00e9 a vot\u00e9 \u00e0 plus de 50 pourcent pour pour l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:59) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Ga\u00ebl Klein Claude Frey bah, vous \u00eates aussi un frontalier neuch\u00e2telois, jurassien, beaucoup d'entreprises qui emploient des des Fran\u00e7ais, alors certains comme au Tessin d'ailleurs disent comprend le vote des Suisses, on peut comprendre la r\u00e9action de ras-le-bol n'emp\u00eache, faites gaffe, et c'est vrai, on doit faire gaffe, les entreprises suisses doit faire gaffe maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:15) [91%] :\r\nAlors je crois surtout que je rappelais tout \u00e0 l'heure qu'il fallait rassurer et il y a, il appartient aussi et surtout aux autorit\u00e9s cantonales maintenant rapidement d'informer sur la situation et de pouvoir rassurer les milieux \u00e9conomiques, parce que beaucoup ne comprennent pas forc\u00e9ment dans les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui ne sont pas tr\u00e8s au fait de de nos m\u00e9canismes dire que des mesures seront prises, dire que les autorit\u00e9s seront l\u00e0 pour faciliter les choses, parce que j'ai v\u00e9cu comme d\u00e9put\u00e9, la p\u00e9riode des contingents, j'ai pu voir ce que c'\u00e9tait et maintenant ce m\u00eame les frontaliers, donc c'est un cours pire comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, mais j'ai v\u00e9cu ont pass\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 normande avec le Conseil d'\u00c9tat d'aller dans les couloirs de l'administration d'aller trouver les responsables pour d\u00e9bloquer tels contingents pour telle entreprise qui est un compl\u00e8tement coinc\u00e9, donc il va falloir informer, rassurer et dire que les mesures seront prises pour faciliter la transition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:11) [92%] :\r\nPeter Bodenmann, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, vous \u00e9tiez aussi conseiller d'\u00c9tat du canton du Valais, \u00e0 l'\u00e9poque c'est int\u00e9ressant ce que vient de dire Claude Frey maintenant les autorit\u00e9s cantonales doivent prendre leur b\u00e2ton de p\u00e8lerin, informer, rassurer, comment doivent -elles faire Peter Bodenmann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:26) [81%] :\r\nC'est totalement faux, passerait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:29) [66%] :\r\nLa g\u00e9ographie une oblige, d'un mois record alors Peter Bodenmann, visiblement vous \u00eates vous avez for\u00eat c'est comme vous et je vous assure vous \u00e9coutez Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:36) [82%] :\r\nHeureusement, heureusement maintenant \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait clair, c'\u00e9tait bureaucratisation politisation dans l'attribution emprunt c'\u00e9tait contingent comme Jean a expliqu\u00e9 \u00e7a maintenant et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:52) [80%] :\r\nComme \u00e7a, c'est loin d'Claude oui peut-\u00eatre, mais pas en France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:56) [87%] :\r\nClaude Frey quel c\u00f4t\u00e9 excusez -moi maintenant il y a, il y a le probl\u00e8me que comment on doit appliquer l'initiative de l'UDC, l'initiative de l'UDC il laissent \u00e9norm\u00e9ment, beaucoup de possibilit\u00e9s, c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi sa force et je crois qu'il faut aller dans une direction totalement diff\u00e9rent de dire OK Amstutz a dit : chaque ann\u00e9e la population totale entrisme peut augmenter de 45000 personnes et il faut prendre des mesures euro- compatible avec la vie par cette collation des personnes pour diminuer en principe de la fusion des gens qui viennent de l'ext\u00e9rieur et \u00e7a passe seulement par l'augmentation de la productivit\u00e9 par t\u00eate des gens qui travaillent en Suisse, et peut-\u00eatre encore difficile \u00e0 comprendre mais \u00e0 l'\u00e9poque, quand on a demand\u00e9 de notre des mesures d'accompagnement de qui ont rien compris aujourd'hui, c'est la m\u00eame situation que les gens sont pas capables d'anticiper une situation qui est un mot Nabi absolument clair : l'Union europ\u00e9enne pas dire : on fait des exceptions pour la Suisse dans le secteur de la libre circulation des personnes, si la Suisse peut faire quelque chose, elle doit faire \u00e7a d'une mani\u00e8re euro- et et \u00e0 la Suisse peut faire \u00e7a sans probl\u00e8me pour arriver au but de Amstutz \u00e7a veut dire 45000 personnes par an ont plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:30) [89%] :\r\nAlors, c'est possible, dit Peter Bodenmann Ren\u00e9, je crois qu'en pensez -vous comment appliquer concr\u00e8tement cette initiative est -ce que c'est possible de trouver une voie avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:38) [88%] :\r\nCe sera extr\u00eamement difficile et c'est pour \u00e7a qu'on se comprend ce que vient de me dire nous dire Monsieur Bodenmann \u00e0 savoir que ce sera tr\u00e8s difficile de rassurer les milieux d'affaires parce que on a aucune id\u00e9e de du compromis qui va \u00eatre un jour avec vous alors d'un c\u00f4t\u00e9 je suis relativement optimiste en pensant qu'un compromis va \u00eatre trouv\u00e9e, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, si aujourd'hui j'\u00e9tais un conseiller d'\u00c9tat, qui devait rassurer des entreprises sa retraite, pas du tout ce que devrait leur dire ce qu'on n'a pas du tout id\u00e9e de ce que pourrait \u00eatre le compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:07) [85%] :\r\nAlors, vous \u00eates professeur, vous \u00eates universitaire heureusement peut-\u00eatre pour vous, Ren\u00e9 pas conseiller d'\u00e9tages, le plaisir d'accueillir un autre confr\u00e8re apr\u00e8s le le Britannique John Henley c'est Pierre Rousselin, chroniqueur au Figaro en France bonjour bonjour, comment parler vous du du vote suisse dans le dans le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:21) [89%] :\r\nFigaro aujourd'hui, ben \u00e9coutez, je crois que c'est un un coup de tonnerre quand m\u00eame dans le dans le ciel europ\u00e9en, \u00e9videmment cela apporte beaucoup d'eau au moulin de des europhobes, qu'on a tendance \u00e0 parler \u00e0 d\u00e9crire comme eurosceptique, mais en fait ils sont europhobes et \u00e7a fait la conjonction entre cette europhobie, qui est celle donc du Front national et d'autres partis des d'extr\u00eame- droite en Europe et le la question de l'immigration de de ce th\u00e8me extr\u00eamement porteur dont ils vont donc qu'ils vont utiliser pour les \u00e9lections d'abord municipal et ensuite europ\u00e9enne et l'exemple suisse va faire partie de de leur argumentaire pour ces pour cette campagne \u00e9lectorale, vous voyez le vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:06) [90%] :\r\nLes Suisses, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par les Suisses et par les, les, les, les intervenants qu'on a, depuis hier, vous voyez le vote des Suisses comme un vote x\u00e9nophobe Pierre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:15) [94%] :\r\nPersonnellement non, mais je sais tr\u00e8s bien que les amalgames sont tr\u00e8s vite fait, surtout dans dans ces milieux -l\u00e0 et il y a en France un rejet de d'une immigration qui n'est pas la m\u00eame que celle qui est vis\u00e9e par par cette votation, mais il y a certainement un sentiment g\u00e9n\u00e9ral un malaise g\u00e9n\u00e9ral vis-\u00e0-vis de l'immigration, qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement mal g\u00e9r\u00e9e \u00e0 un manque d'int\u00e9gration qui qui est flagrant et qui fait que cela est un un sujet extr\u00eamement porteur pour tous, tous ces partis, pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:53) [85%] :\r\nEn France, si les Fran\u00e7ais votent et s'il y avait autant d\u00e9mocratie en France qu'en Suisse, aujourd'hui sur cette question, ils voteraient comme les Suisses ou voire plus encore que que les Suisses sur contre contre immigration de masse Pierre Rousselin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:05) [91%] :\r\nOui voteraient bien bien davantage, c'est un score tout \u00e0 fait notable, celui qui est que l'on voit en Suisse, compar\u00e9 \u00e0 ce que \u00e7a pourrait \u00eatre en France, je crois que le probl\u00e8me fondamental que cela pose, c'est la conjonction justement entre le le le malaise europ\u00e9en qui qui qui qui qui est due \u00e0 la crise de l'Euro, le fait qu'il n'y a aucun message positif sur l'Europe et que le seul message que l'on entend politiquement en France et sans doute dans d'autres pays comme la Grande-Bretagne, on vient de le dire : c'est un discours anti- europ\u00e9en, pourquoi, parce que les Europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s pendant des ann\u00e9es avec cette la gestion de la crise de de l'Euro et ils n'ont plus de de programmes disons de messages positifs \u00e0 apporter \u00e0 l'Europe et cette question Suisse qui se pose maintenant est sans doute, comme ceux, comme cela \u00e9tait dit peut-\u00eatre le 1er signe de de la n\u00e9cessit\u00e9 de penser \u00e0 une nouvelle architecture de l'Europe parce qu'on ne peut pas continuer \u00e0 pr\u00e9tendent qu'il n'y a pas de probl\u00e8me en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:13) [92%] :\r\nOui Vincent Bourquin nouvelle architecture de l'Europe, on est isol\u00e9 en Suisse politiquement avec lui tout en \u00e9tant bien int\u00e9gr\u00e9s \u00e9conomiquement, \u00e7a, c'est l'\u00e9quation qu'on va devoir r\u00e9soudre \u00e0 partir de tout de suite hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:22) [91%] :\r\nEffectivement un de maintenir ses contacts d'expliquer ce vote d'expliquer aussi finalement que c'est pas un vote anti- \u00e9trangers, c'est \u00e7a qui \u00e9tait la force de l'UDC dans toutes ces campagnes, c'est ce qui a permis de l'emporter, c'est qu'elle a d\u00e9pass\u00e9 ce cette question des des \u00e9trangers pour aller sur les questions aussi de libre- circulation des relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis de r\u00e9soudre quand m\u00eame hein en Suisse il y a ce probl\u00e8me par rapport au logement par rapport aux salaires par rapport aux transports, qui est un un sentiment des gens et \u00e7a aussi, pour l'instant, j'ai l'impression qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est pas encore tout \u00e0 fait per\u00e7u que c'est aussi ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:55) [78%] :\r\nAlain Franco, \u00e0 Bruxelles, Pierre Pierre Rousselin ce ce ce 1\u00e8re \u00e9tape ce premi\u00e8res Pierre d'une nouvelle architecture europ\u00e9enne peut-\u00eatre que et la Suisse, donne le ton l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:06) [88%] :\r\nLa question de la libre circulation, c'est \u00e7a qui est au centre, c'est pas vraiment l'immigration c'est la libre circulation, cette question, allez, on l'a dit, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un dogme, mais le dogme il est attaqu\u00e9, il est attaqu\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'UE par son son meilleur partenaire il est attaqu\u00e9, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'UE, par un d\u00e9bat, un des grands pays, il va falloir y r\u00e9pondre, c'est : c'est vraiment un enjeu majeur qui \u00e9tait qui monte dans cette, dans cette \u00e9lection europ\u00e9enne qui va, qui va s'imposer sans doute dans la campagne avec les les questions \u00e9conomiques, de ch\u00f4mage, les Europ\u00e9ens qui sont face \u00e0 cette montagne \u00e9norme que va -t-on faire, comment peut -on aborder cette question de la libre circulation sans saper le fondement le fondamental de l'Union europ\u00e9enne qui est la libre circulation, qui est d'abattre les fronti\u00e8res et vous voyez, et on sent bien, c'est, c'est pour \u00e7a que la la Commission et si et et c'est pour \u00e7a que, il y a, il y a aujourd'hui, on va sentir sans doute aussi un certain d\u00e9sarroi qui sera peut-\u00eatre masqu\u00e9 par des propos acerbes etc, contre la Suisse, mais le d\u00e9sarroi des Europ\u00e9ens, il est l\u00e0 parce qu'on sait que ce ce th\u00e8me il monte et la preuve et ce que je voudrais revenir tout \u00e0 l'heure sur la notion de 2 mod\u00e8les, la, la Suisse est un mod\u00e8le, la Suisse est plut\u00f4t un anti- mod\u00e8le pour les, les, mais je veux dire les partis traditionnels au europ\u00e9en pour l'instant, le mod\u00e8le qui a salu\u00e9 la Suisse depuis hier, ce sont uniquement les partis d'extr\u00eame droite Front national aussi le point sur un lieu qui pr\u00e9avis leader soir qui disait : c'est fantastique ce que vous avez fait les Suisses, donc voil\u00e0, voil\u00e0, c'est, c'est c'est les Suisses, si vous voulez, la Suisse a au aujourd'hui \u00e0 \u00e0 \u00e0 midi, a jet\u00e9 un \u00e9norme pav\u00e9 dans la mare et et il va falloir aller chercher et voir comment on assainit la marque vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:02) [76%] :\r\nJean-Claude Claude Frey, je voulais vous donner moi je voudrais \u00e0 parole juste avoir \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 en 1er par le Front national est au qui ils n'ont rien compris \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse et \u00e0 la fois Claude Frey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:11) [87%] :\r\nBon, sont tr\u00e8s contentes exploiter Sadin \u00e0 des fins internes avant les \u00e9lections, mais ne nous y trompons pas : il y a ceux -ci qui s'exprime et il y a ceux qui n'en pense pas moins ceux qui n'en pense pas \u00e0 moi et on les trouve dans les partis traditionnels, quand il y a eu la votation sur les minarets, je me suis retrouv\u00e9 peu apr\u00e8s avec des Fran\u00e7ais avec des Allemands, qui m'ont dit : alors, j'avais bien s\u00fbr voter contre, qui m'ont dit : vive la Suisse vous avez marqu\u00e9 un point parce que vous avez donn\u00e9 une sensibilit\u00e9 \u00e0 laquelle nous sommes nous aussi maintenant sensibles et les autres partis, \u00e0 part les partis extr\u00e9mistes ne font pas leur coming out, si je puis dire, mais encore une fois, c'est beaucoup plus r\u00e9pandue, le correspondant du Figaro et toujours avec le j'appr\u00e9cie et que je lis r\u00e9guli\u00e8rement, h\u00e9 bien l\u00e0, dit n'est -ce pas le le le vote en France aurait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e par rapport au vote suisse, donc, ne nous y trompons pas : une extr\u00e9misme europ\u00e9en l'utilisent, mais les autres partis, la population pense largement dans ce sens -l\u00e0, et c'est ce qui c'est ce qui concourt difficile et c'est le d\u00e9sarroi europ\u00e9en maintenant, et c'est la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un accommodement \u00e0 ce tabou de la libre circulation, mais trouver une solution de compromis garder la libert\u00e9 mais la porte, elle est ouverte ou ferm\u00e9e, ben faudra peut-\u00eatre l'entrouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:38) [92%] :\r\nOn est all\u00e9 en Grande-Bretagne, nous sommes toujours en France, avec Pierre au sein du Figaro nous partons maintenant en Allemagne, Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondante sur place, bonjour, bonjour, \u00e9videmment, qu'en Allemagne, partenaire le plus important pour la Suisse, c'est un scrutin qui r\u00e9sonne de mani\u00e8re particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:53) [92%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, parce que le l'Allemagne est un des pays les plus concern\u00e9s par par cette votation, il y a un peu moins de 300000 allemands en Suisse par exemple, vous court des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, un Allemand sur 2 partis d'Allemagne est all\u00e9 s'installer en Suisse, donc on on a toutes les raisons n'ont pas d'applaudir, mais au contraire d'exprimer en francs ou grosso-modo les mots qui sont revenus le plus hier soir, c'est les mots tristesse, d\u00e9ception, regret Wolgang chaque bleu, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur a exprim\u00e9 ses regrets \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, face \u00e0 cette \u00e0 une d\u00e9cision qui va susciter de nombreuses difficult\u00e9s pour la Suisse, a -t-il dit, et effectivement le sujet fait la une ce matin de toute la presse allemande, alors l\u00e0 la Frankfurter-Algemein-Zeitung parle de la plus grave d\u00e9faite depuis le nom de la Suisse \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 92 un journal de Man Mannheim estime que la Suisse a d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la porte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne le le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt parle d'un vote contre les \u00e9lites du pays et on sent ici aussi comme ailleurs dans les autres capitales, on sent une inqui\u00e9tude derri\u00e8re la tristesse et la d\u00e9ception, on redoute que effectivement \u00e7a n'enflamme le le d\u00e9bat sur l'immigration dans dans toute l'Europe le le taggage Pigalle, par exemple, estime que les partis populistes et nationalistes en Europe vont comprendre cette victoire comme un encouragement et on parle d'une d\u00e9cision explosive non peut non seulement \u00e0 Bruxelles mais dans les les autres capitales europ\u00e9ennes, alors il y a quand m\u00eame derri\u00e8re certains commentaires politiques on ne on sent une pointe de Mena justement sur cette histoire de libre circulation le le discours que moi j'ai entendu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou, par exemple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire donc le parti de d'Angela Merkel, on ne peut pas dissocier la libre circulation des biens, des services et des personnes, donc c'est un tout, et comme le disait Alain Franco on reviendra pas l\u00e0- dessus et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:41) [86%] :\r\nOn n\u00e9gocie pas la libert\u00e9, c'est ce que nous disait le port par la Commission europ\u00e9enne tout \u00e0 l'heure un os. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:45) [93%] :\r\nNi des personnes des services des bien, donc c'est aussi une une une menace de la part du enfin une menace \u00e0 peine voil\u00e9e de la part du 1er partenaire commercial de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:55) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine Milcent, si je ne faisais le 1er voyage de du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Vincent Bourquin Didier Burkhalter ce sera Berlin non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:01) [93%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant Burkhalter va d'abord \u00e0 Berlin, il est rare seulement dans un second temps, \u00e0 Bruxelles, \u00e7a vraiment maintenant la strat\u00e9gie qui va \u00eatre faite par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est de reprendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin d'aller voir les grandes capitales d'essayer d'expliquer, comme on disait avant informer et rassurer l'Union europ\u00e9enne, mais c'est un tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que le 1er partenaire c'est l'Allemagne, et c'est vers l'Allemagne que Didier Burkhalter va se rend dans les tout prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:25) [85%] :\r\nPierre Rousselin commentaire conclusif, vous \u00eates chroniqueur au Figaro la Suisse ferme la porte \u00e0 l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9finitivement ce est -ce que vous, le ton est le m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la France que des \u00e9ditoriaux allemand. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:39) [88%] :\r\nOui, je pense qu'il y a une grande inqui\u00e9tude, moi je, je me permettre une petite boutade \u00e0 l'intention de mes amis suisses peut-\u00eatre cette d\u00e9mocratie directe a beaucoup d'avantages, mais peut-\u00eatre faudra -t-il faire une une votation sur la libert\u00e9 des des capitaux maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:56) [74%] :\r\nAlors il faut parler des march\u00e9s financiers et que alors dites -nous en plus en en un mot la cl\u00e9 que de ce que devrait faire la Suisse Pierre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:03) [95%] :\r\nNon je je je plaisante, mais ce qui est paradoxal, c'est que, on a l'impression sans doute est -ce une perception, je ne sais pas si c'est exact, mais on a l'impression si vous voulez que la Suisse, sans entrer dans l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire sans devoir assumer tous les co\u00fbts de d'une participation et d'une int\u00e9gration dans l'Union europ\u00e9enne en a bien profit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a un paradoxe et peut-\u00eatre va -t-on de ce paradoxe va -t-il surgir la n\u00e9cessit\u00e9 de de r\u00e9former, au-del\u00e0 de la question Suisse la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:44) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre Rousselin, chroniqueur au Figaro : je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, Patrick est avec nous, comme tous les matins, bonjour bonjour jour la presse internationale, on a entendu les les \u00e9ditoriaux allemand, elle reste la presse internationale s'est passablement l'\u00e9cho du vote suisse dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:58:59) [89%] :\r\nOui, de l'\u00e9tonnement des titres parfois cinglants et tr\u00e8s peu de compr\u00e9hension pour le vote des Suisses et la tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la presse europ\u00e9enne, ce matin, alors petit floril\u00e8ge les Suisse ferme les fronti\u00e8res en titre de Lib\u00e9ration pour qui l'\u00e9go\u00efsme \u00e9conomique est la principale composante de ce vote plus Direct encore ce titre dans l'\u00c9tat, les Suisses disent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'aller se faire f en anglais dans avec \u00e7a pour les rendra interm\u00e9diaire, ambassadrice am\u00e9ricaine voil\u00e0 Luce, la Suisse, pays de l'argent, pays de la peur, c'est un raccourci qu'on peut lire dans les Spiegelman, c'est l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, qui se trouve menac\u00e9 pour la Suisse apr\u00e8s ce vote, constate le Financial Times et puis dire quand m\u00eame que l'ampleur du vote tessinois a frapp\u00e9 les esprits en Italie, un vote de la peur, a vot\u00e9 des tripes et non de la t\u00eate pour La Stampa de Turin d\u00e9sol\u00e9 La Stampa de voir le peu de sympathie dont b\u00e9n\u00e9ficient les frontaliers italiens qui devront en subir les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:51) [85%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Chaboud\u00e9 pour cette prise de de temp\u00e9rature La Suisse dit un gros mot, hein, pour reprendre les termes d'une Am\u00e9ricaine AAA l'Europe d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'Europe dans les sph\u00e8res fiche Peter Bodenmann Claude Frey, vous \u00eates toujours avec nous, tout comme Ren\u00e9 choc c'est vrai qu'on a cette c'est ce qui se profile cette ouverture aux march\u00e9s financiers un que les banques r\u00e9clament etc, apr\u00e8s la mort du du secret bancaire, ce genre de choses par exemple, on peut faire une une une croix dessus, les banques suisses peuvent faire une croix dessus, Peter Bodenmann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:00:23) [87%] :\r\nOui, tout d\u00e9pend comment la Syrie soit appliqu\u00e9e, l'initiative de l'UDC, bon, je suis persuad\u00e9 qu'on peut faire \u00e7a avec des mesures d'accompagnement euro- compatible, il semble que, on a encore besoin un peu de temps des discussions pour comprendre comment on peut influencer un march\u00e9 de travailler avec des mesures qui sont pas les contingents primitif du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:51) [90%] :\r\nQue : que vont devenir ces accords jug\u00e9s vitaux Claude Frey, je me tourne vers vous maintenant comme la recherche d'\u00e9lectricit\u00e9, je parlais des march\u00e9s financiers qu'est -ce que \u00e7a va devenir tout ce dossier- l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:00) [91%] :\r\nTout d'abord, j'esp\u00e8re que la monsieur Bodenmann aura raison sur la sa derni\u00e8re intervention, j'esp\u00e8re qu'il aura raison, mais pour le reste, vous savez, il y a un r\u00e9seau inextricable de relations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne, contrairement \u00e0 ce que disait la jouer un peu moins mais le correspondant du Figaro, la Suisse a beaucoup profit\u00e9 de l'Europe, il faut quand m\u00eame rappeler que l'Europe profite beaucoup des relations avec la avec la Suisse, rappelons qu'on est le 3\u00e8me, client de l'Europe, faut quand m\u00eame d\u00e9savantageux s'\u00e9quilibre bien ce qui est s\u00fbr, c'est que l'Europe ne peut, et particuli\u00e8rement la France, alors ne comprend pas bien notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe et que c'est tr\u00e8s difficile d'expliquer \u00e0 un Fran\u00e7ais, notre syst\u00e8me, ce qui est s\u00fbr c'est que ils souhaiteraient encore moins maintenant je crois nous avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur comme membre de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a ils aimeraient pas la Suisse non plus n'aimerait pas \u00eatre dans l'Union europ\u00e9enne, mais maintenant il s'en m\u00e9fierait parce que chaque fois, on serait les emp\u00eacheurs de danser en rond parce qu'on aurait la la la possibilit\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rendum et donc de de ralentir ou de contrarier l'Europe Dossier D\u00e9veloppement voil\u00e0 donc encore une fois, nous avons une mission et Monsieur Burkhalter va parcourir l'Europe, je crois que c'est la seule solution c'est d'aller expliquer les situations, essayer de trouver des solutions pragmatiques pour s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:25) [79%] :\r\nRen\u00e9 choc je parlais de ces accords vitaux et Monsieur Burkhalter Dieu sait qui les portent, l'\u00e9lectricit\u00e9, la recherche, les march\u00e9s financiers, il va aller \u00e0 Berlin, prendre son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, c'est cette semaine d\u00e9j\u00e0, vous seriez son conseiller technique, vous lui qu'on vous lui diriez quoi Ren\u00e9 Char. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:43) [87%] :\r\nMoi je diff\u00e9rencie de type de questions tout d'abord ce qui concerne l'avenir, je pense que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre gel\u00e9 quelques ann\u00e9es c'est-\u00e0-dire la moyenne normale sur en tout 4 tant qu'on n'aura pas trouv\u00e9 de solution \u00e0 La Libre circulation des personnes, pour moi, c'est exclu que l'on puisse discuter de la r\u00e9novation institutionnelle de la voie bilat\u00e9rale, je pense que ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de conclure de nouveaux accords, par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9lectricit\u00e9 et, bien entendu, d'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers, par contre pour les accords existants, h\u00e9 bien il faut essayer de colmater les br\u00e8ches, essayer d'\u00e9viter \u00e9videmment que l'ensemble du 1er paquet d'accords bilat\u00e9raux ainsi qu'Schengen ne soit pas totalement remis en cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:21) [85%] :\r\nVincent Bourquin chef de notre rubrique politique il faudra colmater les br\u00e8ches accords existants et tant qu'on n'a pas trouv\u00e9 de solution on on pourra rien n\u00e9gocier de nouveau avec l'Union europ\u00e9enne, vous interpr\u00e9tez les choses comme \u00e7a, aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:03:32) [87%] :\r\nAlors, c'est \u00e7a l'inqui\u00e9tude du c\u00f4t\u00e9 de Bernard c'est que toutefois bloqu\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 mais aussi ce mandat qui avait pour objectif des r\u00e9seaux des probl\u00e8mes institutionnels alors \u00e7a c'est pour l'aspect extr\u00eame, il y a aussi l'aspect interne, maintenant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Simonetta ce Mahroug, a dit qu'elle voulait aller vite, elle doit arriver avec un plan avec une d\u00e9finition notamment de de ce que sont les contingents et puis apr\u00e8s il va y avoir une sacr\u00e9e bataille au Parlement pour avoir une d\u00e9finition qu'est -ce qu'on met dans ces contingents donc \u00e0 l'aspect ext\u00e9rieur effectivement de n\u00e9gociations : Bruxelles et puis au niveau interne, avec des n\u00e9gociations politiques qui s'annoncent extr\u00eamement tendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:07) [98%] :\r\nCette bataille parlementaire en Suisse, elle aura lieu encore cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:04:09) [91%] :\r\nAlors, en principe, \u00e0 cette ann\u00e9e puisque il y a quand m\u00eame un certain moment, qu'il faut donner au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour arriver avec un plan, mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut aller assez vite, il faut aller assez vite parce qu'il y a les \u00e9lections 2015, qui se profile et c'est vrai qu'avec les r\u00e9sultats de hier, c'est un sc\u00e9nario id\u00e9al pour le d\u00e9c\u00e8s, donc il va falloir du c\u00f4t\u00e9 du du centre droit et de la gauche, d'essayer de couper l'herbe sous les pieds de l'UDC, donc je pense qu'on va essayer d'aller tr\u00e8s vite pour essayer d'avoir quelque chose avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en tout cas ce sera le th\u00e8me principal de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:38) [94%] :\r\nMerci beaucoup Vincent Bourquin chef de notre rubrique politique, Peter Bodenmann, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Claude Frey, ancien conseiller national PLR du canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00e9tiez avec nous et depuis 7 heures je rappelle le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que vous pouvez composer d\u00e8s maintenant au 0 823 33 33 0 823 33 33. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bailly, Olivier", "role": "porte-parole de la Commission europ\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousselin, Pierre", "role": "chroniqueur au Figaro", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henley, John", "role": "chroniqueur au quotidien britannique The Gardian", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bodenmann, Peter", "role": "h\u00f4telier, ancien pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frey, Claude", "role": "ancien conseiller national neuch\u00e2telois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "professeur au \"Global Studies Institut\" de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA95C1A1-D4DA-4C34-BC55-285F3C324EDE", "internalArchiveId": "DA95C1A1-D4DA-4C34-BC55-285F3C324EDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au lendemain de l'acceptation de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigation de masse\", rencontre avec les personnes interview\u00e9es pour la s\u00e9rie sur la libre circulation des personnes : Interviews de Leila, Fran\u00e7aise de 36 ans \u00e9tablie \u00e0 Zurich, de Jean-Claude Marchand, 62 ans, jeune retrait\u00e9 qui cherche un appartement et de Raymond Surchat, directeur d'un grand h\u00f4tel fribourgeois", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "summary": "Le\u00efla est Fran\u00e7aise, 36 ans, ing\u00e9nieure en environnement et employ\u00e9e par une multinationale dans le canton d'Argovie. Jean-Claude Marchand, 62 ans, fra\u00eechement retrait\u00e9 et p\u00e8re c\u00e9libataire, cherche un appartement sans succ\u00e8s depuis environ un an. Raymond Surchat est directeur d'un grand h\u00f4tel fribourgeois.", "durationSec": 675, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "libre circulation des personnes", "votation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-18T13:48:23Z", "speechToTexts": ["18.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLa journ\u00e9e du matin \u00e0 et de citer qui revient aussi sur le r\u00e9sultat de la votation d'hier et donne ou redonne ce matin : la parole aux acteurs de notre s\u00e9rie sur la libre circulation des personnes, c'\u00e9tait il y a, il y a quelques semaines sur cette antenne \u00e0 7 heures et quart, vous vous en souvenez probablement \u00e0 cette occasion, nous avions recueilli capter le le regard de Leila de Raymond Surchat, ou encore de Jean-Claude Marchand sur cette th\u00e9matique, la migration Barrena le plaisir et le bonheur de l'eau, de les retrouver tous les 3 ce matin en Direct, bonjour \u00e0 tous les 3. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [90%] :\r\nLeila je rappelle que vous \u00eates ing\u00e9nieur en environnement, employ\u00e9e par une multinationale dans le canton d'Argovie vous \u00eates Fran\u00e7aise d'origine Leila ou vous n'\u00e9tiez pas forc\u00e9ment totalement au courant de la votation au moment o\u00f9 vous avez interrog\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque est maintenant que le oui \u00e0 l'initiative UDC a pass\u00e9 vous \u00eates pench\u00e9e l\u00e0- dessus, vous, vous vous \u00eates pench\u00e9s notamment sur les cons\u00e9quences du vote. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dans mon, dans mon cas personnel, j'ai commenc\u00e9 un poser des questions mais je peux vous assurer que la plupart de mes coll\u00e8gues aujourd'hui ne sont pas au courant de ce qui se passe ne se sont pas pos\u00e9 de questions, et sans doute, vont commencer \u00e0 en parler d'ici 2, 3 heures quand ils vont arriver au bureau et qu'ils auront lieu les petits journaux titraient d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [85%] :\r\nOui, vous \u00eates dans une multinationale, vous \u00eates fran\u00e7aise, je l'ai dit, vous avez pas eu t\u00e9l\u00e9phone avec votre nouveau camarade expatri\u00e9s hier soir la suite au vote. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:21) [91%] :\r\nMoi, je vous assure, je ne pense pas qu'il soit tr\u00e8s au courant, pas dans mon milieu, je ne parle pas pour tous les \u00e9trangers qui sont en Suisse, mais ceux qui sont dans mon Beaulieu ne sont pas tr\u00e8s finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [81%] :\r\nEt pourtant, il le sent vous expliquer comment cette d\u00e9connexion entre guillemets avec la r\u00e9alit\u00e9 suisse la L1. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:36) [86%] :\r\nMerci, parce que je pense que il s'ils travaillent pour des postes pour lesquels certains certaines sp\u00e9cialit\u00e9s sont requises et je pense qu'ils ne sont pas tellement, tellement concern\u00e9s, je vais vous dire quelque chose \u00e0 chaque fois qu'un poste s'ouvre dans notre dans notre compagnie, \u00e0 chaque fois, on a beaucoup de candidatures qu'on n'a jamais de candidature suisse, donc c'est pour \u00e7a que je pense qu'ils ne se sont pas directement concern\u00e9s, je pense qu'ils ne sont pas effray\u00e9s pour leur poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [86%] :\r\nIl y a jamais de candidature suisse, \u00e7a, c'est effectivement un fait admis \u00e0 noter par beaucoup de Suisses, disent les Fran\u00e7ais, les Allemands nous volent nos postes, vous vous dites : dans notre entreprise dans la multinationale dans laquelle vous travaillez, on va pas donner son nom, c'est pas vrai on vole pas les \u00e9trangers vole pas le travail des Suisses. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:22) [90%] :\r\nMaintenant, c'est absolument faux, au contraire, moi je pense finalement c'est positif, \u00e7a veut dire que les Suisses de sont en train de chercher du travail en tout cas pour pas pour le genre de m\u00e9tier, l\u00e0 o\u00f9 moi, j'ai voulu, il n'y a pas de candidature suisse et je pense tr\u00e8s pragmatiquement, que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile pour des entreprises telles que la n\u00f4tre dor\u00e9navant d'embaucher une fois que les que que toute cette jungle administrative et bureaucratique, sera mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nOn va passer \u00e0 \u00e0 Moscou, les autres invit\u00e9s dans, dans, dans un instant, Leila, comment voyez -vous cette Suisse du 10 f\u00e9vrier 2014 elle a vot\u00e9 contre les immigr\u00e9s, elle a vot\u00e9 contre l'Europe, comment vous vous analysez la chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [93%] :\r\nJe pense que, encore une fois \u00e0 un vrai d\u00e9bat et une vraie question et malheureusement, c'est souvent le cas sur le continent europ\u00e9en ces derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e d'un sentiment populiste d'une certaine frustration mais par contre je suis pas du tout g\u00ean\u00e9 par le fait que la question \u00e9tait pos\u00e9e, les Suisses se sont exprim\u00e9s, je pense qu'il faut les respecter, faut l'accepter et je pense qu'on va devoir continuer avec \u00e7a, mais on va quand m\u00eame continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [83%] :\r\nL\u00e0, vous restez avec nous, j'accueille Jean-Claude Marchand bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [92%] :\r\nVous avez entendu il y a quelques semaines, vous avez 62 ans vous \u00eates retrait\u00e9 de peu, p\u00e8re c\u00e9libataire \u00e0 l'\u00e9poque, hein, je me souviens, vous cherchez un appartement dans la r\u00e9gion Morgins sans, sans succ\u00e8s, vous avez eu des coups de fil depuis le l'interview. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [83%] :\r\nOui, alors c'est toujours le cas, je vous dirai pas de t\u00e9l\u00e9phone intr\u00e9pidit\u00e9 d\u00e8s 14 heures hier pour me proposer des appartements, mais c'est vrai que j'ai eu du retour, oui, j'ai eu quelques retours assez int\u00e9ressant, parfois en Direct mais, suite \u00e0 cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [87%] :\r\nOui alors suite \u00e0 cette \u00e9mission, c'\u00e9tait dans dans le Journal du matin, vous, \u00e0 l'\u00e9poque vous estimiez que la croissance \u00e9conomique n'avait pas profit\u00e9 \u00e0 tout le monde et notamment ben qui avait des probl\u00e8mes de logement, vous en \u00e9tiez l'exemple, comment vous voyez le r\u00e9sultat sorti des urnes hier Jean-Claude Marchand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [86%] :\r\nBen c'est vrai que maintenant que le climat passionnel est pass\u00e9 dans les reste finalement un message fort qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Berne, si vous voulez, c'est facile de dire : il y avait eu un message populiste maintenant populiste et populaire de la populaire il y a peu, c'est-\u00e0-dire nous, alors il est clair que quand on construit, qu'on fait venir plus t\u00f4t, \u00e7a c'est vrai que, une id\u00e9e, c'est un petit disque qu'on fait venir 100000 personnes par an dans un pays de 8 millions d'habitants, bon c'est clair qu'au bout de 10 ans, \u00e7a fait un 1000000, \u00e7a a des r\u00e9percussions d\u00e9mographiques et \u00e9galement sur toutes les infrastructures et notamment dans l'immobilier, je crois que c'est, c'est assez logique, de dire \u00e7a, c'est pas du tout populisme. \r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:42) [92%] :\r\nVous avez vot\u00e9, je vous pose la question : vous avez vot\u00e9 oui \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [78%] :\r\nAlors ensuite fier, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [92%] :\r\nSans aucun complet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [86%] :\r\nEt et vous pensez que, il y aura un lien Direct entre ce oui et Louis des Suisses et par exemple la solution aux probl\u00e8mes de logement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [83%] :\r\nAlors je pense coralliens mais bon du faux pas du tout simplifier na\u00eetre manich\u00e9ens mais je pense qu'\u00e0 long terme, effectivement, n'a pas ans, obligeant \u00e0 des quotas, des Terres que \u00e7a peut \u00e9ventuellement r\u00e9guler le march\u00e9, en tout cas Fabrice, que plus de le r\u00e9guler en faveur des chercheurs d'appartements appartement que si on avait vot\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est juste, c'est votre interpr\u00e9tation, moi je n'ai pas la r\u00e9ponse, Jean-Claude Marchand, d'ailleurs, on aura une \u00e9mission sp\u00e9ciale pour d\u00e9battre de de tout \u00e7a, vous rester aussi avec nous, volontiers, Raymond Surchat bonjour, bonjour le directeur d'un d'un h\u00f4tel fribourgeois, vous avez aussi entendu \u00e0 l'\u00e9poque d'employer, sauf erreur, une cinquantaine dans dans de personnes une vingtaine d'entre eux sont \u00e9trangers et sont justement arriv\u00e9 en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation des des personnes, j'imagine que le r\u00e9sultat du vote d'hier ne doit pas totalement vous satisfaire, je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:44) [86%] :\r\nOui, effectivement, c'est clair que c'est une inqui\u00e9tude par rapport au niveau de de la d\u00e9marche des Suisses qui ont fait un choix moi inqui\u00e9tude c'est surtout par rapport \u00e0 l'incertitude qu'on a actuellement par rapport au niveau du de Bruxelles que et d\u00e9cision d'ici 3 ans, quels sont les champs d'applications qui vont rentrer en r\u00e9veillerai et apr\u00e8s comment va \u00eatre la partie administratif pour pouvoir recruter des collaborateurs dans un domaine qui, effectivement, \u00e9t\u00e9 int\u00e9resse peut-\u00eatre moins les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [92%] :\r\nConcr\u00e8tement pour vous tous qu'est -ce que \u00e7a va changer dans les prochains mois les prochaines ann\u00e9es, Raymond Surchat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:18) [84%] :\r\nBen, donc dans la, dans l'ensemble, effectivement, par rapport au niveau des recherches, il peut frapper fort, \u00e0 s'appliquer principalement une recherche de collaborateurs suisses en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [98%] :\r\nEt c'est \u00e7a, c'est pas facile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:28) [71%] :\r\nNon, oui effectivement fait un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [98%] :\r\nDans le monde de l'h\u00f4tellerie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:31) [87%] :\r\nDe l'h\u00f4tellerie \u00e7a domaine effectivement qui a des horaires qui sont peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait agr\u00e9able, enfin ce n'est pas pour ceux qui aiment, qui aiment ce m\u00e9tier mais effectivement par rapport \u00e0 \u00e7a, on va se retrouver dans un situation je dirais au niveau du disponibilit\u00e9 de collaborateurs suisses qui sera pas vraiment pr\u00e9sente et celui a sur un point important : le le salaire par rapport au niveau d'un Suisse ou d'un \u00e9tranger pour nous dans le domaine h\u00f4telier est identique, donc l\u00e0- dessus que il y a pas de ce qu'on appelle clairement doping salarial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [91%] :\r\nOui, il y a pas de mais on paye pas plus les uns que les autres gentiment non mais vous vous avez peur clairement pour la la marche de votre \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:12) [87%] :\r\nOui, c'est une inqui\u00e9tude qui est qui, fond\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu il y a 10 ans en arri\u00e8re, quand on avait quand m\u00eame des quotas avec une certaine difficult\u00e9 \u00e0 trouver les collaborateurs au d\u00e9p\u00f4t, ce qui \u00e9tait pas repourvu ou avec un d\u00e9lai d'attente de rang 2 mois pour recevoir les autorisations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [93%] :\r\nOui, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair, Jean-Claude Marchand je je reviens vers vous, il en va de la prosp\u00e9rit\u00e9, alors notamment peut-\u00eatre de l'h\u00f4tellerie et de la Suisse aussi, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un point assez inqui\u00e9tant non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait vrai, enfin moi j'\u00e9tais intervenu dans votre \u00e9mission concernant par la petite porte, mais le march\u00e9 de l'immobilier, bon c'est clair que je suis pas non plus l'\u00e9conomiste je pense pas qu'il s'agit, peindre le diable sur la muraille, vous savez, m\u00eame l'Union europ\u00e9enne, par exemple dans l'espace Schengen il y a une clause de sauvegarde pour chaque pays signataire qui permet de suspendre la ville circulation c'est vrai moratoire pendant quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [90%] :\r\nVous pensez qu'il va se passer quoi au niveau de Bruxelles Jean-Claude Marchand, puisque vous venez sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:10) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il faut que, aussi, que la Suisse de tellement si timor\u00e9s et que nous arr\u00eations de si timor\u00e9 par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne charbonnier est ma\u00eetre chez soi, la Suisse n'est pas signataire de d\u00e9part Membre de l'Union europ\u00e9enne, elle a des accords sp\u00e9ciaux qu'elle n\u00e9gocie \u00e0 bien plaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [86%] :\r\nOn a aussi, on tient pas le couteau par le manche l\u00e0 hein, c'est plut\u00f4t : Bruxelles qui va devoir nous dire si oui ou non ils sont encore d'accord n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:33) [86%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des diktats de Bruxelles, de toute mani\u00e8re, impose de fa\u00e7on encore pire aux membres qui hantent son manteau ou \u00e0 ceux qui en sont membres donc les diktats de Bruxelles, nous on a une chance, c'est qu'on en fait, on ne fait pas partie de l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire que les diktats de Bruxelles sont bien pires pour les pays pour les pays adh\u00e9rents \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, sans possibilit\u00e9 de discussion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [92%] :\r\nRaymond Surchat qu'est -ce qu'il faudrait tenter de n\u00e9gocier avec Bruxelles selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:58) [87%] :\r\nAvisant qu'effectivement par rapport au niveau des diktats de Bruxelles je suis enti\u00e8rement et accord sur ce point, mais apr\u00e8s effectivement, je pense pas que la Suisse a compl\u00e8tement rejet\u00e9 par rapport \u00e0 ces accords bilat\u00e9raux \u00e0 effectivement comme on on peut entendre que ce devrait d\u00e9fendre ce dossier effectivement c'est une possibilit\u00e9, mais je pense qu'on arrivera malgr\u00e9 tout \u00e0 survivre, comme dans tous les cas, la Suisse a quand m\u00eame des un des int\u00e9r\u00eats quand m\u00eame assez important mais je pense effectivement sur ce point, je pense que effectivement Bruxelles on devrait arriver \u00e0 trouver un terrain, l'entente on esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on n'en sait rien pour l'instant on arrivera survive je reviens vers La\u00efla qui \u00e9tait la 1\u00e8re intervenante vous seriez pr\u00eat \u00e0 quitter la Suisse le que le cas \u00e9ch\u00e9ant, vous en avez parl\u00e9 peut-\u00eatre entre vous au sein du foyer. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:47) [89%] :\r\nVous savez, j'avais d\u00e9j\u00e0 dit pendant l'\u00e9mission, nous on est toujours pr\u00eat \u00e0 partir, pas parce qu'on n'aime pas la Suisse ou pas parce qu'on n'a pas de d\u00e9tacher qu'on s'est install\u00e9 ici, mais on peut se permettre d'aller ailleurs, mouvement ira sans doute ailleurs, on n'est pas ici seulement pour profiter d'un syst\u00e8me suisse, on est aussi l\u00e0 pour apporter quelque chose \u00e0 la Suisse, et si demain, j'ai encore une opportunit\u00e9 ailleurs j'irai ailleurs et, malheureusement, il faut aussi compter sur sa pour ce genre de m\u00e9tier dans lequel, moi j'ai vu les gens ne sont pas ici pour toujours, ils partiront et si les choses deviennent difficiles, ils partiront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [80%] :\r\nVous vous sentez un peu rejet\u00e9, entre guillemets, ce matin, la L1 en tant qu'\u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:10:27) [89%] :\r\nNon, non, non, je pense que je pense que je connais je connais maintenant les Suisses, donc je suis l\u00e0, je pense qu'encore une fois, il y a 2 2 choses, en parall\u00e8le, il y a une vraie question : il y a des gens qui \u00e9volue avec nous, qui travaille avec nous, qui savent pourquoi on est l\u00e0, et puis il y a des gens un petit peu plus loin, on a, on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne partout, vous savez, on a fait le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en France, avec des gens qui vont voter FN et qui sont tr\u00e8s loin dans la campagne, qui sont en contact Direct avec l'\u00e9tranger, c'est quelque chose que je reconnais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:55) [91%] :\r\nOui, le FN qui a, qui a salu\u00e9 la la le vote des Suisses hier un par un communiqu\u00e9, merci beaucoup \u00e0 tous les 3, 3 visions diff\u00e9rentes parfaitement ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 du terrain Leila Jean-Claude Marchand, Raymond Surchat, je vous remercie et je vous souhaite malgr\u00e9 tout pas une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, une bonne continuation merci Robert c'\u00e9tait. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Le\u00efla, Fran\u00e7aise de 36 ans, employ\u00e9e dans une multinationale dans le canton de Thurgovie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Surchat, Raymond", "role": "directeur d'un grand h\u00f4tel fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Jean-Claude", "role": "retrait\u00e9 de 62 ans qui cherche un appartement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FE97E0B-0122-430E-AD20-FCCB198E9D1F", "internalArchiveId": "9FE97E0B-0122-430E-AD20-FCCB198E9D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 16h-17h. 1. Incertitude totale quant au r\u00e9sultat de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\", mais on se dirige vers une acceptation. L'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et l'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\" refus\u00e9e. - 2. Votation \u00e0 B\u00e2le sur les quotas f\u00e9minins dans les conseils d'administration dans les entreprises publiques et semi-publiques. - 3. Election \u00e0 la mairie de Zurich. - 4. A Berne les citoyens acceptent le durcissement contre le hooliganisme.", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Tessin", "Suisse", "Berne (canton)", "Zurich (ville)", "B\u00e2le (canton)"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "avortement", "votation", "femme", "hooliganisme", "am\u00e9nagement du territoire", "initiative populaire", "\u00e9lection communale", "relations internationales", "direction de l'entreprise", "rail", "football (comp\u00e9tition)", "l\u00e9gislation", "immigration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-16T16:36:17Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Fabienne", "role": "pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Asselborn, Jean", "role": "ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "g\u00e9ographe, conseiller communal socialiste \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "consultant ind\u00e9pendant, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEDED98A-2F4C-4E1A-ADF2-E65F595A8F3A", "internalArchiveId": "CEDED98A-2F4C-4E1A-ADF2-E65F595A8F3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 15h-16h. 1. Incertitude totale quant au r\u00e9sultat de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\". L'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et l'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\" refus\u00e9e", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["immigration", "relations internationales", "rail", "libre circulation des personnes", "avortement", "initiative populaire", "votation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-27T12:52:17Z", "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Fran\u00e7ois (journaliste)", "role": "r\u00e9dacteur en chef de l'AGEFI", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "vice-pr\u00e9sident du conseil g\u00e9n\u00e9ral du Doubs, d\u00e9put\u00e9 socialiste du Doubs \u00e0 l'Assembl\u00e9e Nationale", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Francina, Marc", "role": "maire d'Evian et d\u00e9put\u00e9 UMP", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reussille, Denis de la", "role": "pr\u00e9sident du Locle POP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7B1F237-E74E-49B2-990C-3CD95E119A2B", "internalArchiveId": "D7B1F237-E74E-49B2-990C-3CD95E119A2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 12h30-13h00. 1. Projections et r\u00e9sultats sur les objets mis au vote, l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\", l'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\" et l'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire. - 2. Aux Jeux Olympiques d'hiver de Sotchi, Dario Cologna a gagn\u00e9 la m\u00e9daille d'or en skiathlon sur 30 km. - 3. Votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 1800, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["rail", "exploit sportif", "relations internationales", "initiative populaire", "libre circulation des personnes", "avortement", "immigration", "garderie", "votation", "ski nordique (comp\u00e9tition)", "am\u00e9nagement du territoire", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Cologna, Dario"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T12:22:41Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [82%] :\r\nUne apr\u00e8s- midi enti\u00e8rement consacr\u00e9 aux votations bonjour Simon n'arriverait. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:00:05)  [91%] :\r\nBonjour et bienvenue dans ce journal et dans cet apr\u00e8s- midi oui sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales jusqu'\u00e0 19 heures en Direct sur la 1\u00e8re immigration mobilit\u00e9 avortement les 2 premi\u00e8res sont des th\u00e9matiques majeures pour l'avenir du pays : faut -il fermer le robinet de l'immigration, comme le souhaite l'UDC comment assurer l'avenir du rail premi\u00e8res projections 1er r\u00e9sultat c'est pour tout de suite dans quelques minutes, on peut d\u00e9j\u00e0 dire d'ailleurs que du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, le peuple a dit non \u00e0 l'initiative UDC par 60 pourcent des des voix oui au fond ferroviaire et non \u00e0 l'initiative sur l'avortement, notre regard cet apr\u00e8s- midi sera aussi tourn\u00e9s vers certains scrutins cantonaux et communaux \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours, il \u00e9tait question de densification urbaine et de places dans les cr\u00e8ches, Berne se prononcer sur les hooligans B\u00e2le- Ville voter sur les quotas de femmes dans les conseils d'administration de tout cela, aussi nous vous tiendrons au courant avec nos correspondants avec nos analystes politiques avec nos invit\u00e9s, \u00e9missions sp\u00e9ciales donc sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 19 heures dans le reste de l'actualit\u00e9, il y a bien s\u00fbr les Jeux olympiques de Sotchi et cette formidable m\u00e9daille d'or de Dario Colonia, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure vers midi en ce qui Athlon 15 kilom\u00e8tres libre 15 kilom\u00e8tres de ce qui est ils nous appellerons en Direct Romain Rozan, qui est sur place, c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, h\u00e9 bien, nous aurons un temps changeant ce dimanche devenant plus sec cet apr\u00e8s- midi en Suisse romande Suisse romande bulletin complet d'\u00c9milie Blaser, ce sera dans environ une demi- heure et avec moi pour animer cet apr\u00e8s- midi sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales cantonales et communales Vincent Bourquin bonjour, bonjour le mot du jour ce suspense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nOui, un sur les migrations de masse, l\u00e0 c'est vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s gros suspense, m\u00eame si un 1er r\u00e9sultat Genevois qui est d\u00e9favorable \u00e0 l'initiative, il faut rappeler que concernant les minarets les Genevois avaient vot\u00e9 \u00e059,7 pourcent contre contre cette initiative en \u00e9ducation \u00e0 l'\u00e9change dans les m\u00eames chiffres qu'aujourd'hui et que, au final, les nous sciatique c\u00f4t\u00e9 minarets avait pass\u00e9, on sait que c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame objet, mais il y a quand m\u00eame passablement de de similitudes, donc le suspense est vraiment totale cet apr\u00e8s- midi et ne pas oublier qu'il faut la Douma jour IT du peuple et des cantons pourrait imaginer aussi un sc\u00e9nario, la majorit\u00e9 des cantons vote pour cette initiative et le peuple contre donc on risque d'avoir un suspense qui pourrait durer tout l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:02:08)  [93%] :\r\nBen tant mieux s'il y a du suspense parce qu'on est l\u00e0 jusqu'\u00e0 19 heures 17 heures \u00e9mission sp\u00e9ciale, puis ensuite de 17 heures \u00e0 \u00e0 19 heures, c'est l'\u00e9quipe de forum qui va prendre le relais, Christian Favre bonjour aussi bonjour si vous \u00eates notre projectionniste du jour, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, les premi\u00e8res projections sont plus ou moins tomb\u00e9 vous nous les donnez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors les projections sont tomb\u00e9s, la 1\u00e8re en tout cas concernant l'initiative sur l'immigration de masse pas tendance \u00e0, on est entre 45 et 55 pourcent \u00e7a \u00e7a reste comme \u00e7a, un moment, \u00e7a veut dire qu'au sortir des urnes, des gens qui ont vot\u00e9, on n'arrive pas encore \u00e0 d\u00e9terminer si on va plut\u00f4t vers le oui ou plut\u00f4t vers le non du c\u00f4t\u00e9 du Fonds des infrastructures ferroviaires, la tendance est au oui assez nettement, on est plus que 55 pourcent l'acceptation pour l'instant et puis concernant l\u00e9gislatif qui veut retirer l'avortement du catalogue de la LAMal, cette fois -ci c'est une tendance n\u00e9gative, donc on n'est plus que 55 pourcent de de rejet de cette initiative, un 1er quand on vient de tomber, c'est le tout 1er canton, on a un r\u00e9sultat d\u00e9finitif c'est le canton d'Argovie et ici ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est de constater que l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse est accept\u00e9e par 55 pourcent des des votants, le fonds ferroviaire \u00e9taient \u00e9galement accept\u00e9 \u00e9galement par 57 pourcent des des votants PDC sur l'avortement ici est tr\u00e8s nettement refus\u00e9 ce que je peux vous dire encore, c'est que les projections qu'on vient de recevoir du c\u00f4t\u00e9 du coton Djuric donne un rejet de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 46 pourcent des des voix, c'est une indication importante parce que quand on qui est un de ces cantons charni\u00e8re moi d'observer de tr\u00e8s pr\u00e8s et puis une derni\u00e8re chose \u00e0 vous dire hein, c'est que les 3 objets qu'il s'agisse de l'initiative sur le l'immigration de masse, celle sur l'avortement ou le fonds ferroviaire 7 3 fois une modification de la Constitution, c'est-\u00e0-dire que, pour ces 3 objets, il faudra la double majorit\u00e9 du peuple et des cantons pour que \u00e7a passe la rampe. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:03:47)  [80%] :\r\nEt on sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral les initiatives la m\u00eame du mal \u00e0 passer la rampe en votation populaire un peu qui ont \u00e9t\u00e9 a accept\u00e9 par le peu Christian Favre notre l\u00e0 il twitteuse c'est comme \u00e7a que je vais vous appeler du jour Magali Philip, fid\u00e8le au poste, bonjour : Simon que bruissent le le le filtre 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [85%] :\r\nAlors, en tout cas en ce moment, \u00e7a tombe toutes les secondes, on nous suit beaucoup avec le hashtag pour pour d\u00e9crypter pour pour r\u00e9agir \u00e0 ces votations qui est le hashtag Dieu, celui de Serge vote alors il y a pas eu de gros strat\u00e9gie r\u00e9seaux sociaux ni d'offensive particuli\u00e8re sur aucun des 3 objets, que ce soit sur Facebook ou de Twitter, rien de comparable avec souvenez -vous ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec l'initiative 1 12 \u00e7a reste \u00e9tonnant qu'aucun moyens sp\u00e9ciaux n'\u00e9tait investi au c\u00f4t\u00e9 r\u00e9seau, notamment sur l'initiative anti- immigration, c'est quand m\u00eame pas si souvent que droite et gauche, exception faite, \u00e9videmment, du UDC se retrouvent unis autour d'un objet quelques politiciens notamment \u00e0 Damara sur Facebook aussi Minder le Schaffhousois sur sur Facebook aussi ont aliment\u00e9 le d\u00e9bat, n'ont eu de cesse d'aller, d'aller chercher les gens et de les faire r\u00e9agir et de revenir derri\u00e8re mais c'\u00e9tait sur leur propre mur d'ailleurs, c'est ce qui se passe maintenant depuis une semaine, les gens sont tr\u00e8s \u00e0 l'aff\u00fbt et encourage surtout \u00e0 aller voter et \u00e0 donner, le leur avis, puis pour la 1\u00e8re fois une sorte de coup de sonde a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur Twitter sur l'issue de ces votations par le site m\u00eame poule ce point CH alors sur l'avortement je vous donne ces r\u00e9sultats avec vraiment tous les guillemets qu'il faut y mettre sur l'avortement, ce serait non des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine selon Twitter sur le fond ferroviaire oui massivement et sur l'immigration oui \u00e0 62 pourcent c\u00f4t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique et non \u00e0 54 pourcent c\u00f4t\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand vous confirmer le suspense la mais au montant correspond s\u00e9par\u00e9ment \u00e9taient sans aucune sur le monde, c'est la 1\u00e8re fois que \u00e7a se fait, c'est pour \u00e7a que c'est int\u00e9ressant, on vous encourage donc \u00e0 nous suivre et \u00e0 r\u00e9agir avec l'\u00e2ge, \u00e0 chouette. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:05:24)  [89%] :\r\nVous \u00eates avec nous, Magali Philip dans un instant son droit, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve o\u00f9 nous rejoindrons nos 3 invit\u00e9s mais on l'a dit quand m\u00eame magnifique performance de Dario Colonia, c'\u00e9tait un peu plus d'une demi- heure du c\u00f4t\u00e9 de Sotchi bonjour Romain Rosengart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:36) [89%] :\r\nSimon 22, il a gagn\u00e9 le skiathlon Dario Cologne, il a gagn\u00e9 le timing est parfait puisque Dario Colonia monte sur le podium \u00e0 l'instant m\u00eame il \u00e0 quelques m\u00e8tres de moi pour recevoir sa m\u00e9daille d'or Dario Cologne qui a disput\u00e9 une course quasiment parfaite, elle a les larmes aux yeux, Dario Colonia c'\u00e9tait c'est assez \u00e9mouvant course tr\u00e8s intelligente du Grison pendant 27 28 kilom\u00e8tres il a navigu\u00e9 entre la 5\u00e8me et la 15\u00e8me position au sein du peloton et puis dans la derni\u00e8re ascension la plus la plus dure, il a produit son effort, il a pris 15 20 m\u00e8tres d'avance sur ses derniers adversaires le Su\u00e9dois Hellner et le Norv\u00e9gien Sun finalement 2\u00e8me et 3\u00e8me dans la derni\u00e8re ligne droite, on a cru un instant que Marc-Michel pourrait revenir, mais finalement Colonia conserver 4 dixi\u00e8mes d'avance, c'est la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse ici \u00e0 Sotchi, c'est son 2\u00e8me titre olympique apr\u00e8s celui d\u00e9croch\u00e9 il y a 4 ans, sur 15 kilom\u00e8tres \u00e0 Vancouver, on peut parler d'exploit dans la mesure o\u00f9 Colonia a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 \u00e0 une cheville, c'\u00e9tait mi- novembre, il est revenu sur les ce qu'il y a seulement cette semaine c'est de tr\u00e8s bon augure pour la suite de ces jeux, il a encore inscrit \u00e0 4 \u00e9preuves la prochaine \u00e7a sera mardi et \u00e7a sera du Sprint. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:06:44)  [92%] :\r\nMerci Omar aux en Direct de Sotchi, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, donc on vous retrouve Pascal Jeannerat vous \u00eates avec nous les r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs sont tomb\u00e9s les Genevois disent clairement non \u00e0 l'initiative de l'UDC contre immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [88%] :\r\nMaintenant, \u00e060,7 pourcent un un non clair \u00e0 l'initiative UDC, on est sur des r\u00e9sultats qui portent sur 95 98 pourcent de de tous les votes donc vote par correspondance et vote internet alors avec 60 pourcent on on est loin des 78 pourcent qui qui avaient pl\u00e9biscit\u00e9 le grand saut dans la libre- circulation en 2000, mais le soutien aux principes et clairement renouvel\u00e9 avec le m\u00eame score \u00e0 peu pr\u00e8s d'ailleurs que les extensions successives de 2006 et 2009 et ce malgr\u00e9 la mont\u00e9e du vote anti- frontaliers, l'\u00e9mergence de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale ou pr\u00e9f\u00e9rence cantonale sur la sc\u00e8ne politique, alors si les votes sur la sur le libre- circulation sont devenus tr\u00e8s proches entre Gen\u00e8ve et la moyenne nationale ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ce nom ne dit rien de fiable, en tous cas ce sur le r\u00e9sultat \u00e0 attendre au niveau suisse, le suspense est entier, vous l'avez dit, car \u00e0 l'\u00e9tranger et forte sur cet objet sur lequel Gen\u00e8ve se se montre traditionnellement plus ouvert, on l'a vu, vous l'avez dit Vincent Bourquin tout \u00e0 l'heure sur les minarets mais on l'a vu encore r\u00e9cemment sur le renvoi des \u00e9trangers criminels o\u00f9 il y avait 10 points d'\u00e9cart entre le vote je ne Genevois le vote suisse et sinon Gen\u00e8ve a pl\u00e9biscit\u00e9, vous l'avez dit le fonds ferroviaire \u00e0 plus de 76 pourcent des des voix, on pouvait s'y attendre, un des investissements importants gare de Cornavin sont pr\u00e9vus, il y a des gros besoin de solutions en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 Gen\u00e8ve sera peut-\u00eatre moins touch\u00e9s que d'autres, avec la r\u00e9duction de la d\u00e9duction kilom\u00e9trique et puis les Genevois enfin ont massivement rejet\u00e9 l'initiative sur l'avortement, 86 pourcent de de non \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:08:09)  [85%] :\r\nAlors Pascal Jeannerat les Genevois se prononcer aussi aujourd'hui sur 2 objets cantonaux cette fois notamment urbanistique, avec l'introduction de seuils minimaux de densification tr\u00e8s important, hein, \u00e7a la densification en zone de d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [85%] :\r\nOui, c'est une question sensible, un de ces questions qui peuvent additionner contre elle, plusieurs formes de r\u00e9sistance le vote \u00e9tait tr\u00e8s ouvert m\u00eame si \u00e0 l'origine, le Grand Conseil avait accept\u00e9 ce texte sans opposition, h\u00e9 bien les Genevois ont dit oui, oui \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent des des voiles argument de ne pas gaspiller le sol l'a emport\u00e9 sur la crainte de la sur- densification les Genevois refusent le choix de la d\u00e9croissance et une certaine coh\u00e9rence, d'ailleurs, avec le refus de l'initiative UDC il y aura donc des seuils minimaux de densification dans les futurs nouveaux quartiers, dans les cr\u00e8ches, c'est bien le taux d'encadrement restera inchang\u00e9, les Genevois ont refus\u00e9, par 56 pourcent des des voix, la loi qui pr\u00e9voyait d'augmenter le nombre de places en r\u00e9duisant les standards d'accueil et puis une surprise, on a toujours une \u00e0 Gen\u00e8ve lanc\u00e9 dimanche de 2 votation, les citoyens de la ville refuse en tout cas ce stade CLC ses cours 52 pourcent mais mais refuse la vente de Naxoo \u00e0 UPC Cablecom pourtant soutenu par la musique, municipalit\u00e9s, l\u00e0 c'est un petit feuilleton local qui commence. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:09:08)  [88%] :\r\nOn aime les feuilletons du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve Pascal Jeannerat je vous remercie avec nous donc 3 invit\u00e9s, je ne vois Liliane Maury Pasquier conseiller aux \u00c9tats socialiste genevoise bonjour madame, bonjour Hugues il Paul, conseiller national PLR je ne vois bonjour aussi bonjour et il n'est gu\u00e8re conseiller national UDC Genevois bonjour enfin Yves Nidegger voil\u00e0, nous avons quelques tendances au niveau national, alors c'est pas tendance, puisque le r\u00e9sultat est entre 45 et 50 pourcent et et 55 pourcent de de de oui \u00e0 l'initiative UDC par contre c'est oui au Five, non \u00e0 l'avortement, par contrat, Gen\u00e8ve, donc les le peuple dit 60 pourcent par par 60 pourcent des des voix non \u00e0 votre initiative est -ce que vous avez une r\u00e9action \u00e0 ce 1er score assez clair. \r\n\r\nNidegger Yves (00:09:50)  [88%] :\r\nBah apparemment les Genevois o\u00f9 la tradition d'ouverture est extr\u00eamement forte, et depuis tr\u00e8s longtemps, c'est un canton o\u00f9 il en faut beaucoup, beaucoup, beaucoup pour qu'on renonce \u00e0 \u00eatre totalement ouvert, moi ce que je constate surtout, c'est que l'UDC th\u00e8se \u00e0 Gen\u00e8ve que 10 pourcent de de l'\u00e9lectorat que la campagne du MCG, qui \u00e9tait notre seul alli\u00e9 dans cette affaire a \u00e9t\u00e9 torpill\u00e9 par son propre conseiller d'\u00c9tat en campagne lui- m\u00eame avec le Conseil d'\u00c9tat in corpore et vous faites allusion \u00e0 Monrovia oui tout \u00e0 fait et dans ces conditions -l\u00e0, si on fait 40 pourcent de de oui avec au d\u00e9part un \u00e9lectorat acquis relativement faible, on peut imaginer que dans l'ensemble, Suisse, le r\u00e9sultat soit tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:10:28)  [90%] :\r\nC'est un canton frontalier aussi, donc a priori tr\u00e8s concern\u00e9 par votre probl\u00e9matique. \r\n\r\nNidegger Yves (00:10:32)  [85%] :\r\nVous avez raison, on dit qu'en cas de pluie, les plus petits sont les derni\u00e8res avertit alors les Genevois sont sans doute grand puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 les premiers avertis par les effets de l'immigration, tout comme les Tessinois, mais le Tessin n'est pas anim\u00e9 par l'esprit de Gen\u00e8ve qui apparemment ici fait rempart en particulier dans la population qui vote la copulation civique on est attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a une tradition d'ouverture absolue et puis encore une fois, dans un rapport de force o\u00f9 trouver des voies importantes qui compte pour ce pour \u00eatre pour le pour, \u00e0 part celle qui venaient de nos propres rangs l'UDC \u00e9tait repris donc dans ce rapport -l\u00e0, je crois que 40 pourcent c'est c'est pas seulement un honorable c'est c'est clairement ce miraculeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [84%] :\r\nVincent Bourquin il y a parce qu'est -ce que vous esp\u00e9riez pas un plus grand score, hein, on se souvient que pour l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve s'avait \u00e9t\u00e9 plus de 78 pourcent 60 pourcent aujourd'hui aujourd'hui c'est quand m\u00eame pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:23) [90%] :\r\nAlors je n'esp\u00e9rais pas un meilleur r\u00e9sultat \u00e0 vrai dire je suis contente du r\u00e9sultat pour Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr que c'est aussi le r\u00e9sultat d'une observation de la r\u00e9alit\u00e9, vous le savez les mouvements populistes ont pris beaucoup d'ampleur dans notre canton, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et au vu des r\u00e9criminations au vu de la situation sur le march\u00e9 du travail sur aussi le dans le domaine de du logement, h\u00e9 bien, on pouvait craindre, m\u00eame un r\u00e9sultat de mon point de vue, pire que celui -l\u00e0, donc, de ce point de vue l\u00e0 je suis je suis satisfaite, encore une fois, heureusement il y a eu un certain nombre de r\u00e9actions cantonales mais pas au niveau f\u00e9d\u00e9ral sur la question de des des loyers par exemple des des logements sur la question de l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, sur la question de la formation, maintenant c'est vrai que si on veut que ce Trend soit vraiment confirm\u00e9 : il faut absolument qu'au niveau int\u00e9rieur au sein de la Suisse, pas seulement Sam au sein de la Suisse aussi au sein de Gen\u00e8ve d'ailleurs puisqu'on a vu ce dernier ces tout derniers mois le le parlement cantonal, faire mine de revenir en arri\u00e8re sur un certain nombre de soutiens orange aux personnes qui se battent pour des salaires corrects ou pour des logements accessibles et bien c'est tendance, l\u00e0, on doit les renforcer si on veut gagner ce type de votation. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:12:44)  [83%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 2 invit\u00e9s qui sont contents des on peut pas, on pouvait pas faire mieux que ce soit vous Yves Nidegger et et vous Liliane Maury Pasquier Hugues Hiltpold au la balle au centre PLR, vous \u00e9tiez \u00e9videmment d\u00e9favorables \u00e0 l'initiative UDC ce que vous dites aussi bas, 60 pourcent de de de noms \u00e0 Gen\u00e8ve, on pouvait pas aller plus haut. \r\n\r\nHiltpold Hugues (00:13:00)  [86%] :\r\nNon, je crois que c'est une bonne chose si on regarde les tendances \u00e0 la fin, ce plan suisse on aide lors de 45 \u00e0 55 pourcent ne ne sachant pas, finalement, quelle sera la d\u00e9cision finale se regarde les quelques cantons qui sont tomb\u00e9s, je pense notamment \u00e0 Z\u00fcrich, qui est plut\u00f4t sur un refus \u00e0 46 pourcent,, le fait d'avoir 60 pourcent de de non \u00e0 Gen\u00e8ve est plut\u00f4t un beau succ\u00e8s, simplement, et c'est vrai qu'il faut, il faut relever ce pays des dit 40 pourcent c'est c'est quand m\u00eame important, si on regarde les forces politiques en vigueur et si chacun suivez le moteur de son parti dans nos rues, nous aurions d\u00fb avoir des tendances qui \u00e9taient beaucoup plus grande que \u00e7a, ce qui d\u00e9montre bien finalement que le l'immigration est une pr\u00e9occupation de tous les citoyens, qu'il y a beaucoup de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 cette immigration abord qui sont av\u00e9r\u00e9s ou pas votre rien ressenti de probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'immigration l\u00e9galement et parce qu'il a \u00e9voqu\u00e9 la question des loyers qui sont, qui sont chers, la question de la mobilit\u00e9 peut aussi \u00eatre mis en avant, bref tout un certain nombre de de domaines qui, qui sont des pr\u00e9occupations pour les citoyens, lesquels citoyen \u00e0 la fin, lorsqu'ils ont une possibilit\u00e9 de pouvoir s'exprimer contre une une certaine forme d'immigration le fond qui s'est un petit peu ce ce vote l\u00e0 qu'on a aujourd'hui, mais de nouveaux je r\u00e9it\u00e8re ma satisfaction en tout cas, si \u00e7a peut se terminer comme \u00e7a \u00e0 la fin, ce sera un beau ce. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:14:03)  [92%] :\r\nAlors, on rappelle qu'au niveau des projections nationales, on est sans tendance pour cette initiative, entre 45 et 55 pourcent c'est c'est le suspense total Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [89%] :\r\nOui, mais on a quand m\u00eame un 1er r\u00e9sultat d\u00e9finitif c'est le canton d'Argovie, on l'oublie souvent en Suisse romande, dans le canton d'Argovie, c'est quand m\u00eame un des grands cantons de Suisse un canton important jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sur les questions de libre- circulation le canton d'Argovie avait toujours vot\u00e9 oui donc soutenait 7\u00e8me circulation, donc c'est un vote important et puis dans le dans le sondage qui avait \u00e9t\u00e9 fait par, par gfs Argovie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un des cantons qui pas vrai pass\u00e9 dans le camp du oui ou du non, donc c'\u00e9tait un canton un peu charni\u00e8re donc ce r\u00e9sultat du canton d'Argovie qui on vous le rappelle, soutient l'initiative est quand m\u00eame un, un signe assez important. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:14:42)  [77%] :\r\nOui, Magalie, Philippe, sur les 2 sur le le filtre 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:44) [84%] :\r\nAbsolument nouveau, nos coll\u00e8gues un suivent votre parti clairement ce qui se passe dans les communes \u00e9gal notre correspondant dans le canton du Jura, nous indique que sa commune jurassienne au moins disent oui \u00e0 l'initiative continue, c'est l'immigration de masse, le d\u00e9pouillement est \u00e9videmment toujours en cours et il rel\u00e8ve que la seule commune al\u00e9manique du canton du Jura, il s'agit de Villers a vot\u00e9 92 pourcent de de oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:15:07)  [88%] :\r\nLiliane Maury Pasquier de de quoi est-ce annonciateur cet apr\u00e8s- midi 60 pourcent \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve Argovie qui semble dire oui, etc, lorsqu'il dit oui, qui dit oui, qui dit oui, oui absolument est -ce qu'on se livre \u00e0 un petit jeu des pronostics, vous sentez comment les choses cet apr\u00e8s- midi pour toujours, c'\u00e9tait initiative UDC. \r\n\r\nMaury Pasquier Liliane (00:15:21)  [92%] :\r\nBon c'est vrai que je ne suis pas voyante, sinon je serais plus tranquille avant d'aborder, c'est la maladie mais c'est vrai que \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 et, comme cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit \u00e7a va d\u00e9pendre de l'accent mis par les citoyens et les citoyennes dans leur bulletin de vote est -ce que c'est un vote sur les \u00e9trangers ou est -ce que c'est un vote sur la l'\u00e9conomie yes, l\u00e0 vraiment, je ne suis pas capable de le dire, je je vais suivre \u00e7a comme vous avec grand int\u00e9r\u00eat, toute l'apr\u00e8s- midi, encore une fois, en relevant que, quel que soit le r\u00e9sultat, nous devons en tirer des le\u00e7ons sur le plan de la politique int\u00e9rieure, sur le plan de la politique du logement, sur le plan de la politique de la formation, sur le plan de l'acc\u00e8s au travail et de les conditions de de travail de la population qui vit en Suisse et ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps sous- estim\u00e9 le sont encore, notamment par le le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie et cette sous- estimation produit des effets, quoi qu'il en soit, quel que soit le r\u00e9sultat des effets n\u00e9gatifs sur nos possibilit\u00e9s notre qualit\u00e9 de vie et notre possibilit\u00e9 de d\u00e9velopper le notre pays. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:16:29)  [86%] :\r\nOui, la m\u00eame question de voyance \u00e0 Yves Nidegger, comment vous sentez les choses cet apr\u00e8s- midi vous. \r\n\r\nNidegger Yves (00:16:33)  [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis assez mauvais voyant et puis j'aime pas parler ceux des r\u00e9sultats qui sont encore peu que certains simplement ce que je constate, c'est que si vous avez la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement et surtout les milieux \u00e9conomiques qui, au fond, une campagne pendant des semaines et des semaines, fond\u00e9e sur la peur si vous acceptez l'initiative UDC Lady plaide \u00c9gypte s'abattre sur le pays, instantan\u00e9ment, vous perdrez votre si avec des peurs comme \u00e7a vous n'arrivez \u00e0 convaincre qu'une personne sur 2, c'est que v\u00e9ritablement il y a un gros gros gros probl\u00e8mes de l'apr\u00e8s- vote c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qui restera de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des m\u00eame lorsqu'ils viendront vous dire d'autre chose sur d'autres sujets, donc moi je consid\u00e8re que soit, nous allons l'emporter aujourd'hui et pouvoir donner un coup de barre qui sera loin d'\u00eatre une femme, fermeture du robinet de l'immigration, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit faussement en l'introduction de ce sujet, mais simplement une limitation du nombre des nouveaux arrivants, ce qui n'a rien \u00e0 voir avec une fermet\u00e9 sur les mots mais on, on, on va pas faire d\u00e9bat, le Pasok augmenter moins, c'est pas la m\u00eame chose que diminuer les mois ayant un sens, peu importe, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 fait et arriverait derri\u00e8re cette initiative d'Ecopop qui, \u00e0 mon avis est assez nocives dans son principe et et si la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ceux qui aujourd'hui ont dit sans succ\u00e8s qu'il fallait les croire quant \u00e0 leur caract\u00e8re tr\u00e8s n\u00e9gative de r\u00e9duction de l'immigration nouvelle est aussi bas, alors il faut s'attendre \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rentes difficult\u00e9s au niveau de la la gouvernance du pays qui ne qui n'est plus vers\u00e9e si c'est toute l'\u00e9lite politique et \u00e9conomique, un message unanime martel\u00e9 pendant des semaines avec un budget \u00e9norme n'arrive pas \u00e0 \u00eatre entendu, il faut s\u00e9rieusement revoir le discours Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:14) [84%] :\r\nOui, mais Yves Nidegger y avait d'autres objets aujourd'hui avait le fonds ferroviaire, l'avortement, l\u00e0 on l'a dit, les projections sont assez claires, ces 2 objets sont initiative va \u00eatre refus\u00e9 assez clairement du c\u00f4t\u00e9 du fonds ferroviaire, il va \u00eatre accept\u00e9 assez facilement ces 2 objets o\u00f9 l\u00e0, l'UDC vous \u00e9tiez perdant vous \u00eates perdants et ce n'est pas un signe par rapport \u00e0 la suite aussi de de cette journ\u00e9e, que peut-\u00eatre votre votre \u00e9lectorat ben voil\u00e0, on va peut-\u00eatre se focaliser en partie sur l'immigration de masse, mais \u00e7a fait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 2 d\u00e9faites qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment bon signe pour la suite, sur l'immigration de masse. \r\n\r\nNidegger Yves (00:18:45)  [86%] :\r\nMais l\u00e0, nous parlons de sujets qui vont tr\u00e8s au-del\u00e0 de de lectorat et laisser l'UDC a la capacit\u00e9 de comprendre ce qui touche les Suisses bien au-del\u00e0 des rangs de ceux parmi ces Suisses qui votent UDC et la question de l'immigration, c'est typiquement cela sur d'autres sujets, il y avait une position de notre parti, qui apparemment sera battu, m'enfin c'est pas cette Cepsum beaucoup avec un score qui ressemble un peu plus, ou m\u00eame d'ailleurs sup\u00e9rieur aux scores des votants de du lyc\u00e9e nous avons 30 pourcent des des voix, faut pas non plus nous mettent dans une position h\u00e9g\u00e9monique et d\u00e8s lors que nous d\u00e9passons ces 30 pourcent seul seul contre \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde sur ces sujets aussi, hein, je pense que l'on peut consid\u00e9rer que est entendu au-del\u00e0 de ses propres troupes, ce qui est le signe d'un parti qui a du succ\u00e8s. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:19:28)  [95%] :\r\nHugues Hiltpold c'est vrai que Vincent Bourquin vient de l'\u00e9voquer 76 pourcent de de de oui au au fonds ferroviaire du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis l'avortement, c'est un non massif aussi comment interpr\u00e9tez -vous ces ces scores. \r\n\r\nHiltpold Hugues (00:19:38)  [82%] :\r\nMoi je crois que le le peuple a du bon sens en tout cas en juger par ces ces r\u00e9sultats -l\u00e0, moi je vois le pour la question du FAC donc de 2 points, l'avenir de l'infrastructure ferroviaire n'a pas bien compris que finalement il fallait passer par cet cet objet- l\u00e0 pour avoir des infrastructures ferroviaires qui soit digne de ce nom et puis la il est pr\u00eat \u00e0 mettre la main \u00e0 la poche puisque on parle quand m\u00eame de d'un financement assur\u00e9 \u00e0 travers cette ce projet sur la question de l'avortement et personne a un nom tr\u00e8s clair et \u00e7a je crois qu'on peut pas dissocier le, le fait que ce soit une initiative UDC n'en d\u00e9plaise \u00e0 mon voisin d\u00e9gage c'\u00e9tait c'\u00e9tait lanc\u00e9 comme telle \u00e9vang\u00e9lique aussi oui \u00e9vang\u00e9lique aussi qui a aussi et c'est quand m\u00eame \u00e0 l'origine, initiative qui \u00e9tait, qui est estampill\u00e9 UDC sur la question, initiative de masse, mais on verra bien mais en tout cas avoir les les r\u00e9sultats qui tombent dans dans quelques cantons si on doit se livrer au petit jeu des pronostics c'est un peu plus audacieux que mes coll\u00e8gues de Providence, je pense que l\u00e0, elle va \u00eatre refus\u00e9e \u00e0 la fin, l\u00e0 vous parlez de la ligne, c'est moins c'est ouais, je pense que d'\u00eatre refus\u00e9 sur la femme avec de fa\u00e7on assez courte, moi je pronostique un 52 pourcent de de de refus. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:20:37)  [82%] :\r\n52 pourcent de de refus, \u00e7a, c'est l\u00e0 le le la projection d'Hugues Hiltpold \u00e0 12 heures 50 \u00e9leveurs projections vos projections avoue Christian Favre, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [79%] :\r\nPas encore de projection mais de tendances au niveau cantonal du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le \u00e9duque autant de veau, on sera \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 60 pourcent de de rejet de ces initiatives, ces 2 cantons dont dont on attend un ce ce type de tendances qui sont dedans dans les cantons qui sont cens\u00e9s, selon les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es ce qu'aujourd'hui 60 pourcent passant passant burqa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [87%] :\r\nRappelons aussi que ce sont les cantons qui avait vot\u00e9 contre l'initiative sur les minarets, encore une fois, je pense qu'on peut faire quand m\u00eame une analogie entre les objets, on se souvient aussi que en souviens du score pour les mineurs, alors au niveau du score, c'\u00e9tait 57 pourcent,, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 alors la la surprise en se souvient que tous les sondages pr\u00e9c\u00e9demment disait que c'\u00e9tait initiative devait pas passer, on s'est beaucoup interrog\u00e9 \u00e0 ce qu'il va y avoir un effet minarets ce que les gens lorsqu'ils sont sond\u00e9s par exemple ne pas dire qu'ils vont voter pour cette initiative, c'est pour \u00e7a aussi que la la comparaison, elle est int\u00e9ressante, elle aussi int\u00e9ressant puisque on est de nouveau dans ce cas de figure UDC Seul contre toutes les autres formations et donc l\u00e0, on voit que pour l'instant, les cantons qui avaient vot\u00e9 compte initiative sur sur les minarets effectivement r\u00e9it\u00e8rent leur vote alors qu'Argovie avait soutenu initiative sur les minarets et aujourd'hui elle soutient l'initiative sur l'immigration de masse un rappellent aussi 53 pourcent \u00e7a \u00e7a \u00e9tait le score en 1932 sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un suspense fou et c'est pas exclu qu'on revive aujourd'hui le m\u00eame si. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:21:57)  [97%] :\r\nNous sommes l\u00e0 jusqu'\u00e0 19 heures Christian Favre oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:01) [88%] :\r\nAlors il faut aller au r\u00e9sultat, les conditions pour que la tendance du Latitude GfS Berne nous arrive avec une tendance qui reste inconnu du c\u00f4t\u00e9 de l'initiative compte immigration de masse d\u00e8s qu'on a toujours cette marge encore 45 55 pourcent maintenant maintenant, \u00e7a se pr\u00e9cise un petit peu pour les 2 objets le fonds ferroviaire pour l'instant passerait la rampe par 62 pourcent des des des votants, ce qui est beaucoup de 62 pourcent et et puis l'initiative pour financer l'avortement est une affaire priv\u00e9e, elle serait rejet\u00e9e par 70 pourcent des des voix. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:22:28)  [88%] :\r\nAh oui, score tr\u00e8s tr\u00e8s clair, puisqu'on est du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on va en profiter aussi pour parler des des r\u00e8gles de vote cantonaux mais tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y avait un vote sur les cr\u00e8ches, un assouplissement des normes d'encadrement et puis aussi une initiative pour stopper la sur- densification les cr\u00e8ches a Maury-Pasquier vous, vous qui \u00e9tiez dans le domaine de la sant\u00e9, vous \u00eates plut\u00f4t contente, on ne va pas assouplir les normes d'encadrement pour les petits enfants, c'est plut\u00f4t un un succ\u00e8s pour vous. \r\n\r\nMaury Pasquier Liliane (00:22:54)  [92%] :\r\nJe suis tr\u00e8s contente de ce r\u00e9sultat d'autant plus que finalement, il est en coh\u00e9rence avec les r\u00e9sultats pour Gen\u00e8ve des votes sur la Conf\u00e9d\u00e9ration en effet si on regarde la question de l'int\u00e9gration qui a un lien avec cette fameuse l'immigration de masse dont parlait mon cher coll\u00e8gue UDC il y a ce lien, parce que si vous voulez, int\u00e9grer des enfants d'origine \u00e9trang\u00e8re, rien de mieux, rien de telle et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 par de nombreuses \u00e9tudes que le fait de leur faire suivre, de les int\u00e9grer dans la l\u00e0 bien avant l'\u00e9cole, m\u00eame dans les cr\u00e8ches dans les jardins d'enfants, mais pour que cette int\u00e9gration soit r\u00e9ussie il faut suffisamment de personnel, il faut suffisamment de moyens, \u00e7a a un co\u00fbt, certes, mais c'est comme \u00e7a qu'on arrive \u00e0 faire du bon travail, \u00e7a a la m\u00eame coh\u00e9rence, d'ailleurs, toujours dans le cas de l'initiative de l'UDC contre immigration de masse avec l'activit\u00e9 professionnelle des femmes, si on veut avoir suffisamment de ressources en personnel en pendant dans le pays, h\u00e9 bien il faut aussi permettre aux femmes d'acc\u00e9der au monde du travail, ce qui veut dire, pour celles qui sont m\u00e8res de famille m\u00e8res d'enfants en bas-\u00e2ge d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des places d'accueil extrafamilial donc c'est tout \u00e0 fait en coh\u00e9rence avec cette question- l\u00e0 et puis j'ai pas pu le dire avant, mais je voudrais quand m\u00eame dire que je trouve un, c'est presque un peu l'h\u00f4pital qui se moque de la charit\u00e9 quand on entend Monsieur Nidegger dire que toute la campagne contre sonde son initiative \u00e9tait bas\u00e9e sur la peur, parce que si un titre comme l'initiative contre l'immigration de masse ne joue pas sur la peur alors \u00e0 moi la peur. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:24:28)  [92%] :\r\nOn va se tourner, vous restez avec nous, juste un bref instant, on va se tourner maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles o\u00f9 nous rejoignons notre correspondant Alain Franco, vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, appelons -les comme \u00e7a l'Europe, on le sait, suit de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, la votation d'aujourd'hui sur l'immigration de masse est -ce qu'elle r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre aux suites \u00e0 y donner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:47) [93%] :\r\nEh bien vous savez jusque r\u00e9cemment \u00e0 Bruxelles, personne ne parlait vraiment l'initiative les quelques diplomates charg\u00e9s de suivre la Suisse on connaissait l'existence et l'enjeu, mais cette semaine, changement de braquet des confr\u00e8res journalistes allemands, fran\u00e7ais et britanniques ont pos\u00e9 des questions en salle de presse \u00e0 la Commission europ\u00e9enne sur les cons\u00e9quences d'un oui et sur les r\u00e9actions possibles de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, mais celui -ci fait silence radio, pas question de s'immiscer dans le d\u00e9bat national, c'est sa ligne de conduite mais vu les cons\u00e9quences que le oui aurait en sur les relations bilat\u00e9rales, on est all\u00e9 un cran plus loin, Jos\u00e9 Manuel Barroso a donn\u00e9 consigne \u00e0 ses commissaires de ne surtout pas r\u00e9agir aujourd'hui pas question de sortir trop t\u00f4t du bois et en ordre dispers\u00e9, le pr\u00e9sident de la commission qui est un tr\u00e8s bon connaisseur du dossier suisse a \u00e9galement refus\u00e9 nos demandes d'une r\u00e9action. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:25:35)  [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 visible Alain Franco en coulisses et ce que l'Union travaillent sur les sc\u00e9narios de la suite de la votation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:39) [92%] :\r\nAh oui, absolument, mercredi, les experts des 28 \u00c9tats-membres ont m\u00eame une discussion avec le repr\u00e9sentant du Service d'action ext\u00e9rieure de la commission, qui lui- m\u00eame avait sollicit\u00e9 l'avis de ses juristes alors ensemble, ils ont pass\u00e9 en revue les sc\u00e9narios en cas de oui, y compris les plus extr\u00eames, une suspension imm\u00e9diate, voire m\u00eame la d\u00e9nonciation par l'UE de l'accord de libre circulation, ce dernier cas de figure permettrait d'actionner la clause guillotine et donc de mettre \u00e0 bas tout le paquet des premi\u00e8res bilat\u00e9rales. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:26:08)  [91%] :\r\nVoil\u00e0 une br\u00e8ve r\u00e9action entre apr\u00e8s, on doit passer au reste de l'actualit\u00e9, une br\u00e8ve r\u00e9action peut-\u00eatre id\u00e9e gu\u00e8re la clause guillotine n'est pas exclu, nous dit Alain Franco, notre correspondant \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nNidegger Yves (00:26:16)  [85%] :\r\nEt ces c\u00f4t\u00e9s on verra, moi ce que je crois c'est qu'on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne en r\u00e9alit\u00e9 que ce qu'on a eue avec la clause de sauvegarde dont on disait que \u00e7a allait nous mettre au ban des nations europ\u00e9ennes, r\u00e9sultat, c'est que 4 ministres le lendemain d'\u00c9tats europ\u00e9ens important m\u00e9diatiquement dit les Suisses ont raison, il nous en faut une aussi, moi je crois que quel que soit le r\u00e9sultat qu'il soit positif ou n\u00e9gatif pour l'initiative cela du l'eau au moulin de ceux qui, dans l'Union europ\u00e9enne trouve aussi que l'immigration, \u00e7a va trop vite et dans certains cas, il faut y mettre des limites et c'est rien d'autre que ce que nous avons demand\u00e9 quant au paquet d'eau 6 accords adoss\u00e9 \u00e0 celui de libre- circulation et qui serait menac\u00e9e de guillotine dans ce cas -l\u00e0, je crois pas une seconde qui sont d\u00e9nonc\u00e9es, tout simplement parce que le seul enfin, le seul qui a qui serait important pour nous parce qu'il a un v\u00e9ritable importance sur l'acc\u00e8s au march\u00e9, c'est la celle de l'accord agricole et, donc, et comme il est 2 fois et demie plus profitable eau aux paysans de l'Union europ\u00e9enne, qu'il n'est pour les paysans suisses rappelant que je fais partie d'un parti agrarien, je suis certain qu'elle ne sera pas d\u00e9nonc\u00e9s et le reste, donc il y d\u00e9guerpissait y aura des \u00e9lections oui europ\u00e9enne au mois de mai et la Commission, son visage apr\u00e8s ces \u00e9lections -l\u00e0 ne sera pas celui d'aujourd'hui. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:27:22)  [83%] :\r\nYves Nidegger, Hugues Hiltpold, Liliane Maury Pasquier, merci beaucoup pour vos premi\u00e8res r\u00e9actions de ces sur ces votations et notamment les scores, je ne vois oui Christian Favreau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:30) [71%] :\r\nVoici un r\u00f4le foudroyante en 3\u00e8me canton a donn\u00e9 son r\u00e9sultat d\u00e9finitif le canton d'Chaffaut ce qu'accepte l'initiative de l'UDC par 58 pourcent des des voix, c'est non \u00e0 l'avortement et c'est oui, enfin, mais 3\u00e8me canton un 2\u00e8me canton pardon qui. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:27:41)  [87%] :\r\nUn 2\u00e8me canton qui dit oui, il y aura peut-\u00eatre une majorit\u00e9 des cantons aujourd'hui Vincent bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:44) [85%] :\r\nCar c'est tout \u00e0 fait possible Schaffhouse le canton de Thomas semaine Perrin, qui s'est beaucoup engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC pour le oui, mais c'est pas une surprise Schaffhouse \u00e9tait class\u00e9 dans le camp des cantons qui allait soutenir cette initiative contrairement Argovie o\u00f9 il y a bien s\u00fbr. \r\n\r\nVautravers Alexandre (00:27:55)  [91%] :\r\nDonc, nous sommes l\u00e0 jusqu'\u00e0 19 heures en Direct sur la 1\u00e8re pour vous faire vivre cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales cantonales et communales, il y a aussi de l'actualit\u00e9, \u00e0 part \u00e7a, Simon Corthay, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:06) [88%] :\r\nUne 1\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la Suisse aux JO de Sotchi et les larmes de Dario coloniale qui remporte le s'skiathlon sur 30 kilom\u00e8tres devant le Su\u00e9dois ou celle du maire et le Norv\u00e9gien Martignene Soubie la victoire de Colonia survient alors que les Suisses ont manqu\u00e9 le podium ce matin la descente est all\u00e9 \u00e0 l'Autrichien Matthias se Mayer, qui signe sa 1\u00e8re victoire dans la discipline, devant l'Italien Christoph Innerhofer et le Norv\u00e9gien, qui est, il est Jansrud le 1er suisse Carlo Nyanga se classe 6\u00e8me fois qui 13\u00e8me D\u00e9fago 14\u00e8me et Cummings 15\u00e8me pas de m\u00e9daille suisse non plus chez les snowboardeuse, dans la finale en slopestyle Sina Cambria manque de justesse le podium en se classant 4\u00e8me Isabelle Derungs 8\u00e8me Helena 9\u00e8me preuve, remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Jamie Anderson au programme ce soir le sprint du biathlon f\u00e9minin avec une possibilit\u00e9 de m\u00e9dailles pour C\u00e9lina Gasparin et pour le sauteur \u00e0 ski, Simon Ammann sur le petit tremplin, il y aura une SchneiderAmmann a omis de d\u00e9clarer aux services du Parlement sa soci\u00e9t\u00e9 au Luxembourg avant son \u00e9lection au Conseil national s'\u00e9tait en 1999 la SonntagsZeitung, rappelle que les d\u00e9put\u00e9s ont l'obligation de d\u00e9clarer toutes leurs participations, le directeur de la prison bernoise de Thorberg re\u00e7oit son cong\u00e9, le porte- parole du gouvernement bernois confirme l'information de la presse dominicale en d\u00e9but de semaine de directeurs avait \u00e9t\u00e9 suspendu suite \u00e0 la d\u00e9couverte de manquements dans sa gestion de l'\u00e9tablissement La Poste pourrait suivre le mod\u00e8le am\u00e9ricain et ne plus livrer de courrier le samedi le g\u00e9ant jaune n'est pas tenu de le faire par son mandat l\u00e9gal, souligne sa directrice Susanne Rohff dans une interview parue dans la presse dominicale et puis Simon au chapitre des votations cantonales et communales \u00e0 Gen\u00e8ve, on rappelle que l'abaissement des standards dans les cr\u00e8ches et rejet\u00e9 par 56 pourcent des des votants et la densification des surfaces de logement passe \u00e0 59 pourcent et et puis en Valais, les citoyens de Chara ont dit oui, l'argent. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury-Pasquier, Liliane", "role": "conseill\u00e8re aux Etats genevoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Roseng, Romain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Sotchi", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Maury Pasquier, Liliane", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Hiltpold, Hugues", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Nidegger, Yves", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A32B35F-F2E4-426F-AE78-50A678B999DC", "internalArchiveId": "2A32B35F-F2E4-426F-AE78-50A678B999DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 13h-14h. 1. L'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\" serait refus\u00e9e. Projections sur l'UDC \"Contre l'immigration de masse\", et l'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire. - 2. Votations cantonales \u00e0 Zurich, \u00e0 B\u00e2le, au Tessin, \u00e0 Berne et \u00e0 Fribourg. Election \u00e0 la mairie de Zurich", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Union europ\u00e9enne", "Fribourg (canton)", "Suisse", "Tessin", "Zurich (ville)", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["b\u00e2timent scolaire", "votation", "rail", "libre circulation des personnes", "immigration", "relations internationales", "am\u00e9nagement du territoire", "hooliganisme", "avortement", "l\u00e9gislation", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-25T13:41:46Z", "speechToTexts": ["25.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe mot \u00e0 l'implantation d'un parc d'\u00e9oliennes sur leur commune, c'est un nom par contre est tout aussi note pour les citoyens de la commune voisine de Saxon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Simon Corthay pour ce qu'on appelle d\u00e9sormais traditionnellement c'est dimanche, l\u00e0, le reste de l'actualit\u00e9, \u00e9mission sp\u00e9ciale donc jusqu'\u00e0 19 heures, on va prendre aussi des nouvelles du temps avec Emily Blaser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [63%] :\r\nPourquoi pas hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:23) [92%] :\r\nPour d'apr\u00e8s- midi intense avec le ciel va s'\u00e9claircir temporairement en d\u00e9but de nuit, avant une nouvelle augmentation des nuages par le sud, les temp\u00e9ratures atteindront un maximum de 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi il fera moins 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec un vent d'ouest fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne et parfois mod\u00e9r\u00e9es en pleine demain un ciel couvert avec quelques pr\u00e9cipitations \u00e9parses sur l'ouest, le temps restera sec en Valais central mais de fortes chutes de neige tomberont sur la cr\u00eate sud des Alpes du Grand Saint-Bernard au Simplon pr\u00e9cipitation toutes r\u00e9gions l'apr\u00e8s- midi, sous forme de neige entre 800 et 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 l'aube, 4 sur le plateau, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 8 dans les vall\u00e9es, soumise au Fun, moins de 2000 m\u00e8tres Fun temp\u00e9tueux dans les vall\u00e9es, le matin il faiblira l'apr\u00e8s- midi, nous resterons dans ce courant d'ouest perturb\u00e9 jusqu'en milieu de semaine au moins d'en changeant pour mardi et mercredi, avec de la neige entre 500 et 800 m\u00e8tres et un maximum de 6 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [78%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec excipients protect h\u00e9 oui PR protection et soin des mains en pharmacie et droguerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [91%] :\r\nVous \u00eates sur la 1\u00e8re bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux qui nous rejoignent et cet apr\u00e8s- midi de votations il est 13 heures une les r\u00e9sultats avec vous Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [89%] :\r\nAvec des premiers r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les urnes \u00e9lectroniques, indique -t-on, non \u00e0 l'initiative UDC sur l'immigration de masse non au contingent d'\u00e9trangers \u00e060,7 pourcent un un autre non, \u00e0 l'initiative, qui veut supprimer le remboursement de l'avortement86,3 pourcent de de non, et puis 3\u00e8me objet f\u00e9d\u00e9ral le fonds ferroviaire Gen\u00e8ve- directement concern\u00e9s avec l'agrandissement de la gare Cornavin c'est un large oui, plus de 3 quarts des Genevois ont dit oui76,5 pourcent notez notez que ces r\u00e9sultats portent sur 95 pourcent des des bulletins rentr\u00e9s et des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs outre- Sarine du c\u00f4t\u00e9 d'Argovie un canton clef, vous l'avez dit traditionnel traditionnellement aussi proche du r\u00e9sultat f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien c'est oui \u00e0 l'initiative de l'UDC55,2 pourcent oui oui au fond ferroviaire et non \u00e0 l'initiative sur l'avortement, r\u00e9sultat Schaffhouse aussi o\u00f9 il y a 58 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative UDC o\u00f9 il a failli faire \u00e0 53 pourcent et et non \u00e0 65 pourcent,, \u00e0 l'initiative sur l'avortement et du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, c'est une projection, ce serait non, \u00e0 l'initiative UDC sur l'immigration de masse, un petit nom oui en revanche au fonds ferroviaire \u00e0 plus de 60 pourcent et et puis le 3\u00e8me objet non \u00e0 plus de 70 pourcent au au texte sur le financement de l'avortement, avec une participation et c'est int\u00e9ressant de pr\u00e8s de 60 pourcent un un r\u00e9sultat int\u00e9ressant aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel, le District de Val-de-Travers dit oui un tout petit oui \u00e0 l'initiative UDC50,2 pourcent tout tout cela est bien confirme les projections au niveau f\u00e9d\u00e9ral, projections de l'institut GFS Bern suspense total pour l'heure, concernant l'initiative sur l'immigration de masse, l'issue est incertaine, l'institut ne peut pas d\u00e9livrer de tendance, les 2 autres projections sont plus clair en revanche, ce serait oui \u00e0 62 pourcent pour pour le fonds ferroviaire et non \u00e0 l'initiative sur l'avortement de noms de 70 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [88%] :\r\nMerci Pietro voyons c'est on a souvent vu \u00e7a un manque de projection pour un objet f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a arrive souvent \u00e7a sans burqa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [85%] :\r\nOui, un sur des questions comme \u00e7a, c'est souvent, c'est souvent le cas o\u00f9 il y a un suspense assez grand, plusieurs fois, il y avait aussi de ce qu'on ne s'en souvient, sur l'initiative Weber oui c'est s\u00fbr, selon le temps, on ne savait pas exactement ce qui allait se passer, donc c'est des choses qui qui arrive, ce n'est, on avait un petit peu moins l'habitude les scores c'\u00e9tait plus vite r\u00e9partis, mais cette fois, c'est vrai que ce suspense risque de durer encore un moment par contre effectivement sur l'avortement et le fonds ferroviaire, je crois qu'on peut dire que que c'est fait, c'est int\u00e9ressant parce que c'est un peu pr\u00e8s les m\u00eames scores que ce qu'on avait v\u00e9cu par le pass\u00e9, lorsque le pr\u00e9d\u00e9cesseur du du fonds ferroviaire avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, c'\u00e9tait en 1928 c'\u00e9tait le fonds des transports publics, c'\u00e9tait le m\u00eame score \u00e0 peu pr\u00e8s, c'\u00e9tait 63 pourcent des des voix et puis concernant l'avortement lorsqu'il y a eu la fin de la p\u00e9nalisation la d\u00e9p\u00e9nalisation, la solution des d\u00e9lais c'\u00e9tait 72 pourcent qui qui de c'\u00e9tait en 2002 qui avait soutenu sa donc on a un peu pr\u00e8s, dans, dans les m\u00eames scores dans les m\u00eames rapports de force, mais sur le fond, ferroviaire, c'est vrai que ben l'immigration de masse, aujourd'hui nous nous rend moins attentif, mais quand m\u00eame le fond des Robert c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, bon, il y avait quand m\u00eame un certain suspense dans la campagne, Doris Leuthard, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active, y avait quand m\u00eame une certaine inqui\u00e9tude de sa part, apr\u00e8s le vote sur la vignette, donc il faut quand m\u00eame pas n\u00e9gliger ce serait super r\u00e9sultat qui est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour la Suisse Romande hein, puisqu'il y aura \u00e9norm\u00e9ment de projets qui verront le jour en Suisse romande, suite \u00e0 ce vote concernant le feu au ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [78%] :\r\nOui, Doris Leuthard, qui joue grand aujourd'hui absolument a dit je \u00e7a me tient tr\u00e8s \u00e0 coeur et donc soulager l'actuel maire Jo\u00ebl relativement soulag\u00e9e avec ce score Magalie Philippe sur les r\u00e9seaux sociaux -ce qu'on a d'autres r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [88%] :\r\nAlors on a, on a effectivement d'autres r\u00e9sultats, \u00e7a nous permet, zoomer, un petit peu gr\u00e2ce \u00e0 nos correspondants qui sont sur le terrain mais aussi effectivement circuiter notamment notre consoeur notre coll\u00e8gue Alexandra Richard qui nous indique que Le Locle dit finalement non \u00e0 l'initiative contre l'immigration, \u00e0 52 pourcent,, \u00e7a c'est une information et que seule la commune de Val-de-Travers a dit oui \u00e0 cette initiative et puis des r\u00e9actions, vous disiez tout \u00e0 l'heure, Vincent pour 15 c'\u00e9tait pratiquement jou\u00e9 concernant le Five le fond offre ferroviaire sal\u00e9 en tout cas pour le socialiste Vaudois Roger Nordmann, il parle carr\u00e9ment d'un triomphe pour les transports publics sur Twitter contraste saisissant, \u00e9crit -il avec la vignette les priorit\u00e9s selon lui des Suisses sont d\u00e9sormais clairs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [74%] :\r\nPara\u00eet dit Distri du Val-de-Travers est pas commune voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [79%] :\r\nNous le passerons le message \u00e0 notre grand coll\u00e8gue Alexandra Richard effectivement mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [92%] :\r\nMerci beaucoup Magalie Philippe dans un instant, nos invit\u00e9s on va reparler de cette initiative de l'UDC sur l'immigration de masse mais petit d\u00e9tour maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Zurich vous trouvez bonjour \u00e7a oui bonjour plusieurs votations d'importance en Suisse al\u00e9manique et je parle pas l\u00e0 des des scrutins f\u00e9d\u00e9raux, on a des \u00e9lections municipales \u00e0 Zurich aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [86%] :\r\nOui et tous les regards sont braqu\u00e9s sur la mairie et la sortante socialiste Corinne mort affronte le lib\u00e9ral radical Filippo l\u00e0 \u00e9tait meilleur conseiller national, ancien pr\u00e9sentateur d'Darren sur la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique alors Corinne para\u00eet largement favorite, elle devrait \u00eatre conduite, la ville de Z\u00fcrich est \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte depuis 24 ans, et \u00e0 moins d'une grosse surprise, l'\u00e9quilibre ne devrait pas fondamentalement chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [91%] :\r\nUn autre scrutin du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville o\u00f9 les citoyens se prononcent sur l'introduction de quotas dans les conseils d'administrations, d'entreprises publiques et semi- publiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [90%] :\r\nOui, l\u00e0 on parle des des h\u00f4pitaux de la Banque cantonale des Services industriels ou encore de de la foire, c'est un r\u00e9f\u00e9rendum qui demande un quota minimum de 30 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration, en cas de Willibald serait le 1er \u00e0 introduire ce principe obligatoire dans la loi, et pour l'instant, \u00e7a semble \u00eatre le cas puisqu'on est \u00e0 57 pourcent de de oui donc d'acceptation de ces quotas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [84%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 marquer aussi on peut -on pour r\u00e9sultats partiels r\u00e9sultats partiels enfin 57 pourcent de de de oui aux quotas une votations presque anecdotique, enfin \u00e7a, quoi que, elle pourrait bien avoir l'effet d'un d'un mini- s\u00e9isme tout de m\u00eame, la petite commune de AhausR. Brooke dans le canton de Saint-Gall se prononce sur la question du voile \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:05) [92%] :\r\nOui, un scrutin qui ne concerne que 4000 citoyens qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e apr\u00e8s le cas de ces 2 fillettes somaliennes renvoy\u00e9s de l'\u00e9cole, l'\u00e9t\u00e9 dernier, parce qu'elle portait le voile les autorit\u00e9s scolaires \u00e9taient revenus sur leur d\u00e9cision de renvoi, donc ils ont pu r\u00e9int\u00e9grer l'\u00e9cole mais l'UDC locale a souhait\u00e9 que la population puisse se prononcer, ce serait in\u00e9dit que cette interdiction passe et \u00e7a ne manquerait pas \u00e9videmment de de provoquer un d\u00e9bat qui d\u00e9passerait largement le cadre de cette petite commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on peut en \u00eatre s\u00fbr, merci beaucoup reviennent 13 heures 7 2 invit\u00e9s nous ont rejoint pour parler de l'initiative UDC sur l'immigration de masse, on rappelle qu'il n'y a pour l'instant aucune tendance sur laquelle nous pouvons v\u00e9ritablement nous nous baser Sergio savoyard est avec nous, pr\u00e9sident des Verts tessinois bonjour bonjour et Pierluigi f\u00e9d\u00e9, les membres de la direction d'Unia bonjour aussi bonjour monsieur, les Verts tessinois Sergio savoyard, dont on rappelle \u00e0 l'attention des auditeurs qu'ils ont appel\u00e9 \u00e0 voter oui \u00e0 l'initiative de de l'UDC, contrairement aux Verts sur le plan national, votre sentiment, on a quelques r\u00e9sultats du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve notamment 60 pourcent de de non \u00e0 l'initiative UDC Sergio savoyard est -ce que vous en savez peut-\u00eatre un peu plus pour le Tessin peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [85%] :\r\nOui au Tessin, je pense, on va vers un r\u00e9sultat qui se profile avec un 70 pourcent de de de oui \u00e0 l'initiative, c'est un un, c'est un oui massif, ce qui est ce qui \u00e9tait pr\u00e9visible et que me me conforte un petit peu sur le choix qu'on a fait, parce que c'est un choix qui justement n'est -ce de, de, d'une analyse assez assez profonde de la situation des frontaliers du et des \u00e9trangers ici au Tessin \u00e7a je salue la jaunisse oui Al\u00e9si Aliz\u00e9e, non, non, non, les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [86%] :\r\nMoi, je voulais vous demander justement, comment vous expliquez peut-\u00eatre alors \u00e9videmment tout \u00e7a n'est pas d\u00e9finitif le le 60 pourcent de de non des Genevois, qui est aussi un canton frontalier de 70 pourcent de de oui, des Tessinois, comment vous l'expliquez a priori. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, moi je connais pas assez bien Gen\u00e8ve pour dire, mais je dirais aussi que la situation de Gen\u00e8ve est assez diff\u00e9rente de la situation du Tessin parce que \u00e0 Gen\u00e8ve et le centre de son p\u00f4le de cha\u00eenes de ceux de sa r\u00e9gion transfrontali\u00e8re, tandis que le Tessin et la p\u00e9riph\u00e9rie de Milan cette CD disons des des dynamiques socio\u00e9conomiques assez diff\u00e9rentes mais cela dit, je ne connais pas assez bien la la la la situation du canton de Gen\u00e8ve pour faire des, des, des explications sur sa je connais assez bien la situation de mon canton et je me dis aujourd'hui, je suis parmi ceux qui ont vu ce changement de je dirais de de l'humeur des, des, des Suisses par rapport \u00e0 cette initiative et il faut aussi consid\u00e9rer qu'il y a des partis qui se sont mis dans une situation qui ne leur permet pas de comprendre les concitoyens et qui qui ont vot\u00e9 aujourd'hui Audio 5 quand quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:51) [81%] :\r\nAlors quel budget fait d\u00e9lai vous aussi, vous vivez dans un content frontaliers, le Jura, comment est -ce que vous percevez dans dans le Jura, ce vote, on l'a dit tout \u00e0 l'heure plusieurs comme me jurassienne qui soutiennent l'initiative, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [88%] :\r\n\u00e9coutez -les r\u00e9sultats n'appelle pas une surprise particuli\u00e8re dans le Jura, on conna\u00eet que l\u00e0 on sait que la probl\u00e9matique frontali\u00e8re telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la r\u00e9gion, fait qu'un certain nombre de leurs concitoyens, voil\u00e0, ont d\u00e9cid\u00e9 de voter oui \u00e0 ce qu'initiative initiative trompeuse parce que finalement il va r\u00e9soudre aucun probl\u00e8me, il est difficile de prendre position \u00e0 l'heure actuelle, parce qu'on sait que les r\u00e9sultats sont extr\u00eamement serr\u00e9s et on peut tr\u00e8s bien aller vers un vers un oui \u00e0 l'initiative, en fin de journ\u00e9e comme un un nom mais qui sera de fa\u00e7on un nom assez serr\u00e9 donc l'un dans l'autre, moi je dirais, dans le Jura, mais comme ailleurs, mon analyse : premi\u00e8rement, c'est qu'on entend beaucoup de gens parler des relations avec l'Union europ\u00e9enne et de la d\u00e9gradation de sa provoquerait, moi la premi\u00e8re pens\u00e9e, quand m\u00eame, parce que cette initiative, toutes les cat\u00e9gories de la migration et que moi comme fils de migrants ma 1\u00e8re pens\u00e9e McAmmond migrants dans ce pays, qui doivent quand m\u00eame se demander de quelle mani\u00e8re on les per\u00e7oit dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [90%] :\r\nDe certains migrants qu'on a entendu sur cette antenne, appellent \u00e0 voter oui \u00e0 l'initiative UDC Pierluigi f\u00e9d\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [84%] :\r\nOui, leurs stocks apr\u00e8s Mathilde migrants, notamment des des anciennes g\u00e9n\u00e9rations de migration qui finalement par sursaut de d'int\u00e9gration voudrait faire croire qu'en s'attaquant \u00e0 d'autres cat\u00e9gories de migration, on arrive \u00e0 changer la probl\u00e9matique ceux qui comprennent pas, c'est qu'en fait l'initiative UDC cacher d'autres objectifs que ceux qui sont annonc\u00e9s au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [91%] :\r\nSerge savoyard, vous \u00eates un homme de gauche justement cette stigmatisation des des migrants est -ce que \u00e7a vous fait pas peur, si le oui passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:19) [85%] :\r\nDans la \u00e9coutez c'est c'est toujours la m\u00eame lecture qu'on nous qu'on fait de ce vote : allez, fais moi je suis aussi un un film un un fils de migrants, hein, il faut dire qu'\u00e0 pas que, par exemple au Tessin les frontaliers remplace un premi\u00e8res Les les migrants anciens qui sont, qui sont venus ici parce que c'est, c'est les r\u00e9sidents qui sont remplac\u00e9s et parmi les r\u00e9sidences et les \u00e9trangers qui sont remplac\u00e9s, les premiers et je ne pense pas que quand on a un vote avec 70 pourcent des des votes, c'est \u00e0 70 pourcent de de x\u00e9nophobe, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une lecture je peux, je peux imaginer confortable mais c'est une lecture qui superficiel et qui ne consid\u00e8re pas que la libre circulation n'a pas apport\u00e9 tout ce qu'on avait promis et quand on dit toujours ce moment ce ce ce cette r\u00e9p\u00e9tition continue continue du fait que ce n'est pas la bonne solution, on essaie, disant qu'on attend la solution et alors, la solution n'a pas arriver les mesures d'accompagnement sont insuffisantes et c'est pour \u00e7a, le peuple suisse qui n'est pas compos\u00e9e de x\u00e9nophobe, a d\u00e9cid\u00e9 de voter comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [78%] :\r\nOui 70 pour 100 100 des Tessinois qui diraient oui \u00e0 Nice h\u00e2tive, le d\u00e9c\u00e8s, il y a pas que des x\u00e9nophobes dans le lot Pierre-Louis les recettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:29) [84%] :\r\nSelon mandat vous avec 5, c'est un \u00e9change absolument d'accord pour dire qu'une partie de la classe politique et mieux conomie qu'on pas fait leur travail ces derni\u00e8res ann\u00e9es, arr\u00eatons -nous sur ce point, les milieux \u00e9conomiques ont pas fait leur travail, \u00e7a veut dire quoi, les mesures d'accompagnement aujourd'hui suffisant la par la population, il est clair mais \u00e7a, on n'arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter : nous syndicale et je rappellerai ma monsieur, \u00e7a veut dire qu'il fait partie de ce monde politique tessinois la r\u00e9alit\u00e9 tessinois c'est aussi un tissu \u00e9conomique \u00e0 des salaires tr\u00e8s bas, de tout temps o\u00f9 le monde politique, c'est jamais boug\u00e9, y compris les Verts qu'on entend maintenant ces derniers mois sur le sujet, mais on n'a pas beaucoup entendu avant \u00e9clat, elle se situe l\u00e0, et que maintenant il faut vraiment que ce monde- l\u00e0 se r\u00e9veille, il faut des mesures d'accompagnement pour beaucoup plus contraignante, avec des prises de contr\u00f4le \u00e0 de mesures de sanction \u00e9voqu\u00e9e au salaire minimum dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:08) [72%] :\r\nSerge Savoy a go\u00fbt\u00e9 mais vous avez la parole r\u00e9v\u00e9lait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [84%] :\r\nOui Monsieur par 2 choses qui ne conna\u00eet pas, moi, j'ai dit les s'ajouter de mieux que je ne peux pas parler monsieur Feyder je vous ai \u00e9cout\u00e9, je n'ai pas parl\u00e9 de canton de Gen\u00e8ve, mais je connais mon canton je vous dis par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:24) [59%] :\r\nC'est arriv\u00e9 Swissness oseille on essaie Suisse vous \u00eates parl\u00e9 : on essaie juste de \u00e9coutez monsieur cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:30) [88%] :\r\nVoil\u00e0, merci, mais c'est \u00e7a gentil alors \u00e9coutez pas en ce qui concerne les Verts tessinois parce qu'on a parl\u00e9 de \u00e7a, on a, on vient de d\u00e9poser une initiative sur le salaire minimum, on va soutenir l'initiative sur le salaire minimum au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais je dis et je continue de dire \u00e7a va pas suffire au Tessin, m\u00eame avec les salaires minimal, \u00e7a ne va pas suffire et vous parlez de choses que vous ne connaissez pas Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [76%] :\r\nAlors Pierre-Luc les puisque vous sembliez la la vous avez la parole maintenant pour r\u00e9pondre \u00e0 monsieur savoyard, non, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:59) [87%] :\r\nMonsieur, \u00e7a oui, je comprends bien que vous \u00eates dans une situation o\u00f9 vous pr\u00e9parez aussi les futures \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, je comprends bien la s\u00e9lection sur la situation telle sinon je la connais tr\u00e8s bien, parce que je travaille de mani\u00e8re quotidienne avec mes coll\u00e8gues du Tessin et je comprends tr\u00e8s bien les tensions et les fortes pressions qu'il y a dans ce canton et je suis pas je suis pas je suis pas \u00e9tonn\u00e9 du r\u00e9sultat tessinois je sais les tensions qui existent, mais on conna\u00eet aussi la r\u00e9alit\u00e9 d'ici \u00e0 ce que je viens d'\u00e9crire des salaires tr\u00e8s bas, de tout temps avec une classe politique qui s'est un tout petit peu boug\u00e9 ces derniers temps sur des contrats type de travail \u00e0 3000 francs \u00e0 3000 francs, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 donc o\u00f9 je vous rejoins c'est qu'effectivement, maintenant il y a des combats \u00e0 mener sur les mesures d'accompagnement sur les salaires minimaux et puis c'est un r\u00e9sultat un vote suisse parce que moi je vis dans une autre r\u00e9gion s'il jouera, qui est aussi aussi en sous la pression du dumping salarial ou la r\u00e9alit\u00e9, pas la m\u00eame que l'Tessin Serge Jean-Jean, j'en conviens, il y a pas les m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s en terme aussi de travailleurs frontaliers qui viennent travailler dans, dans, dans ce coin de pays mais qui malgr\u00e9 tout va refuser \u00e0 quelques pourcent en quelques dixi\u00e8mes de pourcent pr\u00e8s et maintenant il y a des combats \u00e0 mener pour vraiment inverser la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:56) [90%] :\r\nVincent Roca, du fait de la finalement pour les syndicats, si le score est tr\u00e8s serr\u00e9 que l'initiative est refus\u00e9e, comme vous le souhaitez, mais que le score est tr\u00e8s serr\u00e9 est -ce que c'est pas tout b\u00e9n\u00e9fice pour vous parce que \u00e7a vous permettra de faire plus de pression en vue de nouvelles mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:09) [88%] :\r\nEncore une fois non tenait \u00e0 discours qui \u00e9tait clair c'est oui \u00e0 Lille : circulation des personnes aussi parce que c'est un principe philosophique : nous, on est une organisation de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de l'ensemble des salari\u00e9s, y compris des migrants, donc on peut pas se r\u00e9jouir que dans ce pays une une petite mine, une petite majorit\u00e9 une petite minorit\u00e9, un texte qui, finalement, stigmatise toutes ces cat\u00e9gories de population, mais encore une fois uniquement justement parce que le discours est biais\u00e9 : la seule volont\u00e9 l'UDC cette mettre un terme \u00e0 un certain nombre de choses, notamment aux mesures d'accompagnement quand j'\u00e9tais Monsieur Nidegger j'entendais Monsieur Nidegger sur votre antenne tout \u00e0 l'heure, qui dit que, finalement, on va pouvoir ren\u00e9gocier toute une s\u00e9rie d'chose avec lui, il faut pas s'inqui\u00e9ter \u00e9videmment ces milieux -l\u00e0 vont ren\u00e9gocier, que ce qui les int\u00e9resse, Evans, les seules mesures int\u00e9ressant du point de vue syndical c'est les mesures d'accompagnement, c'est les mesures qui prot\u00e8gent le march\u00e9 du travail et les salaires dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [89%] :\r\nSergio Savoyen, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts tessinois est -ce que dans votre oui \u00e0 cette initiative UDC sur l'immigration, il y a aussi un oui \u00e9cologique ou \u00e9cologistes, si j'ose dire, pression d\u00e9mographique, etc, on sait que se profile aussi et Ecopop et on sait que certains \u00e9cologistes sont sont pour Ecopop est -ce que la question d\u00e9mographique vous occupe aussi dans dans ce vote l\u00e0 par la question de la pression sur les salaires au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:14) [89%] :\r\nBah, \u00e9videmment, il y a aussi ces soucis -l\u00e0 mais ce n'est pas l\u00e0 la partie principale au Tessin, on a 60000 frontaliers qui viennent viennent travailler ici tous les jours une personne pas pas pas et \u00e9videmment \u00e7a donne des pressions \u00e9normes sur le sur, sur l'environnement, sur notre infrastructure et c'est aussi un grand probl\u00e8me il y a la pression sur les sur sur le logement, etc, etc, il y a, il y en a beaucoup, mais la 1\u00e8re la 1\u00e8re chose qui est tr\u00e8s important, c'est le ch\u00f4mage, on a un ch\u00f4mage tr\u00e8s haut le surprend sur le plus haut en Suisse et on a, on a aussi une pression tr\u00e8s fort, tr\u00e8s forte sur sur les salaires et \u00e7a c'est je pense la raison pour laquelle la magie de la grande majorit\u00e9 des mes concitoyens ici ont vot\u00e9 oui, mais non pas parce que ils, ils veulent s'isoler, non pas parce que ils volent, ils veulent s'ils sont des x\u00e9nophobe ou de raciste, c'est des c'est des gens qui sont, qui sont des soucis et moi je trouve que, mais les syndicats, il ne devrait pas faire des questions de philosophie mais vous aurez ce occup\u00e9 de ce qui concernait ce qui donne des soucis \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:15) [71%] :\r\nOui, ce samedi, syndicats devraient pas faire de la philosophie conclusion pour vous monsieur fait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:20) [87%] :\r\nTelle que l'histoire syndicale ce pays ces contr\u00e9es aussi gr\u00e2ce aux migrants que actuellement c'est aussi des gens qui ont lutt\u00e9 pour les conditions de travail, de l'ensemble des travailleurs y compris les Suisses exc\u00e8de la discussion, il faut pas l'avenir \u00e0 ce niveau -l\u00e0, philosophiquement, d\u00e9fendra toujours ses 14 les populations qui sont aussi des salari\u00e9s, le probl\u00e8me est large pour joindre ce \u00e7a voyage c'est s\u00fbr qu'on sera main dans la main dans les prochains mois sur ces ces th\u00e8mes -l\u00e0 c'est bien certain nombre de contrats et de mesures \u00e0 mettre en place qui vont pas tout r\u00e9soudre Tessin mais qui sont quand m\u00eame des r\u00e9ponses politiques importantes, c'est le salaire minimum, le 18 mai et c'est le renforcement des mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:48) [81%] :\r\nD'accord, et vous serez main dans la main sur tout \u00e7a, voil\u00e0, vous pouvez le confirmer \u00e0 monsieur f\u00e9d\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:52) [89%] :\r\nJe n'ai pas eu besoin de se f\u00e9d\u00e9rer pour de prendre ses d\u00e9cisions merci mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [88%] :\r\nSergio savoyard, on vous remercie, on a l'impression que vous avez identifi\u00e9 les 2 le m\u00eame probl\u00e8me que vous n'apportez pas politiquement la m\u00eame r\u00e9ponse, pr\u00e9sident des Verts tessinois pour Sergio Savoyard et membre de la direction du n'y a, Pierluigi le Jurassien merci dans un instant, on va parler d'avortement mais avant cela, quelques chiffres Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:13) [87%] :\r\nQuelques chiffres, pas encore d\u00e9finitif mais presque, du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud 315 bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s sur les 320 que compte le canton et on approche de d'un bon r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat tr\u00e8s Net concernant l'immigration de masse61,2 pourcent de de rejet et un pl\u00e9biscite concernant le Five, qui serait accept\u00e9e par plus de 74 pourcent des des votants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [91%] :\r\nEt pour l'avortement, on a dans le canton de Vaud pas encore les r\u00e9sultats, un chiffre \u00e0 ce niveau -l\u00e0, non merci beaucoup 61 pourcent Non Non \u00e0 l'UDC dans dans le canton de Vaud voil\u00e0 les derni\u00e8res projections Christian Favre oui Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [89%] :\r\nC'est vrai qu'alors, si on compare avec l'initiative sur les minarets, le score est quand m\u00eame assez nettement plus \u00e9lev\u00e9, puisque les Vaudois avaient refus\u00e9 l'initiative sur les minarets par53,1 pourcent donc donc contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u00e0 on voit que la situation est est plus que \u00e9l\u00e8ve m\u00eame si, par contre, alors si on compare avec la question de de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1902 1 c'est quand m\u00eame un vote assez comparables, l\u00e0, on \u00e9tait \u00e0 plus de 78 pourcent dans dans le canton de Vaud, donc on voit effectivement qu'il y a quand m\u00eame un certain nombre de changements, mais c'est quand m\u00eame un, un score assez important pays et comme probablement que les choses pourraient se jouer avec une acceptation des des cantons et un refus de la population canton dans les grands cantons comme vos on a mesur\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est bien s\u00fbr tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:24) [79%] :\r\nOui, justement, dans, dans quelle mesure est -ce que le taux de participation influe les les r\u00e9sultats, quel est le quelle est la r\u00e8gle math\u00e9matique la Vincent Bourquin, s'il y a beaucoup de participations, on va plut\u00f4t vers le oui ou vers des noms en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [90%] :\r\nBah, c'est difficile \u00e0 dire, mais quand on voit les r\u00e9sultats qu'il y a notamment sur le fonds ferroviaire et puis sur l'avortement, on peut imaginer qu'en tout cas, il y a toute une partie de la gauche, qui doit s'\u00eatre aussi fortement mobilis\u00e9s, donc l\u00e0 \u00e7a devrait plut\u00f4t \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 d'un d'un refus, mais on se rend aussi compte, et \u00e7a c'est aussi \u00e0 un des exploits en de l'UDC avec cette initiative, c'est qu'ils ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 aller largement au-del\u00e0 de leur \u00e9lectorat, notamment aussi en r\u00e9ussissant \u00e0 ne pas en faire une initiative pour compte les \u00e9trangers et, du coup, ils ont vraiment r\u00e9ussi \u00e0 avoir un soutien tr\u00e8s large et \u00e7a bien s\u00fbr d'en venir aux autres l\u00e0-dessus dans l'analyse suivante sur les r\u00e9sultats, mais \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment int\u00e9ressant de voir que finalement l'UDC a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter ce d\u00e9bat pour ou contre les \u00e9trangers, \u00e7a va plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [85%] :\r\nC'est ce que disait Charles Jones, le pr\u00e9sident des Verts tessinois 70 pourcent tessinois tessinois qui disent oui \u00e0 cette initiative, sont pas tous des des x\u00e9nophobe, donc tout cela serait coh\u00e9rent comme vous nous le dites -nous ce oui Christian Favreau encore un r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:28) [87%] :\r\nOui, tout pr\u00e8s du Tessin, c'est les Grisons qui donne le r\u00e9sultat d\u00e9finitif et ils acceptent l'initiative de l'UDC compte immigration de masse, c'est le 3\u00e8me canton \u00e0 voter oui, on a le on a le chiffre50,5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:39) [87%] :\r\n\u00e7a c'est honteux <VIRG> 5 pourcent de oui pour les Grisons, \u00e0 l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse est tr\u00e8s serr\u00e9, arr\u00eatons -nous un instant sur l'avortement, Vincent Bourquin, \u00e7a va tr\u00e8s vite, voil\u00e0 tout le monde l\u00e8ve la main, mais voil\u00e0, on est dans un continuum H\u00e9nin, on est en Direct, avoue Vincent Bocca. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [89%] :\r\nMoi jusqu'concernant les Grisons, c'est la m\u00eame situation que le canton d'Argovie, c'\u00e9tait un de ces cantons, on ne savait pas quel serait le le r\u00e9sultat de ces canton cl\u00e9 par rapport \u00e0 cette votation, donc par rapport \u00e0 la liste des canton cl\u00e9 par rapport au sondage Argovie sont d\u00e9j\u00e0 dans le camp du oui \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse, \u00e7a veut dire que on se dirige quand m\u00eame assez fortement vers une acceptation de la part des cantons et ceux qui l'ont bien s\u00fbr pas dire que \u00e7a soit une acceptation finale puisqu'il y a besoin de la Douma Joris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:21) [89%] :\r\nPuisque c'est une initiative et donc une modification constitutionnelle avortement donc financer l'avortement est une affaire priv\u00e9e, le peuple avait \u00e0 se prononcer sur cette initiative \u00e9manant de milieux conservateurs la projection, on la rappelle sur l'avortement, Christian faire c'est 70 pourcent de de non hein, c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:37) [73%] :\r\nC'est un religieux j'ai absolument tr\u00e8s nette pour l'instant, plus de 70 pourcent d'opposition \u00e0 selon la tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [81%] :\r\nSelon la tendance 2 invit\u00e9s sont avec nous, Madame Val\u00e9rie Casta leur but qu'on avait d\u00e9j\u00e0 eu sur cette antenne, copr\u00e9sidente du Parti \u00e9vang\u00e9lique, je ne vois bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:21:51) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [86%] :\r\nEt Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national social du canton de Fribourg, la commission de la sant\u00e9, vous connaissez bien, toutes ces questions, bonjour bonjour madame Castel herbus de voil\u00e0, \u00e7a semble \u00eatre un rejet tr\u00e8s nette de votre initiative projections 70 pourcent de de non, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:22:07) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, on pensait bien que c'est-\u00e0-dire ici de, de, de, de passer avec un oui, pour l'initiative envoyant aussi dans quelle mesure on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nigr\u00e9 dans l'imm\u00e9diat, maintenant \u00e7a reste environ un 1000000 de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:21) [77%] :\r\nOn vous a donn\u00e9 la parole dans les m\u00e9dias chinois. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:22:23) [86%] :\r\nOui, on ne m'a donn\u00e9 la parole dans les maliens mais on sentait qu'il y avait une tr\u00e8s forte opposition et puis c'est quand m\u00eame environ un 1000000 de personnes qui reconnaissent que la la question n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu en 2010 qui avait pas forc\u00e9ment r\u00e9alis\u00e9 non plus en en 2002 que il financer les avortements qui \u00e9taient pratiqu\u00e9s dans ce il mange ce que je vois pour ma part c'est que on a quand m\u00eame une \u00e9volution des mentalit\u00e9s qui s'est fait pendant ces 4 ann\u00e9es qu'a dur\u00e9 la campagne depuis le moment o\u00f9 on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures o\u00f9 aujourd'hui on reconna\u00eet que l'avortement est pas forc\u00e9ment une solution, contrairement \u00e0 ce qu'on pr\u00f4nait il y a 4 ans en arri\u00e8re et on reconna\u00eet qu'il faut r\u00e9duire le nombre d'avortements, ce qu'on disait pas forc\u00e9ment non plus 4 ans en arri\u00e8re, donc c'est pas totalement inutile et c'est la richesse d'une d\u00e9mocratie de pouvoir d\u00e9battre des questions et de pouvoir les remettre sur l'avant de la sc\u00e8ne quand on estime qu'il y a un probl\u00e8me qui, qui n'est pas satisfaisant, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu la satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:11) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Stein Hy\u00e8res-Toulon avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2002 pour la la solution des des d\u00e9lais ce que c'\u00e9tait l\u00e9gitime de devoir se reprend : c'est une 2\u00e8me fois, alors oui c'est le jeu de la d\u00e9mocratie, mais enfin l\u00e0, on voit que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 totalement balay\u00e9s au fond est -ce que ce texte \u00e9tait utile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:24) [87%] :\r\nIl \u00e9tait peut-\u00eatre utile parce qu'il a suscit\u00e9 un d\u00e9bat qui est un petit peu plus loin que 2002 en 2002, le peuple a dit tr\u00e8s clairement : oui \u00e0 la solution des d\u00e9lais et \u00e0 au financement constate subs\u00e9quentes dans l'assurance maladie obligatoire, il a confirm\u00e9 aujourd'hui, tant sa propre d\u00e9cision, que la d\u00e9cision tr\u00e8s claire du Parlement, qui avait dit non \u00e0 l'initiative contre d\u00e9mentent, mais tellement de l'assurance maladie obligatoire de Madame Castelain plus d'aider son comit\u00e9 d'initiative, je pense que le m\u00e9rite, c'est pas tellement d'avoir longuement discut\u00e9 de l'avortement, nous avons une solution qui est une solution de compromis en Suisse personne et pour le plus grand nom possible d'avortement, contrairement \u00e0 ce qu'ont dit certains adversaires, tout le monde est d'avis, je pense qu'au moyen d'avortement, mieux \u00e7a vaut, par moments, on n'arrive pas \u00e0 les \u00e9viter et qu'il faut voir comment suit les personnes en question les, les, l'initiative a ax\u00e9 sa campagne sur le coup, nous savions pertinemment qu'il n'y avait aucune influence sur le co\u00fbt de la sant\u00e9 que l'on vote oui ou non, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait initiative un petit peu malhonn\u00eate mais a cit\u00e9 un autre d\u00e9bat qui est essentiel, c'est qu'elle a les initiants ont dit il y a une responsabilit\u00e9, il faut donc payer alors outre le fait que, il y a toujours un homme responsable dans une grossesse aussi, lui, a priori, oui \u00e7a a suscit\u00e9 d'autres question parce que il y a d'autres objets qui vont suivre, au Parlement, sur d'autres types de de de prestation, on nous dit, faut arr\u00eater de payer parce que les jeunes sont responsables parce que les personnes qui font de la chirurgie esth\u00e9tique sont responsables parce qu'une personne qui boit trop et responsable, parce qu'une personne qui fume trop irresponsable puisqu'on fait pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:50) [76%] :\r\nVous dans cette tendance -l\u00e0 ce ce texte aujourd'hui, alors on a, on a eu en commission des gens qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l'\u00e9mission, on leur juste finir, monsieur Seilliere, je vous donne la parole dans un instant Madame on a eu temps en commission et on laisse juste finir Monsieur c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:03) [85%] :\r\nMerci on a tant en commission au parlement f\u00e9d\u00e9ral parmi les d\u00e9fenseurs de l'initiative des gens qui ont tenu ce propos l\u00e0 notamment des responsables de l'UDC, qui ont dit faut responsabilis\u00e9 mais \u00e7a signifie que ce soir on va contr\u00f4ler chaque citoyen chez lui \u00e0 la maison pour voir s'il fait route pour passer \u00e0 6 pour siffler siffler aussi boit trop d'alcool, ou non, et puis on a introduit se pr\u00e9cise sur ce principe de responsabilit\u00e9 soit on dit on veut pas une \u00e9tape totalitaire qu'on veut, Nice, une assurance maladie obligatoire qui est fond\u00e9 sur la solidarit\u00e9 en sachant qu'on coupe les risques que chacun compte dans sa sant\u00e9 pour des raisons, une autre, on a tous pr\u00e9sentant des comportements ou avec un peu plus d'accord quoi peu moins et c'est ce principe de solidarit\u00e9 qui pour moi essentiel et qui a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par une tr\u00e8s claire majorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:44) [88%] :\r\nIl y a eu une un autre texte qui se profile dans les milieux antiavortement r\u00e9colte des signatures pour une autre initiative, prot\u00e9ger la vie Val\u00e9rie Casta leur but, \u00e7a veut dire que \u00e7a vaut m\u00eame pas la peine d'essayer apr\u00e8s ce ce nom du du peuple aujourd'hui quand, quand pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:25:56) [85%] :\r\n\u00e9coutez le l'initiative qui se profile maintenant, elle est pas l\u00e0 pas du m\u00eame ordre et puis c'est pas le m\u00eame le m\u00eame milieu c'est pas le m\u00eame faire ce qui vient avec \u00e7a, c'est une accalmie fortune personne relativement isol\u00e9, la question qui se posait dans le cas de l'initiative effectivement c'est une question de responsabilit\u00e9 d'un couple par rapport \u00e0 une responsabilit\u00e9 soci\u00e9tale, la question de la solidarit\u00e9 qui \u00e9tait pos\u00e9e, elle \u00e9tait biais\u00e9 parce qu'on nous demande d'\u00eatre solidaire en fait d'une mani\u00e8re morbide, moi je veux tout \u00e0 fait solidaire quand il s'agit de pr\u00e9server la vie de soigner, d'apporter des soins et une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 quelqu'un mais dans 100 pourcent des des cas dans le de dans le une intervention de de d'une d'un avortement, c'est un \u00eatre humain qui meurt, contrairement \u00e0 une intervention pour quelqu'un qui a un cancer du du poumon ou quoi que ce soit on pas a oui, non mais, mais je suis d\u00e9sol\u00e9 mais la question de la solidarit\u00e9, comme vous l'entendez, elle est, elle est, elle est aussi, c'est pour \u00e7a que on s'est inscrit en faux, au contraire, donc non oui je vous entends, j'entends que il y a 30 pourcent des des des personnes seulement qui \u00e9tait pour l'initiative d'apr\u00e8s les premi\u00e8res estimations n'est pas encore avec des chiffres d\u00e9finitifs, \u00e7a fait environ un 1000000 de personnes qui qui qui sont quand m\u00eame inquiets de de des divers \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 pris, qui pensent que on peut faire mieux, je pense que dans la mesure o\u00f9 on peut peut-\u00eatre am\u00e9liorer l'information et la pr\u00e9vention, on a entendu beaucoup de femmes t\u00e9moigner qui disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s facile aujourd'hui d'avorter sous la pression, a donc c\u00e9d\u00e9, je pense que l\u00e0 il y a quand m\u00eame des am\u00e9liorations \u00e0 faire doit questionner parce qu'on a quand m\u00eame des, des, d'un rapport qui est totalement diff\u00e9rent que ceux qui avaient en 2002 en termes de de de chiffres ce \u00e7a donne au questionner, \u00e7a doit nous permettre d'am\u00e9liorer ces ces, ces mandat voil\u00e0 je juste pas je suis pas tout \u00e0 fait du m\u00eame avis que Monsieur Berset qui dit mais tout va bien, il y a rien \u00e0 voir, on peut continuer \u00e0 fonctionner comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:44) [82%] :\r\nAlors, le ministre de la sant\u00e9, oui Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:46) [89%] :\r\nOui, en fait, \u00e0 ce que je voulais dire c'est que, on voit que les r\u00e9sultats sont \u00e0 peu pr\u00e8s similaires \u00e0 ceux de de 2002 avec 72 pourcent \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des gens qui avaient soutenu la solution des d\u00e9lais, ce qui montre que finalement les \u00e9missions n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 aller au-del\u00e0 des anti- avortement leur id\u00e9e en lan\u00e7ant cette initiative, c'\u00e9tait aussi de sensibiliser sur la question des co\u00fbts, hein, puisque on sait que les questions de des caisses maladie sont sensibles, et l\u00e0 on voit que m\u00eame s'il y a eu le soutien de l'UDC mais que, et que l'UDC finalement \u00e9tait aussi un peu divis\u00e9s que y a pas eu un soutien au-del\u00e0 des anti- avortement, et \u00e7a c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:17) [80%] :\r\nInt\u00e9ressant relever, on avait eu le chiffre 1 le l'avortement, c'est0,0 3 pourcent des des co\u00fbts totaux de la LAMal, c'est 10 centimes par mois et par assur\u00e9 un voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a le coup Magalie Philippe que tant sur les r\u00e9seaux sociaux de ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:27) [87%] :\r\nTr\u00e8s soulag\u00e9 du r\u00e9sultat, c'est m\u00eame de l'enthousiasme g\u00e9n\u00e9ralement qui ce qu'on peut d\u00e9crypter \u00e0 travers les truites qui sont envoy\u00e9s \u00e0 un clash H 20 et en se f\u00e9licitant, faites du du vote massif du refus massif de cette initiative, notamment \u00e0 Lausanne o\u00f9 l'initiative selon des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e0 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par90,23 pourcent des des votants fier de ma ville, peut -on lire par- ci par- l\u00e0, c'est vrai, surtout aupr\u00e8s de 2 militants de gauche, mais il faut savoir qu'on n'entend pas beaucoup les voix qu'il soutenait cette initiative sur les r\u00e9seaux sociaux et non pas \u00e0 ma connaissance du tout investi ce moyen l\u00e0 en tout cas pour faire campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:02) [90%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre une derni\u00e8re question pour vous Madame Casta leur but de vous avez pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9fendre texte par vous et et vos camarades. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:29:10) [85%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente sur ma page Facebook mais pas plus que \u00e7a, je ne peux pas faire \u00e7a \u00e0 plein temps, j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de une vie professionnelle et familiale, la politique, c'est encore l'engagement b\u00e9n\u00e9vole qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout le reste, voil\u00e0, si j'\u00e9tais secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'un parti politique, peut-\u00eatre que j'aurai plus de moyens, Exposition se passe pas mais voil\u00e0 peut-\u00eatre que on a bon, on n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment visible, j'en fait rien, on prend, on prend note du fait qu'il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence aussi devoir entre la Suisse romande lapsus allemande, on va voir si \u00e7a se confirme dans la journ\u00e9e si on continue \u00e0 avoir ce clivage qu'on peut voir sur cette question- l\u00e0 et qu'on voyait d\u00e9j\u00e0 en 2002, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de constater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:48) [86%] :\r\nMerci Madame Castel Airbus de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, vous qui \u00eates \u00e0 la charni\u00e8re entre Suisses allemands de la Suisse romande, justement, il y a un clivage sur ce th\u00e8me entre entre les 2, comment vous l'interpr\u00e9tez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:58) [87%] :\r\nBon, d'une part, il n'est pas aussi fort que \u00e7a, parce qu'on a aussi un un rejet relativement clair en Suisse al\u00e9manique, il \u00e9tait un petit peu moins intense, je crois que s'il y a 2 choses : la chose principale est probablement le rapport \u00e0 l'assurance maladie en Suisse romande, en a rapport une confiance, des attentes aussi relativement forte face \u00e0 l'assurance maladie, on a vu des clivages similaires sur d'autres routes sur l'assurance maladie, ind\u00e9pendamment de la question de la, de l'avortement ou des interruptions de grossesse, je pense que le soutien \u00e0 une assurance maladie obligatoire solidaires pour tout le monde et plus proche de la culture de Suisse occidentale, on va sans doute trouver des r\u00e9sultats similaires \u00e0 B\u00e2le et peut-\u00eatre des r\u00e9sultats un peu dans le m\u00eame sens, mais j'esp\u00e8re plus positive dans toute la Suisse sur la caisse publique cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:41) [90%] :\r\nOn un mot, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, tels l'avortement est -ce qu'on on se dit qu'on ne va plus voter l\u00e0- dessus pour 20 ans, la question est r\u00e9gl\u00e9e ou est -ce que \u00e7a va revenir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:48) [88%] :\r\nNon, \u00e7a reste un sujet, \u00e7a reste un sujet aussi de mani\u00e8re indirecte, parce qu'en plus des personnes qui \u00e9taient derri\u00e8re cette initiative en pour certaines lancer une initiative qui va interdire l'\u00e9ducation sexuelle dans une large mesure, en Suisse, ce qui est un petit peu surprenant parce qu'on nous a dit pendant toute la campagne, il faut mieux informer et puis quand on fait quant \u00e0 l'\u00e9cole, on va essayer d'informer les adolescents sur les cons\u00e9quences sur les prix, la pr\u00e9vention sur le ch\u00e2teau toutes les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires cage qu'un genou une jeune doit avoir aujourd'hui on nous dit mais il faut interdire \u00e7a, \u00e7a va passer par la page l'\u00e9cole alors dans une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale, ce serait peut-\u00eatre pas la t\u00e2che de l'\u00e9cole, effectivement, ceci \u00e9tant, les parents ne font pas tout ce travail, nous avons en tant que soci\u00e9t\u00e9 un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les jeunes aujourd'hui soit inform\u00e9 et j'ai, j'ai beaucoup de peine avec c'\u00e9tait c'\u00e9tait initiative sur laquelle nous allons sans doute devoir nous prononcer en 2015 ou 2016 ou les m\u00eames milieux veulent interdire en Suisse, l'\u00e9ducation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:38) [91%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2, Val\u00e9rie Castel Arbed, co- pr\u00e9sident du Parti \u00e9vang\u00e9lique de Gen\u00e8ve et Jean-Fran\u00e7ois acheter hier conseiller national socialiste fribourgeois, membre de la commission de la sant\u00e9, bonne journ\u00e9e, malgr\u00e9 tout, si j'ose dire, pour les perdants, on poursuit notre continuum jusqu'\u00e0 17 heures ensuite ces formes qui va prendre le relais jusqu'\u00e0 19 heures, Esther, Coco, il est 13 heures 31 bient\u00f4t 32 les r\u00e9sultats avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:59) [90%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats des votations sont tomb\u00e9s pour 50 ans avec ce \u00e0 ce stade un oui qui se d\u00e9gage de justesse pour l'immigration de masse plus largement en faveur du fonds d'infrastructure ferroviaire et un large fuck refus qui se d\u00e9gage pour l'initiative sur le financement de l'avortement dans les d\u00e9tails, Gen\u00e8ve rejette l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse avec60,7 pourcent des des voix pour l'instant le score le plus important compte cet objet mais Schaffhouse content d'automates Minder dit oui \u00e0 58 pourcent tandis tandis que Argovie canton souvent repr\u00e9sentatif du r\u00e9sultat suisse soutient le texte de l'UDC \u00e0 55000 de 4 pourcent des des voix pour leur part les Grisons disent oui \u00e9galement \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse, mais de justesse, \u00e050,5 pourcent des des voix \u00e0 900 voix pr\u00e8s, tandis que Glaris se suit le mouvement disons \u00e9galement oui \u00e0 l'immigration de masse avec59,3 pourcent de de oui \u00e0 noter que justice jusqu'ici l'institut GFS donnait pas de temps de tendances pour cet objet la l'institut GFS annonce un oui \u00e0 50 pourcent avec avec une marge d'erreur de plus ou moins 3 pourcent le le suspense reste donc entier avec un petit Avantage pour le oui du c\u00f4t\u00e9 du fonds d'infrastructure ferroviaire, maintenant il est accept\u00e9 dans les 5 cantons pl\u00e9biscit\u00e9 par les Genevois avec76,4 pourcent des des voix accepter plus modestement en Argovie avec 55 pourcent des des votants et un score presque \u00e9quivalent \u00e0 Schaffhouse, le fonds d'infrastructure ferroviaire \u00e9galement accept\u00e9 par les Grisons et au comptant de Clarisse \u00e0 noter que les projections pour cet objet de l'institut GFS annonce une acceptation de ce fonds visant \u00e0 renforcer le secteur ferroviaire, \u00e0 62 pourcent des des voix, enfin c'est un clair refus qui se d\u00e9gage pour l'exclusion de l'avortement vie catalogue de la LAMal Gen\u00e8ve dit savent massif avec 86 pourcent des des votants, suivi des Grisons avec 66 pourcent de de non Schaffhouse 65 pourcent de de refus, tandis que les citoyens du canton d'Argovie s'oppose \u00e0 63 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative sur le financement de l'avortement \u00e9galement rejet\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du canton de Glaris et l\u00e0, l'institut GFS annonce une claire d\u00e9faite de cette initiative avec une projection qui dit 70 pourcent de de refus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:02) [93%] :\r\nChristian Favre merci Esther, Coco Christian Favre notre projectionniste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:06) [85%] :\r\nMais c'est la magie de la radio, les r\u00e9sultats tombent \u00e0 la minute pendant qu'Esther, Coco de nous parler de nouveau canton donn\u00e9 le r\u00e9sultat, c'est le canton de Saint-Gall qui accepte l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse par 56 pourcent des des votants et puis du c\u00f4t\u00e9 du coton Zaugg le canton rejette l'initiative avec50,0 6 pourcent mon mon Dieu c'est serr\u00e9, donc c'est extr\u00eamement serr\u00e9 dans un canton dur mais c'est un rejet, on en est \u00e0 5 5 au niveau des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:30) [89%] :\r\nOui, \u00e7a, il va se passer quoi Vincent Bourquin au niveau des cantons d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:33) [84%] :\r\nBen disons que au niveau des cantons pourrait quand m\u00eame avoir une majorit\u00e9 de cantons qui soutiennent l'initiative \u00e0 leurs ou \u00e7a vous \u00eates partie justement de ces Cornella et apr\u00e8s je vous parlais tout \u00e0 l'heure, alors c'est le 1er de ces quant cl\u00e9s qui se retrouve du c\u00f4t\u00e9 du non mais comme Christian Fabre l'a dit de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, par contre, Argovie l'a dit, et du c\u00f4t\u00e9 du oui \u00e0 cette initiative, donc on pourrait quand m\u00eame bien imaginer une acceptation de la part des cantons et un refus de la part de la population, avec aussi cette tendance \u00e0 50 pourcent et et un tout petit peu plus au niveau des cantons charni\u00e8re vous dire encore qu'il y a, Berne qu'il y a Zurich qu'il y a, seule et Lucerne, \u00e7a c'est canton l\u00e0 aussi qu'on va suivre de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:14) [82%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s proche, dit Casucci qu'\u00e0 50 voix pr\u00e8s Vincent Bourquin, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a dans votre parcours de la liste politique 50 voix pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:23) [88%] :\r\nC'est fou \u00e7a, c'est faux et \u00e7a montre qu'il faut aller voter, c'est de la publicit\u00e9 et puis on va le fait de se rendre aux urnes, on se rend compte lorsque il y a 50 voix pr\u00e8s, que vraiment le vote peut faire la diff\u00e9rence et on sait aussi, on n'a pas encore les chiffres d\u00e9finitifs, mais que, au niveau de de la participation, c'est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, \u00e7a sera pass\u00e9 50 pourcent de de toute fa\u00e7on tous les votes concernant les questions de libre- circulation g\u00e9n\u00e8re beaucoup de participants \u00e0 c'est toujours \u00e0 plus de 50 pour 153 et plus et on se souvient qu'en 1932 c'\u00e9tait 78 pourcent de de gens qui \u00e9taient all\u00e9s voter sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:55) [88%] :\r\nOui, on atteindra peut-\u00eatre pas ce score de 78 pourcent est est -ce qu'on est dans un potentiel apr\u00e8s 6 d\u00e9cembre certains avaient parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque d'un dimanche noir d'autres s'\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9 etc est -ce qu'au fond, Vincent Bourquin l'enjeu elle- m\u00eame aujourd'hui, je pense notamment \u00e0 cette initiative de de l'UDC sur l'immigration est -ce que le mot historique est aussi \u00e0 accoler un jour comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:14) [89%] :\r\nJe pense que oui parce que c'est le d\u00e9but d'autres votes, hein, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure d'Ecopop mais aussi l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie et puis finalement on vote plus aujourd'hui sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne sur les bilat\u00e9rales que sur la question fondamentale des des \u00e9trangers, donc je pense que effectivement pour pour l'avenir du pays c'est l'avoir pas mal d'influence et puis quel que soit le le r\u00e9sultat, les pressions vont \u00eatre tr\u00e8s forte parce que par exemple si le score est tr\u00e8s serr\u00e9, mais que l'initiative ne passait pas, d'un c\u00f4t\u00e9, B\u00e2le UDC fait un excellent score avec son initiative, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet aux syndicalistes \u00e0 la gauche d'essayer de faire pression si suppl\u00e9mentaire sur les mesures d'accompagnement alors personne n'ose le dire clairement, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Pierluigi fait d\u00e9lai Guignard au Parti socialiste, on a dit attention ne fait pas un signal, mais on sait quand m\u00eame que, \u00e0 gauche, le fait que \u00e7a soit tr\u00e8s et aussi aper\u00e7u d'une fa\u00e7on pas forc\u00e9ment n\u00e9gative parce que \u00e7a permettra de faire pression sur les milieux \u00e9conomiques sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sur les partis de centre- droit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:12) [90%] :\r\nGauche et par la l'interm\u00e9diaire de Christian Levrat qui les milieux \u00e9conomiques aussi de n'avoir pas \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait correct vis-\u00e0-vis des d\u00e9chets des employer des travailleurs et on se souvient aussi de ce que d'aucuns avaient consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque comme un chantage de la part de Christian Levrat sur l'extension de la Ligue, circulation \u00e0 la Croatie sans votre un peu plus tard est -ce que ce sont des d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 d'ailleurs Croatie Ecopop pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:32) [89%] :\r\nNon, c'est pas encore fix\u00e9, alors Ecopop normalement c'est c'est ce printemps avec la la commission des \u00c9tats va devoir se pencher y avoir toute cette question de savoir s'il y a une unit\u00e9 de de mati\u00e8re ou pas puisque on parle dans l'Ecopop \u00e9galement de d'aide au d\u00e9veloppement, donc il va y avoir ce ce d\u00e9bat- l\u00e0 et puis la Ligue circulation avec la Croatie, ce sera en tout cas pas avant 2015 et puis il faudra voir si on en met cette votation avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou pas, \u00e7a c'est pas s\u00fbr, mais bien entendu que le vote d'aujourd'hui par une immense influence surtout le calendrier qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:01) [82%] :\r\nQui va suivre Tipers TJ Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:03) [94%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats commencent \u00e0 tomber \u00e0 bon rythme du c\u00f4t\u00e9 de Val-d on accepte, initiative de l'UDC par 59 pourcent des des votants idem de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la petite fronti\u00e8re cantonale du c\u00f4t\u00e9 de Nidwald 59 pourcent \u00e9galement \u00e9galement d'avis favorables et puis du c\u00f4t\u00e9 de Thurgovie l'initiative \u00e9tait \u00e9galement accept\u00e9e par 57 pourcent des des votants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:19) [88%] :\r\nMerci Christian Favre abordons maintenant la question de ce qu'on a appel\u00e9 avec un terme un peu barbare, le failli le fonds ferroviaire \u00e7a c'est plus compr\u00e9hensible, etc, on sait que le le transport de voyageurs depuis 16 ans par le rail a bondi de 60 pourcent \u00e0 \u00e0 un r\u00e9seau ferroviaire qui atteint ses limites, des trains bond\u00e9s etc, faut -il plus d'argent et en l'occurrence6,4 milliards de francs pour assurer la plus de trains, une meilleure, un meilleur entretien du r\u00e9seau la le score semble \u00eatre assez clair Christian Favre, je parle sous votre contr\u00f4le, projections, c'\u00e9tait 62 pourcent de de oui c'est \u00e7a exactement et 62 pourcent de de oui, 2 invit\u00e9s sont avec nous, Xavier Berto, bonjour, bonjour, ou pr\u00e9sident de la STAC, vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 \u00e0 ce fonds et Didier Berberat bonjour aussi. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:39:03) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:03) [84%] :\r\nConseiller aux \u00c9tats socialiste du du canton de Neuch\u00e2tel Didier voire bon 62 pourcent de de oui projections nationales c'est gagn\u00e9 pour pour le Five pour le fonds ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:13) [85%] :\r\n\u00e9coutez, c'est difficile \u00e0 dire, mais quand on voit que tous les cantons, je pense que, effectivement, on peut dire maintenant que le une fois pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:20) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire que les Suisses restent fid\u00e8les \u00e0 leur train. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:23) [86%] :\r\nOui, je crois, vous l'avez rappel\u00e9 en pr\u00e9ambule 60 pourcent de de plus de, de, de, d'usagers des trains, des trains bond\u00e9s, des lignes surcharg\u00e9es, je crois qu'il important de pouvoir donner suite \u00e0 ce qui s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, que le Front de transports public qui, vous le savez, \u00e9tait en cr\u00e9ant ce ce fonds de civisme 4 milliards je crois que c'est important, c'est pas une querelle, rail, route, je crois que c'est important que dans les 2 domaines, en face du d\u00e9veloppement pour permettre aux gens de se d\u00e9placer le plus possible, le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:49) [85%] :\r\nMais c'est pas une querelle, rail, route, c'\u00e9tait pas votre avis, \u00e7a, Xavier Bertrand, vous pensez que au contraire cette votation contribu\u00e9 \u00e0 attiser le feu et la guerre ente le rail et la route. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:39:58) [75%] :\r\nDonc j'ai pas non, puisque le 1er projet de 3\u00e8me 4 milliards nous \u00e9tions pour, donc \u00e7a c'est mont\u00e9 assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:04) [73%] :\r\nC'est un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui \u00e9tait retoqu\u00e9 insultant Parlement oui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:07) [86%] :\r\nExactement, tout \u00e0 fait, c'est l\u00e0 que la Star s'il n'y a pas encore les opposants, si on prend le score, moi je trouve \u00e7a un score honorable, on savait d'entr\u00e9e difficile de gagner, surtout que nous \u00e9tions seuls, je crois que la question, faut vraiment se poser actuellement, c'est de voir avec les moyens et le nombre de partis politiques qui \u00e9taient pour et on a seulement 62 pourcent pour pour dire ce que les citoyens, on peut m\u00eame cette initiative un petit peu dans la lign\u00e9e de la vignette ne sont plus toujours pr\u00eat \u00e0 ouvrir leurs porte- monnaie, il y a \u00e0 suivre b\u00eatement je dirais l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a prononc\u00e9 quand m\u00eame un signal fort pour tout le monde qu'on est d'accord de ma\u00eetre de de l'argent pour le train, par contre, on attend aussi les opposants font rouler le plus pour les partisans pour qu'on nous a promis pour faire un fonds routier donc l\u00e0, on va voir si les promesses vont \u00eatre tenus et l'avenir nous le dira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:53) [83%] :\r\nSi si les promesses du fonds routier ne sont pas tenus, vous faites quoi Xavier Berto, vous repartez au combat comment. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:58) [84%] :\r\nOn va partir au combat, vous savez, nous les transporteurs on a habitude de se battre, on n'a pas tort d'y aller seul, je pense que c'est pas ce transporteur c'est tous les automobilistes, vous prenez les grands axes qui sont autant que que les les voies ferroviaires, si ce n'est m\u00eame plus le soir le goulet d'un tremblement dont tout le monde en parle, donc je pense que cela \u00e9viterait que les automobilistes, il y a, il ne se s\u00e9rieux remise en question et ce n'est pas seulement une claque Doris qu'les pris \u00e0 l'heure de la la vignette mais la fresque d'\u00eatre un tremblement de terre et je suis convaincu qu'on trouvera cette fois -ci plus de monde pour nous \u00e9pauler dans ce combat -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:29) [76%] :\r\nVincent Bourquin m\u00e9decin divers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:31) [79%] :\r\nDonc, vous parlez de la STAC en m\u00eame temps, la saga \u00e9tait divis\u00e9e, on sait que la section vaudoise de la stagne des sections tr\u00e8s importante en Suisse romande, soutenaient le fonds ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:39) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait mais c'\u00e9tait la seule donc au niveau national, faut savoir qu'il y a plus de 25 sections donc si les Vaudois n'\u00e9taient pas d'accord avec nous, ce n'\u00e9tait pas vraiment un sujet de pr\u00e9occupation cit\u00e9 vaudoise sur pourcent patronal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:51) [82%] :\r\nVous avez aussi tr\u00e8s discret durant cette campagne est -ce que c'\u00e9tait vraiment important pour vous, on vous a peu vu peu entendu. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:41:56) [85%] :\r\nAlors vous avez raison, c'\u00e9tait vrai que c'\u00e9tait pas un sujet essentiel pour notre profession, nous ce qu'on voulait c'\u00e9tait surtout avertir les citoyens et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, en tout cas dans le canton du Valais en Suisse allemande \u00e9galement ce que je savais un coup, nous nous sommes aussi tr\u00e8s content d'avoir des titres qui vont partout, qui vont passer tr\u00e8s souvent avec des wagons plus grands mais le citoyen va passer \u00e0 la caisse, et \u00e7a il faut qu'elle s'est un peu, un sujet qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e sous silence ensuite mes coll\u00e8gues Vaudois, c'est vrai que l'on \u00e9tait assez discr\u00e8te sur ensuite le patronale aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e l\u00e0- derri\u00e8re et le le tous ces trajets le les pendulaires Vaud Gen\u00e8ve a jou\u00e9 un an seulement, il n'a pas toujours de de tr\u00e8s important l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:34) [86%] :\r\nMais Didier Berberat de ces6,4 \u00e0 3 milliards qui rend, en principe \u00e0 la Suisse occidentale la Suisse romande la la r\u00e9gion bernoise vous verrez concr\u00e8tement vous du du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, les retomb\u00e9es de de ce sur quoi l'on vient de voter la. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:46) [87%] :\r\nJe crois \u00e9coutez de toute fa\u00e7on, quoi qu'il en soit, si on am\u00e9liore la cadence des trains la la vitesse commerciale, c'est bon pour tout le pays, hein, parce que vous savez, c'est les petites qui crient, qui qui tra\u00eenent en quelque sorte les grandes lignes, mais pr\u00e8s pendant votre question, je crois beaucoup \u00e0 ce qu'on ne s'extr\u00eamement important, c'est une inversion de la ligne avec Lausanne et Gen\u00e8ve avec le Valais le pied du Jura, ce qui nous int\u00e9resse beaucoup, c'est-\u00e0-dire c'est des trains toutes les demi- heures au lieu de dans sa part entre Lausanne et et Zurich en passant par Neuch\u00e2tel et Bienne donc pour nous c'est extr\u00eamement important d'avoir ce genre de, de, de, de, d'infrastructure parce qu'on le sait, il y a de plus en plus de gens qui prennent le train il important de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la demande, mais je crois que c'est, c'est important aussi que la Suisse romande soient soient bien servis, d'ailleurs je vous cacherais pas et vous savez fort bien qu'il y a eu d\u00e8s les remarques du c\u00f4t\u00e9 de la farine, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine qui disait qu'on \u00e9tait trop bien servi, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s content du r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:36) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:37) [89%] :\r\nAussi du r\u00e9sultat en Suisse al\u00e9manique, parce qu'on avait un peu aucune crainte que on estime qu'on \u00e9tait trop bien servi, ce qui, m\u00eame si c'\u00e9tait le cas ne serait qu'une exception par rapport \u00e0 d'autres domaines dans lesquels la Suisse romande, vous savez bien,M. moins bien servi que la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:49) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la crainte \u00e7a Vincent Bourquin que les Suisses al\u00e9maniques Nick disent non \u00e0 ce fonds, ferroviaire parce que \u00e9tant trop avantageux pour la Suisse Romande visiblement c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:58) [87%] :\r\nNon mais c'est aussi pour \u00e7a qu'il y avait eu cette forte augmentation du fonds hein, puisque dans un 1er temps \u00e9tait \u00e0 3 milliards finalement on a \u00e9t\u00e9 \u00e06,4 milliards, ce qui permettait justement d'assurer \u00e9galement des des travaux en Suisse al\u00e9manique, on se souvient aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0 de Doris Letarte devant le le Conseil des \u00c9tats qui a quelque part, avait perdu pi\u00e8ce elle de d\u00e9fendre les 3 milliards et l'avait conclu qu'fait du thymol pouvait aussi vivre avec ses6,4 mias mais maintenant, le grand d\u00e9fi, \u00e7a va \u00eatre la question du du fonds routier Doris Letarte doit venir dans les prochains jours avec son projet de 2 fonds routier avec notamment une hausse du prix de l'essence, et l\u00e0 aussi \u00e7a va faire d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:35) [88%] :\r\nOui, elle avait parl\u00e9 sur notre antenne, je me souviens de 12 \u00e0 15 centimes de de hausse du prix de l'essence, Didier Berberat, de combien le citoyen va encore pouvoir accepter une hausse du prix de l'essence 12 centimes 15 centimes 20 centimes vingt-cinq centimes \u00e0 partir de quel moment essentiellement en tire le frein \u00e0 main de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:44:51) [79%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'\u00e0 un seul psychologique, j'arrive pas fixer maintenant ici devant vos auditeurs, c'est l'auditeur en tout cas ce qui est clair c'est que nous sommes favorables, le PS a un fond le transport routier, on l'a dit, il faudrait \u00e9viter d'\u00eatre entendu les constructions prestigieuses et inutile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:05) [85%] :\r\nC'est quoi les constructions prestigieuses. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:08) [89%] :\r\nBon, de 2 tunnels routiers avec du du carrelage, des un peu partout, c'est, c'est c'est s\u00fbr sur 2 un surdimensionnement d'un certain nombre d'un d'infrastructure, moi je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 ce qu'on fasse quelque chose en mati\u00e8re d'Europe, vous savez, j'\u00e9tais favorable \u00e0 la vignette parce que notamment la r\u00e9gion de neuch\u00e2teloise entre Neuch\u00e2tel devait avoir une autoroute reconnu au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a, donc je suis pas du tout d\u00e9favorable, faute, je suis vraiment pour une compl\u00e9mentarit\u00e9 rail route mais c'est clair qu'il faudra voir exactement ce que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y aura une des grandes discussions mais je crois que si on souhaite am\u00e9liorer la route, il faudra quand m\u00eame que le contribuable automobilistes un peu plus, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire, mais il y a pas de miracle en mati\u00e8re financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:48) [87%] :\r\nIl y a pas de miracle en mati\u00e8re financi\u00e8re, vous exigez quoi en mati\u00e8re de fonds routier de la part du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on s'arr\u00eate l\u00e0- dessus, Xavier Bertrand, pr\u00e9sident de la Star, vous avez des id\u00e9es, des projets tr\u00e8s clairs \u00e0 des demandes tr\u00e8s claires \u00e0 formuler. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:59) [80%] :\r\nBon, nous d\u00e9sole le projet tr\u00e8s clair et c'est notre une initiative vache \u00e0 lait qui est en cours et que le fonds routier que 9 milliards alimenter chaque ann\u00e9e pour les automobilistes qui reviennent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la route, une bonne partie des concerts de piller chaque fois tous les, tous nos revenus pour financer la l'oreille dont on a besoin, \u00e7a je suis tout \u00e0 fait d'accord, alors utilisons d\u00e9j\u00e0 l'argent r\u00e9colt\u00e9 par nos soins, parler la vignette parler du min\u00e9ral par la taxe poids lourds, ils ont fait et font la pour la route et, ensuite, ce sont aussi, je pense que ce qui est important, que les usagers du train parce il faut aussi \u00e0 la caisse, un petit peu plus que pour ce qui se fait actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:35) [79%] :\r\nXavier Bertrand d\u00e9di\u00e9 oui un mot, un mot pour conclure, au fond, dans la mesure o\u00f9 le franc oui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:40) [84%] :\r\nOn on va, on va, on va, on va limiter les d\u00e9ductions fiscales \u00e0 3000 francs pour les personnes qui qui pendule et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un effort que font les les citoyens pr\u00e9sentera notamment, et moi je prouve ce croit important de d'avoir selon 2 choses : une certaine clart\u00e9, mais vous savez aussi, je pense que toute am\u00e9lioration du du du rail profite aussi \u00e0 la route, par sa vie que les routes sont engorg\u00e9s et je crois qu'on devrait plut\u00f4t travailler ensemble et se mettent d'accord \u00e7a tout \u00e7a sur un certain nombre de quelle r\u00e9partition Rail, on le sait, au Parlement, le froid devant le peuple et ce sera clair en dira plus tout le temps que celles de la route qui finance tout dans le rail, je crois que c'est un d\u00e9bat un peu d\u00e9pass\u00e9, qu'il faudrait que vous allez bien. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:47:18) [71%] :\r\nMais, mais qui est bien, qui est bien r\u00e9elle, oui bien r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:47:21) [88%] :\r\nTotalement voulue par le peuple et par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0 62 pourcent de de oui au fonds ferroviaire a priori selon derni\u00e8re projection merci Xavier Berto, pr\u00e9sident de la STAC Didier Barbara conseiller aux \u00c9tats socialistes neuch\u00e2telois Magalie Philippe, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:34) [87%] :\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux par rapport \u00e0 ce fonds, le Five tels que on on le surnomme, certains mettent d\u00e9j\u00e0 la pression sur le gouvernement sur les cantons si dans 15 ans il n'y a pas les 4 voies entre Lausanne et Gen\u00e8ve si le Jura est toujours aussi mal desservis, \u00e7a va gueuler, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit un twitto pour en r\u00e9action \u00e0 ce vote, cette votation sur le Five. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:54) [88%] :\r\nNous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re on a parl\u00e9 du Tessin par rapport \u00e0 l'initiative UDC les citoyens de ce canton \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur Linay Bill IT, je crois qu'il est quasiment juge des candidats au Conseil des \u00c9tats mais aussi au Parlement acquis, ce sont eux qui soient que cantonales ou communales Nicole della Pietra, vous \u00eates avec nous, \u00e7a concerne donc des candidats condamn\u00e9s ou poursuivis pour des crimes ou des d\u00e9lits incompatible avec leur fonction c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:20) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors au sud des Alpes, le seul sujet cantonales dans les urnes, aujourd'hui, on a presque \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 ici aussi car depuis de longues semaines, vous l'avez dit Simon, tous les regards sont tourn\u00e9s vers l'est, l'initiative de l'UDC, or les Tessinoises, les Tessinois sont se sont aussi prononc\u00e9s sur cette modification de la constitution cantonale qui pr\u00e9voit d'\u00e9tendre l'in\u00e9ligibilit\u00e9 des pr\u00e9tendants \u00e0 une fonction politique merci \u00e0 plusieurs niveaux, si jusqu'ici une condamnation p\u00e9nale emp\u00eachait en pr\u00e9tendant \u00e0 un si\u00e8ge au conseil d'\u00e9tat de se lancer dans la course, d\u00e9sormais, les candidats un fauteuil au conseil au Grand Conseil et au Conseil des \u00c9tats, on pense \u00e0 Filippo Lombardi \u00e0 Berne devront montrer patte blanche en cas d'acceptation \u00e0 noter que le Conseil d'\u00c9tat tessinois recommandent d'approuver cette modification l\u00e9gislative, alors que ce m\u00eame gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'abstenir, pour la tr\u00e8s suivie, initiative sur le frein \u00e0 l'immigration de masse qui promet d'ailleurs de passer largement haut la main ici au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:19) [93%] :\r\nMerci Nicole della Pietra 13 heures 49 on rit Vincent Bourquin peut-\u00eatre un commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:25) [91%] :\r\nNon, juste rappeler la question du du suspense et on est vraiment dans un immense suspense par rapport \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse pour l'instant, si on regarde les scores d\u00e9finitifs, il y a 6 canton et 2 demi- cantons qui soutiennent cette initiative, alors bien s\u00fbr ce sont les petits content mais tout de m\u00eame une surprise du c\u00f4t\u00e9 d'Argovie et puis du c\u00f4t\u00e9 des cantons qui s'oppose officiellement pour l'instant, il y en a qu'un, ses Hugue mais \u00e0 50 ans apr\u00e8s, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure on, on sait que du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, les estimations montrent qu'il y aura un rejet du c\u00f4t\u00e9 de aussi probablement aussi de de Zurich mais vraiment, on est dans un tr\u00e8s tr\u00e8s grand suspense, vous rappelez aussi peut-\u00eatre une autre fois, il y avait eu un vote aussi serr\u00e9, c'\u00e9tait en 2009 concernant un sujet qui pourtant semblait moins important, c'\u00e9tait la question des passeports biom\u00e9triques, c'\u00e9tait en mai 2009 il y avait50,14 pourcent de de oui, donc on est probablement dans le m\u00eame genre de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:17) [90%] :\r\nEncore aujourd'hui, chaque voix compte plus que jamais, il faut le rappeler et puis on rappelle aussi que, pour l'ado majorit\u00e9 ben d\u00e8s qu'on a 12 cantons dans un camp dans un autre, voil\u00e0 les choses sont claires : Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:26) [94%] :\r\nDerni\u00e8re projection elle indique exactement ce que Vincent Bourquin de Vienne nous expliquer, c'est-\u00e0-dire 50 50 sur le vote sur l'immigration de masse pour l'instant impossible de d\u00e9terminer de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a va tourner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:37) [90%] :\r\nOn dirait que c'est fait sp\u00e9cialement pour les m\u00e9dias qui doivent entretenir le suspense, et nous les premiers, mais c'est tant mieux au fond pour l'int\u00e9r\u00eat \u00e9ditorial et l'int\u00e9r\u00eat des d\u00e9bats Magalie Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:45) [76%] :\r\nDites -moi, si nous avons d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des r\u00e9sultats pour le Jura on m'avait donn\u00e9 quelques voil\u00e0, alors qu'elle ce correspondant dans le Jura, nous indique que le Jura refuse l'initiative compte l'immigration de masse55,8 ans de 6 pourcent de de non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:57) [90%] :\r\n55 pourcent de de non pour le canton du Jura absolument Vincent Bourquin \u00e7a c'est \u00e7a c'est significatif au pain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:02) [88%] :\r\nOui, c'est significatif, puisque c'est un de ces cantons frontaliers hein comme comme Gen\u00e8ve, c'est quand m\u00eame un assez petit score 1 du c\u00f4t\u00e9 du Jura, on sait que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le Jura avait toujours \u00e9t\u00e9 favorable \u00e0 la libre circulation, m\u00eame si le Jura avait cr\u00e9\u00e9 la surprise sur les minarets puisque le canton du Jura avait soutenu cette initiative, mais \u00e7a fait un nouveau canton qui effectivement favorable et c'est un canton frontalier, tout comme les Schaffhouse hein, \u00e7a il faut pas l'oublier certains canton frontalier qui lui par contre a soutenu l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:30) [81%] :\r\nMais la vie du loft dans le canton de Neuch\u00e2tel voisin a dit non \u00e0 l'UDC par contre 52 pourcent ainsi ainsi exclam\u00e9 serr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:35) [89%] :\r\nCe qui est quand m\u00eame un r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, alors on sait o\u00f9 le les situ\u00e9 g\u00e9ographiquement, mais faut pas oublier que le lot qui est une ville tr\u00e8s \u00e0 gauche, c'est la seule ville de Suisse qui est dirig\u00e9e de fa\u00e7on majoritaire par l'EPO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:45) [88%] :\r\nOn aura de ni la Russie, d'ailleurs, le pr\u00e9sident popiste dans un instant, on a entendu aussi sur notre antenne, des reportages au Locle avec ses fils de de frontaliers le matin et le soir \u00e0 13 heures 51 tournons -nous maintenant du c\u00f4t\u00e9 des Bernois qui un durcissement du concordat contre le hooliganisme, \u00e7a aussi c'est une question assez \u00e9pineuse, on sait que du c\u00f4t\u00e9 de Berne, y a pas mal de tr\u00e8s bons club de foot et de hockey, on attend encore les r\u00e9sultats du scrutin, les projections donne 80 pourcent de de oui au durcissement du concordat sur les hooligans 80 pourcent de de oui, Berne tr\u00e8s touch\u00e9, donc il y a le Stade de Suisse, il y a de la violence parfois avec nos 2 invit\u00e9s : Anne sur K\u00e4ser bonjour bonjour ministre bernois, conseiller d'\u00c9tat en charge de la police et de la s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 vous, Mathias c'est bien cher bonjour aussi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:52:29) [97%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:30) [87%] :\r\nConseiller national du Parti socialiste, vous \u00eates membre du du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire bon Mathias c'est bien cher visiblement les projections, parle de 80 pourcent de de oui pour le durcissement des du concordat compte Les hooligans vous \u00e9tiez pas pour, vous trouvez qu'on en fait trop. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:52:46) [76%] :\r\nNon 80 pourcent il il faut accepter, mais nous n'est pas une surprise pour nous parce qu'on avait la vocation Zurich avec 85 pourcent,, alors je dis c'\u00e9tait pas le chemin, le Concorde maintenant le nouveau concordat qu'il font prendre, mais bon, il faut accepter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:04) [91%] :\r\nIl faut accepter un sur K\u00e4ser le le durcissement, c'est le seul moyen pour lutter contre les d\u00e9bordements autour du football autour du hockey. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:53:11) [77%] :\r\nDonc je suis convaincu que le concours ta bien que le nouveau concours tard dans la direction les Z\u00fcrichois avec 85 pourcent sous- sous- quoi oui 80 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:24) [78%] :\r\nDeuxi\u00e8mement, pardonnez -moi je vous interromps une surprise, on n'a pas une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne r\u00e9ception, vous \u00eates au t\u00e9l\u00e9phone mobile, je voudrais de vous d\u00e9placer peut-\u00eatre de de quelques centim\u00e8tres va je me. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:53:34) [97%] :\r\n\u00e7a serait bien, \u00e7a va mieux maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:35) [83%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a va un peu mieux, donc on parlait du durcissement voil\u00e0, \u00e7a semble \u00eatre un o\u00f9 il y a ce durcissement et pour vous, c'est vraiment la seule solution. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:53:43) [76%] :\r\nAlors pour moi et pour les 20 5 ou autres ministre s\u00e9curit\u00e9 c'\u00e9tait la solution qu'on nous a, qu'on nous avons propos\u00e9 aux canton et maintenant d\u00e9j\u00e0 12 dit oui maintenant les Bernois vont dire oui du Manuel, tr\u00e8s clair, et \u00e7a, c'est pour moi \u00e7a c'est positif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:01) [88%] :\r\nVincent Bourquin m\u00eame sur Kaiser est -ce que finalement c'est pas un vote pour rien, puisque on sait que B\u00e2le Campagne et B\u00e2le- Ville, hein, qui sont vraiment directement concern\u00e9s par cette question du hooliganisme et contre le concordat. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:54:14) [77%] :\r\nVous savez les le concours ta et et des gens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en alors \u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 dans plusieurs cantons les 2 cantons Basile pas vote parall\u00e8le compagne honteux postulat de foot dans la 1\u00e8re alors, mais les qui est concern\u00e9, et \u00e7a c'est pas vraiment un probl\u00e8me pour le concours, \u00e7a c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me pour les B\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:39) [89%] :\r\nOui, Mathias c'est vous qui \u00e9tiez dans le camp du du nom \u00e0 ce ce durcissement, l'encadrement des matchs \u00e0 risque que tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 la communaut\u00e9 l\u00e0 visiblement y avoir, il va y avoir encore plus de mesures comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la la s\u00e9curit\u00e9 est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:54:53) [84%] :\r\n\u00e7a c'est clair aussi avec les 80 % pourcent d'aujourd'hui, il faut prendre chemin de et travaux avec les supporters, \u00e7a s'appelle en allemand, la \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 j'esp\u00e8re qu'on ne va pas arr\u00eater avec la femme Arbeit parce qu'on peut \u00e9liminer le hooliganisme, comme on a \u00e9limin\u00e9 le racisme Desperate et je crois parce que c'est le chemin de la r\u00e9pression qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:19) [86%] :\r\nOui, alors vous avez peur qu'on ne fasse plus du fameux Arbeit est -ce qu'on va toujours pas, alors je me tourne vers le ministre conseiller d'\u00c9tat ainsi au K\u00e4ser, vous \u00eates en charge de la police est ce qu'on va continuer de travailler avec les fameux effets et de faire, selon l'expression du fan Arbeit. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:55:31) [82%] :\r\nAlors Monsieur la note de la position de monsieur Aebischer est aussi la mienne, il est extr\u00eamement important qu'on travaille avec les fans au futur mais maintenant aussi les classes et les les responsables des \u00e0 son temps leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:49) [84%] :\r\nOui mais alors vous allez travailler comment avec les femmes \u00e0 Nancy le la loi est plus dure vis-\u00e0-vis des d\u00e8s hooligans et des fans un peu violent, vous allez travailler comment avec avec sur lequel sera \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:55:59) [87%] :\r\nEn tout cas, en tout cas ce sont les autorit\u00e9s communales qui sont maintenant claires et nettes dans leur responsabilit\u00e9, ils vont pr\u00e9parer chaque match avec le club et aussi avec le flamenca et naturellement avec la police qui est responsable, pas s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:20) [79%] :\r\nOui, \u00e7a introduit l'un bleu l'obligation d\u00e9poser une demande d'autorisation avant les matchs de shooter d'\u00e9voquer un Vincent Bourquin, \u00e7a va \u00eatre mis en place facilement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:27) [83%] :\r\nAh ben \u00e7a va \u00eatre mis en place assez rapidement puisqu'a parl\u00e9 de canton de 2 balles, il va pas y avoir de position mais tout de m\u00eame \u00e0 monsieur Kever, relativiser la question de : c'est que c'est quand m\u00eame avec ce club l\u00e0 qui a passablement de probl\u00e8mes, donc il faudra voir comment les choses se passent une question \u00e0 vous encore mati\u00e8re CB cher, c'\u00e9tait une alliance un peu surprenante \u00e0 entre une partie de de la gauche, voici d'autres partis, mais une partie de la gauche, les clubs sportifs et les supporters est -ce que finalement, si les clubs sportifs de hockey et de football avait pas pris leurs responsabilit\u00e9s bien avant est -ce que on n'aurait pas pu \u00e9viter ce ce concordat. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:56:59) [85%] :\r\nOui, Farouk peut dire on est on ne peut pas laisser un peu tard pour faire la fin mars, ici \u00e0 Berne, on a d\u00e9j\u00e0 la fin de leur site depuis 10 ans 5 ans mais dans les autres cantons par exemple dans Zurich loi aussi \u00e0 Saint-Gall, on est en train de commencer, et \u00e7a c'est vraiment quelque part parce je dis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:18) [82%] :\r\nOn rappelle le score, c'est 80 pourcent a a priori de oui pour le durcissement du concordat anti- on hooligans un, on rappelle que 18 parlements cantonaux ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9 ce ce document qui est en vigueur dans dans 10 cantons de ainsi Bourquin, nous \u00e9tions par t\u00e9l\u00e9phone avec l'Inde sur toutes les heures, conseiller d'\u00c9tat bernois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 de la police et Mathias c'est conseiller national socialiste, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Christine r\u00e9f\u00e9rendaire Christian. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:43) [88%] :\r\nJe sais pas, ils sont encore l\u00e0, nos, nos 2 interlocuteurs, j'ai entendu des t\u00e9l\u00e9phones raccroch\u00e9s mais on va tenter une co c'est dommage et il y a un chiffre int\u00e9ressant de de leur soumettre une premi\u00e8res projections du c\u00f4t\u00e9 du canton de Berne alors c'est seulement un arrondissement sur 10 m\u00e8tres dans le canton de Berne concernant l'immigration de masse, on serait pour l'instant \u00e0 presque 60 pourcent d'acceptation, c'est un canton tr\u00e8s important mais encore une fois un arrondissement sur 10, \u00e7a veut dire que les grandes villes manquent encore \u00e0 l'appel et puis un autre quand on lui a donn\u00e9 un r\u00e9sultat d\u00e9finitif cette fois -ci un demi- canton de B\u00e2le- Campagne accepte de justesse, cette initiative par50,6 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:14) [86%] :\r\nMerci Christian Favre tournons -nous maintenant du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, le peuple fribourgeois accepterait aujourd'hui les cr\u00e9dits allou\u00e9s \u00e0 de grands projets de construction un montant global qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 87 millions de francs, le souverain accepterait un selon les r\u00e9sultats interm\u00e9diaires \u00e0 72 pourcent le le montant destin\u00e9 aux nouveaux b\u00e2timents pour les hautes \u00e9coles quant au b\u00e2timent de la police, il serait accept\u00e9 lui par 60 pourcent des des votants, c'est un excellent r\u00e9sultat, alors que cette votation a eu lieu dans un contexte particulier, Maurice Doucas, \u00e0 savoir en plein d\u00e9marrage d'une cure d'aust\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:58:43) [91%] :\r\nOui, le canton de Fribourg, demande au 9 et au personnel de l'\u00c9tat de se serrer la ceinture, mais la population adh\u00e8re tout de m\u00eame aux arguments des autorit\u00e9s qui demandait d'accepter ces 2 cr\u00e9dits d'engagement pour justement investir dans l'avenir des Fribourgeois c'est surtout l'explosion de la d\u00e9mographie qui a incit\u00e9 le gouvernement \u00e0 demander au peuple d'avaliser ce cr\u00e9dit de 44 millions pour la Nouvelle-\u00c9cosse Haute \u00e9cole de sant\u00e9 et la Haute \u00e9cole de travail social les effectifs dans ces \u00e9tablissements ont litt\u00e9ralement explos\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et les locaux actuels ne r\u00e9pondent plus aux nouvelles formes d'\u00e9tudes, le peuple fribourgeois accepterait aussi le cr\u00e9dit d'engagement pour la construction d'un nouveau b\u00e2timent pour la police cantonale, estim\u00e9 \u00e0 42 millions \u00e0 \u00e0 Granges Paco la dispersion des installations actuelles sur 8 diff\u00e9rents sites dans l'agglom\u00e9ration fribourgeoise ne facilite pas la conduite de l'institution et puis en votant de cette mani\u00e8re les Fribourgeois conforte aujourd'hui la politique de leur gouvernement qui entend \u00e9conomiser sur les Budgets de fonctionnement pour justement d\u00e9gager des montants d'utile dans l'investissement \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:44) [97%] :\r\nMerci Maurice Doucas en Direct de Fribourg, juste avant le rappel des r\u00e9sultats Vincent Bourquin une intervention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:51) [85%] :\r\nOui \u00e0 un nouveau vote charni\u00e8re, c'est celui de Lucerne Lucerne qui lui dit : \u00e053,3 pourcent oui oui \u00e0 l'initiale. \r\n"], "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Savoia, Sergio", "role": "d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil tessinois et coordinateur des Verts tessniois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berthod, Xavier", "role": "pr\u00e9sident de l'ASTAG Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00e4ser, Hans-J\u00fcrg", "role": "conseiller d'Etat bernois: chef du D\u00e9partement de la police", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berberat, Didier", "role": "conseiller aux Etats neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fedele, Pierluigi", "role": "membre du comit\u00e9 central d'UNIA dans le Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kasteler-Budde, Val\u00e9rie", "role": "co-pr\u00e9sidente du parti \u00e9vang\u00e9lique genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aebischer, Mathias", "role": "conseiller national bernois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Blaser, Emilie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFB15687-E3F6-4AA7-B232-95EF61201EEB", "internalArchiveId": "BFB15687-E3F6-4AA7-B232-95EF61201EEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 17h-18h. Le peuple suisse a accept\u00e9 de justesse l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" et l'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 alors que l'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\"  a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "immigration", "avortement", "initiative populaire", "rail", "libre circulation des personnes", "votation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-28T11:57:46Z", "speechToTexts": ["28.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [56%] :\r\nProgresser forum nom de m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [91%] :\r\nVoir le peuple suisse a donc mis KO le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la quasi- totalit\u00e9 des partis c'est oui \u00e0 l'initiative UDC sur l'immigration, que va faire Bruxelles, quelle est la marge de manoeuvre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sont les questions auxquelles on va tenter d'r\u00e9pondent durant ces 2 heures de formes sp\u00e9ciales jusqu'\u00e0 19 heures \u00e0 18 heures nous recevrons le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter, il est aussi ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une lourde mission qui l'attend d\u00e9sormais vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, nous recevrons les concerts Simonetta Sommaruga Doris Leuthard, les pr\u00e9sidents et vice- pr\u00e9sidents socialistes PDC UDC des patrons, les syndicats des conseillers d'\u00c9tat Norman Gobillot Philippe Leuba dans le canton de Vaud le pr\u00e9sident Vaudois Pierre-Yves Maillard et le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Pierre Maudet on appellera bien s\u00fbr Bruxelles o\u00f9 l'on rejoindra notre correspondant Alain Franco, on entendra aussi la r\u00e9action de de d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne en Direct, enfin, en France aussi pour entendre l'inqui\u00e9tude d'un \u00e9lu de France voisine les frontaliers Antoine Vielliard nous entendrons aussi le vice- pr\u00e9sident du Front national en France, Florian Philippot qui f\u00e9licite la Suisse ce soir 2 heures de forum sp\u00e9cial en Direct, beaucoup d'invit\u00e9s pour prendre la mesure de ce que Jean-Pascal Delamuraz aurait peut-\u00eatre appel\u00e9 un dimanche noir \u00e0 l'\u00e9poque, les similitudes sont nombreuses, avec le vote de lait en 92, les diff\u00e9rences sont l\u00e0 aussi, on va en parler jusqu'\u00e0 19 heures viendra aussi sur le non \u00e0 l'initiative pour la fin du remboursement de l'avortement et le oui massif au fonds d'infrastructure ferroviaire un exploit aujourd'hui les sportifs, c'est celui de Dario magnifique victoire pour le Suisse, m\u00e9daille d'or des 30 kilom\u00e8tres de skiathlon aux jeux olympiques de Sotchi premi\u00e8res m\u00e9daille suisse, elle est en or, le journal des sports de Sandra Zimmerli ce sera juste avant 19 heures, il nous dira aussi pourquoi ce journal des sports, le FC Sion a perdu \u00e0 domicile contre Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [84%] :\r\nBon \u00e0 savoir Philippe l'encaisse Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [83%] :\r\nForme sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures, et un r\u00e9sultat d\u00e9finitif qui est arriv\u00e9, Christian, on en sait plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [87%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs est arriv\u00e9 avec le canton de Z\u00fcrich qui rejettent cette initiative par52,6 pourcent des des voix : au total, la Suisse accepte l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse par une courte majorit\u00e9,50,3 pourcent des des voix ses 14 cantons et demi qu'il accepte, 8 et demi qui le refusent, Philippe depuis 1891 21 initiative populaire sur 189 ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, c'est la 21\u00e8me aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [83%] :\r\nEt de plus en plus ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Christophe am\u00e8ne un peu depuis l'an 2009 depuis l'an 2000 on Direct jusqu'\u00e0 19 heures Laurent Gaspari, et apr\u00e8s ces pr\u00e9cisions va faire un retour des r\u00e9sultats nationaux pour commencer avec vous Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [92%] :\r\nOui, avec une attente qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s pr\u00e8s de 5 heures de suspense intense, h\u00e9 bien on peut d\u00e9sormais l'affirmer la Suisse dit oui \u00e0 l'initiative UDC contre l'immigration de masse, un texte qui veut r\u00e9introduire le syst\u00e8me des contingents, mais c'est en tout tout petit oui \u00e050,3 pourcent de de majorit\u00e9 \u00e9tait atteinte 14 cantons et demi ont vot\u00e9 en faveur du texte50,3 pourcent c'est c'est 19516 voix de diff\u00e9rence et on peut parler d'un clivage ville campagne d'un c\u00f4t\u00e9 et dans le camp du non, h\u00e9 bien il y a toute la Suisse romande majoritairement urbaine et puis les cantons al\u00e9maniques de Z\u00fcrich Zoug et B\u00e2le- Ville, Berne a dit oui et de son c\u00f4t\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 ci de la Sarine, on notera les non massif sur l'arc l\u00e9manique des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve, plus de 60 pourcent \u00e0 \u00e0 l'inverse, les Fribourgeois les Valaisans gliss\u00e9 un nom beaucoup moins tranch\u00e9es dans l'urne \u00e0 peine plus de 51 pourcent de de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans le camp du oui presque toute la Suisse al\u00e9manique et le Tessin le canton transalpin qui poss\u00e8de le score le plus \u00e9lev\u00e9 du oui68,2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [86%] :\r\nEt puis, Pietro Bugnon, il y avait aussi 2 autres objets f\u00e9d\u00e9raux l\u00e0 les scores sont beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [89%] :\r\nOui, les pendulaires habitu\u00e9 aux trains seront satisfaits, la cr\u00e9ation du fonds ferroviaire Five a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple suisse par 62 pourcent des des voix vote quasi unanime avec dit oui massif des cantons romands 76 pourcent Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve cet homme 74 pourcent dans dans le canton de Vaud ou encore 69 pourcent dans dans le canton de Neuch\u00e2tel et puis 3\u00e8me et dernier objet f\u00e9d\u00e9ral initiative Financer l'avortement est une affaire priv\u00e9e, texte balay\u00e9e par69,8 pour 100 100 des Suisses avec une carte rouge vif, \u00e0 l'exception du canton d'Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, qui acceptent l'initiative notez enfin la participation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e : pr\u00e8s de 56 pourcent un un des scores les plus \u00e9lev\u00e9s de ces 17 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, et puis on va terminer ce Tour par quelques scrutins cantonaux \u00e0 Gen\u00e8ve, les habitants ne veulent pas sacrifier la qualit\u00e9 d'accueil des cr\u00e8ches pour pallier la p\u00e9nurie de places d'accueil r\u00e9forme rejet\u00e9e par pr\u00e8s de 57 pourcent des des voix c'est oui en revanche \u00e0 une loi qui impose des indices de densit\u00e9 de construction Fribourg a largement accept\u00e9 les cr\u00e9dits de 87 millions pour les nouveaux b\u00e2timents Des hautes \u00e9coles et de la police, ce disque B\u00e2le- Ville accepte de son c\u00f4t\u00e9 les quotas f\u00e9minins de 30 pourcent pour pour les conseils d'administration des entreprises publiques et semi- publiques avec 57 pourcent de de oui \u00e0 Berne le concordat sur Les hooligans contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par plus de 78 pourcent des des voix dans le canton de Vaud des citoyens de Chavannes-pr\u00e8s-Renens dans la banlieue de Lausanne ont largement accept\u00e9 la construction d'une tour de 117 m\u00e8tres de haut, et pour finir, les habitants de a ouvert bogue dans le canton de Saint-Gall ont dit non au port du voile \u00e0 l'\u00e9cole, merci Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [91%] :\r\n3 invit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 avec nous, on est en Direct jusqu'\u00e0 19 heures pour revenir revenir bien s\u00fbr avant tout sur la nouvelle du jour :50,3 pourcent de de oui \u00e0 l'initiative de l'UDC sur l'immigration, contre \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y compris qu'on entendra \u00e0 18 heures Oskar Freysinger, Philippe Leuba et Aldo Ferrari sont d\u00e9j\u00e0 avec nous, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Philippe Leuba en tant que ministre Vaudois de l'\u00e9conomie bon Jean-Pascal Delamuraz des jours noirs \u00e0 l'\u00e9poque, dimanche soir, qu'est ce que vous dites -vous, 2 des cons\u00e9quences de ce vote aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [85%] :\r\nAlors d'abord, vous me permettrez de remercier la tr\u00e8s nette majorit\u00e9 des Vaudois des des Vaudois qui ont suivi leur conseil d'\u00e9tat et rejet\u00e9 ce qu'initiative maintenant sur le plan suisse incontestablement s'ouvre une p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 avec l'Europe, avec notre 1er partenaire commercial \u00e0 un francs sur de gagner \u00e0 l'exportation, donc quasiment un salaire sur 2 en Suisse est due \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 exporter notre 1er client c'est l'Europe, nous sommes aujourd'hui devant une tr\u00e8s large incertitude quant \u00e0 la r\u00e9action europ\u00e9enne et aux diff\u00e9rents, accord qui devront, le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, mais pas de r\u00e9ponse au fond donc vous de dire c'est un c'est un jour noir, c'est un jour gris, c'est un jour que t\u00f4t je ne je ne je n'en sais rien, mais qu'est -ce qui va se passer, comment on va \u00e9videmment pour que ceux qui, \u00e0 charge, ce soir, d'abord il faut prendre acte de la volont\u00e9 populaire et s'est exprim\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait nul et c'est exprimer l'initiative devrait \u00eatre respect\u00e9e et appliqu\u00e9e, point num\u00e9ro un point num\u00e9ro 2 ce soir, je crois que c'est une mauvaise nouvelle \u00e0 tout cas pour le tissu \u00e9conomique, elle dit Killy tissu \u00e9conomique 10 places de travail places d'apprentissage, je crois que c'est une mauvaise nouvelle dans la mesure o\u00f9 \u00e7a ouvre une p\u00e9riode d'incertitude encore une fois avec le principal partenaire \u00e9conomique et par voie de cons\u00e9quence, il conviendra de prendre rapidement la mesure des probl\u00e8mes, trouver des solutions rapidement afin que cette p\u00e9riode d'incertitude sur la plus br\u00e8ve possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [91%] :\r\nParce que Freysinger, vous \u00eates en Direct avec nous, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, conseiller d'\u00c9tat valaisan conseiller national, c'est le triomphe pour l'UDC ce soir un triomphe qui va falloir g\u00e9rer faut aussi g\u00e9rer la victoire, parce que si \u00e7a se complique pour la Suisse, on va surtout les vall\u00e9es vainqueur, entre guillemets, c'est aussi un d\u00e9fi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:13) [89%] :\r\nBah, disons que c'est un jour arc-en-ciel pour moi c'est un jour extr\u00eamement color\u00e9, le dernier peuple vraiment libre d'Europe, s'est exprim\u00e9 sur la base d'un scrutin universel contre tout l'establishment politique une victoire extraordinaire et qui montre combien la d\u00e9mocratie et vivant en Suisse, et \u00e7a je peux vous dire \u00e7a fait saliver, pas mal de monde dans l'Union europ\u00e9enne, actuellement maintenant le les rapports avec l'Union europ\u00e9enne, mais c'est une simple question de n\u00e9gociations mais nous n\u00e9gocierons maintenant avec quand m\u00eame une volont\u00e9 d\u00e9mocratique du peuple tr\u00e8s clairement exprim\u00e9 dans notre dos et \u00e7a \u00e7a \u00e7a renforce \u00e9norm\u00e9ment les n\u00e9gociateurs, il y a passablement de pays de l'Union europ\u00e9enne qui n'attendait que ce signal parce qu'ils sont, ils ont tous mal alors immigration ils savent tr\u00e8s bien que c'est un gros probl\u00e8me, qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 juguler, alors l\u00e0, vous allez voir que les Britanniques, les belges etc pour embo\u00eeter le pas \u00e0 la Suisse qui se dire bah tiens finalement \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, toute cette question de l'immigration devrait \u00eatre mis sur le tapis, voil\u00e0 ce que \u00e7a va provoquer pour le reste, c'est une simple question de n\u00e9gociation, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat pour l'Union europ\u00e9enne \u00e0 maintenir les bilat\u00e9rales ne serait -ce que parce que la balance \u00e9conomique par les frontaliers que par rapport, nos rapports quotidiens, je ne pense pas que ce soit dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne, on met tout \u00e7a en question, il faudrait d'abord la le l'unanimit\u00e9 des 27 ans que l'on peut d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [84%] :\r\nLes 28 la l'eau Ferrari vous \u00e9valuez -vous de repr\u00e9senter les syndicats Unia, l\u00e0 on voit le peuple hein qui qui qui d\u00e9savoue les \u00e9lites, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pratiquement tous les partis est -ce que c'est pas, de son c\u00f4t\u00e9 a, lui, vous devriez \u00eatre pour prot\u00e9ger ces gens qui, qui ont peur, qui ont peur pour leur emploi, qui ont de la peine \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 trouver un logement, ce que vous \u00eates pas du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, ce soir, \u00e7a vous fait pas r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame ce ce ce score. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [90%] :\r\nAlors ce ce qu'on fait r\u00e9fl\u00e9chir, je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans cette discussion, on a d\u00e9j\u00e0 entendu \u00e0 plusieurs reprises sur ses ondes, dire que notre base avait des doutes, ces doutes portent pas sur la peur, cultiv\u00e9e par l'UDC de l'\u00e9tranger, elle peut, elle porte sur la peur peu perte son emploi sur la peur de voir son salaire baisser contrairement aux p\u00e9riodes de 92 70 \u00e0 l'\u00e9poque de Schwartzenberg nous sommes dans une situation conjoncturelle bonne donc on peut se permettre de dire oui \u00e0 l'initiative de l'UDC sans forc\u00e9ment craindre pour son emploi, au contraire, on nous fait, on nous fait, on nous dit qu'avec cette initiative, on va prot\u00e9ger l'emploi bien les salaires, j'attends de voir quelle sera la politique de l'UDC en la mati\u00e8re, je rappelle qu'avec la r\u00e9introduction des contingents, nous pouvons tr\u00e8s bien vivre avec une r\u00e9introduction des contr\u00f4les, des conditions de salaire \u00e0 priori je pense pas que ce projet de l'UDC mais c'est celui sur lequel s'expliquer avec les citoyens, tr\u00e8s bien nous allons contr\u00f4ler, je suis tr\u00e8s content d'entendre qu'\u00e0 partir de tr\u00e8s bient\u00f4t on ne pourra plus entrer le pays de l'Union europ\u00e9enne en Suisse sans verser au moins le salaire moyen suisse, \u00e7a c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle et dans ce sens l\u00e0, on se r\u00e9jouit de voir l'impl\u00e9mentation concr\u00e8te pilote \u00e7a va -t-\u00eatre la la bureaucratie, il va falloir mettent sur place pour contr\u00f4ler, par exemple, par exemple en Suisse romande, les 80000 personnes qui sont venus travailler pour une dur\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9, dans les grands centres de de recherche des tr\u00e8s hauts salaires, je me r\u00e9jouis de voir comment nous allons mettre \u00e7a en place aujourd'hui, c'est une victoire de la peur, c'est en tout cas une d\u00e9faite des mesures d'accompagnement, telles que les comprenait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et monsieur Schneider- Ammann et je pense que l\u00e0 dessus, effectivement, il y a quelque chose \u00e0 faire pour le reste, on va voir comment notamment Trama crainte \u00e0 moins, c'est que ce soit plut\u00f4t la victoire du National lib\u00e9ralisme ch\u00e8re \u00e0 l'UDC, hein, et si c'est \u00e7a, alors effectivement les salari\u00e9s de ce pays ont du souci \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:46) [90%] :\r\nMais Monsieur Ferrari, vous \u00eates en train de bafouer le peuple suisse, je suis est outr\u00e9e de vous entendre parler, c'est une victoire du courage, il y a un peuple qui ose dire non, vous savez dire oui \u00e0 tout le monde, c'est tr\u00e8s facile dans la vie, on affirme son caract\u00e8re parfois en disant non, \u00e7a demande beaucoup plus de courage et je ne pense pas que ce soit vot\u00e9, je suis convaincu, \u00e7a n'a \u00e0 aucun moment \u00e9t\u00e9 un vote contre l'\u00e9tranger en tant que telle, c'est simplement qu'on veut cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [68%] :\r\nLes scientifiques h\u00e9 ben oui, j'ai jou\u00e9, donc c'\u00e9tait la peur li\u00e9e sens et son emploi le d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:18) [75%] :\r\nC'est moi finir faudra il faudra \u00e0 ce moment l\u00e0 ou un contrat de travail avant Bangui, ensuite \u00e7a permettra. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [58%] :\r\nContr\u00f4le Alcan. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:24) [81%] :\r\nOu, plus efficace, non ce n'est pas le cas, vous pouvez venir 6 mois en Suisse pour simplement pr\u00e9tendument en chercher du travail et nous allons faire, apr\u00e8s 3 mois, c'est \u00e7a les bilat\u00e9rales chez les textes noir sur arr\u00eater de mentir comme le le bal a fait l'autre jour \u00e0 la ville. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:36) [83%] :\r\nOui je sais je sais vos c'est c'est un employeur r\u00e9sidant dans ce pays qui engage ses jambes, il a une responsabilit\u00e9 effectivement de les payer correctement les Suisses ont peur pour leur emploi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:46) [68%] :\r\nMais les lieux et pour cr\u00e9er une c'est l\u00e9gitime et ils ont exprim\u00e9 sa proposition qui chez lui ou vous d'abord l'agit-prop ou d'inf\u00e9riorit\u00e9 pas Socialisme et syndicalisme et si vous permettez, parce qu'un avion Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [81%] :\r\nNon, enfin pas tout fait, m\u00eame dans le cas pr\u00e9sent, si je crois conna\u00eetre votre votre nom, votre disque tout cela de tr\u00e8s peu pour la politisation du SNES, syndicat Aldo Ferrari mais \u00e7a c'est encore aujourd'hui un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:07) [81%] :\r\nMais un mot quand on \u00e9coute Justin. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:09) [89%] :\r\nEt puis qu'on est syndicaliste, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un doute parce qu'il s'appellerait de choc \u00e7a ira peut-\u00eatre mieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:14) [71%] :\r\nChristelle demain je vous \u00eates la chef adjoint de notre rubrique politique c'est l'UDC dans cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:18) [88%] :\r\nOui, clairement, l'UDC qui \u00e9tait parti seul contre tous \u00e7a, tous les autres partis politiques, les milieux \u00e9conomiques men\u00e9e par \u00c9conomie Suisse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC qui p\u00e8se moins de 30 pourcent de de l'\u00e9lectorat qui gagne aujourd'hui, c'est une victoire \u00e9clatante, c'est aussi une victoire qu'il va falloir porter, hein, parce que, en cas de probl\u00e8me puisque il y a effectivement beaucoup de choses \u00e0 ren\u00e9gocier ce sera aussi l'UDC qui sera tenu pour responsable si les n\u00e9gociations n'aboutissent pas, comme comme il faut, \u00e0 contrario, c'est ce soir la d\u00e9faite de l'\u00e9conomie et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'est consid\u00e9rablement investi dans la campagne, venu \u00e0 3 ans pour lancer la campagne d\u00e8s le lendemain des pressions main-d'votations avec la ministre de la justice simultan\u00e9ment Yann Schneider et Didier Burkhalter ce en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a sans doute sous- estim\u00e9 le ras-le-bol d'une majorit\u00e9 de la population \u00e0 des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets li\u00e9s \u00e0 la libre circulation, la pression sur les salaires, les logements, les transports, visiblement les r\u00e9ponses politiques ont tard\u00e9 et surtout, elles n'ont pas convaincu tout simplement jouer ce qu'on peut parler d'un R\u00f6stigraben aujourd'hui, alors si on a les contours, mais il faut peut-\u00eatre pas se laisser troubler par par la carte qui ressort de ces votations d\u00e9j\u00e0 parce que Belleville canton traditionnellement europhiles Zougam d'extr\u00eame justesse et on dit non, comme les romans, on remarque en fait plut\u00f4t une diff\u00e9rence ville campagne un peu comme ce qu'on avait v\u00e9cu lors de la votation sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 alors c'est la question qu'est -ce qui va se passer maintenant football mais c'est la question \u00e0 l'initiative, pr\u00e9cise que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a 3 ans maintenant 3 ans pour ren\u00e9gocier et adapter les trait\u00e9s internationaux contraires \u00e0 cette nouvelle norme accept\u00e9e aujourd'hui par le peuple, 3 ans pour lever les incertitudes, notamment en ce qui concerne le fameux accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation des personnes, c'est autour de de cette question que la campagne a apport\u00e9, alors tout est possible avec le sc\u00e9nario le plus extr\u00eame qui serait une suspension ou une d\u00e9nonciation de cet accord par l'Union, ce vote, c'est un retour au cantonales contingents annuels pour tous les \u00e9trangers li\u00e9s \u00e0 la libre circulation des frontaliers, les requ\u00e9rants d'asile comment fixer ces plafonds et \u00e0 quelle hauteur, ce sera les questions politiques \u00e0 r\u00e9gler par le Parlement et le gouvernement et puis au niveau politique aussi, on va entrer et \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans le temps des r\u00e8glements de compte, la recherche des responsabilit\u00e9s, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, avec notamment le Parti socialiste, qui rejettent cette responsabilit\u00e9 sur les partis de droite et puis aussi sur les mesures d'accompagnement de Yoann Schneider- Ammann merci Christophe Demangeot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:31) [86%] :\r\nPhilippe Lebas, vous \u00eates mes \u00e9conomies, il faut s'y mettent les contingents, il va falloir s'y mettre, \u00e9crit dans la loi d\u00e9sormais bon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 3 ans pour n\u00e9gocier avec l'Europe, \u00e7a va vous allez -y arriver, \u00e7a va pas \u00eatre le le la catastrophe qu'on avait qu'on avait annonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:43) [86%] :\r\nBen \u00e7a, personne ne peut dire ce soir, il faudra mais familiaux d'application et aujourd'hui personne ne sait ce que comprendra cette loi d'application, c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment et puis 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que monsieur Freising il y a CAIG n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles, moi j'entends, mais \u00e7a c'est, c'est vite dit, je constate que tous les dossiers, on y arrive bien en g\u00e9n\u00e9ral non je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que ce soit le constat aux diplomates de tous les dossiers europ\u00e9ens sont compliqu\u00e9es, nous sommes en conflit ouvert avec les \u00c9tats-Unis sur sur sur le le r\u00e9gime Boca notamment, et l\u00e0 aussi il y a qu'\u00e0 aller discuter avec Washington pour r\u00e9glera le probl\u00e8me, je constate un tout petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, on est en froid terrible avec la France, notamment sur les successions, il suffit de dire au revoir \u00e0 Paris on a n\u00e9goci\u00e9 en constate aujourd'hui qu'on est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s s\u00e9rieuses s\u00e9rieuse et puis avec Bruxelles, nous avons quand m\u00eame toute la probl\u00e9matique des statuts sp\u00e9ciaux pour les entreprises, le conflit est ouvert, nous sommes un pays largement jalous\u00e9 aujourd'hui nous l'ensemble de de nos partenaires et, notamment, l'Europe ne nous fait aucun cadeau et c'est dans ce cadre -l\u00e0 que j'Authom, il y a une il y a d'ailleurs \u00e0 Berne, on est dans une situation extr\u00eamement difficile parce que le pain, le notre partenaire europ\u00e9en ne nous fait aucun cadeau et on peut le comprendre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:58) [82%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s une guerre n'entendait tout \u00e0 l'heure, regarder se dire dans ce Studio c'est c'est les cantons contributeurs \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation Cantona f\u00e9d\u00e9rales qui ont gagn\u00e9, c'est la Suisse qui gagne sa suisse qui qui tire en avant le le pays \u00e9conomiquement, qui a perdu aujourd'hui c'est dangereux, c'est dangereux pour l'\u00e9quilibre conf\u00e9d\u00e9ral lorsqu'enfin digne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:16) [85%] :\r\nAbsolument pas parce aussi si la d\u00e9mocratie, le scrutin de majoritaire de deviennent dangereux pour un peuple alors bon ben il faut instaurer une dictature et puis comme \u00e7a, tout le monde votera ce qui \u00e9conomie suisse prend du haut de son pied d'estale \u00e9pisodes voil\u00e0 donc l\u00e0 un peuple a fait oeuvre de courage, il a dit non, nous on veut \u00eatre ma\u00eetre de notre destin veut simplement pour d\u00e9terminer comment les gens viennent ensuite sous quelles conditions on peut vouloir vous vouloir le faire selon les int\u00e9r\u00eats \u00e9cologiques, sociaux, politiques et m\u00eame du pays, ben voil\u00e0, alors \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9, maintenant on va n\u00e9gocier oui c'est mais on n\u00e9gocie \u00e9gal on va pas n\u00e9gocier toujours en se couchant, c'est pas comme \u00e7a qu'on n\u00e9gocie bien, c'est ce qu'on a fait 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, je sais pas, seul, simplement qu'il s'excuse exister alors si c'est lorsqu'il boit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:04) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il Parmelin vous \u00eates avec nous \u00e9galement, sur cette m\u00eame question, parce que vous avez pas tout \u00e0 fait r\u00e9pondu Oskar Freysinger sur les \u00e9quilibres au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on voit que c'est c'est la Suisse qui tirent le le le pays en avant, \u00e9conomiquement parlant, les les cantons contributeurs qui ont vot\u00e9 non, contre, contre les autres cantons est -ce que \u00e7a pose un probl\u00e8me d'\u00e9quilibre dans, dans, dans ce cas de figure l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:23) [85%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est une analyse que vous faites comme \u00e7a, moi j'ai atterri tout \u00e0 l'heure, partir de se montrer est donc, oui, mais j'entends Pierre de Symantec tout respect juste doit c'est pas Dieu le p\u00e8re, je crois qu'il y a des sp\u00e9cialistes qui vont \u00e0 l'analyser ce site plus finement, on essaye de dire que c'est un conflit Winkelhock pagne zones urbaines, proche des des centres d\u00e9cisionnels avec d'autres que c'est, c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, le vote a aussi l'aspect par exemple de ce qui s'est pass\u00e9 au Tessin et moi je pr\u00e9tends que les \u00e9missions que vous avez fait, ont eu un effet d'\u00e9lectrochoc chez des \u00e9lecteurs qui \u00e9taient ind\u00e9cis de se dire : nous on veut pas vivre ce qui est en train de se passer au Tessin et \u00e7a, c'est des facteurs qui vont devoir \u00eatre analys\u00e9e, moi je suis beaucoup plus prudente quant \u00e0 la \u00e0 l'analyse, ce qu'il faut constater ce qui est une d\u00e9cision du peuple du coton, c'est c'est clair restreinte mais maintenant, il faudra prendre les mesures pour l'appliquer d\u00e8s la d\u00e8s demain matin, je dirais m\u00eame d\u00e8s ce soir dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son b\u00e2ton p\u00e8lerins mais il va pour convaincre aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des mesures qui n'auront sph\u00e8re parall\u00e8le parce que 3 ans air long mais c'est aussi court et puis on verra les les r\u00e9actions qui qui se passeront alors Bruce sur en fin de compte, le pragmatisme finira par pr\u00e9valoir et on a une d\u00e9cision, je crois que c'est pas, c'est, dit -on, l'ind\u00e9cision pas du Parlement pas du go\u00fbt d'un gouvernement, mais d'une population qui a pu s'exprimer et c'est nouveau aussi au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:47) [92%] :\r\nAlors justement au niveau europ\u00e9en en censurant en Union europ\u00e9enne en France, en particulier en levant Florian Philippot, qui est en Direct avec nous, bonsoir, Florian Philippot ce que vous nous entendez, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du du Front national, ce que vous nous entendez, Florian Philippot. \r\nManifestement, il y a quelques probl\u00e8mes de lits, je vous propose 30 parce que c'est l\u00e0- bas que \u00e7a va se jouer, c'est \u00e0 Bruxelles, au si\u00e8ge de de l'Union europ\u00e9enne ont notre correspondant Alain Franco Alain pourcent un communiqu\u00e9 \u00e0 l'instant du PLR qui nous dit il faut que Christoph Blocher, m\u00e8ne les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, c'est assez original comme proposition cela dit un peu l'\u00e9tat d'agitation dans lequel est le monde politique suisse aujourd'hui que le PLR propose Christophe Blocher comme secr\u00e9tariat, secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est \u00e7a que cette demande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:32) [80%] :\r\nJe vois le secr\u00e9taire d'\u00c9tat sp\u00e9ciale pour mener les discussions \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:36) [89%] :\r\nOn attendra d'ailleurs Roger Nordmann socialiste dans un instant l\u00e0- dessus, je crois qu'elle aussi son id\u00e9e sur la question, mais toute la question est l\u00e0 Alain Franco la Suisse doit n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles alors qui qui n\u00e9gociera on verra mais que va dire l'union, quel est son \u00e9tat d'esprit, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:48) [90%] :\r\nVous savez, en g\u00e9n\u00e9ral, l'Union europ\u00e9enne, elle a toujours tendance \u00e0 chercher le compromis, hein, c'est c'est dans son ADN, et puis c'est obligatoire quand on doit d\u00e9gager du consensus \u00e0 28 pays, mais cette fois, on est dans un cas de figure plut\u00f4t diff\u00e9rent pour une raison principale, c'est que la Once, le peuple suisse est attaqu\u00e9 \u00e0 quelque chose de fond quelque chose de symbolique, la Suisse a remis en cause un des fondements de l'UE, la libre circulation et \u00e7a c'est assez inadmissible pour la Commission europ\u00e9enne, qui est l\u00e0 pour d\u00e9fendre les trait\u00e9s europ\u00e9ens, c'est son job, hein, et qui va sans doute peser en faveur d'une r\u00e9action assez dure aupr\u00e8s des \u00c9tats-membres, mais c'est aussi inadmissible pour certains \u00c9tats membres, on vient d'entendre tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'antenne, Jean a seulement mais le le ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui \u00e9tait le 1er ministre \u00e0 \u00e0 se \u00e0 se prononcer sur cette question qui nous a dit on ne brade pas la libert\u00e9 de circuler le peuple suisse doit respecter les valeurs de l'Union, c'est assez fort comme d\u00e9claration d'un autre c\u00f4t\u00e9, d'autres reconnaissent d'autres \u00c9tats-membres qui effectivement comme le dit, ceux qui sont favorables au oui en Suisse, les int\u00e9r\u00eats communs, h\u00e9 bien ils sont forts entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est le cas notamment de certains pays frontaliers, ce qui pourrait les pousser \u00e0 la retenue, au moins au d\u00e9but, mais il faudra mesurer l'effet d'entra\u00eenement des autres, des durs parce qu'il y a d'autres param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte, d'abord le fait que certains pays au sein de l'Union europ\u00e9enne, les Anglais notamment veulent remettre en cause s'\u00eatre libre circulation donc un danger au sein de l'Union europ\u00e9enne et puis il y a le fait que les r\u00e9sultats seront utilis\u00e9s par les europhobes les euro- sceptiques Le Pen Youki pendant Angleterre- Wilder Pays-Bas on entendra Florent Philippot qui dira s\u00fbrement que c'est une bonne que c'est une bonne chose, donc vous voyez, il faut prendre tout \u00e7a en compte et le risque est la queue, une grande majorit\u00e9 des \u00c9tats-membres membres soient tent\u00e9s de faire un exemple avec la Suisse en frappant un grand coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [91%] :\r\nAlain Franco en Direct de Bruxelles, vous restez avec nous d'ailleurs, \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 19 heures sur cette votation, Florian Philippot, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du FN en France, vous vous \u00eates f\u00e9licit\u00e9 de la la d\u00e9cision des Suisses aujourd'hui, vous avez entendu Alain Franco pour la Suisse, qui n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne, qui doit n\u00e9gocier des accords, on n'a pas forc\u00e9ment le couteau par le manche, \u00e7a peut \u00eatre aussi un vote adopte pour pour un pays. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:21:59) [78%] :\r\n\u00e9coutez, moi, je tiens \u00e0 f\u00e9liciter d'abord le le peuple suisse, on ignorait, soit je f\u00e9licite aussi pour votre site. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:22:05) [86%] :\r\nTh\u00e8me hautement d\u00e9mocratique, on est un peu jaloux en France d\u00e9voile toulousain vous donner la parole au peuple, en France, on a tellement peur notre notre classe dirigeante a tellement peur du peuple ne s'est plus jamais de r\u00e9f\u00e9rendum est ce magnifique syst\u00e8me de votation et puis ce temps \u00e9videmment \u00e0 pied et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cette dictature europ\u00e9enne et tant mieux, \u00e7a prouver, vous \u00eates un pays vivre un pays d\u00e9mocratique, un pays souverain et je pense que ce qu'a dit le Suisse aujourd'hui sera entendu \u00e0 travers l'Europe \u00e0 travers toutes nations tr\u00e8s largement, je pense que ce sera retentissements importants aussi bien sur le fond du message la la rupture avec l'immigration de masse, la ma\u00eetrise des fronti\u00e8res que sur ce que vous voulez laisser passer comme message, c'est-\u00e0-dire nous sommes un peuple souverain et nous avons que faire des dictatures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [89%] :\r\nFlorian Philippot avant merci beaucoup de nous avoir rejoint quelques instants en Direct dans dans ce forum, Roger Nordmann \u00e0 Berne Roger Nordmann, vous \u00eates conseiller national socialiste, vous \u00eates membre du pro- europ\u00e9en depuis toujours, vous avez entendu, Florian Philippot en Europe et pas seulement le Front national beaucoup de 2 parties en Europe r\u00eave du droit qui est fait \u00e0 la suite peut-\u00eatre en Angleterre en particulier de pouvoir g\u00e9rer \u00e7a Samira je crois que vous avez une proposition qui va dans le m\u00eame sens que les lib\u00e9raux- radicaux pour aller les n\u00e9gociants \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:18) [87%] :\r\nOui, tout d'abord j'aimerais dire que je suis d\u00e9mocrate, donc le peuple a tranch\u00e9 : il y a eu une, un vrai d\u00e9bat, on peut pas dire qu'il y a pas eu d\u00e9bat et puis l'initiative, elle est pas contraire aux droits fondamentaux, donc \u00e0 mon avis, elle doit \u00eatre appliqu\u00e9e, le probl\u00e8me c'est que ce sera tr\u00e8s difficile de trouver une application qui soit compatible avec le le les principes fondateurs de l'Union europ\u00e9enne, qui sont donc La Libre circulation des personnes et moi j'estime que, maintenant, c'est un monsieur MoMA horaire qui est mort du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aller n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles est all\u00e9 trouver une solution si l'on trouve une ou 2 nous venait de rentrer de Bruxelles en disant : l'Union europ\u00e9enne n'est pas l'accord de n\u00e9gocier la dessus et donc y a pas de solution et puis alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est \u00e0 lui de proposer ce qu'il faut faire pour sauver les bilat\u00e9rales puisque l'UDC a dit dans la campagne que son initiative ne mena\u00e7ait pas les bilat\u00e9rales, c'\u00e9tait pas mon avis, c'est une des raisons pour lesquelles j'ai dit je recommande d'\u00eatre vot\u00e9e, le nom, le nom \u00e0 cette initiative, mais nous avons perdu maintenant et maintenant il s'agit que de lui de mettre UDC face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, c'est elle qui a voulu la voie bilat\u00e9rale apr\u00e8s le non \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en on on on a Languedoc on attend eux et maintenant, depuis elle a toujours combattu les bilat\u00e9rales maintenant elle a r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:31) [85%] :\r\nAh \u00e0 frais affaire animaux ce coup d'arr\u00eat, tout en pr\u00e9tendant qu'elle les mena\u00e7ait pas, donc, \u00e0 mon avis \u00e7a Monsieur Maurer qui doit aller \u00e0 Bruxelles, \u00e7a sert \u00e0 rien d'envoyer Monsieur Burkhalter pour qu'on cite Monsieur Burkhalter en son temps, sauf \u00e0 avoir reproch\u00e9 retransmis ce qu'sait pas n\u00e9gocier, comment la comme l'a dit tout \u00e0 l'heure monsieur pr\u00e9sident hier, moi je crois qu'il faut que ce soit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC qui a gagn\u00e9 sur ce sujet ce soir, mais pas sur les autres qui aille qui aille ce soir ou ses proches, faire la tourn\u00e9e des 28 la filiale europ\u00e9enne, vous avez pour nous prouver \u00e7a et ensuite, h\u00e9 bien il reviendra, puis nous dira s'comment il entend mettre son initiative et d'ailleurs c'est pas un hasard si les repr\u00e9sentants de l'UDC se taisent justement ce soir sur la mise en oeuvre, parce que c'est une chose quasiment impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:10) [82%] :\r\nD'abord, Philippe Leuba, parce que votre parti, le PLR veut Christoph Blocher carr\u00e9ment pour n\u00e9gocier est -ce que c'est pas finalement logique qu'il assume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:16) [87%] :\r\nNon, moi il y a 2 en tout cas de poids qui m'oppose \u00e0 monsieur normal d'abord moi je suis contre l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, point num\u00e9ro un, c'est quand m\u00eame assez fondamentale le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment vous avons des institutions dans ce pays et ses institutions doivent \u00eatre respect\u00e9 alors le petit jeu des mauvais perdants qui disent c'est pas lui, c'est l'autre etc, tout \u00e7a \u00e9tait insignifiant, c'est indigne d'un d\u00e9bat politique, nous avons des institutions, le pape s'est exprim\u00e9, j'ai appel\u00e9 \u00e0 voter contre cette initiative, je crois qu'elle est pr\u00e9judiciable aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse de votre pas la t\u00eate \u00e0 l'Ouest, alors voil\u00e0, donc je me suis bien du nouveaux partis ou d'autres, peu importe, je constate que le pape s'est exprim\u00e9, que cette initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par une tr\u00e8s faible majorit\u00e9 mais elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, elle doit \u00eatre appliqu\u00e9e et non vous institutions doivent \u00eatre respect\u00e9 et pour leur nos institutions, la politique \u00e9trang\u00e8re rel\u00e8ve de Monsieur Burkhalter et on va pas nommer tout Lacroix, secr\u00e9taire d'\u00c9tat ou un type qui tombe de la lune pour aller pour aller n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles non, notre pays doit respecter ses institutions, c'est comme \u00e7a qu'il sera fort et je crois que, compte tenu des d\u00e9fis qui se posent aujourd'hui \u00e0 ce pays, il y a un int\u00e9r\u00eat qu'\u00e9vident, c'est celui d'une certaine forme d'union sacr\u00e9e au Suisse pour que l'on puisse dans ce domaine -l\u00e0 qui \u00e9tait fondamental pour notre syst\u00e8me \u00e9conomique, par voie de cons\u00e9quence pour notre emploi et par voie de cons\u00e9quence pour le financement de tous nos r\u00e9gimes sociaux il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 essayer d'\u00eatre unis et pas commencer les chamailleries de de Langmann d\u00e9faite je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:40) [75%] :\r\nEt vous Guichard malin vous prenez -vous Blocher ou Maurer qu'il ne le si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:44) [88%] :\r\nJ'ai envie de dire au Parti lib\u00e9ral radical et puis au Parti socialiste, les laisser au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus simple, plut\u00f4t que de maintenant comme Philippe Leuba le dit tr\u00e8s justement venu jouer les mauvais perdants je rejoins Philippe Leuba alors sur un point fondamental, il y a des institutions, le texte, il est sur la table, il est clair, on a souvent reproch\u00e9 \u00e0 des initiatives populaires d'\u00eatre directement applicable le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cide de ce qu'il y avait pas applicable ou pas, ici, il y a un article qui dit clairement la loi, r\u00e8gle les modalit\u00e9s maintenant ces prochaines semaines, nous allons faire des propositions, je suppose que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi, il promet \u00e0 la fois avec le Parlement, souple, les milieux concern\u00e9s \u00e9conomiques, syndicaux et autres, \u00e0 la fois sur le plan international 3 ans salaire long mais c'est court aussi, nous serons pr\u00eats, sur les un certain nombre de mesures \u00e0 faire des propositions et en soutenir certaines mais maintenant c'est clair, il faut se mettre autour de la table Patrice ne comprendraient pas qu'il ne se passe rien, mais simplement de dire c'est pas moi, c'est la faute \u00e0 l'autre, etc, le peuple suisse pendant 6 mois, il y a une campagne forte avec des d\u00e9bats, il a pu se faire une opinion, on l'a menac\u00e9 du chaos 6, c'\u00e9tait soit la situation actuelle, soit le chaos, il a pris sa d\u00e9cision avec 19561 voix et puis la majorit\u00e9 des cantons, enfin de la prise de mani\u00e8re majoritaire et en toute connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:59) [86%] :\r\nGuy Parmelin, en Direct avec nous, on remercie Oskar Freysinger Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:03) [72%] :\r\nEt puis, si vous permettez, duels donc Alesi escapade hier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:28:06) [86%] :\r\nCe qui me frappe avec le commentaire de votre correspondant de Bruxelles ce qu'il dit la Commission europ\u00e9enne n'acceptera pas non mais c'est \u00e9tonnant, il y a ici un peuple qui s'exprime au scrutin universel face \u00e0 une commission et et on on vient comme nous dire que la scission automatiquement l'autorit\u00e9 qui qui qui va d\u00e9terminer le jeune homme c'est, c'est absolument absurde, c'est une commission a accept\u00e9 ce qu'un partenaire souverain et libre, un pays qui est un un pas \u00e0 autonome et ind\u00e9pendante et cit\u00e9 par le scrutin, qui d'ailleurs nous est envi\u00e9 dans la plupart des citoyens d'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:42) [78%] :\r\n\u00e2g\u00e9 Norman, c'est vrai que l\u00e0 il y a le peuvent contre les et bureaucrates hein. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:45) [86%] :\r\nMais attendez est -ce que l'Union ce que le le l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 aujourd'hui demande s'ren\u00e9gocier dans les 3 ans \u00e7a des dispositions transitoires, les accords qui sont en contradiction avec le syst\u00e8me des contingents dont \u00e9videmment l'accord sur la Libye circulation une version ren\u00e9goci\u00e9e si par hypoth\u00e8se, les Europ\u00e9ens acceptent de ren\u00e9gocier ce dont je doute, mais enfin tout ce qu'elles demandent de faire, donc on va essayer de ren\u00e9gocier ou ensuite cette initiative ce cet accord ren\u00e9goci\u00e9 doit \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement et \u00e9ventuellement par le peuple suisse votation par le parlement de l'Union europ\u00e9enne et par les parlements des 28 pays membres, alors \u00e7a \u00e9videmment, \u00e9videmment, que l'Union que la Commission europ\u00e9enne va le selon ses dans une n\u00e9gociation avec une position dont elle sait qu'elle pourrait pas \u00eatre ratifi\u00e9 ensuite dans les parlements des 28 pays membres, donc c'est pour \u00e7a que la n\u00e9gociation est tr\u00e8s difficile \u00e0 mon avis, il faut maintenant comme l'UDC a dit clairement qu'elle pensait que c'\u00e9tait compatible avec les accords bilat\u00e9raux, cette initiative, et bien qu'elle trouve que c'est compatible qu'elle convainc les Europ\u00e9ens en faisant la tourn\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes de sauver les bilat\u00e9rales d'accepter un syst\u00e8me de contingents de les bilat\u00e9rales et \u00e0 mon avis Monsieur Maurer quelques sera quand m\u00eame plus qualifi\u00e9s et plus cr\u00e9dible pour le faire, j'ai des doutes qu'il y arrive mais si. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:55) [76%] :\r\nOui, \u00e9norm\u00e9ment la p\u00e9riode il y a bien s\u00fbr bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:29:58) [87%] :\r\nDans votre r\u00e9flexion, il serait ce ne soit l'erreur, ce n'est pas l'UDC qui a pris une d\u00e9cision, c'est le peuple suisse et les institutions qui vont devoir n\u00e9gatif doivent repr\u00e9senter ce peuple suisse dans sa d\u00e9cision sur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:10) [62%] :\r\nPuis bonjour la g\u00e9n\u00e9rale du projet, donc n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:14) [87%] :\r\nRoger leur masque pas un peu facile de prendre cette position acquise, c'est l'UDC qui doit maintenant aller n\u00e9gocier tous les autres partis ont leur responsabilit\u00e9 politique aussi apr\u00e8s le vote, il faut les prendre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:23) [86%] :\r\nC'est juste, mais d'un autre \u00e9t\u00e9, on sait tr\u00e8s bien que si Monsieur Burkhalter revient de Bruxelles en ayant obtenu une o n'est m\u00eame pas obtenu l'ouverture de n\u00e9gociations et annonce en Suisse, \u00e9videmment, l'UDC dire ah bah vous voyez ils sont faibles, ils sont mauvais, c'est des mauvais n\u00e9gociateur ils savent pas se d\u00e9fendre, j'entends d\u00e9j\u00e0 monsieur Freysinger le dire c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 mon avis il faut clairement que mettre UDC face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, elle a convaincu le peuple \u00e0 mon avis, sur la base d'une erreur, c'est-\u00e0-dire que les contingents \u00e9taient compatibles avec la libre- circulation de voter oui maintenant \u00e7a l'UDC de d'apporter la preuve que c'est possible et il est \u00e0 mon avis, il se serait compl\u00e8tement masochiste et inefficace et que leur parler au second l'Inter qui vient de perdre la votation pour mener cette n\u00e9gociation, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 mon avis, il faut faire leur \u00e9nergie pourtant Toulon. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:31:07) [91%] :\r\nC'est ce qu'on a faim, ce sont les perdants qui sont all\u00e9s n\u00e9gocier, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est toujours fait dans ce pays, malheureusement, et puis je me suis aper\u00e7u que les femmes au dimanche noir bien ou s'en sort toujours tr\u00e8s brillamment c'est apr\u00e8s coup, on se dit tiens, c'\u00e9tait la meilleure id\u00e9e qu'on puisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:22) [74%] :\r\nParce qu'un pr\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:31:23) [99%] :\r\n\u00e7a va \u00e9voluer exactement dans ce m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:25) [87%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s, y a d'Oman avec nous et puis on rejoint \u00e0 Gen\u00e8ve dans notre Studio 2 invit\u00e9s, c'est Pierre Maudet, conseiller d'\u00c9tat, je ne vois PLR est un ancien conseiller d'\u00c9tat, qui est aujourd'hui conseiller aux \u00c9tats, je ne vois mais du c\u00f4t\u00e9 des Robert Kramer, bonsoir messieurs, bonsoir Pierre Maudet avant, avant m\u00eame la la votation n'entendait Reims grandeur du PBD dire si c'est oui, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9missionne alors l\u00e0, on entend des voix Roger Nordmann le PLR votre parti qui disent, au moins, il faut que ce soit l'UDC qui n\u00e9gocient \u00e0 Bruxelles pour qu'ils assument leur victoire entre guillemets dans tous les parcs dans tous les pays au g\u00e9n\u00e9ral quand il y a une d\u00e9faite sur un sujet aussi important, le gouvernement saute non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:01) [87%] :\r\nMais oui, mais le syst\u00e8me suisse est diff\u00e9rent et c'est ce qui fait son charme et dans tous les cantons lorsque un gouvernement d\u00e9savou\u00e9, il pourrait aussi se poser la question, j'observe d'ailleurs et je salue mon coll\u00e8gue Friesinger du c\u00f4t\u00e9 du Valais, que le peuple valaisan souverain a vot\u00e9 contre l'initiative, je ne doute pas que le Conseil d'\u00c9tat valaisan mettra la m\u00eame d\u00e9termination \u00e0 se battre pour une loi d'application dans le bon sens, ce qui l'a fait pour la Lex Weber ces questions finalement vous savez sont pas tr\u00e8s int\u00e9ressante, ce soir, ce soir, ce qui me semble important dans la cacophonie des, des, des constats, des commentaires, c'est quand m\u00eame de prendre acte d'un certain nombre de positions qui ont vol\u00e9 la 1\u00e8re c'est de constater que le pays est tr\u00e8s divis\u00e9e, qu'il est tr\u00e8s divis\u00e9e sur des lignes de fracture dont une, l\u00e0 je soutiens totalement l'analyse faite tout \u00e0 l'heure qu'il est relativement nouvelle, c'est les cantons qui marque la prosp\u00e9rit\u00e9 du pays contre des cantons qui sont plut\u00f4t receveur mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:50) [74%] :\r\nEn souhaitant que \u00e7a Pierre Maudet et la Turquie avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:53) [88%] :\r\nIl demande \u00e0 Am\u00e9lie non pr\u00e9cis\u00e9ment pas vot\u00e9 en d\u00e9faveur d'initiative, je pense \u00e0 Zoug, je pense \u00e0 Z\u00fcrich, je pense \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense \u00e0 vous, c'est pas un vrai R\u00f6stigraben au sens o\u00f9 l'entendait il y a, il y a 20 ans, c'est un ingrat bonne d'une autre nature hein RPT Graben, pourrait -on dire qui, de ce point de vue -l\u00e0 doit nous interpeller sur la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, le canton de Gen\u00e8ve, c'est 260 millions nets chaque ann\u00e9e amener au r\u00e9gime conf\u00e9d\u00e9ral sinon qui re\u00e7oivent, alors l\u00e0, c'est pas uniquement sak\u00e9 relevant mais je pense quand m\u00eame que la division du pays est \u00e0 est \u00e0 souligner qu'on va devoir y travailler 2\u00e8me constat que je fais et qui n'est pas forc\u00e9ment valable \u00e0 Gen\u00e8ve, puisqu'on a quand m\u00eame 20 points d'\u00e9cart entre le non et le oui de ce point de vue l\u00e0 nous estimons nous le Conseil d'\u00c9tat qu'on a fait notre boulot, non seulement pour la campagne, mais en amont en terme mati\u00e8re mesures d'accompagnement en mati\u00e8re de contr\u00f4le en mati\u00e8re de lutte contre les abus dans le domaine de l'aide sociale, mais on voit que, si on prend les soucis des gens au s\u00e9rieux si on ne n\u00e9glige pas ses approches, on arrive \u00e0 des r\u00e9sultats qui sont conformes \u00e0 ce qu'on avait pour les bilat\u00e9rales y a quelques ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire 62 pourcent de de de soutien la 3\u00e8me raison quand m\u00eame insister l\u00e0- dessus, c'est le plus important c'est moi ce qui m'inqui\u00e8te en tant que que le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9conomie, c'est l'instabilit\u00e9 extraordinaire dans laquelle on entre, ce soir, en t\u00e9moignent les interventions des uns et des autres et notamment des des initiants qui qui ont gagn\u00e9, il faut pas \u00eatre mauvais perdant mais qui sont incapables de nous dire ce soir : comment va appliquer ces contingents pour la Gen\u00e8ve internationale 27000 personnes qui font aussi la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse et de Gen\u00e8ve, et ce qui Zentropa dans les contingents, selon le texte, initiative oui pour les frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve, je rappelle que ces 60000 emplois de plus que les r\u00e9sidents actifs comment est -ce qu'on fait tourner la boutique de gros contingents d'les gros contingents, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on a voulu combattre, nous a expliqu\u00e9 dans l'initiative que 80000 \u00e9trangers en solde Net par ann\u00e9e, c'\u00e9tait trop bas rien pour Gen\u00e8ve, il faut 60000 personnes qui viennent chaque jour de l'ext\u00e9rieur du canton pour faire tourner la boutique Pierre Maudet cette question- l\u00e0 qui se pose aujourd'hui dire mais l\u00e0 on est totalement instable, les entreprises ce soir doivent se dire : mais comment est -ce que \u00e7a va fonctionner, alors hier exemple chaque ann\u00e9e \u00e0 la fin du mois de janvier, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9 notre contingent d'extra- europ\u00e9ens dor\u00e9navant n'aura plus qu'un seul cercle, les gens qui ne sont pas suisses les \u00e9trangers, comment est -ce qu'on va r\u00e9partir entre cantons uniquement au prorata de la population, avec une capacit\u00e9 de, de, de compenser, voyez la bureaucratie que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re alors je veux pas refaire la campagne mais je dis juste que cette instabilit\u00e9 cette ins\u00e9curit\u00e9, elle nous pr\u00e9t\u00e9rite fa\u00e7on extraordinaire ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:11) [86%] :\r\nOn a, on appellera d'ailleurs un un \u00e9lu frontaliers tout \u00e0 l'heure Pierre Maudet, vous \u00eates en Direct avec nous de Gen\u00e8ve je vous propose de recevoir Sidonia de r\u00e9sister \u00e0 un qui est en Direct avec nous, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:21) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:21) [88%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9enne polonaise, vous \u00eates du Parti populaire europ\u00e9en, comment est -ce que vous r\u00e9agissez \u00e0 \u00e0 ce vote, certes, certes assez serr\u00e9 mais ce vote tr\u00e8s clair des Suisses pour le oui, qui met fin, en quelque sorte \u00e0 la libre- circulation des personnes, tout le monde se demande comment va r\u00e9agir, Bruxelles, comment vous r\u00e9agissez comme d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:35:41) [79%] :\r\nMoi je pense que c'est dommage, mais \u00e7a montre, pour moi, personnellement, que la soci\u00e9t\u00e9 puisse tr\u00e8s vite le plus tout c'est votre verso et maintenant \u00e0 Bruxelles, on attend bien s\u00fbr les d\u00e9tails qu'est -ce que ce geste, comment on va cette d\u00e9cision du peuple suisse dont les r\u00e8glements d\u00e9taill\u00e9s pour l'on suit \u00e7a c'est une question qu'on encore pour voir qu'est -ce que c'est, mais c'est une chose mais clair que la libre \u00e9change de personnes qu'on a connu jusqu'\u00e0 aujourd'hui est fini, il faudrait voir comment maintenant la Suisse et le onion on pense europ\u00e9ennes vont r\u00e9gler la circulation des personnes, ce qui est clair, si on a besoin de circulation des personnes plus leader possible \u00e0 la communicables mod\u00e9r\u00e9, cr\u00e9\u00e9e il y a pas mal de qui, lui aussi, on en \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, alors \u00e0 l'alors toutes les toutes ces d\u00e9tails, il faut voir, mais en g\u00e9n\u00e9ral cette d\u00e9cision, cette nouvelle, c'est une r\u00e9gression dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:49) [84%] :\r\nMais s'il y a rien, il risque \u00e0 tout le monde en Suisse, se demande si \u00e7a va nous attirer quelques ennuis au niveau des bilat\u00e9rales actuel si on va devoir tout ren\u00e9gocier si \u00e7a va faire tomber les accords bilat\u00e9raux alors l'UDC nous dit non, mais l'Union, et enfin il y a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ces accords, pas les les les casser, entre guillemets, qu'est -ce que vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:37:08) [57%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous pourrons changer Ljubljana donc et ce maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:13) [81%] :\r\nMonsieur j'ai oblig\u00e9 de vous interrompre la mani\u00e8re JFK parce que la ligne est tr\u00e8s mauvaise passe et vous arrivez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:37:18) [74%] :\r\nLa maison n'est pas tr\u00e8s bonne, je, je m'excuse monsieur notre faute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:21) [72%] :\r\nC'est ce qui a prim\u00e9 mais je propose qu'on vous rappelle, d'ici quelques instants, si c'est possible, si une meilleure. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:37:26) [78%] :\r\nOui, oui, alors m\u00eame qu'ils n'ont parce que il y a pas seulement fait Accord de collation des gens entre la Suisse, le union europ\u00e9enne, on va revoir aussi l'accord de Schengen, alors tout \u00e7a, il faut maintenant voir parce qu'pour pour pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:46) [85%] :\r\nAlors ce qu'on va, on va vous rappeler, Madame la d\u00e9put\u00e9e, parce que le la ligne est vraiment trop mauvaise, on va essayer, dans quelques minutes, j'aimerais passer la parole \u00e0 Robert Kramer, peut-\u00eatre pour une 1\u00e8re r\u00e9action Robert Kramer bon est -ce qu'on n'a pas un peu peint le diable sur la muraille, on entend d\u00e9j\u00e0 des, des, des politiques, en Suisse, nous dire oui ce sera peut-\u00eatre pas si grave que \u00e7a, mais Christophe Darbellay sur Twitter disait bah c'est pas s\u00fbr que l'union va forc\u00e9ment agir on entend cette d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne qui dit pas tout de suite : attention, le ciel va nous tomber sur la t\u00eate, est ce qu'on a est -ce que, finalement, va s'en sortir comme d'habitude en n\u00e9gociant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:15) [88%] :\r\nQue moi je suis comme tout le monde, hein, je souhaite qu'on s'est tromp\u00e9 et que tout va tr\u00e8s bien se passer et que finalement \u00e7a change pas grand chose, malheureusement, je suis pas aussi optimiste que \u00e7a, je fais partie de ceux qui ont v\u00e9cu les contingences et de m\u00eame pour les avocats \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 cette profession, une source de revenus tr\u00e8s appr\u00e9ciable et je peux vous expliquer ce que c'est que les contingents les contingents, c'est fort simple au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a dit : voil\u00e0, chaque canton, il a droit \u00e0 avoir tant de nouvelles unit\u00e9s du contingent et puis vous allez, je ne sais pas, il y a quelqu'un qui va ouvrir par exemple un restaurant chinois, puis vous allez \u00e0 l'Office de la population et on vous explique que voil\u00e0, donc \u00e7a continue \u00e0 marcher, il y a 50 unit\u00e9s du contingent qui est paru BSE 10 pour Firmenich Firmenich 30 pour Procter Procter and Gamble, etc, qu'il vous en reste 300 pour toute toute l'ann\u00e9e et on vous dit expliquez -nous pourquoi votre cuisinier c'est l'une des 300 personnes les plus indispensables \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est le syst\u00e8me des contingents le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment des contingents, c'est que c'est tellement pr\u00e9cieux d'avoir ces unit\u00e9s du contingent que une fois que vous l'avez -vous la l\u00e2chez plus vous vous accrochez vous avez beau-p\u00e8re votre travail sa bo\u00eete plus avantageux finalement d'aller travailler en France, en Italie ou je ne sais, vous restez l\u00e0, parce que, autrement vous perdez ce papier extr\u00eamement pr\u00e9cis, vous avez eu et puis il y a une grosse diff\u00e9rence entre \u00e0 l'\u00e9poque que nous vivons aujourd'hui est celle o\u00f9 il y avait le plein des contingents, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque les contingents, c'\u00e9tait pour des professions extr\u00eamement simple, c'\u00e9tait essentiellement pour des gens qui cr\u00e9ent des infrastructures et des trucs pareils, aujourd'hui quand on voit les gens qui viennent en Suisse, ce sont des gens qui veulent pas se compliquer l'existence, le monde entier, essaye d'attirer des entreprises qui d\u00e9gagent beaucoup de plus- values que si vous commencez \u00e0 les emb\u00eater un peu, ben il y a 11 installer ailleurs c'est des postes de travail sont extr\u00eamement donc je n'arrive pas \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s optimiste, est ce que le pronostic, c'est que d'ici quelques ann\u00e9es, la Suisse tirage nous demander \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, son adh\u00e9sion qu'on finira par nous accorder aux conditions qui nous ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:22) [85%] :\r\nQui Parmelin beaucoup de questions sur ces contingents on entendu Pierre Maudet, Robert Kramer qu'est -ce que vous r\u00e9pondez, on va pouvoir \u00e9videmment trouver des solutions, on peut imaginer des contingents gigantesque c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu a priori que ce qu'on r\u00e9ponde \u00e0 toutes ces inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:35) [87%] :\r\nAlors je crois que le texte, l'initiative est clair : on doit introduire des contingents et des plafonds mais c'est aussi au niveau de la Loire, que \u00e7a va se se discuter et se g\u00e9rer avec le le Parlement, les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des milieux \u00e9conomiques, j'admets tout \u00e0 fait que Bruxelles va certainement pas sauter de jour plafond sont l'expression puisque la situation actuelle avait pour eux, le m\u00e9rite de la simplicit\u00e9, mais je crois qu'il faut voir les Jeux les choses en face, la population a clairement soutenu cette initiative, et pas seulement largement au-del\u00e0 des milieux de de l'UDC, maintenant il faudra assumer si je le r\u00e9p\u00e8te, on fera des propositions concr\u00e8tes, on attend aussi celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le moment et c'est pas exprim\u00e9, je pensais pas il attend encore les r\u00e9sultats officiels d\u00e9finitifs, mais je pense que c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0, d\u00e8s la semaine prochaine au sein de la la, de la commission des institutions politiques du Conseil national que des propositions concr\u00e8tes seront faites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:30) [85%] :\r\nGuy Parmelin avec nous rend Direct, beaucoup d'invit\u00e9s suisses des Fran\u00e7ais aussi Antoine Vieillard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller g\u00e9n\u00e9ral du MoDem en France voisine Saint-Julien en Genevois Antoine Vieillard, avait beaucoup comment\u00e9 la la votation suisse aujourd'hui sur surtout auteur notamment pour vous, c'est une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:41:46) [87%] :\r\nJe pense qu'on mesure mal toutes les cons\u00e9quences en cha\u00eene, j'ai entendu les analyses sur le, sur le fait que la la la, curieux tiennent \u00e0 \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 un femme je crains que ce soit un peu obligatoire d'une part par coh\u00e9rence, parce qu'on peut pas avoir un trait\u00e9 en vigueur et et refus\u00e9 de l'accepter d'une part, donc je pense que la Suisse va \u00eatre conduit \u00e0 l'activer, enfin, \u00e0 d\u00e9noncer les accords bilat\u00e9raux et du coup, avoir ses cons\u00e9quences en cha\u00eene, sinon l'Union europ\u00e9enne ne le fera pas mais quand bien m\u00eame Nina niveau tu ne le ferais pas au final il y aura la votation sur la Croatie et si le si la votation sur la Croatie, la de toute \u00e9vidence la clause guillotine se r\u00e9activer donc je pense que ce n'est que, malheureusement, c'est une question de temps avant que on d\u00e9clenche des cons\u00e9quences en cha\u00eene et en cascade et dont on mesure mal Jules tant d'un point de vue \u00e9conomique, social et financier pour pour le pays et pour toute la r\u00e9gion d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:38) [83%] :\r\nEt pour la r\u00e9gion, justement vous avez -vous dit, voil\u00e0, \u00e7a c'est la c'est la fin du d'une \u00e9poque, la r\u00e9gion genevoise, vous \u00eates \u00e9lu, du c\u00f4t\u00e9 de du c\u00f4t\u00e9 de de la France voisine quelles cons\u00e9quences directes \u00e0, \u00e0 part cette clause guillotine mais, mais \u00e7a ce qu'on note question n'est pas tranch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:42:51) [91%] :\r\nBen, on se souvient de ce qui avait de de nombre demain et puis, de 10 ann\u00e9es extr\u00eamement difficile pour la Suisse, d'un point de vue \u00e9conomique j'ai imagine mal les entreprises internationales qui sont implant\u00e9s dans le bassin l\u00e9manique accepter de voir toute leur politique de ressources humaines, \u00eatre mis sous le contr\u00f4le des administrations et accept\u00e9 de faim et vouloir rester dans un pays qui ne leur garantit plus l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, donc je pense que d'un point de vue \u00e9conomique les cons\u00e9quences sont absolument catastrophique, du coup, d'un point de vue social et puis, d'un point de vue financier parce que je pense qu'effectivement, comme l'a dit un de vos intervenants un peu plus t\u00f4t la bulle immobili\u00e8re a explos\u00e9, or cette bulle immobili\u00e8re, elle a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes sur l'\u00e9quilibre financier des banques suisses avec un endettement hypoth\u00e9caire ensuite ce qui est sup\u00e9rieur \u00e0 l'endettement public en France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:38) [74%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi la pas exploser cette bulle pour l'instant, travailleurs, le si on laisse. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:43:40) [86%] :\r\nNon mais, mais ceci dit, si vous avez des entreprises qui souhaitent devenir et d'autres qui commencent \u00e0 s'interroger sur un pays qui est devenu : instable, aujourd'hui la stabilit\u00e9 politique suisse, c'\u00e9tait un argument extr\u00eamement important, or aujourd'hui la Suisse est devenue instable, la loi n'enfin il y a des lois majeures qui peuvent changer du jour au lendemain, avec un peuple qui revient sur une des d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises il y a \u00e0 peine quelques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:02) [78%] :\r\nQuant vous m\u00eame, vous travaillez pour une multinationale install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:44:05) [91%] :\r\nNon plus actuellement, oui, j'ai travaill\u00e9, j'ai travaill\u00e9 longtemps donc c'est un milieu que je connais bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:10) [78%] :\r\nOui c'est c'est inqui\u00e9tant d'Saint Pierre Maudet, ce que j'ai l'impression que \u00e7a peut d\u00e9stabiliser des multinationales pour ne pas les citer, Ostrava pas d'ailleurs qui qui sont install\u00e9s sur la place, je ne vois ce qui disent non, c'est trop compliqu\u00e9 pour les raconte ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:21) [90%] :\r\n\u00e7a peut avoir un effet d\u00e9stabilisant non seulement sur les multinationales sur les PME et \u00e9galement de l'impact que les multinationales et \u00e0 toutes celles et tous ceux qui qui cr\u00e9ent des emplois au jour le jour, qui peuvent l\u00e9gitimement se poser des questions, je n'emploierais pas le terme de catastrophe \u00e0 dessein, moi je suis ni optimiste, ni pessimiste, je vais devoir d\u00e8s demain avec mes services, puisque c'est moi qui suis en charge des questions de de migration et l'\u00e9conomie, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mise en oeuvre, mais elle va fatalement g\u00e9n\u00e9rer beaucoup d'ins\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 l'heure actuelle, Robert Kramer avait raison de le dire tout \u00e0 l'heure o\u00f9 les interrogations vont vite ou on devrait g\u00e9rer la migration en terme de flux pas en termes de stocks, \u00e7a peut effectivement concr\u00e9tis\u00e9 quelques quelques gros soucis \u00e0 l'horizon, c'est la raison pour laquelle d'ailleurs le gouvernement g\u00e9nevois la non cet apr\u00e8s- midi, il va se battre avec les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux pour que les lois d'application soient le plus souple possible pour qu'on puisse comme j'expliquais tout \u00e0 l'heure en mati\u00e8re de contingents pour les extra- europ\u00e9ens mais avoir une une souplesse avec des cantons qui eux apparemment veulent demandent \u00e0 cor et \u00e0 cri de forts contingents qui nous donne les larmes, on pourra au moins essayer comme \u00e7a de de fonctionner, mais c'est la navigation \u00e0 vue, donc \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es, assur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:27) [71%] :\r\nAldo Ferrari incertitude pour l'emploi \u00e7a veut, \u00e7a doit aussi inqui\u00e9t\u00e9 le syndicaliste, vous \u00eates tout \u00e0 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:33) [86%] :\r\nBien s\u00fbr \u00e7a nous inqui\u00e8te et je pense ici par exemple \u00e0 toute la branche de l'horlogerie, c'est inqui\u00e9tant, terme d'emploi pour moi l'autre constat, c'est que les cantons qui ont renforc\u00e9 les mesures d'accompagnement ces derniers mois, le peuple a clairement dit : oui, c'est le cas du canton de Vaud, c'est le cas de Gen\u00e8ve et je pense que \u00e7a d\u00e9montre effectivement une crainte des gens si effectivement l'initiative de l'UDC qui aboutit, encore une fois, je pense qu'on doit respecter la d\u00e9cision du peuple a pour signale la la le retour des contingents, c'est la fin des mesures d'accompagnement qui sont avec la libre- circulation, alors les salari\u00e9s de ce pays c'est le rideau tomber s\u00fbr donc dire salari\u00e9s de ce pays, on dit -on vraiment beaucoup de soucis \u00e0 se faire et en tout cas j'esp\u00e8re que le peu qu'ils se d\u00e9p\u00eachent fasse voter oui au 4000 parce que dans la ligne que nous avons pris la le risque, c'est que tout l'\u00e9difice des mesures d'accompagnement et de la protection des salaires en Suisse s'effondre et l\u00e0, alors il faudra effectivement reprend de la voix du peuple et les syndicats, le Fran\u00e7ais de l'il a, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [82%] :\r\nSalaire minimal monsieur Ferrari parce que finalement il y avait le choix : ou on ferme un peu les fronti\u00e8res ou on les laisse ouverte comme un salaire minimal, mais on les fronti\u00e8res un peu ferm\u00e9 plus se faire minimal, \u00e7a \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:39) [89%] :\r\nNon \u00e0 la question non parce qu'il va falloir r\u00e9pondre comment dans les contingents on va qui va -t-on accepter avec quel salaire et jusqu'\u00e0 maintenant elle ou DCA tr\u00e8s habile de ce point de vue -l\u00e0 ce qui restera, c'est les contingents, mais plus de protection, des salaires et la protection des salaires, c'est par exemple les 4000 mais on n'aura pas r\u00e9pondu seulement avec les 4000 \u00e0 ceux qui en grande majorit\u00e9 ont vot\u00e9 oui, aussi, qui sont les gens de la classe moyenne, avec des revenus beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s et, en tout cas si les mesures d'accompagnement tombe, ils seront les premi\u00e8res victimes des du du r\u00e9sultat de cette initiative qui cache son objectif mais qui effectivement a soulev\u00e9 un certain nombre de probl\u00e8mes, on doit toujours l'\u00e9couter nous rappelle la voix de la raison merci Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:20) [87%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui, qui vient de r\u00e9agir \u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour lui, ce scrutin est l'expression d'un malaise induits par la croissance de la population ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui promet de mettre en oeuvre le plus rapidement possible pour soumettre un projet le plus rapidement possible au Parlement et la ministre, de justice et police qui \u00e9tait en charge, hein, qui avait le Leadership sur sur ce sujet pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9 que c'\u00e9tait que ce que ce vote allez que je retrouve la phrase elle rappel\u00e9 que c'\u00e9tait une ce que cette d\u00e9cision marque un tournant fondamental qui aura r\u00e9pondu r\u00e9percussion importante, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui l'a dit \u00e0 l'instant, lors de sa conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:59) [76%] :\r\nC'est un dimanche presque historique en mais pas dimanche Morin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:03) [74%] :\r\nSinon, il y a en tout cas dans le communiqu\u00e9 du pas le mot dimanche noir, je ne sais pas s'il \u00e9tait dit \u00e0 la conf\u00e9rence de presse sur ce combattants avec cette question qui est trop qui est trop dat\u00e9 en se sont pas question, non non non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:14) [81%] :\r\nAbsolument 92 les Pierre et maillard et C\u00e9line Amaudruz, nous avons joint bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:48:19) [80%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:20) [86%] :\r\nPierre-Yves Maillard, le pr\u00e9sident du du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, vous avez perdu au niveau suisse avec ce oui \u00e0 la, \u00e0 l'initiative UDC sur l'une sur l'immigration, mais vous le le le le syndicaliste que vous \u00eates de formation d'exp\u00e9rience est -ce que vous verser dans le catastrophisme, vous dites comme tout, ben on conna\u00eet les n\u00e9gociations qu'on est syndicaliste aussi on on va s'en sortir ma n\u00e9gocier faut qu'un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:48:42) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il en d'abord je furent que le peuple Vaudois, dit non 61 pourcent les les cantons qui avons du nom de la mani\u00e8re la plus claire et c'est quand m\u00eame pas seulement \u00e0 souligner parce que je suis pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, mais que nous sommes un des cantons qui a connu la plus forte croissance d\u00e9mographique, avec aussi une forte immigration, or si l'on en croit les arguments de ceux qui ont sous-. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:07) [85%] :\r\nCette initiative, ce serait justement l\u00e0 des cantons qui aurait d\u00fb le plus soutenir avec 17 d\u00e9put\u00e9s c'est puisque, en terme de effectivement difficult\u00e9s sur le march\u00e9 du logement sur le trafic routier, etc, nous en connaissons notre notre dose mais nous avons une population qui, apr\u00e8s 2 tiers \u00e0 voter contre ce texte, \u00e7a signifie que, probablement, les motivations de ceux qui ont vot\u00e9 oui ou de ceux qui ont appel\u00e9 \u00e0 voter oui sont pas tout \u00e0 fait c'est peut-\u00eatre celle qu'on a dites pour le futur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:36) [94%] :\r\nGrosse responsabilit\u00e9 le parti qui a pr\u00f4n\u00e9 cette initiative devrait d'ailleurs lui- m\u00eame \u00eatre aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:43) [79%] :\r\nVous \u00eates d'accord de Sao Luis Morais ou Christoph Blocher qui n\u00e9gocient \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:46) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame un paradoxe de notre syst\u00e8me suisse, c'est que, au fond, ce sont ceux qui ont mis en garde et qui ont \u00e9nonc\u00e9 les risques cette initiative qui vont maintenant devoir limiter la casse et comme d'habitude et limiteront forc\u00e9ment si la limite, il y a judiciaire pourra dire ah, c'est superbe, on avait, on avait vu juste a aucune cons\u00e9quence ici, j'y arrive pas, ce sera pas de la faute des d\u00e9c\u00e8s sur l'astre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:10) [72%] :\r\nC'est la politique structurelle des. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:50:11) [88%] :\r\nDifficult\u00e9s oui c'est une des particularit\u00e9s de notre syst\u00e8me je que je commence \u00e0 trouver que entre des partis au niveau national qu'ils s'entendent presque s\u00fbr, il y a et et j'aimerais peut-\u00eatre soulever des points nous avons ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans le canton de Vaud am\u00e9liorer les subsides Lamal am\u00e9liorer les allocations familiales, nous commen\u00e7ons \u00e0 investir assez fortement d'un ou d'un transports ferroviaires dans les h\u00f4pitaux d'un nouveau s'\u00e9tablissements publics, je crois que par cette politique volontariste engag\u00e9e, nous avons montr\u00e9 \u00e0 la population que la la prosp\u00e9rit\u00e9, elle peut profiter \u00e0 tous, peut profiter au plus grand nombre, et c'est peut-\u00eatre aussi ce qui a manqu\u00e9 dans un certain nombre de r\u00e9gions du pays, o\u00f9, manifestement, une partie de la population ne voient pas les, les, les pays les b\u00e9n\u00e9fices de cette phase de prosp\u00e9rit\u00e9 qui co\u00efncide, comme toujours avec une phase de croissance de la peau. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:50:58) [52%] :\r\nMais qui arrive ailleurs, c'\u00e9tait dans l'espace de 2. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:51:00) [89%] :\r\nQuestion comprennent encore un recul de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:03) [90%] :\r\nMais ce que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 dire, c'est que le syst\u00e8me consensus tous les partis repr\u00e9sent\u00e9s comme aujourd'hui, un pied dedans, un pied dehors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:09) [54%] :\r\nParce qu'il donne. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:10) [86%] :\r\nSi, si les partis au niveau national, s'\u00e9taient mis d'accord, j'avais fait des propositions dans ce sens dans un \u00e0 une autre \u00e9poque mais qui s'\u00e9taient mis d'accord sur un socle commun de 2 propositions donnant un peu perspective au pays, perspective \u00e0 \u00e0 la population dans son ensemble en terme de progr\u00e8s sp\u00e9ciale en termes d'investissements dans les infrastructures, si on avait le sentiment que cette phase de prosp\u00e9rit\u00e9 nous nous orientons et enfin un commentaire peu avec quelques ambitions avec quelques perspectives progressistes probablement que la population est un peu plus confiance quand il s'agit d'accepter cette phase de prosp\u00e9rit\u00e9 qui s'accompagne forc\u00e9ment d'une phase de croissance d\u00e9mographique si on avait dit aussi \u00e0 la population qu'il faut pas croire que les phases de prosp\u00e9rit\u00e9 dure toujours, on a, on a, on a eu des gens de de de UDC qui fait des droites qui vont toujours jusqu'au ciel, si on les \u00e9coute, et ils sont pass\u00e9s de de 29 \u00e0 25 pourcent lors lors des derni\u00e8res \u00e9lections, \u00e7a veut dire qu'il passerait \u00e0 5 pourcent dans dans 20 ans certains les droites ne vont jamais, toujours dans le m\u00eame sens : il y a des changements, il y a des cas sur Paris, il en va de la, de, de m\u00eame pour la prosp\u00e9rit\u00e9 nous conna\u00eetrons probablement d\u00e9crits j'esp\u00e8re le plus tard possible et pendant ces crises bien les gens partiront chez nous ont probablement une une croissance d\u00e9mographique qui fait qui s'arr\u00eatera avoir peut-\u00eatre une d\u00e9croissance d\u00e9mographique et ce sera probablement pas les meilleures p\u00e9riodes pour notre pays, c'est \u00e7a, Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:28) [90%] :\r\nSavez C\u00e9line Amaudruz oui si vous permettez. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:52:31) [75%] :\r\nPuis redresser et puis faire un retour aussi sur le, sur le le sur vos exp\u00e9riences et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:35) [62%] :\r\nCe n'est pas d'un d'ailleurs, la natation, la mer si vous placez Dynamo de rue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:40) [73%] :\r\nCe que c'est, c'est tour de parler maintenant, on avait entendu Pierre c'est les chiffres pouvaient pas les contester les cantons qui sont les plus concern\u00e9s par l'immigration, ceux qui votent non le plus massivement le v\u00f4tre aussi. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:52:50) [81%] :\r\nMais o\u00f9 il est et ce que je rel\u00e8ve, c'est que c'est une initiative f\u00e9d\u00e9rale qui, pour la double majorit\u00e9 et qu'aujourd'hui on a gagn\u00e9, vous pouvez toujours essayer de dire \u00e9coutez, l\u00e0 vous avez vot\u00e9 non, la jeune, elle a perdu, a perdu pour vous g\u00e9ant aujourd'hui, nous avons gagn\u00e9, seul contre tous, seul face au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon aussi contre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration seule contrainte compte la gauche contre les partis bourgeois soit l'contre les milieux \u00e9conomiques, nous avons qui a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:19) [72%] :\r\nJe voudrais vous avez Escoud\u00e9 aller n\u00e9gocier maintenant Bruxelles, vous avez entendu C\u00e9line Amaudruz les voix de mani\u00e8re aussi Norman qui disent bah voil\u00e0 maintenant l'UDC doit aller \u00e0 Bruxelles, c'est oui bonjour est -ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:53:29) [73%] :\r\nUne fois d'avoir sorti. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:53:30) [92%] :\r\nC'est une bonne id\u00e9e, c'est pas une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:53:31) [88%] :\r\n\u00e9coutez je c'est \u00e9vident que si c'est au d\u00e9marreur et Christophe Blocher qui vont n\u00e9gocier ils n\u00e9gocieront pour la Suisse pour la protection de notre pays maintenant est -ce que \u00e7a aussi Mahrer ou au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce n'est pas \u00e0 moi de dire que c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre ses responsabilit\u00e9s, je crois qu'doivent se remettre en question ce soir face \u00e0 l'\u00e9chec de leur parodie qui d\u00e9c\u00e8de c'est une magnifique victoire pour l'UDC je crois qu'aujourd'hui il faut retenir cela, il faut maintenant arr\u00eater de dire petite victoire du d\u00e9c\u00e8s ou au d\u00e9compte on on dit non, nous avons gagn\u00e9 et j'en suis dangereuse je je f\u00e9licite l'UDC visite surtout tous les citoyens qui nous ont soutenus aujourd'hui parce que c'\u00e9tait une campagne difficile, on s'est battu, mais nous avons gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:13) [74%] :\r\nLe gouvernement a perdu r\u00e9sidents de qu'il d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:16) [84%] :\r\nBon, disons que c'est pas dans le syst\u00e8me suisse, que le gouvernement d\u00e9missionne par exemple sur le train, il a gagn\u00e9 aujourd'hui, mais l\u00e0, \u00e0 mon avis, il a vu la r\u00e9orientation politique est tellement substantielle qui \u00e9tait aujourd'hui au minimum, \u00e7a doit \u00eatre et gagnant du jour qui vont n\u00e9gocier la la natation \u00e0 Bruxelles et je sais pas si Monsieur Parmalat est toujours l\u00e0 avec et le hammam, alors peut-\u00eatre madame a montr\u00e9 pourra r\u00e9pondre \u00e0 ma question, j'aimerais savoir, au fond, quelle solution vous voulez est -ce que vous estimez que les contingents doit \u00eatre fix\u00e9 \u00e0 un niveau bien inf\u00e9rieur \u00e0 l'immigration actuelle, je pense que c'est donc l'esprit de la victoire que vous avez obtenu aujourd'hui ou est -ce que vous dites on peut r\u00e9soudre probl\u00e8me aux fictions, des contingents \u00e0 niveau suffisamment \u00e9lev\u00e9 pour que l'Union europ\u00e9enne ne proteste pas le je, j'aimerais vous entendre l\u00e0 dessus, et puis deuxi\u00e8mement vous pour savoir si vous voulez oui ou non sauver des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:04) [89%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz 2 questions assez simples. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:55:05) [82%] :\r\nOui, 2 questions si, si, un peu les quotas, je pense qu'ils doivent \u00eatre clos, ils doivent \u00eatre mis en fonction des besoins de l'\u00e9conomie et donc je pense que \u00e7a, c'est le Parlement qui va devoir un peu se prononcer pour voir comment nous avons une nation soit alors je veux dire de mani\u00e8re on n'a pas de baver, vous faites des monologues apr\u00e8s on r\u00e9pond, r\u00e9pond \u00e0 vos questions et vous rigolez derri\u00e8re la 2\u00e8me question c'\u00e9tait quoi si c'est UDC qui doivent n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:27) [69%] :\r\nNon, la 2\u00e8me question, pr\u00e9sident de management et surtout la fin de la. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:55:32) [82%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des bilat\u00e9rales doivent \u00eatre n\u00e9goci\u00e9es, si maintenant ren\u00e9gocie avec un respect de notre pays de notre souverainet\u00e9 et que ce soit aussi pour notre pays, h\u00e9 bien oui, il faudra les maintenir, m\u00eame en ren\u00e9gociant je crois que, aujourd'hui, on a aussi un signal, on va voir ce qu'est -ce que va faire l'Angleterre qu'est -ce qu'on perd tous ces pays parce qu'il esp\u00e9rait que la Suisse dise oui associatif pour l'amener ren\u00e9gocier, donc je crois que le probl\u00e8me de l'Europe aujourd'hui ne va pas \u00eatre la Suisse mais \u00e7a va \u00eatre toute la l'Europe qui va finalement peut-\u00eatre profiter de cette votation pour eux- m\u00eames donner aussi n'a l'air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:03) [89%] :\r\nAlors vous allez on va g\u00e9n\u00e9ralement sur la question fondamentale de l'ampleur des contingents, vous dites \u00e7a selon l'\u00e9conomie, \u00e7a voudrait dire autant qu'aujourd'hui, alors dans ce cas, l'initiative change rien mais je crois que si vous avez lanc\u00e9 cette initiative, c'est quand m\u00eame pour qu'elle soit appliqu\u00e9e par contre note que vous voulez vous aimeriez bien sauver les accords bilat\u00e9raux, je pense que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, mais comme vous avez gagn\u00e9 vous accorde volontiers d'aligner Nelly n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Bruxelles puisque vous estimez \u00eatre plus cr\u00e9dible que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en place pour aller n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles c'est normal un vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:31) [83%] :\r\nCette faible d\u00e9ficit d\u00e9ment votre moto ce soir, envoyez les les UDC \u00e0 \u00e0 Bruxelles avant merci beaucoup de nous avoir accord\u00e9 ces quelques minutes, Roger Nordmann, c'est une \u00e9mission un peu particuli\u00e8re, un forum sp\u00e9cial jusqu'\u00e0 19 heures forc\u00e9ment un sujet a \u00e9clips\u00e9 les autres remercie Robert Kramer \u00e9tait venu f\u00eater le le oui pour le le fonds ferroviaire Robert Kramer, mais \u00e7a ne ternit pas votre victoire mezzanine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:51) [90%] :\r\nNon, non, certainement que cela ne ternit pas l'anglais, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 un certain temps pour cette \u00e9mission et je me suis permis dire qu'\u00e0 mon avis, le sujet de ce soir, \u00e7a serait pas tellement le Five, heureusement, du reste, mais que ce serait tr\u00e8s clairement l'initiative quoi qu'immigration de masse et c'est effectivement le sujet de ce soir, et cela est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:08) [84%] :\r\nRobert Kramer avec nous et puis aussi bas sur ce sujet du fonds ferroviaire, un mot quand m\u00eame avec vous et Jean-Luc Pirlot bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la STAC vont les, les, les routiers section vaudoise aviez dit oui au fonds ferroviaire en disant oui mais pr\u00e9f\u00e8re venir avec quelque chose pour la voiture \u00e9tait comptable, c'est-\u00e0-dire suisse va utiliser des garanties les les indices que c'\u00e9tait un bon, Paris \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:27) [88%] :\r\n\u00e0 des garanties, on les a jamais on a surtout pas en politique, on n'a qu'\u00e0 voir, et ce qui s'est pass\u00e9 justement maintenant ben on va travailler pour quelque part c'est aussi notre r\u00f4le et on va tout faire pour effectivement faire en sorte que le fonds routier suivent le fonds ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:42) [87%] :\r\nDonc, c'est une victoire, vous attendez de voir quoi vous vous dans les semaines \u00e0 venir, en soi, si vous avez fait le bon pari. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:46) [80%] :\r\nLes semaines vous \u00eatre un petit peu vite en besogne, j'aimerais bien que ce soit, quelques semaines, je pense \u00e0 l'apprenti plus de temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:52) [92%] :\r\nLe cri d'amour des Suisses pour pour le rail, plus de 60 pourcent quand quand m\u00eame c'est assez Net, \u00e7a vous inqui\u00e8te du c\u00f4t\u00e9 des du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:57:59) [79%] :\r\nNon, absolument pas, parce que je crois que c'est pas un cri d'amour pour le rayon lundi 5 amour pour le rail 5 une amour mais surtout pour la mobilit\u00e9, quelle qu'elle soit, et je pense que si demain on a un fonds d'infrastructures routier on aura aussi un cri d'amour aussi 60 pourcent pass\u00e9 pass\u00e9, oui, j'ai pas de Boulin Christelle je pourrais pas vous dire mais, mais je pense qu'on aura un bon score aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:58:18) [89%] :\r\nQui autorise devenir tr\u00e8s prochainement avec son projet de 2 fonds routier on on disait que c'\u00e9tait pour la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce sera dans les prochaines semaines c'est c'est \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:26) [89%] :\r\nChristelle Demangeot en Direct avec nous remercient Pierre-Yves Maillard Roger Nordmann en merci Robert Kramer vous aussi Jean-Luc Pirlot tous les invit\u00e9s qui se sont succ\u00e9d\u00e9 durant 7 premi\u00e8res heures de forum sp\u00e9cial, on est en Direct sur la 1\u00e8re depuis midi 37 Une journ\u00e9e particuli\u00e8re en les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans les minutes qui vont suivre, on aura aussi une d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, les pr\u00e9sidents de partis, bref, nous sommes en Direct jusqu'\u00e0 19 heures pour une une \u00e9mission sp\u00e9ciale et puis juste avant cela on va tout de m\u00eame se rendre du c\u00f4t\u00e9 de la route pour voir ce qu'il s'y passe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:58:56) [86%] :\r\nL'homme, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:00) [88%] :\r\nSur l'axe Martigny-Lausanne fortement ralentie entre Aigle et Vevey en direction de Lausanne, l'inforoute en continu, c'est aussi sur le site internet RTS Point CH Slash trafic sur l'axe Martigny-Lausanne rappelle le trafic est dense et fortement ralentie entre Aigle et Vevey en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:19) [88%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:26) [92%] :\r\nForum sp\u00e9cial continue jusqu'\u00e0 19 heures avec de nombreux invit\u00e9s pour \u00e9voquer les r\u00e9percussions de ce dimanche de votations principalement \u00e9videmment l'acceptation de l'initiative UDC contre l'immigration de masse et puis quand m\u00eame, nous aurons une petite page sportive vers 18 heures 50 avec Sandra Timmer et la 1\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la Suisse aux Jeux olympiques avec Dario Cologne puis aussi \u00e9galement du football avec le match entre Sion et Lausanne et la victoire de Lausanne \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:54) [94%] :\r\nSur le 1er il est 19 heures et 18 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vieillard, Antoine", "role": "maire de Saint-Julien-en-Genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "membre du comit\u00e9 directeur du syndicat UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pirlot, Jean-Luc", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise de l'Association suisse des transports routiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller d'Etat valaisan, conseiller national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Philippot, Florian", "role": "vice-pr\u00e9sident du Front National ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois: chef du D\u00e9partement de la police et de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jedrzejewska, Sidonia Elzbieta", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e polonaise, du Groupe du Parti populaire europ\u00e9enne (d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois, pr\u00e9sident du gouvernement vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58B5B336-438D-4959-93A5-609735FC249A", "internalArchiveId": "58B5B336-438D-4959-93A5-609735FC249A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 18h-19h. Le peuple suisse a accept\u00e9 de justesse l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" et l'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 alors que l'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\"  a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["sport (comp\u00e9tition)", "jeux olympiques d'hiver", "votation", "initiative populaire", "rail", "relations internationales", "avortement", "ski nordique (comp\u00e9tition)", "libre circulation des personnes", "immigration"], "thematicPersons": ["Cologna, Dario"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-17T12:01:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFAE", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Blaser, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Roseng, Romain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Sotchi", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Sotchi", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "correspondant RTS Lisbonne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cologna, Dario", "role": "skieur de fond, champion olympique sur 30 km", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d'Etat tessinois: chef du D\u00e9partement des institutions", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFAE, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruegger, Bernard", "role": "directeur d'une PME, membre du comit\u00e9 directeur d'EconomieSuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hediger, Daniel", "role": "consultant RTS pour le ski nordique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-405FCB0F-E88C-4A99-AC67-27D7BFCA0351", "internalArchiveId": "405FCB0F-E88C-4A99-AC67-27D7BFCA0351", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 9 f\u00e9vrier 2014. 14h-15h. 1. L'Arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur le r\u00e8glement du financement et de l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 et l'initiative \"le financement de l'avortement est une affaire priv\u00e9e\" refus\u00e9e. Incertitude quant au r\u00e9sultat de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\". - 2. Votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve Fribourg. Votation communale \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens", "publicationDate": "2014-02-09T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les personnes sont list\u00e9es une seule fois par ordre d'apparition. Sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Tessin", "Chavannes-pr\u00e8s-Renens"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "avortement", "rail", "immigration", "initiative populaire", "libre circulation des personnes", "votation", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-22T16:39:17Z", "speechToTexts": ["22.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [96%] :\r\nSur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nVous nous rappelez parce qu'on a \u00e9t\u00e9 interrompu par une petite virgule Lucerne c'est 53 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [91%] :\r\n53 personnes et c'\u00e9tait un de ces cantons charni\u00e8re dont on a parl\u00e9 et tout \u00e0 l'heure Christian nous disait que B\u00e2leCampagne avait soutenu \u00e0 l'initiative aussi alors que B\u00e2leCampagne on pensait qu'il allait voter non, donc on est vraiment dans une situation extr\u00eamement serr\u00e9e et probablement que, au niveau des cantons, \u00e7a sera un oui \u00e0 l'initiative de l'UDC contre immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [88%] :\r\nConcernant les r\u00e9sultats et on peut les attendre d'ici la fin de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va prendre plus de temps, quelle quelle est votre perception des choses, la Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nOui, j'imagine qu'il faut attendre encore une heure \u00e0 peu pr\u00e8s 1 pour avoir avoir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, surtout que comme on vient de le dire, la d\u00e9cision va venir probablement du peuple, donc des grands comptant notamment du c\u00f4t\u00e9 de de Berne et de Z\u00fcrich et qui vont faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [89%] :\r\nMagalie Philippe alors tout le monde semble effectivement suspendu \u00e0 ce suspense sur sur les r\u00e9seaux sociaux et tout le monde, rel\u00e8ve cette esp\u00e8ce de de tableaux, on a vu 55 ans sur les derni\u00e8res estimations, enfin ce que nous disait tout \u00e0 l'heure Christian Favre concernant l'immigration de masse et puis je peux vous dire que les, les, les citoyens et les politiciens sont beaucoup surtout terre d\u00e9j\u00e0 800 lors de la derni\u00e8re durant la derni\u00e8re heure avec le fameux hashtag CH votaient et sa m\u00e9moire en tout cas j'avais encore jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [81%] :\r\nVous avez tous les bien s\u00fbr \u00e7a visage vous avez \u00e9videmment sinon Magalie Philippe, vous restez avec nous, tout comme Vincent Bourquin Christian Favre et Simon Corthay qui nous a rejoint \u00e0 14 heures une, les derniers r\u00e9sultats avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:26) [74%] :\r\nOui c'est votations f\u00e9d\u00e9rales avec 2 quasi- certitude et un r\u00e9sultat indistinct pieds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:30) [88%] :\r\nCommunion oui, les jeux sont pratiquement faits concernant 2 des 3 objets f\u00e9d\u00e9raux en tout cas en croire les projections de l'institut GFS Bern, seul le sort de l'une initiative UDC contre l'immigration de masse est encore incertain, suspense total c'est presque in\u00e9dit, l'institut GFS pr\u00e9dit un 55 ans, tout se jouera donc dans la marge d'erreur qui est de plus ou moins 3 pourcent l'institut note une participation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, une des plus hautes de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors prenons \u00e0 pr\u00e9sent objet par objet, pour l'heure, \u00e0 la question faut -il r\u00e9introduire des contingents d'\u00e9trangers l'initiative UDC, h\u00e9 bien, seuls 3 quand on disait non \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est60,7 pourcent de de non, un r\u00e9sultat qui portent sur 95 pourcent des des bulletins rentr\u00e9s et dans le canton de Zoug que non aussi, mais un tout, tout petit, non \u00e0 50 voix pr\u00e8s, ce qui donne un pourcentage de50,0 6 pourcent et et puis dans le canton de Vaud r\u00e9sultats quasi- d\u00e9finitifs, l\u00e0 c'est non \u00e0 plus de 61 pourcent mais mais il y a des communes qui disent oui Moudon par exemple \u00e051,4 pourcent ou ou encore Bayern en face en Suisse al\u00e9manique 8 cantons et demi disent oui, la majorit\u00e9 des cantons se rapproche donc Argovie Schaffhouse Glaris Saint-Gall Thurgovie Lucerne, on vient de le dire, les demi- cantons Valdez B\u00e2le- Campagne et puis les Grisons aussi ah oui \u00e0 900 voix pr\u00e8s aux Grisons, ce qui donne50,5 pourcent concernant concernant maintenant les 2 autres objets, la tendance se confirme pour le fonds ferroviaire, la derni\u00e8re Projection gfs donnant oui \u00e0 62 pourcent tous tous les cantons disent oui pour l'instant, plus de 3 quarts de oui \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 l'autre extr\u00eame, un tout petit o\u00f9 il y a, Clarisse, 50 on p\u00e9riph\u00e9rique \u00e050,9 pourcent et et concernant l'initiative sur l'avortement, la c'est un nom tr\u00e8s clair qui se dessine : non \u00e0 70 pourcent avec avec un record \u00e0 Gen\u00e8ve aussi86,3 pourcent de de non \u00e0 l'inverse, comme Valdes dit non \u00e0 seulement 58 pourcent et et selon les projections, le fonds ferroviaire et donc accept\u00e9 par 62 pourcent de de votants, ce serait mieux que les sondages St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [92%] :\r\n62 pourcent de de oui, c'est un bon score pour ce projet tr\u00e8s ambitieux de financement et d'am\u00e9lioration du r\u00e9seau ferr\u00e9 suisse, un r\u00e9sultat qui s'explique par le large consensus politique sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir dans le rail, seule l'UDC \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce projet, et encore, l'UDC \u00e9tait divis\u00e9e, m\u00eame le Touring Club Suisse l'Automobile Club de Suisse 2 poids lourds du lobby routier \u00e9tait favorable \u00e0 une augmentation de la capacit\u00e9 sur le rail, l'autre explication \u00e0 ce oui clair des Suisses, c'est l'\u00e9quilibre du projet, le Parlement a vraiment pris soin de satisfaire tous les cantons, la Suisse romande se taille certes une bonne part du g\u00e2teau, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des6,4 milliards de francs pr\u00e9vus dans le 1er paquet de r\u00e9alisation avant 2025 mais Z\u00fcrich Saint-Gall Winthertour Lucerne Coire le Tessin le Haut-Valais ont aussi leur projet, l'\u00e9quilibre r\u00e9gional des investissements, c'est une recette qui a fait ses preuves en politique suisse pour l'instant aucun canton a dit non au fonds ferroviaire et puis voil\u00e0 presque entendu jusqu'ici \u00e0 Lausanne le ouf de soulagement pouss\u00e9 par Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale jouer gros aujourd'hui apr\u00e8s sa lourde d\u00e9faite il y a 2 mois et demi seulement sur la vignette \u00e0 100 francs cette fois -ci, Doris Leuthard, a donc r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les citoyens de passer \u00e0 la caisse pour am\u00e9liorer leur mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [87%] :\r\nAu chapitre des votation dans les cantons et les communes se rappelle 56 pourcent des des Genevois refusent de baisser le taux d'encadrement des institutions de la petite enfance, les communes valaisannes de Saxon et de Chara sont partag\u00e9es sur l'implantation d'un parc \u00e9olien sur leur territoire, l'\u00e9lectorat de la 1\u00e8re a rejet\u00e9 le projet alors que les citoyens de la seconde l'ont accept\u00e9 le projet sera revu en cons\u00e9quence, les citoyens de B\u00e2le- Campagne accepte, apr\u00e8s de 3 contre une initiative visant \u00e0 encourager l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et aux Grisons les entreprises continueront \u00e0 payer l'imp\u00f4t eccl\u00e9siastique, les citoyens rejettent nettement une initiative des Jeunes PLR qui demandait son abolition, une 1\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la Suisse aux JO de Sotchi Dario Colonia remporte le skiathlon sur 30 kilom\u00e8tres devant le Su\u00e9dois Marcus c'est le nerf et le Norv\u00e9gien Martin bille en ce qui alpins, les Suisses ont manqu\u00e9 le podium de la descente, ce matin, remport\u00e9e par l'Autrichien Matthias Mayer, le 1er suisse Carlo Nyanga se classe 6\u00e8me pas de m\u00e9daille suisse non plus chez les snowboardeuse en finale de slopestyle Sina Brian manque le podium en se classant 4\u00e8me Isabelle Derungs 8\u00e8me les 9\u00e8me en preuve remport\u00e9e par l'Am\u00e9ricaine Djami Anne Orson et ce soir, le sprinter du biathlon f\u00e9minin avec une possibilit\u00e9 de m\u00e9dailles pour C\u00e9lina Gasparin et pour le sauteur \u00e0 ski, Simon Ammann sur le petit tremplin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [98%] :\r\nVotations f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on est en plein dedans 14 heures 6 sur la 1\u00e8re vous parliez de Dario coloniale, m\u00e9daille d'or en ce qui tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi Colonia et Grisons et gu\u00e9rison Vincent Bourquin, c'est un peu le le le canton qui est \u00e0 l'image de la votation du jour qui a dit : 50 avions \u00e050,5 pourcent de de oui \u00e0 l'initiative UDC sur l'immigration de masse, le canton des Grisons et on l'a entendu dans la bouche de Christian les projections au niveau national, c'est quasiment in\u00e9dit donne le 50 50 c'est vrai qu'on va avoir beaucoup de suspense, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [90%] :\r\nOui, un immense suspense avec plusieurs cantons, outre les Grisons c'est tr\u00e8s serr\u00e9, et c'\u00e9tait le cas 2 ao\u00fbt c'est le cas de B\u00e2le- Campagne, B\u00e2le- Campagne, c'est quand m\u00eame un petit peu la surprise puisque on sait que cette rencontre, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, a toujours soutenu assez clairement les dossiers europ\u00e9ens, c'\u00e9tait le seul canton al\u00e9manique avec B\u00e2le- Ville qui \u00e0 l'\u00e9poque avait vot\u00e9 oui \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1901 92, donc c'est une une premi\u00e8re surprise B\u00e2leCampagne alors que sinon il y a tous ces cantons charni\u00e8re qui pour l'instant, ont plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du oui \u00e0 l'initiative de l'UDC contre immigration de masse, un tr\u00e8s tr\u00e8s grand suspense cet apr\u00e8s midi, probablement, on peut le dire, la majorit\u00e9 des cantons sera favorable \u00e0 cette initiative puisque on n'a pas encore plusieurs petits cantons qui doivent donner des des r\u00e9sultats et \u00e7a va se jouer au peuple, \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s rare, \u00e7a rappelle quand m\u00eame un petit peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1902 je vous rappelle le score final50,3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\n\u00e7a va se jouer au peuple, nous sommes avec 2 invit\u00e9s, Claude, Alain Voiblet et Christophe Darbellay, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, respectivement pr\u00e9sidents du PDC bonjour messieurs, bonjour bon dos \u00e0 dos, un dos \u00e0 dos, c'est le mot du jour pour l'instant 50 50, on ne sait pas o\u00f9 tout cela va mener, peut-\u00eatre \u00e0 une majorit\u00e9 des cantons et \u00e0 on verra du c\u00f4t\u00e9 du peuple accepter au pas Claude Alain Voiblet, comment vous sentez vous qui \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'UDC national on s'14 heures 7 ans cet apr\u00e8s- midi d'votation est -ce que vous pensez pouvoir l'emporter en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [90%] :\r\nBon \u00e9coutez, on verra, je crois qu'il faut, attendent les r\u00e9sultats finaux, mais de toute mani\u00e8re, que \u00e7a soit -il, 50 virgule quelque chose en faveur ou contre notre initiative, je pense que l\u00e0 on a v\u00e9ritablement un objet politique qui qui qui m\u00e9riterait d'\u00eatre encore une fois red\u00e9battues rediscuter au niveau du du parlement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame important, je crois qu'on on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il y a des pr\u00e9occupations tr\u00e8s forte, les cantons qui sont le plus soumis, notamment le Tessin qui qui vit vraiment une situation tr\u00e8s d\u00e9licate et bien semble aussi vot\u00e9 tr\u00e8s largement pour malgr\u00e9 les sondages qui le donnaient \u00e0 50 pour 157 pourcent,, on voit qu'on sera 70 pourcent et et puis on se rend compte finalement qu'on pourrait obtenir effectivement cette majorit\u00e9 des cantons, donc je crois qu'il faut pas simplement dire qu'il y a une victoire ou pas, je pense qu'il faut \u00e9couter ce que le peuple souhaite et au niveau du peuple, bien s\u00fbr, le signal est clair, c'est-\u00e0-dire qu'on devrait effectivement faire du changement dans notre politique migratoire \u00e7a sympa \u00e9vident, quel que soit le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [91%] :\r\nChristophe Darbellay 55 ans pr\u00e9sident du PDC vous attendiez \u00e0 quelque chose d'aussi serr\u00e9, \u00e0 14 heures aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [90%] :\r\nEnfin, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 semaines que je suis tr\u00e8s inquiet sur l'issue de ce vote dans cette engag\u00e9 jusqu'au bout, on a mobilis\u00e9 au maximum, le r\u00e9sultat est conforme \u00e0 ce que j'attendais un r\u00e9sultat extr\u00eamement serr\u00e9, je pense que, en voyant les cantons du canton comme l'Argovie qui sont de quelque part, la moyenne nationale, on peut imaginer que ce sera plut\u00f4t lui qui pourrait l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:16) [90%] :\r\nChristian Faure un nouveau canton qui donne un r\u00e9sultat qui va plus ou plut\u00f4t dans cette direction, c'est le canton de Oury qui acceptent initiative par 58 pourcent des des voix la confirmation des chiffres de Gen\u00e8ve et du Jura, \u00e0 60 pourcent de de rejet \u00e0 Gen\u00e8ve 56 pourcent dangereux dangereux de rejet du c\u00f4t\u00e9 du canton du Jura, notant que du canton du Jura \u00e9galement juste une petite pr\u00e9cision concernant l'avortement, elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 80 pourcent cette cette initiative pour l'instant, c'est le chiffre le plus \u00e9lev\u00e9 concernant cette initiative rejet\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [87%] :\r\nEn d\u00e9battre \u00e0 l'avortement dans dans un instant, peut-\u00eatre les chiffres du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, Claude, Alain Voiblet, ville qui est aussi une ville canton frontali\u00e8re 60 pourcent non non \u00e0 votre initiative, comment vous avez pris ce score Claude un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:56) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, il faut voir que que dans les cantons romands, notamment les 2 grands cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud on a, on a quand m\u00eame une majorit\u00e9 de de politiciens tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9e et que \u00e7a soit au centre, bien \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s actif dans le cas de cette initiative, puis l'UDC \u00e0 part \u00e0 Gen\u00e8ve avec le soutien du MCG se retrouver un tout petit peu seuls mais mais je crois que si on compare aux chiffres, pass\u00e9 notamment lorsqu'il s'agissait de, de, de d\u00e9bats ou de votation sur la fronti\u00e8re, h\u00e9 bien on se rend compte aussi l\u00e0 que les choses changent et puis on a effectivement une acceptant ceux notamment des th\u00e9matiques de l'UDC, qui sont beaucoup plus fortes que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [88%] :\r\nC'est ce qu'on a dit Christophe Darbellay, sexe, il ne s'agit pas d'un vote x\u00e9nophobe ou pas 70 pour 100 des Tessinois qui dirait oui \u00e0 l'UDC ne sont pas tous x\u00e9nophobe, vous avez pris les choses comme \u00e7a, aussi, la question elle est plus large que \u00e7a Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:43) [94%] :\r\nJe crois que la question, elle est, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s large qu'on l'a vu dans les d\u00e9bats, on sentait cette inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 la circulation et aux accords bilat\u00e9raux, on sent que d'une part, les gens voient les avantages que \u00e7a pour l'\u00e9conomie et pour l'emploi qu'on a pu traverser la crise sans trop de d\u00e9g\u00e2ts et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des inconv\u00e9nients, je crois qu'il faut aussi en parler en termes d'infrastructures, d'am\u00e9nagement du territoire, de logements sont aussi des arguments qui ont fait mouche et puis beaucoup d'arguments qui n'avait finalement rien \u00e0 faire avec le vote de ce jour, mais qui ont aussi joue un r\u00f4le, c'est par exemple la question de de la criminalit\u00e9 ou des abus dans l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [92%] :\r\nVincent Bourquin mais ce score extr\u00eamement serr\u00e9 et Christophe Darbellay est -ce que c'est pas aussi parce que vous, notamment du c\u00f4t\u00e9 de du centre droit, vous avez beaucoup trop tard\u00e9 \u00e0 soutenir des mesures d'accompagnement, notamment concernant le logement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [92%] :\r\nNon, je crois que dans le domaine du logement il y a d'autres probl\u00e8mes que les aides de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons, logement, je pense que on construit trop lentement construite trop cher, il y a de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re dans certaines r\u00e9gions du pays auquel on doit donner une r\u00e9ponse parce que le commun des mortels, ne peut plus loger et l\u00e0 il y a vraiment des r\u00e9formes \u00e0 entreprendre qui vont au fond des choses et on devra le faire je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera son r\u00f4le ce sont oui ou un non \u00e0 la fin, devra offrir des r\u00e9ponses \u00e0 la population suisse dans toutes sortes de domaines o\u00f9 les inqui\u00e9tudes sont quand m\u00eame importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [84%] :\r\nNouria Gori, qui nous a rejoint aussi bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise socialiste on vous on va parler du fonds ferroviaire avec vous, vous \u00eates en 1\u00e8re ligne effectivement du du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud peut-\u00eatre une r\u00e9action sur ce 55 ans cette ce dos \u00e0 dos sur les l'initiative UDC n'rien d'or IT. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:10) [88%] :\r\nBon, effectivement, on a suspendu un petit peu \u00e0 ses r\u00e9sultats et son un peu sur la cr\u00eate, mais quoi qu'il arrive, aujourd'hui, je crois qu'il y a, il y a quand m\u00eame un signal extraordinairement fort, finalement, que l'initiative soit ou non accept\u00e9 par le peuple, je crois que \u00e7a marque quand m\u00eame une une fracture, moi j'ai fait campagne, j'ai entendu, j'ai entendu des gens me dire qu'il allaient voter oui \u00e0 cette initiative alors qu'ils n'Stroppa pas UDC c'est pas une par un vote d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UDC ni th\u00e9matiques d'or de rejet de l'immigration en tant que telle, ce, pour une bonne partie je pense de des personnes qui ont vot\u00e9 oui aujourd'hui c'est des pr\u00e9occupations de de politique int\u00e9rieure, moi j'ai entendu ce souci sur la classe \u00e0 l'des salari\u00e9s aujourd'hui, vous avez mentionn\u00e9 un fait que il y a beaucoup de mesures d'accompagnement de cette ouverture aux fronti\u00e8res qui tardent \u00e0 \u00eatre mises en oeuvre, je crois que c'est en tout cas un carton rouge qui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e ici \u00e0 celles et ceux qui pensaient que l'ouverture r\u00e9glerait d'elle- m\u00eame, l'ensemble de la probl\u00e9matique sociale dans ce pays, je crois qu'aujourd'hui le chantier qui est devant nous, il est consid\u00e9rable pour lutter contre le dumping salarial compte le travail au noir pour d\u00e9velopper les infrastructures pour le mieux vivre ensemble dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [89%] :\r\nVincent Bourquin Return obtient en Direct le r\u00e9sultat final pour le canton de Vaud61,7 pourcent qui qui s'oppose \u00e0 cette initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, 61 pourcent,, c'est un r\u00e9sultat qui vous satisfait pour canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:29) [91%] :\r\nOui, c'est un tr\u00e8s joli r\u00e9sultat d'abord qui qui satisfait le gouvernement et gouvernement s'\u00e9tait engag\u00e9 sur cette sur ces 3 objets qui reste, c'est je dirais le le vote de confiance de la part des citoyens \u00e0 l'encontre des, des, des positions de son gouvernement, c'est aussi le fait que, dans le canton de Vaud on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif \u00e0 mettre en place un certain nombre de mesures, on vient d'annoncer le renforcement des contr\u00f4les dans les chantiers j'ai moi- m\u00eame modifier le r\u00e8glement sur les march\u00e9s publics pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne des abus de salaire dans la en mati\u00e8re de sous- traitance, voyez ce sont toutes ces mesures d'accompagnement aujourd'hui qui doivent \u00eatre travaill\u00e9es et qui doivent \u00eatre tr\u00e8s Mise au dessus de la pile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:07) [84%] :\r\nOui, au-dessus de la paix, Christophe Darbellay, m\u00eame si c'est non \u00e0 l'UDC encore beaucoup de travail, on l'entend dans la bouche de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Nouria Gorrite et vous vivez aussi ce dimanche, Christophe Darbellay, puisqu'on y est, on a fait des comparaisons avec 92, vous vivez ce ce dimanche comme un homme bis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:21) [89%] :\r\nMoi, je deviens un petit peu diff\u00e9remment, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, l'\u00e9tudiant \u00e0 Z\u00fcrich au Poli et puis j'avais pass\u00e9 un mauvais dimanche me souviens que le dimanche soir, j'avais \u00e9t\u00e9 physiquement incapable de rejoindre Z\u00fcrich je prenais d'habitude le train de de 7 heures 10 quelque chose comme \u00e7a et puis j'\u00e9tais rest\u00e9 jusqu'au lendemain midi \u00e0 la maison en Valais, puis ensuite, je me suis dit qu'il fallait quand m\u00eame y aller pendant 3 semaines va plus parler aux Al\u00e9maniques et puis apr\u00e8s, on s'est dit qu'il fallait envoyer \u00e0 envisager les choses un petit peu diff\u00e9remment, je vis de moins mauvaises mani\u00e8res aujourd'hui, m\u00eame si c'\u00e9tait un oui on s'est engag\u00e9 jusqu'au bout, on a essay\u00e9 de mobiliser aujourd'hui, il y a un malaise par rapport \u00e0 la poursuite de cette voie bilat\u00e9rale et de La Libre circulation des personnes, il faudra que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral applique la volont\u00e9 du peuple, quelle qu'elle soit, mais surtout, je crois que Noria Gorrite elle a dit il y a beaucoup de domaines o\u00f9 on attend des mesures ou le peuple est en droit d'attend des r\u00e9ponses de la part de ses \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [87%] :\r\nLes les milieux \u00e9conomiques n'ont pas fait leur travail, c'est aussi une critique est revenu de de dans dans beaucoup de bouches Christophe Darbellay par rapport \u00e0 \u00e7a par rapport \u00e0 la lutte, circulation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [88%] :\r\nDisons que je suis assez \u00e9tonn\u00e9 des des cantons al\u00e9maniques o\u00f9 l'\u00e9conomie est tr\u00e8s forte, je suis \u00e9tonn\u00e9 du r\u00e9sultat d'Argovie je suis \u00e9tonn\u00e9 du r\u00e9sultat tr\u00e8s faible dans un canton comme vous, qui est un camp canton ouvert au monde compl\u00e8tement globalis\u00e9, le canton de de B\u00e2le- Campagne aussi quelque part, puisque l\u00e0, vous avez toutes les personnes qui travaillent dans la place, pharmaceutique, financi\u00e8res ou chimiques de balles qui ont des belles maisons et qui avait tout \u00e7a B\u00e2leCampagne pratiquement, c'est un r\u00e9sultat aussi assez surprenant, \u00e7a veut dire qu'il y a vraiment un probl\u00e8me, on a senti les mieux \u00e9conomique engag\u00e9 leurs grandes organisations, en tout cas par contre la base des entreprises, on n'a pas du tout senti l'engagement qui \u00e9tait l'engagement de l'initiative 1 12 qui a d\u00e9j\u00e0 il y a que 2 mois et demi, l\u00e0 il y avait vraiment un engagement de terrain de tous les instants, ici, on l'a pas senti comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [88%] :\r\nChristophe Darbellay, on vous remercie je crois vous partir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du du PDC, on va garder Claude Alain Voiblet merci encore quelques instants, merci \u00e0 vous, oui Vincent Bourquin et ensuite Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [88%] :\r\nClaude-Alain Voiblet hein les r\u00e9sultats tombent, on voit que, du c\u00f4t\u00e9 de de la Suisse romande Vaud Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Jura son contr c'\u00e9tait initiative est -ce qu'on n'est pas en train de de revivre un peu la scission de de 1902 entre Suisses romans des Suisses al\u00e9maniques et vous qui \u00eates coordinateur Romand pour l'UDC \u00e7a va quand m\u00eame pas o\u00f9 faire tr\u00e8s, tr\u00e8s plaisir de voir que tous les cantons romands, pour l'instant, sont oppos\u00e9s \u00e0 votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:30) [91%] :\r\nBon, vous savez, effectivement il faut il faut aussi voir les r\u00e9sultats parce que ce sont des des votes qui polarise beaucoup et puis on l'a vu par le pass\u00e9, en principe, la Suisse romande \u00e9tait beaucoup beaucoup moins ouverte que \u00e7a aux propositions de l'UDC et puis rejetait de mani\u00e8re tr\u00e8s large finalement les les derni\u00e8res propositions du d\u00e9c\u00e8s dans ces diff\u00e9rentes campagnes, et l\u00e0 on se rend compte quand m\u00eame que on fait largement plus que notre \u00e9lectorat, donc on est au double de notre \u00e9lectorat en Suisse romande aussi, donc je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, les r\u00e9sultats \u00e7a aussi relativement bon, mais encore une fois, je crois qu'il faut voir qu'en Suisse romande, en a un engagement absolument terrible, y compris des pouvoirs publics qui finalement engage de l'argent public dans la dans ces diff\u00e9rentes campagnes, voil\u00e0, il faut prendre acte de cela, effectivement, mais je crois que, encore une fois, on sera encore que ce d\u00e9bat- l\u00e0 n'est pas termin\u00e9, peu importe le r\u00e9sultat d'aujourd'hui et finalement je crois que nous aurons encore dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, \u00e0 devoir reparler de cette relation avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [80%] :\r\nPeu importe le r\u00e9sultat d'aujourd'hui c'est c'est je, je vous ai bien entendu quoi Claude Alain Voiblet mais vous, \u00e7a a un nom, un un petit un petit non vous savez oh vous satisferait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:32) [91%] :\r\nNon, je crois que si on a un petit nom qui sort des urnes, il faudra voir qu'apr\u00e8s coup, les probl\u00e8mes sont sur la table, on l'a dit, j'entends le probl\u00e8me du logement de la mobilit\u00e9, le le probl\u00e8me bon monsieur Darbelet disait tout \u00e0 l'heure, finalement, qu'il n'y avait aucun lien avec la criminalit\u00e9, quand m\u00eame, on sait que la migration finalement par rapport au statut pr\u00e9caire, de personnes qui sont migrantes parfois, h\u00e9 bien j'Warhol a pourtant il y a qu'\u00e0 voir ce que les personnes qu'on a dans les prisons, mais encore une fois, je crois qu'on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien que la Madame Gorrite elle a dit tout \u00e0 l'heure, il y a des \u00e9lecteurs, notamment de gauche, qui soutenait cette initiative de l'UDC en disant qu'un moment donn\u00e9, \u00e7a suffit, on peut pas voir notre qualit\u00e9 de vie finalement dispara\u00eetre sans r\u00e9agir et je crois que dans la qualit\u00e9 de vie, il y a, effectivement, le probl\u00e8me du logement il y a le probl\u00e8me de l'emploi, il y a le probl\u00e8me s\u00e9curitaire et ces 3 \u00e9l\u00e9ments jouent un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important, notamment sur cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:22) [95%] :\r\nClaude Alain Voiblet, vice- pr\u00e9sident de l'UDC Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:25) [94%] :\r\nAlors les cantons romands, parlons -en justement un nouveau r\u00e9sultat, celui du canton du Valais, qui rejette l'initiative de l'UDC par51,7 pourcent des des voix et puis dans les chiffres, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de Neuch\u00e2tel et Fribourg Fribourg rejette par51,5 pourcent des des voix Neuch\u00e2tel par60,1 et puis un dernier chiffre que j'ai envie de vous donner, c'est celui du canton de Vaud qui rejette l'initiative concernant l'avortement par 89 pourcent des des voix, c'est le seul le r\u00e9sultat le plus haut pour l'instant, puis un canton qui vient de tomber, je d\u00e9couvre en m\u00eame temps vous c'est le canton de B\u00e2le- Ville qui rejette l'initiative de l'UDC par 61 pourcent des des voeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:56) [67%] :\r\nB\u00e2le- Ville qui francophile francophone Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:00) [88%] :\r\nOui, et \u00e7a signifie donc que si on regarde nos tabelle il y a 9 fortement parce qu'il arrive plus leur 50 ans et de demi- cantons qui soutiennent initiative donc une majorit\u00e9 alors que du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ne soutiennent pas l'initiative, \u00e7a fait 50 ans, plus un demi- canton effectivement, comme vous l'avez dit B\u00e2le- c'est un canton francophile du c\u00f4t\u00e9 valaisan a c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s serr\u00e951,8 pourcent qui qui ne soutient pas cette initiative, mais effectivement, on constate que l'ensemble des cantons romands, comme on pouvait l'imaginer, mais on a vraiment la confirmation, l'ensemble des cantons romands sont oppos\u00e9s \u00e0 cette initiative avec encore \u00e0 B\u00e2le- Ville, comme en 1902 et Zaugg mais de fa\u00e7on extr\u00eamement serr\u00e9 en tout cas on peut continuer \u00e0 dire que on se dirige probablement vers un oui des cantons et que \u00e7a va se jouerait se jouer \u00e0 la majorit\u00e9 du pape. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [85%] :\r\nNouria Gorrite et vous \u00eates quasiment n\u00e9ant politique au milieu de ses ann\u00e9es 90 on avait vot\u00e9 non, allez, on vous souvenez tr\u00e8s bien de \u00e7a et on se Roestigraben finalement vivent la m\u00eame chose aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:58) [89%] :\r\nJe ne je me posais cette question en \u00e9coutant ce que vient de dire Vincent Bourquin, je me demande si on se dirige pas vers une polarisation ville campagnard en fait finalement, ce qui serait r\u00e9jouissant en termes de r\u00e9sultats puisque on aurait ainsi \u00e9vit\u00e9 la double majorit\u00e9, hein, puisque on aurait ainsi une majorit\u00e9 de la population qui soutiendrait pas l'initiative de l'UDC, il n'en demeure pas moins qu'il y a effectivement aujourd'hui des clivages qui se sentent et je pense que \u00e7a aussi en terme de coh\u00e9sion nationale, il va falloir qu'on qu'on qu'on travaille sur ces \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:28) [86%] :\r\nVincent Bocca et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que ce ne sont, une fois de plus, pas forc\u00e9ment les cantons il y a le plus d'\u00e9trangers, hein, qui a vot\u00e9 en faveur de cette initiative, c'est pas non plus les cantons frontaliers puisque, on constate que Gen\u00e8ve qu'\u00e0 B\u00e2le- Ville oh que le Jura et Neuch\u00e2tel sont oppos\u00e9s \u00e0 ce film sciatique, donc ce ne sont pas forc\u00e9ment les cantons directement concern\u00e9s qui soutiennent l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on va parler du oui Christian femmes on va parler du failles dans un instant, mais je vous redonne la parole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:55) [91%] :\r\nOui, juste pour vous dire que le canton de suite vient donner ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs et si c'est une tr\u00e8s nette, acceptation de l'initiative, plus de 63 pourcent de de oui en faveur du texte de l'UDC contre immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [86%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a dessine assez bien cette opposition en ville campagne quand engage suite Magalie Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:10) [86%] :\r\nOui, surtout si vous \u00eates \u00e9lu, ma patrie et voil\u00e0, c'\u00e9tait du vote qui a donc celui avec lequel on peut commenter et d\u00e9crypter, analyser un peu ce qui en train de se passer aujourd'hui une date revient avec de plus en plus de vigueur, celle \u00e9videmment de, de 1992, m\u00eame les plus jeunes qui n'\u00e9taient m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame pas n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque ils font, ils font r\u00e9f\u00e9rence et puis c'est notre consoeur, Chantal Tauxe, qui nous rappelle que le vote s'\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 23836 voix \u00e0 l'\u00e9poque, alors combien demande -t-elle combien de voix ce soir, on fait un petit peu les pronostics d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:41) [89%] :\r\nOui, effectivement, bah on se dirige effectivement vers une : un sc\u00e9nario bis du du 6 d\u00e9cembre 92 en tout cas, on ne sait rien encore de de ce que de du du futur et l'avenir de cette initiative UDC \u00e0 14 ans 21 on vous tient au courant bien s\u00fbr toutes les minutes, on va passer au fonds ferroviaire, nous sommes toujours avec Claude Alain Voiblet Nouria IT \u00e0 priori aucun canton ne dit non \u00e0 ce fonds ferroviaire Noria Gorrite et c'est un combat tout comme Doris Leuthard qui vous tenait tr\u00e8s \u00e0 coeur, 72 pourcent de de oui, ce sont les les projections, un commentaire vous attendiez \u00e0 d'aussi bons r\u00e9sultats pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:14) [87%] :\r\nQuand l'esp\u00e9rer, effectivement, on est aujourd'hui tr\u00e8s satisfaite de s'r\u00e9sultat qui est un un r\u00e9sultat avec un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en acceptant ce donc, forc\u00e9ment, pour nous, c'est, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement des infrastructures, on a vu et on l'a comment\u00e9 tout \u00e0 l'heure, hein, dans l'une des fractures, je dirais qu'il faut \u00e9viter dans ce pays, ce qui est des r\u00e9gions qui soit pas connect\u00e9 au grand centre \u00e9conomique qu'il faut que la la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique de notre pays en for\u00eat r\u00e9ussissent \u00e0 tout le monde et le fait de pouvoir connecter chaque r\u00e9gion les unes avec les autres, c'est qu'on est un pays avec une g\u00e9ographie compliqu\u00e9e et donc ce ce fonds ferroviaire et les projets qui en d\u00e9coule aujourd'hui sont sont extraordinairement porteur de bonnes nouvelles de de croissance de continuer de de b\u00e9n\u00e9ficier de cette bon niveau de mobilit\u00e9 dans notre pays, on sait ce niveau \u00e9lev\u00e9 de mobilit\u00e9, c'est un des facteurs cl\u00e9s de notre comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:04) [87%] :\r\nEt c'est pas M6 paradoxale \u00e0 laquelle on assiste aujourd'hui qu'il y avait, oui, un fonds ferroviaire \u00e0 plus de mobilit\u00e9, etc, et puis qui dirait peut-\u00eatre non, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des cantons \u00e0 une immigration de masse, enfin on navigue un peu sur tous les tableaux La cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:16) [88%] :\r\nJe pense que, aujourd'hui, le peuple suisse ont acceptant le le failli il valide aussi un projet qui a \u00e9t\u00e9 le propre \u00e0 \u00e0 notre pays, \u00e0 savoir un r\u00e9sultat concert\u00e9e en s'r\u00e9sultat consensuel avec une multitude de financement, il fait pas peser la charge sur un seul type de de financeurs c'\u00e9tait chaque r\u00e9gion de de ce pays qui finalement avait su faire \u00e9merger quel \u00e9tait son projet phare pour pouvoir continuer de b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00eatre connect\u00e9 au reste du pays, c'\u00e9tait un un projet \u00e0 la Suisse qui nous ressemblent et je pense que c'est aussi s'r\u00e9sultat qui est, qui est assez encourageante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:52) [89%] :\r\nTout le monde \u00e9tait pour le faille soit par l'UDC Claude Alain Voiblet comment vous prenez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:56) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez notre parti effectivement s'est positionn\u00e9 contre je crois que pour ce qui est notamment de de la Suisse romande puisque les sections cantonales pour la plupart, \u00e9taient d'accord avec l'UDC suisse pour nous bien s\u00fbr, les infrastructures qui devait \u00eatre au qui seront dans le futur les remettait pas en cause, non c'\u00e9tait simplement un probl\u00e8me notamment du financement, et principalement des diff\u00e9rents acteurs qui qui devait financer ce ce fonds ferroviaire donc encore une fois, l\u00e0 je crois qu'il faut \u00eatre d\u00e9mocrate, faut prendre acte de ce vote, et puis finalement aussi qu'on a accept\u00e9 aujourd'hui que notamment la route bien financent largement les infrastructures ferroviaires, alors c'est c'est effectivement une situation qui est clair, aujourd'hui, mais je crois que le le le le des le la d\u00e9marche est encore pas termin\u00e9e parce qu'effectivement, il faudra voir maintenant comment est -ce qu'on va financer nos infrastructures routi\u00e8res et l\u00e0 effectivement on a d\u00e9j\u00e0 Madame L\u00e9tard qu'annonc\u00e9 une augmentation de 10 \u00e0 12 centimes, notamment de l'essence dans les, dans les mois et les ann\u00e9es \u00e0 venir, donc voil\u00e0, il faut prendre acte de cela, mais pour le moment, h\u00e9 bien je crois que, il faut aussi se r\u00e9jouit finalement du fait que on a financement clair pour ses infrastructures qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le peuple, m\u00eame si c'\u00e9tait pas notre choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:06) [85%] :\r\nBon, il faut aussi se r\u00e9jouir ce on entend \u00e7a dans la bouche de Claude Alain Voiblet nous nourrit \u00e0 Gori, mais moi je me souviens quand m\u00eame hein, de l'ancien patron des CFF monsieur Van, qui avait dit sur notre antenne, oui, il faut bien s\u00fbr tous ces milliards pour le rail attention sur investissement \u00e0 quoi faudra -t-il faire tr\u00e8s attention maintenant que le oui est quasiment dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:24) [89%] :\r\nCe sera quoi le peuple suisse cylindres manifestement est en train de dire oui, c'est au fond 2 \u00e9l\u00e9ments : d'abord c'est un financement, \u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un mode de financement durable, p\u00e9renne non limit\u00e9e dans le temps, c'est une solution de financement au besoin d'infrastructures, \u00e0 savoir que lorsqu'on ne se mettra d'accord sur le financement sur sur la r\u00e9alisation d'un projet, on n'a plus \u00e0 trouver le financement, il est inscrit dans notre Constitution, y compris sur le mode de perception financi\u00e8re \u00e7a je dirais que c'est un vote historique et \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, le mot n'est pas trop fort, c'est pas trop fort cet historique, aujourd'hui on a r\u00e9gl\u00e9 par la voie constitutionnelle le financement durable et limit\u00e9 dans le temps de l'infrastructure ferroviaire dans notre pays, et deuxi\u00e8mement, vient de dire oui \u00e0 une \u00e9tape de financement de projets \u00e0 une liste de projets qui est faisable, qui est n\u00e9cessaire et qui, au fond, va pouvoir \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e pour rattraper le retard en sous- investissement que nous avons enregistr\u00e9 dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:21) [89%] :\r\nC'est un vote historique Vincent Bourquin, alors c'est un vote historique mais il y aura pas unanimit\u00e9 des cantons puisque si vite, c'est un 1er convoi ferroviaire, c'est le 1er en m\u00eame temps, a Gorrite finalement, vous dites vote historique mais le score, on parle \u00e0 peu pr\u00e8s de 60 pourcent il il est quand m\u00eame pas si spectaculaire que \u00e7a alors que tous les partis politiques, sauf l'UDC \u00e9tait d\u00e9favorable que tous les cantons se sont extr\u00eamement mobilis\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi 60 pourcent c'est c'est pas si fort que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:47) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez 60 pourcent c'est c'est un tr\u00e8s clair, c'est tr\u00e8s Net d\u00e8s qu'on a plus de 54 55 pourcent on on estime que c'\u00e9tait votre tr\u00e8s r\u00e9jouissant 60 pourcent maintenant maintenant voil\u00e0, mais ce qui compte surtout, c'est ce qu'a dit Monsieur Monsieur Voiblet je crois que maintenant la r\u00e9gler la question des droits des financements on a r\u00e9gl\u00e9 aussi les premi\u00e8res \u00e9tapes qui faut r\u00e9aliser, on va vers un doublement de l'offre, notamment sur la ligne de train de Gen\u00e8ve qui est une des plus anciens ponts vieux maintenant plus de pr\u00e9cis par exemple 2025 ce qui 1025 voil\u00e0 oui et \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant parce que c'est une des lignes les plus satur\u00e9es de Suisse et je pense que dans dans le vote qui a eu sur l'immigration de masse, on a beaucoup entendu ces questions d'infrastructures, on a beaucoup entendu cette cette question de de mobilit\u00e9, d'ailleurs je je je signale ici un que l'incoh\u00e9rence de l'UDC qui pointent du doigt ces questions- l\u00e0 qui, en m\u00eame temps quand il s'agit d'apporter la r\u00e9ponse s'opposent pour des motifs de financement etc, moi je crois que c'est tr\u00e8s injuste qu'on ait clarifi\u00e9 aujourd'hui ces financement qu'on soit d'accord sur des \u00e9tapes de r\u00e9alisation, on a des calendriers maintenant qui sont claires et puis on a des chantiers qui vont pouvoir d\u00e9marrer pour apporter cette r\u00e9ponse de mobilit\u00e9 de croissance de l'offre dans notre r\u00e9gion, c'est un des facteurs de notre croissance \u00e9conomique \u00e0 laquelle nous sommes attach\u00e9s et je pense que c'est aussi important de signaler que c'est pas seulement les lignes nationales qui trouvent leur financement ainsi r\u00e9gl\u00e9 ce sont aussi, toutes les lignes r\u00e9gionales et dans ce canton, comme par exemple le canton de Vaud qui va conna\u00eetre un d\u00e9veloppement de son RER Vaudois dans ces prochaines ann\u00e9es, c'est tr\u00e8s important pour des r\u00e9gions comme la Broye pour des r\u00e9gions comme le Chablais ou la vall\u00e9e de Joux par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:17) [88%] :\r\nNouria Gorrite et je regarde quand m\u00eame \u00e0 l'instant, \u00e0 part le le le fonds ferroviaire initiative UDC on a ce r\u00e9sultat de B\u00e2le- Ville qui dit oui aux quotas f\u00e9minins dans les conseils d'administration des entreprises publiques et semi- publiques57,3 pourcent d'eau et42,6 pourcent non non 30 pourcent de de quotas, c'est un oui c'est historique aussi \u00e7a, m\u00eame si ce n'est qu'un canton quand pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:37) [90%] :\r\nOui, en tout cas, c'est en tout cas c'est c'est \u00e9tonnant qu'on porte devant le vote populaire \u00e0 ce type de question, je dois dire que je trouve que c'est une pr\u00e9occupation qui doit \u00eatre partag\u00e9e apr\u00e8s qu'on soit pour ou compte les quotas c'est c'est technique, moi je suis pas une autre Hoosiers des quotas pour dire la v\u00e9rit\u00e9, je, je suis pas une une enthousiaste et quotas je pense le quota n'est pas une fin en soi, en revanche, ce que je constate, dans ma pratique de ministres au niveau des affaires des des infrastructures dans le canton de Vaud c'est lorsqu'il faut nommer des rempla\u00e7ants dans des conseils d'administration syst\u00e9matiquement ceux des noms masculins nous sont propos\u00e9es, mais qu'il faut faire un des formateurs massif pour aller chercher des femmes et donc je trouve que l\u00e0, il y a encore beaucoup \u00e0 faire et donc si dans ce canton, la r\u00e9ponse est d'imposer sa sous forme de quotas, on verra si \u00e7a en effet positif sur le reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:23) [92%] :\r\nMerci beaucoup, No\u00eblle aurit\u00e9 d'\u00c9tat vaudoise les quotas en un mot, Claude Alain Voiblet pour ou contre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:28) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez moi je suis au compte l'Equateur parce qu'il me semble que finalement le d\u00e9bat principal c'est d'avoir les les qualit\u00e9s des personnes et puis je pense que les les femmes qui sont de qualit\u00e9 finalement \u00e9merger aussi en politique, il y a qu'\u00e0 voir, notamment au sein du Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:43) [86%] :\r\nAh, c'est un compliment qui vous adressez oui oui voil\u00e0, r\u00e9pond avec le sourire, merci \u00e0 tous les 2 tours de la Nouria Gorrite et je me retourne vers Christian Favre notre projectionniste du jour qui a \u00e9videmment quelques r\u00e9sultats nous communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:56) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure avec le pr\u00e9sident des Verts tessinois monsieur savoyard se poser la question, de quel \u00e9tait le score que \u00e0 quel degr\u00e9 le le canton du Tessin accepteraient l'initiative de l'UDC, on le conna\u00eet d\u00e9sormais leur \u00e9tat d\u00e9finitif du canton du Tessin 68 pourcent d'acceptation de l'initiative de l'UDC, avec une incidence, directe, c'est le 11\u00e8me et demi quand on a vot\u00e9 en faveur de ce texte, \u00e7a veut dire que la majorit\u00e9 des cantons est atteinte pour l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:21) [93%] :\r\nEh ben voil\u00e0, c'est \u00e7a la nouvelle \u00e0 14 heures 30 on peut pas vous donner le r\u00e9sultat national mais il y a la majorit\u00e9 des cantons, en tout cas, Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:27) [88%] :\r\nOui effectivement le sentait venir depuis un moment, notamment avec le fait que B\u00e2leCampagne par exemple avait soutenu cette initiative majorit\u00e9 donc des comptes, on vous rappelle qu'il faut la dommage aurit\u00e9 \u00e7a va se jouer au peuple comme on le pressentait depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 quelques milliers de voix probablement on rappelle50,3 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1902 on sera probablement dans ces eaux -l\u00e0, avec effectivement un score tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 au Tessin, parler de 70 pourcent on on n'y est plus ou moins mais c'est quand m\u00eame \u00e7a, c'est \u00e0 souligner, le seul grand frontaliers qui a soutenu cette initiative puisque du c\u00f4t\u00e9 de de Jura de Neuch\u00e2tel o\u00f9 o\u00f9 la question se posait en semant des notamment du c\u00f4t\u00e9 du Jura est -ce que c'est celle -ci : passer la rampe, Gen\u00e8ve, c'est un petit peu plus clair que \u00e7a serait refus\u00e9e, Jura, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez proche et 155 pourcent c'est c'est un quand m\u00eame relativement serr\u00e9 mais les autres cantons frontaliers n'ont pas soutenu cette initiative mais on conserve un suspense tr\u00e8s tr\u00e8s fort et ce qui va bien s\u00fbr \u00eatre d\u00e9cisif, \u00e7a va \u00eatre les cantons de Berne et de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:28) [84%] :\r\nEh ben, on les attend, Magalie, Philippe, que disent les r\u00e9seaux soient sociaux et notamment Twitter sur lequel vous \u00eates depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:34) [87%] :\r\nMorse extrait en quelques secondes seulement 2 de ces 3 objets f\u00e9d\u00e9raux pour se rendre sur une votations communales, celle de la commune de horaires beaucoup dans le canton de Saint-Gall Sirven Gassin notre correspondant en Suisse al\u00e9manique qui nous indique que cette commune vient d'interdire le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole 990 voix contre 100 106 un d\u00e9bat que nous avons eu \u00e0 plusieurs reprises sur cette antenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:54) [83%] :\r\nEffectivement, par les quotas, il y avait aussi le port du voile et \u00e7a, \u00e7a a une r\u00e9sonance nationale Christian Fabry. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:58) [93%] :\r\nOui vous poser la question du canton de Berne, alors on peut avoir une 1\u00e8re estimation une 2\u00e8me en fait avec 3 arrondissements ni strat\u00e9gie sur 10 dans le canton de Berne pour l'instant une acceptation de l'initiative par 62 pourcent des des voix, c'est une estimation, 3 arrondissements sur 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:12) [94%] :\r\nMais c'est un chiffre, \u00e7a nous donne d\u00e9j\u00e0 effectivement une tendance 14 heures 32 c'est oui au fonds ferroviaire c'est non \u00e0 l'initiative pour la fin du financement de l'avortement par la LAMal et cette on ne sait pas encore pour l'initiative UDC concernant l'immigration, les derniers r\u00e9sultats et la synth\u00e8se avec vous Esterkamp. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:31) [89%] :\r\nOui, on rappelle que, pour cette initiative de l'hyst\u00e9rie, l'UDC un institut GFS pr\u00e9voit un 50 pourcent avec avec une marge d'erreur de plus ou moins 2 pourcent c'est c'est une initiative qui vient de remporter la majorit\u00e9 des cantons, l'ovale, Denis Nidwald l'accepte, pour le reste, tr\u00e8s massivement, avec 59 pourcent,, elle vient, il vient d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par le Tessin qu'il accepte \u00e068,2 pourcent mais mais il faut dire que B\u00e2leCampagne Saint-Gall Clarisse Schaffhouse Argovie Thurgovie et les Grisons Uri Lucerne et disent aussi, oui, de m\u00eame que les Grisons, m\u00eame si c'est de mani\u00e8re tr\u00e8s serr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Nantes seront en jeu10,50 ans tous les cantons romands avec 61 pourcent des des voix, le record du nom puis Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve qui le refuse \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent le le Jura s'opposent au texte de l'UDC \u00e0 56 pourcent des des voix tandis que Fribourg et Valais, glisse un petit nom dans les urnes, avec 51 pourcent de de refus Zaugg et Belleville, sont les seuls cantons al\u00e9maniques \u00e0 s'opposer \u00e0 ce texte contre immigration de masse avec respective ment 50 pourcent et et 61 pourcent des des voix pour les 2 autres objets de votation, vous l'avez dit, les jeux sont faits l'\u00e9mission h\u00e2tive sur le financement de l'avortement est rejet\u00e9e par une majorit\u00e9 de cantons aucun canton ne l'a d'ailleurs accept\u00e9 avec avec un record de refus dans le canton de Vaud 89 pourcent de de non Gen\u00e8ve rejette ce texte avec 86 pourcent des des votants, suivi de Jura qui enregistre un refus \u00e079,8 pourcent Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel s'oppose \u00e0 l'exclusion de l'IVG du catalogue de la LAMal, avec 83 pourcent des des voix tandis que Fribourg rejette ce texte avec 76 pourcent des des voix, de m\u00eame que le Valais plus timidement qui dit non, avec51,7 pourcent des des votants, on s'achemine vers un oui pour le fonds ferroviaire, qui compte un seul opposant le canton de chiites avec50,5 pourcent des des voix tous les autres pl\u00e9biscitent ce projet cantons romands en t\u00eate Gen\u00e8ve accepte avec 76 pour 100 100 des voix le projet d\u00e9fendu par Doris Leuthard vaux 74 pourcent Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel 69 pourcent de de oui Jura 65 pourcent d'acceptation valait 60 pourcent et et Fribourg le moins enthousiastes des cantons romands avec 59 pourcent des des voix le Tessin dit oui, on vient de l'apprendre, avec 65 63 pourcent des des votants du c\u00f4t\u00e9 des objets cantonaux maintenant les \u00e9lecteurs g\u00e9nevois disent non \u00e0 la modification de la loi sur la petite enfance, avec 56 pourcent des des voix mais presque 60 pourcent des des votants accepte les zones de d\u00e9veloppement donc l'inscription des seuils minimaux de densification Fribourg a largement accept\u00e9 les cr\u00e9dits de 87 millions pour les nouveaux b\u00e2timents des hautes \u00e9coles et de la police tandis que B\u00e2leVille accepte les quotas f\u00e9minins de 30 pourcent pour pour les conseils d'administration des entreprises publiques, la balle a dit oui avec 57 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:13) [95%] :\r\nMerci, Esther, Coco, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales cantonales et communales, il y a beaucoup beaucoup de suspense autour de l'initiative UDC Christian Favre quelques nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:24) [94%] :\r\nOui, un demi- cantons suppl\u00e9mentaires qui la soutient, c'est Appenzell Rhodes int\u00e9rieures et puis Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures qui se singularise aujourd'hui c'est le 1er canton a accept\u00e9 l'initiative contre le remboursement de des IVG avec une toute petite majorit\u00e9 un petit peu plus de 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:41) [75%] :\r\nMais quand m\u00eame un qui a, qui a dit oui, oui Vincent Bourquin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:43) [89%] :\r\nJustement, concernant cela c'est comme lorsqu'il a, en 2002 il y avait eu d'solution des d\u00e9lais Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures, canton extr\u00eamement catholiques avaient aussi vot\u00e9 contre la solution, mais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 souligner, c'est que, en 2002 il y avait un autre canton qui avait \u00e9t\u00e9 contre la solution des d\u00e9lais, c'\u00e9tait le Valais et, cette fois concernant l'initiative pour l'interruption de grossesse en Valais, elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 plus de 70 pourcent cette cette initiative, c'est quand m\u00eame un score tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:09) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, que le Valais plus conservateur qu'avant encore justement moi qu'on voudrait pr\u00e9senter avant et rejet\u00e9 oui pardon, j'ai interpr\u00e9t\u00e9 \u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:17) [78%] :\r\nEst -ce que cette initiative a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement rejet\u00e9e, c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame de voir \u00e0 70 pourcent alors alors qu'on sait qu'en Valais, un certain nombre de gens, et aussi du c\u00f4t\u00e9 des des \u00e9glises \u00e9taient favorables \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:26) [88%] :\r\nOui c'est, c'est oui ou non au non, o\u00f9 il s'est pass\u00e9 on s'emm\u00eale parfois dans toutes ces initiatives, prendre un peu notre souffle, on a parl\u00e9 d'votations f\u00e9d\u00e9rales \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, en tout cas, celle qui concerne le rail, celle qui concerne l'immigration, \u00e0 Gen\u00e8ve, on ne l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec nos, nos invit\u00e9s aux alentours de 12 heures 30, 13 heures les citoyens acceptent de fixer un plancher de densification minimale dans les zones de d\u00e9veloppement : 60 pourcent de de oui, ils ont accept\u00e9 par ce score une loi en ce sens, qui \u00e9tait attaqu\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum, alors les r\u00e9f\u00e9rendaires, \u00e0 savoir le MCG et l'UDC les Verts lib\u00e9raux, le Parti du travail aussi, avait beaucoup de monde et l'Association des propri\u00e9taires de villas ont perdu, nous sommes avec 2 invit\u00e9s : Christian Gotshal qui pr\u00e9side l'Association des des propri\u00e9taires justement dans le camp des des perdants, bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u 60 pourcent de de, de, de, de gens qui acceptent de densifier encore plus \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez perdu votre combat l\u00e0 bien s\u00fbr que nous sommes d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:22) [88%] :\r\nMais c'est un sujet difficile \u00e0 combattre, dans la mesure o\u00f9 effectivement il y a une p\u00e9nurie de logements \u00e0 Gen\u00e8ve il y a une \u00e9glise, une exigu\u00eft\u00e9 du territoire, et compte tenu de, de cela, c'\u00e9tait difficile de faire de fait de mettre en avant les risques potentiels de cette loi, qui sont, je le rappelle, d'une imposition densit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s importante sur tout le canton dans toutes les zones de d\u00e9veloppement qui est qui enl\u00e8ve aussi du fait de de son inscription dans la loi, toute possibilit\u00e9 de dialogue entre les habitants, les communes et canton par rapport au projet de construction, c'est pour nous une d\u00e9ception bien s\u00fbr et c'est aussi, malheureusement, je dirais une une aucune perspective de blocages importants, je le dis d'autant plus que \u00e0 Versoix ou l'id\u00e9e \u00e7a habitant a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 un projet de densification h\u00e9 ben, ils l'ont rejet\u00e9, tr\u00e8s nettement, \u00e0 65 pourcent,, donc voyez quand on est confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, quand elle est en face de chez nous, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre \u00e0 s'opposer \u00e0 cette assez dans ce qui casse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:22) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le camp des perdants, Christian Batcham, restez avec nous Christophe aum\u00f4nier est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre genevoise immobili\u00e8re avez gagn\u00e9 60 pourcent c'est c'est assez clair, surpris peut-\u00eatre par un score aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:32) [86%] :\r\nNon pas tellement surpris au fond soulag\u00e9 qu'\u00e0 des arguties de de traverse, \u00e0 savoir quelques faut ces images au fond aux arguments d\u00e9velopp\u00e9s par les opposants \u00e0 la loi n'est pas fait mouche et qu'au fond les Genevois et chercher \u00e0 s'informer de mani\u00e8re correcte au sein de eau au moment de la de la votation, s'informer, pour constater qu'en fait, contrairement \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, ce sont pas des taux de densit\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, ce sont des taux d'inciter extr\u00eamement raisonnables qui sont pr\u00e9vues par la loi, ce sont des parcs publics des places publiques, au fond, c'est un peu chang\u00e9 d'am\u00e9nagement du territoire, pour aller vers quelque chose qui soit effectivement plus contemporains, ce que je souhaite les Genevois plus de d'\u00e9changes plus de quartier vivant et puis oui, il est vrai, un peu plus de logements parce que nous en avons bien cruellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:18) [85%] :\r\nBesoin bien de logements suppl\u00e9mentaires pourront \u00eatre construits gr\u00e2ce \u00e0 cette loi est -ce qu'on peut donner des chiffres \u00e0 la non- abonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:24) [88%] :\r\nOn peut pas le chiffrer, on peut simplement dire que la loi est un garde- fou qu'elle emp\u00eache en effet des n\u00e9gociations \u00e0 la baisse qui avait lieu sans cesse \u00e0 Gen\u00e8ve ces derniers temps les indices de densit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 faits avec des analyses tr\u00e8s pouss\u00e9es, on a travaill\u00e9 avec le d\u00e9partement pour que ce soit quelque chose de sensiblement identiques \u00e0 ceux que nous avons dans des quartiers qui dont nous savons qu'ils s'dans lesquels il fait bon vivre, qui sont sympas, qui sont agr\u00e9ables et donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, nous constatons que les Genevois ont compris que, h\u00e9 bien il faut plus de logements, sortir de la p\u00e9nurie, et non pas ni\u00e9 cette p\u00e9nurie de logements, comme on a voulu faire pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:59) [92%] :\r\nChristian glacial, faut -il comprendre par l\u00e0 que les Genevois sont pr\u00eats \u00e0 certains sacrifices personnels pour servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:05) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez je, je, je ne sais pas, probablement qu'il y a effectivement une comme je l'ai dit -il ne une une volont\u00e9 de de Gaulle, de construire du logement mais la la perspective que nous avons voulu mettre en avant aussi dans la r\u00e9flexion et dans le r\u00e9f\u00e9rendum pourquoi s'r\u00e9f\u00e9rendum, c'\u00e9tait pour essayer d'amener les les les Genevois aussi \u00e0 se poser des questions sur le sur le pour qui, construire, je veux dire, on voit que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, oui en 2013, 5600 personnes suppl\u00e9mentaires sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve avec effectivement une croissance naturelle de m\u00eame 2500 enfants je dirais qui sont issus des des habitants de Gen\u00e8ve on voit discr\u00e8te pense important donc pour qui construire \u00e7a, c'est la 1\u00e8re question : jusqu'o\u00f9 construire \u00e7a aussi c'est une 2\u00e8me question que nous avons voulu pouvoir soulever \u00e0 travers ce r\u00e9f\u00e9rendum et je suis \u00e0 ce niveau -l\u00e0, heureux de voir que ces questions sont apparus un certain moment donn\u00e9 du d\u00e9bat et surtout la une question, c'est : quels moyens on va construire, on a un \u00e9tat largement d\u00e9ficitaire, avec plus de 13 milliards de dettes, on a des infrastructures \u00e0 construire pour s\u00fbr densifier bah le le canton comme \u00e7a la sph\u00e8re et cette absolument, on se pose la question de savoir comment cela sera fait sera fait et on n'a pas ses r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:13) [87%] :\r\nBen la r\u00e9ponse peut-\u00eatre, vous l'avez Christophe aum\u00f4nier, on a le le signal populaire, oui \u00e0 la sur la densification non pas sur densification qui \u00e9tait l'intitul\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rendum, mais on va construire tout \u00e7a avec quel argent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:25) [90%] :\r\nBien, au fond, nous b\u00e9n\u00e9ficions \u00e0 Gen\u00e8ve et je crois que c'est bien connu d'une r\u00e9sistance \u00e0 la crise \u00e9conomique qui touche l'Europe enti\u00e8re, d'une mani\u00e8re incroyable Gen\u00e8ve et l'arc l\u00e9manique r\u00e9siste \u00e0 \u00e0 cette p\u00e9joration \u00e9conomique, nous avons une \u00e9conomie qui est solide, qui est diversifi\u00e9e, mais au fond, h\u00e9 bien, c'est \u00e7a qui va nous aider \u00e0 r\u00e9aliser infrastructure \u00e0 les payer, c'est pas du tout, le repli sur soi comme mon opposant veut bien le le dire le repli sur soi nous m\u00e8nera au contraire ne pas construire le logement dont nous avons besoin nous m\u00e8nera au contraire \u00e0 favoriser la mer gen\u00e7 d'une crise \u00e9conomique je rappelle tout simplement qu'\u00e0 1200 kilom\u00e8tres d'ici, souhaitent aux alentours de Madrid, vous avez 45 pourcent d'ch\u00f4meurs qui ont moins de 25 ans, on n'est pas du tout dans ce cas -l\u00e0, mais on a l'impression ici \u00e0 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve en particulier qu'on nie ces ph\u00e9nom\u00e8nes et que \u00e7a nous arrivera jamais bien, non, non, il faut une croissance, une croissance mesur\u00e9e une croissance raisonn\u00e9e, quand vous dites : jusqu'o\u00f9 construire, h\u00e9 bien il faut construire pour nous permettre, en d\u00e9finitive, de loger nos enfants, c'est vrai, nous, nous avons un solde naturel de 1500 les enfants qui naissent chaque ann\u00e9e mais nous avons aussi aujourd'hui besoin de loger de 1000 200 enfants qui ont 18 ans \u00e0 Gen\u00e8ve et qui cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 pouvoir se loger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:44) [92%] :\r\nOui, juste une derni\u00e8re question Christian Gotshal vous d\u00e9fendez une certaine d\u00e9croissance en tout cas, contre une une sur- densification du territoire, je vous pose la question comme \u00e7a est -ce que vous \u00e9tiez favorable \u00e0 l'initiative UDC sur l'immigration de masse qui quelque part aussi, une certaine d\u00e9croissance alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:59) [83%] :\r\nTout l'abord le jeune pr\u00f4ne absolument pas, nous ne prenons absolument pas la d\u00e9croissance, mais une croissance qualitative c'est c'est fondamentalement diff\u00e9rent, donc il \u00e9tait \u00e9vident qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, une ville qui ne croit pas qu'il ne croit pas d\u00e9cro\u00eet, il meurt, il y a simplement une grande diff\u00e9rence ont une croissance quantitative souhait\u00e9e par les milieux d'immobilier et je rappelle que c'est une loi issus des milieux de l'aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:20) [74%] :\r\nTr\u00e8s bien, je repr\u00e9sente les propri\u00e9taires, voil\u00e0 donc un leur mesure des d\u00e9bats, des choses qui ne sont pas vraies monsieur d\u00e9put\u00e9s repr\u00e9sentent les propri\u00e9taires Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:28) [88%] :\r\nD'accord, donc c'est une loi qui \u00e9tait issu des milieux de l'immobilier ou le alors que monsieur Meunier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 du Parti lib\u00e9ral, donc il faut il faut faire, il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e0 cette loi, mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:40) [76%] :\r\n\u00e0 la \u00e0 la question sur l'initiative UDC c'est non un jeu, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:44) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pour nous, nous n'avons pas pris position par rapport \u00e0 cet intervenant pas pris position par rapport \u00e0 cette loi, puisque nous sommes une association apolitique mais vous en pensez quoi intellectuellement de cette initiative alors l'initiative a le m\u00e9rite de poser un certain nombre de tr\u00e8s bonnes questions sur la croissance : quelle croissance nous voulons maintenant au niveau des r\u00e9ponses peut-\u00eatre qu'il y a des r\u00e9ponses un peu un peu diff\u00e9rente \u00e0 apporter, mais au niveau des questions de fond c'est : c'est important, j'aimerais juste encore profiter de dire que nous, notre association qui a soutenu ce r\u00e9f\u00e9rendum n'est absolument pas oppos\u00e9 \u00e0 la construction, contrairement \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, nous ne sommes pas du tout des d\u00e9fenseurs de l'Inde jardin comme beaucoup souhaitent nous l'entendre de le le disent r\u00e9guli\u00e8rement, nous sommes au contraire pour favoriser la construction mais dans un r\u00e9gime de concertation, de dialogue l\u00e0 o\u00f9 c'est possible, Alain Praille-Acacias-Vernets, aux Cherpines dans 10 ans 10 zones qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9s qui sont pr\u00e9vues pour ce faire, mais pas de mani\u00e8re uniforme, unilat\u00e9rale sur tout le canton avec densit\u00e9 qui, je le r\u00e9p\u00e8te, sont compl\u00e8tement, je dirais presque abusive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:44) [88%] :\r\nLes Genevois sont d'accord de densifier 60 pourcent de de oui Christian Gauthier Christophe Lemonnier, vous restez avec nous, mais je vais juste passer un scrutin communal qui se d\u00e9roulait dans l'Ouest lausannois bah c'est \u00e9videmment beaucoup de monde qui habite dans l'Est, le l'Ouest lausannois Chavannes-pr\u00e8s-Renens les citoyens ont accept\u00e9 \u00e0 61 pourcent la la construction d'une tour de 117 m\u00e8tres dans le quartier des C\u00e8dres avec des logements \u00e0 la cl\u00e9, etc, des bureaux c'est un scrutin qui faisait figure de test pour l'avenir des tours dans le canton de Vaud dans l'arc l\u00e9manique et peut-\u00eatre aussi pour l'avenir des Touran en Suisse, on sait qu'un projet, \u00e0 Lausanne, on votera dans 2 mois, on sait qu'il y a une prime Tower tout \u00e0 fait magnifique du c\u00f4t\u00e9 Djuric le syndic de 2 Chavannes-pr\u00e8s-Renens dans le canton de Vaud est avec nous Andr\u00e9 \u00e9gorgeurs bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:45:23) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:24) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez tr\u00e8s tr\u00e8s mobilis\u00e9s, la commune tous les aux partisans de la tour \u00e9taient tr\u00e8s mobilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, 61 pourcent de de oui, c'est une victoire \u00e0 laquelle vous vous attendiez. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:45:34) [83%] :\r\nEt tous de c\u00f4t\u00e9 poupon, on va pas parler de victoire c'est, c'est un choix de la population, et puis je pense qu'ils ont fait vraiment le bon choix, la population intelligemment de dire : on a besoin de ce plan de quartier, il y a 17 ans conseiller Mitsui pour travailler, c'est quand m\u00eame beaucoup de logements, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s forte p\u00e9nurie de logements, d'agression, c'est des emplois c'est con pour 100 de la surface puisqu'\u00e0 surface totale du plan de quartier 7 13 terrains de football de 30 pourcent dans dans le commerce \u00e0 la population en espace en place du march\u00e9, on place du village, ce qui me para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est surtout la c'est la population qui a gagn\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:15) [87%] :\r\nLes opposants et il y en avait pas mal se se sont inqui\u00e9t\u00e9s des nuisances dues au trafic suppl\u00e9mentaire g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la tour et par le quartier il y a l\u00e0 o\u00f9 les promoteurs aussi notamment Bernard Nicod etc vous, vous pouvez les rassurer aujourd'hui Henri bonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:46:29) [83%] :\r\nMais \u00e9coutez, je pense qu'on peut rassurer tout le monde, Jospin et il y a, il y a une volont\u00e9, il y a une volont\u00e9 en construisant quartier se limiter le nombre de places de Parking, \u00e7a veut dire que pour les emplois, les gens peuvent venir m\u00eame point : on nous assure au pays que tous les contrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:46) [96%] :\r\nLes transports lausannois oui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:46:47) [84%] :\r\nLes transports lausannois qu'il y a encore une capacit\u00e9 de 20 \u00e0 25 pourcent d'augmentation, ce qui est largement sup\u00e9rieure \u00e0 ce qu'on entend plein quartier des fermes, ce qui veut dire que je suis persuad\u00e9 poussera militante rappeler quand m\u00eame en mati\u00e8re la 1\u00e8re construction des logements seulement avec la mieux la gare donc le r\u00e9seau routier qui, arm\u00e9s avec des transports publics suppl\u00e9mentaires le 2\u00e8me tiers avec l'ouverture d'une route qui s'appelle Concorde prolong\u00e9e le 3\u00e8me tiers la c'est avec la nouvelle jonction autorouti\u00e8re Dechavanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:24) [88%] :\r\n117 m\u00e8tres la tour \u00e7a, ce sera pour Chavannes-pr\u00e8s-Renens dans 2 mois, je l'ai dit les Lausannois vont voter sur un projet de tour Taoua et est -ce que l'un pr\u00e9sage de l'autre, selon vous, Andr\u00e9 dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:47:34) [79%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame que mes coll\u00e8gues \u00e9taient conscients que c'\u00e9tait quand m\u00eame un signal si vraiment \u00e7a passait pas pr\u00e9vu si si Chabal passait pas, je pense que voil\u00e0 7 ans, a subi fort pourtant avoir de dire : \u00e9coutez, c'est l'art de la savane pourquoi ces partisans de la Al-Ghazal \u00e9ventuellement pourquoi ce n'est pas faisable, o\u00f9 ils ont \u00e9galement des projets sur la voil\u00e0 dans l'Ouest, il y a quelques projets pour et puis je pense que s'il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, puisse assumer assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:04) [81%] :\r\nCe sera des facteurs la 2\u00e8me tour la plus haute de Suisse 517 m\u00e8tres Vincent Bourquin, je crois qu'apr\u00e8s Thomert Tower \u00e0 Z\u00fcrich c'est vrai 100 pour 100 100 40 m\u00e8tres, merci beaucoup, Andr\u00e9 Gorz jouera syndic de 2 Chavannes-pr\u00e8s-Renens ai gard\u00e9 nos 2 invit\u00e9s Genevois sous la main, Christian Gotshal, pr\u00e9sident de l'Association des propri\u00e9taires et Christophe aum\u00f4nier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Chambre genevoise immobili\u00e8re Christophe au menu, une r\u00e9action \u00e0 ce vote de de Dechavanne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, il va y avoir une tour de 117 m\u00e8tres un quartier densifier pour le coup, vous vous \u00eates heureux de, de ce fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:30) [87%] :\r\nOr, heureuse, je jette, je trouve qu'effectivement nous devons \u00eatre plus contemporain d'entre nous dans notre am\u00e9nagement du territoire, nous avons 2 instituts f\u00e9d\u00e9raux politique ni qui sont particuli\u00e8rement pointus en architecture qu'en am\u00e9nagement du territoire et donc je crois que nous devons pouvoir montrer \u00e0 la population que nous pouvons r\u00e9pondre \u00e0 ces attentes, tant en termes de quantit\u00e9 logement ou ou activit\u00e9s qu'en termes peut-\u00eatre socio- culturel d'accompagnement de ces, de ces ouvrages, c'est une bonne nouvelle, il faut bien \u00e9tudier les lieux de localisation de ces tours singuli\u00e8rement de ces grandes tours \u00e0 titre personnel, je suis tr\u00e8s convaincu par ce que j'appellerai pas encore des tours, mais enfin, que certains appellent des tours \u00e0 ceux entre 60 et 80 ME il y en a quand m\u00eame plusieurs \u00e0 Z\u00fcrich et cela fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien jou\u00e9 lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:17) [83%] :\r\nEn plus des tours en Suisse, en plus, \u00e7a c'est un une tendance qui s'ouvre, Christophe, selon Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:21) [93%] :\r\nPlus de 100 m\u00e8tres je suis pas persuad\u00e9 mais mais encore une fois, je r\u00e9p\u00e8te, qu'entre 60 et 80 m\u00e8tres, ce sont des ouvrages qui font beaucoup de sens dans notre territoire qui est exigu et qui nous permettent de garder par ailleurs \u00e0 l'ext\u00e9rieur des espaces verts et des ce que nous aimons, \u00e0 savoir des paysages de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:39) [90%] :\r\nOn densifie aussi du c\u00f4t\u00e9 de sa 20 Christian Gotshal les Genevois comme les sont d'accord de densifier comment vous interpr\u00e9tez non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:46) [85%] :\r\nPersonnellement je partage alors le point de vue de Monsieur sur ce sujet, nous sommes tout \u00e0 fait partisan d'une densification forte, par exemple, la Praille-Acacias-Vernets est vraiment central, je n'aurais aucun probl\u00e8me \u00e0 imaginer des tours de 60 80 ou 100 m\u00e8tres \u00e0 cet endroit -l\u00e0, non, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:03) [89%] :\r\nMerci beaucoup Christophe Monier Christian Gotshal avec nos 2 invit\u00e9s, Claudine Amstein bonjour, bonjour, un directeur de la chambre doit s'de commerce et d'industrie et puis Pierre Rusconi nous a rejoint par t\u00e9l\u00e9phone aussi UDC tessinois bonjour \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:50:16) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:17) [92%] :\r\nOn va parler de l'immigration de masse, on a toujours un brillant suspense Vincent Bourquin, vous nous rappelez quelques quelques chiffres : les cantons ont dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:25) [88%] :\r\nAlors, effectivement, la majorit\u00e9 des cantons sont favorables \u00e0 l'initiative de l'UDC compte immigration de masse et au niveau du r\u00e9sultat du peuple, hein, c'est tr\u00e8s important pour l'instant, il y a 27000 voix de plus pour l'\u00e9lu si h\u00e2tive 27000 et ce qui va \u00eatre d\u00e9cisif, \u00e7a va \u00eatre initiative en valeur de l'initiative, ce qui arrive \u00e0 \u00eatre d\u00e9cisive, c'est notamment Berne et Z\u00fcrich, du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich, on se dirige vers 8000 voix de plus pour le nom, donc \u00e7a veut dire que \u00e7a ne suffirait pas pour l'instant \u00e0 14 heures 50 ans on est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 d'une acceptation de l'initiative sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:58) [90%] :\r\nClaudine Amstein, comment voyez -vous les choses, vous \u00eates tout \u00e0 fait \u00e9videmment concern\u00e9 par sa chambre de commerce et d'industrie, la libre- circulation des personnes, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait essentiel pour votre activit\u00e9 et l\u00e0 bien s\u00fbr, le suspense demeure 14 heures 51 c'est en tout cas, oui des cantons et peut-\u00eatre un oui du comment vous voyez les choses apr\u00e8s cela. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:15) [88%] :\r\nEffectivement, mais on verra les les r\u00e9sultats, je crois qu'on peut pas, \u00e0 ce stade se prononcer, je dirais -je simplement une ou 2 choses, c'est que les entreprises ont toujours su s'adapter, et \u00e7a c'est le propre de notre \u00e9conomie, le tout \u00e0 savoir si cette adaptation, elles pourront la faire en gardant des villes ici et je crois que \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments importants o\u00f9 il faudra si Davos Turle initiative est accept\u00e9e que les ignition tiennent un certain nombre de promesses qu'ils ont, c'est-\u00e0-dire qu'il y aurait suffisamment de contingents pour r\u00e9pondre aux besoins globaux de l'\u00e9conomie et Piccoli et peu de bureaucratie alors la ressource. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:56) [87%] :\r\nPas un drame pour vous si c'est oui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:57) [90%] :\r\nOui, je tourne bah voil\u00e0 on doit, on doit faire avec ce que le peuple va d\u00e9cider, c'est pas facile, \u00e7a sera pas facile cette une votation pour la d\u00e9cennie, moi je pense que \u00e7a soit des influences pour la d\u00e9cennie m'maintenant il faut qu'on, qu'on si d'aventure elle a accept\u00e9 qu'on qu'on se mette au soutien aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il puisse n\u00e9gocier de mani\u00e8re de mani\u00e8re ad\u00e9quate aupr\u00e8s de la de de l'Union europ\u00e9enne et puis j'ai un auto du un certain nombre d'ignition dire qui voulait conforter les accords bilat\u00e9raux, j'esp\u00e8re aussi que ce sera le cas, voil\u00e0 \u00e7a c'est si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e, si l'initiative est refus\u00e9 ce que je souhaite toujours et que j'esp\u00e8re, je pense qu'il faut quand m\u00eame tir\u00e9 un certain nombre d'eau saignements de de de ce de ce d\u00e9bat qui a eu lieu, qui montre, il y a un certain malaise et sur ce malaise, on doit travailler et faire une analyse notamment sur toute la question, bah, des infrastructures, vous en avait parl\u00e9 largement tout \u00e0 l'heure et puis on se r\u00e9jouit d'avoir une proposition pour le fonds routier, mais je pense qu'on doit aussi porter notre attention sur les m\u00e9tiers qualifi\u00e9s, il nous manque des qualifications et on doit travailler l'assume, \u00e0 qui la faute, les notions alors les ing\u00e9nieurs, il y a aussi tout le monde, tout le monde de la sant\u00e9 je pense qu'il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 des revalorisations de ces, de ces domaines, donc on voit que, quoi qu'il arrive, il y a un certain nombre de chantiers qui sont importants, on a eu un boom \u00e9conomique et qui a, \u00e0 cette croissance, il a \u00e9t\u00e9 difficile, la compagnie parce qu'elle est venue rapidement, on oublie ce qui s'est pass\u00e9 votre 90 et 2002, o\u00f9 \u00e7a allait vraiment pas bien du tout et puis tout \u00e0 coup, on a eu cette croissance, puis on l'a pas accompagn\u00e9 de mani\u00e8re ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:55) [88%] :\r\nMerci Claudine Amstein, vous restez avec nous Pierre Rusconi tessinois UDC on a donn\u00e9 le r\u00e9sultat du Tessin 68 pourcent de de de oui \u00e0 votre initiative, peut-\u00eatre une r\u00e9action \u00e0 ce score qui Rusconi. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:54:04) [84%] :\r\nBen le Tessin et exasp\u00e9r\u00e9s, \u00e7a c'est la la Mena votations de de du peuple exasp\u00e9r\u00e9, on a tellement de probl\u00e8mes dus \u00e0 l'lib\u00e9r\u00e9 la lib\u00e9ralisation de la circulation des, des, des, et des travailleurs disons surtout celle de nos probl\u00e8mes, c'est avec l'Italie, je pense que les Tessinois ont dit comme \u00e7a, \u00e7a ne peut plus aller, il faut trouver des autres mesures il faut ren\u00e9gocier le tout, c'est-\u00e0-dire qu'on doit abandonner l'accord avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:35) [72%] :\r\nC'est le registre et c'est le pi\u00e8ge que le risque est grand que que quand alors tout. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:54:40) [81%] :\r\nOui, oh, pas grand, il n'est pas grand du tout le risque, parce que l'un des meilleurs clients de l'Europe, \u00e7a n'est pas le probl\u00e8me voyez il y a d'autres dans les accords, les 7, pas les autres, 6 sont pratiquement tous favorables \u00e0 l'Europe toujours pas quel probl\u00e8me et puis avoir de secours et on a on on se fait pas de soucis du la seule chose, c'est qu'il faudra prendre conscience que quelque chose doit changer, oui c'est comme \u00e7a, pour nous, les probl\u00e8mes sont immenses et un super ablation du bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:05) [79%] :\r\nL \u00e0 est la victoire oui l\u00e0, vous dites la m\u00eame chose que madame Amstein de toute fa\u00e7on que soit oui ou non quelque chose chang\u00e9 : on nous avait dit Claudine juste sur l'Europe et vous fait du souci vous avec nous aura la sur nos relations avec l'Europe, si c'est oui, aujourd'hui ou pas, comment vous avez quel sc\u00e9nario avez -vous dans votre t\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:20) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on va rare entamer une n\u00e9gociation avec plus de pays qu'on l'a fait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire avec 25 pays \u00e7a, mais quand m\u00eame un ch\u00e2teau \u00e7a donne comme m\u00eame une des probl\u00e8mes multiple pour y arriver, donc c'est pas une op\u00e9ration facile, c'est vrai que nous sommes des grands clients de l'Europe, mais en m\u00eame temps l'Europe sont nos clients, donc on voit que c'est tout \u00e7a et avec des implications nombreuses et je pense que c'est \u00e7a sera pas facile, c'est pour \u00e7a que je dis qu'il faudra soutenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral si d'aventure l'initiative est accept\u00e9e et pas commencer \u00e0 \u00e0 faire de grandes d\u00e9clarations aujourd'hui parce que je pense qu'il faut apr\u00e8s analyser tous tous les Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:03) [92%] :\r\nC'est une grande p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 qui va s'ouvrir un son bouquin si c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:07) [92%] :\r\nEffectivement, \u00e0 parce qu'on ne sait pas ce qui va se passer, par rapport \u00e0 \u00e0 Bruxelles la programment que Bruxelles ne va pas tout de suite d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'accord sur la Libye circulation mais que du c\u00f4t\u00e9 de Berne va \u00eatre peut-\u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 le faire, \u00e7a va aussi \u00eatre probablement le d\u00e9but d'une crise politique en Suisse, parce que tout le monde va se rejeter la faute les milieux \u00e9conomiques vont rejeter la faute comme certains l'ont d\u00e9j\u00e0 faisons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'a pas agi assez rapidement on va dire que le Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 \u00e0 jouer un jeu dangereux avec sa menace concernant la libre- circulation, on entend aussi l'autre camp, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, qui dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le centre droit, les milieux \u00e9conomiques ont trop tard\u00e9 \u00e0 lutter contre le dumping salarial, donc on va \u00eatre dans une situation politique extr\u00eamement difficile si effectivement cette initiative passe et \u00e7a veut dire aussi que \u00e7a va bloquer toute une s\u00e9rie de n\u00e9gociations avec avec l'Union europ\u00e9enne, que \u00e7a soit l'\u00e9lectricit\u00e9 que \u00e7a soit sur la formation NRA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:58) [76%] :\r\nIl d\u00e9j\u00e0 recherchons effectivement l'accord sur la recherche Magalie Philippe les r\u00e9seaux sociaux compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:03) [89%] :\r\nFigurez -vous qu'on compte en ce moment oui, chacun y va de son petit calcul pour savoir quel sera l'\u00e9cart finalement entre le oui et le non et 12 avis que je vous cite, l\u00e0 on parle d\u00e9j\u00e0 de recomptage de voix, c'est notamment le cas de Julien Arias du Parti socialiste Vaudois, il s'agit, on s'achemine, \u00e9crit -il, vers un \u00e9cart de moins de0,1 pourcent en en faveur du oui donc, donc d'un recomptage par le niveau global et donc d'un recomptage obligatoire qui doit \u00eatre retenue, ordonn\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi l'avis d'un d'un avocat sur Twitter, il s'appelle Alex D\u00e9praz selon lui, un \u00e9cart de 15000 voix \u00e9gal recomptage obligatoire, \u00e0 son avis, selon la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:36) [84%] :\r\nAh je ne savais pas quelqu'un s'est -il qui est quelqu'un conna\u00eet -t-il autour la cette jurisprudence Vincent Bourquin Claudine Amstein Christian Favre 15000 voire de raconter, c'est obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:44) [90%] :\r\n\u00e7a je peux pas vous le dire, pas que je peux vous dire c'est que le canton de Soleure accepte \u00e9galement l'initiative par un peu plus par 55 pourcent des des voix, il reste actuellement Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, la confirmation du r\u00e9sultat du riz qui en faveur d'un rejet et puis le r\u00e9sultat du canton de Berne, qui va \u00eatre sans doute d\u00e9cisif, hein, pour l'instant, 8 arrondissements sur 10 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s dans le canton de Berne et pour l'instant c'est57,7 pourcent d'avis favorables, on imagine que c'est la ville de Berne, qui va \u00eatre qui va donner un dernier son r\u00e9sultat et qui risque sans doute de d\u00e9cider le sort de cette \u00e9lection qui va jouer, on a entendu \u00e0 quelques milliers de voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:18) [88%] :\r\nJuste avant 15 heures encore le temps de prendre la consternation la socialiste vaudoise justement \u00e0 Cesla vous \u00eates avec nous, bonjour est -ce que c'est Slama r\u00e9ellement tent\u00e9 oui oui, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques instants d'une r\u00e9action \u00e0 ce qui est peut-\u00eatre en train de se dessiner sous nos yeux l'du c\u00f4t\u00e9 des cantons, c'est h\u00e2tive UDC du c\u00f4t\u00e9 du peuple, c'est un suspense terrible, on est quasiment toujours \u00e0 55 quand on parle de quelques milliers de voix d'\u00e9cart est -ce que vous pensiez qu'on se retrouverait dans cette situation, cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:48) [91%] :\r\nNon, je pense que on est en train de refaire le sc\u00e9nario de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en puisque c'est exactement un peu pr\u00e8s les m\u00eames, les m\u00eames \u00e9carts entre le canton et le et le peuple mais c'est vrai que dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il faut pas oublier non plus qu'il y a des votations ult\u00e9rieure \u00e0 cette initiative, il y a Ecopop notamment, donc \u00e7a \u00e7a va ajouter aussi \u00e0 la confusion actuelle dans laquelle on pourrait s'immiscer si l'initiative passe ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:15) [85%] :\r\nOui Vincent Bourquin parlait tout \u00e0 l'heure de crises politiques qui qui s'ouvrirait tout le monde se rejeter la balle, le Parti socialiste sur le le le 1000000 \u00e9conomiques, les milieux \u00e9conomiques sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral etc est -ce que c'est vraiment \u00e7a qui qui s'ouvrirait en Suisse, une crise politique si c'\u00e9tait oui \u00e0 l'initiative UDC cet apr\u00e8s- midi, c'est la marraine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:59:31) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que peuvent de toute fa\u00e7on, il faut, il faut s'appuyer sur ce qui est s\u00fbr et ce qui est s\u00fbr, c'est que le peuple avait donn\u00e9 mission conseiller f\u00e9d\u00e9ral de n\u00e9gocier des nouvelles relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis en ce sens, on esp\u00e8re qu'il aura une un r\u00e9sultat rapide par rapport \u00e0 ces n\u00e9gociations parce que il faut \u00e9viter que la phase d'incertitude dure longtemps, donc le le paquet n\u00e9gociations actuelles qui est entre les mains de Didier Burkhalter doit comprendre les questions institutionnelles actions march\u00e9s mais aussi. \r\n"], "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aumeunier, Christophe", "role": "secr\u00e9taire de la Chambre immobili\u00e8re vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "conseiller national tessinois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise: chef du D\u00e9partement des infrastructures", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorgerat, Andr\u00e9", "role": "syndic de Chavannes-pr\u00e8s-Renens", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gottschall, Christian", "role": "pr\u00e9sident de Pic-Vert ASSPROD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC, pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51EE16BD-0716-42C8-8284-1F36CDBF213D", "internalArchiveId": "51EE16BD-0716-42C8-8284-1F36CDBF213D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Amman confront\u00e9 aux critiques d'optimisation fiscale du Groupe Ammann fait profil bas et reste discret : D\u00e9bat avec Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC, pr\u00e9sident de l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers, Xavier Oberson, professeur ordinaire au D\u00e9partement de droit public de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et Paul Dembinski, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg ", "publicationDate": "2014-02-06T00:00:00Z", "summary": "Johann Schneider-Ammann, victime de la nouvelle morale du si\u00e8cle? Confront\u00e9 aux critiques concernant la politique d'optimisation fiscale du groupe Ammann, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de l'Economie reste discret. Johann Schneider-Ammann ne participera pas mardi prochain comme pr\u00e9vu \u00e0 la pr\u00e9sentation publique du rapport 2014 sur l'\u00e9ducation. Il n'appara\u00eetra pas non plus avec les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux dimanche pour commenter les r\u00e9sultats des votations. Sous pression depuis la r\u00e9v\u00e9lation fin janvier des constructions offshore du groupe Ammann, le ministre fait profil bas. ", "durationSec": 1022, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "direction de l'entreprise", "off-shore", "fiscalit\u00e9"], "thematicPersons": ["Schneider-Ammann, Johann"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-26T19:55:54Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nConfront\u00e9 aux critiques concernant la politique d'optimisation fiscale de son groupe, le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann reste discret suite aux derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations d'hier concernant une soci\u00e9t\u00e9 situ\u00e9e au Luxembourg, dans les ann\u00e9es 90, seule une prise de position \u00e9crite du ministre a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 hier Schneider- Ammann a expliqu\u00e9 qu'il prendra position \u00e0 la fin de l'enqu\u00eate de l'administration fiscale bernoise une administration qui s'int\u00e9resse \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 luxembourgeoise \u00e0 une autre, sur l'\u00eele de Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [86%] :\r\nOn en d\u00e9bat, d'un point de vue \u00e9thique en Mac\u00e9doine et c'est la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, peut-\u00eatre qu'elle a surpris cette nouvelle morale sociale qu'elle a surpris Yoann Schneider- Ammann et d'autre, en lien avec cette affaire fiscale 3 invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9bat Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC vous \u00eates entrepreneur aussi et pr\u00e9sident de l'USAM accessoirement d'ailleurs Jean-Fran\u00e7ois Rime ce que votre entreprise \u00e0 des comptes Offshore de ce genre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:48) [84%] :\r\nL'ann\u00e9e \u00eatre mon entreprise, on avait c'\u00e9tait beaucoup dans la distribue non l\u00e0, moi je suis patron d'une PME qui n'a pas, il y a besoin de ce genre d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [78%] :\r\nPour une grosse c'est la plus grosse ou la 2\u00e8me de dans le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [81%] :\r\nBon, \u00e7a reste quand m\u00eame des entreprises modeste avec une centaine d'employer en tout \u00e0 Q3 l'entreprise donc pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nXavier Oberson est avec nous, bonsoir, bonsoir, c'est Tiscali cet avocat professeur Paul 1000 ce qui est avec nous, \u00e9conomiste, professeur, Universit\u00e9 de Fribourg, directeur de l'Observatoire de la finance, bonsoir Paul minimise qui bonsoir, comment vous jugez \u00e7a d'un point de vue, j'allais dire \u00e9thique Paul Dembinski, c'est un monde qui change, il faut, il faut voir avec des lunettes d'aujourd'hui ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui donne un billet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:26) [91%] :\r\nMoi j'ai pas l'impression que Paris, j'ai l'impression que les attentes par rapport aux hommes de de 1er plan sont les m\u00eames, ce qui surprend peut-\u00eatre ce que les hommes de 1er plan oublie que quand ils occupent des positions, c'est pas une question de l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question d'un contrat de confiance que dans ce contrat de confiance, il y a des choses qui sont \u00e9crites, il y a des choses qui sont implicite et que dans ces ces, ces, ces ardemment implicite : il y a d'une exemplarit\u00e9 de comportement qu'on pourrait attendre, et des fois et on a d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [91%] :\r\nM\u00eame si c'est compl\u00e8tement l\u00e9gale et que c'\u00e9tait la pratique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:58) [91%] :\r\nMais j'ai l'impression que c'est justement c'est le r\u00f4le que l'on que l'on occupe qui fixe le contour du contrat de confiance, c'est pas la loi, donc on quelque sorte bien s\u00fbr, on est en dessous de au-dessus de la loi dans le sens qu'on est, on est plus exigeant que la loi et que ses attentes sont en quelque sorte le contenu v\u00e9ritable d'un contrat de confiance, que \u00e7a soit avec un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que \u00e7a soit avec un grand patron d'une entreprise cot\u00e9e, que \u00e7a soit avec un chef de la Banque nationale ou que \u00e7a soit avec un conseiller ont caus\u00e9 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [82%] :\r\nXavier Oberson, vous qui connaissez tr\u00e8s bien tout ce qui touche \u00e0 la fiscalit\u00e9, vous avez vous \u00eates lire aussi s\u00e9v\u00e8re que Paul 1000 ceux qui entre guillemets ou est ce que vous dites -moi ce que tout le monde le fait ce courant normal. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:41) [88%] :\r\nNon je, je pense qu'il y a eu un changement d'attitude quand m\u00eame qui remonte \u00e0 quelques ann\u00e9es vous avez notamment l'affaire aussi OffshoreLeaks avec ces r\u00e9v\u00e9lations de, de, de, de toutes ces structures off- Shore qui qui sont connues, il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de livrer beaucoup de critiques contre ses structures, donc elles sont maintenant r\u00e9v\u00e9l\u00e9s au grand jour et c'est vrai que je pense que il y a des comportements que qu'on qu'on a un peu laiss\u00e9 faire en Suisse, je pense, notamment, de l'argent non d\u00e9clar\u00e9 qui venaient de l'\u00e9tranger qui sont tout \u00e0 fait inadmissible et qui sont absolument plus tol\u00e9r\u00e9e aujourd'hui et on est beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re du mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale avec toutes ces structures, donc je pense que c'est vrai que les exigences pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral sont toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s sont rest\u00e9s les m\u00eames mais il y a quand m\u00eame un changement g\u00e9n\u00e9ral l'attitude de toute la population \u00e0 l'\u00e9gard de ces structures, \u00e7a, \u00e7a je ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [92%] :\r\nEn tout cas, Jean-Fran\u00e7ois Rime vous avez si\u00e9g\u00e9 plusieurs ann\u00e9es avec monsieur Schneidermann dans la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national qu'est -ce que vous, vous lui diriez apr\u00e8s de telles r\u00e9v\u00e9lations s'il \u00e9tait encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous en commission lundi matin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [89%] :\r\nBon, moi je crois que ce que je vais vous dire ce soir -l\u00e0 n'est pas forc\u00e9ment en relation directe avec l'affaire Schneider- Ammann, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit d\u00e9j\u00e0 monsieur Schneider- Ammann se prononcera lorsque le Fisc bernois aura aura fini son enqu\u00eate et il faut qu'il finit son enqu\u00eate rapidement et qu'on sache exactement ce qu'il a fait, alors je peux tout \u00e0 fait souscrire \u00e0 ce qu'a dit le professeur Oberson, je crois qu'on a une vision qui n'est pas la m\u00eame qu'il y a 15 ou 20 ans sur ces probl\u00e8mes de de 2 places financi\u00e8res de fiscalit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann n'a rien fait d'ill\u00e9gal, bon, je pense que il faut qu'ils s'expliquent quand m\u00eame qu'on qu'on sache ce qui se passait sur cette affaire, mais si vous me permettez, peut-\u00eatre, comme j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et j'ai \u00e9t\u00e9 candidat en 2003 pour la la 1\u00e8re fois c'est tout \u00e0 fait vrai que la 1\u00e8re question que je me suis pos\u00e9 avant de me demander si \u00e7a m'int\u00e9ressait aussi jamais une chance d'\u00eatre \u00e9lu, c'est de savoir si j'avais eu dans mes activit\u00e9s professionnelles quand m\u00eame plus de 25 ans \u00e0 l'\u00e9poque,B.E. point faible qui pouvaient faire que on pourrait me faire des reproches, parce que lorsqu'on soumet sa candidature aux au verdict populaire, h\u00e9 bien on doit, c'est vrai, avoir une activit\u00e9 qui \u00e9tait qui \u00e9taient respectables qui \u00e9tait correct alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [79%] :\r\nVous auriez \u00e9t\u00e9 candidats avec cette en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [86%] :\r\nVous dire parce que le cas de figure jamais pr\u00e9sent\u00e9 avec succ\u00e8s avec ses comptes Offshore mais probablement que ce p\u00f4le professeur Oberson peut peut-\u00eatre nous en dire plus, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait quand m\u00eame beaucoup de fiscalistes qui proposent ce genre de solution en toute bonne conscience, en sachant que c'\u00e9tait quelque chose qui, qui, et qui \u00e9tait pas ill\u00e9gal apr\u00e8s bien s\u00fbr, on a une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, sauf erreur, vers 2003 2004, qui a quand m\u00eame pr\u00e9ciser les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [85%] :\r\nEt \u00e7a, c'est toute la question de savoir si c'\u00e9tait l\u00e9gal ou pas, les employ\u00e9es ou pas, a lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:36) [78%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'arriv\u00e9e \u00e0 savoir si de l\u00e9gal ou pas, \u00e7a ne se savait -il les pistes bernois qui brasse de terminer rapidement Xavier Oberson oui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:43) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre, il faut dire que \u00e7a se propos effectivement il y a quand m\u00eame une question qui se pose, il faut savoir que que que que ces structures, elles existent, mais il y a des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises, et m\u00eame avant 2003, vous aviez d\u00e9j\u00e0 d'autres arr\u00eats et des pratiques de l'administration et je dirais il y a, il y a 3 points essentiels qui doivent \u00eatre respect\u00e9 le lorsqu'on utilise ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, premi\u00e8rement, c'est une question de substances, c'est-\u00e0-dire, vous devez avoir sur place de la substance, c'est-\u00e0-dire des locaux et du personnel qui sont adapt\u00e9s au service que vous pr\u00e9tendez pr\u00e9tendre \u00e7a c'est une 1er \u00e9cueil que vous devez vraiment v\u00e9rifier le 2\u00e8me qui, alors l\u00e0, celui de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de 2003, c'est ce qu'on appelle la gestion effective, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que le que la soci\u00e9t\u00e9 soit g\u00e9r\u00e9e donc l\u00e0, je pense au conseil d'administration soit effectivement \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e0 l'endroit o\u00f9 elle se trouve et pas g\u00e9r\u00e9 depuis la Suisse, donc \u00e7a c'est un 2\u00e8me \u00e9cueil \u00e0 v\u00e9rifier et puis le 3\u00e8me, qui est plus moderne qui est par exemple, ce programme de de l'OCDE, vous savez, les b\u00eates contre les soci\u00e9t\u00e9s multinationales, c'est un tout, un programme r\u00e9cent qui va regarder maintenant toutes les transactions \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un groupe et regarder si les marges qui sont r\u00e9clam\u00e9s pour les prestations sont conformes sont conformes \u00e0 l'usage, ils sont conformes \u00e0 ce qu'on ferait avec des fleurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:02) [78%] :\r\nC'est oui mais sur le mercure monsieur Roberson alors, Jean-Fran\u00e7ois, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:06) [91%] :\r\nPour ces explications, je pense que ce qui concerne l'OCDE c'est quelque chose qui ne concerne pas du tout l'affaire du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann, alors si on avait d\u00e9j\u00e0 des directives avant 2003 et puis directives n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, bien s\u00fbr que l\u00e0 il y aura un probl\u00e8me, \u00e7a je peux tout \u00e0 fait souscrire \u00e0 cette th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [78%] :\r\nPaul Dolinski c'est en 2003 qui, de nouvelles r\u00e8gles, l'argent \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0- bas depuis un moment, il est rare, il \u00e9tait rapatri\u00e9e ensuite ah, et c'est un peu une zone grise leur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:33) [91%] :\r\nMais moi, je la question pour de la l\u00e9galit\u00e9, je suis pas comp\u00e9tent, la question de du rapport \u00e0 la fonction publique, on parle d'aujourd'hui, donc une personne qui, avec ce type d'activit\u00e9, prend la d\u00e9cision d'un contrat de confiance avec la population et elle, elle me semble -t-il, d\u00e9montre une m\u00e9connaissance de ce que, quelles sont les attentes de la population en terme de comportement exemplaire parce que un chef politique, c'est pas un citoyen lambda qui doit rester \u00e9viter d'aller en prison, c'est quelqu'un qui doit donner l'exemple, alors le passage on parle beaucoup aujourd'hui des avantages du passage du secteur public, public au secteur priv\u00e9, il y a des grandes r\u00e9ussites, il y a des grands \u00e9checs dans le domaine priv\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 prioritaire dans le domaine public, c'est l'int\u00e9r\u00eat public, alors certains arrivent \u00e0 faire en quelque sorte la conversion, d'autres ont plus de peine et puis la justification \u00e0 la lumi\u00e8re des int\u00e9r\u00eats publics que je d\u00e9fendrai par exemple aujourd'hui si j'\u00e9tais dans cette situation, la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats publics, elle est quand m\u00eame franchement affaibli si je dois ensuite dans mon pass\u00e9, des comportements qui \u00e9taient l\u00e9gaux, je pars de l'id\u00e9e que c'est l\u00e9gal, c'est juste pas \u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [65%] :\r\nSa vibration Xavier \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:52) [79%] :\r\nOn attend en effet tout \u00e0 fait convaincu sur le manque d'\u00e9l\u00e9gance, comme l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [88%] :\r\nSavez gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on peut imaginer, alors il y a 20 ans que les administrations fiscales cantonales \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus coulante c'\u00e9tait d'une autre \u00e9poque et puis en se disant : c'est une grande bo\u00eete, elle a beaucoup d'employer beaucoup d'apprentis, donc on va pas trop chipoter sur ces histoires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:09) [89%] :\r\nJe pense que il y avait aussi une une connaissance des diff\u00e9rentes \u00e0 l'\u00e9poque pour voir comment on parle de structures \u00e0 l'\u00e9tranger, on parle aussi de structures par exemple au Luxembourg, je crois me rappeler que Luxembourg et dans l'Union europ\u00e9enne, qui a des directives par exemple m\u00e8re fille qui s'applique et qu'il y a des exigences du droit europ\u00e9en, aussi \u00e0 l'\u00e9gard de cette soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a je vous dis franchement la structure avec Luxembourg c'est une structure tr\u00e8s classique, ce que je pense la plupart des groupes utilisent et si les 3 \u00e9cueils sont franchement je vois m\u00eame pas n\u00e9cessairement m\u00eame un probl\u00e8me \u00e9thique pour la soci\u00e9t\u00e9 luxembourgeoise parce qu'alors \u00e7a, \u00e7a veut dire que la Suisse doit avoir que des groupes qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [72%] :\r\nVous en faites aujourd'hui hein. \r\nAlors Oberson \u00e7a sera endroit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:15) [86%] :\r\nSelon la question, moi je fais pas de l'optimisation fiscale, fais du conseil fiscal et c'est vrai que si apr\u00e8s il y a un contentieux, alors c'est vrai que \u00e7a peut arriver que se d\u00e9fendre le la personne devant les tribunaux, devant l'administration si un contentieux mais \u00e7a c'est le travail d'avocat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:30) [87%] :\r\nIl est vrai que les plus. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:31) [89%] :\r\nJe je con\u00e7ois volontiers de la soci\u00e9t\u00e9 de Jersey, la CSG, structure beaucoup plus probl\u00e9matique parce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 vraiment Offshore qui ne payent pas d'imp\u00f4ts dans l'\u00e9tat o\u00f9 elle se trouve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:42) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Gilles vraiment une diff\u00e9rence de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:43) [81%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 de Luxembourg, d'un c\u00f4t\u00e9 et Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:46) [99%] :\r\nUne situation tr\u00e8s diff\u00e9rente \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [84%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois rigole, dites -vous, mais moi je n'ai pas besoin, je n'ai pas de l'argent dans dans l'Offshore, ce qui a pas aussi un peu de patriotisme, avoir en tant qu'entrepreneur, c'est ce que dit la gauche est d'autant plus qu'on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'on fait des discours sur la la probit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:00) [84%] :\r\nOui, mais en 2003 2004, j'ai jamais Ammann n'avait pas pr\u00e9vu qu'il serait conseiller f\u00e9d\u00e9ral, maintenant, c'est vrai, alors qu'il faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [53%] :\r\nSimplement, \u00e9tudiante la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:10) [88%] :\r\nJe ne connais pas les chiffres du groupe Ammann parce que c'est un groupe familial, priv\u00e9, mais il faut quand m\u00eame savoir que le groupe Ammann a une activit\u00e9 extr\u00eamement importante sur un an \u00e0 l'\u00e9tranger, il \u00e9tait par exemple pour le gouvernement, toujours importateur de Caterpillar pour l'Irak pour la Syrie et tous ces pays et donc dans cette optique -l\u00e0 le groupe Ammann n'est pas un groupe qui a, de son activit\u00e9 en Suisse qui a fait ses structures \u00e0 l'\u00e9tranger, simplement dans un but d'optimisation bis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:38) [71%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime l\u00e0 ce qui vit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:39) [79%] :\r\nSi elle est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [83%] :\r\nChristian Levrat, le pr\u00e9sident du PSS, ce demandait si par hasard, ce retour de l'argent en 2009 je crois, \u00e9tait pas due au fait qu'il pr\u00e9parait sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Reboul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:50) [81%] :\r\nEt moi je j'ai \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en donc et cette candidature ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'avance le nom Schneider- Ammann courait sur certaines l\u00e8vres on en discutait m\u00e9dicaments que c'\u00e9tait pas une candidature qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 comme des candidatures Couchepin ou Delamuraz qui se le matin, quand ils \u00e9taient au coll\u00e8ge qui d\u00e9j\u00e0 reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [80%] :\r\nOui, c'est juste Jean-Paul 2000, ce qui, vous vous dites : bon \u00e7a peut, \u00e7a peut d\u00e9ranger au niveau \u00e9thique, finalement, quand on est politicien dans un voil\u00e0 c'est un c'est un r\u00f4le particulier mais s'il a pas le risque, on est plus que des des candidats des qui viennent du rien os\u00e9 rien risquer dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:29) [86%] :\r\nMais j'ai pas l'impression que le fait d'oser, de r\u00e9ussir et de risquer doit \u00eatre quelque chose qui, donc, du coup couteau doit n\u00e9cessairement il y a des des zones, des zones d'ombres, on peut y avait il y a des CV, il y a des parcours qui sont parfaitement exemplaire dans la vie de l'entreprise dans la vie publique dans la ville universitaire qui est, et il y a, il y a pas, c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense, les comit\u00e9s de de s\u00e9lection au sein des partis et les personnages eux- m\u00eames n'ont pas le sens du r\u00f4le occup\u00e9 et aid\u00e9s et des on pourrait dire des caract\u00e9ristiques \u00e9thique du look exig\u00e9e par un r\u00f4le que l'entendre, on est en train de briguer aucun, aucun, on pr\u00e9tend, je pense que le probl\u00e8me il est l\u00e0, il y a une notion de responsabilit\u00e9 pour r\u00f4le et il se tait responsabilit\u00e9 pour r\u00f4le devrait \u00eatre prise tr\u00e8s s\u00e9rieusement en consid\u00e9ration au moment o\u00f9 on pourra se se porte candidat, monsieur le conseiller national rime tout \u00e0 l'heure en parler et je crois que c'est et l\u00e0 c'est une c'est une r\u00e9flexion qui devrait \u00eatre dans la t\u00eate de tout futur politicien qu'il Vienne du priv\u00e9 ou qui Vienne de l'universit\u00e9 ou qui viennent d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, vous avez connu 4 hier \u00e0 l'IVG est -ce que vous pensez que le PLR a peut-\u00eatre au niveau au moment de l'examen de s\u00e9curit\u00e9 entre guillemets n'a peut-\u00eatre pas poser ce genre de question en disant : bon \u00e7a l'entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:40) [84%] :\r\nMais non, mais bon, vous savez, moi je sais tr\u00e8s bien comment se passe et contacts entre autres bon, moi j'aime beaucoup de sup\u00e9rieur se croit qu'il a pay\u00e9 tr\u00e8s largement pour ce qui a fait, c'\u00e9tait le cas sous pli gu\u00e8re et encore probablement plus grave que le que le cas Schneider- Ammann, en l'occurrence, parce que l\u00e0, il y avait il y a, il y a vraiment un probl\u00e8me, mais d\u00e8s demain, je dirais par la queue, c'est clair qu'aujourd'hui, quand vous avez 25 ans vous \u00eates socialiste et vous faites \u00e9lire au conseil national, vous avez probablement moins de risque d'avoir fait quelques erreurs dans votre carri\u00e8re professionnelle, que quand vous avez 55 ans et que vous avez \u00e9t\u00e9 chef d'entreprise pendant 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:14) [76%] :\r\nC'est tout le monde ne doit pas devenir un un homme politique mais sans cesse assure bien s\u00fbr, mais je vous rejouera. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:19) [84%] :\r\nPlus que des socialistes de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:21) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on aurait fait la f\u00eate, j'esp\u00e8re que non, j'esp\u00e8re que les gens de 50 et quelques avec un parcours priv\u00e9s sont aussi il y a certains qui peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 faire gagner mais on est, on est d'accord, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:31) [75%] :\r\nVoil\u00e0, mais on a tous on a tous fait ben moi j'ai eu \u00e0 retraite permis pour alcool, j'ai eu diff\u00e9rentes choses que sont les -je vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:38) [67%] :\r\nQuand que nous en France. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:14:39) [86%] :\r\nMieux, mais on a, on a tous on a tous quelque quelques activit\u00e9s peut-\u00eatre qu'ils peuvent pour certains bien pensant faire dire qu'on n'est plus, donc on est plus apte \u00e0 remplir la fonction de conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:51) [62%] :\r\nVous voulez pas nous en parler Jean-Fran\u00e7ois Rime, cette journ\u00e9e d'avoir une jusqu'\u00e0 leur 8 m\u00e8tres je oui donc sa violence et dont on a eu par mes coll\u00e8gues socialistes ne peut pas nier que \u00e7a m'est arriv\u00e9 quand que cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:04) [89%] :\r\nUne remarque que sous forme de boutade \u00e0 propos, une \u00e9tude am\u00e9ricaine avait montr\u00e9 le nombre d'infractions que chaque citoyen dans sa vie, commettait sans le savoir et vous seriez assez frapp\u00e9 du nom ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:17) [78%] :\r\nOui, on a tous coupables et un film de Melville Le Cercle Rouge filature. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:20) [88%] :\r\nMonsieur, j'aimerais, j'aimerais citer le grand le grand Robert que je viens d'autorit\u00e9 sous le terme de scandale grave affaire qui \u00e9meut l'opinion publique, \u00e0 la fois pour sa caract\u00e8re immoral et par la personnalit\u00e9 de ceux qui sont compromis, il est pas question de l'\u00e9galit\u00e9, il est une question de choc quelque part et je crois que c'est \u00e7a le point central, on peut pas quand on a affaire \u00e0 des hommes publics avoir uniquement une discussion en mati\u00e8re de l'\u00e9galit\u00e9 quand on a franchi cette ligne au contraire sur cette ligne, c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, on part quelque part de l'honneur en de de sentiment, de sens de r\u00f4le et \u00e0 mon avis, c'est \u00e7a qui est absolument fondamental et quand monsieur, je suis assez frapp\u00e9 de d'entendre que Monsieur Schneider- Ammann attend l'enqu\u00eate mais il conna\u00eet les f\u00eates, donc c'est \u00e0 lui de prendre position, c'est pas plus attendre que l'enqu\u00eate disent c'est ce on dira ce que l'autre, c'est sur ce que j'ai fait mais moi je sais ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:13) [65%] :\r\nJe vous ici quand m\u00eame en Durosoy Sandrine. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:16) [85%] :\r\nTravailler le cervelet sur une contribution de fa\u00e7on enti\u00e8rement ind\u00e9pendante et sans influencer, c'est clair que, il doit absolument r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et il a d'ailleurs tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate soit publi\u00e9e le public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:29) [78%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois Rime Paul toute sa vie Oberson c'est la difficile m\u00e9tier fiscaliste, c'est plus comme \u00e0 l'\u00e9poque, on est tous un peu soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des Schneider- des forces obscures. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:16:38) [80%] :\r\nC'est, c'est que c'est vrai, j'avais m\u00eame d\u00fb pr\u00e9ciser \u00e0 l'\u00e9poque, je disais, parce qu'on on croyait que quand on les fiscalistes on aide les gens \u00e0 ne pas d\u00e9clarer les imp\u00f4ts et moi je dis, c'est l'inverse, pour eux, c'est justement si vous incite et d\u00e9clar\u00e9 que vous avez besoin d'un fiscaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:52) [76%] :\r\nEffectivement, c'est sa vie Oberson merci beaucoup frapp\u00e9 la au service si besoin Jean-Fran\u00e7ois Rime Paul ce qui excellente soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dembinski, Paul", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oberson, Xavier", "role": "professeur ordinaire au D\u00e9partement de droit public de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-939A5F4B-F13C-4BD3-B9C4-CBA7991037E4", "internalArchiveId": "939A5F4B-F13C-4BD3-B9C4-CBA7991037E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communaut\u00e9 musulmane de Lausanne demande la possibilit\u00e9 d'enterrer ses membres selon les pr\u00e9ceptes de l'islam : 1. Interviews de Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes, de Jean-Luc Laurent, conseiller communal UDC et de Marc Vuilleumier, conseiller municipal lausannois, charg\u00e9 de l'int\u00e9gration et de la protection de la population", "publicationDate": "2014-02-05T00:00:00Z", "summary": "30'000 Musulmans vivent dans le canton de Vaud, ils sont environ 9'000 \u00e0 Lausanne. En 2002 d\u00e9j\u00e0, la communaut\u00e9 musulmane de la capitale vaudoise demandait la possibilit\u00e9 d'enterrer ses membres selon les pr\u00e9ceptes de l'Islam. Les choses ont longtemps tra\u00een\u00e9, mais cette fois, on est \u00e0 bout touchant.", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["cimeti\u00e8re", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-15T10:27:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gemperli, Pascal", "role": "pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laurent, Jean-Luc", "role": "conseiller communal UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuilleumier, Marc", "role": "conseiller municipal lausannois, charg\u00e9 de l'int\u00e9gration et de la protection de la population", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67F55201-5098-4FFA-96A0-3849838C2A26", "internalArchiveId": "67F55201-5098-4FFA-96A0-3849838C2A26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La strat\u00e9gie socialiste pour contrer l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" soumise au vote le 9 f\u00e9vrier 2014 : Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste et commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2014-02-03T00:00:00Z", "summary": "A 5 jours du vote sur l'immigration, la strat\u00e9gie socialiste avec en direct du studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse, qui a sign\u00e9 un communiqu\u00e9 commun des pr\u00e9sidents de partis sous le fameux logo du pommier  alors qu'il avait dit qu'il n'en ferait rien. C'est le dernier moment pour convaincre les ind\u00e9cis : la campagne sur l'initiative contre l'immigration de masse entre dans sa phase finale. Et au vu du dernier sondage, les opposants, en perte de vitesse, ont promis de mettre le paquet avant dimanche. Or pour l'instant, c'est presque dans l'indiff\u00e9rence que se court le sprint final.", "durationSec": 921, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "votation", "libre circulation des personnes", "immigration"], "thematicPersons": ["Calmy-Rey, Micheline", "PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-11T14:28:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E92C318-2A2E-4D05-8EC2-C92976AC52D1", "internalArchiveId": "8E92C318-2A2E-4D05-8EC2-C92976AC52D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. La situation de la campagne contre l'initiative de l'UDC \"contre l'immigration de masse\" : Interview de Christophe Darbellay, conseiller national valaisan PDC. - 2. Apr\u00e8s le Seco, il semble que d'autres offices, tels l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) ou l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions (AFC) sont sous le coup d'une enqu\u00eate administrative pour soup\u00e7on de corruption : Commentaire d'Alexandra Lawi et d\u00e9bat avec Christophe Dabellay, conseiller national valaisan PDC et Maria Bernasconi, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et membre de la Commission de gestion", "publicationDate": "2014-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 753, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "initiative populaire", "votation", "corruption", "administration f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions", "SECO", "UDC", "Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-07-14T14:08:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Maria", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise et membre de la Commission de gestion", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B227DFF-85C7-4C84-BDFB-11155E85FED3", "internalArchiveId": "7B227DFF-85C7-4C84-BDFB-11155E85FED3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne bat son plein avant la votation sur l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" et des journaux suisses ont refus\u00e9 des encarts publicitaires, en Suisse romande il s'agit de La Libert\u00e9 et du Quotidien Jurassien : Interview de Louis Ruffieux, r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9", "publicationDate": "2014-02-01T00:00:00Z", "summary": "Des encarts publicitaires montrant une femme en burka et  pr\u00e9disant \"un million de Musulmans\" en Suisse ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans diff\u00e9rents quotidiens. Certes, mais pas tous. En effet, une bonne partie des journaux du groupe Tamedia ont refus\u00e9 cette publicit\u00e9, ce qui lui a attir\u00e9 les foudres du comit\u00e9 d'initiative.", "durationSec": 90, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "presse quotidienne"], "thematicPersons": ["La Libert\u00e9 (quotidien)", "Quotidien jurassien (Le)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-20T06:44:52Z", "speechToTexts": ["20.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa campagne bat son plein avant la votation f\u00e9d\u00e9rale sur l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse et vous les aurez probablement des encarts publicitaires montrant qu'une femme en burqa et pr\u00e9sident un 1000000 de musulmans en Suisse ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans diff\u00e9rents quotidiens, certes, mais pas tous, en effet, une bonne partie des journaux du groupe Tamedia ont refus\u00e9 cette publicit\u00e9, ce qui lui a attir\u00e9 les foudres du comit\u00e9 d'initiative en Suisse romande, seuls 2 quotidiens le rejeter, \u00e0 savoir le Quotidien Jurassien et La Libert\u00e9 de Fribourg, les arguments de lui ou filles, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [82%] :\r\nEn fait, j'ai refus\u00e9, pour plusieurs raisons : d'abord, c'est ces donn\u00e9es du moins statistique, c'est en fait une extrapolation purement fantaisiste ensuite cette publicit\u00e9 s'en prend \u00e0 une religion, en l'occurrence les les musulmans, or de nombreux musulmans sont des Suisses, ce que je connais personnellement ne porte pas la burqa, imaginez la m\u00eame annonce s'en prendrait aux juifs avec un juif orthodoxe en illustration, l'administration, donc je pose juste la question enfin, et surtout la la forte immigration ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9taient pour plus de 70 pourcent de de provenance europ\u00e9enne en s'en prenant musulmans dans la campagne sur l'initiative de l'UDC, incontestablement, les auteurs de cette annonce sont hors sujet, c'est de la propagande mensong\u00e8re de la d\u00e9magogie, qu'il a pass\u00e9 hier au d\u00e9bat mais qui flatte les ballasts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [81%] :\r\nLui et Louis Ruffieux, avec Pierre Bercis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Horovitz, Sacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruffieux, Louis", "role": "r\u00e9dacteur en chef de La Libert\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C79E7BAF-0369-427A-AE72-FD0F03277786", "internalArchiveId": "C79E7BAF-0369-427A-AE72-FD0F03277786", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'approche de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 la libre circulation des personnes et les travailleurs \u00e9trangers sont au c\u0153ur du d\u00e9bat (6/6) : Reportage au Tessin sur le ph\u00e9nom\u00e8ne des travailleurs ind\u00e9pendants italiens qui inqui\u00e8te les milieux \u00e9conomiques", "publicationDate": "2014-01-31T00:00:00Z", "summary": "En marge de la campagne sur l'initiative UDC \u00abContre l'immigration de masse\u00bb, la r\u00e9daction propose une s\u00e9rie de reportages sur les travailleurs \u00e9trangers et la perception de leur pr\u00e9sence par les Suisses. Au Tessin, Andrea est propri\u00e9taire d'une entreprise de carrelage \u00e0 Lugano. Ce secteur est l'un des plus touch\u00e9s par la pression exerc\u00e9e par les \"padroncini\", ces petits patrons et ind\u00e9pendants italiens.\r\n\r\n ", "durationSec": 359, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Italie", "Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "initiative populaire", "immigration", "travailleur \u00e9tranger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-12T15:50:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gehri, Andrea", "role": "propri\u00e9taire d'une entreprise de carrelage \u00e0 Lugano", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6044624-09A9-460F-8A87-46174FFD7715", "internalArchiveId": "F6044624-09A9-460F-8A87-46174FFD7715", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'approche de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 la  libre circulation des personnes et les travailleurs \u00e9trangers sont au c\u0153ur du d\u00e9bat (5/6) : Reportage \u00e0 Fribourg dans un h\u00f4tel qui employe de nombreux \u00e9trangers", "publicationDate": "2014-01-30T00:00:00Z", "summary": "En marge de la campagne sur l'initiative UDC \u00abContre l'immigration de masse\u00bb, la r\u00e9daction propose une s\u00e9rie de reportages sur les travailleurs \u00e9trangers et la perception de leur pr\u00e9sence par les Suisses. Raymond Surchat, directeur d'un grand h\u00f4tel fribourgeois, emploie une cinquantaine d'employ\u00e9s arriv\u00e9s en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation des personnes.", "durationSec": 415, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["immigration", "initiative populaire", "libre circulation des personnes", "h\u00f4tellerie et restauration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-12T15:50:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Surchat, Raymond", "role": "directeur d'h\u00f4tel \u00e0 Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "employ\u00e9es d'h\u00f4tel \u00e0 Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D66EE9B-B20A-477C-878D-C961123AA4A5", "internalArchiveId": "0D66EE9B-B20A-477C-878D-C961123AA4A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative contre l'immigration de masse. A dix jours de la votation, le dernier Sondage SSR montre des adversaires au coude \u00e0 coude : Commentaire de St\u00e9phane Deleury et interview de Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse ", "publicationDate": "2014-01-29T00:00:00Z", "summary": "Selon le sondage SSR le OUI \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse fait un bon en avant (43%). Le camps des opposants s'\u00e9rode de 5 points pour s'\u00e9tablir \u00e0 50 %. ", "durationSec": 758, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["libre circulation des personnes", "votation", "initiative populaire", "immigration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-02-20T13:30:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6001B21-ECD6-4BCC-97B3-6F69603724F8", "internalArchiveId": "D6001B21-ECD6-4BCC-97B3-6F69603724F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'approche de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, la libre circulation des personnes et les travailleurs \u00e9trangers sont au c\u0153ur du d\u00e9bat (3/6). Augmentation d\u00e9mographique et crise du logement dans l'arc l\u00e9manique : Interview de Jean-Claude Marchand, retrait\u00e9, \u00e0 la recherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d'un appartement", "publicationDate": "2014-01-29T00:00:00Z", "summary": "En marge de la campagne sur l'initiative UDC \u00abContre l'immigration de masse\u00bb, la r\u00e9daction propose une s\u00e9rie de reportages sur les travailleurs \u00e9trangers et la perception de leur pr\u00e9sence par les Suisses. Jean-Claude, 62 ans, est retrait\u00e9 et p\u00e8re c\u00e9libataire. Malgr\u00e9 un revenu assur\u00e9 (AVS) et sa proposition de payer six mois de loyer \u00e0 la conclusion d'un contrat de bail, il  cherche un appartement sans succ\u00e8s depuis environ un an.", "durationSec": 376, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Morges", "Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "immigration", "libre circulation des personnes", "logement", "d\u00e9mographie et population"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-12T15:50:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Jean-Claude", "role": "retrait\u00e9 \u00e0 la recherche d'un logement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-117BC845-8F7F-4E46-9F63-B375CAD2335A", "internalArchiveId": "117BC845-8F7F-4E46-9F63-B375CAD2335A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'approche de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 la libre circulation des personnes et les travailleurs \u00e9trangers sont au c\u0153ur du d\u00e9bat (4/6) : Interview de Na\u00efma Serroukh, femme marocaine qui a quitt\u00e9 son pays  pour s'installer \u00e0 Nidau et qui s'engage pour l'int\u00e9gration des migrants dans sa commune", "publicationDate": "2014-01-29T00:00:00Z", "summary": "En marge de la campagne sur l'initiative UDC \u00abContre l'immigration de masse\u00bb, la r\u00e9daction propose une s\u00e9rie de reportages sur les travailleurs \u00e9trangers, leur int\u00e9gration et la perception de leur pr\u00e9sence par les Suisses. Na\u00efma Serroukh, juriste de formation, m\u00e8re de famille, milite aussi pour les francophones de Nidau, qui n'ont plus la possibilit\u00e9 de scolariser leurs enfants en fran\u00e7ais.", "durationSec": 541, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Nidau (Berne)", "Berne (canton)"], "thematicThemes": ["immigration", "initiative populaire", "int\u00e9gration sociale", "bilinguisme", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T22:41:27Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous vous en parlions les Suisses se prononcent, vous le savez certainement le 9 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative contre l'immigration de masse, les journalistes de la RTS se sont immerg\u00e9 dans le quotidien d'habitants pour capter le regard leur r\u00e9alit\u00e9 sur la th\u00e9matique de la libre circulation des personnes, c'est tous les matins de cette semaine d'ailleurs vers 7 heures et quart sur cette antenne m\u00eame si la campagne s'est focalis\u00e9e sur la libre- circulation, h\u00e9 bien l'initiative concerne tout de m\u00eame tous les \u00e9trangers qui vivent dans notre pays, et pas seulement les Europ\u00e9ens, Alain Arnaud nous a rejoint, bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, Alain Arnaud, vous nous faites d\u00e9couvrir tout d'abord, Na\u00efma Serroukh c'est, c'est c'est une Marocaine qui vit \u00e0 Nidau et qui est tr\u00e8s active dans le domaine de l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nOui dans l'int\u00e9gration des \u00e9trangers et aussi des Suisses romands Nidau vous vous en souvenez, c'est cette commune qui vient de d\u00e9cider de ne plus autoriser, c'est environ 20 pourcent d'habitants francophones \u00e0 scolariser leurs enfants fran\u00e7ais dans les \u00e9coles de la Bien voisine Nidau o\u00f9 les francophones sont des romans, mais aussi souvent des Maghr\u00e9bins qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans un quartier \u00e0 forte proportion d'immigr\u00e9s Na\u00efma Serroukh y vit depuis 15 ans et l'arriv\u00e9e du Maroc, un dipl\u00f4me de juriste en poche, mais depuis qu'elle est en Suisse, c'est comme m\u00e9diatrice culturelle et comme formatrice d'adultes qu'elle se distingue et aussi que comme m\u00e8re de famille, ses 3 filles vont \u00e0 l'\u00e9cole, en fran\u00e7ais, mais il y a un gros doute sur son petit dernier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nIl y a 12 ans oui un petit dernier qui risque en fait d'aller \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nEn allemand c'est \u00e7a, \u00e0 moins que les habitants de Nidau revienne sur la d\u00e9cision de leurs autorit\u00e9s, on a appris hier que le r\u00e9f\u00e9rendum avait abouti, les habitants Nidau voteront donc le 18 mai prochain si je vous parle de tout \u00e7a c'est que Na\u00efma Serroukh est au centre de la lutte pour les droits des francophones aux migrants, c'est d'ailleurs suite \u00e0 un recours qu'elle avait d\u00e9pos\u00e9 que toute cette affaire des \u00e9l\u00e8ves francophones a \u00e9clat\u00e9, je vous propose de partir \u00e0 Sarran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nEffectivement, votre reportage commence tout d'abord sur le chemin de l'\u00e9cole, on se trouve entre Bienne et Nidau reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [84%] :\r\nMoi, j'habite \u00e0 Nidau et l\u00e0 nous sommes \u00e0 Bienne, maintenant on va travailler sur la route, on sera \u00e0 l'\u00e9cole pour chercher la petite qui qui sortent 5 minutes avant les grands, les 2 Suisses qui sont encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [67%] :\r\nLa oui c'est la monnaie qu'on avait au moins faire trembler les autres parents qui vont venir, que je connais bien oui \u00e7a y Yasmine bonjour : doit -on l'enfant il va aller \u00e0 l'\u00e9cole allume allemand l'ann\u00e9e parce que j'en ai un qui est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [85%] :\r\nSi, et un autre qui est cens\u00e9 scolariser \u00e0 Nidau a vu pour le r\u00e9f\u00e9rendum, on a ce sens de l'inscription pour mon fils \u00e9tait marqu\u00e9 qu'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, mais qui sont en train d'examiner si oui ou non il est valide, ma foi, tant pis, les pas, t'as pas d'chance mon enfant, il doit aller \u00e0 l'\u00e9cole en alors voil\u00e0 on oui, oui, non, non, moi je suis pas d'accord, je suis pas d'accord parce qu'on vit quand m\u00eame dans une r\u00e9gion qui crient haut et fort, alors nous on est bilingue, on est super fier d'\u00eatre bilingue et puis apr\u00e8s il y a des probl\u00e8mes comme \u00e7a je trouve \u00e7a pas normal quoi ce qui est d\u00e9f\u00e9rent parce que, au d\u00e9but, on dit que c'est un probl\u00e8me d'immigrants ici il y a semaine c'est pas une identit\u00e9 suisse esp\u00e8re couche d'pour le dire, ils sont tr\u00e8s ils sont 13 sur la ligne que c'est les \u00e9trangers qui leur bouffe tous les sous aux services sociaux qui paie pas les imp\u00f4ts, tout ce qui se passe mal \u00e0 Nidau c'est de la faute des \u00e9trangers quoi j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 du racisme ouvert qu'ils ont montr\u00e9 \u00e0 Suisse est un pays assez multiculturel \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pour moi j'allais aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [76%] :\r\nOn le voyait bien Raul a fortement il y a, il y a ceux, oh, c'est un mot qui est l\u00e0, il y a, dois -je alors est -ce par les Serbes et puis \u00e0 l'\u00e9cole enfantine monsieur j'ai d\u00e9val\u00e9 emm\u00ealement parce qu'il y avait pas de place alors, j'ai appris quelque chose, mais les mesures, je parle arabe et fran\u00e7ais leader copains comme dire chr\u00e9tiens, musulmans, il y a aussi les Italiens, on est tous il y on est tous pareils, oui, oui, bonjour tout le monde, je suis tr\u00e8s content de vous a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [77%] :\r\nSi aujourd'hui, certes, pour ce qu'ils ont fait venir pour la 1\u00e8re fois pour cette soir\u00e9e d'information, l'adolescence, immigration, alors soyez le bienvenu et profiter de l'autre, conf\u00e9rencier et L\u00e9o et voil\u00e0, je te laisse la parole, merci beaucoup \u00e0 la radio une armada soyez le bienvenu, j'ai, c'est que la c'est local, c'est une association culturelle Ducati qui ressemble un petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [83%] :\r\nLes corps de longues le cours de continuer les rencontre des choix le travail avec le la jeunesse et les enfants et voil\u00e0 des rencontres d'information pour les migrants mieux s'int\u00e9grer avec des des informations sur et certain, c'\u00e9tait un petit peu mon id\u00e9e que j'ai appr\u00e9ci\u00e9 Anita, et \u00e7a on l'a travaill\u00e9 depuis le mois d'octobre, je suis s\u00fbr que des informations, comme \u00e7a, \u00e7a donne ainsi une femme qui sont parfois dans les Allemands leur confiance en eux parce que ils ont des outils et le but c'est pas pr\u00eat d'avoir le contact avec les institutions, \u00e7a veut dire qu'apr\u00e8s la rencontre, la une, \u00e9change un th\u00e9, un caf\u00e9, un ap\u00e9ro pour que les gens \u00e9changent les informations entre et en avec l'intervenant pour qu'quelle y a continu\u00e9 \u00e0 cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:29) [68%] :\r\nLe sal\u00e9, alors qu'a il \u00e0 la \u00e0 la basse Alibaba celle \u00e0 la mairie, oui \u00e7a va merci beaucoup \u00e0 leur mon spectacle, merci d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [86%] :\r\nNa\u00efma Serroukh d\u00e9but de soir\u00e9e dans le Hall du Palais des congr\u00e8s, on est l\u00e0 parce que votre fille se produit dans un spectacle musical scolaire et vous vous \u00eates voil\u00e9e vous sentez parfois le regard de la population suisse \u00e0 cause de ce signe distinctif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [85%] :\r\nOui, on le sent, surtout au d\u00e9but de notre arriv\u00e9e, d'une fa\u00e7on un petit peu cl\u00e9 agressif mais petit \u00e0 petit, on se sont bien dans notre fa\u00e7on de vivre et et on fait plus attention parce que on a des des relations, on a un r\u00e9seau, alors \u00e7a ne d\u00e9range pas les regards des autres, de m\u00eame si on le voit que \u00e7a existe, mais on le d\u00e9passe, surtout dans le le domaine scolaire, je, je pense que \u00e7a, \u00e7a devient moins en moins, parce que dans chaque \u00e9cole, il y a quelqu'un voler dans chaque colis \u00e0 des musulmans et ce qui fait que les parents, ils ont pris cette habitude sur ces sujets -l\u00e0 et \u00e7a devient un quotidien oui une des images de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [92%] :\r\nReportage Alain Arnaud vous retrouve une des images de de la Suisse, des femmes voil\u00e9es, c'est le cas de Na\u00efma Serroukh mais mais Alain, vous nous dites surtout que vous avez \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par son esprit d'ouverture, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [87%] :\r\nPar son dynamisme, parce qu'il faudrait des heures d'antenne pour pour rendre compte de l'intensit\u00e9 de la diversit\u00e9 de ses engagements au niveau local, national et m\u00eame mondiale et elle donne des conf\u00e9rences \u00e0 l'ONU et lutte contre l'excision avec Caritas sont cons plus les associations qui l'a cr\u00e9\u00e9e pour le soutien aux femmes migrantes \u00e0 leurs enfants, aux adolescents et l'animal, groupe qui sensibilise aux questions de l'environnement, \u00e0 Nidau, un autre qui permettent aux femmes musulmanes ou non d'utiliser \u00e0 une fois par semaine, une des piscines publiques de la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:27) [89%] :\r\nOn l'a bien compris, c'est un engagement de de tous les instants pour cette femme que vous avez rencontr\u00e9s est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [89%] :\r\nDonc, tout le monde n'ont pas toujours \u00e0 en croire Na\u00efma Serroukh pas facile de toujours bien faire passer des id\u00e9es d'\u00e9changer, d'ouverture, notamment \u00e0 la terre de la communaut\u00e9 arabe m'a -t-elle dit, mais lors des quelques moments que j'ai pass\u00e9 avec elle ces derniers jours j'ai j'ai pris la mesure du capital de sympathie dont elle b\u00e9n\u00e9ficie aupr\u00e8s des migrants comme des Suisses, c'est, c'est peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la modestie, son engagement et \u00e0 ce respect de l'autre j'Jaur\u00e8s je resterai vivra Nidau m\u00eame si mon fils doit aller \u00e0 l'\u00e9cole allemande parce que j'ai fait des racines ici, dit -elle, sans pour autant renier ses autres racines musulmanes du Maroc son voile, elle le porte avec fiert\u00e9, tout en excluant l'id\u00e9e d'en imposer le port, ces filles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [91%] :\r\nLa op\u00e9ration donc int\u00e9gration immigration en Suisse, \u00e0 la veille de la votation du 9 f\u00e9vrier prochain merci Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, on va pr\u00e9ciser que ce soir d\u00e8s 17 heures nous aurons les r\u00e9sultats de notre dernier sondage sur ces votation du 9 f\u00e9vrier prochain une personnalit\u00e9 va r\u00e9pondre \u00e0 va r\u00e9pondre et r\u00e9agir \u00e0 ce sondage sera Simonetta Samoa Rogalla conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle sera en Direct dans Forum ce soir d\u00e8s 18 heures donc elle r\u00e9agira \u00e0 ses derniers r\u00e9sultats et puis vous aussi auditeurs, vous pouvez lui poser vos questions d\u00e8s 18 heures un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 16 c'est seulement de 18 heures \u00e0 commencez pas appeler maintenant 0 58 236 16 16 voil\u00e0 pour cette op\u00e9ration sp\u00e9ciale avant la votation du 9 f\u00e9vrier prochain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Serroukh, Na\u00efma", "role": "originaire du Maroc, install\u00e9e \u00e0 Nidau", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39E6A524-B012-47D5-B650-DE1A1BA1DCD0", "internalArchiveId": "39E6A524-B012-47D5-B650-DE1A1BA1DCD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'approche de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, la libre circulation des personnes et les travailleurs \u00e9trangers sont au c\u0153ur du d\u00e9bat (2/6) : 1. Reportage \u00e0 Zurich. - 2. Interview de Jean-Pierre Grin, conseiller national  vaudois UDC", "publicationDate": "2014-01-28T00:00:00Z", "summary": "En marge de la campagne sur l'initiative UDC \u00abContre l'immigration de masse\u00bb, la r\u00e9daction propose une s\u00e9rie de reportages sur les travailleurs \u00e9trangers, leur int\u00e9gration et la perception de leur pr\u00e9sence par les Suisses. Leila, fran\u00e7aise d'origine afghane, vit dans un superbe appartement au coeur de Zurich et occupe un poste tr\u00e8s en vue dans une multinationale technologique \u00e9tabli dans le canton d'Argovie. ", "durationSec": 488, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (ville)", "Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "initiative populaire", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-12T15:50:32Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Leila, ing\u00e9nieur, fran\u00e7aise d'origine afghane", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "C\u00e9dric, fran\u00e7ais qui occupe une fonction de direction \u00e0 Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EABAD36-36E8-464C-BFD7-A60BB0B78B7F", "internalArchiveId": "6EABAD36-36E8-464C-BFD7-A60BB0B78B7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'approche de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, la libre circulation et les travailleurs \u00e9trangers sont au c\u0153ur du d\u00e9bat (1/6) : 1. Reportage au Locle. - 2. Interview de Jean-Nathaniel Karakash, Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale (DEAS)", "publicationDate": "2014-01-27T00:00:00Z", "summary": "En marge de la campagne sur l'initiative UDC \u00abContre l'immigration de masse\u00bb, la r\u00e9daction propose une s\u00e9rie de reportages sur les travailleurs \u00e9trangers et la perception de leur pr\u00e9sence par les Suisses. Au Locle, des centaines de travailleurs fran\u00e7ais franchissent chaque jour la fronti\u00e8re. Marianne se retrouve en comp\u00e9tition avec cette main d'\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re.", "durationSec": 697, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse", "Le Locle"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "frontalier", "libre circulation des personnes", "immigration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-03-12T15:50:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousseau, Dominique", "role": "formatrice en horlogerie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitante du Locle en recherche d'emploi", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karakash, Jean-Nathana\u00ebl", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'action sociale (DEAS)", "type": "Participant"}]}]}