{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=150&rows=25&query=UDC", "count": 213, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=175&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=188&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=125&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2014&maxPublicationDate=2014&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-310DD44B-4563-474F-A85F-E64F7EC55961", "internalArchiveId": "310DD44B-4563-474F-A85F-E64F7EC55961", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat au Conseil national sur la mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers suite aux mesures accept\u00e9es en votation populaire en 2010 : commentaire de Thibaut Schaller avec les d\u00e9clarations de Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC argovienne, d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, de Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et de Gregor Rutz, conseiller national UDC zurichois", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "La probl\u00e9matique des \u00e9trangers occupe le Conseil National ce matin. Apr\u00e8s le d\u00e9bat urgent au sujet des cons\u00e9quences de l'acceptation par le peuple suisse le 9 f\u00e9vrier 2014 de l'initiative populaire de l'UDC sur la limitation de l'immigration massive, la Chambre du peuple a empoign\u00e9 l'application de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. La discussion porte sur deux textes, celui accept\u00e9 en 2010 par 53% de la population, et celui dit \u00ab de mise en oeuvre \u00bb, d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC fin 2012, et muni de 155.000 signatures.", "durationSec": 140, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "immigration", "initiative populaire", "votation"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-11T10:28:15Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn vous le disait en d\u00e9but de journ\u00e9e dans la probl\u00e9matique des \u00e9trangers, ce matin, conseil national apr\u00e8s le d\u00e9bat urgent sur les suites du 9 f\u00e9vrier la Chambre du peuple empoign\u00e9 l'application de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers la discussion porte sur 2 textes, celui accept\u00e9 en 2010 par 53 pourcent de de la population et celui dit de mise en oeuvre, d\u00e9pos\u00e9 par l'UDC fin 2012 et muni de 150000 signatures Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nEt c'est donc sous la pression d'une seconde votation populaire que le Parlement d\u00e9bat aujourd'hui pour l'\u00e9viter une majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil national semble pr\u00eate \u00e0 reprendre quasiment en int\u00e9gralit\u00e9 le second texte de l'UDC, \u00e0 l'image de la PDC argovienne ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [90%] :\r\nD'avoir n\u00e9glig\u00e9 ce mythe, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec du manque de courage de la fatalit\u00e9 ou la peur d'une votation, mais c'est le seul moyen de limiter les d\u00e9g\u00e2ts pour notre constitution et le principe d'\u00e9tat de droit, Catherine, Philippe, faudrait vraiment rame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [95%] :\r\nLa seconde initiative UDC d\u00e9taille les crimes qui conduisent un renvoi automatique une automaticit\u00e9 car contraire au principe de proportionnalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la marge de manoeuvre du juge la PLR vaudoise Isabelle Moret d\u00e9cid\u00e9ment sur tous les fronts, ce matin, s'est d\u00e9clar\u00e9e pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 ce principe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [89%] :\r\nIl y a pas pour a tranch\u00e9, il a choisi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment l'automatisme et a pris le risque d'une d\u00e9cision non conforme \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, nous n'avons pas d'autre possibilit\u00e9 que de respecter ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [96%] :\r\nSeule la gauche s'est battu contre la volont\u00e9 du centre droit de reprendre le 2\u00e8me texte UDC dans la loi la socialiste vaudoise Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [92%] :\r\nPour vos accommoderaient de violations diffuse du droit international, d'une vision totalitaire de la volont\u00e9 populaire et d'un rejet constant et brutal de toute volont\u00e9 de justice pour les personnes concern\u00e9es, en d\u00e9mocratie, le peuple est un organe de l'\u00c9tat, ce n'est pas le chef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [87%] :\r\nAlors que gauche, centre droit, c'est sur, comment mettre en oeuvre le renvoi des \u00e9trangers criminels, l'UDC s'est content\u00e9 de rappeler son credo le Z\u00fcrichois Gr\u00e9gor Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [75%] :\r\nEt il n'y avait pas ok \u00e0 \u00e0 l'Otan et l'une des cons\u00e9quences automatiques d'une condamnation de l'\u00e9tranger, auteur de certains films ce qu'ils doivent quitter notre pays, mais du charisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [98%] :\r\nAucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise, le d\u00e9bat se poursuit en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire, \u00e0 la mi- journ\u00e9e sur ce diff\u00e9rend d\u00e9bat au National et os\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correpondant RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rutz, Gregor", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Humbel, Ruth", "role": "conseill\u00e8re nationale PDC argovienne", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3BD1D7F-3DA9-497F-98BE-69C9F0176266", "internalArchiveId": "C3BD1D7F-3DA9-497F-98BE-69C9F0176266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat urgent au Conseil national sur les cons\u00e9quences de l'acceptation en votation populaire, le 9 f\u00e9vrier 2014, de l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration massive : commentaire d'Esther Coquoz avec les extraits des interventions \u00e0 la tribune de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudoises, d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR et de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois", "publicationDate": "2014-03-20T00:00:00Z", "summary": "Transmission en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique de ces 3 heures de joutes verbales. Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, mais l'UDC en a profit\u00e9 pour pr\u00e9senter ses pistes d'application du nouveau texte constitutionnel. Le parti agrarien a d\u00fb affronter la col\u00e8re des autres groupes politiques.", "durationSec": 143, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["accord international", "libre circulation des personnes", "immigration", "votation"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-06T14:35:51Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Nordman, Patrick", "role": "conseiller national socialiste vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national UDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice-pr\u00e9sidente du PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD2FA9F3-3E44-40B4-B3C4-2F23F0955D12", "internalArchiveId": "CD2FA9F3-3E44-40B4-B3C4-2F23F0955D12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'utilisation des smartphones et des tablettes va entra\u00eener le paiement de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision pour tous les m\u00e9nages, y compris pour ceux qui ne poss\u00e8dent ni radio ni t\u00e9l\u00e9vision : Commentaire d'Esther Coquoz  avec les interventions \u00e0 la tribune de Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise, de Roger Nordmann, conseiller national vaudois socialiste, de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC et de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC", "publicationDate": "2014-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les entreprises avec un chiffre global de plus de 500'000 francs devront aussi payer la redevance, qui ne sera pas plafonn\u00e9e \u00e0 360 francs. Le Conseil National s'est plong\u00e9 dans la r\u00e9vision de la loi sur le financement de la SSR et des diffuseurs r\u00e9gionaux. A droite, le tir group\u00e9 de l'UDC, des Verts Lib\u00e9raux et d'une partie du PLR pour renvoyer le projet au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, n'a pas atteint son but.", "durationSec": 147, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["redevance radio-TV", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-07T12:03:55Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}}, {"id": "sound-DDD88552-3D42-4E63-99C5-26FB15560CEF", "internalArchiveId": "DDD88552-3D42-4E63-99C5-26FB15560CEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national va d\u00e9battre de la nouvelle loi sur la Radio T\u00e9l\u00e9vision qui divise le centre droit en raison des changements pr\u00e9vus pour la redevance : Commentaire d'Esther Coquoz avec les interviews de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, conseiller national fribourgeois UDC et de Martin Candinas, conseiller national grison PDC", "publicationDate": "2014-03-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national s'empare aujourd'hui de ce dossier, qui propose une redevance pour tous les m\u00e9nages, y compris pour ceux qui ne poss\u00e8dent ni radio, ni t\u00e9l\u00e9vision. Toutes les entreprises qui ont un chiffre d'affaire sup\u00e9rieur \u00e0 500'000 francs devront aussi passer \u00e0 la caisse.  Et c'est cela qui ne pla\u00eet pas \u00e0 de nombreux d\u00e9put\u00e9s de droite qui veulent renvoyer le projet au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 123, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislation", "redevance radio-TV"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-05-07T09:48:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Candinas, Martin", "role": "conseiller national grison PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de l'USAM, conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AC76DFC-5428-41CD-8363-3486C47419C9", "internalArchiveId": "0AC76DFC-5428-41CD-8363-3486C47419C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Les chercheurs et les universitaires sont-ils les victimes collat\u00e9rales du vote du 9 f\u00e9vrier 2014 ? : 1. D\u00e9bat avec Christoph Blocher, conseiller national zurichois UDC, Mathias Reynard, conseiller national valaisan socialiste et Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL. - 2. L'accord entre l'EPFL et le canton de Fribourg pour le site blueFACTORY a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 : Interviews de Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL et de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "publicationDate": "2014-03-11T00:00:00Z", "summary": "1. A la suite de ses propos au sujet d'Erasmus \u00e0 la RTS mardi dernier, Christoph Blocher a re\u00e7u entre 500 et 700 demandes d'aide de la part des \u00e9tudiants et des chercheurs. Pour sa part, le site cr\u00e9\u00e9 par la Jeunesse socialiste vaudoise (Helpline-Blocher.org) a enregistr\u00e9 1200 messages, mais seuls 250 dossiers ont finalement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 Christoph Blocher. De nombreuses demandes ont donc \u00e9t\u00e9 transmises de mani\u00e8re individuelle. - 2. Le projet de collaboration entre Fribourg et l'EPFL sur le site de \"blueFACTORY\", futur centre d'innovation technologique du canton, devrait se concr\u00e9tiser dans quelques ann\u00e9es.", "durationSec": 1394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["relations internationales", "\u00e9tudiant", "accord intercantonal", "universit\u00e9", "recherche scientifique"], "thematicPersons": ["EPFL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-20T00:06:08Z", "speechToTexts": ["20.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures 16 minutes 2 invit\u00e9s nous ont rejoint dans notre Studio de Berne c'est Christoph Blocher et Matias Reynard bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir monsieur, c'est un d\u00e9bat sur les suites du 9 f\u00e9vrier on va se demander si les chercheurs, les universitaires sont les victimes collat\u00e9rales du vote sur l'immigration, du 9 f\u00e9vrier Christoph Blocher, vous \u00eates \u00e0 l'initiative d'ailleurs oui, \u00e0 l'origine de cette initiative, vous \u00eates conseiller national UDC, vice- pr\u00e9sident du parti, vous aviez dit apr\u00e8s les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par Erasmus par les \u00e9tudiants, ils ont quand m\u00eame \u00e9crire moi je peux leur donner un coup de main, ils peuvent s'adresser \u00e0 moi, je vous ai re\u00e7u des des centaines de messages d'\u00e9tudiants Christoph Blocher qu'est -ce que vous allez en faire de ces, de ces messages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [79%] :\r\nOui, je dis \u00e7a \u00e0 la radio de la Suisse romande je ne sp\u00e9cialement et de en Suisse romande ont mais j'ai eu un, c'est en fait une telle ampleur plat une etc cette organis\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent environ 500 lettres sont venus mais pas qui sont pas s\u00e9rieux \u00e7a des des masses par exemple, je veux aller en \u00e9tranger alors envoyez l'argent etc mais il y a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, jusqu'\u00e0 hier soir, cette lettre cette Mellick qui sont, je trouve que le s\u00e9rieux selon cette oui jusqu'\u00e0 6 hier soir et puis aujourd'hui, ma secr\u00e9taire addition convenus aussi s\u00e9rieux, \u00e7a, ils ont dit alors \u00e9crit en me aller dans un autre pays pour \u00e9tudier, je suis dans la 6\u00e8me, semestre par exemple et je peux \u00e0 pas aller \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 cause de la votation du 9 c'est que ne le 9 f\u00e9vrier fait \u00e9crire une lettre pour tous ces personnes, alors envoyez -moi les d\u00e9tails quand vous avez fait une demande pour quelle Universiteit et puis un quel jour l\u00e0 des Mondher est annul\u00e9, etc, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est re\u00e7u une lettre de cesse que que c'est cette c'est cette et puis ce qui est, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, attendez encore je dois encore rassembler les d\u00e9tails et puis je vais \u00e9crire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai pas encore un \u00e9tudiant qui peut pas aid\u00e9 endosser une autre paye \u00e0 cause de querelles vrais citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [84%] :\r\nAlors, Mathias s'Reynard vous \u00e9coutez attentivement Christoph Blocher cette demande plus ou moins cr\u00e9dibles une guerre se concr\u00e9tiser, c'est pas la la catastrophe annonc\u00e9e qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [88%] :\r\nJe r\u00e9ponds que le secr\u00e9tariat de monsieur Blocher \u00e0 des crit\u00e8res assez s\u00e9v\u00e8re pour juger les les Lettres si elles sont s\u00e9rieuses ou pas, vous pouvez les trouver sur internet toute une s\u00e9rie de ces lettres, circule \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux et s'il ne s'agit pas de quelques lettres ou une dizaine de l'aide s\u00e9rieuse, il s'agit de centaines de lettres s\u00e9rieuses de centaines de cas o\u00f9 concr\u00e8tement des jeunes ne peuvent pas suivre leur programme Erasmus ou bien \u00e9galement de, de, de jeunes chercheurs qui perdent les les bourses qu'ils avaient avec eux le syst\u00e8me europ\u00e9en et qui perd donc qui perdent donc leur emploi, leur, leurs projets pour l'ann\u00e9e prochaine, donc c'est pas un jeu, c'est des jeunes \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est une question tr\u00e8s s\u00e9rieuse qui touche \u00e9norm\u00e9ment de personnes et puis je dirais que bien finalement comme d'habitude du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on a des belles promesses, on n'a pas des belles annonces et puis concr\u00e8tement n'a rien concr\u00e8tement d\u00e8s qu'il faut passer aux actes, d\u00e8s qu'il faut aider concr\u00e8tement les \u00e9tudiants, h\u00e9 bien on n'a rien, l'UDC a mis la cible le pays dans une situation aujourd'hui extr\u00eamement compliqu\u00e9e et ne propose absolument aucune solution alternative Christoph Blocher oui beaucoup plus d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [80%] :\r\nOr le CD V, c'est de trouver un chemin pour aider un autre universit\u00e9 mais ce sont pas les, les, les recherches que vous dites, etc, et c'est c'est pas les personnes qui veulent aller dans un autre paye pour faire des des des autres choses \u00e9tudier s\u00e9rieusement dans un SMS qu'on est dans une autre universit\u00e9, et puis on a beaucoup de possibilit\u00e9s, je le connais parce que j'ai 4 enfants, mes enfants ils ont honte et dit dans les autres des autres universit\u00e9s pas avec Erasmus plus mais une fille avec Erasmus, mais ils ont eu aussi des autres des autres possiblit\u00e9s chez cher seulement et puis si il y a beaucoup, il est s\u00e9rieusement qu'il n'a pas un programme, je vais chez Monsieur SchneiderAmmann et pr\u00e9dit, ils sont, vous avez dit 100 \u00e9tudiants concr\u00e8tement qu'ils ont pas mais \u00e7a ne se Blocher par les centaines, les lettres de l'\u00e9mail, \u00e7a s'est pass\u00e9 russe vous \u00eates ma\u00eetre d'\u00e9cole qu'est -ce que vous dites et ils \u00e9crira j'aime aller dans une autre paye et puis, j'ai pas de l'argent etc, alors \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a c'est-\u00e0-dire queM.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [85%] :\r\nEt moi j'invite les auditeurs \u00e0 aller voir la v\u00e9racit\u00e9 des propos \u00e0 regarder sur internet ISF ces diff\u00e9rentes Lettre un tri a \u00e9t\u00e9 fait, les organisateurs de de finalement ce ce moyen ce site internet qui permettait de de faire passer les demande \u00e0 Monsieur Blocher a fait un gros, ils ont re\u00e7u plus de 1200 demandes, il vous en transmis Monsieur Blocher 300 un tri a \u00e9t\u00e9 fait et vous pouvez aller observer les 300 demandes concr\u00e8tes, c'est des demandes extr\u00eamement concr\u00e8tes, c'est des jeunes qui avaient un projet pour l'ann\u00e9e suivante et qui est aujourd'hui remis en question et assez grave, aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [76%] :\r\nJe doit avoir des d\u00e9tails, moi je regarde pas Internet, excuse -moi, hein, j'ai dit : on peut m'envoyer un Mail aux une lettre et puis je veux voir, je veux voir quelle personne qui n'a pas la poser lutter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [88%] :\r\nOui, Christoph Blocher, si, si on s'\u00e9carte un petit peu de s'\u00e9l\u00e8ve qui vous sont envoy\u00e9s les r\u00e9ponses que vous pouvez y apporter fondamentalement le vote du 9 f\u00e9vrier on a quand m\u00eame l'impression, Patrick et est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, on va parler avec lui tout \u00e0 l'heure de les PFL, on a quand m\u00eame l'impression que les premi\u00e8res victimes, entre guillemets, alors \u00e7a Erasmus c'est ceux qui voulaient partir et l'argent ne le reconna\u00eet plus l\u00e0 et puis, surtout, les chercheurs, les chercheurs qui ne sont plus dans le le pool commun europ\u00e9en qui ne peuvent plus faire partie de ces \u00e9changes l\u00e0 c'est quand m\u00eame un gros probl\u00e8me, vous ne pouvez peut-\u00eatre pas tout seul, r\u00e9soudre mais c'est un probl\u00e8me qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre il donnera les probl\u00e8mes que \u00e7a pousse \u00e0 \u00e7a sur \u00e7a, c'est pas une catastrophe, mais il faut avoir Erasmus plus cette page \u00e9tait encore en train le 9 f\u00e9vrier pourquoi le Parlement, il a d\u00e9cid\u00e9 de payer 300 millions francs pour cette ann\u00e9e mais au janvier de cette ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne, a dit : il faut payer le double et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit non, \u00e7a va pas, on a seulement en seulement 300000 en francs et puis on dit alors c'est Erasmus, plus c'\u00e9tait l'autre chose que Erasmus c'est fini, c'est fini, \u00e7a peut pas \u00eatre de 9 et 9 f\u00e9vrier Erasmus, \u00e7a marche et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a d\u00e9cid\u00e9, il veut pay\u00e9e directement et pas d'abord \u00e0 Bruxelles et, apr\u00e8s, pour les \u00e9tudiants Erasmus, c'est pas une raison que on peut pas \u00e9tudier mais peut-\u00eatre il a les eaux peu raison jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai pas trouv\u00e9 un \u00e9tudiant concr\u00e8tement en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [82%] :\r\nMais est -ce Reynard Reynard sur ce cette date du 9 f\u00e9vrier qui apparemment ne serait pas si l'd\u00e9cisive, que \u00e7a puisque les n\u00e9gociations, elle la facture \u00e9tait apparemment doubl\u00e9 est -ce que \u00e7a c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [86%] :\r\n\u00e9coutez, non, c'est pas juste dans dans toutes les discussions autour des programmes europ\u00e9ens, il y a des n\u00e9gociations, alors c'est vrai que l'Union europ\u00e9enne a, elle va, h\u00e9 bien, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, essayer d'avoir davantage d'argent de la Suisse, c'est vrai, c'est de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les programmes Erasmus, demandez aux \u00c9tats un effort suppl\u00e9mentaire, c'est vrai, c'est une n\u00e9gociation qui \u00e9tait en cours \u00e0 partir du lundi 10 f\u00e9vrier la n\u00e9gociation n'\u00e9taient plus en cours, c'est de m\u00eame pour pour un m\u00e9dia, c'est de m\u00eame pour le pouvoir, culture et puis c'est demain mais Monsieur Blocher n'a pas envie d'en parler, mais ces de m\u00eame pour horizon 20, 25, horizon 20 20, horizon 20 27 ou les programmes de recherche, c'est des emplois en Suisse c'est \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui revient \u00e0 notre pays, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que finalement nous sommes le pays num\u00e9ro 1 dans l'innovation, c'est ce qui nous permet finalement de participer \u00e0 tous ces concours au niveau repeints et de gagner donc gagner une bonne partie de Davor une v\u00e9ritable r\u00e9putation internationale dans ce qui est de la recherche \u00e7a pour 2014 c'est perdu c'est perdurant peut continuer \u00e0 faire des petits concours en Suisse mais participer \u00e0 la cour des grands, allez face \u00e0 Oxford face \u00e0 Cambridge, allez dans la cour des grands, o\u00f9 la Suisse est reconnu au niveau international, \u00e7a c'est fini et les cons\u00e9quences concr\u00e8tes, elles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 des projets qui tombe \u00e0 l'eau, c'est cher pourra vous le confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [80%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, Christoph Blocher, on ne passe en ligue B un peu plus confront\u00e9 au reste de l'Europe, le voil\u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent, elle parle d'une autre chose, la recherche Erasmus non la recherche je r\u00e9ponds \u00e0 la question est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [84%] :\r\nMoi du journalisme souvenir que tout toujours trouver les grands programmes des que de l'Europe beaucoup d\u00e9bile yards et puis en parle travail dans l'est, dans les, dans les \u00e9coles de de la Suisse, mais ils ont pas les r\u00e9sultats, ils ont chaque fois de BMO toujours o\u00f9 sont les r\u00e9sultats, moi je suis convaincu et puis les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 les prix Nobel ensuite ce qu'on a commen\u00e7ons dit c'est mieux si on paye directement dans les projets qui sont bien en Suisse et je sais \u00e0 pr\u00e9sent pas qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'il qu'est -ce qu'ils font avec le le programme Horizon jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent mardi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:37) [85%] :\r\nOn a de l'argent en Suisse, parce que nous sommes le meilleur et \u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a fait rien, on paye plus les meilleurs parce que l'Union europ\u00e9enne est pas content avec la Suisse, parce que la Suisse n'est plus la libre circulation de personnes vous voyez, ce sont les bureaucrates Christophe \u00e7a c'\u00e9tait l'argent, il partage les, les, les, le l'argent pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [88%] :\r\nChristoph Blocher et Matias Reynard, en Direct de Berne, on parle des suites du 9 f\u00e9vrier sur les chercheurs, les cerveaux en Suisse, les \u00e9tudiants Patrick Aebischer, vous \u00eates en Direct avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident des PFL qu'est -ce que vous avez envie d'Irak Hristov Blocher, il est l\u00e0, il est face \u00e0 vous depuis Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:11) [86%] :\r\nDans l'appareil d'Erasmus, mais l'autre aspect qui nous hein il va inqui\u00e8te beaucoup, c'est la recherche Horizon 20 20 nous sommes aujourd'hui \u00e9cart\u00e9 le programme et je n'ai nos chercheurs aussi bien \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, Lausanne que les autres universit\u00e9s devaient appliquer ici le 1er le 25 mars c'est les jeunes chercheurs qui sont justement \u00e0 la base des innovations des Start-Up du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, on leur a simplement dit : vous ne pouvez pas aujourd'hui, on essaye de bricoler oui le Front national va arriver va faire le pompier, mais tout \u00e7a, on attaque au fond la capacit\u00e9, la r\u00e9putation de la science suisse la science suisse a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre remarquable sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, son niveau de novation, mais aujourd'hui on nous permet pas de dents rentrer en comp\u00e9tition avec les meilleurs chercheurs mais aussi de travailler ensemble, c'\u00e9tait vraiment la vous l'affaiblissez, et \u00e7a c'est grave pour le pays, Christoph Blocher, c'est pas un socialiste qui passait Patrick \u00e9mis cher c'est le pr\u00e9sident de les PFL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [82%] :\r\nOui, oui, je comprends ces personnes qu'ils veulent chercher de l'argent partout 16 c'est, c'est c'est clair \u00e7a les subventions pour les \u00e9tudiants pour leur et chercheurs mais moi j'ai d\u00e9mont\u00e9 analyste r\u00e9el et puis nous payons leurs recherches dans l'entre 15, quels sont les r\u00e9sultats de ces programmes gigantesque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [68%] :\r\nC'est pas avec programme c'est vrai les programmes gigantesque Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [78%] :\r\nMoi et en partage des, des, des, des grandes sommes partout mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:40) [86%] :\r\nVous savez, \u00e7a c'est votre vision tout \u00e0 fait caricatural, c'est les chercheurs qui appliquent pour des d\u00e9veloppements industriels qui travaillent avec des PME avec des compagnies, on assure le grand plus les laisse les rues Logitech, ceux qui sont pr\u00e9sents l\u00e0, vous l'affaiblissez en faisant cette chose l\u00e0 aujourd'hui parce qu'on est les premiers \u00e0 \u00eatre dans le calendrier, l'UDC nous a dit, il y aurait pas de probl\u00e8me avec la recherche aujourd'hui la 1\u00e8re qui est atteinte, c'est la recherche et l'\u00e9ducation, il faut juste s'en rendent compte, c'est un Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [78%] :\r\nOui j'encore une fois Ampere, rejetant ce probl\u00e8me et puis moi je suis \u00e9tonn\u00e9 quand on d\u00e9pend des gens \u00e0 pr\u00e9sent par l'Union europ\u00e9enne et puis des des grandes bureaucratique un de de Hamlaoui la seule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:23) [92%] :\r\nLa recherche, \u00e7a se fait mondialement \u00e0 la chose dans la technologie, \u00e7a ce n'est pas seulement en Suisse, notre capacit\u00e9 d'interagir avec les chercheurs europ\u00e9ens, mondiaux et les capitales, c'est ce qui a fait la r\u00e9putation des \u00e9coles polytechniques aujourd'hui, vous \u00eates en train d'affaiblir ce syst\u00e8me, et \u00e7a c'est grave pour le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [77%] :\r\n\u00e9conomique du pays, c'est pas de l'argent, au fond, Christoph Blocher s'aussi les professeurs, ils doivent pouvoir se mesurer participer collaborer oui autant national quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [83%] :\r\nQuelles qu'elles veulent, je dis encore une fois, les professeurs en Suisse, ils ont le prix Nobel quand on a commenc\u00e9, ils ont dit c'est mieux pay\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:01) [83%] :\r\nLa m\u00eame, c'est des choses aujourd'hui, il y a 10 ans aujourd'hui des autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [75%] :\r\nOuais, ouais, \u00e7a va faire \u00e0 pr\u00e9sent et saisi en si on re\u00e7oit de l'argent, il dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [89%] :\r\nOn a tout le monde reconna\u00eet aujourd'hui que l'Europe a fait beaucoup de progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [82%] :\r\nVous voulez plus que c'est la mer \u00e9dit\u00e9 qu'il et puis ils ont eu raison si on pour la recherche, il est aussi n\u00e9cessaire qu'on a un bon contr\u00f4le et et \u00e7a compte les r\u00e9sultats et puis dans les grandes programme je crois pas que vous avez les grandes des des grands r\u00e9sultats Mathias serait d'un vol intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [92%] :\r\nOui juste intervenir pour pour corroborer ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 la recherche, j'ai eu le plaisir de participer \u00e0 un d\u00e9bat avec Monsieur Blocher pendant la pendant la campagne, il y avait 700 personnes qui \u00e9taient pr\u00e9sentes et qui peuvent tous t\u00e9moigner que Monsieur Blocher a dit qu'il y aurait pas de soucis avec la recherche le on \u00e9tait tellement bon, l'Europe n'avait pas besoin de nous, et on aurait on aurait aucun souci, on voit aujourd'hui les effets concrets, donc on se retrouve finalement avec une politique qui nous m\u00e8ne droit dans le mur ou on ne propose pas de solutions concr\u00e8tes, encore une fois, l'exemple des \u00e9tudiants, il y a assez frappant, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais avoir aujourd'hui une position un peu plus constructive, et puis qu'on essaye d'aller de l'avant, vous savez la semaine prochaine on votera sur la question des bourses d'\u00e9tudes, voil\u00e0 une fa\u00e7on utile d'aider les \u00e9tudiants il y a aussi un appel qui est lanc\u00e9 par toute la communaut\u00e9 scientifique, un appel apolitique, je vous invite \u00e0 signer Monsieur Blocher pour faire pression sur le sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour faire pression sur l'Union europ\u00e9enne pour que ce ne soit pas finalement les \u00e9tudiants, la recherche de l'avenir de ce pays, qui souffre des votes de la votation du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [81%] :\r\nVous savez, la Chair br\u00fbl\u00e9e pour des choses qui sont pas tr\u00e8s important pour notre pays, moi je suis adh\u00e9sion donc avec les programmes plus Baudis avait dit que cherchait pas important pour pour vous vous \u00eates socialiste, il est clair : chercher de l'argent ensemble personne un responsable pour quelque chose, mais tout le monde arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [88%] :\r\nOn n'est absolument pas possible de faire, c'est justement ce qui fait le succ\u00e8s de la Suisse, c'est justement \u00e7a qui fait le succ\u00e8s de la Suisse sa position num\u00e9ro un, num\u00e9ro 1 dans l'innovation, sa r\u00e9putation internationale, le fait qu'elles puissent coordonner des projets de recherche, c'est \u00e7a, visiblement, vous vivez dans un monde qui n'est pas r\u00e9el qui l'\u00e9toile de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [76%] :\r\nToujours augmentation que donne le r\u00e9sultat excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:12) [83%] :\r\nOui, mais les 2 vastes, elle vient de la recherche a j'aimerais rappeler que quand vous regardez le nombre de de recherches qui se Fort-de-France Start/Stop qui se font \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 vous aide, allez PFL il y en a 20 30 par ann\u00e9e et c'est elle qui a qui apportent du capital risque, celle qui cr\u00e9e des emplois si \u00e7a plante, je crois, \u00e0 Lausanne, notre quartier d'innovation \u00e0 cr\u00e9er 1700 position sur ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est \u00e7a l'avenir de la Suisse quand vous atteignez ordre gardant en racontant ses anciens d'histoire de prix Nobel qui n'y croient plus du tout qui croire, cette fa\u00e7on de faire, vous affaiblissez nouveau, vous avez une responsabilit\u00e9 et l'UDC a une responsabilit\u00e9 de trouver aussi une solution \u00e0 cet \u00e9l\u00e9ment de recherche qui est vital pour le d\u00e9veloppement du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [90%] :\r\nChristoph Blocher, je sais que vous devez nous quitter dans quelques minutes, une derni\u00e8re r\u00e9ponse peut-\u00eatre pour Patrick Aebischer/Colorado vous adresser et la raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:02) [80%] :\r\nVous avez la responsable merci c'est fait, mais \u00e7a c'est pas seulement l'Avantage de partager beaucoup de l'argent de Bruxelles, c'est aussi une une une participation politique, moi, je crois, nous avons eu les succ\u00e8s en Suisse aussi dans l'histoire aussi dans les entreprises, si on est strictement un des programmes que peu contr\u00f4ler \u00e7a veut pas dire que on peut en temps travaille pas avec les autres payent, c'est clair, on peut prouver que de travailler ensemble, mais ici, si on dit la Suisse a perdu parce que en Prusse cela le plus pay\u00e9e pour la r\u00e9alit\u00e9 derri\u00e8re lui, on a dit que vous avez un lyc\u00e9e et Patrick Aebischer on attend faiblissait c'est presque perdu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:46) [91%] :\r\nOn a pu entendre, Antonio Loprieno, quitte m\u00eame le pr\u00e9sident de la crise, ce qui est de la la conf\u00e9rence directeur des universit\u00e9s qui disait : la Suisse, c'est le Real Madrid au niveau de la recherche, donc c'est pas une question de temps, que finalement, comme la Suisse est excellente, elle pourra s'arranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:00) [81%] :\r\nNon mais c'est comme si vous disiez au Real Madrid, qui peut jouer en Espagne l'\u00e9quipe pas jouer la Chan public je crois que la championne ex, elle est essentielle pour la recherche, aujourd'hui j'ai j'ai dit aussi, c'\u00e9tait un peu comme le ici on d\u00e9cemment \u00e0 Federer qui pourrait jouer Acsta pas \u00e0 Wimbledon dans le Grand Slam, c'est \u00e7a la comp\u00e9tition \u00e0 la collaboration et l'essentiel, la Suisse est trop petit pour avoir Michel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:20) [81%] :\r\nChose devrait c'est les gros projet mammouth Blue Brain, par exemple, on entend aussi les professeurs nous dire franchement moi je pr\u00e9f\u00e8re travailler cr\u00e9pitent, \u00e9quipe de 10 personnes que ce grand machin, il y aura de l'administration des fichiers envoy\u00e9s \u00e0 Bruxelles par aussi compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [87%] :\r\nLa r\u00e9inventer les grands projets, on oublie les pens\u00e9es de ce s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome humain, il a \u00e9t\u00e9 fait aussi par un grand projet de la Big s'arr\u00eate, je crois qu'aujourd'hui le syst\u00e8me nerveux et Claude, regardez les Challenge qui a devant avec le vieillissement de la population, la Maridal sa m\u00e8re et autres, je crois que de mettre des moyens Sidiki actifs dans la recherche la du syst\u00e8me nerveux, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [84%] :\r\nPatrick Aebischer en Direct avec nous, on a pris cong\u00e9, Christoph Blocher, qu'il va nous quitter rapidement parce que, \u00e0 Berne, le Parlement des cessions, il y a des commissions surtout des s\u00e9ances merci Matias Reynard, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e Matias Reynard merci \u00e0 vous aussi aux auditeurs et puis Patrick Aebischer/Lugano avec vous parce que vous avez une nouvelle annexe l\u00e0 qui va s'ouvrir bient\u00f4t \u00e0 Fribourg et avait le Valais Boriana Chatel Gen\u00e8ve maintenant c'est Fribourg qui se pr\u00e9cise 5 chercheurs pour l'habitat intelligent peut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est \u00e7a : c'est quoi l'habitacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:24) [84%] :\r\nAnita disant celle les les maisons de demain au sec le pr\u00e9venir, j'ai tiqu\u00e9 en lobby des fois un peu avec l'actualit\u00e9, mais reste un probl\u00e8me important, aujourd'hui, on sait qu'\u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de l'\u00e9nergie et et d\u00e9di\u00e9 au au b\u00e2timent, comment le feu les rendent plus intelligent sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, mais pas seulement sur le plan, j'ai du bien-\u00eatre d\u00e9fenseur telle sorte que la domotique nous aident \u00e0 mieux vivre \u00e0 vivre de fa\u00e7on plus \u00e9conome, elle affr\u00e8te un beau projet, avec 5 cher effectivement mais aussi avec l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et d'architecture de la de de Fribourg et aussi l'universit\u00e9, sur le plan l\u00e9gal \u00e9conomique, juridique, l\u00e0 on a un petit centre de comp\u00e9tences mais pr\u00e9sident, mais important dans l'Afrique du cardinal que vous savez la fermeture cardinal a \u00e9t\u00e9 un choc pour pour Fribourg et aujourd'hui on essaie de redynamiser se sentent comme on essaie de faire un petit peu la m\u00eame chose \u00e0 Gen\u00e8ve avec la fermeture de merci, \u00e7a \u00e7a soit aussi votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:17) [84%] :\r\nPosition politique entre guillemets pour les PFL parce que du coup vous \u00eates install\u00e9 d'un peu pr\u00e8s tous les cantons et les taux plus Jura, du coup, c'est le canton qui vous finance aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:25) [79%] :\r\nQui perd alors le le contentieux en 3 3, nous en paierons 2, donc effectivement c'est un un financement commun mais j'ai vraiment rappeler et c'est tr\u00e8s important, mais quand m\u00eame, on reste \u00e0 Lausanne sur le corpus d'Ecublens avec plus de 350 cher donc c'est pas qu'on aime et je pense que de Rita devant le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois qui vous \u00e9coute attend m\u00eame, c'est qu'il avait quelques soucis, il y a quelque temps, donc j'simplement leur assurer que y avait pas de vell\u00e9it\u00e9s de de d\u00e9m\u00e9nager significativement quoi que, ou m\u00eame sur le principe, quoi que ce soit de de l'EDF vers d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [85%] :\r\nEt Pierre-Yves Maillard, vous \u00eates en Direct avec nous au salut bonsoir bonsoir : \u00e7a vous \u00e9tiez un peu \u00e0 quel gouvernement voudra surtout quand on a amen\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, tout ce qui concernait le cerveau, voil\u00e0, on a senti le gouvernement un peu d\u00e9stabilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:06) [88%] :\r\nDisons que comme nous avions devant le Parlement un d\u00e9cret pour construire un b\u00e2timent pour accueillir ce programme quand on a appris qu'il partait sous d'autres cieux et en baisse, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve ou ailleurs, c'\u00e9tait \u00e9videmment un moment o\u00f9 on a d\u00fb dig\u00e9rer la la nouvelle, on l'a fait, on a eu des \u00e9changes qui nous rassurer sur le fait qu'effectivement, le Syli PFL et c'est tout \u00e0 fait souhaitable \u00e0 des contacts avec d'autres cantons pour qu'on garde justement ce dynamisme, il faut quand m\u00eame : concentrer les forces aime pas trop, mais je crois que c'est c'est dans ce cadre l\u00e0 que travaille le pr\u00e9sident Aebischer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [83%] :\r\nPatrick Aebischer on ne on en 2014 selon la convention est sign\u00e9e cette pour 2018 est -ce que c'est d\u00fb au \u00e0 la complexit\u00e9 de faire tra\u00eener l'universit\u00e9 et l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs, les PFL, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s lent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:51) [85%] :\r\nNon, mais il faut mettre au fond de cette friche industrielle \u00e0 jour donc c'est l'aspect constructif mais on a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, au fond, de se lancer ensemble dans un concours, qu'on appelle le Solar D\u00e9cathlon, qui est \u00e0 la maison \u00e9nerg\u00e9tiques du futur et l\u00e0 on va pas faire des choses tout \u00e0 fait concr\u00e8tes directement donc, m\u00eame si tous les, les, les, les, les b\u00e2timents sont pas termin\u00e9, on va pouvoir d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 un certain nombre d'activit\u00e9s tr\u00e8s prochainement puisque ce concours doit \u00eatre au fond soumis en 2016 Fribourg d'origine, et bien je suis Fribourgeois n\u00e9o- dans le coeur, \u00e7a repr\u00e9sente quelque chose de particulier, on peut dire, derniers cantons romands o\u00f9 on allait faire 3 mois quelque chose qu'il y a -t-il, je pense que pour Fribourg, c'est aussi important que si vous et l'ensemble de la Suisse occidentale b\u00e9n\u00e9ficie, elle a de tr\u00e8s bonnes universit\u00e9sD.O.D.D.O. d'\u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es, mais les PFL peut faire un peu ce ciment entre ses jambes, ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s, je crois qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif \u00e0 Me ses activit\u00e9s par rapport au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, Fribourg est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur des rats sur 2 choses sur la construction et sur l'alimentation, on a choisi la construction, on l'a fait la m\u00eame chose en Valais avec l'\u00e9nergie \u00e0 \u00e0 Neuch\u00e2tel avec la microtechnique on essaie au fond de s'adapter aux tissus au micro de tissu \u00e9conomique r\u00e9gional, Jura, grand oubli\u00e9 donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de la vie ch\u00e8re, j'ai cherch\u00e9 une vision de la cl\u00e9 de l'arc jurassien, assez, assez larges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:09) [74%] :\r\nOui, enfin il y a marqu\u00e9 : Monique ici ils vous \u00e9coutent attentivement dure, on peut pas monter une chaire HES de Del\u00e9mont en une ann\u00e9e les PFL on fait quelque chose comme \u00e7a leur avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:18) [81%] :\r\nUne masse critique \u00e0 ce que l'on dit toujours c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine de Chair et aujourd'hui avec l'universit\u00e9 Luc le Genier et les bienfaits, l'on a atteint sa Fribourg et une universit\u00e9 Brown oublie, des fois que Fribourg est une ville universitaire, puisqu'il est \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 \u00e9tudiants pour 37000 habitants, donc on a, on n'a pas souvent cette notion -l\u00e0, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, de le faire dans un endroit plus d\u00e9localiser mais que l'horlogerie, \u00e7a ne veut pas r\u00e9veillerai pas les les relations entre la la la la, en raisonnement un \u00e0 Neuch\u00e2tel vagissement l\u00e0 il faut grammes prendre je vais rouler les proportions enfin en compte l'air d'\u00e9l\u00e9ments Neuch\u00e2tel c'est pas si loin, donc je crois que on peut pas quand m\u00eame se de se d\u00e9multiplier, je crois, comme disait Monsieur Maillard il y a aussi un certain danger, donc je crois qu'il y a des choses qui peuvent \u00eatre facile \u00e0 typographie \u00e9conomique est bonne, et l\u00e0 je pense que sur l'arc jurassien ont pas ont contribu\u00e9 avec nous \u00e0 Institut de microtechnique \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:06) [82%] :\r\nMerci beaucoup Patrick et ils n'exc\u00e9dent Jaur\u00e8s, on est toujours en Direct 18 heures et 39 minutes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aebischer, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national valaisan socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E615319-6206-4890-A2F5-71D71C76732F", "internalArchiveId": "8E615319-6206-4890-A2F5-71D71C76732F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI, s'exprime pour la premi\u00e8re fois sur l'avenir des langues nationales suite au vote r\u00e9cent du Parlement schaffhousois de ne plus qu'enseigner une seule \u00e9trang\u00e8re au niveau primaire, probablement au d\u00e9triment du fran\u00e7ais : 1. Interview d'Alain Berset. - 2. D\u00e9bat avec Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois et Christophe Darbellay, conseiller national PDC valaisan", "publicationDate": "2014-03-10T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset menace de l\u00e9gif\u00e9rer dans la \"guerre des langues\". Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral se montre inquiet quant \u00e0 l'avenir des langues nationales. Une loi f\u00e9d\u00e9rale serait envisageable, au cas o\u00f9 l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire devait dispara\u00eetre dans certains cantons al\u00e9maniques. ", "durationSec": 711, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Schaffouse (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["enseignement obligatoire", "langue fran\u00e7aise", "langue anglaise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-25T23:54:21Z", "speechToTexts": ["26.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est une r\u00e9action tr\u00e8s attendue que nous allons entendre celle du ministre des langues nationales Alain Berset, c'est la 1\u00e8re fois que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime sur l'avenir des langues nationales, suite au vote du Parlement schaffhousois le Grand Conseil veut enseigner une seule langue \u00e9trang\u00e8re au niveau primaire probablement au d\u00e9triment du fran\u00e7ais Alain Berset se montre inquiet quant \u00e0 l'avenir des langues nationales et nous lui avons demand\u00e9 si une loi f\u00e9d\u00e9rale est envisageable au cas o\u00f9 l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire devait dispara\u00eetre dans certains cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nPassez une possibilit\u00e9 qui existerait mais vous savez, la question de l'enseignement des des langues d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral est une question de comp\u00e9tence cantonale ce d\u00e9bat sur les langues est d\u00e9bat que les cantons m\u00e8ne entre depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, ils sont parvenus \u00e0 un compromis, un compromis pour dire oui, une 2\u00e8me langue nationale le fond une langue \u00e9trang\u00e8re mais de mener national doit \u00eatre enseign\u00e9e d\u00e8s l'\u00e9cole primaire ce compromis, bon je crois qu'il \u00e9tait accept\u00e9 par les par les cantons romands \u00e9galement, c'est un compromis auquel les cantons sont parvenus, apr\u00e8s des discussions tr\u00e8s tr\u00e8s appuy\u00e9 et voil\u00e0, je peux le dire ici clairement, nous attendons maintenant que les cantons respecte ce compromis et le mettent en oeuvre sur leur territoire, mais sinon il y aura une loi f\u00e9d\u00e9rale, alors on a d'abord appel\u00e9 les cantons \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s envers la coh\u00e9sion nationale, les cantons ont clairement une responsabilit\u00e9 envers la coh\u00e9sion nationale et c'est dans ce cadre -l\u00e0, notamment, qui peuvent, qui peut la faire jouer si on r\u00eave l\u00e0 qui peuvent la montrer, donc je veux dire je vais suivre avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat ce qui se passe, appel\u00e9 les cantons \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s, il est clair que si \u00e0 la fin on devait constater que dans le fond, ce compromis a ses exigences qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par les cantons quand m\u00eame ne sont pas respecter ensuite sur le, sur le terrain, alors l\u00e0 il faudra penser \u00e0 pouvoir agir, h\u00e9 oui, nous aurions \u00e0 la possibilit\u00e9 de d'agir dans ce domaine, la Constitution f\u00e9d\u00e9rale nous enjoint \u00e0 tout faire pour garder la la coh\u00e9sion nationale et nous avons dans la loi sur les langues \u00e9galement un article qui qui indique qu'il faut tout faire pour avoir la paix des comp\u00e9tences qui permettent de de se comprendre dans l'ensemble du pays et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que ses comp\u00e9tences ne peuvent pas \u00eatre atteinte, il n'y a pas l'enseignement d'une d'une langue d'une 2\u00e8me langue nationale d\u00e8s l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [78%] :\r\nAlain Berset un cas concret c'est celui schaffhousois avec un grand conseil qui dit une seule langues \u00e9trang\u00e8res en primaire, \u00e7a signifiera certainement l'anglais est -ce que l\u00e0 dans le lequel schaffhousois on peut dire que la limite que vous fixez, elle a \u00e9t\u00e9 franchie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [87%] :\r\nAllez pas encore franchi dans la mesure o\u00f9 c'est une d\u00e9cision du Grand Conseil, j'ai entendu aussi avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat les d\u00e9clarations \u00e0 ce sujet du conseiller d'\u00c9tat en charge du de, de, de la formation et d'\u00e9ducation dans le canton d'Schaffhouse mais je crois que nous allons devoir maintenant effectivement montr\u00e9 clairement qu'elle serait quels seraient, ou quels pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences de d'un non respect par un canton de de ce compromis que les comptes en trouver entre, on les a pas contraint de dire c'est un compromis, on part de l'id\u00e9e quand un compromis \u00e0 trouver dans notre pays qui, ensuite, il a, il est respect\u00e9, sinon \u00e7a ne marche pas et \u00e7a vaut \u00e9galement dans ce, dans ce cas, alors je serai dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas que un seul point de vue qui s'exprime dans le canton de de schaffhousois effectivement une d\u00e9cision du du Grand Conseil si elle \u00e9tait appliqu\u00e9e jusqu'\u00e0 son terme et qu'effectivement \u00e7a donn\u00e9 pour finir l'anglais enseigner \u00e0 l'\u00e9cole primaire et la disparition d'une 2\u00e8me langue nationale, alors l\u00e0, \u00e7a serait pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [85%] :\r\nTable en Irak, l'esprit n'est pas tr\u00e8s bon pour l'instant \u00e0 Schaffhouse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [89%] :\r\nOn peut pas on peut pas non plus tir\u00e9 de tirer conclusion trop h\u00e2tive, je crois qu'il y a, il y a naturellement une une discussion dans laquelle les quand on essaye de voir maintenant quelle est leur marge de de manoeuvrer, ils sont effectivement souverain dans ce dans ces domaines -l\u00e0, mais \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas de cons\u00e9quences \u00e7a veut pas dire qu'il n'y a pas de cons\u00e9quences et s'il d\u00e9cide souverainement de sortir de l'application du du du compromis, s'il d\u00e9cide avec cela de peut-\u00eatre prendre avec une certaine distance leurs responsabilit\u00e9s envers la coh\u00e9sion nationale, alors ensuite il y a, effectivement, je crois, du devoir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement, de se poser la question et de se demander s'il faut agir et qu'est -ce qu'il faut faire pour garantir \u00e0 long terme la coh\u00e9sion nationale dans notre pays parce qu'elle passe effectivement aussi \u00e0 travers la connaissance des des cultures et la connaissance des des langues qui sont dans qui sont de notre sur la base de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [92%] :\r\n\u00e0 court terme si une intervention parlementaire c'\u00e9tait arriv\u00e9 une initiative parlementaire Helvetia Latina ou d'autres qui demande la pr\u00e9\u00e9minence du fran\u00e7ais comme langue comme 2\u00e8me langue dans chaque ou d\u00e9sert \u00e7a l'Allemand dans les cantons francophones en Suisse pour la soutenir le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [86%] :\r\nPour l'instant nous n'avons pas de situation dans les cantons dans lesquels le le par exemple les cantons al\u00e9maniques dans lesquels le Fran\u00e7ais aurait disparu de l'enseignement primaire ou des cantons par exemple le roman dans lesquels l'allemand aurait disparu de l'enseignement primaire, nous n'avons pas cette situation, pour l'instant, donc il faut \u00eatre attentif si c'est interdit passive comme \u00e7a, pardon pour les soutenir, si c'est rappeler un principe soutenir fera \u00e9coutez, si on veut rappeler un principe en fait pas une initiative parlementaire pour rappeler, en principe \u00e0 d'autres outils \u00e9videmment le pourrions nous pourrions soutenir parce qu'effectivement j'ai j'ai r\u00e9pondu aujourd'hui devant le Parlement \u00e0 des questions qui les questions de de du Conseil national \u00e0 ce sujet et je crois que j'ai pos\u00e9 une position pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est tr\u00e8s claire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [84%] :\r\nAlain Berset, est ce qu'on sait pas fourvoy\u00e9 avec ce compromis HarmoS au plut\u00f4t que de trancher en fran\u00e7ais, anglais en aliments \u00e0 prendre les 2 et tr\u00e8s t\u00f4t, on voit que \u00e7a fonctionne pas, c'\u00e9tait pas une erreur, une fa\u00e7on d'\u00e9viter l'obstacle est -ce qu'il faudrait pas revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [88%] :\r\nJe crois que \u00e7a peut fonctionner et je crois que \u00e7a peut fonctionner, c'est, vous savez, c'est aussi le g\u00e9nie de votre pays de, de, de, de, d'avoir cette capacit\u00e9 ensemble \u00e0 chercher \u00e9tait \u00e0 chercher des compromis et l\u00e0 je crois quand m\u00eame constater qu'il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 simple, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de travail, ce compromis a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, ceux qui aujourd'hui posent probl\u00e8me, \u00e7a n'est pas la capacit\u00e9 de voir \u00e9merger un compromis, ce qui pose aujourd'hui probl\u00e8me c'est ensuite le respect de ce compromis dans l'ensemble des dans l'ensemble des cantons, encore une fois, nous n'avons pas de signal aujourd'hui qui montrent que, on part dans un sens compl\u00e8tement oppos\u00e9 \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, mais il y a quelques petits signaux annonciateurs qui nous disent : il faut faire attention, il faut, sur cette question avec beaucoup d'attention ce que nous allons faire avec un avec un bilan disons cette ann\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine pour voir effectivement quels sont les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans les, dans les cantons et je crois encore une fois qu'on peut aussi compter sur les ex\u00e9cutifs cantonaux qui sont quand m\u00eame qui sont quand m\u00eame dans le fond tr\u00e8s conscient du r\u00f4le que les cantons \u00e0 jouer dans la coh\u00e9sion nationale, je rappelle ici, encore une fois aussi, dans le canton d'Schaffhouse, qui est le seul \u00e0 avoir commenc\u00e9 \u00e0 prendre des d\u00e9cisions dans ce dans ce domaine, dans un sens qui qui nous fait quelques soucis, h\u00e9 bien dans le fond les les positions sont aussi nuanc\u00e9, il y a un grand conseil qui a, qui a \u00e9mis un avis, mais il y a le gouvernement qui a un autre avis, et donc je crois qu'il faut accompagner ce ce d\u00e9bat, mais j'esp\u00e8re qu'\u00e0 la fin nous aboutirons vraiment \u00e0 la mise en application du compromis que les cantons trouv\u00e9 entre eux et si \u00e7a n'est pas le cas, encore une fois, l'eau, faudra voir avec quels moyens agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [82%] :\r\nAlain Berset vous exprimez aujourd'hui dans un m\u00e9dia Romand vous pr\u00eachez d'une certaine mani\u00e8re aupr\u00e8s de convaincus, si en Suisse allemande, que le d\u00e9bat a lieu, est ce que l\u00e0 vous avez pr\u00e9vu aussi d'entrer dans le d\u00e9bat, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Suisse- allemande avec des messages forts comme la cause en national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, avec le m\u00eame avec les m\u00eames termes que ceux que j'utilise avec vous, je crois que le le le message sur l'ensemble du pays, elle est le m\u00eame, d'ailleurs j'ai au conseil national aujourd'hui r\u00e9pondu en allemand \u00e0 la question qui m'avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e parce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en allemand, c'est bien la preuve quand m\u00eame que \u00e7a pr\u00e9occupe aussi des, des, des parlementaires al\u00e9maniques et je crois que c'est un d\u00e9bat national, c'est effectivement un d\u00e9bat national, mais qui dit d\u00e9bat national h\u00e9 bien dit que je m'exprimer et je m'exprime \u00e9galement dans la partie al\u00e9manique du pays que je me mais je m'exprime \u00e9galement au Tessin ce sujet il faut pas oublier que, il y a pas que le fran\u00e7ais, l'allemand, il y a encore \u00e9videmment l'Italien est une langue tr\u00e8s importante pour notre pays, faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 cela, et si je m'exprime aujourd'hui avec vous en fran\u00e7ais bien c'est parce que, \u00e9videmment, pour la Suisse Romande c'est aussi un th\u00e8me important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [78%] :\r\nC'est un bon moyen d'entrer dans l'histoire, l'ex- Berset Alain Berset sur les langues pour rappeler la l'importance, j'ai pas cette ambition, vous savez \u00e7a arriver si on vous \u00e9coute, on va cr\u00e9er une sorte de menace qui plane sur une menace, une condition qui planent, \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nAlors vous savez, la loi sur les langues, elle existe d\u00e9j\u00e0 la loi sur les langues, elle existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce qu'il faut modifier la loi sur les langues et ce qu'il faudrait, dans le cas o\u00f9 on devait vraiment agir parce que ce que je ne souhaite pas, \u00e9videmment, je souhaiterais qu'on arrive \u00e0 r\u00e9gler \u00e7a de mani\u00e8re consensuelle, \u00e9videmment, mais enfin, si on ne pouvait pas et qu'il fallait aller plus loin, on devrait envisager que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments, mais, mais je crois que \u00e7a peut \u00eatre fait dans le cadre des des outils que nous avons aujourd'hui \u00e0 disposition, ce n'est pas une r\u00e9volution, vous savez, c'est juste dans le fond, la concr\u00e9tisation d'un principe qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ce principe qui dit que on doit \u00eatre capable de poser dans la formation dans l'\u00e9ducation des \u00e9lus une une formation pour les langues, qui permettent de se comprendre, voil\u00e0 parce que c'est un \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de coh\u00e9sion nationale et donc il faudrait juste concr\u00e9tiser cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 et pas beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et ministre des langues nationales Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [86%] :\r\n2 invit\u00e9s nous ont rejoint en Direct de Berne, il Nidegger, conseiller national UDC, le pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, on va parler avec vous les les suites de l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier un mot de plus vraiment juste un mot ce que dire Alain Berset, Christophe Darbellay, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait, qui pourrait \u00e9ventuellement l\u00e9gif\u00e9rer, c'est un peu la carotte et le b\u00e2ton dans les enfants assez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [92%] :\r\nBon, moi j'ai bien aim\u00e9 qu'Alain Berset pose des limites au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des limites qui sont tr\u00e8s claires : on sait que le d\u00e9bat sur des langues est un d\u00e9bat tr\u00e8s tr\u00e8s houleux quand on discute avec nos coll\u00e8gues, c'est tr\u00e8s clair jusqu'\u00e0 Berne Soleure, disons, \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, puis ensuite, h\u00e9 bien c'est la pr\u00e9\u00e9minence de l'Anglais, moi \u00e7a m'attriste parce que dans le monde de l'\u00e9conomie, on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 l'anglais comme langue standard entre Romands et Al\u00e9maniques on communique en anglais dans le monde politique, on r\u00e9siste encore un peu et je trouve que ce serait une un approfondissement \u00e9norme pour le pays que que d'oublier la langue nationale, et je pense que c'est pas un probl\u00e8me d'apprendre le fran\u00e7ais, quand on est Romand comme 1\u00e8re langue allemand et puis \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9, je crois que le niveau en anglais doit \u00eatre analogue \u00e0 celui de la 2\u00e8me langue mais ce serait vraiment pour la coh\u00e9sion nationale, un immense probl\u00e8me et je crois qu'en ce moment, on a besoin plus que jamais la coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [89%] :\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir, on attend encore un peu, comme lui, \u00e0 l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [81%] :\r\n\u00e0 la question est d'avant tout, avant tout une question puisque l'instruction publique est une t\u00e2che cantonal, j'aurais un petit peu de peine, surtout sans eux pratiquement de garantie de r\u00e9sultats avoir le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Me ses pieds dans cette affaire, je pr\u00e9f\u00e9rerais franchement laisser des ministres aussi sont capables d'appliquer ce compromis, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 longuement n\u00e9goci\u00e9 et puis compromis doit \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [80%] :\r\nEt Yves Nidegger, s'ils sont pas capables d'en sont pas capables, les cantons, on pourrait agir au nom de la coh\u00e9sion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:04) [84%] :\r\nNon que la coh\u00e9sion passe \u00e9videmment par la connaissance d'une seconde langue nationale, c'est absolument essentiel, je crois que la crispation \u00e9toffe aux endroits on a d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a devait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cole primaire, moi je me souviens de l'\u00e9poque, quand j'\u00e9tais enfant, on apprenait \u00e9galement qu'\u00e0 partir de 12 ans et j'ai comme le sentiment qu'\u00e0 l'\u00e9poque latins et al\u00e9maniques se comprenait mieux dans la langue de l'autre qui ne le font aujourd'hui, et depuis que c'est au niveau primaire, c'\u00e9tait de tout mettre au niveau primaire et se crisper l\u00e0- dessus, me semble \u00eatre un d\u00e9bat mal emmanch\u00e9e et pourquoi insister pour que \u00e7a soit au niveau primaire plut\u00f4t donner dans les les les contenus dit et des \u00e9coles, les programmes scolaires sont une affaire cantonale, je vois mal le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, commencer \u00e0 rentrer \u00e0 ce mec, ce degr\u00e9 d'\u00e9missions dans la fa\u00e7on dont on s'y prend, l'important c'est voil\u00e0 mais d\u00e9j\u00e0 les rebelles scolarit\u00e9 obligatoire on ma\u00eetrise effectivement l'Allemand si on les francophones dans le fran\u00e7ais si on est germanophone et si possible l'italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [90%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, on commence \u00e0 l'\u00e9cole primaire, mais sera de plus en plus l'anglais, c'est \u00e7a le probl\u00e8me au fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [85%] :\r\nL'important, c'est le r\u00e9sultat, parce qu'\u00e0 15 ans 16 ans lorsqu'on termine son \u00e9cole, on se d\u00e9brouille, on se d\u00e9brouille pas, c'est \u00e7a qui m'a le reste, c'est, c'est c'est de la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [79%] :\r\nIl ne les gars, vous croyez vraiment qu'un germanophone qui apprend l'anglais d'abord sera capable ensuite de rattraper en fran\u00e7ais, vu la distance quel anglais c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [86%] :\r\nAlors je pense pas du tout, je crois que, \u00e0 prendre une seconde langue rend la 3\u00e8me plus faciles \u00e0 prendre H\u00e9l\u00e8ne 4\u00e8me rang la 5\u00e8me encore plus facile, je suis pas du tout de votre avis sur cette sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [75%] :\r\nYves Nidegger et Christophe Darbellay, puis on apprend donc on en lanc\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [86%] :\r\nAu sujet des langues, je crois que l'on pr\u00e9sente \u00e0 la hausse de mani\u00e8re extr\u00eamement n\u00e9gative et r\u00e9barbatif, comme si c'\u00e9tait la pire des choses qu'on a un pays extraordinaire h\u00e9catombe nationale, on peut en faire quelque chose, je viens d'un canton Bilal je constate tous les jours qu'on n'en fait pas assez pour la compr\u00e9hension mutuelle et qu'il a, il y a des choses fantastiques \u00e0 faire pour que les gens se rencontrent pour que les gens se parlent et c'est \u00e7a le sens du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [92%] :\r\nChristophe Darbellay il n'y avait gu\u00e8re en Direct de Berne avec nous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE8EB7F7-4A83-46B8-B63D-147168487A0B", "internalArchiveId": "AE8EB7F7-4A83-46B8-B63D-147168487A0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9clarations de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC, sur les motifs d'immigration : Extrait de la d\u00e9claration de Jean-Fran\u00e7ois Rime et commentaire de Lo\u00efs Siggen Lopez", "publicationDate": "2014-03-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9claration de Jean-Fran\u00e7ois Rime : \"On a des lois qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es notamment dans le regroupement familial. On sait qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 50% des gens qui viennent habiter en Suisse qui ne sont pas l\u00e0 pour travailler.\"", "durationSec": 127, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "travail (activit\u00e9)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-25T16:57:58Z", "speechToTexts": ["25.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEnsuite, on retrouve factuel Lo\u00efs Siggen Lopez bonjour bonjour ce matin nous allons examiner une d\u00e9claration du conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime et c'\u00e9tait sur cette m\u00eame antenne, il \u00e9tait question notamment de politique migratoire on \u00e9coute Jean-Fran\u00e7ois Rime la la, le grand probl\u00e8me aujourd'hui c'est qu'on a des lois qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es, notamment dans le regroupement familial, notamment dans les probl\u00e8mes d'aide sociale, on sera un peu plus \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des des gens qui viennent habiter en Suisse qui ne sont pas l\u00e0 pour travailler, la moiti\u00e9 des nouveaux arrivants Suisse ne sont pas l\u00e0 pour travailler, c'est vrai, h\u00e9 bien oui, c'est vrai, si l'on se r\u00e9f\u00e8re aux crit\u00e8res administratifs enregistr\u00e9s lors de l'immigration, l'an dernier, la moiti\u00e9 des \u00e9trangers qui sont entr\u00e9s, arriv\u00e9 en Suisse sont inscrit travail comme motif officiel mais c'est un motif \u00e0 valeur surtout administrative, \u00e7a veut dire que la moiti\u00e9 des \u00e9trangers ne travaillaient pas, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 qu'il est important de nuancer cette d\u00e9claration car ce ce motif d'immigration n'est pas un reflet statistique de l'activit\u00e9 ou de l'absence d'activit\u00e9 de ces nouveaux arrivants, en l'occurrence, cela nous r\u00e9v\u00e8le simplement que l'autre moiti\u00e9 a bien n'a pas inscrit travaillant comme motif officiel 16 autres motifs c'est quoi alors, ben il y a le le le regroupement familial, hein, dont a parl\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Rime et c'est tout de m\u00eame un tiers des motifs d'arriver mais il y a aussi la formation ou dans une moindre proportion le statut de r\u00e9fugi\u00e9, ce qu'on ne peut pas exclure, en fait un bien, c'est qu'un \u00e9tranger dans le motif d'immigration n'\u00e9tait pas le travail, in fine, h\u00e9 bien, lui, se retrouvent \u00e0 travailler, mais cette statistique donc 9, pas une vision pr\u00e9cise de l'activit\u00e9 apr\u00e8s une arriv\u00e9e : il s'agit, je le r\u00e9p\u00e8te d'un crit\u00e8re administratif d'immigration, pas d'une r\u00e9alit\u00e9 observ\u00e9e comme l'on pourrait le comprendre avec les mots de Jean-Fran\u00e7ois Rime donc la lecture qu'il en fait est assez, on va dire litt\u00e9ral, oui, elle est pas fausse, mais pas pr\u00e9cise non plus combien de personnes arriv\u00e9es par regroupement travaux il y a pris combien de temps, h\u00e9 bien, nous ne disposons d'aucune donn\u00e9e en Suisse, \u00e0 ce propos, il existe tout de m\u00eame des des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse hein pistes il faut pour \u00e7a, regardez les statistiques sur l'ensemble de la population \u00e9trang\u00e8re et pas que les nouveaux arrivants et on voit, on voit que 3 quarts des \u00e9trangers en \u00e2ge de travailler, h\u00e9 bien, pour le coup, h\u00e9 bien c'est un peu plus que la moiti\u00e9 effectivement Lo\u00efs Siggen Lopez c'\u00e9tait factuel, on se retrouve demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDCB3EC5-F19D-4DA3-BC13-E740029C645A", "internalArchiveId": "CDCB3EC5-F19D-4DA3-BC13-E740029C645A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Presque qu'un mois apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, les critiques \u00e9mises par les t\u00e9nors de la politique fran\u00e7aise : 1. Extrait d'une d\u00e9claration de Daniel Cohn-Bendit, co-pr\u00e9sident europ\u00e9en des Verts sur France Inter. - 2. D\u00e9bat avec Fran\u00e7ois Gar\u00e7on, historien franco-suisse, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris I, Robert Cramer, conseiller aux Etats \u00e9cologiste genevois et Andr\u00e9 Bugnon, conseiller national vaudois UDC", "publicationDate": "2014-03-04T00:00:00Z", "durationSec": 579, "genres": ["D\u00e9claration", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "mass m\u00e9dia", "vie politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-29T14:50:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Andr\u00e9", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Cohn-Bendit, Daniel", "role": "co-pr\u00e9sident des Verts europ\u00e9ens", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gar\u00e7on, Fran\u00e7ois", "role": "historien franco-suisse, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris I, auteur de \"Le mod\u00e8le Suisse, pourquoi ils s'en sortent beaucoup mieux que les autres?\" (Ed. Perrin, 2009)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats \u00e9cologiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9920019-4B64-4C09-98C8-87DAE5BA3062", "internalArchiveId": "B9920019-4B64-4C09-98C8-87DAE5BA3062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter a d\u00e9fendu devant le Conseil national le rapport de politique ext\u00e9rieure du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour l'ann\u00e9e 2013 : Commentaire d'Esther Coquoz avec les extraits des d\u00e9clarations \u00e0 la tribune de Francine John-Calame, conseill\u00e8re nationale neuch\u00e2teloise Verte et de Christophe Blocher, conseiller national zurichois UDC", "publicationDate": "2014-03-04T00:00:00Z", "summary": "Le rapport de politique ext\u00e9rieure du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour l'ann\u00e9e 2013 qui prend une toute autre dimension depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014. Pour les \u00e9lus, ce d\u00e9bat a pris des allures d'exutoire depuis le oui du peuple suisse \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. Christoph Blocher a par ailleurs minimis\u00e9 l'impact de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 pour les \u00e9tudiants et le programme Erasmus.", "durationSec": 134, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["rapport (document)", "\u00e9tudiant", "relations internationales", "politique ext\u00e9rieure"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:05:30Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on revient en Suisse, donc avec Didier Burkhalter qui a d\u00e9fendu ce matin devant le conseil national, le rapport de politique ext\u00e9rieure du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'ann\u00e9e 2013, un rapport qui prend une toute autre dimension depuis le vote du 9 f\u00e9vrier dernier Esther, Coco, pour les \u00e9lus, ce d\u00e9bat a pris des allures d'exutoire depuis le oui du peuple \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, il y a un avant et un apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier 2014, voil\u00e0 le seul point sur lequel tous les conseillers nationaux \u00e9t\u00e9 d'accord ce matin du c\u00f4t\u00e9, Verts et socialistes, c'est plut\u00f4t le pessimisme qui dominait \u00e9coutez la vers neuch\u00e2teloise Francine John-Calame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nDans ce rapport, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9it\u00e8re sa volont\u00e9 d'entretenir des relations particuli\u00e8rement \u00e9troites avec nous \u00e9toiles voisin et l'Union europ\u00e9enne comme la priorit\u00e9 de politique ext\u00e9rieure, cependant, suite \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier forc\u00e9 de constater que tous les efforts fournis pour r\u00e9gler les questions institutionnelles avec l'Union europ\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 an\u00e9antis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [92%] :\r\n\u00e0 gauche on a critiqu\u00e9 la vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la voie bilat\u00e9rale trop \u00e9conomique et pas assez sociale qui a aussi conduit au r\u00e9sultat de cette votation, tandis que la PDC Kathy Riklin cette du fait que l'accord Erasmus n'ait pas \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e en 2013 d\u00e9j\u00e0, pour sa part, Christoph Blocher affichait la mine des bons jours, ce matin, le tribun UDC minimise totalement l'impact de la mesure prise par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [73%] :\r\nVous pouvez me dire le maintenant d'un \u00e9tudiant qui peut pas \u00e9tudier dans une autre ou universit\u00e9s dans l'autre paye non les 2 seront en suivant : moi, je connais pas, je dis toujours, o\u00f9 il y a des \u00e9tudiants alors \u00e9crit, moi je vais regarder pourquoi bobo pas \u00e9tudier plus je veux aider mais j'ai pas trouv\u00e9 l'\u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 les critiques de nombreux conseillers nationaux, de gauche comme de droite ont profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de Didier Burkhalter pour aller lui serrer la main et lui poser des questions, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a appel\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la coh\u00e9sion, rappelons qu'il n'avait pas y avoir de s\u00e9paration entre politique int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure et que la politique europ\u00e9enne restait plus que jamais une priorit\u00e9 Esther, Coco, notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "John-Calame, Francine", "role": "conseill\u00e8re nationale neuch\u00e2teloise Verte", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-70819", "internalArchiveId": "AA1402070821", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 14.02.24", "publicationDate": "2014-02-24T00:00:00Z", "durationSec": 1138, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5641121", "imageURL": "http://www.rts.ch/5641116.image", "backgrounds": ["France, transport de nuit d'un catamaran. Convoi exceptionnel passant sur l'autoroute et dans un village."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Gen\u00e8ve se penche sur la question du droit des Roms", "Un Genevois a transform\u00e9 un catamaran de 17 m\u00e8tres en une maison d'h\u00f4te", "Zoo de la Garenne (VD): un b\u00e9b\u00e9 gypa\u00e8te a vu le jour", "Retour sur la trace laiss\u00e9e par Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud apr\u00e8s sa mort lors du Paris-Dakar 1986", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Cette initiative de la facult\u00e9 de Droit ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.", "Il a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 difficilement dans la r\u00e9gion genevoise, avant de trouver sa place dans l'eau du L\u00e9man.", "L\u2019oisillon gonflera les rangs de ce vautour des Alpes r\u00e9introduit en Suisse depuis la fin du 20e si\u00e8cle.", "Une association \u00e0 son nom aide aujourd'hui des milliers de personnes \u00e0 travers le monde."], "variantIds": ["ece-5530510", "ece-5528095", "ece-5530508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T21:30:08Z", "subTitles": ["19:00:01:06  19:00:17:11\r\n...\r\n\r\n19:00:17:21  19:00:21:18\r\n   L\u00e0, on voit bien le petit.\r\n\r\n19:00:21:23  19:00:26:01\r\n    Le zoo de la Garenne compte\r\n   un petit gypa\u00e8te depuis hier.\r\n\r\n19:00:26:06  19:00:30:11\r\n   La naissance en captivit\u00e9 de\r\n ce vautour est un \u00e9v\u00e9nement rare.\r\n\r\n19:00:30:16  19:00:35:08\r\n   Cet oiseau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit\r\nen Suisse \u00e0 la fin du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:00:35:17  19:00:40:05\r\nOn n'avait pas les m\u00eames go\u00fbts, \r\non ne pensait pas la m\u00eame chose,\r\n\r\n19:00:40:10  19:00:45:20\r\n c'est \u00e7a qui \u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:00:46:01  19:00:50:14\r\nL'association Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud\r\n    f\u00eate ses 25 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:00:50:19  19:00:54:04\r\n  Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e suite au d\u00e9c\u00e8s\r\n        du pilote valaisan\r\n\r\n19:00:54:09  19:00:59:16\r\n     lors du Paris-Dakar 1986.\r\n\r\n19:01:00:02  19:01:04:00\r\n  En fin de journal, vous verrez\r\n  cette maison d'h\u00f4te originale\r\n\r\n19:01:04:05  19:01:05:21\r\n      sur les bords du L\u00e9man.\r\n\r\n19:01:06:02  19:01:09:09\r\n      Un catamaran achemin\u00e9\r\n    jusqu'en r\u00e9gion genevoise.\r\n\r\n19:01:09:14  19:01:14:12\r\n  Le r\u00eave d'un Genevois impatient\r\nde devenir capitaine de son monstre.\r\n\r\n19:01:14:17  19:01:23:08\r\n    C'\u00e9tait une reconversion\r\n    parce que j'\u00e9tais kin\u00e9.\r\n\r\n19:01:25:03  19:01:28:07\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n     dans Couleurs locales.\r\n\r\n19:01:28:11  19:01:30:22\r\nCe n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 4 ans:\r\n\r\n19:01:31:03  19:01:35:12\r\nun b\u00e9b\u00e9 gypa\u00e8te a fendu sa coquille\r\n    au zoo de la Garenne (VD).\r\n\r\n19:01:35:17  19:01:39:08\r\n  L'oisillon gonflera les rangs\r\n     de ce vautour des Alpes\r\n\r\n19:01:39:12  19:01:45:02\r\n     r\u00e9introduit en Suisse\r\n  depuis la fin du XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n19:01:47:00  19:01:54:04\r\n  Depuis le 1er janvier, les deux\r\n   gypa\u00e8tes couvaient leur oeuf.\r\n\r\n19:01:56:19  19:02:06:18\r\n      On a pos\u00e9 une cam\u00e9ra\r\n  en relation avec la buvette.\r\n\r\n19:02:07:09  19:02:13:18\r\n Hier matin, l'\u00e9quipe du zoo a pu \r\n assister en direct \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:02:14:07  19:02:17:14\r\nLe m\u00e2le s'est soulev\u00e9 d'un coup.\r\n\r\n19:02:17:19  19:02:23:14\r\n        On a pu constater\r\n     que l'oeuf \u00e9tait fendu.\r\n\r\n19:02:23:19  19:02:27:01\r\n        On voit le petit.\r\n\r\n19:02:27:14  19:02:30:22\r\n    C'est le 24\u00e8me b\u00e9b\u00e9 gypa\u00e8te\r\n       qui na\u00eet dans ce zoo\r\n\r\n19:02:31:03  19:02:35:12\r\n     depuis qu'un programme de\r\nr\u00e9introduction a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1978.\r\n\r\n19:02:35:17  19:02:40:11\r\n Ce charognard de 3 m d'envergure \r\n a \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9 au XIX\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n19:02:40:15  19:02:45:01\r\n     victime d'une r\u00e9putation\r\n      de voleur de moutons.\r\n\r\n19:02:45:06  19:02:48:17\r\n    Pr\u00e8s de 200 gypa\u00e8tes barbus\r\n       survolent les Alpes,\r\n\r\n19:02:48:22  19:02:55:01\r\n         dont 11 oiseaux\r\n  n\u00e9s \u00e0 la Garenne du m\u00eame p\u00e8re.\r\n\r\n19:02:55:22  19:02:58:06\r\n    Il y a la consanguinit\u00e9.\r\n\r\n19:02:58:11  19:03:09:03\r\n        Il partira peut-\u00eatre\r\ndonc en Espagne ou dans les Balkans.\r\n\r\n19:03:09:22  19:03:14:04\r\n  Son sort serra scell\u00e9 \u00e0 Vienne.\r\n\r\n19:03:14:09  19:03:20:23\r\n         Mais il grandira\r\nd'abord 100 jours avec ses parents.\r\n\r\n19:03:21:18  19:03:28:22\r\n Et voici les autres temps forts\r\n     de ce lundi 24 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:03:30:16  19:03:35:04\r\n Il est 13h45 lorsque les employ\u00e9s\r\n     de ce magasin de Del\u00e9mont\r\n\r\n19:03:35:09  19:03:37:19\r\n  constatent une odeur suspecte.\r\n\r\n19:03:38:00  19:03:41:02\r\n      Les services d'urgence\r\n         bouclent la rue.\r\n\r\n19:03:41:11  19:03:43:12\r\n     Ma gorge \u00e9tait irrit\u00e9e.\r\n\r\n19:03:43:17  19:03:48:06\r\n      On a tous d\u00fb sortir.\r\n\r\n19:03:48:11  19:03:51:21\r\n  -Ca va passer dans les heures\r\n        ou jours \u00e0 venir.\r\n\r\n19:03:52:02  19:03:58:13\r\n     Il n'y a pas de danger.\r\n\r\n19:03:59:03  19:04:02:11\r\n    D\u00e9gagement de formald\u00e9hyde\r\n       ou spray au poivre,\r\n\r\n19:04:02:15  19:04:05:16\r\n       la police se penche\r\n     sur plusieurs sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:04:05:21  19:04:11:22\r\n      Quatre personnes ont d\u00fb\r\n    \u00eatre conduites \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:04:12:13  19:04:16:04\r\n  Cultiver des c\u00e9r\u00e9ales anciennes\r\n      pour en faire du pain,\r\n\r\n19:04:16:09  19:04:19:14\r\n      le pari de boulangers \r\n     et agriculteurs bernois.\r\n\r\n19:04:19:19  19:04:22:17\r\n         Le premier test\r\n    a \u00e9t\u00e9 fait avec l'engrain,\r\n\r\n19:04:22:22  19:04:27:17\r\n   une c\u00e9r\u00e9ale abandonn\u00e9e il y a\r\nlongtemps \u00e0 cause de son rendement.\r\n\r\n19:04:28:04  19:04:36:01\r\n       On veut d\u00e9velopper\r\n de nouveaux produits originaux.\r\n\r\n19:04:36:06  19:04:40:15\r\n        Il y a un march\u00e9 ?\r\n      J'en suis convaincu.\r\n\r\n19:04:41:14  19:04:47:09\r\n   Trois autres types de graines\r\n         vont \u00eatre test\u00e9s.\r\n\r\n19:04:47:20  19:04:51:18\r\nLe feuilleton de la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9olienne\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve se poursuit.\r\n\r\n19:04:51:23  19:04:56:22\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Ennova r\u00e9clame 176 mios\r\naux Services industriels genevois.\r\n\r\n19:04:57:03  19:05:00:08\r\n           Elle a lanc\u00e9\r\n     une proc\u00e9dure d'arbitrage\r\n\r\n19:05:00:12  19:05:02:14\r\n   pour d\u00e9fendre sa r\u00e9putation,\r\n\r\n19:05:02:19  19:05:10:05\r\n\u00e9corn\u00e9e par les multiples tentatives\r\n      de ruptures de contrat.\r\n\r\n19:05:10:16  19:05:14:02\r\n   Une r\u00e9duction \u00e0 l'exposition\r\n        \u00e0 la fum\u00e9e passive\r\n\r\n19:05:14:07  19:05:17:11\r\n     mais un nombre de fumeurs\r\n        qui ne recule pas.\r\n\r\n19:05:17:15  19:05:21:03\r\n    Le programme de pr\u00e9vention\r\n     du tabagisme \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:05:21:08  19:05:24:04\r\n        est en demi-teinte.\r\n\r\n19:05:24:09  19:05:31:12\r\n         Il faut composer\r\n  avec la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:05:32:02  19:05:36:10\r\nCa peut aider \u00e0 la d\u00e9saccoutumance.\r\n\r\n19:05:36:14  19:05:45:00\r\n    Mais les gestes derri\u00e8re \r\n   font que les jeunes fument.\r\n\r\n19:05:45:19  19:05:53:22\r\n Andr\u00e9 Charlet, disparu \u00e0 87 ans,\r\n      \u00e9tait fou de musique.\r\n\r\n19:05:54:03  19:05:59:20\r\n    Depuis sa 1\u00e8re Schubertiade\r\n          cr\u00e9\u00e9e en 1978,\r\n\r\n19:06:00:02  19:06:06:00\r\n  il dirigeait la Messe allemande\r\n  \u00e0 chaque \u00e9dition jusqu'en 2011.\r\n\r\n19:06:12:10  19:06:15:04\r\n      Sa mort a boulevers\u00e9\r\n       la Suisse romande.\r\n\r\n19:06:15:09  19:06:19:21\r\nEn 1986, Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud \r\nd\u00e9c\u00e9dait aux c\u00f4t\u00e9s de D.Balavoine\r\n\r\n19:06:20:02  19:06:21:12\r\n      lors du Paris-Dakar.\r\n\r\n19:06:21:17  19:06:24:22\r\n       Sa maman cr\u00e9e alors\r\n    l'association F-X.Bagnoud\r\n\r\n19:06:25:03  19:06:30:13\r\nqui aide des milliers de personnes\r\n     \u00e0 sortir de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:06:30:18  19:06:35:15\r\n On retrouve N.Esposito \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:06:37:10  19:06:40:06\r\nJe suis \u00e0 la maison FXB du sauvetage.\r\n\r\n19:06:40:11  19:06:43:11\r\n          Ici se trouve\r\n    l'entreprise Air Glaciers.\r\n\r\n19:06:43:16  19:06:49:12\r\nLe nom FXB est li\u00e9 \u00e0 l'ONG qui lutte\r\n   contre la pauvret\u00e9 et le sida.\r\n\r\n19:06:49:17  19:06:53:12\r\nChristine Eggs en est la directrice.\r\n\r\n19:06:53:17  19:06:55:11\r\n            Bonjour.\r\n\r\n19:06:55:16  19:06:59:00\r\n          Ca fait 25 ans\r\n que vous \u00eates dans l'association.\r\n\r\n19:06:59:05  19:07:01:03\r\n   Vous avez connu F-X.Bagnoud.\r\n\r\n19:07:01:08  19:07:04:02\r\n          Oui, c'\u00e9tait\r\n    quelqu'un hors du commun.\r\n\r\n19:07:04:07  19:07:08:07\r\n     C'est encore un bonheur\r\nde faire partie de cette aventure.\r\n\r\n19:07:08:11  19:07:10:16\r\n L'association est n\u00e9e de sa m\u00e8re,\r\n\r\n19:07:10:21  19:07:15:11\r\n     pour perp\u00e9tuer les valeurs\r\nde son fils: sauvetage et g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:07:15:15  19:07:18:08\r\n   Qu'avez-vous fait en 25 ans ?\r\n\r\n19:07:18:12  19:07:20:21\r\n  En 1989, nous \u00e9tions quatre.\r\n\r\n19:07:21:02  19:07:24:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n nous sommes 450 collaborateurs,\r\n\r\n19:07:25:03  19:07:32:03\r\n         800 b\u00e9n\u00e9voles,\r\n    et pr\u00e9sents dans 14 pays.\r\n\r\n19:07:32:08  19:07:35:03\r\n            Village-FXB\r\n   est votre mission principale.\r\n\r\n19:07:35:08  19:07:40:08\r\n     Vous \u00eates dans sept pays,\r\n       vous y faites quoi ?\r\n\r\n19:07:40:12  19:07:45:21\r\nNous menons des programmes globaux\r\n   de lutte contre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:07:46:02  19:07:48:23\r\n Nous renfor\u00e7ons \u00e9conomiquement\r\n         des familles,\r\n\r\n19:07:49:04  19:07:52:15\r\n  en leur mettant \u00e0 disposition\r\n      une microentreprise.\r\n\r\n19:07:52:20  19:07:56:15\r\nNous renfor\u00e7ons \u00e9galement la sant\u00e9,\r\n\r\n19:07:56:20  19:08:07:00\r\n           l'\u00e9ducation,\r\nle droit juridique, l'\u00e9pargne, etc.\r\n\r\n19:08:07:05  19:08:12:08\r\n            Ca marche ?\r\n\r\n19:08:12:12  19:08:15:12\r\n  Oui, on a de bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:08:15:17  19:08:22:11\r\n      90 % de nos familles\r\n sont autonomes apr\u00e8s trois ans.\r\n\r\n19:08:22:15  19:08:30:13\r\nApr\u00e8s 4 ou 5 ans, 86 % sont toujours\r\n  au-dessus du seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:08:30:18  19:08:32:07\r\n              Merci.\r\n\r\n19:08:32:11  19:08:37:06\r\n  En 25 ans, 17 mios de personnes\r\n ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des programmes FXB.\r\n\r\n19:08:37:11  19:08:44:12\r\n        Voici un reportage\r\n      sur cette association.\r\n\r\n19:08:46:08  19:08:49:13\r\n    Aller vite, conduire vite,\r\n           vivre vite !\r\n\r\n19:08:49:18  19:08:56:03\r\n Le 14 janvier 1986, tout s'arr\u00eate\r\n      dans le d\u00e9sert malien.\r\n\r\n19:08:56:08  19:09:02:13\r\n  D.Balavoine et quatre passagers\r\n     viennent de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:09:02:18  19:09:06:21\r\n     -Course du Paris-Dakar,\r\n parmi les victimes: F-X.Bagnoud,\r\n\r\n19:09:07:02  19:09:12:16\r\npilote d'h\u00e9licopt\u00e8re de sauvetage,\r\n    il avait seulement 24 ans.\r\n\r\n19:09:12:21  19:09:16:17\r\n  Quand on a perdu ses enfants,\r\n      il n'y a pas de mots.\r\n\r\n19:09:16:22  19:09:21:02\r\n Fran\u00e7ois \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:09:21:07  19:09:26:01\r\n  On n'avait pas les m\u00eames go\u00fbts,\r\non ne pensait pas les m\u00eames choses,\r\n\r\n19:09:26:06  19:09:32:21\r\nc'\u00e9tait ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:09:33:02  19:09:37:10\r\nAlbina du Bois-Rouvray va d\u00e9penser\r\n    la majorit\u00e9 de sa fortune\r\n\r\n19:09:37:14  19:09:41:13\r\npour faire des initiales de son fils\r\n          une institution.\r\n\r\n19:09:41:18  19:09:47:04\r\nLa Maison du sauvetage en montagne,\r\n     l'Observatoire de St-Luc,\r\n\r\n19:09:47:09  19:09:50:16\r\n    autant de projets financ\u00e9s\r\n        par la fondation.\r\n\r\n19:09:50:21  19:09:55:15\r\nEn 1989, l'association FXB est fond\u00e9e\r\n    avec un projet international\r\n\r\n19:09:55:20  19:10:00:16\r\n d'aide humanitaire: lutte contre\r\n   le sida, aide aux orphelins\r\n\r\n19:10:00:21  19:10:12:11\r\n   et le concept de villages FXB\r\n       cr\u00e9\u00e9 dans sept pays.\r\n\r\n19:10:12:15  19:10:17:21\r\n  On part d'une action qui est\r\n la d\u00e9finition de leurs besoins\r\n\r\n19:10:18:02  19:10:21:17\r\n  pour les aider \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n19:10:21:22  19:10:24:12\r\n C'est comme la boule de neige,\r\n\r\n19:10:24:17  19:10:32:03\r\n    une fois que c'est parti,\r\n  \u00e7a a un effet d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:10:32:08  19:10:35:20\r\n      Des villages financ\u00e9s\r\n    par les dons des citoyens.\r\n\r\n19:10:36:01  19:10:44:13\r\nFXB ou l'histoire d'une vie perdue\r\n au profit de milliers d'autres.\r\n\r\n19:10:45:08  19:10:49:00\r\n S.Hottinger, vous \u00eates sauveteur\r\n         depuis deux ans.\r\n\r\n19:10:49:05  19:10:52:03\r\n  Comment choisit-on ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n19:10:52:08  19:10:55:04\r\n       C'est une passion.\r\n\r\n19:10:55:09  19:10:58:22\r\n J'ai commenc\u00e9 comme montagnard,\r\n          comme guide.\r\n\r\n19:10:59:03  19:11:01:19\r\nVous avez envie d'aider les gens ?\r\n\r\n19:11:02:00  19:11:05:14\r\nOui, on le fait pour aider les gens.\r\n\r\n19:11:05:19  19:11:10:14\r\n Vous travaillez pour Air Glaciers,\r\nbeaucoup de sauvetages cette semaine\r\n\r\n19:11:10:19  19:11:12:07\r\n      en raison des vacances.\r\n\r\n19:11:12:11  19:11:14:19\r\n    C'est un m\u00e9tier \u00e0 risque ?\r\n\r\n19:11:15:00  19:11:20:03\r\nOui, le risque fait partie du m\u00e9tier\r\n   mais on le limite au maximum.\r\n\r\n19:11:20:08  19:11:27:04\r\n     On prend des d\u00e9cisions\r\naid\u00e9s de gens plus exp\u00e9riment\u00e9s.\r\n\r\n19:11:27:09  19:11:30:14\r\n       Le m\u00e9tier \u00e0 risque,\r\n  c'est facile pour la famille ?\r\n\r\n19:11:30:19  19:11:33:16\r\n    Non, mais ils font avec.\r\n\r\n19:11:33:21  19:11:37:16\r\nFran\u00e7ois-Xavier Bagnoud est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n         il y a cinq ans,\r\n\r\n19:11:37:21  19:11:42:16\r\n   quelle trace a-t-il laiss\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:42:21  19:11:48:07\r\n   Pour nous, c'est une ic\u00f4ne\r\n et le pr\u00e9curseur du sauvetage.\r\n\r\n19:11:48:11  19:11:50:16\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:50:21  19:11:55:15\r\nPour f\u00eater ses 25 ans, l'association\r\n   mettra sur pied des \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:11:55:20  19:12:01:12\r\n      pour se faire conna\u00eetre\r\n        et lever des fonds.\r\n\r\n19:12:02:08  19:12:05:14\r\n Quels sont les droits des Roms\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:12:05:19  19:12:09:00\r\n       Peuvent-ils mendier\r\n     ou dormir dans la rue ?\r\n\r\n19:12:09:05  19:12:13:00\r\n  La Facult\u00e9 de droit a r\u00e9pondu\r\n         \u00e0 ces questions\r\n\r\n19:12:13:05  19:12:16:09\r\n   dans une brochure destin\u00e9e\r\n      \u00e0 la population rom.\r\n\r\n19:12:16:13  19:12:21:05\r\n Une initiative qui ne pla\u00eet pas\r\n        \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n19:12:22:00  19:12:26:14\r\n Avec un m\u00e9diateur, Olivia Le Fort\r\n  se rend dans ce lieu d'urgence.\r\n\r\n19:12:26:19  19:12:29:21\r\n           Son objectif\r\nest de faire conna\u00eetre la brochure\r\n\r\n19:12:30:02  19:12:33:10\r\n          qui s'adresse\r\n      sp\u00e9cialement aux Roms.\r\n\r\n19:12:33:21  19:12:38:09\r\n  Il y a une envie de conna\u00eetre\r\nses droits pour les faire valoir,\r\n\r\n19:12:38:13  19:12:41:18\r\n             surtout\r\n pour les personnes vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:12:42:06  19:12:45:15\r\n           Comme Florin,\r\n qui vient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:45:20  19:12:51:10\r\n Sa femme et ses enfants restent en\r\nRoumanie pendant qu'il se d\u00e9brouille.\r\n\r\n19:12:51:20  19:12:57:16\r\n  Je veux apprendre le fran\u00e7ais\r\n     pour mieux m'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:12:57:21  19:13:03:06\r\n Et chercher avec cette brochure\r\n   comment trouver un travail.\r\n\r\n19:13:03:11  19:13:09:08\r\n     Je comprends qu'il y a\r\n   des droits et obligations.\r\n\r\n19:13:09:18  19:13:13:01\r\n     Parmi ses pr\u00e9occupations,\r\n        le droit au s\u00e9jour.\r\n\r\n19:13:13:06  19:13:18:23\r\n  L'utilisation de l'espace public\r\na aussi \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 par les \u00e9tudiants\r\n\r\n19:13:19:04  19:13:22:07\r\n    qui ont \u00e9labor\u00e9 ce projet.\r\n\r\n19:13:22:11  19:13:29:00\r\nCes questions trouvent r\u00e9ponse dans \r\ncette brochure, traduite en roumain.\r\n\r\n19:13:29:05  19:13:34:03\r\n           Une d\u00e9marche\r\n  qui fait r\u00e9agir les politiques.\r\n\r\n19:13:34:14  19:13:39:12\r\n         Cette brochure\r\n   a pour but d'\u00eatre objective\r\n\r\n19:13:39:17  19:13:47:11\r\n        donc le politique\r\n       ne s'en empare pas.\r\n\r\n19:13:47:15  19:13:49:12\r\n     Ce document est neutre.\r\n\r\n19:13:49:17  19:13:54:11\r\n    -C'est un appel aux Roms\r\n \u00e0 venir s'installer en Suisse.\r\n\r\n19:13:54:16  19:13:57:11\r\n        On leur explique\r\n    ce qu'ils peuvent avoir.\r\n\r\n19:13:57:16  19:14:05:08\r\n       On essaie de lutter\r\n      contre les mendiants.\r\n\r\n19:14:05:19  19:14:10:16\r\nL'UDC a interpell\u00e9 le Conseil d'Etat\r\n pour lui dire son m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:14:10:21  19:14:14:16\r\n    Les instigateurs insistent\r\n      sur l'int\u00e9r\u00eat public.\r\n\r\n19:14:15:02  19:14:18:12\r\nC'est le r\u00f4le de la Facult\u00e9 de droit\r\n           de s'impliquer\r\n\r\n19:14:18:17  19:14:22:22\r\n       sur des questions\r\n   de connaissance juridique.\r\n\r\n19:14:23:10  19:14:27:18\r\n   Le th\u00e8me est d\u00e9licat mais ne\r\n refroidit pas les universitaires\r\n\r\n19:14:27:23  19:14:32:03\r\n qui vont se lancer dans le droits\r\n      des femmes sans papier.\r\n\r\n19:14:32:22  19:14:36:23\r\n    Transformer un catamaran\r\n en maison d'h\u00f4te sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:14:37:04  19:14:40:10\r\nC'\u00e9tait le projet d'un Genevois.\r\n\r\n19:14:40:14  19:14:50:11\r\nCe monstre des lacs a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9\r\n    dans la r\u00e9gion genevoise.\r\n\r\n19:14:51:06  19:14:55:13\r\n17 m de long, 9 de large, 24 tonnes.\r\n\r\n19:14:55:18  19:14:58:09\r\n Ce catamaran vogue sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:14:58:13  19:15:04:03\r\n        Il co\u00fbte 1,5 mios.\r\n\r\n19:15:04:14  19:15:13:21\r\nCa fait une ann\u00e9e qu'on l'a pay\u00e9\r\n   et qu'on l'attendait ici.\r\n\r\n19:15:14:18  19:15:23:04\r\n   Soulagement, car il a failli\r\n    ne pas arriver \u00e0 bon port.\r\n\r\n19:15:23:09  19:15:25:07\r\n     Construit \u00e0 la Rochelle,\r\n\r\n19:15:25:11  19:15:30:02\r\n    il a \u00e9t\u00e9 convoy\u00e9 en Provence\r\npuis a remont\u00e9 le Rh\u00f4ne et la Sa\u00f4ne.\r\n\r\n19:15:30:07  19:15:36:02\r\n     Puis 200 km sur la route,\r\n       deux nuits de folie.\r\n\r\n19:15:36:13  19:15:40:11\r\n  Le bateau est bloqu\u00e9 \u00e0 M\u00e2con\r\n         depuis 4 mois.\r\n\r\n19:15:40:15  19:15:44:04\r\n     Le passage d'autoroute\r\n         est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:15:44:09  19:15:53:16\r\n     On m'a dit que la m\u00e9t\u00e9o\r\n       n'\u00e9tait pas bonne.\r\n\r\n19:15:53:21  19:15:56:00\r\n         On passe enfin.\r\n\r\n19:15:56:11  19:16:02:21\r\nSur l'autoroute, le g\u00e9ant se fraye\r\n  un passage au centim\u00e8tre pr\u00e8s.\r\n\r\n19:16:03:02  19:16:08:14\r\nLes responsables de l'A40 ont h\u00e9sit\u00e9\r\n   avant de donner leur feu vert.\r\n\r\n19:16:09:02  19:16:18:01\r\n    En principe, ils passent \r\n    sur le r\u00e9seau secondaire.\r\n\r\n19:16:18:11  19:16:22:08\r\n       P\u00e9age \u00e0 contresens,\r\n     circulation neutralis\u00e9e.\r\n\r\n19:16:22:12  19:16:25:11\r\n        A 01h00, le convoi\r\n       sort de l'autoroute.\r\n\r\n19:16:25:16  19:16:29:07\r\n    Place aux d\u00e9partementales.\r\n\r\n19:16:29:11  19:16:36:16\r\n           A Douvaine,\r\n    des curieux se sont lev\u00e9s.\r\n\r\n19:16:36:21  19:16:39:09\r\n           Oh putain !\r\n\r\n19:16:39:21  19:16:43:11\r\n     Vous connaissez des gens \r\n     qui iront sur ce bateau ?\r\n\r\n19:16:43:16  19:16:47:22\r\n       Une amie a r\u00e9serv\u00e9\r\n  pour les 60 ans de son mari.\r\n\r\n19:16:48:03  19:16:54:09\r\n      Vous aimeriez y aller ?\r\nPeut-\u00eatre voir les feux \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:16:54:13  19:16:58:05\r\n          C'est luxueux.\r\n Oui, \u00e7a ne sera pas pour nous.\r\n\r\n19:16:58:10  19:17:06:17\r\n   Apr\u00e8s 8 h de route, la proue\r\n du catamaran avance vers le lac.\r\n\r\n19:17:07:04  19:17:09:01\r\n        C'est magnifique.\r\n\r\n19:17:09:06  19:17:24:01\r\n    Cette nuit \u00e9tait folle,\r\navec des passages au centim\u00e8tre.\r\n\r\n19:17:24:06  19:17:27:03\r\n          -C'\u00e9tait fou.\r\n\r\n19:17:27:08  19:17:31:18\r\n     Ca n'a jamais \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:17:38:14  19:17:44:22\r\n Maison d'h\u00f4te, il peut accueillir\r\n       jusqu'\u00e0 12 personnes.\r\n\r\n19:17:45:03  19:17:51:11\r\n  Son capitaine a vendu sa maison\r\n      pour r\u00e9aliser son r\u00eave.\r\n\r\n19:17:51:23  19:17:56:13\r\n     C'est une reconversion\r\n        professionnelle.\r\n\r\n19:17:56:18  19:18:07:14\r\n   J'\u00e9tais kin\u00e9 et mes poignets\r\nne me permettent plus de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:18:08:05  19:18:11:18\r\n       Festival de Montreux,\r\n   F\u00eates de Gen\u00e8ve, le catamaran\r\n\r\n19:18:11:23  19:18:15:20\r\n a rendez-vous avec les \u00e9v\u00e8nements\r\n       les plus clinquants.\r\n\r\n19:18:16:01  19:18:19:21\r\nSans oublier les croisi\u00e8res priv\u00e9es.\r\n\r\n19:18:20:18  19:18:26:08\r\nC'est la fin de Couleurs locales.\r\n\r\n19:18:26:12  19:18:30:16\r\n   Toute l'\u00e9quipe se r\u00e9jouit\r\n de vous retrouver demain soir.\r\n\r\n19:18:30:21  19:18:34:22\r\n       Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:35:03  19:18:46:15\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nP.Asfaha, R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n19:18:46:20  19:18:50:22\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT011570\r\nDate de transcription : 25-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:00 > 0:00:04) [82%] : \r\nSur r\u00e9introduit en Suisse depuis la fin du XXe si\u00e8cle, explication Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:09 > 0:00:10) [80%] : \r\nParce que Pierre-Alain montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:16) [91%] : \r\nAh voil\u00e0 rassur\u00e9s alors tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:18 > 0:00:19) [87%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:39) [74%] : \r\nVous constatez que la \u00e9tait fondu, donc on voit bien le petit \u00e0 avec son climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:39 > 0:00:52) [90%] : \r\nLe zoo de la Garenne compte depuis hier un petit gypa\u00e8te barbu de plus la naissance en captivit\u00e9 de ce vautour des Alpes est un \u00e9v\u00e9nement rare, cet oiseau aujourd'hui prot\u00e9g\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit dans notre pays, \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:01:03) [85%] : \r\nParlez-nous au forceps par les m\u00eames choses, on n'a pas les mouchoirs, c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait l'autre mais c'est un autre, il \u00e9tait totalement indispensable pour \u00eatre moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:03 > 0:01:31) [92%] : \r\nL'association Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud f\u00eate ses 25 ans cette ann\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e suite au d\u00e9c\u00e8s du pilote valaisan lors du Paris- Dakar de 1986 depuis elle aide des milliers de personnes \u00e0 travers le monde \u00e0 sortir de la pauvret\u00e9, reportage et en fin de journal, vous verrez cette nouvelle maison d'h\u00f4tes plut\u00f4t originale sur les bords du L\u00e9man, un catamaran de 17 m\u00e8tres de long, achemin\u00e9, non sans peine jusqu'en r\u00e9gion genevoise, le r\u00eave un peu fou d'un Genevois impatient de devenir Capitaine de son monstre de lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:01:31 > 0:01:37) [86%] : \r\nC'est une reconversion professionnelle, puisque j'\u00e9tais qui n'est plus que mes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:38 > 0:01:40) [86%] : \r\nDepuis mes poignets me permettent plus de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:43 > 0:02:02) [88%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 4 ans, un b\u00e9b\u00e9 gypa\u00e8te barbu a fendu la queue qui, de son eau fier au zoo de la Garenne dans le canton de Vaud l'oisillon gonflera les rangs encore clairsem\u00e9 de ce vautour des Alpes de pr\u00e8s de 3 m\u00e8tres d'envergure r\u00e9introduit en Suisse depuis la fin du XXe si\u00e8cle, Karl pompaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:07 > 0:02:11) [65%] : \r\nFaut pas cette qui fait le et peut prendre attache et je prends un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:16) [63%] : \r\nEh ben intime il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:31 > 0:02:36) [86%] : \r\nAh oui, justement, faut que je fasse attention parce que ben, y a pas de plateau couvert pour passer d'une cam\u00e9ra l'autant que je pourrais pas avoir le droit aux cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:38 > 0:02:39) [67%] : \r\nIl y a, hier \u00e0 Roselyne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:40 > 0:02:42) [85%] : \r\nMais j'aimerais bien quand m\u00eame une petite d\u00e9mo Sioux la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:45 > 0:02:52) [84%] : \r\nAh non, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait c'\u00e9tait fantastiquement bien, je dois dire, celle-l\u00e0, on aurait d\u00fb la filmer, il devrait toujours y avoir une cam\u00e9ra qui tra\u00eenent par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:59 > 0:03:05) [78%] : \r\nB\u00eatisier, oui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 pas mal alors \u00e9t\u00e9 vachement bien, mais les ministres pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:17 > 0:05:21) [79%] : \r\nJ'ai constat\u00e9 que la f\u00eate fondu, donc on voit bien le petit \u00e0 avec son petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:22 > 0:05:34) [90%] : \r\nLe zoo de la Garenne compte depuis hier un petit gypa\u00e8te barbu de plus la naissance en captivit\u00e9 de ce vautour des Alpes est un \u00e9v\u00e9nement rare, cet oiseau aujourd'hui prot\u00e9g\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit dans notre pays, \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:05:45) [82%] : \r\nPas les m\u00eames pour forcer fois les m\u00eames choses, on n'a pas les m\u00eames choix c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait l'autre mais c'est un autre, il \u00e9tait totalement indispensable pour \u00eatre moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:06:14) [92%] : \r\nL'association Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud f\u00eate ses 25 ans cette ann\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e suite au d\u00e9c\u00e8s du pilote valaisan lors du Paris- Dakar de 1986 depuis elle aide des milliers de personnes \u00e0 travers le monde \u00e0 sortir de la pauvret\u00e9, reportage et en fin de journal, vous verrez cette nouvelle maison d'h\u00f4tes plut\u00f4t originale sur les bords du L\u00e9man, un catamaran de 17 m\u00e8tres de long, achemin\u00e9, non sans peine jusqu'en r\u00e9gion genevoise, le r\u00eave un peu fou d'un Genevois impatient de devenir Capitaine de son monstre des lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:14 > 0:06:20) [90%] : \r\nC'est une reconversion professionnelle, puisque j'\u00e9tais qui puis que mes mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:20 > 0:06:23) [84%] : \r\nPermet plus mes poignets me permettent plus de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:26 > 0:06:45) [88%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans Couleurs locales, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 4 ans, un b\u00e9b\u00e9 gypa\u00e8te barbu a fendu la coquille de son 9 fier au zoo de la Garenne dans le canton de Vaud le oisillon gonflera les rangs encore clairsem\u00e9 de ce vautour des Alpes de pr\u00e8s de 3 m\u00e8tres d'envergure r\u00e9introduit en Suisse depuis la fin du XXe si\u00e8cle, car pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:45 > 0:06:45) [86%] : \r\nBeh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:47 > 0:06:56) [83%] : \r\nDepuis le 1er janvier c'est bien cach\u00e9 dans leur nid que BG 34 et BG 130 couvaient leurs factures de r\u00f4le, ils se croyaient \u00e0 l'abri des regards mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:56 > 0:07:06) [91%] : \r\nCette ann\u00e9e, ben, on a eu l'id\u00e9e de pouvoir de poser une cam\u00e9ra pouvoir mettre en relation avec la buvette, o\u00f9 on a pos\u00e9 une t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:06 > 0:07:12) [92%] : \r\nAlors hier matin, \u00e0 l'heure du caf\u00e9, c'est en Direct que l'\u00e9quipe du zoo a pu assister \u00e0 l'heureux \u00e9v\u00e9nement : une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:13 > 0:07:25) [80%] : \r\nTout \u00e0 coup le mal se soulever vraiment d'un coup pour pour regarder, voir ce qui se passait l\u00e0, on a pu constater que la f\u00eate ait fondu, donc l\u00e0 on voit bien le petit \u00e0 r\u00e9action son qui masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:26 > 0:07:44) [90%] : \r\nC'est le 24\u00e8me b\u00e9b\u00e9 gypa\u00e8te qui voit le jour dans ce zoo depuis qu'un programme de r\u00e9introduction a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 1978 c'est que ce charognard a l'envergure impressionnante : pr\u00e8s de 3 m\u00e8tres tout de m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9e durant le XIXe si\u00e8cle, victime d'une r\u00e9putation usurp\u00e9e de mon jardin d'enfants et de voleurs de moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:45 > 0:07:54) [88%] : \r\nAujourd'hui pr\u00e8s de 200 gypa\u00e8te barbu survole l'arc alpin, parmi eux 11 oiseaux ni \u00e0 la Garenne du m\u00eame p\u00e8re l'oisillon ne rejoindra peut-\u00eatre pas ses fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:09) [88%] : \r\nEt \u00e0 la consanguinit\u00e9 donc sur les Alpes, peut-\u00eatre que c'est complet, \u00e7a c'est c'est la fondation Pro gypa\u00e8te qui en d\u00e9cidera, ce sera peut-\u00eatre destin\u00e9 \u00e0 partir sur l'Espagne, sur les balcons, voire sur la France, \u00e9ventuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:09 > 0:08:20) [94%] : \r\nLe sort du b\u00e9b\u00e9 sera scell\u00e9 \u00e0 Vienne, doit g\u00e9rer l'entier du programme d'\u00e9levage europ\u00e9en quoi qu'il en soit, il grandira d'abord durant 100 jours avec ses parents avant de voler de ses propres ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:21 > 0:08:27) [97%] : \r\nEt voici les autres temps forts de ce lundi 24 f\u00e9vrier en Suisse romande, on commence ce soir par cet incident dans un magasin du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:31 > 0:08:40) [91%] : \r\nIl est 13 heures 45 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Del\u00e9mont lorsque les employ\u00e9es de ce magasin, constate une odeur suspecte, les services d'urgence bouclent la rue et prennent en charge les clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:40 > 0:08:58) [85%] : \r\nLa gorge, a commenc\u00e9 de m'irriter et puis \u00e0 avoir des \u00e9tourdissements et puis on a tous du sortir une tous \u00e9vacu\u00e9s et donc c'est quelque chose, pense qui va passer dans les heures qui viennent voir dans les jours qui viennent, mais il y a pas danger particulier pour la population, ce n'est pas une situation saine, mais ce n'est pas une situation dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:59 > 0:09:25) [92%] : \r\nD\u00e9gagement de formald\u00e9hyde ou m\u00eame un spray au poivre, la police se penche ce soir sur plusieurs sc\u00e9narios sur les 20 personnes incommod\u00e9es IV, dont 2 enfants ont d\u00fb \u00eatre conduites \u00e0 l'h\u00f4pital, certaines il \u00e9tait toujours en fin d'apr\u00e8s- midi, cultiver des c\u00e9r\u00e9ales anciennes et en faire du pain, c'est le pari lanc\u00e9 par un boulanger et deux agriculteurs du Jura bernois un 1er test a \u00e9t\u00e9 fait avec Lengrain une c\u00e9r\u00e9ale tr\u00e8s digeste abandonn\u00e9 il y a longtemps, \u00e0 cause d'un rendement trop faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:36) [93%] : \r\nSi on peut d\u00e9velopper des nouveaux produits, faire quelque chose que que par tout le monde fait et en plus ici, \u00e7a permet au consommateur d'avoir un produit particulier dans son assiette alors gr\u00e2ce \u00e0 cette plainte, c'est tr\u00e8s plaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:36 > 0:09:48) [91%] : \r\nIl y a un march\u00e9 pour vous tr\u00e8s clairement l\u00e0- dessus, je suis absolument convaincu qu'il a march\u00e9 3 autres types de graines vont \u00e9galement \u00eatre test\u00e9s ces prochains mois, elles proviennent toutes de la station de recherche en agronomie de change le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:48 > 0:10:05) [96%] : \r\nFeuilleton de la d\u00e9b\u00e2cle \u00e9oliennes \u00e0 Gen\u00e8ve se poursuit, la soci\u00e9t\u00e9 Ennova r\u00e9clame 176 millions de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats aux Services Industriels Genevois, la soci\u00e9t\u00e9 a lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d'arbitrage afin de d\u00e9fendre sa r\u00e9putation qui aurait \u00e9t\u00e9 ent\u00e2ch\u00e9e par les multiples tentatives de rupture de contrat, ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:09) [97%] : \r\nLes 2 entit\u00e9s sont li\u00e9es notamment par un projet de parc \u00e9olien dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:10 > 0:10:31) [93%] : \r\nUne r\u00e9duction sensible de l'Exposition \u00e0 la fum\u00e9e passive mais un taux de fumeurs qui peine \u00e0 reculer \u00e0 Fribourg le programme cantonal de pr\u00e9vention du tabagisme, entre dans sa 2\u00e8me phase sur un bilan en demi- teinte, premi\u00e8res priorit\u00e9 : faire baisser encore le nombre de fumeurs et composer avec un nouvel acteur, la cigarette \u00e9lectronique avec ses bons et mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:31 > 0:10:45) [89%] : \r\nPar rapport \u00e0 la desin accoutumance, \u00e7a pourrait faire des faits, par contre, c'est surtout les gestes qui sont aussi derri\u00e8re qui font aussi les jeunes commencent \u00e0 fumer et continuent \u00e0 fumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:50 > 0:11:05) [86%] : \r\nAndr\u00e9 Charlet disparu la nuit derni\u00e8re \u00e0 87 ans \u00e9tait fou de musique et de Schubert, depuis la premi\u00e8re Schubert Siad, qu'il avait cr\u00e9\u00e9 un Champ vends en 1978 il dirigeait la masse allemande \u00e0 chaque \u00e9dition jusqu'en 2011 \u00e0 Porrentruy pour la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:36) [90%] : \r\nSa mort a boulevers\u00e9 la Suisse romande, en 1986 Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de Daniel Balavoine lors du c\u00e9l\u00e8bre Rallye Paris- Dakar, la maman du jeune pilote valaisan cr\u00e9e alors l'association Fran\u00e7ois que saviez Bagnoud une association qui depuis 25 ans maintenant aider des milliers de personnes \u00e0 travers le monde \u00e0 sortir de la pauvret\u00e9, on retrouve Nadia Esposito \u00e0 Sion pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:37 > 0:11:58) [90%] : \r\nOui Fran\u00e7ois je vous retrouve ici \u00e0 la maison, FX B du sauvetage, c'est ici qu'est install\u00e9 l'entreprise Air Glaciers de Bruno Bagnoud, le p\u00e8re de Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud, mais aujourd'hui le nom FX B est plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 l'ONG actives \u00e0 travers le monde pour lutter contre la pauvret\u00e9 et le SIDA et Christine, sa directrice, bonjour bonjour \u00e7a fait 25 ans que vous \u00eates dans l'association, et vous avez connu Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:58 > 0:12:07) [94%] : \r\nMais oui, j'ai eu la chance de le c\u00f4toyer c'\u00e9tait quelqu'un d'or du d'hors du commun et c'est un vrai bonheur de faire toujours partie de cette aventure, 25 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:07 > 0:12:17) [86%] : \r\nAlors l'association, elle est n\u00e9e de sa m\u00e8re, Albina du bois ouvr\u00e9 qui voulaient perp\u00e9tuer les valeurs de son fils de de sauvetage de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 : vous \u00eates aujourd'hui active \u00e0 travers le monde en 25 ans, qu'est ce que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:32) [88%] : \r\nBien, quand nous avons d\u00e9but\u00e9 en 89 nous \u00e9tions 4 aujourd'hui, nous sommes pr\u00e9sents dans 14 pays, avec une \u00e9quipe de 450 collaborateurs du 800 b\u00e9n\u00e9voles et en 2014, 32 programmes de d\u00e9veloppement communautaire village FX B.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:39) [84%] : \r\nAlors, villages fixe b\u00e9 justement, c'est un peu votre mission principale : vous \u00eates dans 7 pays : le Rwanda, le Burundi, l'Inde aussi fait quoi exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:39 > 0:13:31) [91%] : \r\nNous y menons vraiment des programmes globaux de lutte contre la pauvret\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous renfor\u00e7ons les les capacit\u00e9s \u00e9conomiques des de nos familles b\u00e9n\u00e9ficiaires en mettant \u00e0 disposition une micro- entreprise, mais nous travaillons aussi avec eux pendant 3 ans pour renforcer en fait toutes les capacit\u00e9s de ces familles, la sant\u00e9, le planning familial, \u00e9ducation, leurs droits juridiques, tout ce qui concerne l'\u00e9pargne, l'acc\u00e8s au microcr\u00e9dit et caetera et caetera, en fait, on s'attaque, en m\u00eame temps \u00e0 toutes les racines de l'extr\u00eame pauvret\u00e9 et \u00e7a marche, \u00e7a marche tr\u00e8s bien quand on fait \u00e7a, on peut avoir de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats quand on est vraiment globaux apr\u00e8s 3 ans 90 pourcent de nos familles parviennent \u00e0 l'autonomie \u00e9conomique et social, et nous avons fait des al\u00e9as des \u00e9valuations externes qui r\u00e9v\u00e8le en fait que apr\u00e8s 4 ou 5 ans, 86 pourcent sont toujours au-dessus du seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:31 > 0:13:43) [89%] : \r\nMerci beaucoup, alors en 25 ans, 17 millions de personnes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des programmes FX B \u00e0 travers le monde, je vous propose de voir pourquoi et comment a d\u00e9marr\u00e9 cette association, c'est un reportage d'horreur ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:46 > 0:14:00) [93%] : \r\nAllez vite conduire vite vivre vite, mais le 14 janvier 1986 tout s'arr\u00eate dans le d\u00e9sert malien \u00e0 bord d'un h\u00e9licopt\u00e8re \u00e9clat\u00e9 sur le sable, Daniel Balavoine et 4 passagers viennent de dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:02 > 0:14:12) [97%] : \r\nCourse du Paris- Dakar parmi les victimes, Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud, pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re, sp\u00e9cialiste du sauvetage en montagne, il avait seulement 24 ans lors de cet accident tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:12 > 0:14:32) [86%] : \r\nQuand on a perdu ses enfants, il y a pas de noms, hein, parce que c'est trop atroce, c'est qu'il y a pas de mot pour le d\u00e9crire fran\u00e7ais \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent de moi, \u00e0 tous \u00e9gards, on n'avait pas les m\u00eames Moore, pas les m\u00eames choses, on n'a pas les m\u00eames choix mais c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait l'autre mais c'est un autre, il \u00e9tait totalement indispensable pour \u00eatre moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:32 > 0:15:08) [88%] : \r\nAlbina du Bois Rouvray, riche h\u00e9riti\u00e8re va donc d\u00e9penser la majorit\u00e9 de sa fortune pour faire des initiales de son fils, FX B, une institution, la Maison du sauvetage en montagne, la cabane de Panos hier dans le Val de Bagnes l'observatoire astronomique de Saint-Luc, autant de projets financ\u00e9s par la fondation en 1989 l'association FX B est fond\u00e9 le projet est international, un programme d'aide humanitaire mondial d'abord la lutte contre le SIDA, puis l'aide aux orphelins, le combat contre la pauvret\u00e9 et le concept de village FX B et cr\u00e9\u00e9 dans 7 pays en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:11 > 0:15:13) [91%] : \r\nOu pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:13 > 0:15:32) [93%] : \r\nD'une action qui est en fait la d\u00e9finition de leurs propres besoins pour les aider, progressivement \u00e0 sortir et on les aide, on les accompagne c'est un peu comme l'effet boule de neige, une fois que c'est parti, et c'est pour \u00e7a que \u00e7a touche beaucoup de gens, une fois que c'est parti, en fait un effet d'entra\u00eenement, non seulement pour eux et pour leurs voisins pour toute leur communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:32 > 0:15:43) [94%] : \r\nDes villages financ\u00e9 aujourd'hui par les dons des citoyens un budget global de 6 \u00e0 8 millions de francs par ann\u00e9e, FX B ou l'histoire d'une vie perdue au profit de centaines de milliers d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:44 > 0:15:51) [65%] : \r\n\u00e0 parfois avec pr\u00e9par\u00e9 pour faire cher vendait pas du fantasme en veut pas comme un Fran\u00e7ois Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:52 > 0:16:04) [83%] : \r\n\u00e7a, c'est la suite logique, cette passion, moi j'ai commenc\u00e9 comme campagnard puis ben dans pas s\u00fbr trouver ici, vous avez envie envie des all\u00e9geances oui bien s\u00fbr, on aime \u00e7a et on le fait pour aider les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:05 > 0:16:14) [77%] : \r\nAlors qu'il travaillait pour Air Glaciers peut-\u00eatre m\u00eame beaucoup sauvetage tant que c'est les vacances, imagine beaucoup de gens sur les dix \u00e9tait arrivent enfin Fran\u00e7ois-Xavier basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:26) [78%] : \r\nC'est clair, le leur, ils feraient partie du m\u00e9tier, je m'\u00e9tais dit dossier limite de risques 26 morts on et en venant d'un bon, on arrive \u00e0 prendre des d\u00e9cisions et des de, de, d'autres gens plus exp\u00e9rience et puis m\u00e9decin et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:26 > 0:16:28) [76%] : \r\nOn n'a pas vive avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:33) [85%] : \r\nNon, c'est pas facile, mais bon, ben voil\u00e0, il prend un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:34 > 0:16:40) [67%] : \r\nBien, pas du fait des Batays 320 ans KBC Laurence pour l'\u00e9t\u00e9, sauveteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:40 > 0:16:48) [84%] : \r\nPour nous, c'est c'est une ic\u00f4ne et puis celle des pr\u00e9curseurs du sauvetage, ils ont, ils ont tous cr\u00e9\u00e9 nous en fait que de suivre d\u00e9sormais en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:50 > 0:17:01) [74%] : \r\nDire encore en f\u00eater ses 25 ans, l'association mettra diff\u00e9rence maintenant \u00e0 travers cela aide \u00e0 faire conna\u00eetre \u00e9videmment des formes avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:02 > 0:17:20) [93%] : \r\nMerci, Nadia et bonne soir\u00e9e, quels sont les droits des Roms \u00e0 Gen\u00e8ve peuvent-ils mendier laver des pare- brise ou dormir l\u00e9galement dans la rue, la facult\u00e9 de droit, a r\u00e9pondu \u00e0 ces questions dans une brochure destin\u00e9e \u00e0 la population Rom de Gen\u00e8ve, une initiative qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, explications avec les acacias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:21 > 0:17:31) [88%] : \r\nC'est accompagn\u00e9e d'un m\u00e9diateur qu'Olivier Le Fort se rend dans celui d'urgence \u00e0 Gen\u00e8ve son objectif : faire conna\u00eetre la brochure \u00e9dit\u00e9e avec ses coll\u00e8gues de la facult\u00e9 de droit qui s'adresse sp\u00e9cialement aux Roms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:31 > 0:17:41) [95%] : \r\nDans diff\u00e9rents groupes de la population, il y a une envie de mieux conna\u00eetre ses droits pour mieux les faire valoir et c'est souvent le cas des personnes vuln\u00e9rables parce que il y a, il y a justement un manque de connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:41 > 0:17:48) [93%] : \r\nC'est le cas de Florine qui vient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, sa femme et ses 3 enfants restent en Roumanie pendant qu'ils se d\u00e9brouillent ici comme il peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:48 > 0:18:08) [84%] : \r\nDonc mon ANPE on voit les morts maintenant pour aller de l'avant, ce que je veux, c'est \u00e0 prendre le fran\u00e7ais pour mieux m'int\u00e9grer dans ce pays et ai cherch\u00e9 \u00e0 travers cette brochure comment trouver un travail \u00e0 15 parce que je comprends qu'il y a des droits et des obligations de Pareto je suis dire au chez Alta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:08 > 0:18:32) [93%] : \r\nParmi les pr\u00e9occupations de Florine il y a le droit au s\u00e9jour par exemple l'combien de temps a-t-il le droit de rester en Suisse, l'utilisation de l'espace public, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par les \u00e9tudiants qui ont \u00e9labor\u00e9 ce projet pour un cours de droits humains, ces questions et d'autres, comme les droits face \u00e0 la police trouve donc r\u00e9ponse dans cette brochure imprim\u00e9e \u00e0 1000 500 exemplaires et traduit en roumain, une d\u00e9marche p\u00e9dagogique qui fait r\u00e9agir le milieu politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:33 > 0:18:48) [91%] : \r\nSi le politique, c'\u00e9tait vraiment empar\u00e9e de la production d'une brochure qui a pour but d'\u00eatre un maximum objective, elle ne l'aurait pas \u00e9t\u00e9 elle aurait \u00e9t\u00e9 le fruit d'un d\u00e9bat politique qui aurait \u00e9t\u00e9 orient\u00e9 politiquement ici nous avons un document parfaitement neutres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:48 > 0:19:04) [92%] : \r\nJe crois que c'est un appel aux Roms \u00e0 venir s'installer en Suisse, on leur explique tout ce qu'ils peuvent avoir, et aujourd'hui on essaye de de l'oubli lutter contre tous ces mendiants, qu'il y a Gen\u00e8ve et je crois que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre encore pire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:04 > 0:19:11) [92%] : \r\nSi l'UDC interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat pour lui faire part de son m\u00e9contentement, les instigateurs, insiste sur l'int\u00e9r\u00eat public du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:11 > 0:19:22) [92%] : \r\nOn consid\u00e8re que c'est aussi le r\u00f4le de la facult\u00e9 de droit de s'impliquer sur des questions de connaissances juridiques, donc nous on s'est vraiment placer sur ce terrain-l\u00e0, pas sur des d\u00e9bats politiques, il y a l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:23 > 0:19:29) [95%] : \r\nLe th\u00e8me est d\u00e9licat, mais il n'a pas refroidi les universitaires qui vont se lancer pour le prochain semestre dans les droits des femmes sans papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:31 > 0:19:49) [93%] : \r\nTransformer un super catamaran de 17 m\u00e8tres en une maison d'h\u00f4tes sur le L\u00e9man, c'\u00e9tait le projet fou d'un Genevois, le r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9 s\u00e9jour ce monstre des mers a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 dans la r\u00e9gion genevoise, non sans difficult\u00e9, vous allez le voir avant de trouver sa place dans l'eau douce du L\u00e9man reportage Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:51 > 0:20:03) [92%] : \r\n17 m\u00e8tres de long, 9 m\u00e8tres de large, 24 tonnes ce super catamaran vogue depuis quelques jours sur le L\u00e9man prix de ce monstre des mers, un 1000000 et demi de francs le projet fou d'un Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:13) [93%] : \r\nAlors \u00e7a fait une ann\u00e9e qu'on a qu'on a pay\u00e9 le bateau et puis qu'on attendait de pouvoir le mettre sur le lac l'amener ici et maintenant il bien alors c'est une grande satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:17 > 0:20:31) [89%] : \r\nSatisfaction ou soulagement oui le catamaran a failli ne jamais arriver \u00e0 bon port, construit \u00e0 La Rochelle, il a \u00e9t\u00e9 convoy\u00e9 en mer jusqu'en Provence avant de remonter le Rh\u00f4ne et la somme, la suite 200 kilom\u00e8tres sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:32 > 0:20:35) [83%] : \r\nM\u00e2con Bellegarde sur L\u00e9man de nuit de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:54) [92%] : \r\nLe bateau est bloqu\u00e9 \u00e0 M\u00e2con depuis 4 mois maintenant enfin octobre et le passage de l'autoroute, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on m'a dit que la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait pas bonne cette ann\u00e9e et qu'il y avait toujours ou du risque de gel des risques de neige etc et puis on a essay\u00e9 de faire attendent le plus longtemps possible et on passe enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:55 > 0:21:06) [92%] : \r\nSur l'autoroute des Titans, le g\u00e9ant des mers se frayer un passage dans les tunnels, au centim\u00e8tre pr\u00e8s, les responsables de l'A40 ont longtemps h\u00e9sit\u00e9 avant de donner leur feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:07 > 0:21:09) [97%] : \r\nC'est un petit peu particulier quand m\u00eame cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:17) [85%] : \r\nOui puisqu'en principe il passe plut\u00f4t sur le r\u00e9seau secondaire et passe sur le pont au-dessus de l'autoroute, c'est dans des cas tr\u00e8s particuliers o\u00f9 ils pr\u00eatre autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:17 > 0:21:36) [87%] : \r\nEt \u00e2ge pass\u00e9 \u00e0 contresens circulation neutralis\u00e9 interrompu \u00e0 une heure du matin, le convoi sort de l'autoroute, place au gymkhana sur les d\u00e9partementales dans les villages endormis \u00e0 Douvaine des dizaines de curieux se sont lev\u00e9s, il est 4 heures du matin, le convoi fascine le bateau faire rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:39 > 0:21:45) [95%] : \r\nVous connaissez des gens qui vont aller sur ce bateau, oui, j'ai une amie qui a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 pour les 60 ans de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:45 > 0:22:05) [87%] : \r\nDe son mari et vous aimeriez y aller peut-\u00eatre voir les feux sur Gen\u00e8ve voir les f\u00eates de Gen\u00e8ve, monsieur, oui, je crois, je sais pas si ce sera pour nous apr\u00e8s 9 heures de route et 8 ans kilom\u00e8tre de bitume la d\u00e9livrance la proue du catamaran avancent vers le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:06 > 0:22:24) [85%] : \r\nBen c'est magnifique, c'est des gens extraordinaires, c'est une pr\u00e9paration et cette nuit, \u00e9taient beaucoup plus folles que la premi\u00e8re avec vraiment des passages sous un pont \u00e0 1 centim\u00e8tre et puis entre 2 poteaux \u00e0 Douvaine, \u00e7a passait, on ne sait pas comment mais incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:25 > 0:22:36) [89%] : \r\nC'\u00e9tait compl\u00e8tement fou, c'est \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 fait, c'est les premi\u00e8res fois qu'un bateau de cette taille l\u00e0 chez Fountaine Pajot, on le met sur un camion et puis pour le livrer ici, en plus c'est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:38 > 0:22:51) [92%] : \r\nMaison d'h\u00f4tes sur l'eau le Sagna peut accueillir jusqu'\u00e0 12 personnes il vogue d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve en attendant son immatriculation son Capitaine a vendu sa maison pour r\u00e9aliser son r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:51 > 0:22:54) [84%] : \r\nJ'ai du lyc\u00e9e une reconversion professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:55 > 0:23:06) [89%] : \r\nPuisque j'\u00e9tais qui puis que mes mains permet plus mes poignets me permettent plus de faire \u00e7a, j'esp\u00e8re que, mais manque permettront de naviguer, mais j'aime tellement \u00e7a que je suis pr\u00eat \u00e0 souffrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:19) [90%] : \r\nBol d'or Festival de Jazz de Montreux f\u00eates de Gen\u00e8ve, le catamaran a d\u00e9sormais rendez- vous avec les \u00e9v\u00e9nements les plus clinquant du lac, sans oublier des croisi\u00e8res priv\u00e9es \u00e0 coup s\u00fbr en rien bling-bling.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:20 > 0:23:34) [94%] : \r\nEt c'est la fin de Couleurs locales ce soir le 19 heures 30 reviendra sur les rixes qui se sont produites ces derniers jours \u00e0 la prison genevoise de Champ- Dollon toute l'\u00e9quipe de couleur locale seraient r\u00e9jouis de vous retrouver demain soir, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-05-26T00:50:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1402071737", "durationSec": 210, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Un catamaran de 17 m\u00e8tres de long et de 9 m\u00e8tres de large, pesant au total 24 tonnes, a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 sur le lac L\u00e9man depuis La Rochelle avec notamment 200 kilom\u00e8tres de transport routier. Il s'agit du projet d'un genevois, Jean-Luc Oestreicher, fondateur de Float Inn, entreprise proposant des croisi\u00e8res sur le L\u00e9man. Le parcours du convoi a n\u00e9cessit\u00e9 la fermeture d'une autoroute \u00e0 la circulation ainsi qu'un v\u00e9ritable parcours d'obstacles dans de nombreux villages.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "FRANCE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "CATAMARAN"], "sequenceIds": ["1531146"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071738", "durationSec": 122, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la cr\u00e9ation de la Fondation humanitaire Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud par sa m\u00e8re la comtesse Albina du Boisrouvray. C\u00bfest en janvier 1989, il y a 28 ans, que son fils, pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re et sp\u00e9cialiste du sauvetage en montagne, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans un accident d'h\u00e9licopt\u00e8re.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE", "FONDATION"], "thematicPersons": ["DU BOISROUVRAY, ALBINA", "BAGNOUD, FRANCOIS-XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071739", "durationSec": 96, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Un gypa\u00e8te barbu est n\u00e9 au zoo de la Garenne. La naissance de l'oisillon a pu \u00eatre suivie par l'\u00e9quipe du zoo gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra install\u00e9e au-dessus du nid. Pour cause de consanguinit\u00e9, l'animal a peu de chance d'\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge adulte dans les alpes suisses.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD, LE"], "thematicThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "GYPA\u00c8TE"], "sequenceIds": ["1530662"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071740", "durationSec": 132, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Une brochure d\u00e9velopp\u00e9e par la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) est distribu\u00e9e \u00e0 la population Rom afin de mieux l'informer sur ses droits. Une initiative qui divise le milieu politique, l'UDC a de son c\u00f4t\u00e9 interpell\u00e9 le conseil d'\u00c9tat pour lui faire part de ses craintes de voir plus de mendiants en ville.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TSIGANES", "DROIT"], "sequenceIds": ["1531126"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071741", "durationSec": 36, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "D\u00e9c\u00e8s du chef de coeur Andr\u00e9 Charlet \u00e0 87 ans.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicPersons": ["CHARLET, ANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071742", "durationSec": 38, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Un boulanger et deux agriculteurs du Jura bernois cultivent des c\u00e9r\u00e9ales anciennes pour en faire du pain. Un premier essai a \u00e9t\u00e9 fait avec de l'engrain.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9ALE", "PANIFICATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071743", "durationSec": 36, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Le programme cantonal fribourgeois de pr\u00e9vention du tabagisme entre dans sa deuxi\u00e8me phase avec un bilan contrast\u00e9. Si l'on remarque une r\u00e9duction sensible de l'exposition \u00e0 la fum\u00e9e passive, le nombre de fumeurs ne diminue pas de mani\u00e8re significative.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TABAGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071744", "durationSec": 25, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Ennova r\u00e9clame 176 millions de francs de dommages et int\u00e9r\u00eats aux Services Industriels Genevois. Les deux entit\u00e9s sont li\u00e9es par un projet de parc \u00e9olien dans le Jura.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9OLIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071745", "durationSec": 43, "title": "BAB - 14.02.24", "excerpt": "Un magasin de Del\u00e9mont a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 suite au constat d'une odeur suspecte. La police n'a pas encore termin\u00e9 son enqu\u00eate.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607530740", "summary": "Zoo de la Garenne : Couple de gypa\u00e8tes barbus dans leur nid. Enclos du Gypa\u00e8te. Itw Paolo Schwab, chef exploitation du zoo de la Garenne. \u00c9quipe du zoo regardant dans la buvette une t\u00e9l\u00e9vision avec les images du nid.\nImages de la cam\u00e9ra du zoo, gypa\u00e8te dans son nid.\nArchives, 15.07.1989: Homme transportant un gypa\u00e8te, gypa\u00e8te dans le ciel.\nArchives, \"Passe-moi les jumelles\", 11.04.2011 : Gypa\u00e8te volant dans le ciel.", "id": "1530662", "visualThemes": ["JARDIN ZOOLOGIQUE", "GYPA\u00c8TE"], "visualGeographicals": ["VAUD, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607530813", "summary": "Duplex, Sion : Itw Christine Eggs directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'association Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud (FXB). Itw en h\u00e9licopt\u00e8re de St\u00e9phane Hottinger, sauveteur, maison FXB du sauvetage.", "id": "1530735", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531207", "summary": "Gen\u00e8ve : Olivia Le Fort, assistante doctorante \u00e0 l'UNIGE, visitant un centre d'urgence accompagn\u00e9e d'un m\u00e9diateur. Itw Olivia Le Fort. Olivia Le Fort proposant une brochure \u00e0 deux Roms assis \u00e0 une table. Olivia Le Fort consultant la brochure avec deux Roms. Itw Florin Lacutus, Rom.\nInfographies brochure \"Les droits des personnes rom en situation pr\u00e9caire \u00e0 Gen\u00e8ve\".\nRomain de Sainte Marie, pr\u00e9sident du PS Gen\u00e8ve, consultant la brochure. Itw Romain de Sainte Marie.\nItw C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente UDC, Gen\u00e8ve. C\u00e9line Amaudruz consultant la brochure.", "id": "1531126", "visualThemes": ["TSIGANES", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531227", "summary": "Lac L\u00e9man : Catamaran voguant sur l'eau. Itw Jean-Luc Oestreicher, fondateur Float Inn. Montage de voiles sur le catamaran par plusieurs individus. Jean-Luc Oestreicher \u00e0 la barre de son bateau. Poste de pilotage du catamaran.\nArchives 12.02.2014, France, nocturne : Transport par la route et par camion d\u00bfun catamaran depuis la Rochelle vers le Lac L\u00e9man en passant par l'Autoroute A40, Douvaine et arriv\u00e9e au Port de Sciez-sur-L\u00e9man.\nItw Ga\u00ebtan Masson, responsable technique Autoroute et Tunnel du Mont-Blanc (ATMB).\nItw Marc Antoon, Alpen Plaisance.", "id": "1531146", "visualThemes": ["CAMION", "TRANSPORT PAR ROUTE", "CATAMARAN"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN", "FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "72411", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011570", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-70447", "internalArchiveId": "AA1402070449", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 14.02.21", "publicationDate": "2014-02-21T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5634631", "imageURL": "http://www.rts.ch/5646600.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "La nourriture est photog\u00e9nique", "Ukraine: un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre le pr\u00e9sident Ianoukovitch et l'opposition", "Accord entre le pr\u00e9sident ukrainien et l'opposition: les pr\u00e9cisions de Jean-Philippe Schaller", "Accord entre le pr\u00e9sident ukrainien et l'opposition: le point avec Olivier Kohler", "Le journal", "Gel du programme Erasmus: la Suisse envisage d'autres moyens de prendre en charge les subventions", "Affaire Giroud: le vin \u00e9tait coup\u00e9 de mani\u00e8re illicite", "Doris Leuthard a rencontr\u00e9 le vice-chancelier allemand Sigmar Gabriel", "Il y a de plus en plus de centenaires en Suisse", "VS: Lonza rehausse les chiffres de la contamination au mercure", "Affaire Giroud: sujet retir\u00e9 pour des raisons juridiques", "JO de Sotchi: l'heure du bilan approche pour la Maison suisse", "Le journal 19:30", "JO de Sotchi / L'\u00e9quipe f\u00e9minine de Hockey remporte le bronze: les explications de Sarah Forster, joueuse de l'\u00e9quipe de hockey", "JO de Sotchi / Skicross: Fanny Smith ne s'est pas qualifi\u00e9e pour la suite de la comp\u00e9tition", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sence de certaines photos suscite de nombreux commentaires.", "Moscou, Berlin, Paris ont pes\u00e9 de tout leur poids pour faire cesser les tueries \u00e0 Kiev.", "La bourse de l'Union europ\u00e9enne repr\u00e9sente environ 340 francs par mois.", "Aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale n'a toutefois \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e.", "Le gouvernement de Berlin semble compr\u00e9hensif \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse suite au vote de l'initiative UDC.", "Selon la statistique de 2012, la Suisse comptait 242 centenaires masculins et 1167 centenaires f\u00e9minins.", "50 tonnes de auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es dans le canal entre 1930 et 1973.", "En raison de mesures super-provisionnelles d\u00e9cid\u00e9es par le Tribunal de Sion, ces \u00e9l\u00e9ments ne sont plus accessibles.", "Le passage de Vladimir Poutine, les nombreux visiteurs et la raclette ont contribu\u00e9 \u00e0 son succ\u00e8s.", "La Vaudoise avait pourtant clairement affich\u00e9 ses ambitions d'or olympique."], "variantIds": ["ece-5510277", "ece-5510275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-09T19:32:18Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:14:08\r\n...\r\n\r\n19:30:14:12  19:30:16:17\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:19:23\r\n   Rebondissement en Ukraine.\r\n\r\n19:30:20:04  19:30:24:09\r\n    Le pr\u00e9sident Ianoukovitch\r\net l'opposition signent un accord.\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:30:12\r\nIl pr\u00e9voit des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:33:14\r\nLonza dit vouloir la transparence\r\n\r\n19:30:33:19  19:30:36:15\r\n        sur la pollution\r\n      au mercure en Valais.\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:44:15\r\n    50 t de mercure d\u00e9vers\u00e9es\r\n         et non plus 28.\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:48:10\r\n        Qu'adviendra-t-il\r\n     des \u00e9tudiants concern\u00e9s\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:51:08\r\napr\u00e8s le gel europ\u00e9en d'Erasmus ?\r\n\r\n19:30:51:12  19:30:54:14\r\n   Des plans B sont envisag\u00e9s\r\n\r\n19:30:54:19  19:31:00:10\r\npour que la Suisse prenne en charge\r\n         ces subventions.\r\n\r\n19:31:00:20  19:31:02:17\r\n     Dans l'affaire Giroud,\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:06:19\r\ndes centaines de milliers de litres\r\n        \u00e9taient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:31:07:00  19:31:10:03\r\n       Le vin \u00e9tait coup\u00e9\r\n      de mani\u00e8re illicite.\r\n\r\n19:31:10:08  19:31:17:07\r\nLes failles du syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n     sont point\u00e9es du doigt.\r\n\r\n19:31:18:13  19:31:21:21\r\n          Sarah Forster\r\n  et l'\u00e9quipe de hockey f\u00e9minin\r\n\r\n19:31:22:02  19:31:25:17\r\nrapportent la m\u00e9daille de bronze\r\n          \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:31:27:05  19:31:30:22\r\n        Puis, Hans Erni\r\n     a 105 ans aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:31:03  19:31:34:11\r\n        Les centenaires\r\n     ne sont plus si rares.\r\n\r\n19:31:34:15  19:31:36:14\r\n    environ 1'400 en Suisse.\r\n\r\n19:31:36:19  19:31:42:13\r\n     On verra des exemples.\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:48:00\r\n      Moscou, Berlin, Paris\r\n   ont pes\u00e9 de tout leur poids\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:03\r\n        pour faire cesser\r\n       les tueries \u00e0 Kiev.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:57:01\r\n     Le pr\u00e9sident Ianoukovitch\r\net son opposition signent un accord.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:02:11\r\n           Il est 11h00\r\n  au Palais pr\u00e9sidentiel de Kiev.\r\n\r\n19:32:02:16  19:32:08:04\r\n  V.Ianoukovitch et l'opposition\r\n  ukrainienne signent un accord.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:13:04\r\n Les visages sont ferm\u00e9s, l'accord\r\n   a \u00e9t\u00e9 obtenu sous la pression\r\n\r\n19:32:13:09  19:32:17:14\r\n     de n\u00e9gociations marathon,\r\n emmen\u00e9es par la tro\u00efka europ\u00e9enne\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:19:22\r\n au terme de trois mois de crise.\r\n\r\n19:32:20:03  19:32:23:22\r\n           Tous signent\r\n    sauf le repr\u00e9sentant russe.\r\n\r\n19:32:24:03  19:32:28:05\r\n   Le texte pr\u00e9voit une \u00e9lection\r\n     pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e,\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:32:14\r\n  la formation d'un gouvernement\r\n        d'union nationale\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:36:02\r\n  et le retour \u00e0 la Constitution\r\n             de 2004.\r\n\r\n19:32:36:07  19:32:43:20\r\nLa poign\u00e9e de main entre Klitschko\r\n   et Ianoukovitch est glac\u00e9e.\r\n\r\n19:32:44:01  19:32:48:12\r\n     Les premi\u00e8res barricades\r\n  ne sont qu'\u00e0 100 m\u00e8tres de l\u00e0.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:53:02\r\nApr\u00e8s trois mois, les manifestants\r\n   sentent que l'heure tourne.\r\n\r\n19:32:53:07  19:32:57:22\r\n Voici leur r\u00e9action \u00e0 la derni\u00e8re\r\n   offre du pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n19:32:59:07  19:33:04:05\r\n  Je connais pas mal de blagues\r\nmais celle-l\u00e0, c'est la meilleure.\r\n\r\n19:33:04:10  19:33:08:22\r\n-Apr\u00e8s tout ces morts, vous croyez\r\n    que l'on va s'arr\u00eater l\u00e0 ?\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:14:13\r\nSur la place, l'ambiance est moins\r\n      tendue que la veille.\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:22:22\r\n Pour nous ce qui est important,\r\n  c'est d'\u00e9jecter Ianoukovitch.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:28:04\r\n    Dans des morgues improvis\u00e9es\r\nles familles viennent rendre hommage\r\n\r\n19:33:28:09  19:33:33:01\r\n   \u00e0 ceux qui ont laiss\u00e9 leur vie\r\npour une certaine id\u00e9e de l'Ukraine.\r\n\r\n19:33:33:06  19:33:36:19\r\nLes corps sont b\u00e9nis puis emball\u00e9s\r\n        dans des drapeaux.\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:40:02\r\n       Avant d'\u00eatre emmen\u00e9s\r\n       loin de cette place.\r\n\r\n19:33:41:03  19:33:43:01\r\n       O.Kohler, bonsoir.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:49:19\r\n        Est-ce que l'accord\r\nsemble satisfaire les manifestants ?\r\n\r\n19:33:51:13  19:33:57:13\r\n       Non, clairement pas.\r\n\r\n19:34:01:18  19:34:05:13\r\n  Un manifestant nous a dit avoir\r\n  gagn\u00e9 une bataille mais pas la\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:10:08\r\n              guerre.\r\n\r\n19:34:10:10  19:34:16:10\r\n  Il y a la promesse d'\u00e9lections\r\n       anticip\u00e9es, certes,\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:20:03\r\n    et \u00e9galement la promesse de\r\n  lib\u00e9ration de Yulia Timochenko.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:26:05\r\n   L'heure est au recueillement.\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:32:17\r\nLes gens sont marqu\u00e9s par le bain de\r\n            sang d'hier.\r\n\r\n19:34:32:17  19:34:34:21\r\n     J-P.Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:34:35:02  19:34:37:18\r\n   La mobilisation europ\u00e9enne\r\n        est importante.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:41:13\r\nOui, m\u00eame si tout cela reste fragile.\r\n\r\n19:34:41:18  19:34:45:21\r\n  C'est une extraordinaire partie\r\n   diplomatique qui s'est jou\u00e9e\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:50:20\r\nces derni\u00e8res heures pour \u00e9viter, que\r\n l'Ukraine ne sombre dans la guerre\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:54:04\r\n    civile entrainant l'Europe\r\n   et la Russie dans l'inconnu.\r\n\r\n19:34:54:09  19:34:58:16\r\nLes ministres du triangle de Weimar,\r\n    soit la France, l'Allemagne\r\n\r\n19:34:58:21  19:35:02:19\r\net la Pologne, ne devaient rencontrer\r\n       le pr\u00e9sident ukrainien\r\n\r\n19:35:03:00  19:35:04:02\r\n          que bri\u00e8vement.\r\n\r\n19:35:04:07  19:35:06:00\r\n    Mais \u00e7a a dur\u00e9 six heures.\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:10:11\r\nEt pendant qu'ils faisaient monter\r\n   la pression, leurs coll\u00e8gues\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:15:00\r\nde Bruxelles votaient des sanctions\r\nplut\u00f4t l\u00e9g\u00e8res, mais qui sonnaient\r\n\r\n19:35:15:05  19:35:17:22\r\n      comme une menace r\u00e9elle\r\n         pour Ianoukovich.\r\n\r\n19:35:18:03  19:35:21:11\r\n        Il y a une limite\r\n \u00e0 ce que peut accepter Poutine.\r\n\r\n19:35:24:04  19:35:32:08\r\n Poutine a une obsession, il veut\r\n reconstituer la zone d'influence\r\n\r\n19:35:32:12  19:35:36:11\r\n      de l'Union sovi\u00e9tique,\r\n    quitte \u00e0 encourager la pire\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:38:19\r\n   r\u00e9pression comme \u00e0 Kiev hier.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:43:17\r\nPour lui, pas question que l'Ukraine\r\nse place dans l'orbite de Bruxelles.\r\n\r\n19:35:43:22  19:35:47:11\r\n    M\u00eame si 45 % des Ukrainiens\r\n    souhaitent le rapprochement\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:48:15\r\n          avec l'Europe.\r\n\r\n19:35:48:20  19:35:52:01\r\n  Contre 15 % qui veulent rester\r\n       proche de la Russie.\r\n\r\n19:35:52:06  19:35:56:02\r\n  L'Europe a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s maladroite,\r\n    en proposant un partenariat\r\n\r\n19:35:56:07  19:36:00:06\r\n   d'association avec l'Ukraine,\r\n   tout en excluant une adh\u00e9sion\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:23\r\n   dont r\u00eavent de tr\u00e8s nombreux\r\n           ukrainiens.\r\n\r\n19:36:04:04  19:36:08:19\r\n Dans l'empire austro-hongrois,\r\n  il y a un si\u00e8cle, il y avait\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:13:06\r\n      comme point de rep\u00e8re\r\n        la ville de Lviv.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:17:19\r\nUne division qui existe toujours.\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:25:18\r\n   L'Ukraine est un \u00e9tat tampon\r\n        entre deux mondes.\r\n\r\n19:36:25:23  19:36:27:18\r\n    D'o\u00f9 son enjeu strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:32:16\r\nLes Europ\u00e9ens ont voulu se rappeler\r\nqu'une partie de l'Ukraine faisait\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:36:04\r\npartie de l'empire austro-hongrois.\r\n\r\n19:36:36:09  19:36:39:18\r\n Mais Kiev a aussi \u00e9t\u00e9 le berceau\r\n     de la Russie m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n19:36:39:23  19:36:43:05\r\n    Il ne peut donc pas y avoir\r\n    de solution pour l'Ukraine\r\n\r\n19:36:43:10  19:36:45:15\r\n  qui fasse l'impasse sur Moscou.\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:49:03\r\nLonza dit vouloir la transparence\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:51:16\r\n        sur la pollution\r\n      au mercure en Valais.\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:56:16\r\nLes chiffres sont \u00e0 la hausse: 50 t\r\nde mercure d\u00e9vers\u00e9es et non plus 28.\r\n\r\n19:36:57:11  19:36:59:16\r\n      Une guerre de chiffres.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:03:14\r\nApr\u00e8s deux semaines de recherches,\r\n     la Lonza parle d\u00e9sormais\r\n\r\n19:37:03:19  19:37:06:23\r\n   d'une cinquantaine de tonnes\r\n       de mercure d\u00e9vers\u00e9es\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:10:00\r\n      dans le Grossgrundkanal\r\n        entre 1930 et 1973.\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:13:12\r\n   Soit le double de la quantit\u00e9\r\n        annonc\u00e9e au d\u00e9part.\r\n\r\n19:37:13:22  19:37:17:11\r\n  Il s'agit d'un chiffre apparu\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:19:11\r\n   suite \u00e0 une \u00e9tude mandat\u00e9e\r\n\r\n19:37:19:15  19:37:21:07\r\n         par le canton.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:25:13\r\n Mais les donn\u00e9es qui ont servi\r\n comme base \u00e0 cette estimation\r\n\r\n19:37:25:18  19:37:27:06\r\n     n'\u00e9taient pas fiables.\r\n\r\n19:37:27:11  19:37:32:09\r\nC'est pour \u00e7a qu'ils sont arriv\u00e9s\r\n    au r\u00e9sultat de 28 tonnes.\r\n\r\n19:37:32:18  19:37:37:04\r\n     Selon les investigations \r\n     de l'entreprise chimique,\r\n\r\n19:37:37:09  19:37:40:22\r\n  50 tonnes se seraient \u00e9vapor\u00e9es\r\n         dans l'atmosph\u00e8re\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:44:12\r\n     et 27 tonnes ne sont pas\r\n        encore localis\u00e9es.\r\n\r\n19:37:44:17  19:37:49:22\r\n Ce sont bien 350 t de mercure qui\r\nont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es sur cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:37:50:03  19:37:55:04\r\n         Et il va falloir\r\n     encore analyser, compter\r\n\r\n19:37:55:09  19:37:58:02\r\net surtout distribuer les factures.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:20\r\n         Actuellement,\r\n   nous faisons un inventaire\r\n\r\n19:38:02:01  19:38:05:03\r\nde toutes les mesures \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:38:05:08  19:38:08:15\r\nUne fois le plan d'action \u00e9tabli,\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:13:03\r\ncela nous donnera une vue d'ensemble\r\n     qui nous permettra d'avoir\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:16:10\r\n  une id\u00e9e des co\u00fbts engendr\u00e9s.\r\n\r\n19:38:19:10  19:38:23:13\r\n    Pour l'heure 280 parcelles\r\n    sont d\u00e9clar\u00e9es contamin\u00e9es\r\n\r\n19:38:23:18  19:38:25:13\r\n      aux alentours du canal.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:07\r\n  Un tiers en zone d'habitation.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:32:20\r\n La Lonza pr\u00e9finance les analyses\r\n  des terrains les plus pollu\u00e9s\r\n\r\n19:38:33:01  19:38:37:14\r\n  mais rappelle qu'elle n'est pas\r\nresponsable de l'\u00e9pandage des terres\r\n\r\n19:38:37:19  19:38:40:06\r\n et renvoie la balle aux communes.\r\n\r\n19:38:41:10  19:38:44:13\r\n    Le gouvernement de Berlin\r\n       semble compr\u00e9hensif\r\n\r\n19:38:44:18  19:38:48:11\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse\r\napr\u00e8s le vote sur l'immigration.\r\n\r\n19:38:52:23  19:38:58:20\r\n Mardi dernier, c'est Angela Merkel\r\nqui rassurait les autorit\u00e9s suisses,\r\n\r\n19:38:59:01  19:39:03:17\r\n  t\u00e9tanis\u00e9es par le gel de leurs\r\nrelations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:09:00\r\nAujourd'hui, c'est le vice-chancelier\r\n S.Gabriel qui apporte son soutien.\r\n\r\n19:39:09:05  19:39:12:14\r\nIl a re\u00e7u Doris Leuthard \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:16:14\r\n     A la sortie, la ministre\r\n      affiche son optimisme.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:19:22\r\nL'Allemagne aura de la souplesse\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:22:07\r\n       de regarder ce que\r\n\r\n19:39:22:11  19:39:26:07\r\n   le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire\r\n        avec ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:32:11\r\n   C'est un partenaire fid\u00e8le\r\n   qui va soutenir la Suisse.\r\n\r\n19:39:33:07  19:39:36:22\r\n    Au coeur de la rencontre, \r\n    l'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:40:21\r\n      que Berne et Bruxelles\r\n    n\u00e9gocient depuis sept ans.\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:44:13\r\n  Avec \u00e0 la cl\u00e9, une int\u00e9gration\r\n      compl\u00e8te de la Suisse\r\n\r\n19:39:44:18  19:39:47:02\r\nau march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:51:11\r\n     Mais depuis l'acceptation\r\nde l'initiative contre l'immigration\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:03\r\n    de masse, les n\u00e9gociations\r\n         sont en suspens.\r\n\r\n19:39:56:08  19:40:01:04\r\n   Les n\u00e9gociations en cours \r\n  sur l'\u00e9lectricit\u00e9 continuent\r\n\r\n19:40:01:09  19:40:06:04\r\n     car \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\n avec un syst\u00e8me de contingents.\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:12:07\r\n   Et la Suisse est importante\r\n         pour ce march\u00e9.\r\n\r\n19:40:13:13  19:40:17:19\r\n  Mettre l'accord sous toit d'ici\r\n  ce printemps semble irr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:40:18:00  19:40:21:11\r\n     Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  se r\u00e9jouit de chaque petit pas\r\n\r\n19:40:21:16  19:40:23:09\r\n     dans la bonne direction.\r\n\r\n19:40:24:06  19:40:27:03\r\n        Qu'adviendra-t-il\r\n     des \u00e9tudiants concern\u00e9s\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:29:16\r\napr\u00e8s le gel europ\u00e9en d'Erasmus ?\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:33:12\r\n   Des plans B sont envisag\u00e9s\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:38:09\r\n       pour que la Suisse\r\nprenne en charge ces subventions.\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:44:15\r\nIls sont inquiets pour leur avenir.\r\n\r\n19:40:44:20  19:40:48:17\r\n  Quelques centaines d'\u00e9tudiants\r\n      l'ont exprim\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:40:48:22  19:40:55:15\r\nLe gel d'Erasmus et d'Horizon 2020\r\n  les laissent dans le d\u00e9sarroi.\r\n\r\n19:40:55:20  19:41:01:21\r\n      Mais J.Schneider-Ammann\r\n         aurait un plan B\r\n\r\n19:41:02:02  19:41:07:07\r\n    au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations\r\n    s'enliseraient avec l'UE.\r\n\r\n19:41:08:14  19:41:11:03\r\n  Un plan B pourrait consister\r\n\r\n19:41:11:08  19:41:14:11\r\n\u00e0 ce que l'on finance ce programme\r\n\r\n19:41:14:16  19:41:17:16\r\ndans le cadre des cr\u00e9dits existants.\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:23:14\r\nDe sorte qu'il n'y ait pas de trou\r\nde financement pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:41:24:04  19:41:29:01\r\nLe d\u00e9partement de Schneider-Ammann\r\n  ne commente pas l'information.\r\n\r\n19:41:29:06  19:41:33:14\r\n   Que co\u00fbte un \u00e9tudiant suisse\r\n     qui part avec Erasmus ?\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:39:13\r\n Il re\u00e7oit 280 \u00e0 340 frs par mois.\r\n\r\n19:41:39:18  19:41:44:04\r\n   Combien sont-ils en Suisse ?\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:46:11\r\n        5'200 l'an dernier.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:51:03\r\n    La moiti\u00e9 sont des Suisses\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:41:51:08  19:41:55:00\r\n            et l'autre\r\n  des Europ\u00e9ens venus en Suisse.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:57:20\r\n    Que paie la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:41:58:01  19:42:06:08\r\n  Le Parlement a accord\u00e9 300 mios\r\n de frs au programme sur sept ans.\r\n\r\n19:42:06:12  19:42:11:17\r\n  Une somme qui pourrait soutenir\r\nles \u00e9tudiants dans le pire des cas.\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:18:00\r\nLes n\u00e9gociations ont besoin de temps\r\n   mais les jeunes sont press\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:06  19:42:22:12\r\n          Au Venezuela,\r\n    la situation reste tendue\r\n\r\n19:42:22:17  19:42:26:05\r\n       apr\u00e8s deux semaines\r\n  de manifestations \u00e9tudiantes.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:29:21\r\n       Les affrontements\r\nont fait jusqu'ici quatre morts.\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:35:01\r\n    L'opposition proteste contre\r\nla crise \u00e9conomique et l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:42:07\r\n   Le pr\u00e9sident Maduro \u00e9voque \r\n  une tentative de coup d'Etat.\r\n\r\n19:42:44:18  19:42:48:14\r\nDans l'affaire du quadruple meurtre\r\n           de Chevaline,\r\n\r\n19:42:48:19  19:42:52:08\r\nla garde \u00e0 vue de l'ancien policier\r\n           a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:55:02\r\n   L'homme avait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9\r\n\r\n19:42:55:07  19:42:59:02\r\n       parce qu'il poss\u00e8de\r\n     une collection d'armes.\r\n\r\n19:42:59:07  19:43:04:23\r\n Si les perquisitions n'ont pas \r\npermis d'\u00e9tablir son implication,\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:07:20\r\nune nouvelle information judiciaire\r\n\r\n19:43:08:01  19:43:11:08\r\n   sera ouverte \u00e0 son encontre\r\n      pour trafic d'armes.\r\n\r\n19:43:12:03  19:43:13:20\r\n     Dans l'affaire Giroud,\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:17:14\r\ndes centaines de milliers de litres\r\n        \u00e9taient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:20:10\r\n       Le vin \u00e9tait coup\u00e9\r\n      de mani\u00e8re illicite.\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:27:06\r\nLes failles du syst\u00e8me de contr\u00f4le\r\n     sont point\u00e9es du doigt.\r\n\r\n19:43:28:14  19:43:32:11\r\n         Philippe Hunziker\r\nsurveille les grandes caves du pays.\r\n\r\n19:43:32:16  19:43:35:17\r\n   Il dirige le Contr\u00f4le suisse\r\n       du commerce du vin.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:38:06\r\n   Plus de 500 contr\u00f4les par an.\r\n\r\n19:43:38:15  19:43:40:20\r\n  Il se peut qu'il y ait eu des\r\n\r\n19:43:41:01  19:43:43:13\r\ncoupages, des assemblages de c\u00e9pages\r\n\r\n19:43:43:18  19:43:53:14\r\n ou des mill\u00e9simes pas corrects\r\n   ou des fausses \u00e9tiquettes.\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:55:13\r\n        Ca arrive souvent ?\r\n\r\n19:43:55:18  19:43:58:16\r\nPas tr\u00e8s souvent, mais \u00e7a arrive.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:01:23\r\n         Si c'est le cas,\r\n      il d\u00e9nonce aux cantons.\r\n\r\n19:44:02:04  19:44:04:02\r\n   Une douzaine de fois par an.\r\n\r\n19:44:04:07  19:44:08:05\r\n     Les infractions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\r\n sur plusieurs ann\u00e9es sont rares.\r\n\r\n19:44:08:10  19:44:10:11\r\n   Comme ici, chez Giroud Vins.\r\n\r\n19:44:10:16  19:44:14:21\r\nIl y avait l'affaire du St-Saphorin\r\n     mais selon des documents,\r\n\r\n19:44:15:02  19:44:19:22\r\n    les inspecteurs ont d\u00e9tect\u00e9\r\n plus de 350'000 litres illicites.\r\n\r\n19:44:20:03  19:44:25:01\r\nOn lit des limites de coupe d\u00e9pass\u00e9es\r\n sur les c\u00e9pages et les mill\u00e9simes.\r\n\r\n19:44:25:06  19:44:28:22\r\n   Une coupe b\u00e9nigne avec du vin\r\n      \u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9e.\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:32:09\r\n           Depuis 2010,\r\n    la situation est r\u00e9tablie.\r\n\r\n19:44:32:13  19:44:37:23\r\n   Mais Giroud Vins a vers\u00e9 des\r\n\u00e9moluments en centaines de francs.\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:59:14\r\n     En Valais, ce dossier reste\r\ninhabituel pour le chimiste cantonal.\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:01:19\r\n      Ce n'est pas courant\r\n\r\n19:45:02:00  19:45:04:09\r\n     pour les caves d'avoir\r\n\r\n19:45:04:13  19:45:06:23\r\n  des probl\u00e8mes plusieurs fois.\r\n\r\n19:45:07:09  19:45:09:19\r\n    Pourtant des zones d'ombre\r\n           subsistent.\r\n\r\n19:45:11:01  19:45:12:23\r\n Il y a eu 4 ans d'infractions.\r\n\r\n19:45:13:04  19:45:15:15\r\nQuelles mesures ont \u00e9t\u00e9 prises ?\r\n\r\n19:45:15:20  19:45:17:15\r\n  Je ne peux pas vous le dire.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:20:11\r\nPourquoi n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:20:16  19:45:22:18\r\n   Il y a s\u00fbrement une raison.\r\n\r\n19:45:23:04  19:45:26:11\r\n       Le chimiste cantonal\r\n  a \u00e9t\u00e9 cl\u00e9ment avec Giroud Vins.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:30:09\r\nM\u00eame chose avec le Contr\u00f4le suisse\r\n       du commerce du vin.\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:32:17\r\nAucune d\u00e9nonciation p\u00e9nale au final.\r\n\r\n19:45:32:22  19:45:36:02\r\n       Ce constat interpelle\r\n    un autre chimiste cantonal.\r\n\r\n19:45:36:07  19:45:40:05\r\n   Selon lui, il y avait mati\u00e8re\r\n   \u00e0 d\u00e9noncer devant la justice.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:42:18\r\n      C'est \u00e9tonnant, oui.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:45:02\r\n   Si c'\u00e9tait arriv\u00e9 chez moi,\r\n\r\n19:45:45:07  19:45:46:23\r\n    j'aurais pris des mesures\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:49:00\r\n   administratives et p\u00e9nales.\r\n\r\n19:45:49:05  19:45:52:21\r\n Mais l\u00e0 o\u00f9 le chimiste cantonal\r\n   n'est pas autorit\u00e9 p\u00e9nale,\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:56:08\r\nle contr\u00f4le du vin doit d\u00e9noncer\r\n      \u00e0 l'autorit\u00e9 p\u00e9nale\r\n\r\n19:45:56:12  19:45:59:01\r\n qui doit donner des sanctions.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:03:08\r\n  Pour cet expert, le volet p\u00e9nal\r\ndu contr\u00f4le du vin a connu un rat\u00e9.\r\n\r\n19:46:03:12  19:46:06:05\r\n        Une partie du vin\r\n     avait \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9e\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:08:13\r\navant les inspections du Contr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:11:12\r\n       Combien de litres ?\r\n     Le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n19:46:12:07  19:46:16:13\r\n  Retrouvez les documents cit\u00e9s\r\n         sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:46:17:13  19:46:22:12\r\n  Dans la suite de ce journal, le\r\nsucc\u00e8s de la Maison suisse \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:28:00\r\n  Et quoi de plus photog\u00e9nique\r\n      que la nourriture ?\r\n\r\n19:46:29:02  19:46:32:08\r\nHans Erni a 105 ans aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:32:12  19:46:35:09\r\n    les centenaires ingambes\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:41:04\r\n   sont beaucoup plus nombreux\r\n         que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:46:41:09  19:46:45:21\r\n  Les femmes surtout jouissent\r\n   de cette long\u00e9vit\u00e9 accrue.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:49:13\r\n       En 2012, la Suisse\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:54:13\r\ncomptait 242 centenaires masculins\r\n         et 1'167 femmes.\r\n\r\n19:46:54:18  19:47:00:01\r\n  Les exemples se multiplient.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:20\r\n          De ces rituels\r\n    qui le sont pour certains,\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:09:16\r\nbien d'avantage que pour d'autres.\r\n\r\n19:47:09:21  19:47:12:17\r\n          L'anniversaire\r\n   d'un si\u00e8cle pass\u00e9 d'existence\r\n\r\n19:47:12:22  19:47:14:18\r\n      pour le peintre H.Erni\r\n\r\n19:47:14:23  19:47:20:21\r\nqui continue de pratiquer son art \r\n\u00e0 105 ans, la cl\u00e9 de sa long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:26:05\r\n  J'ai fait beaucoup de sport:\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:30:00\r\n  du football, de l'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n19:47:30:05  19:47:34:09\r\n   A partir d'un certain \u00e2ge,\r\non n'a plus l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:47:34:13  19:47:45:11\r\n  L'\u00e9nergie restante est consacr\u00e9e\r\nau domaine o\u00f9 vous \u00eates le meilleur.\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:52:10\r\n Des oeuvres et des projets plein \r\nla t\u00eate comme pour Robert Marchand,\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:56:10\r\n      qui, \u00e0 102 ans, a battu\r\n   son record de l'heure \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:47:56:14  19:48:03:00\r\n         E.Naef, 109 ans,\r\n  s'adonnant toujours \u00e0 son art.\r\n\r\n19:48:03:05  19:48:08:10\r\n        S.Hessel, l'auteur,\r\n     ou C.Segundo, le musicien\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:15:10\r\n    pour en citer quelques-uns\r\n    \u00e0 d\u00e9fier l'\u00e2ge qui passe.\r\n\r\n19:48:16:05  19:48:18:09\r\n    Trois choses ont chang\u00e9:\r\n\r\n19:48:18:13  19:48:21:05\r\nl'allongement de la dur\u00e9e de la vie\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:24:11\r\navec les r\u00e9parations qui s'imposent.\r\n\r\n19:48:24:15  19:48:28:17\r\n  La comp\u00e9tence est distribu\u00e9e.\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:36:19\r\n  Et l'environnement financier \r\n  permet d'agir tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:40:22\r\n         Henri Salvador\r\n   Le travail, c'est la sant\u00e9\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:45:11\r\n   \"Le travail, c'est la sant\u00e9\"\r\n       chantait H.Salvador,\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:48:20\r\n  lui qui fit mentir sa chanson.\r\n\r\n19:48:49:01  19:48:52:01\r\nLe secret d'une vieillesse r\u00e9ussie:\r\n\r\n19:48:52:06  19:48:57:17\r\n      se trouver une passion\r\n qui donne l'envie de travailler.\r\n\r\n19:48:58:22  19:49:02:06\r\n    Voici la page olympique.\r\n\r\n19:49:09:08  19:49:11:06\r\n        D.Lemos, bonsoir.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:19:11\r\n    Grande d\u00e9ception du jour,\r\n    Fanny Smith au skicross.\r\n\r\n19:49:21:13  19:49:24:06\r\nLes Suissesses brillent en Coupe du\r\n              monde.\r\n\r\n19:49:24:08  19:49:26:04\r\n      Notamment Fanny Smith.\r\n\r\n19:49:26:04  19:49:31:08\r\n        Elle avait affich\u00e9\r\n   ses ambitions d'or olympique.\r\n\r\n19:49:31:12  19:49:35:17\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:41:13\r\n       F.Smith s'envole dans\r\n cette demi-finale qu'elle domine.\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:47:00\r\n       Mais la Vaudoise rate\r\n         son atterrissage.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:51:07\r\n       F.Smith se reprend, \r\n      mais il est trop tard.\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:58:07\r\n        La finale s'envole\r\n      et le r\u00eave de m\u00e9daille.\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:01:14\r\n On se pr\u00e9pare depuis longtemps\r\n\r\n19:50:01:19  19:50:04:01\r\n    pour un grand \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:50:04:06  19:50:06:23\r\nJe voulais l'or et rien d'autre.\r\n\r\n19:50:07:04  19:50:17:05\r\nLa m\u00e9daille \u00e9tait l\u00e0 mais j'ai fait\r\n  une faute, \u00e7a ne pardonne pas.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:21:14\r\n     A l'arriv\u00e9e, la d\u00e9ception\r\n  est \u00e0 la hauteur des ambitions.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:23:15\r\n   Dans son village de Villars,\r\n\r\n19:50:23:20  19:50:27:07\r\n      tous se sont retrouv\u00e9s \r\n      sur la place du march\u00e9.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:30:04\r\nIl y a son fr\u00e8re, plut\u00f4t confiant.\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:32:18\r\n   Elle skie bien aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:34:14\r\n       Ca va \u00eatre tendu !\r\n\r\n19:50:34:19  19:50:36:17\r\n   Confiant pour une m\u00e9daille ?\r\n\r\n19:50:36:22  19:50:39:06\r\n         Oui, toujours.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:42:03\r\n  Elle skie bien, \u00e7a va aller.\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:48:05\r\n     Et puis, il y a ce virage\r\n           mal n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:50:11\r\n     Elle m\u00e9ritait vraiment.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:52:16\r\n    Elle \u00e9tait toute proche,\r\n\r\n19:50:52:21  19:50:54:13\r\n         c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:50:54:18  19:50:57:23\r\n  Ca sera pour dans quatre ans.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:03:14\r\n    Sans envie, F.Smith dispute\r\n la petite finale et termine 8\u00e8me.\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:10:05\r\n   Je dis coucou \u00e0 mon fr\u00e8re\r\net tous ceux qui sont \u00e0 Villars.\r\n\r\n19:51:10:10  19:51:12:11\r\n        Je suis d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n19:51:12:16  19:51:14:22\r\n      Ne soyez pas d\u00e9sol\u00e9e !\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:20:10\r\n-Malgr\u00e9 la d\u00e9sillusion, F.Smith peut\r\ntoujours r\u00eaver de m\u00e9daille \u00e0 21 ans.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:29:01\r\n  L'alpin n'est pas venu remonter\r\n      le moral du ski suisse.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:34:13\r\n    Wendy Holdener fait pourtant\r\npartie des 10 meilleures slalomeuses.\r\n\r\n19:51:34:18  19:51:40:04\r\n    Elle a connu l'\u00e9limination\r\n       d\u00e8s la 1\u00e8re manche.\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:44:03\r\n         Denise Feierabend\r\n    a termin\u00e9 \u00e0 la 17\u00e8me place.\r\n\r\n19:51:44:08  19:51:52:14\r\nL'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, plus \r\njeune championne olympique de slalom\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:59:17\r\n  de l'histoire, r\u00e8gne d\u00e9sormais \r\n  sans partage sur la discipline.\r\n\r\n19:51:59:22  19:52:05:05\r\n    25 m\u00e9dailles d'or au total\r\n          pour les USA.\r\n\r\n19:52:09:06  19:52:12:11\r\n Parmi les figures de ces Jeux,\r\n         Sarah Forster\r\n\r\n19:52:12:16  19:52:15:10\r\n   et toute l'\u00e9quipe f\u00e9minine\r\n           de hockey.\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:20:06\r\n     Hier, elles recevaient\r\n     la m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:26:10\r\n     Sarah Forster, bonsoir.\r\n\r\n19:52:28:13  19:52:34:13\r\n             Merci.\r\n\r\n19:52:35:15  19:52:41:15\r\n Vous faites l\u00e0 une du quotidien\r\n           jurassien.\r\n\r\n19:52:42:21  19:52:48:19\r\n \u00c7a montre \u00e0 quel point vous \u00eates\r\n           appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n19:52:48:21  19:52:52:06\r\nLe soutien des jurassiens a beaucoup\r\n         compt\u00e9 pour vous ?\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:57:14\r\n           C'est vrai.\r\n\r\n19:52:57:16  19:53:03:16\r\n Mais je pense aussi beaucoup \u00e0 ma\r\nfamille et \u00e0 la Romandie et au Jura.\r\n\r\n19:53:08:06  19:53:13:06\r\nVous jouez pour le HC Lugano aussi.\r\n\r\n19:53:13:08  19:53:17:11\r\n Ce n'est pas un souci pour vous.\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:23:13\r\n        Non, c'est clair.\r\n\r\n19:53:24:06  19:53:27:00\r\n Votre r\u00eave est de vivre du hockey\r\n            sur glace.\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:30:01\r\n          Pourquoi pas.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:36:03\r\n Et partir en Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:44:11\r\nVous arrivez \u00e0 d\u00e9mentir les rumeurs\r\n       sur les hockeyeuses ?\r\n\r\n19:53:44:12  19:53:50:12\r\n    Oui, \u00e7a me fait sourire.\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:56:19\r\n Je suis Jurassienne et fi\u00e8re de\r\n             l'\u00eatre.\r\n\r\n19:53:56:21  19:54:02:03\r\n          Un message ?\r\n\r\n19:54:02:05  19:54:05:06\r\n Je remercie tous ceux qui m'ont\r\n            soutenue.\r\n\r\n19:54:05:06  19:54:09:10\r\n   L'heure du bilan s'approche\r\n pour la Maison suisse \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:13:01\r\n     L'op\u00e9ration va au-del\u00e0 \r\n     de ce qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:17:04\r\nPlus de 100'000 visiteurs d\u00e9nombr\u00e9s.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:24:09\r\n La Maison suisse a \u00e9t\u00e9 construite\r\n  en janvier en pleine pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:28:01\r\nFallait-il que notre pays s'associe\r\n        aux Jeux de Sotchi\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:31:12\r\n     alors que la Russie \u00e9tait\r\n     sous le feu des critiques\r\n\r\n19:54:31:17  19:54:34:08\r\npour non-respect des droits humains ?\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:38:09\r\n  A quelques jours de la cl\u00f4ture,\r\n     N.Bideau ne regrette pas\r\n\r\n19:54:38:13  19:54:40:22\r\n la pr\u00e9sence helv\u00e9tique \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:43:11\r\n Si on joue la carte du boycott,\r\n\r\n19:54:43:15  19:54:45:23\r\non n'avancera jamais avec la Russie.\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:51:00\r\n  Ca valait la peine d'\u00eatre fort\r\navec la Suisse, le pr\u00e9sident, etc.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:54:21\r\n    Pour mieux se conna\u00eetre, \r\n    il faut aller au contact.\r\n\r\n19:54:55:02  19:55:01:11\r\n    Ces Jeux ont une qualit\u00e9:\r\n      ils sont populaires.\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:07:10\r\n       Les gens sont l\u00e0,\r\n   ils ont envie de s'ouvrir.\r\n\r\n19:55:08:22  19:55:14:11\r\n         La Maison suisse,\r\n   qui a co\u00fbt\u00e9 3 mios, a s\u00e9duit.\r\n\r\n19:55:14:16  19:55:20:03\r\n        Aucun autre endroit\r\n  n'a attir\u00e9 autant de visiteurs.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:25:18\r\nOn a eu plus de 100'000 visiteurs\r\n        qui ont d\u00e9couvert\r\n\r\n19:55:25:23  19:55:31:11\r\n    la Suisse de la science,\r\n de l'innovation, des sportifs.\r\n\r\n19:55:31:15  19:55:37:09\r\nEt notre diplomatie a eu sa place\r\n     dans la Maison suisse.\r\n\r\n19:55:37:19  19:55:42:15\r\nCette maison a aussi permis de se \r\nfaire une autre id\u00e9e de la Russie.\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:47:10\r\n  Contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues,\r\n  le Russe n'est pas introverti.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:49:19\r\n      C'est tr\u00e8s convivial.\r\n\r\n19:55:50:00  19:55:56:12\r\n -Tout est super, on mange bien.\r\n\r\n19:55:59:08  19:56:02:17\r\n-J'ai connu les visages de demain.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:09:14\r\n   Je vais garder la volont\u00e9\r\n de s'ouvrir et de communiquer.\r\n\r\n19:56:11:04  19:56:13:18\r\n   La maison sera d\u00e9mont\u00e9e lundi\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:17:21\r\n      et elle sera utilis\u00e9e \r\n     aux Jeux de Rio en 2016.\r\n\r\n19:56:20:04  19:56:23:04\r\n La nourriture est photog\u00e9nique.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:26:07\r\n Chacun y va de sa petite photo.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:33:19\r\n  Sur les r\u00e9seaux sociaux, cela\r\nsuscite d'abondants commentaires.\r\n\r\n19:56:38:07  19:56:42:18\r\n     Yan Luong est unfoodie, \r\n    un passionn\u00e9 de nourriture.\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:46:01\r\n       A table, son portable\r\n        n'est jamais loin.\r\n\r\n19:56:46:06  19:56:51:07\r\n  Si l'assiette vaut le d\u00e9tour, sa\r\nphoto finira sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:56:51:16  19:56:54:09\r\n Je prends mes repas en photos.\r\n\r\n19:56:54:13  19:56:57:08\r\n        Et je les partage\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:02:11\r\ndans les communaut\u00e9s, notamment la\r\ncommunaut\u00e9 Foodporn sur Instagram.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:06:21\r\n    Foodporn, plus de 21 mios \r\n   d'occurrences sur Instagram.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:10:06\r\n        Partager son repas\r\n      est une tendance lourde\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:13:04\r\n  qui pourrait s'av\u00e9rer risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:57:13:13  19:57:15:02\r\n        On peut vivre \u00e7a\r\n\r\n19:57:15:07  19:57:18:00\r\n       comme une libert\u00e9.\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:21:19\r\n     Mais lorsque l'on cr\u00e9e\r\nde la transparence sur nos usages\r\n\r\n19:57:22:00  19:57:26:10\r\n   par rapport \u00e0 la nourriture,\r\non se rend vuln\u00e9rable au contr\u00f4le.\r\n\r\n19:57:26:14  19:57:29:11\r\n      On pourrait imaginer\r\n    qu'une assurance-maladie\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:33:00\r\n    h\u00e9site \u00e0 nous rembourser\r\n   des frais pour une maladie\r\n\r\n19:57:33:05  19:57:36:06\r\nprovoqu\u00e9e par une surconsommation\r\n           de graisse.\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:39:15\r\n       Foodporn, on pourrait\r\n   y entendre porno alimentaire.\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:42:11\r\nMais rien de sexuel dans ce mot-cl\u00e9.\r\n\r\n19:57:42:21  19:57:45:09\r\nCe n'est pas li\u00e9 \u00e0 la pornographie.\r\n\r\n19:57:45:13  19:57:49:13\r\nC'est une communaut\u00e9 qui existe.\r\n\r\n19:57:49:18  19:57:55:08\r\n         Ca se rapproche\r\n    d'une volont\u00e9 esth\u00e9tique.\r\n\r\n19:57:55:17  19:57:58:01\r\n          Pour les psy...\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:00:07\r\n      On se montre en train\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:03:09\r\nde satisfaire un de ses besoins.\r\n\r\n19:58:03:13  19:58:05:12\r\n     On montre la nourriture\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:08:23\r\n       comme quelque chose\r\n    qui va stimuler le d\u00e9sir.\r\n\r\n19:58:09:04  19:58:11:00\r\n   Le sexuel et l'alimentaire\r\n\r\n19:58:11:05  19:58:20:20\r\n           font appel\r\nau m\u00eame syst\u00e8me de satisfaction.\r\n\r\n19:58:22:01  19:58:25:21\r\n   Les communaut\u00e9s alimentaires\r\n      ont saisi le rapport.\r\n\r\n19:58:26:02  19:58:28:03\r\n       Ici, les v\u00e9g\u00e9tariens.\r\n\r\n19:58:28:08  19:58:31:23\r\n           Sur Internet,\r\n  le dernier chic cor\u00e9en consiste\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:36:16\r\n   \u00e0 faire payer les internautes\r\n pour regarder manger cette femme.\r\n\r\n19:58:36:21  19:58:39:14\r\nCa lui rapporte 8'000 euros par mois.\r\n\r\n19:58:39:19  19:58:44:21\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 de la performance, \r\nla nourriture fait figure de refuge.\r\n\r\n19:58:45:10  19:58:48:09\r\nOn peut \u00eatre petit, gros et m\u00e9chant\r\n\r\n19:58:48:13  19:58:50:04\r\n         et avoir acc\u00e8s\r\n\r\n19:58:50:09  19:58:52:19\r\n   \u00e0 la meilleure nourriture.\r\n\r\n19:58:53:00  19:58:57:11\r\n En plus, il n'y a pas le risque\r\n d'\u00eatre contamin\u00e9 sexuellement.\r\n\r\n19:58:57:15  19:59:00:06\r\nSur le court terme, c'est plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:59:00:15  19:59:03:10\r\nLa devise d'Internet pourrait \u00eatre:\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:10:05\r\n  montre-moi comment tu manges, je\r\nte dirai si tu passes \u00e0 la casserole.\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:13:12\r\n     L'information du jour,\r\n\r\n19:59:13:17  19:59:17:18\r\n        c'est ce premier pas\r\nvers une sortie de crise en Ukraine.\r\n\r\n19:59:17:23  19:59:19:10\r\n      Un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9\r\n\r\n19:59:19:14  19:59:22:21\r\n entre le pr\u00e9sident Ianoukovitch\r\n        et l'opposition.\r\n\r\n19:59:23:02  19:59:32:02\r\nIl pr\u00e9voit des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:35:15\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:35:20  19:59:38:17\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:38:22  19:59:41:17\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  P.Asfaha, B.Bertin, C.Berthet,\r\n J.Deffaugt, V.Gerber, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT011533\r\nDate de transcription : 17-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:15 > 0:02:42) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'actualit\u00e9 de ce vendredi est marqu\u00e9e par le rebondissement on Ukraine : le pr\u00e9sident Ianoukovitch et l'opposition, sign\u00e9 l'accord qui pr\u00e9voit notamment des \u00e9lections anticip\u00e9es, le Parlement vote une loi permettant la lib\u00e9ration de l'opposante Timochenko Lonza dit vouloir la transparence sur la pollution au mercure, l'entreprise revoit ta la hausse du chiffre de la contamination 50 tonnes et non 28 d\u00e9vers\u00e9s dans un canal, entre 1930 et 1973 qu'adviendra-t-il les \u00e9tudiants concern\u00e9s apr\u00e8s le gel d'Erasmus, la bourse repr\u00e9sente environ 340 francs par mois en plus des taxes universitaires, prise en charge des plans sont envisag\u00e9es pour que la Suisse prenne en charge ces subventions dans l'affaire, Giroud, des centaines de milliers de litres \u00e9taient concern\u00e9s le vent \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e de mani\u00e8re illicite, aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale n'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans ce dossier comme dans celui du p\u00e8re, tenir des failles du syst\u00e8me de contr\u00f4le sont point\u00e9s enqu\u00eate exclusive Sarah Forster la Jurassienne est avec nous en Direct toute l'\u00e9quipe de hockey f\u00e9minin, rapporte la m\u00e9daille de bronze \u00e0 la Suisse et puis Hans Erni a 150 ans, aujourd'hui il est embl\u00e9matique d'une g\u00e9n\u00e9ration, les centenaires ne sont plus si rare environ 1400 francs suisses selon les derniers chiffres et, surtout, ils sont souvent actifs et en bonne forme, on verra des exemples \u00e9tonnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:57) [94%] : \r\nMoscou, Berlin, Paris ont pes\u00e9 de tout leur poids pour faire cesser les tueries \u00e0 Kiev Op\u00e9ration r\u00e9ussie pour l'instant tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 en quelques heures le pr\u00e9sident Ianoukovitch et l'opposition, sign\u00e9 l'accord, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:58 > 0:02:59) [89%] : \r\nMinuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:59 > 0:03:41) [94%] : \r\n11 heures au palais pr\u00e9sidentiel de Kiev le pr\u00e9sident Viktor Ianoukovitch et l'opposition ukrainienne signe un accord de sortie de crise, les visages sont ferm\u00e9s, l'accord a \u00e9t\u00e9 obtenu sous la pression de n\u00e9gociations marathon, emmen\u00e9e par la tro\u00efka europ\u00e9enne au terme de 3 mois de crise tous signes sauf le repr\u00e9sentant de la Russie, le texte pr\u00e9voit une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e la formation sous 10 jours d'un gouvernement d'union nationale et le retour \u00e0 la constitution de 2004, la poign\u00e9e de main entre Klitschko il Ianoukovitch et glac\u00e9e, le Kremlin n'a officiellement pas r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:44 > 0:03:55) [93%] : \r\nLes premi\u00e8res barricades ne sont qu'\u00e0 100 m\u00e8tres du palais pr\u00e9sidentiel apr\u00e8s 3 mois de combats, les manifestants se sentent que l'heure tourne, voici leurs r\u00e9actions \u00e0 la derni\u00e8re offre du pr\u00e9sident ukrainien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:56 > 0:03:57) [83%] : \r\nIl y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:58 > 0:04:07) [72%] : \r\nBravo \u00e0 nu Gauthier pendant de mois et c'est l\u00e0 vraiment c'est le meilleur, un autre qui le tous ces morts pour rien et qu'on va s'arr\u00eater l\u00e0, pas question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:07 > 0:04:08) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:09 > 0:04:14) [97%] : \r\nSur la place, l'ambiance est moins tendue que la veille, mais la d\u00e9termination reste intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:22) [83%] : \r\nFN : peut-\u00eatre pour nous, ce qui est vraiment important, c'est d'\u00e9jecter Ianoukovitch de son poste aussi se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:24 > 0:04:38) [89%] : \r\nDans les morgues improvis\u00e9es, les familles viennent rendre hommage \u00e0 ceux qui ont laiss\u00e9 leur vie pour une certaine id\u00e9e de l'Ukraine, les corps sont b\u00e9nies puis emball\u00e9 de jaune et de bleu, avant d'\u00eatre emmen\u00e9 loin de cette place o\u00f9 s'est jou\u00e9 une partie de l'histoire ukrainienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:04:45) [80%] : \r\nIl y a, col\u00e8re, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kiev est-ce que l'accord satisfait les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:28) [90%] : \r\nNon, clairement non, un manifestant rencontrer \u00e0 l'instant, il y a quelques instants sur cette grande place de l'ind\u00e9pendance ne confiait : nous avons gagn\u00e9 une bataille mais pas la guerre, alors certes des concessions importantes ont \u00e9t\u00e9 obtenues aujourd'hui \u00e0 Kiev, la promesse d'\u00e9lections anticip\u00e9es et la probable future lib\u00e9ration de Ioula Timochenko, l'\u00e9g\u00e9rie de la r\u00e9volution orange, encore tr\u00e8s populaire ici, en Ukraine, en mais \u00e0 Kiev, l'ambiance reste tr\u00e8s tendue, \u00e9lectrique, le retour recueillement une ville encore profond\u00e9ment marqu\u00e9 par le son, intervenu hier et pas certain que les petites concessions accord\u00e9es aujourd'hui par le pr\u00e9sident Ianoukovitch le suffisent \u00e0 calmer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:28 > 0:05:35) [90%] : \r\nOlivier merci acc\u00e9l\u00e9ration Jean-Philippe Schaller un tr\u00e8s spectaculaire et la mobilisation de ces 3 ministres qui sont all\u00e9s \u00e0 Kiev, qui sont rest\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:35 > 0:06:15) [91%] : \r\nOui, alors m\u00eame si \u00e7a reste tr\u00e8s fragile, c'est une extraordinaire partie diplomatique que l'on a v\u00e9cu ses derni\u00e8res heures apr\u00e8s le bain de sang d'hier, il fallait \u00e0 tout prix \u00e9viter que l'Ukraine sombrent dans le chaos, entra\u00eenant l'Europe et la Russie est bien dans une spirale dont on ne connaissait pas la fin, \u00e0 l'aune initialement, les 3 ministres de ce qu'on appelle le triangle de Weimar, la France, la Pologne et l'Allemagne, h\u00e9 bien ont discut\u00e9 pendant 6 heures avec le pr\u00e9sident lyonnais corrige alors que normalement, c'\u00e9tait pr\u00e9vu pour quelques minutes pendant qu'il faisait monter la pression, leurs coll\u00e8gues \u00e0 Bruxelles adoptait une s\u00e9rie de sanctions, Angela Merkel, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9tait en contact permanent avec Poutine et Obama avec un souci majeur : ne pas couper les ponts avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:15 > 0:06:19) [92%] : \r\nAutre acteur cl\u00e9, Vladimir Poutine, quelle est la limite de ce qu'il peut accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:07:01) [92%] : \r\nC'est vrai que cet accord est le maximum de ce que pouvait accepter Poutine m\u00eame si \u00e7a semble un peu comme un d\u00e9saveu puisqu'il ne conna\u00eet pas, \u00e9videmment, le r\u00e9sultat d'une prochaine \u00e9lection anticip\u00e9e mais en fait, Poutine a une obsession : reconstituer l'Union sovi\u00e9tique ou au moins sa zone d'influence, quitte \u00e0 encourager la pire des r\u00e9pression comme Irak \u00e0 Kiev alors hors de question, pour lui, \u00e9videmment, que l'Ukraine quitte l'orbite de Moscou pour rejoindre celle de Bruxelles, m\u00eame si 45 pourcent des Ukrainiens sont favorables \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, contre 15 pourcent seulement qui voudrait rester dans le giron du grand fr\u00e8re russe et l\u00e0 c'est vrai que l'Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 maladroite en proposant un accord d'association sans en excluant \u00e9videmment toute union toute adh\u00e9sion va dire de l'Ukraine, alors que c'est ce dont r\u00eavent un certains nombres d'Ukrainiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:01 > 0:07:17) [87%] : \r\nLa division tr\u00e8s profonde, elle remonte \u00e0 tr\u00e8s loin, prenant une carte \u00e0 peu pr\u00e8s de 1000 900 14 hein, il y a 100 ans empire austro- hongrois, on peut prendre comme rep\u00e8re cette ville de Lvov l'aime Berg en allemand et dans la carte de l'Ukraine d'aujourd'hui, on va combler les divisions restent Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:42) [91%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est un \u00e9tat tampon entre 2 mondes, d'o\u00f9 son enjeu \u00e9videmment strat\u00e9gique car c'est vrai que les Europ\u00e9ens n'ont voulu se rappeler que d'une chose, c'est que le lieu, la partie ouest de l'Ukraine faisait partie, comme vous l'avez dit de l'empire austro- hongrois et de la Pologne, en oubliant que chef \u00e9tait le berceau de la Russie imp\u00e9riale, il n'y a donc pas de solution pour l'Ukraine qui fasse l'impasse sur Moscou, il est plus urgent que jamais que l'Europe adopte enfin une politique russe merci Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:43 > 0:07:54) [83%] : \r\nEn Suisse, Lonza dit vouloir la transparence sur la pollution au mercure en Valais l'entreprise revoit ta la hausse des chiffres de contamination 50 tonnes et non plus 28 h\u00e9ro\u00efne Juan Jack du on rench\u00e9rit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:56 > 0:08:12) [91%] : \r\nUne guerre de chiffres de financement et de responsabilit\u00e9, apr\u00e8s 2 semaines de recherches, la Lonza parlent d\u00e9sormais d'une cinquantaine de tonnes de mercure d\u00e9vers\u00e9 dans le Grossgrund de Canal, entre 1930 et 1973 c'est le double de la quantit\u00e9 annonc\u00e9e par le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:13 > 0:08:32) [83%] : \r\nHahnemann des offres n'pas un on ne pas ou il s'agit d'un chiffre qui est apparu suite \u00e0 une \u00e9tude mandat\u00e9e par le canton, mais les donn\u00e9es qui ont servi comme base c'est estimation n'\u00e9tait pas tr\u00e8s fiable, c'est pour \u00e7a qu'ils sont arriv\u00e9s au r\u00e9sultat de 28 tonnes Latif gros nous quand m\u00eame en faisant Swansea.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:32 > 0:08:59) [87%] : \r\nL'entreprise chimique dit vouloir jouer la transparence, selon leurs investigations 50 tonnes, ce serait aussi \u00e9vapor\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re et 27 tonnes ne sont pour l'heure pas localis\u00e9, mais la Lonza a pu d\u00e9terminer que ce sont bien 350 tonnes de mercure qui ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s sur cette p\u00e9riode une expertise ind\u00e9pendante a aussi \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour v\u00e9rifier ces donn\u00e9es, il va falloir encore analyser compter et surtout distribuer les factures, c'est une tumeur pas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:00 > 0:09:19) [90%] : \r\nActuellement, nous faisons un inventaire de toutes les mesures \u00e0 pr\u00e9voir \u00e7a parle d'syst\u00e8me une fois le plan d'action \u00e9tabli une fois le plan d'assainissement, cela nous donnera une vue d'ensemble qui nous permettra d'avoir une id\u00e9e des co\u00fbts engendr\u00e9s et ceci tr\u00e8s certainement dans le courant de l'ann\u00e9e 2014 c'est f\u00eate une technique Challans m\u00eame Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:19 > 0:09:37) [89%] : \r\nPour l'heure 280 parcelles sont d\u00e9clar\u00e9es contamin\u00e9es le long et aux alentours du canal, un tiers en zone d'habitation, la Lonza finance les analyses des terrains les plus pollu\u00e9s, mais rappelle une nouvelle fois qu'elle n'est pas responsable de l'\u00e9pandage des Terres et renvoie la balle aux communes, ils devront tous se mettent d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:38 > 0:09:52) [89%] : \r\nAngela Merkel avait donn\u00e9 le la : le gouvernement de Berlin semble d\u00e9cid\u00e9ment compr\u00e9hensif \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse apr\u00e8s le vote sur l'immigration, nouveau signal apr\u00e8s la rencontre entre Doris, lui, Arte, le vice- chancelier allemand, Sigmar Gabriel Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:53 > 0:10:16) [92%] : \r\nNouveau signal positif du c\u00f4t\u00e9 de Berlin, mardi dernier, la chanceli\u00e8re Angela Merkel qui rassurait les autorit\u00e9s suisses t\u00e9tanis\u00e9s par le gel de leurs relations avec l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, c'est le vice- chancelier Sigmar Gabriel, qui apporte son soutien \u00e0 Berne, le num\u00e9ro 2 du gouvernement allemand a re\u00e7u Doris l\u00e0 et tarde \u00e0 Berlin, au sortir de la rencontre la ministre affiche son optimisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:32) [92%] : \r\nL'Allemagne aura un peu de souplesse en un pragmatique voie pragmatique regarder que ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire avec ce r\u00e9sultat, on a un partenaire fid\u00e8le avec certain pragmatisme qui va soutenir la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:32 > 0:10:44) [95%] : \r\nAu coeur de la rencontre, l'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 que Berne et Bruxelles n\u00e9gocie depuis 7 ans et qui devait aboutir ce printemps avec \u00e0 la cl\u00e9 une int\u00e9gration compl\u00e8te de la Suisse au march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:45 > 0:10:55) [96%] : \r\nMais depuis l'acceptation de l'initiative contre l'immigration de masse, les n\u00e9gociations sont en suspens une situation d\u00e9licate dans laquelle le soutien du grand voisin allemand devrait \u00eatre pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:56 > 0:11:12) [88%] : \r\nDans ce sens, il soutient la Suisse que les n\u00e9gociations en cours sur l'\u00e9lectricit\u00e9 continue parce que \u00e7a n'a rien \u00e0 faire avec un syst\u00e8me de contingents et quand m\u00eame \u00e0 la Suisse, un \u00c9tat est important pour le march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:12 > 0:11:22) [90%] : \r\nMettre l'accord sous toit d'ici ce printemps semble aujourd'hui irr\u00e9aliste, mais m\u00eame si l'objectif s'\u00e9loigne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, se r\u00e9jouit de chaque petit pas qui va dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:23 > 0:11:38) [92%] : \r\nEt toujours apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier qu'adviendra-t-il des \u00e9tudiants concern\u00e9s par le gel d'Erasmus, la bourse repr\u00e9sente environ 340 francs par mois en plus des taxes universitaires qui sont prises en charge des plans B sont envisag\u00e9es pour que la Suisse prenne en charge ces subventions Emmanuelle Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:40 > 0:11:41) [52%] : \r\nSur certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:42 > 0:12:06) [93%] : \r\nIls sont inquiets pour leur avenir, quelques centaines d'\u00e9tudiants l'ont exprim\u00e9 hier sur la Place f\u00e9d\u00e9rale le gel par l'Union europ\u00e9enne des 2 programmes Erasmus et Horizon 20 20 les laissent dans le d\u00e9sarroi, mais au m\u00eame moment, les s\u00e9nateurs de la commission de politique ext\u00e9rieure, rencontrer le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann, il aurait un plan B, au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations s'enlisent avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:06 > 0:12:07) [79%] : \r\nIl avait jur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:09 > 0:12:23) [88%] : \r\nUn plan B pourrait consister, par exemple, parce que l'on finance ce programme d'\u00e9change pour 2014, dans le cas des cr\u00e9dits existants, de sorte qu'au moins pour les \u00e9tudiants suisses il n'y a pas de trou de financement acheteurs hier d'Al-Qa\u00efda Leica M6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:24 > 0:12:49) [89%] : \r\nAujourd'hui le d\u00e9partement de Schneider- Ammann ne commente pas cette information mais fait que co\u00fbte un \u00e9tudiant suisse qui part avec Erasmus, il re\u00e7oit comme les autres, et selon la destination, 280 \u00e0 340 francs par mois, ces frais universitaires sont aussi pay\u00e9s combien sont-ils en Suisse, plus de 5200 l'an dernier, la moiti\u00e9 sont des Suisses, parti pour un semestre \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:51 > 0:12:53) [93%] : \r\nL'autre moiti\u00e9 des Europ\u00e9ens venus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:54 > 0:13:17) [92%] : \r\nEnfin que paye la Conf\u00e9d\u00e9ration le Parlement suisse a accord\u00e9 au programme Erasmus pour les 7 prochaines ann\u00e9es 300 millions de francs, soit 40 millions de francs par an, une somme qui ont partie pourrait venir soutenir les \u00e9tudiants dans le pire des cas, les n\u00e9gociations ont souvent besoin de temps pour aboutir, mais les jeunes sont press\u00e9s, leur avenir, c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:20 > 0:13:44) [90%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la situation est tendue, presque 2 semaines de manifestations d'\u00e9tudiants, les affrontements ont fait 4 morts jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'opposition conteste et le protestent contre la crise \u00e9conomique et la ins\u00e9curit\u00e9 la r\u00e9clamait Lib\u00e9ration de manifestants arr\u00eat\u00e9s, le pr\u00e9sident Maduro \u00e9voque quant \u00e0 lui, une tentative de coup d'\u00c9tat, il a fait envoyer des bataillons de parachutistes pour reprendre le contr\u00f4le de villes de province.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:45 > 0:14:03) [93%] : \r\nDans l'affaire du meurtre de Chevaline la le garde \u00e0 vue de l'ancien policier arr\u00eat\u00e9 mardi a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e l'homme conteste toute participation, il avait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9, parce qu'il poss\u00e8de une importante collection d'armes, mais aussi en raison de sa ressemblance avec le portrait- robot si les perquisitions et les auditions n'ont pas permis d'\u00e9tablir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:03 > 0:14:09) [90%] : \r\nLe lien l\u00e0 une nouvelle information judiciaire sera cette fois ouverte pour trafic d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:11 > 0:14:27) [86%] : \r\nDans l'affaire, Giroud, des centaines de milliers de litres \u00e9taient concern\u00e9s, le vent a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e de mani\u00e8re illicite, mais aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale n'a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans ce dossier comme dans celui Leuthard tenir l'efficacit\u00e9 du syst\u00e8me de contr\u00f4le est en question, enqu\u00eate exclusive sign\u00e9e Yves Steiner ou d'Igor, M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:28 > 0:14:37) [90%] : \r\nPhilippe Hunziker, surveillent les plus grandes caves du pays, il dirige le contr\u00f4le suisse du commerce du vin, plus de 500 contr\u00f4les par an, et parfois des surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:37 > 0:14:58) [93%] : \r\nIl se peut qu'il y a eu un d\u00e9coupage des assemblages de c\u00e9pages ou de mill\u00e9simes encore ext ou qu'il y a eu des d\u00e9clarations sur les \u00e9tiquettes qui soient fausses en justifier \u00e7a n'arrive pas tr\u00e8s souvent mais \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:15:05) [93%] : \r\nEt quand \u00e7a arrive, il d\u00e9nonce son canton, une douzaine de fois par an, mais ce qui est plus rare, ce sont des infractions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sur plusieurs ann\u00e9es hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:37) [88%] : \r\nComme ici chez Giroud il y avait l'affaire du Saint-Saphorin mais, selon des documents l'autre possession, les inspecteurs ont aussi d\u00e9tect\u00e9 entre 2006 et 2009, des m\u00e9langes illicite sur plus de 350000 litres, on lit des limites de coupe d\u00e9pass\u00e9es sur les c\u00e9pages et mill\u00e9simes dans une dizaine de cas une coupe Henning mais interdite avec du vin \u00e9tranger avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 depuis 2010, selon nos sources, la situation est r\u00e9tabli, mais pour ses fautes Giroud Vins vers\u00e9 des \u00e9moluments en centaines de francs Dominique Giroud se d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:39 > 0:15:54) [82%] : \r\nNombres de caves contr\u00f4ler annuellement au coll\u00e8ge de telles situations, cela est souvent li\u00e9s \u00e0 des erreurs d'\u00e9criture ou \u00e0 des inadvertance minimes et insignifiantes qui n'alt\u00e8re tant rien la qualit\u00e9 du produit de Monique amende souvent de 100 \u00e0 500 francs sont prononc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:54 > 0:15:59) [89%] : \r\nOn Valais ce dossier d\u00e9licat reste pourtant inhabituel pour le chimiste cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:04) [90%] : \r\nNon, c'est pas du tout courant, donc c'est assez rare qu'on avait, quand on a des probl\u00e8mes, plusieurs fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:04 > 0:16:07) [88%] : \r\nPourtant, des zones dont ne subsiste sur ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:07 > 0:16:21) [79%] : \r\nIl y a eu 4 en \u00e9tant fraction constante quelles mesures administratifs \u00e9taient prises en d\u00e9tail, \u00e7a je peux pas ou dire maintenant et et pourquoi il \u00e9tait pas d\u00e9nonc\u00e9 au juge, il y a s\u00fbrement eu des r\u00e9seaux, pourquoi ils ne s'\u00e9taient pas d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:21 > 0:16:37) [91%] : \r\nLe chimiste cantonal a donc \u00e9t\u00e9 cl\u00e9ment avec Giroud Vins, m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 du contr\u00f4le suisse du commerce du vin aucune d\u00e9nonciation p\u00e9nale au final ce constat interpelle c'est autre chimiste cantonal, nous lui avons soumis nos documents anonymis\u00e9s, selon lui, il y avait mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9noncer devant la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:56) [90%] : \r\nAlors oui, c'est effectivement un un peu \u00e9tonnant la d\u00e9nonciation serait arriv\u00e9 chez moi, j'aurais pris \u00e0 la fois et mesures administratives et p\u00e9nales mais l\u00e0 o\u00f9 le chimiste cantonal n'est pas autorit\u00e9 p\u00e9nale contr\u00f4le suisse du commerce des vins doit directement d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 p\u00e9nale et c'est \u00e0 elle \u00e0 ce moment-l\u00e0 de prendre des sanctions et de tenir compte des r\u00e9cidives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:56 > 0:17:09) [87%] : \r\nPour cet expert, le volet p\u00e9nal du contr\u00f4le du vent, a donc connu un rat\u00e9, mais c'est une question ouverte, une partie du vin suspect avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9e avant les inspections du contr\u00f4le du commerce du vin, combien de litres, le myst\u00e8re reste entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:11 > 0:17:28) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et puis sur le site rtsinfo Point CH les documents cit\u00e9s enqu\u00eate compl\u00e8te d'Yves Steiner, par la suite de ce journal, le succ\u00e8s de la Maison Suisse \u00e0 Sotchi 100000 visiteurs et puis quoi de plus photog\u00e9nique que la nourriture, les images, les vid\u00e9os d'aliments passionne les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:29 > 0:18:01) [88%] : \r\nHans Erni a 105 ans le Suisse la Suisse rendent hommage une fois de plus, un artiste d'exception, elle prend aussi la mesure du ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9mographique, les centenaires, un grand homme, sont beaucoup plus nombreux que dans le pass\u00e9, le chiffre global a aussi augment\u00e9, regardez les femmes surtout jouissent de cette long\u00e9vit\u00e9 accrue selon la statistique 2012, la Suisse, compter 242 centenaire masculin 1167 femmes, les exemples se multiplient 2 personnes de ce grand \u00e2ge mais actifs et en forme Am\u00e9lie Boguet il y a de marrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:03 > 0:18:18) [93%] : \r\nEt puis ces rituels s\u00e9culaires qui le sont, pour certains, bien davantage que pour d'autres, l'anniversaire d'un si\u00e8cle pass\u00e9 d'existence pour le peintre Hans Erni qui a 105 ans continue d'exercer son art avec la m\u00eame passion, la cl\u00e9 selon lui de s'allonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:22 > 0:18:43) [90%] : \r\nRPR \u00e0 que j'ai fait beaucoup de sport, j'ai fait du foot, j'ai pratiqu\u00e9 l'athl\u00e9tisme, mais \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, on n'a plus forc\u00e9ment l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire et l'\u00e9nergie qui reste et chez moi il est rest\u00e9 assez longtemps, il faut la consacr\u00e9s aux domaines o\u00f9 vous \u00eates le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:18:47) [68%] : \r\nUn bogie accusera puisqu'elle va chercher une hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:49 > 0:19:01) [89%] : \r\nDes Oeuvres et des projets plein la t\u00eate comme pour Robert Marchand qui a 102 ans vient de battre son propre record du monde de l'heure \u00e0 v\u00e9lo Edith nef 100 9 ans \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a donnant toujours \u00e0 son art, le piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:03 > 0:19:15) [88%] : \r\nMais encore, St\u00e9phane Hessel, l'auteur, Alain Resnais, le cin\u00e9aste qu'on paye Segundo le musicien pour n'en citer que quelques-uns parmi ceux, de plus en plus nombreuses \u00e0 d\u00e9fier aujourd'hui \u00e2ge qui passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:15 > 0:19:36) [91%] : \r\nIl y a 3 choses qui ont chang\u00e9 d'abord un allongement g\u00e9n\u00e9ral de la dur\u00e9e de la vie avec les r\u00e9parations qui s'imposent Erni dit : je suis un homme avec du m\u00e9tal, deuxi\u00e8mement la comp\u00e9tence est largement distribu\u00e9 et les gens sont form\u00e9s et puis l'environnement permet aussi, on a quelques mois, il y a financier pour agir tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:38 > 0:19:39) [79%] : \r\nIl y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:40 > 0:19:56) [91%] : \r\nLe travail c'est la sant\u00e9, rien faire c'est la conserver chantait Henri Salvador, lui qui pourtant si mentir sa propre chanson sur sc\u00e8ne jusqu'au bout le secret, sans doute d'une vieillesse r\u00e9ussi se trouver une passion qui donne l'envie de travailler, comme lui, par del\u00e0 les ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:59 > 0:20:04) [86%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose maintenant la page olympique, avec notamment Sarah Forster Eli hockeyeuse helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:09 > 0:20:12) [92%] : \r\nDavid Lemos, d'abord au chapitre des d\u00e9ceptions Fanny Smith en skicross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:13 > 0:20:36) [88%] : \r\nD\u00e9ception immense m\u00eame d'Darius, on attendait beaucoup des Suissesses qui brille en Coupe du monde effectivement notamment de Fanny Smith qui est tout simplement la championne du monde en titre elle- m\u00eame n'avait pas cach\u00e9 ses ambitions, elle visait l'or elle savait aussi quand que le ski cross est une discipline parfois tr\u00e8s cruel reportage entre Sotchi et Carole Pantet, Alberto Montesissa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:37 > 0:20:45) [89%] : \r\nFanny Smith \u00e9cole et s'envole dans cette demi- finale qu'elle domine largement, il reste un virage mais la vaudoise rate son atterrissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:20:54) [92%] : \r\nSes concurrents profitent de cette maladresse Fanny Smith se reprend, mais il est trop tard, c'est la finale qui s'envole et le r\u00eave de m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:58 > 0:21:10) [83%] : \r\nC'est un peu \u00e7a me sert se pr\u00e9pare depuis tellement longtemps pour un grave \u00e9v\u00e9nement et moi, ben j'ai pas de le dire et j'allais vous je voulais lors rien d'autre et je mettrai peu pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a, donc voil\u00e0, elle \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:10 > 0:21:15) [80%] : \r\nMais bon, j'ai vu une fois, il y a sa part d'par s'\u00e9craser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:17 > 0:21:29) [94%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e, la d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur de ses ambitions dans son village \u00e0 Villars, famille, amis et curieux se sont retrouv\u00e9s sur la place du march\u00e9, devant un \u00e9cran g\u00e9ant, il y a son fr\u00e8re plut\u00f4t confiant avant la demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:29 > 0:21:41) [78%] : \r\nEt c'est bien aujourd'hui requiert ailleurs \u00e0 la trompette la tendu confiant pour une m\u00e9daille, oui, oui, toujours, il faut tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a ce qui, bien \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:43 > 0:21:45) [99%] : \r\nEt puis il y a ce virage mal n\u00e9goci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:47 > 0:21:55) [72%] : \r\nDaniel, elle \u00e9tait tout de moi, c'\u00e9tait que la loi du sport 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:03) [94%] : \r\nSans envie la championne du monde discute ensuite la petite finale et termine 8\u00e8me et ne parvient pas \u00e0 cacher son d\u00e9sarroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:04 > 0:22:11) [81%] : \r\nMoi je dis coucou \u00e0 mon fr\u00e8re, ma grand- m\u00e8re tout Vilar bien s\u00fbr qui sont sur la place du march\u00e9 PC d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:12 > 0:22:19) [85%] : \r\nEt pas d\u00e9sol\u00e9 merci Vanier, merci, bravo, merci, malgr\u00e9 la d\u00e9sillusion \u00e0 21 an Fanny Smith peut toujours r\u00eaver de m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:20 > 0:22:24) [89%] : \r\nEt puis la vie de la derni\u00e8re \u00e9preuve de ceux qui alpin f\u00e9minin en slalom l\u00e0 aussi plut\u00f4t d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:25 > 0:22:40) [88%] : \r\nEffectivement, la mais pas venue remonter le moral du ski suisse, la jeune schwytzois The Wind, Wendy Holdener faisait pourtant partie des 10 meilleures slalomeuses actuelles, \u00e7a lui a pas \u00e9t\u00e9 d'un grand secours puisqu'elle a connu la \u00e9limination d\u00e8s la 1\u00e8re manche meilleure Suissesse du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:23:07) [92%] : \r\nDenis Feierabend a termin\u00e9 une triste 17\u00e8me place loin des meilleurs, et surtout on va le voir dans quelques instants de la meilleure l'Am\u00e9ricaine Michael R. chiffr\u00e9e mais 18 ans plus jeune championne olympique de slalom de l'histoire, elle qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 devenu champion du monde \u00e0 17 ans et qui r\u00e8gne d\u00e9sormais sans partage sur la discipline 8\u00e8me m\u00e9daille d'or et 25\u00e8me au total pour les \u00c9tats-Unis, pays le plus m\u00e9daill\u00e9 \u00e0 48 heures de la cl\u00f4ture de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:08 > 0:23:18) [95%] : \r\nDavid merci parmi les figures de ces Jeux, Sarah Forster 20 ans et toute l'\u00e9quipe f\u00e9minine de hockey hier au soir, elle recevait la m\u00e9daille de bronze apr\u00e8s un match tr\u00e8s intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:18 > 0:23:24) [90%] : \r\nContre la Su\u00e8de Sarah Forster est avec nous en Direct, Sarah, bonsoir f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:25 > 0:23:26) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:26 > 0:23:43) [85%] : \r\nAlors je pense pas que vous avez re\u00e7u le Quotidien Jurassien \u00e0 ce film, il vaut vraiment la peine d'abord, vous faites la une, on peut, et il avait \u00e9t\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 peine lundi \u00e0 l'antenne, mais ce qui montre \u00e0 quel point vous \u00eates appr\u00e9ci\u00e9 le Jura, le soutien des Jurassiens, \u00e7a compte beaucoup, \u00e7a a beaucoup compt\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:44 > 0:23:50) [93%] : \r\nOui, c'est clair, c'est quelque chose de ph\u00e9nom\u00e9nal je pense tout d'abord \u00e0 ma famille, \u00e0 mes amis, le Jura et puis la Romandie \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:51 > 0:24:03) [85%] : \r\nLa seule roman de cette \u00e9quipe de Suisse et puis on r\u00e9capitule : vous vivez, vous vous entra\u00eenez dans le canton du Jura et vous jouez pour le HC Lugano les barri\u00e8res linguistiques, culturelles, c'est visible en patron souci pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:04 > 0:24:12) [82%] : \r\nNon, c'est votre souci c'est clair que j'ai aussi le suisse allemand derri\u00e8re donc donn\u00e9 voil\u00e0, j'ai d\u00fb le fran\u00e7ais, le Suisse- allemand et l'Alitalia, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:13 > 0:24:23) [93%] : \r\nVous travaillez \u00e0 100 pourcent on doit \u00eatre pr\u00e9ciser mais m\u00eame si on s'en doute votre r\u00eave c'est de vivre du hockey sur glace de traverser la l'Atlantique pour jouer en Am\u00e9rique du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:24 > 0:24:27) [84%] : \r\nPourquoi pas, oui, c'est l'occasion l\u00e0 pourquoi pas partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:27 > 0:24:32) [83%] : \r\nRapport vous savez qu'il y a des vieux pr\u00e9jug\u00e9s sur les hockeyeuse, vous arrivez \u00e0 les d\u00e9mentir, \u00e7a vous fait sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:33 > 0:24:34) [98%] : \r\n\u00e7a me fait sourire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:35 > 0:24:40) [88%] : \r\nVous \u00eates jurassienne c'est c'est pas pour rien, j'imagine, j'ai fait la f\u00eate hier soir, aujourd'hui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:41 > 0:24:49) [87%] : \r\nJurassienne et fier de l'\u00eatre la f\u00eate oui, l\u00e0, \u00e7a n'a pas arr\u00eat\u00e9 certainement dans les petits yeux mais \u00e7a continue et \u00e7a va encore durer longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:49 > 0:24:52) [87%] : \r\nMerci beaucoup, un message pour tous les Suisses qui vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:53 > 0:24:58) [94%] : \r\nJe remercie ma famille \u00e9galement, les amis et tous ceux qui m'ont soutenu, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:00) [99%] : \r\nMerci encore bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:00 > 0:25:01) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:02 > 0:25:17) [92%] : \r\nL'heure du bilan s'approche pour la Maison Suisse \u00e0 Sotchi, \u00e0 ce stade, l'op\u00e9ration va au-del\u00e0 de ce qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9 le passage de Vladimir Poutine en personne ou le succ\u00e8s de la raclette qui ont contribu\u00e9, plus de 100000 visiteurs Pierre-Alain Dupuis Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:19 > 0:25:39) [92%] : \r\nLa Maison Suisse a \u00e9t\u00e9 construite en janvier, sur fond de pol\u00e9mique, fallait-il vraiment que notre pays s'associe \u00e0 des Jeux olympiques controvers\u00e9e au moment o\u00f9 la Russie du pr\u00e9sident Poutine \u00e9tait sous le feu de la critique pour non respect des droits de l'homme, \u00e0 quelques jours de la cl\u00f4ture Nicolas Bideau ne regrette pas une seconde la pr\u00e9sence athl\u00e9tique \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:39 > 0:26:07) [88%] : \r\nSi on joue la carte du boycott sur le pas venir ici, on n'avancera jamais avec la Russie, je pense que pour \u00e7a, ces jeunes \u00e9tait int\u00e9ressant et \u00e7a valait la peine d'\u00eatre fort avec la Suisse avec nos pr\u00e9sident avec tout, des Sports ici nos athl\u00e8tes, \u00e9videmment, je suis persuad\u00e9 que pour mieux se conna\u00eetre, il faut aller au contact au mieux se conna\u00eetre, il faut parler \u00e0 la population sur ces jeux olympiques ont un certain nombre de d\u00e9fauts, mais ils ont une qualit\u00e9, c'est que c'est le jeu populaire, les gens sont l\u00e0 et je vous envie de sourire en vue de mieux se pr\u00e9senter \u00e0 l'Occident, mais je crois qu'on avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:08 > 0:26:13) [89%] : \r\nLa Maison Suisse a co\u00fbt\u00e9 3 millions de francs, son architecture audacieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:13 > 0:26:19) [87%] : \r\nAh, c'est lui, aucun autre endroit dans le parc olympique n'a \u00e9t\u00e9 autant visit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:20 > 0:26:37) [87%] : \r\nOn a eu plus de 100000 visiteurs qui ont mang\u00e9 plus d'une tonne de fromage H\u00e9racl\u00e8s de plus de 10000 saucisses et qui ont d\u00e9couvert aussi l'appui de la science, de l'innovation, la sportif, pour moi, c'est parfait, on a nouvelle I on a le public russe et la diplomatie a eu sa place dans la Maison Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:37 > 0:26:44) [92%] : \r\nCette maison suisse a aussi permis de se faire une autre id\u00e9e de la Russie, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, le Russe n'est pas introvertie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:46 > 0:26:57) [86%] : \r\nBien que de c'est tr\u00e8s convivial, j'adore cette odeur de bois si je m'exprime bien tout est super, on mange bien, ont une consonance merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:59 > 0:27:10) [89%] : \r\nMoi j'ai connu les les visages de la jeunesse, le visage de la Russie de demain, et \u00e7a c'est ce que je veux garder la la passion dans les yeux, la volont\u00e9 de s'ouvrir \u00e0 communiquer, donner une image de la Russie qui est diff\u00e9rente de celle qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:10 > 0:27:18) [92%] : \r\nCette maison, ce sera d\u00e9mont\u00e9 d\u00e8s lundi, elle sera utilis\u00e9e \u00e0 l'occasion d'autres \u00e9v\u00e9nements dont les prochains JO \u00e0 Rio au Br\u00e9sil en 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:20 > 0:27:36) [88%] : \r\nLa nourriture est photog\u00e9nique, les \u00e9missions culinaires, les livres de cuisine blogs se porte mieux que jamais, chacun y va de sa petite photo sur les r\u00e9seaux sociaux en poste l'image de la tarte qui sort du four, Dubuffet ou restaurants, ce qui suscite d'abondants commentaires Fran\u00e7ois isoloir Pierre Baudis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:38 > 0:27:48) [87%] : \r\nIl y a Niong est ce qu'on appelle un fou, dit entendez un passionn\u00e9 de nourriture quand il s'installe \u00e0 table, son t\u00e9l\u00e9phone portable n'est jamais loin si l'acier Devolder d\u00e9tour sa photo finira sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:48 > 0:27:50) [63%] : \r\n\u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:50 > 0:28:00) [82%] : \r\nJe prends mes repas en photo, sp\u00e9cialement en vacances et je les partage dans les communaut\u00e9s, notamment la com\u00e9die Food porn sur Instagram mais il y en a plein d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:01 > 0:28:12) [91%] : \r\nOtport plus de 21 millions de occurrence sur Instagram un 1000000 et demi de la\u00efcs sur Facebook partager son repas au sens num\u00e9rique du terme est une tendance lourde qui pourrait m\u00eame s'av\u00e9rer risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:12 > 0:28:34) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'effectivement on peut dire \u00e7a comme une libert\u00e9 comme quelque chose de Phone mais lorsque on cr\u00e9e de la transparence sur des usages qu'on a pas par rapport \u00e0 la nourriture, on se rend aussi vuln\u00e9rable au regard qui vont vouloir contr\u00f4ler ce qu'on mange, on pourrait imaginer qu'ne n'assurancemaladie commencent \u00e0 h\u00e9siter \u00e0 nous rembourser des frais pour une maladie qui aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par une surconsommation de de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:35 > 0:28:41) [87%] : \r\nFootball : on pourrait entendre porno alimentaire mais, pour les connaisseurs, rien de sexuel dans ce mot- cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:41 > 0:28:55) [89%] : \r\nPour moi, c'est ce n'est pas vraiment li\u00e9 au sexe soit pornographie, c'est d'abord une communaut\u00e9 qui existe, le terme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par ses utilisateurs, et pour moi, \u00e7a se rapproche plut\u00f4t d'une volont\u00e9 esth\u00e9tique et de cadrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:55 > 0:28:57) [91%] : \r\nPour les psys en revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:29:21) [88%] : \r\nOn se montre en train de satisfaire un de ses besoins, on montre de la nourriture comme quelque chose qui va stimuler les envie, le d\u00e9sir et comme le sexuel et le et l'alimentaire font appel au m\u00eame syst\u00e8me de satisfaction de gratification de plaisir, on est toujours un peu dans ce syst\u00e8me qui qui qui fonctionne extr\u00eamement bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:21 > 0:29:37) [91%] : \r\nLes communaut\u00e9s alimentaire ont tout \u00e0 fait saisi le rapport ici les v\u00e9g\u00e9tariens et sur Internet, le dernier Sud-Cor\u00e9ens consiste m\u00eame \u00e0 faire payer les internautes pour regarder manger cette jeune femme \u00e7a lui rapporte jusqu'\u00e0 8000 euros par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:38 > 0:29:42) [92%] : \r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 de la performance, la nourriture, fait figure de refuge ultime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:43 > 0:29:50) [93%] : \r\nPeut \u00eatre petit gros m\u00e9chant vieux et puis on peut avoir acc\u00e8s quand m\u00eame \u00e0 la meilleure nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:51 > 0:29:58) [95%] : \r\nQu'en plus il y a pas le risque d'\u00eatre contamin\u00e9 sexuellement donc donc c'est sur le court terme, c'est beaucoup plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:59 > 0:30:07) [90%] : \r\nEn mati\u00e8re culinaire, la devise d'internet pourrait bien \u00eatre la suivante montre-moi comment du je te dirai si tu passes \u00e0 la casserole moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:12 > 0:30:32) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information le 1er pas vers une sortie de crise en Ukraine, accord sign\u00e9 ente le pr\u00e9sident Ianoukovitch et l'opposition des \u00e9lections anticip\u00e9es sont pr\u00e9vues, le Parlement vote une loi permettant la lib\u00e9ration de l'opposante Timochenko, la Russie, l'Allemagne et la France ont pes\u00e9 de tout pourquoi pour faire cesser les tueries qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:33 > 0:30:39) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret demain au journal vous retrouver Malika Nedir tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:54 > 0:30:57) [100%] : \r\nL'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:19 > 0:31:24) [86%] : \r\nVoil\u00e0 mais \u00e9coutez \u00e7a, mais c'\u00e9tait trop tard, franchement voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:25 > 0:31:30) [86%] : \r\nMais oui, non, monsieur, il \u00e9tait super cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:36 > 0:31:37) [85%] : \r\nJoe bon week- end \u00e0 Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:43 > 0:31:44) [74%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:47 > 0:31:51) [89%] : \r\nEst-ce que vous pourriez monter la cam\u00e9ra s'il vous pla\u00eet, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:01 > 0:32:03) [92%] : \r\nAh je reconnais les r\u00e9glages de urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:09 > 0:32:20) [87%] : \r\nJe te reconnais urbain, m\u00eame si tu ne te montre pas je, je vois la mani\u00e8re de r\u00e9gler, c'est toi, non, non, pas du tout, c'est une signature, c'est une signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:24 > 0:32:28) [74%] : \r\nEntre, je suis une b\u00eate \u00e9difiant quand je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:32 > 0:32:37) [90%] : \r\nAh ben j'ai pas vraiment eu le temps de voir \u00e0 ce que je crois que c'est \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:45 > 0:33:02) [87%] : \r\nJusqu'o\u00f9 l'on est s\u00fbr \u00e0 partir du moment o\u00f9 on voit la carte, oui c'est tout bon, non c'est qu'on est bon, merci infiniment, vraiment \u00e7a merci Cricri voil\u00e0 c'est les petits d\u00e9tails qui qui nous mettent de bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:44 > 0:34:45) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:48 > 0:37:23) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les perturbations pourront faire une br\u00e8ve incursion sur le nord de la Suisse demain apr\u00e8s- midi, mais \u00e0 part \u00e7a m\u00e9t\u00e9osuisse nous le confirme le week- end devrait \u00eatre assez ensoleill\u00e9 et, surtout, les temp\u00e9ratures sont encore au-dessus de la norme, voici la perturbation qui est arriv\u00e9e hier soir sur nos t\u00eates l'\u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest, le gros de l'activit\u00e9 s'est d\u00e9cal\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi sur l'Est sur le Tessin et \u00e0 l'arri\u00e8re, nous sommes trouv\u00e9s dans un ciel de tra\u00eene les temp\u00e9ratures \u00e9taient plus fra\u00eeche, les \u00e9claircies ont r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9velopper demain matin \u00e0 laquelle il va se poursuivre l'apr\u00e8s- midi, par contre les courants d'ouest vont entra\u00eener cette perturbation sur le nord de la Suisse, elle ne sera pas tr\u00e8s active et surtout l'oubliera tr\u00e8s vite puisque, dimanche et lundi, pressions seront de retour demain matin quelques derni\u00e8res averses ne sont pas exclues sur les Grisons compter \u00e9galement avec des nuages bas sur le plateau en faible quantit\u00e9, \u00e0 part \u00e7a, le temps sera assez ensoleill\u00e9 soleil m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reuse dans les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le malaise, l'apr\u00e8s- midi, arriv\u00e9e de la perturbation, la couverture du jeu va augmenter en toutes r\u00e9gions et en fin de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations pourront refaire leur apparition sur l'arc l\u00e9manique le plateau, le Jura, les quantit\u00e9s seront faibles limite des chutes de neige vers 700 m\u00e8tres des d\u00e9bordements pourront se produire en fin de journ\u00e9e, ou surtout dans la nuit sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore le Valais mais l\u00e0, les \u00e9claircies tiendront encore pour une bonne partie de l'apr\u00e8s- midi, les risques de pr\u00e9cipitations seront femmes sur le reste de la Suisse et surtout sur le Tessin ou bien encore sur la Gatine le soleil restera d'actualit\u00e9 pour les temp\u00e9ratures attention demain matin, les valeurs sont proches du 0 degr\u00e9, d'o\u00f9 un risque de verglas sur les routes, l'apr\u00e8s- midi nous serons au-dessus de la norme puisqu'il pourra encore faire entre 7 et 9 degr\u00e9s sur le plateau 10 en Valais ou bien encore sur le Tessin, les vents comme aujourd'hui seront de secteur sud- ouest ces seront mod\u00e9r\u00e9 en montagne g\u00e9n\u00e9ralement faibles mais \u00e9galement variable en direction pour les r\u00e9gions pour la suite, c'est-\u00e0-dire pour les journ\u00e9es tout d'abord de dimanche et de lundi, nous resterons sur l'influence de haute pression, le temps sera bien ensoleill\u00e9e peut-\u00eatre quelques nuages bas vont-ils jouer aux trouble-f\u00eates lundi sur le plateau, mais les temp\u00e9ratures seront encore assez douces, mardi, mercredi, les perturbations devraient revenir dans un courant d'ouest, elle va, elles vont s'accompagner d'un peu plus frais mais les limites de chutes de neige ne devrait pas s'abaisser jusqu'en paix le vrai plut\u00f4t se situer aux alentours de 1000 m\u00e8tres, \u00e7a reste \u00e0 confirmer, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse m\u00eame \u00e9volution pour l'est et le sud de la Suisse lundi pour l'Est avec une forte probabilit\u00e9 de formation de nuages bas le Tessin, enfin, devrait peut-\u00eatre avoir un temps sec pendant la journ\u00e9e de mercredi, l\u00e0 encore, il faudra attendre confirmation, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain, dans quelques instants, place aux documentaires sur la RTS consacr\u00e9e au m\u00e9decin de famille tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-02-22T01:55:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1402071444", "durationSec": 76, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Krasnaia Poliana : 20140221, d\u00e9ception de la skieuse suisse SMITH Fanny qui n'a pas pass\u00e9 le cap des demi-finales des \u00e9preuves de skicross dames des Jeux Olympiques d'hiver de Sotchi 2014. Les autres concurrentes suisses LUEDI Sanna et MUELLER Katrin ne sont pas non parvenues \u00e0 se classer pour la finale.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nZUM01 12H45 : 1'15\" \r\nZUM02 19H30 : 1'43\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KRASNA\u00cfA POLIANA"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071449", "durationSec": 66, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Berne-ville : 20140221, la Commission de politique ext\u00e9rieure travaille \u00e0 un plan B au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne (UE) n'aboutiraient pas apr\u00e8s le gel des \u00e9changes universitaires Erasmus qui offrait une mobilit\u00e9 facilit\u00e9e aux \u00e9tudiants entre les universit\u00e9s europ\u00e9ennes et la Suisse survenu au lendemain des votations f\u00e9d\u00e9rales du 20140209 apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative UDC intitul\u00e9e \"Contre l'immigration de masse\".", "remarks": "ZUM01 12H45 : 1'05\" \r\nZUM02 19H30 : 1'41\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MOBILIT\u00c9 DES \u00c9TUDIANTS", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "VOTATION", "IMMIGRATION", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071451", "durationSec": 22, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Lucerne : 20140221, l'artiste peintre et centenaire ERNI Hans f\u00eate son 105e anniversaire. Il \u00e9voque son d\u00e9sir de conserver aujourd'hui son \u00e9nergie uniquement pour son art\n* SUISSE : 20140221, les centenaires en bonne sant\u00e9 sont de plus en plus nombreux dans notre soci\u00e9t\u00e9. Ils demeurent actifs et conservent leur passion.", "remarks": "ZUM01 12H45 : 1'05\" \r\nZUM02 19H30 : 1'41\"\r\nZUM02 - ZU011609/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1402071504", "durationSec": 116, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Berne-ville : 20140221, la Commission de politique ext\u00e9rieure travaille \u00e0 un plan B au cas o\u00f9 les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne (UE) n'aboutiraient pas apr\u00e8s le gel des \u00e9changes universitaires Erasmus qui offrait une mobilit\u00e9 facilit\u00e9e aux \u00e9tudiants entre les universit\u00e9s europ\u00e9ennes et la Suisse survenu au lendemain des votations f\u00e9d\u00e9rales du 20140209 apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative UDC intitul\u00e9e \"Contre l'immigration de masse\".", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["CENTENAIRE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1356682", "1356683"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071505", "durationSec": 25, "title": "20140221_SO CHEVALINES GE_c6d86e9bd68d40958ee38171e1341639", "excerpt": "* SUISSE : 20140221, la nouvelle tendance du \"food porn\" ou \"porno culinaire\" marqu\u00e9 par une omnipr\u00e9sence de la nourriture et des plats cuisin\u00e9s dans la vie quotidienne fait son apparition d\u00e9sormais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s avoir inond\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision avec des \u00e9missions culinaires et internet avec des blogs culinaires. Les photos de plats cuisin\u00e9s se montrent sur Facebook avec des communaut\u00e9s ax\u00e9es sur la nutrition.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT"}, {"internalArchiveId": "AA1402071506", "durationSec": 103, "title": "SO DIPLO - 14.02.21", "excerpt": "* Berlin : 20140221 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et des Communications (DETEC) LEUTHARD Doris, en visite dans la capitale, a rencontr\u00e9 le vice-chancelier allemand GABRIEL Sigmar. Ce dernier a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 la Suisse apr\u00e8s les votations f\u00e9d\u00e9rales du 20140209 et l'acceptation de l'initiative UDC intitul\u00e9e \"Contre l'immigration de masse\" qui met en suspens le dossier des n\u00e9gociations sur l'\u00e9lectricit\u00e9.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nZUM01 12H45 : 1'15\" \r\nZUM02 19H30 : 1'43\"\r\nZUM01 - ZU011560/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1402071507", "durationSec": 102, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Vi\u00e8ge : 20140221 et archives, conf\u00e9rence de presse des responsables de l'usine valaisanne Lonza qui ont pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats interm\u00e9diaires des analyses effectu\u00e9es apr\u00e8s la pollution industrielle au mercure caus\u00e9e par l'entreprise. 50 tonnes ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s dans le canal de la Grossgrund.", "remarks": "EMBARGO JURIDIQUE", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "MOBILIT\u00c9 DES \u00c9TUDIANTS", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "VOTATION", "IMMIGRATION", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071508", "durationSec": 155, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Sotchi : 20140221, le directeur de la promotion culturelle et touristique suisse Pr\u00e9sence suisse BIDEAU Nicolas est tr\u00e8s satisfait du succ\u00e8s rencontr\u00e9 par la Maison Suisse lors des Jeux Olympiques d'hiver de Sotchi 2014. Plus de 100000 spectateurs s'y sont restaur\u00e9s et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s'y est rendu en personne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1356591"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071509", "durationSec": 20, "title": "20140221_SO HOCKEY MEDAIILLE_a3beedf13254465cbdcdb74747db5e5b", "excerpt": "* Krasnaia Poliana : 20140221, d\u00e9ception de la skieuse suisse SMITH Fanny qui n'a pas pass\u00e9 le cap des demi-finales des \u00e9preuves de skicross dames des Jeux Olympiques d'hiver de Sotchi 2014. Les autres concurrentes suisses LUEDI Sanna et MUELLER Katrin ne sont pas non parvenues \u00e0 se classer pour la finale."}, {"internalArchiveId": "AA1402071510", "durationSec": 91, "title": "14.02.21", "excerpt": "* Valais : 20140221, une enqu\u00eate exclusive r\u00e9v\u00e8le l'inefficacit\u00e9 du syst\u00e8me de contr\u00f4le des vins des caves Giroud vins SA. Des rapports de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de contr\u00f4le du commerce des vins montrent que Giroud vins SA a coup\u00e9 illicitement 350000 litres de vins. Des coupages et des assemblages sont intervenus d\u00e9passant les limites en vigueur. Le marchand de vins GIROUD Dominique est d\u00e9j\u00e0 poursuivi dans une affaire de fraude fiscale et inqui\u00e9t\u00e9 par la justice vaudoise.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1356677"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071511", "durationSec": 103, "title": "14.02.21", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLLUTION DE L'EAU", "POLLUTION INDUSTRIELLE", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLLUTION DU SOL"], "thematicCorporations": ["LONZA"], "sequenceIds": ["1356668"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071512", "durationSec": 124, "title": "14.02.21", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOTCHI"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "thematicPersons": ["BIDEAU, NICOLAS", "POUTINE, VLADIMIR", "MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1356601"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071513", "durationSec": 104, "title": "14.02.21", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KRASNA\u00cfA POLIANA"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1402071514", "durationSec": 36, "title": "20140221_SO SLALOM DD_7658f2ebad64480c97fa0a34cead7709"}, {"internalArchiveId": "AA1402071515", "durationSec": 88, "title": "20140221_SO TAPIS KIEV_52ab022db1374375a69e991a61b6ca74"}, {"internalArchiveId": "AA1402071516", "durationSec": 24, "title": "SO VENEZUELA - 14.02.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1402071517", "durationSec": 164, "title": "14.02.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAVE \u00c0 VIN", "ESCROQUERIE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS", "VIN"], "sequenceIds": ["1356679", "1356680"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1402914977", "summary": "DUPLEX SOTCHI (RUSSIE) :\r\nFORSTER, Sarah, hockeyeuse de l'\u00e9quipe nationale suisse de hockey sur glace  dames (fiert\u00e9 d'avoir gagn\u00e9 la m\u00e9daille de bronze, r\u00eave de vivre du hockey sur glace, \"Jurassienne et fi\u00e8re de l'\u00eatre\").\r", "id": "914976"}, {"internalArchiveId": "GS1402356592", "summary": " SUISSE : int d'un restaurant, divers plans d'un client photographiant son  plat cuisin\u00e9 (5\") / itw LUONG, Yan, client et foodie (\"Je prends mes repas en photo\", participe de la communaut\u00e9 food sur Instagram, pas li\u00e9 au sexe,   esth\u00e9tique) / divers plans de photos de nourriture (5\") / itw COLL, Sami,  sociologue sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux (sentiment de libert\u00e9, le contr\u00f4le alimentaire possible) / itw SINDELAR, Pierre, psychiatre (la nourriture   stimulant le d\u00e9sir et les envies, la s\u00e9curit\u00e9 sur le court terme) / divers  plans de mains pr\u00e9parant de la nourriture (6\") / extrait de spots publicitaires montrant le rapport entre le sexe et la nourriture (5\") / extraits Youtube,  jeunes mangeant devant une vid\u00e9o (5\") / int d'une cuisine, divers plans d'une m\u00e9nag\u00e8re mangeant un plat (5\"). alimentation, vie quotidienne.\r", "id": "1356591", "visualThemes": ["ALIMENTATION", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356602", "summary": " Sotchi : divers plans grue d\u00e9posant enseigne de la Maison Suisse sur b\u00e2timent construit (8\") / nocturne, plan large sur b\u00e2timent de la Maison Suisse / divers plans de BIDEAU, Nicolas, directeur de Pr\u00e9sence Suisse montant sur toit de la Maison Suisse / itw BIDEAU, Nicolas (succ\u00e8s de la Maison Suisse) / divers  plans brefs de MAURER, Ueli, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des Sports accueillant   POUTINE, Vladimir, pr\u00e9sident russe lors de sa visite \u00e0 la Maison Suisse /  nocturne, divers plans invit\u00e9s lors de soir\u00e9es dans la Maison Suisse (10\") / itw spectatrices russes (appr\u00e9cient l'endroit) / pluvieux, plan large sur  b\u00e2timent de la Maison Suisse (6\"). Jeux Olympiques d'hiver, promotion   touristique.\r", "id": "1356601", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["SOTCHI"], "visualPersons": ["BIDEAU, NICOLAS", "POUTINE, VLADIMIR", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356669", "summary": " Vi\u00e8ge : divers plans de la conf\u00e9rence de presse des responsables de l'usine Lonza (4\") / itw HOLZE, Gerhard, responsable des investigations de la Lonza AG (une \u00e9tude mandat\u00e9e par le canton avec des chiffres peu fiables) / graphique pr\u00e9sentant les chiffres de la pollution industrielle au mercure caus\u00e9e par  l'usine Lonza / divers plans du rapport de pollution industrielle caus\u00e9e par Lonza (6\") / itw BAYARD, Raoul, directeur Lonza Vi\u00e8ge (inventaire des mesures) / animation montrant la contamination des sites pr\u00e8s du canal de Grossgrund / enneig\u00e9, divers plans du canal de Grossgrund (5\"). pollution de l'eau   pollution du sol, pollution industrielle, mercure (m\u00e9tal), sant\u00e9 publique Lonza.\r", "id": "1356668", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLLUTION DE L'EAU", "POLLUTION INDUSTRIELLE", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "POLLUTION DU SOL"], "visualGeographicals": ["VIEGE"], "visualCorporations": ["LONZA"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356678", "summary": "Berlin : divers plans de LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et des    Communications (DETEC) discutant avec GABRIEL, Sigmar, vice-chancelier allemand devant les photographes (10\") / itw LEUTHARD, Doris (l'Allemagne va soutenir la Suisse et observer l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s la votation du  20140209) / plan bref poign\u00e9e de main entre LEUTHARD, Doris et GABRIEL,  Sigmar (3\") / divers plans d'un barrage (5\") / divers plans de pyl\u00f4nes   \u00e9lectriques (5\") / divers plans r\u00e9union entre LEUTHARD, Doris et GABRIEL,  Sigmar (5\"). visite officielle, relations internationales, libre circulation des personnes, \u00e9nergie \u00e9lectrique.", "id": "1356677", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POIGN\u00c9E DE MAIN", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "GABRIEL, SIGMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356680", "summary": " Valais : divers plans HUNZIKER, Philippe, directeur du contr\u00f4le suisse du  commerce des vins s'exprimant (8\", 5\") / itw HUNZIKER, Philippe (des coupages sont possibles ainsi que de fausses \u00e9tiquettes) / divers plans de documents  consult\u00e9s sur une tablette tactile (4\") / divers plans d'une main faisant  tourner du vin blanc dans un verre \u00e0 vin (4\") / divers plans de cuves de vins (9\") / divers plans du logo Giroud Vins SA (5\") / int du laboratoire du   chimiste cantonal valaisan, divers plans PFAMMATTER, Elmar, chimiste cantonal se dirigeant vers un collaborateur et observant des \u00e9prouvettes (5\") / itw  PFAMMATTER, Elmar (des infractions sont survenues durant 4 ann\u00e9es de suite) / divers plans de l'ext du b\u00e2timent de Giroud vins SA (8\"). cave \u00e0 vin   escroquerie, vin, falsification des aliments ", "id": "1356679", "visualThemes": ["CAVE \u00c0 VIN", "ESCROQUERIE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS", "VIN"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356681", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw BONHOTE, Pierre, chimiste cantonal neuch\u00e2telois (il y a mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9nonciation p\u00e9nale). cave \u00e0 vin, escroquerie, vin    falsification des aliments.", "id": "1356680", "visualThemes": ["CAVE \u00c0 VIN", "ESCROQUERIE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS", "VIN"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356683", "summary": " Lucerne : divers plans de l'artiste peintre ERNI, Hans recevant une bo\u00eete de chocolats (5\") / archives NB, divers plans ERNI, Hans faisant une esquisse au fusain (7\") / itw ERNI, Hans, centenaire (pratique du sport, garde de  l'\u00e9nergie pour son art) / divers plans ERNI, Hans dessinant dans son atelier (5\"). artiste peintre, centenaire (\u00e2ge) ", "id": "1356682", "visualThemes": ["CENTENAIRE (\u00c2GE)", "ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"], "visualPersons": ["ERNI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "GS1402356684", "summary": " SUISSE : divers plans MARCHAND, Robert, centenaire, p\u00e9dalant sur un circuit v\u00e9lo (5\") / divers plans NAEF, Edith, centenaire, jouant du piano (5\") /  archives de centenaires illustres (5\") / itw FRAGNIERE, Jean-Pierre, professeur de politiques sociales (allongement de la vie) / archives, divers plans du  chanteur fran\u00e7ais SALVADOR, Henri, chantant (6\"). centenaire (\u00e2ge).\r", "id": "1356683", "visualThemes": ["CENTENAIRE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SALVADOR, HENRI"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "72034", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011533", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AF38154B-9FF7-491E-9174-A50D47009A8A", "internalArchiveId": "AF38154B-9FF7-491E-9174-A50D47009A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visite du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Didier Burkhalter en Allemagne apr\u00e8s la votation f\u00e9d\u00e9rale du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse : 1. Commentaire de Thibaut Schaller avec un extrait d'une d\u00e9claration d'Angela Merkel, chanceli\u00e8re d'Allemagne et avec l'interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFAE. - 2. Interviews de Fathi Derder, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois et de Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2014-02-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'acceptation par le peuple suisse de l'initiative populaire sur l'immigration de masse lanc\u00e9e par l'UDC, l'Allemagne se veut rassurante quant \u00e0 ses relations bilat\u00e9rales avec la Suisse. Un ton apais\u00e9 et des propos conciliants, voil\u00e0 ce qui ressort de la visite du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Didier Burkhalter \u00e0 Berlin. Ni la chanceli\u00e8re Angela Merkel, ni le ministre allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'ont houspill\u00e9 la Suisse apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. L'Allemagne attend les propositions de mise en oeuvre du texte de l'UDC par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant d'envisager des mesures de r\u00e9torsions.", "durationSec": 1141, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales", "votation", "initiative populaire", "immigration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-10T12:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DFAE et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Merkel, Angela", "role": "chanceli\u00e8re allemande (extrait d'une d\u00e9claration)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67D0559D-CB4F-4D77-A20F-4652E3F48B61", "internalArchiveId": "67D0559D-CB4F-4D77-A20F-4652E3F48B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne g\u00e8le son programme d'aide \u00e0 la culture suite \u00e0 l'acceptation en votation f\u00e9d\u00e9rale de l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse : 1. Commentaire de St\u00e9phane Deleury. - 2. Interview de Lionel Baier, cin\u00e9aste", "publicationDate": "2014-02-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la recherche, l'\u00e9change d'\u00e9tudiants et l'\u00e9lectricit\u00e9, un nouveau secteur des bilat\u00e9rales est gel\u00e9 par L'Union europ\u00e9enne. Bruxelles g\u00e8le aussi son programme d'aide \u00e0 la culture. La Commission europ\u00e9enne ne n\u00e9gociera pas une reconduction du programme Media tant que la Suisse n'aura pas sign\u00e9 l'extension de la libre circulation avec la Croatie. Cet accord permettait, jusqu'\u00e0 fin 2013, aux cin\u00e9astes suisses de b\u00e9n\u00e9ficier du r\u00e9seau et des fonds europ\u00e9ens d'aide \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 la diffusion cin\u00e9matographique.", "durationSec": 545, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "politique culturelle", "accord international", "initiative populaire", "immigration", "subvention", "cin\u00e9ma"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-16T17:34:46Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOn va rester sur ce dossier- l\u00e0, la migration en Lionel Baier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates cin\u00e9aste d'ailleurs votre film est en train de faire carri\u00e8re en Fran\u00e7ois mercredi dernier 2000 jeunes en France 2, ah oui, je note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nTout le monde, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien jou\u00e9 mais c'\u00e9tait avant que c'\u00e9tait \u00e0 vous abonner Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00e9dias parce que j'ai re\u00e7u un soutien m\u00e9dia par exemple pour la distribution de mon film en France, et je sais que mes coll\u00e8gues qui reviennent de Berlin par exemple, moi je veux bien, tr\u00e8s pragmatique, mais je vais \u00eatre \u00e0 mes coll\u00e8gues qui avait de Berlin, ce lundi 10 voil\u00e0 plus aucun accord ne sont sign\u00e9 pour le moment sa distribution de films suisses en Europe parce que il n'y a pas la possibilit\u00e9 ou pas un cas, l'assurance de pouvoir toucher les fonds de m\u00e9dias, faut bien se rendent compte que le cin\u00e9ma suisse en Europe quand il sort dans les salles \u00e9trang\u00e8res c'est parce qu'il est soutenu par m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [94%] :\r\nOn va en parler avec vous, Lionel Baier va essayer d'en savoir un peu plus sur cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [95%] :\r\nMais la Commission europ\u00e9enne ne n\u00e9gociera pas une reconduction du programme M\u00e9dia tant que la Suisse n'aura pas sign\u00e9 l'extension de la circulation \u00e0 la Croatie, cet accord permettait jusqu'\u00e0 fin 2013 au cin\u00e9ma suisse de b\u00e9n\u00e9ficier du r\u00e9seau et des fonds europ\u00e9ens St\u00e9phane Delaury on vous retrouve \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s la recherche, les \u00e9changes d'\u00e9tudiants \u00e9lectricit\u00e9 c'est un nouvel accord qui est gel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [91%] :\r\nOui, et le cin\u00e9ma suisse pourrait payer tr\u00e8s cher cette non- entr\u00e9e en mati\u00e8re de la Commission, la Suisse fait partie du programme M\u00e9dia depuis 2006, comme 32 autres pays d'ailleurs, mais ce sont des centaines de projets qui ont \u00e9t\u00e9 soutenues pour la cr\u00e9ation, \u00e9videmment, mais surtout pour la distribution gr\u00e2ce \u00e0 cet accord, le film l'en fondant au par exemple, a pu \u00eatre visionn\u00e9 dans 15 pays, or sur la mani\u00e8re sa r\u00e9alisatrice a re\u00e7u au total 490000 francs de soutien europ\u00e9en pour son film et m\u00eame si la Conf\u00e9d\u00e9ration devait compenser financi\u00e8rement ce que Bruxelles ne donne plus la perte en termes de r\u00e9seau de diffusion et de rayonnement serait \u00e9norme pour le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nSt\u00e9phane, cette d\u00e9cision de ne pas ren\u00e9gocier la participation au programme M\u00e9dia malus vraiment cette d\u00e9termination de la commission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, parce qu'elle est pr\u00eate \u00e0 perdre de l'argent pour d\u00e9fendre le principe de non- discrimination des \u00c9tats-membres, car la Suisse oui contribue plus au programme M\u00e9dia qu'elle n'en profite, entre 2010 et 2012 Berne a pay\u00e9 22 millions de francs au pot commun, selon la Commission europ\u00e9enne, alors que les cin\u00e9astes, les distributeurs, les festivals et les salles de cin\u00e9ma suisse ont re\u00e7u 10 millions de Bruxelles, du c\u00f4t\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, on attend d'y voir plus clair pour r\u00e9agir la visite jeudi du secr\u00e9taire d'\u00c9tat Yves Rossy \u00e0 Bruxelles aura d'ailleurs aussi pour but d'\u00e9valuer l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts sur l'ensemble des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [96%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci, vous \u00e9tiez en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [72%] :\r\nLionel Baier bon 4000 francs sa peau, elle fait partie de l'eau, c'est pas elle qui a re\u00e7u un c'est jamais d'imprimer les affiches de tirer des copies de prostitu\u00e9es \u00e9trang\u00e8res pendant un peu du r\u00e9alisateur donc la meilleure qui a mais si la Suisse verse plus d'argent qu'elle nous re\u00e7oit, franchement quelle quelle importance que cet accord soit gel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nOn oublie de votre petit calcul, le nombre de films \u00e9trangers qui sont soutenus en fait par cet argent pas distribution suit c'est-\u00e0-dire beaucoup distributeurs re\u00e7oit aussi de l'argent pour distribuer des films europ\u00e9ens dans les salles, ce qui permet d'abord une grande diversit\u00e9 dans les salles de cin\u00e9ma an en Suisse, \u00e7a soutient le projet par exemple le r\u00e9seau de salles Cin\u00e9 Europa, qui est un circuit d'art et d'essai qu'on trouve dans toute la Suisse dans toute l'Europe et donc \u00e7a permet beaucoup beaucoup d'activit\u00e9s culturelles, pas uniquement pour les films suisses mais aussi, \u00e9videmment, pour les films \u00e9trangers sont distribu\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [91%] :\r\nIl y a eu bailleur, comme souvent, les otages sont lib\u00e9r\u00e9s normalement au bout d'un certain temps, vous avez pas l'impression que l\u00e0 c'est un peu une prise d'otages, un certain temps et puis dans l'int\u00e9r\u00eat mutuel bien bien compris entre les Europ\u00e9ens et les Suisses, vous avez certainement un bon r\u00e9seau, \u00e7a va se r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [88%] :\r\nMais je suis pas si s\u00fbr que \u00e7a parce que je crois qu'on sur\u00e9value quand m\u00eame beaucoup notre poids, m\u00eame symbolique, aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne ont ou en tout cas pour ce qui est du cin\u00e9ma, on a un cin\u00e9ma qui est tout \u00e0 fait, vivons qui existent, etc, mais qui a quand m\u00eame besoin largement d'\u00eatre soutenu dans les autres pays d'Europe, je j'en fais vraiment l'exp\u00e9rience en ce moment qu'une distribution de films, je veux dire que le soutien de de m\u00e9dias, soutient vraiment important se que \u00e7a peut vraiment d\u00e9cid\u00e9, beaucoup de distributeurs \u00e0 l'\u00e9tranger de prendre votre film plut\u00f4t que de prendre un film mexicain ou de prendre un film sud- am\u00e9ricain, c'est \u00e7a un vrai poids pas uniquement symbolique, mais vraiment au financier pour un distributeur \u00e0 l'\u00e9tranger et puis je rappelle aussi que ce club sauf qu'on oublie peut-\u00eatre, c'est que, \u00e0 travers ce programme M\u00e9dia on paye ce qu'on appelle des producteurs, c'est-\u00e0-dire une somme d'argent forfaitaire pour plein de projets, ce qui a permis une grande professionnalisation de plusieurs maisons de production qui peuvent tabler sur un 2 ans en fait de d\u00e9veloppement de films, c'est par exemple les grandes ondes la moiti\u00e9 d\u00e9veloppement \u00e9tait pay\u00e9 par par cet argent de m\u00e9dias, \u00e7a permet aussi \u00e0 ces gens, pas uniquement de faire des films qui se d\u00e9roule \u00e0 l'\u00e9tranger mais de tourner des s\u00e9ries pour la t\u00e9l\u00e9vision nationale de faire des films documentaires qui traitent de sujets sp\u00e9cifiquement suisse et pour le public suisse, donc c'est de l'argent qui revient aussi site symboliquement sur des sujets sur des sur les th\u00e9matiques tr\u00e8s suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [84%] :\r\nMais si la Suisse mais tout son argent sur 3, 4, 5 films tr\u00e8s, tr\u00e8s bon qu'elle a s\u00e9lectionn\u00e9s par un jury a adopt\u00e9, bon il y a toujours des pol\u00e9miques mais enfin c\u00e9l\u00e9brons lors de tout cet argent pour exporter les films voil\u00e0, on s'en sortira aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [86%] :\r\nMais en fait non, pour un peu de travail, je serais tent\u00e9 d'imaginer comme vous, \u00e9videmment, on pourrait donc fond soutenir que les bons films, peut-\u00eatre m\u00eame que les n\u00f4tres, ce serait beau, ce serait tr\u00e8s simple comme \u00e7a, l'arr\u00eat\u00e9, c'est qu'il faut une masse critique en fait pour que certains films \u00e9merge, il faut une masse critique de film, \u00e7a il faut qu'il parle de films qui se fasse pour que de temps en temps, il y a des films qui perce le qui perce le plafond, c'est le cas en France, voyez, un des pays les plus dynamiques en Europe en termes de de production il y a beaucoup d'argent qui met \u00e9norm\u00e9ment d'argent pour les cin\u00e9mas, mais beaucoup d'argent, entre guillemets, entendons -nous \u00e0 perte, nous dit -on jamais que un film qui se fait SFR travaillent des techniciens des techniciennes c'est un \u00e9conomique, le cin\u00e9ma, hein, c'est pas qu'un jour les trucs comme \u00e7a pour faire plaisir aux gens, c'est une sc\u00e8ne de m\u00e9tier s'emploie \u00e9norm\u00e9ment de personnes en Suisse, les laboratoires, les acteurs, les actrices, les techniciens, les gens qui louent des chambres d'h\u00f4tel etc donc c'est de l'argent qui est investi concr\u00e8tement dans l'\u00e9conomie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [82%] :\r\nAlbert, par exemple pour les grands ondes on vous a vu, pas sur le plateau dans n'est pas couch\u00e9, s'il y avait pas eu Val\u00e9rie Donzelli dans cette, dans ce film, qui avait particip\u00e9 \u00e0 ce que vous auriez eu acc\u00e8s \u00e0 la France par exemple, sans cette aide, sans sauce, en tout cas cette collaboration des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [85%] :\r\nJe sais en tout cas que sont le programme M\u00e9dia j'aurais difficilement acc\u00e8s \u00e0 plusieurs salles en Europe, c'\u00e9tait le cas pour tous les autres films tous les autres films ont \u00e9t\u00e9 ce \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s au moment de la distribution par m\u00e9dias \u00e7a aide parce que c'est un argument de poids ou aussi bon que soit le film, vous savez en France mercredi dernier canton mes films est sorti il y a 15 films qui sont sortis sur les \u00e9crans, donc, est largement assez de 2 films qui sortent dans tous les sens, il faut que vous avez quand m\u00eame, m\u00eame si vous trim est excellent, m\u00eame s'il a re\u00e7u des prix dans le monde entier, il faut que vous avez quand m\u00eame avec une petite carotte qui dit de l'argent, parce que c'est un film suisse et qui a le soutien de m\u00e9dias s'il y a plus \u00e7a, sinc\u00e8rement, je crois que l'exotisme de la Suisse sur le march\u00e9 international sera beaucoup moins fort que l'Iran que je sais pas, beaucoup de pays qui ont en tout cas pour le moment \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat des cin\u00e9philes plus grand mais comment Alain Tanner ou Claude Goretta, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'\u00e9tait pas du tout dans l'\u00e9conomie et des 3 films qui sortaient par semaine et par exemple on laiss\u00e9 la salle 9 mois au Saint-Andr\u00e9-des-Arts, ce qui permettait de faire un 1000000 de spectateurs aujourd'hui, je sais \u00e0 partir de ce lundi que mon film continue parce que \u00e7a a march\u00e9 mercredi dernier \u00e0 19 heures, je savais si j'\u00e9tais reconduit \u00e0 semaine surtout pas, j'avais donc 3 ou 4 s\u00e9ances \u00e0 Paris mercredi pour faire mes preuves heureusement ai fait sinon je serai plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [81%] :\r\nLionel Baier les grandes ondes, vous avez quelque chose que la radio romande puisque je vous adore, oui, je crois, hein, je vous aime passionn\u00e9ment et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [78%] :\r\nPas de vous, sur les ondes fran\u00e7aises vous avez pas id\u00e9e \u00e0 quel point par la Radio suisse \u00e0 quel point, vos coll\u00e8gues de Radio France, jaloux de nos quand m\u00eame la non ils sont jaloux, ils bien voulu lui s'\u00e9tonne : pourquoi s'y a pas encore un film qui \u00e9tait son Radio France j'y songe, mais ce serait moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [77%] :\r\nOui, le prochain il y aura toujours la Radio suisse, non pas le prochain enfin au moins il sera ce quelque chose, non non je qui a fait d'ailleurs, Jean-St\u00e9phane Bron, votre coll\u00e8gue sans son film mercredi et puis il a eu la chance avec l'actualit\u00e9, le film sur Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, j'ai pens\u00e9, ce qui est assez inconfortable, quand on fait de la promotion pour 100 films \u00e0 partir de lundi dernier, c'est que tous les gens, c'est avec le monde dans le journal Le Monde all\u00e9s avec des trucs Stabilo Boss en disant : allez, parlez -nous de la Suisse qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 \u00e7a donc, vous faites un peu de p\u00e9dagogie et de civisme avant de pouvoir parler de votre film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [87%] :\r\nLa m\u00e9connaissance est assez r\u00e9pandue vis-\u00e0-vis de la Suisse dans les pays voient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [83%] :\r\nMais non, mais c'est pas anodin, c'est que l\u00e0, je vous le dis par rapport au cin\u00e9ma c'est tr\u00e8s r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que les gens se disent oui mais dans le fond \u00e7a et les gens n'ont pas l'habitude de voir beaucoup de films suisses sur les \u00e9crans, donc \u00e7a va forc\u00e9ment les int\u00e9resser depuis combien de temps ce n'est pas vu un film luxembourgeois vous \u00e7a vous manque de pouvoir des films luxembourgeois, vous vous en tapez je crois pour les Fran\u00e7ais, le rapport qu'ils ont \u00e0 la Suisse est un peu le m\u00eame c'est un pays qui n'a pas un imaginaire tr\u00e8s tr\u00e8s fort, et du coup, c'est pour \u00e7a que la force de l'Europe et du collectif de m\u00e9dias nous aide \u00e9norm\u00e9ment, bon les belges s'en sortent mieux quand m\u00eame, oui, mais alors par contre, mais des accords bilat\u00e9raux dans accord avec l'Union europ\u00e9enne et surtout une libre- circulation qui permet au technicien belge de venir travailler sur les jeunes Fran\u00e7ais et surtout aux Fran\u00e7ais d\u00e8s leur mixer leurs films en Belgique, c'est-\u00e0-dire qu'il a un march\u00e9 qui est vraiment ouvert la plupart des films sont coproduits avec les belges parce que ils ont mis en place \u00e0 Bruxelles toute une structure de post- production du film, qui est tr\u00e8s concurrentiel, plus d'humour peut-\u00eatre c'est pas d\u00e9gueulasse et sont meilleurs, on ne vous a s\u00e9duit toujours, c'est une question non je crois pas je crois que film d'Urszula Meyer oh je crois que le film que ne fait que Jean-St\u00e9phane Bron sortent sur les \u00e9crans avec un film qui parle de Christoph Blocher, sur les \u00e9crans en France, c'est quand m\u00eame une gageure mais gr\u00e2ce au film qui avait pr\u00e9c\u00e9demment, il y a une existence certains cin\u00e9astes ont r\u00e9ussi avant existence outre- Jura oui, il a commenc\u00e9 quand les diffusion sur les \u00e9crans fran\u00e7ais, qui sort ce mercredi est sorti sort demain, il sort demain, il sort demain en France oui, et le film est accompagn\u00e9 d\u00e9bat \u00e9videmment qui a beaucoup, beaucoup de questions qui se posent sur du coup sur qui est ce Christophe Blocher les exploitants \u00e9taient relativement r\u00f4tissoire prendre le film depuis dimanche dernier, sont plus int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 voir St\u00e9phane on discute \u00e7a en discussion, \u00e7a va un petit peu ce qui se passe et vous- m\u00eame, combien d'avec les grandes noms, on est \u00e0 25000 maintenant une augmentation de 80 pourcent ce ce lundi, donc je suis, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [78%] :\r\nD\u00e9part maximale, il y a tous les les films oui Radio Suisse on va et un masse compliqu\u00e9 aussi, il est dans le dans le film de St\u00e9phane Bron qui effectivement film lui la la radio Lewis en passant merci beaucoup Lionel my merci \u00e0 vous et bon succ\u00e8s en France et ailleurs merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "cin\u00e9aste romand, responsable de la section cin\u00e9ma \u00e0 l'ECAL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80F26712-3754-4CA8-A8F8-952E4045B044", "internalArchiveId": "80F26712-3754-4CA8-A8F8-952E4045B044", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne g\u00e8le les accords Erasmus+ et Horizon 2020 sur la recherche apr\u00e8s le coup de frein suisse \u00e0 l'extension de l'accord sur la libre circulation \u00e0 la Croatie : 1. Commentaire de J\u00e9r\u00f4me Zimmermann. - 2. D\u00e9bat avec Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL et Fabienne Despot, pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise. - 3. Interview de Jos\u00e9 Manuel Barroso, pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne. - 4. Interview de Jacques De Watteville, secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales. - 5. Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale  socialiste", "publicationDate": "2014-02-17T00:00:00Z", "summary": "3. De l'art de n\u00e9gocier quand il semble impossible de n\u00e9gocier. Jos\u00e9 Manuel Barroso reste ferme. La libre circulation des personnes n'est pas n\u00e9gociable et la balle est dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son credo \u00e0 Bruxelles. Il a justifi\u00e9 le gel des n\u00e9gociations sur le financement de la recherche et sur Erasmus Plus.", "durationSec": 2062, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["recherche scientifique", "libre circulation des personnes", "accord international"], "thematicPersons": ["EPFL", "Erasmus (Programme d'\u00e9change d'\u00e9tudiants)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-25T15:23:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Fabienne", "role": "pr\u00e9sidente de l'UDC vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Watteville, Jacques de", "role": "secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barroso, Jose Manuel Durao", "role": "pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aebischer, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmermann, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6D6658B-B344-464B-A69A-39693D1540E8", "internalArchiveId": "A6D6658B-B344-464B-A69A-39693D1540E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand la prosp\u00e9rit\u00e9 ne suffit plus pour convaincre : Interview de Marc Aug\u00e9, ethnologue et anthropologue fran\u00e7ais, qui r\u00e9agit apr\u00e8s le \"OUI\" des Suisses \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse", "publicationDate": "2014-02-16T00:00:00Z", "summary": "Choc en Suisse romande. Le oui \u00e0 l'initiative de l'UDC le 9 f\u00e9vrier dernier a provoqu\u00e9 perplexit\u00e9, inqui\u00e9tudes et col\u00e8re. Choc \u00e0 Bruxelles. C'est l'un des piliers fondateurs de l'Union europ\u00e9enne que la Suisse remet en question. Un principe sacr\u00e9 qui \u00e9chauffe l'ar\u00e8ne politique europ\u00e9enne et qui ravit les populistes. Une v\u00e9rit\u00e9 plus \u00e9motionnelle est-elle sortie des urnes? Comment interpr\u00e9ter ce feu rouge alors m\u00eame que la globalisation fait de la mobilit\u00e9 presque une r\u00e8gle? La crainte d'un avenir qui diluerait les identit\u00e9s? Prosp\u00e9rit\u00e9, croissance, \u00e9conomie, autant d'arguments de campagne qui n'ont pas fait la diff\u00e9rence. \"Ils sont \u00e0 double tranchant\", rel\u00e8ve Marc Aug\u00e9 et d'autant plus risqu\u00e9s lorsque les citoyens exp\u00e9rimentent la diversit\u00e9 au quotidien dans les transports publics, les rues ou les commerces. Et qui croit encore au discours des \u00e9conomistes? Peut-\u00eatre, et Marc Aug\u00e9 reste prudent, aurait-il fallu mieux vendre l'id\u00e9e europ\u00e9enne? Difficile lorsque l'euroscepticisme domine. \"Il n'y a pas de questions folles, poursuit l'anthropologue, mais des r\u00e9ponses folles\". La solution des contingents est-elle de cette nature? L'avenir incertain nous le dira. Mais la pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour dissiper les sentiments de trop plein est une illusion, une erreur dans un monde globalis\u00e9. Une fausse s\u00e9curit\u00e9. Parole d'anthropologue. Quelques rep\u00e8res biographiques : Au fil de ses r\u00e9flexions et de ses enqu\u00eates sur le terrain, Marc Aug\u00e9 a aiguis\u00e9 son regard sur un monde qui se globalise. De formation litt\u00e9raire, il a embrass\u00e9 la profession d'ethnologue dans les ann\u00e9es 60. Pour voyager, mais aussi pour s'interroger sur la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu. Sa \"premi\u00e8re Afrique, c'est l'Alg\u00e9rie. Il encha\u00eene avec la C\u00f4te d'Ivoire. Puis, l'Am\u00e9rique latine le saisit avant d'\u00e9largir ses pr\u00e9occupations avec un regard plus personnel sur le m\u00e9tro ou les r\u00e9sidences secondaires. Ce Parisien acharn\u00e9 habite aujourd'hui Turin. Apr\u00e8s Berlin ou Zurich, \"une mani\u00e8re de se d\u00e9payser sans vraiment se d\u00e9payser\". Enfant \u00e0 la fin des ann\u00e9es 30, jamais il n'aurait imagin\u00e9 une telle libre circulation! Un vrai europ\u00e9en moderne? Il h\u00e9site avant de r\u00e9pondre: \"vrai, je ne sais pas, mais convaincu!\". \u00c0 lire : Les Nouvelles peurs, Editions Payot-Rivages, 2013, L'Anthropologue et le monde global, Armand Colin, La Fabrique du sens, 2013.", "durationSec": 906, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "identit\u00e9 collective"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T16:54:10Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait la bonne d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nBonjour, Marc Aug\u00e9, bonjour, vous \u00eates ethnologue, anthropologue, la Suisse romande, vous le savez, a \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9e par le oui \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse, on est ici \u00e0 Turin chez vous \u00eates Fran\u00e7ais d'origine un vrai europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [87%] :\r\nUn vrai europ\u00e9en puisque Parisien acharn\u00e9 et c'est vrai que si dans la jeunesse, on m'avait dit que je circuleraient m\u00eame comme je voudrais \u00e0 Turin ou \u00e0 Berlin, je n'aurais trouv\u00e9 cela miraculeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [88%] :\r\nDonc, les Suisses ont mis \u00e0 mal ce principe fondateur presque sacr\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne qui est de la libre circulation Suisse romande traumatis\u00e9 par ce oui contre l'immigration de masse, vous \u00eates ethnologue, Marc Aug\u00e9, vous partez Turin fait passer le tunnel du Saint-Bernard, vous arrivez en Valais Thierry vous voir pour prendre la temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nJe regarderai la rue d'abord sa diversit\u00e9, je regarderai les gens. \r\nEt je me dirai que. \r\nIls sont accueillants, c'est toujours le sentiment que j'ai, en Suisse, j'ai s\u00e9journ\u00e9 un peu parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [84%] :\r\nVous avez s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, j'ai s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, je connais mieux Lausanne aussi et puis les puits de Gilles comme Neuch\u00e2tel, enfin en Suisse romande et j'ai toujours trouv\u00e9 la Suisse accueillante mais non seulement accueillante mais paradoxal, c'est une esp\u00e8ce de d'Europe elle toute seule, nous n'avons pas de loges sont all\u00e9s donner prendre exemple parce que elle a r\u00e9ussi ce paradoxe qui \u00e9tait \u00e0 la base de l'Union europ\u00e9enne, comment faire une r\u00e9union de pays qui restent avec leur langue, leurs habitudes, en Suisse, c'est fait, et que c'est un pays, une union politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nAlors une union politique tr\u00e8s emprunt\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s ce oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, vous iriez voir Marc Aug\u00e9 la diversit\u00e9 dans la rue cette diversit\u00e9, elle existe surtout dans les grandes villes, le nombre d'\u00e9trangers est important est -ce que ce vote contre l'immigration de masse vous surprend, vous qui connaissez un peu la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [89%] :\r\nVous savez, ce genre de vote surprend sans surprendre, il ne surprend pas, dans la mesure o\u00f9 on comprend bien qu'il y a des id\u00e9es crainte qui circulent et qui souvent sont infond\u00e9es, mais qui sont r\u00e9elles, la Suisse est un pays qui tient son identit\u00e9, c'est une identit\u00e9 \u00e0 la fois solide et fragile, peut-\u00eatre que c'est l'\u00e9quilibre Suisse lui- m\u00eame qui est en cause, plut\u00f4t que la pr\u00e9sence \u00e9trang\u00e8re comme telle, peut-\u00eatre que le il y a une conscience du fait que dans notre monde, les \u00e9quilibres sont fragiles et qu'il faut savoir les prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [89%] :\r\nPendant la campagne des arguments \u00e9conomiques, il en va de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, c'est l'\u00e9conomie suisse, qui est en jeu \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9sents, ils ont port\u00e9 mais pas assez, que \u00e7a compte de 3 pourcent dit dit oui est -ce que les arguments \u00e9conomiques peuvent faire pencher la balance est -ce que c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [88%] :\r\nJe ne crois pas, et je ne crois pas pour au moins 2 raisons : d'abord parce que les arguments \u00e9conomiques qui sont retourn\u00e9s tous les experts nous promettent des de la prosp\u00e9rit\u00e9 ou s'et quelquefois l'effet infirme leurs pr\u00e9visions dans un sens ou dans l'autre, je pense qu'il y a une certaine d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des promesses de prosp\u00e9rit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence des \u00e9trangers ou \u00e0 leur absence d'ailleurs, autrement dit, je crois que l'argument \u00e9conomique qui n'est pas en soi un argument qui fait mouche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [86%] :\r\nC'est souvent celui -l\u00e0 qui est utilis\u00e9e, qui a mis en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [88%] :\r\nOui, et d'ailleurs sans doute avec quelque raison parce que c'est, c'est vrai que la Suisse a connu, je crois, un boom \u00e9conomique et des conditions formidable quand on compare au reste de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [91%] :\r\nSurtout apr\u00e8s la signature des accords bilat\u00e9raux en et leur entr\u00e9e en vigueur en 2002. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [86%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a, il y a un fond de juste dans cette argumentation, mais savoir une chose est une chose y croire en est une autre -ce que les 6 argument suffise \u00e0 convaincre, c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [93%] :\r\nCe d\u00e9calage entre savoir et croire, d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [76%] :\r\nAh, il est l\u00e0, souvent, oui, si vous me demandez mon \u00e2ge, je vous le dirais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [89%] :\r\nMais je n'y crois pas, alors je vous le demande, hein, je vous r\u00e9pondrai pas ce oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9\u00e7oivent, hein, certes, vous n'y croyez pas, voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais je sais, je sais, c'\u00e9tait juste pour illustrer la diff\u00e9rence entre savoir et croire mais je pense que l'\u00e9chec de l'argumentation \u00e9conomique est peu int\u00e9ressant \u00e0 plus d'un titre, il devrait \u00eatre retenu par tous les observateurs, d'abord parce qu'on ne croit pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [85%] :\r\nAux analyses des \u00e9conomistes et ensuite parce que le r\u00e9flexe de dire et puis un jour on verra bien o\u00f9, apr\u00e8s tout juste, c'est un mauvais joueur du Mans, je pense que peut-\u00eatre l'argument de la fraternit\u00e9 europ\u00e9enne en Suisse \u00e9tait un meilleur argument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on surmonte les craintes de l'\u00e9tranger qu'on surmonte les craintes que l'autre que l'autre plus \u00e9trange que l'on peut susciter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, plus \u00e9trange que nous enfin les diff\u00e9rents diff\u00e9rents oui encore que ce sont les m\u00eames, ce sont tous des Europ\u00e9ens, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [89%] :\r\nCe qui vous surprend, Marc Aug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [85%] :\r\nAh oui un peu parce que si ce n'est pas d'argument \u00e9conomique, \u00e7a peut pas \u00eatre non plus l'argument culturel Les et j'\u00e9trangers vis\u00e9s par la le vote appartiennent grosso-modo \u00e0 la m\u00eame culture que les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [90%] :\r\nAu fond, peut-\u00eatre qu'il y a le sentiment que des donneurs de le\u00e7on vient d'Europe que les Allemands viennent apprendre aux Suisses allemands, ce qu'il faut faire cela dit ce n'est sans doute pas le fond du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [93%] :\r\nEn l'occurrence puisque il est venu davantage, je crois, des milieux ruraux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [90%] :\r\nMarc Aug\u00e9, vous dites aussi que ce ne sont pas les questions qui sont folles mais les r\u00e9ponses que certains il y apporte est -ce que l'flux migratoires c'est une r\u00e9ponse folles des craintes l\u00e9gitimes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [91%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr que les craintes soient compl\u00e8tement l\u00e9gitime puisque. \r\nOn nous dit que les Europ\u00e9ens qui sont en Suisse joue un r\u00f4le important dans son \u00e9conomie et que donc dans l'\u00e9conomie suisse et donc il n'y a pas de danger, si on suit cette ce raisonnement \u00e0 avoir une pr\u00e9sence europ\u00e9enne massive enfin massive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [98%] :\r\nLorsque j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [81%] :\r\nLa nuance est importante entre massif est important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, elle \u00e9tait essentielle, il reste que. \r\nEt les inqui\u00e9tudes sont toujours justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [85%] :\r\nPresque toujours, mais les r\u00e9ponses qu'on leur apporter de eau sont pas n\u00e9cessairement alors moi, je ne sais pas si la r\u00e9ponse qu'a donn\u00e9e la Suisse est est une bonne r\u00e9ponse, j'en doute, mais. \r\nApr\u00e8s tout, les questions, il faut mieux s'int\u00e9resser aux raisons effectivement de la question et \u00e7a n'int\u00e9resse pas seulement les Suisses, soyons francs, le cas Suisse est tout \u00e0 fait exceptionnel, il est temps inverse de ce que l'on voit un g\u00e9n\u00e9ralement en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [91%] :\r\nExceptionnel parce que le peuple a vot\u00e9 sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [79%] :\r\nD'une part, c'est une le\u00e7on d\u00e9mocratie effectivement, peut-\u00eatre que l'Europe repose sur un mensonge puisque des propositions europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s par les votes et ignorer superbement dont le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 superbement par la suite, on a peut-\u00eatre eu raison de l'ignorer, je c'est sais pas maintenant, enfin en tout cas c'est pas une le\u00e7on de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [88%] :\r\nAlors si il y a cela d'abord \u00e9videmment au regard des pays des autres pays avait europ\u00e9en c'est exceptionnel, parce que g\u00e9n\u00e9ralement les craintes des pays europ\u00e9ens ne vise pas les autres Europ\u00e9ens ce les les sont les populations extra- communautaires, qui sont en cause, mais il n'est pas dit que dans le rejet, Suisse, il n'y a pas quelque chose. \r\nLe rejet de l'\u00e9tranger en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nQui ne puisse pas inspir\u00e9 les les Europ\u00e9ens communautaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [95%] :\r\nMais le risque c'est la tendance vers la pr\u00e9f\u00e9rence nationale et cette votation suisse inscrit la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [92%] :\r\nEt c'est pour cela d'ailleurs que le vote a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9 par la l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [97%] :\r\nPratiquement toutes les extr\u00eames droites europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:43) [84%] :\r\nOui, l\u00e0 il y a quelque chose de bien peu ridicule parce que si t'obsol\u00e8te. \r\nCette id\u00e9e de. \r\nDu patriotisme \u00e9conomique absolue, \u00e7a ne tient pas debout dans le monde actuel, alors je crois que les vrais probl\u00e8mes sont ont \u00e0 voir avec cela, bien s\u00fbr, mais ils ont \u00e0 voir sur le plan. \r\nSocial sur le plan de la justice sociale et comment concilier l'appartenance au march\u00e9 global et la justice sociale locale, \u00e7a c'est la grande question, c'est la grande question, c'est la question d'ailleurs des rapports entre le les l\u00e9gislations nationales et l\u00e9gislations communautaires, on a parfois l'impression que l'Europe s'est embarqu\u00e9 dans une vraie lib\u00e9ral absolue si on n'a jamais vot\u00e9 pour \u00e7a. \r\nC'est vrai, il reste que le repli sur le la nation ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, du point de vue \u00e9conomique c'est une absurdit\u00e9, c'est une r\u00e9ponse illusoire ah oui bien s\u00fbr tu m'r\u00e9ponse illusoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [99%] :\r\nParce que nous vivons dans un monde global. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [90%] :\r\nEt globalis\u00e9, dans un monde o\u00f9 l'homme dans un monde du march\u00e9, il faut quand m\u00eame bien savoir que le capitalisme a gagn\u00e9 le captivit\u00e9 les, les, il faut quand m\u00eame tir\u00e9 les le\u00e7ons du fait que le socialisme a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [91%] :\r\nLes la lutte des classes, a eu lieu, elle \u00e9tait perdue, alors \u00e7a veut pas dire que tout est perdu, mais quand j'\u00e9tais jeune. \r\nOn n'avait pas pu dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [84%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on est en manque d'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [84%] :\r\nOui, on est en manque d'utopie et mais je ne crois pas culte puis nationale puisse remplacer la la globalisation massive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:49) [89%] :\r\nVous allez m\u00eame plus loin : Marc Aug\u00e9, on arrive au terme de cet entretien, vous pr\u00e9ciser effectivement vous affirmer que ce monde global est en train de se construire que ses contours sont encore flous que nous devons imaginer un nouvel avenir d'o\u00f9 devrait \u00eatre aboli l'id\u00e9e m\u00eame de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, nous allons vers des choses de ce genre, mais nous y allons. \r\nJ'ai l'envie tout \u00e0 la vitesse de l'histoire qui est quand m\u00eame donc lentement, donc relativement lentement, m\u00eame si elle s'acc\u00e9l\u00e8re et puis il y a des choses \u00e0 r\u00e9gler avant, il y a de grandes de grandes violences qui se profile \u00e0 l'horizon, je pense que par rapport au th\u00e8me de l'histoire qu'il nie, selon termes lieu Fukuyama non, l'histoire n'est pas fini parce que la formule d\u00e9finitive : je n'ai pas trouv\u00e9 et l'histoire n'est pas infinie, \u00e7a se. \r\nEt en ce sens, si elle \u00e9tait arr\u00eat\u00e9e l\u00e0, maintenant, on serait dans un dr\u00f4le d'\u00e9tat, donc il est bien qu'elle continue, mais elle continue, \u00e7a veut dire qu'elle sera comme toujours une histoire de violence et d'injustice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [98%] :\r\nDonc vous \u00eates pessimiste, Marc Aug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [87%] :\r\nNon, non, je suis ni optimiste, ni pessimiste, je crois que l'histoire est un m\u00e9lange d'affrontements et d'esp\u00e9rance et les gens font tout en sont sont l\u00e0 et ils vont \u00eatre l\u00e0, en outre, l'id\u00e9e d'un monde unifi\u00e9 ou semi- unifi\u00e9e, o\u00f9 on voit d'une vitalit\u00e9 d'unification est une id\u00e9e \u00e0 la fois inscrite dans les faits, pour ceux que si nous suivons un peu les les grandes tendances depuis la colonisation, qui \u00e9taient la forme premi\u00e8re de globalisation, nous sommes, nous allons vers une plan\u00e8te Terre qui existe politiquement, et nous en sommes encore loin et \u00e7a ne se fera, \u00e0 mon sens. \r\nQu'en pr\u00e9servant l'id\u00e9al des Lumi\u00e8res. \r\nL'id\u00e9al des Lumi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire un id\u00e9al de connaissances, parce que l'id\u00e9al de connaissance suppose la justice sociale. \r\nEt c'est donc une utopie parce qu'elle est aussi sociale n'est pas l\u00e0 et que l'id\u00e9e de connaissance il y a la connaissance n'est pas partag\u00e9 par beaucoup, au contraire, les in\u00e9galit\u00e9s, sa croissance domaine aussi mais c'est cela qu'il faut avoir en t\u00eate, n\u00e9anmoins, sinon nous aurons une plan\u00e8te divis\u00e9 entre les poss\u00e9dants, les consommateurs et les exclus c'est un peu la situation actuelle. \r\nSi cette situation doit \u00e9voluer. \r\nHistoire de quoi nourrir l'esp\u00e9rance mais aussi la certitude qu'il y aura des violences, des affrontements, des luttes que rien n'est termin\u00e9, que l'histoire continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [90%] :\r\nL'histoire continue aussi avec ses esp\u00e9rances, on est parti du cas particulier de l'exception suisse vers l'universel merci Marc Aug\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [54%] :\r\nLa vie est une prison. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aug\u00e9, Marc", "role": "ethnologue et anthropologue fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D4BC9F7-7D34-4A90-9C94-E169ADBE8168", "internalArchiveId": "4D4BC9F7-7D34-4A90-9C94-E169ADBE8168", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Blick publie un sondage montrant qu'entre deux tiers et trois quarts des citoyens fran\u00e7ais, allemand et anglais auraient vot\u00e9 \"OUI\" \u00e0 l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" : Commentaire d'Alain Arnaud", "publicationDate": "2014-02-15T00:00:00Z", "durationSec": 114, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Grande-Bretagne", "Allemagne"], "thematicThemes": ["sondage d'opinion", "immigration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T22:54:53Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes Europ\u00e9ens veulent stopper l'immigration c'est le gros titre du public, qui publie ce matin un sondage exclusif r\u00e9alis\u00e9 en France, en Allemagne et en Angleterre, il constate qu'en mati\u00e8re d'immigration, les Europ\u00e9ens sont plus extr\u00eames que les Suisses entre 2 tiers et 3 quarts des sond\u00e9s d\u00e9clarent qu'ils auraient dit oui, s'ils avaient pu voter Alain Arnaud, les Britanniques sont les plus remont\u00e9s contre l'immigration incontr\u00f4l\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nEh oui, ils sont plus de 3 quarts77,5 pourcent les les sond\u00e9s anglais \u00e0 r\u00e9pondre qu'effectivement si vous avez pu vot\u00e9 comme les Suisses, ils se serait prononc\u00e9s en faveur d'une limitation de l'immigration, idem en France avec presque 70 pourcent de de oui et61,8 en Allemagne, l'institut Isopublic interrog\u00e9 1100 personnes dans chacun de ces 3 pays, la marge d'erreur est de 3 pourcent et et cela fait dire Blick que si les Suisses n'ont accept\u00e9 l'initiative de l'UDC que du bout des l\u00e8vres, elle aurait cartonn\u00e9 en Europe les partisans inconditionnels de la libre- circulation, il n'y en aurait moins d'un tiers en Allemagne, un sur 5 en France et \u00e0 peine 15 pourcent en en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [85%] :\r\nCeux qui veulent un gros d\u00e9calage entre les dirigeants europ\u00e9ens et leurs concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nD'o\u00f9 l'admiration que ces derniers vous au syst\u00e8me suisse de d\u00e9mocratie directe, la seconde question que posait ce sondage, c'\u00e9tait celle de l'introduction dans l'Union europ\u00e9enne du principe de la consultation populaire est l\u00e0, les r\u00e9ponses sont encore plus claire c'est oui ou plut\u00f4t oui pour 85 pourcent des des Allemands pour 3 quarts des Fran\u00e7ais et pour un Anglais sur 2, ils ne se satisfont plus de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, propre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, constate le Blick, dont le r\u00e9dacteur en chef, se fend d'un commentaire, selon lui, la petite r\u00e9publique alpine pr\u00e9tendument rebelle qu'est la Suisse c'est bien plut\u00f4t figure de mod\u00e8le et de syst\u00e8mes d'alarme pr\u00e9coce pour l'Union, celle -ci a un probl\u00e8me avec l'immigration qu'elles feraient bien de r\u00e9soudre avant que sa population ne lui tourne le dos, conclut notre confr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [87%] :\r\nMerci, Alain Arnaud, vous \u00e9tiez en Direct de bien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-69170", "internalArchiveId": "AA1402069172", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 14.02.14", "publicationDate": "2014-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 1159, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/5619484", "imageURL": "http://www.rts.ch/5619481.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "FR: une famille se transforme en choeur", "JO de Sotchi: St\u00e9phane Lambiel est pr\u00e9sent en tribune", "GE: le peuple votera pour ou contre une travers\u00e9e de la rade", "Des professeurs de ski chinois enseignent dans leur langue \u00e0 leurs compatriotes touristes", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "St-Valentin: messe sp\u00e9ciale \u00e0 la chapelle de la cit\u00e9 St-Justin (FR)", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Leur nouvelle production est \u00e0 voir ce week-end dans le canton de Fribourg.", "Pour lui, m\u00e9daill\u00e9 olympique, les Jeux d\u00e9gagent toujours une magie particuli\u00e8re.", "La commission des transports a invit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 refuser l'initiative, qui demande la construction d'un tunnel sous la rade.", "Ces huit Chinois ont suivi une formation dans les Grisons et enseignent \u00e0 pr\u00e9sent leurs connaissances sur les pistes.", "Alors que certains d\u00e9noncent le c\u00f4t\u00e9 commercial de cette f\u00eate, d'autres profitent et c\u00e9l\u00e8brent leur amour."], "variantIds": ["ece-5468309", "ece-5468307", "ece-5464875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-25T22:00:08Z", "subTitles": ["18:58:01:12  18:58:16:12\r\n...\r\n\r\n18:58:16:17  18:58:20:15\r\n          Ca donnerait\r\n  une autre dimension \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:58:20:20  18:58:25:12\r\nLes Genevois voteront une nouvelle\r\nfois sur la travers\u00e9e de la rade.\r\n\r\n18:58:25:17  18:58:30:11\r\n Mais hier soir, le Grand Conseil \r\na refus\u00e9 le projet lanc\u00e9 par l'UDC.\r\n\r\n18:58:30:16  18:58:33:19\r\n        La votation devrait\r\n      avoir lieu cette ann\u00e9e.\r\n\r\n18:58:34:05  18:58:38:17\r\n Comment les parents c\u00e9libataires\r\n trouvent-ils \u00e0 nouveau l'amour ?\r\n\r\n18:58:38:22  18:58:41:03\r\n      Un site internet permet\r\n\r\n18:58:41:08  18:58:44:04\r\n     aux papas et mamans seuls\r\n         de se rencontrer.\r\n\r\n18:58:44:09  18:58:47:09\r\n          Et \u00e7a marche,\r\n du moins pour Salom\u00e9 et Olivier.\r\n\r\n18:58:47:13  18:58:50:15\r\n  On a eu des \u00e9changes de chat,\r\n       puis au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n18:58:50:20  18:58:54:17\r\n Le quatri\u00e8me jour, on s'est vus\r\n et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre.\r\n\r\n18:58:55:03  18:58:58:02\r\n            Pour finir,\r\n  nous vous proposons une plong\u00e9e\r\n\r\n18:58:58:07  18:59:00:07\r\n  au coeur de la famille Monney.\r\n\r\n18:59:00:11  18:59:04:01\r\n      Onze fr\u00e8res et soeurs\r\n  se retrouvent tous les 3-4 ans\r\n\r\n18:59:04:06  18:59:06:13\r\n pour monter un spectacle musical.\r\n\r\n18:59:06:18  18:59:11:08\r\n  La derni\u00e8re cr\u00e9ation du Choeur\r\ndes ch\u00eanes est \u00e0 voir ce week-end.\r\n\r\n18:59:11:12  18:59:14:08\r\n   C'est l'harmonie compl\u00e8te.\r\n\r\n18:59:17:00  18:59:18:09\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n18:59:18:13  18:59:21:02\r\nLe projet de travers\u00e9e de la rade\r\n\r\n18:59:21:07  18:59:24:17\r\n           ne passe pas\r\nla rampe du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n18:59:24:22  18:59:29:09\r\nLe l\u00e9gislatif a refus\u00e9 hier soir \r\nl'initiative et le contre-projet.\r\n\r\n18:59:29:13  18:59:34:23\r\n    Ce sera une nouvelle fois\r\n     au peuple de trancher.\r\n\r\n18:59:35:11  18:59:40:16\r\n  Pour le Grand Conseil, c'est NON\r\n\u00e0 la travers\u00e9e de la rade et du lac.\r\n\r\n18:59:40:21  18:59:44:14\r\n     Le contre-projet de l'UDC\r\n        a aussi \u00e9t\u00e9 refus\u00e9.\r\n\r\n18:59:44:19  18:59:51:20\r\nLes Genevois trancheront \u00e0 nouveau.\r\n\r\n18:59:52:08  18:59:57:11\r\nCa donnerait une autre dimension\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:57:16  19:00:00:07\r\n     -Ca fait trop longtemps\r\n         qu'on en parle.\r\n\r\n19:00:00:11  19:00:05:15\r\n       On n'y croit plus.\r\n\r\n19:00:06:06  19:00:12:07\r\nA 62 NON et 31 OUI, le Grand Conseil\r\na estim\u00e9 que la travers\u00e9e de la rade\r\n\r\n19:00:12:11  19:00:18:00\r\n         \u00e9tait trop ch\u00e8re\r\net ne d\u00e9sengorgerait pas le trafic.\r\n\r\n19:00:18:13  19:00:21:15\r\nNous voulons une travers\u00e9e urbaine.\r\n\r\n19:00:21:20  19:00:26:21\r\n    Les professionnels disent\r\n         qu'il le faut.\r\n\r\n19:00:27:11  19:00:32:04\r\n En plus de 30 ans, les id\u00e9es et \r\nles oppositions se sont succ\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:00:32:09  19:00:37:11\r\n  Les Genevois avaient m\u00eame dit OUI\r\na une travers\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:00:37:15  19:00:39:11\r\n    Les autorit\u00e9s sont d\u00e9\u00e7ues.\r\n\r\n19:00:39:16  19:00:42:19\r\n        Elles souhaitaient\r\n    une alternative plus large.\r\n\r\n19:00:43:07  19:00:45:07\r\n  On demande beaucoup \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:00:45:11  19:00:48:04\r\n      On a obtenu beaucoup\r\n        aussi avec FAIF.\r\n\r\n19:00:48:09  19:00:54:05\r\n On doit garder cet esprit uni.\r\n\r\n19:00:54:14  19:01:00:09\r\nSeul le PLR et le PDC ont vot\u00e9 pour,\r\n la gauche refuse toute travers\u00e9e.\r\n\r\n19:01:00:22  19:01:05:23\r\n  Gen\u00e8ve doit changer de politique\r\navec le CEVA, l'extension de la gare\r\n\r\n19:01:06:04  19:01:13:23\r\n       et le d\u00e9veloppement\r\n       du r\u00e9seau de tram.\r\n\r\n19:01:14:09  19:01:19:15\r\n   Les Genevois devraient voter\r\n    sur l'initiative de l'UDC.\r\n\r\n19:01:20:06  19:01:23:01\r\n        Dans les autres\r\n      temps forts du jour,\r\n\r\n19:01:23:06  19:01:26:15\r\n   cette commission d'enqu\u00eate\r\n    dans l'affaire Cleusix.\r\n\r\n19:01:27:04  19:01:31:13\r\n       Suite dans l'affaire\r\n   du contribuable J-M.Cleusix.\r\n\r\n19:01:31:18  19:01:35:18\r\nLa Commission de justice du Parlement\r\n          ouvre une enqu\u00eate\r\n\r\n19:01:35:23  19:01:40:12\r\nsur d'\u00e9ventuels dysfonctionnements\r\n    de la commission cantonale\r\n\r\n19:01:40:17  19:01:43:05\r\n des recours en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:01:43:10  19:01:47:19\r\n   Elle avait trait\u00e9 le dossier\r\n du haut fonctionnaire de Leytron\r\n\r\n19:01:48:00  19:01:53:22\r\n          dix ans apr\u00e8s,\r\n    une fois celui-ci prescrit.\r\n\r\n19:01:54:13  19:01:58:02\r\n    Soulagement sur le chantier\r\n      de l'arsenal de Bulle.\r\n\r\n19:01:58:07  19:02:01:11\r\nCe projet devrait pouvoir red\u00e9marrer.\r\n\r\n19:02:01:16  19:02:08:11\r\n        L'ancien promoteur\r\n      a trouv\u00e9 un repreneur.\r\n\r\n19:02:13:01  19:02:16:06\r\n      Nombre de cr\u00e9anciers\r\n      n'\u00e9taient pas pay\u00e9s.\r\n\r\n19:02:16:11  19:02:26:00\r\n En finalisant la vente, ils ont\r\nretrouv\u00e9 une partie des montants.\r\n\r\n19:02:26:12  19:02:33:17\r\n Les travaux reprendront en mars.\r\n\r\n19:02:34:06  19:02:37:21\r\n   Les tablettes seront bient\u00f4t\r\n      autoris\u00e9es par Swiss.\r\n\r\n19:02:38:02  19:02:51:17\r\n      Le bluetooth et le wifi\r\n       resteront interdits.\r\n\r\n19:02:57:01  19:03:00:11\r\n  Faut-il encore vous rappeler\r\n       que le 14 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:03:00:16  19:03:02:09\r\n  c'est la f\u00eate des amoureux ?\r\n\r\n19:03:02:13  19:03:06:15\r\n  Certains d\u00e9noncent l'aspect\r\ncommercial de la Saint-Valentin,\r\n\r\n19:03:06:20  19:03:09:21\r\n       mais il y toujours\r\n  de belles histoires d'amour.\r\n\r\n19:03:10:02  19:03:13:00\r\n   Celle de Denise et Gilbert \r\n   dure depuis pr\u00e8s de 60 ans.\r\n\r\n19:03:13:05  19:03:15:04\r\n R.Poncioni, vous \u00eates en direct\r\n\r\n19:03:15:09  19:03:18:05\r\n         de la chapelle\r\nde la cit\u00e9 St-Justin \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:03:18:10  19:03:21:20\r\n\u00e0 la sortie de la messe sp\u00e9ciale\r\n     de la Saint-Valentin.\r\n\r\n19:03:25:03  19:03:31:04\r\n    Bonsoir, la messe sp\u00e9ciale\r\n      vient de se terminer.\r\n\r\n19:03:31:09  19:03:35:08\r\nCette chapelle a comme nom d'origine\r\n     Notre-Dame du Bon Conseil.\r\n\r\n19:03:35:12  19:03:38:09\r\n   Mgr Alain de Remy, vous \u00eates\r\n        \u00e9v\u00eaque auxiliaire\r\n\r\n19:03:38:13  19:03:42:21\r\n            du dioc\u00e8se\r\n de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n19:03:43:02  19:03:51:20\r\n Quel message avez-vous transmis ?\r\n\r\n19:03:51:20  19:03:57:20\r\n       7Je suis mal plac\u00e9\r\n    en tant que c\u00e9libataire.\r\n\r\n19:03:57:22  19:03:59:22\r\n     Mais je les encourage\r\nen tant que serviteur de la foi.\r\n\r\n19:03:59:22  19:04:09:17\r\n       Cette messe s'adresse\r\n       \u00e0 tous les amoureux ?\r\n\r\n19:04:09:17  19:04:12:10\r\n      Elle \u00e9tait organis\u00e9e\r\n    pour toutes les personnes\r\n\r\n19:04:12:14  19:04:15:15\r\n qui se sont mari\u00e9es \u00e0 l'Eglise.\r\n\r\n19:04:15:17  19:04:18:04\r\n  Mais comme toute eucharistie,\r\n    elle est ouverte \u00e0 tous.\r\n\r\n19:04:18:04  19:04:21:15\r\n       A l'origine, c'\u00e9tait\r\n une f\u00eate pa\u00efenne de la fertilit\u00e9.\r\n\r\n19:04:21:20  19:04:25:13\r\n    Qui \u00e9tait Saint Valentin ?\r\n\r\n19:04:25:13  19:04:31:13\r\nOn ne sait pas grand-chose de lui.\r\n\r\n19:04:35:06  19:04:38:11\r\n        Mais de son temps,\r\nl'empereur voulait avoir les hommes\r\n\r\n19:04:38:15  19:04:40:03\r\n     pr\u00eats pour le mariage.\r\n\r\n19:04:40:05  19:04:42:20\r\n Saint-Valentin aurait organis\u00e9\r\n    les mariages en secret.\r\n\r\n19:04:42:20  19:04:44:00\r\n        Monseigneur, merci.\r\n\r\n19:04:44:05  19:04:46:01\r\nCertains parents se retrouvent seuls\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:48:19\r\n   et se tournent vers des sites\r\n    de rencontres sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:04:49:09  19:04:53:06\r\n   Cette famille n'existait pas\r\n          il y a un an.\r\n\r\n19:04:53:11  19:04:57:14\r\n    Salom\u00e9 et Olivier, s\u00e9par\u00e9s\r\n  de leurs pr\u00e9c\u00e9dents conjoints,\r\n\r\n19:04:57:19  19:05:01:02\r\n        ont trouv\u00e9 l'amour\r\n  sur un site pour parents seuls.\r\n\r\n19:05:01:17  19:05:06:05\r\n   On a eu nos \u00e9changes de chat,\r\nle lendemain, c'\u00e9tait le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:05:06:10  19:05:08:11\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre.\r\n\r\n19:05:08:15  19:05:10:10\r\n     On a tout de suite fait\r\n\r\n19:05:10:14  19:05:13:15\r\n    se rencontrer les enfants\r\n         et \u00e7a a coll\u00e9.\r\n\r\n19:05:14:17  19:05:18:16\r\n   Les sites de rencontres sont\r\n   de plus en plus sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:05:18:21  19:05:22:14\r\n Parentsolo compte 18'000 membres,\r\n      en majorit\u00e9 des femmes.\r\n\r\n19:05:22:19  19:05:24:22\r\n Le mod\u00e9rateur contr\u00f4le le profil\r\n\r\n19:05:25:03  19:05:27:19\r\n et garantit le lieu de r\u00e9sidence\r\n           des membres.\r\n\r\n19:05:28:07  19:05:30:21\r\nIl s'agit d'atteindre les personnes\r\n\r\n19:05:31:02  19:05:34:21\r\n   ayant la m\u00eame philosophie,\r\nla m\u00eame probl\u00e9matique familiale.\r\n\r\n19:05:35:02  19:05:39:05\r\n  Quand un p\u00e8re a des enfants\r\nen bas \u00e2ge, c'est plus compliqu\u00e9\r\n\r\n19:05:39:10  19:05:42:07\r\n     de trouver l'\u00e2me soeur\r\n      sur d'autres sites.\r\n\r\n19:05:42:11  19:05:46:20\r\n L'avantage de parentsolo, c'est\r\nde pouvoir \"annoncer la couleur\".\r\n\r\n19:05:47:08  19:05:51:22\r\n  J'avais besoin de rencontrer\r\nquelqu'un qui vit ce que je vis,\r\n\r\n19:05:52:03  19:05:55:09\r\n qui a l'exp\u00e9rience des enfants.\r\n\r\n19:05:55:13  19:06:02:07\r\n Avec des enfants, on est tout \r\n de suite ramen\u00e9 \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n19:06:03:03  19:06:07:11\r\n-Etant donn\u00e9 que l'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu\r\n       une vie familiale,\r\n\r\n19:06:07:15  19:06:15:08\r\non sait ce que l'on ne serait plus\r\n        pr\u00eat \u00e0 supporter.\r\n\r\n19:06:16:01  19:06:19:14\r\n         Salom\u00e9 et Olivier\r\n se sont rencontr\u00e9s l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:06:19:19  19:06:24:10\r\n Ils viennent d'emm\u00e9nager ensemble\r\n et ne comptent pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n19:06:24:22  19:06:28:08\r\n        Nous sommes fianc\u00e9s\r\net une date de mariage est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n19:06:28:12  19:06:30:04\r\n       -Ils sont amoureux.\r\n\r\n19:06:30:14  19:06:36:17\r\nDeux \u00eatres se sont trouv\u00e9s et c'est\r\n toute une famille qui en profite.\r\n\r\n19:06:50:01  19:06:55:17\r\n    Denise Devaud et Gilbert, \r\n   vous avez 58 ans de mariage.\r\n\r\n19:06:55:19  19:07:01:20\r\n   Que vous inspire le reportage\r\n     que l'on vient de voir ?\r\n\r\n19:07:03:22  19:07:07:13\r\n     La recomposition arrive\r\n       \u00e0 un beau r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:07:07:15  19:07:13:06\r\nLes enfants avaient l'air heureux.\r\n\r\n19:07:13:08  19:07:18:11\r\n       Comment s'est pass\u00e9e\r\n        votre rencontre ?\r\n\r\n19:07:18:13  19:07:22:11\r\n Nous \u00e9tions scouts tous les 2.\r\n\r\n19:07:22:13  19:07:28:13\r\n -Elle passait tous les matins\r\n        devant chez moi.\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:37:11\r\nQuel est votre secret pour conserver\r\n   cette union 58 ans plus tard ?\r\n\r\n19:07:40:21  19:07:46:07\r\nSe souvenir de la promesse que l'on\r\n a faite le jour de notre mariage.\r\n\r\n19:07:46:09  19:07:51:07\r\n Faire des concessions et avoir\r\nla porte ouverte sur les autres.\r\n\r\n19:07:51:09  19:07:57:09\r\n        Il est un secret ?\r\n\r\n19:07:59:03  19:08:04:13\r\n    Oui, ne jamais se coucher\r\n         sur une rogne.\r\n\r\n19:08:04:14  19:08:07:11\r\nOn vous souhaite beaucoup d'amour.\r\n\r\n19:08:07:11  19:08:11:20\r\nCette autre belle histoire d'amour\r\n   familiale, celle des Monney.\r\n\r\n19:08:12:01  19:08:16:07\r\n  Comment se r\u00e9unir en famille\r\navec plaisir et sans obligation ?\r\n\r\n19:08:16:11  19:08:19:01\r\n        Ces Fribourgeois\r\n     ont trouv\u00e9 la solution:\r\n\r\n19:08:19:06  19:08:21:04\r\n     ils ont cr\u00e9e un choeur.\r\n\r\n19:08:21:09  19:08:27:11\r\n Tous les 3-4 ans, cette joyeuse \r\ntroupe monte un spectacle musical.\r\n\r\n19:08:28:19  19:08:33:00\r\n      Dans la famille Monney,\r\n    il y a 11 fr\u00e8res et soeurs,\r\n\r\n19:08:33:05  19:08:37:15\r\n   des conjoints et des enfants:\r\n    c'est le Choeur des ch\u00eanes.\r\n\r\n19:08:37:20  19:08:42:09\r\n...\r\n\r\n19:08:42:13  19:08:47:12\r\n L'ensemble est n\u00e9 lors du mariage\r\n     de l'a\u00een\u00e9 de la fratrie.\r\n\r\n19:08:47:17  19:08:51:20\r\n Monter sur sc\u00e8ne, c'est d'abord \r\n l'occasion de r\u00e9unir la famille.\r\n\r\n19:08:52:06  19:08:55:12\r\n Tous les membres de la famille\r\n     font partie du choeur.\r\n\r\n19:08:55:17  19:08:59:23\r\n   Le projet est lanc\u00e9, et puis\r\nl'un dit: \"Je suis pas disponible\".\r\n\r\n19:09:00:04  19:09:02:17\r\n   Il y a une certaine libert\u00e9\r\n           quand m\u00eame.\r\n\r\n19:09:03:05  19:09:05:07\r\n    Cette famille de musiciens\r\n\r\n19:09:05:11  19:09:09:11\r\n  compte six directeurs de choeur\r\n       et des compositeurs.\r\n\r\n19:09:09:15  19:09:14:11\r\nComme le dit Cl\u00e9ment, l'art choral\r\n   c'est un peu une dictature.\r\n\r\n19:09:15:00  19:09:18:13\r\n    Une fois que le directeur\r\n    choisit l'interpr\u00e9tation,\r\n\r\n19:09:18:18  19:09:22:12\r\n    les chanteurs le suivent\r\n  m\u00eame s'ils ont un autre avis.\r\n\r\n19:09:22:17  19:09:28:07\r\nSi tout le monde donne son avis,\r\n   \u00e7a ne va pas fonctionner.\r\n\r\n19:09:29:21  19:09:34:11\r\n   Le Choeur des ch\u00eanes propose\r\nce week-end son nouveau spectacle:\r\n\r\n19:09:34:15  19:09:38:20\r\n    \"Pomme, pomme, pomme, pomme\",\r\n        un concert de gala.\r\n\r\n19:09:39:10  19:09:43:05\r\n     Peut-\u00eatre pensez-vous \r\n    \u00e0 des histoires c\u00e9l\u00e8bres\r\n\r\n19:09:43:10  19:09:45:16\r\nqui tournent autour de la pomme:\r\n\r\n19:09:45:21  19:09:49:05\r\n    Guillaume Tell, Newton...\r\n         Blanche Neige !\r\n\r\n19:09:49:10  19:09:55:17\r\n    On a repris ces histoires\r\net on les a d\u00e9tourn\u00e9es, parodi\u00e9es.\r\n\r\n19:09:56:09  19:09:59:16\r\n         -Qui \u00eates-vous\r\npour d\u00e9fier ainsi mon autorit\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:59:21  19:10:04:21\r\n-Bond, James Bond ! Non, je d\u00e9conne,\r\n       Tell, Guillaume Tell.\r\n\r\n19:10:05:02  19:10:08:08\r\n        -J'ai particip\u00e9\r\n    \u00e0 l'\u00e9criture des textes.\r\n\r\n19:10:08:12  19:10:12:08\r\n       Tous nos spectacles\r\n       sont de cet acabit.\r\n\r\n19:10:12:12  19:10:17:13\r\n     C'est notre signature.\r\n\r\n19:10:17:18  19:10:23:02\r\nJe chante dans un autre ensemble\r\n         avec Cl\u00e9ment.\r\n\r\n19:10:23:07  19:10:27:13\r\nJ'ai connu la famille via ce choeur.\r\n\r\n19:10:28:00  19:10:32:06\r\n    Julien Thomet est l'un des\r\nrares \u00e9l\u00e9ments import\u00e9s du choeur.\r\n\r\n19:10:32:11  19:10:36:02\r\n         Mais il partage\r\n   le rire et l'amour du chant.\r\n\r\n19:10:36:20  19:10:40:18\r\n    La musique fait que c'est\r\n   l'harmonie compl\u00e8te l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:10:40:23  19:10:49:22\r\n C'est une famille fantastique !\r\n\r\n19:10:50:08  19:10:52:22\r\n       Une famille qui r\u00eave\r\n        d'une seule chose,\r\n\r\n19:10:53:03  19:10:57:16\r\n    que le public soit nombreux\r\npour partager cette passion commune.\r\n\r\n19:10:59:08  19:11:02:22\r\n    Une autre journ\u00e9e faste \r\n   pour nos skieurs \u00e0 Sotchi.\r\n\r\n19:11:03:03  19:11:06:13\r\nD'abord la deuxi\u00e8me m\u00e9daille d'or\r\n        de Dario Cologna.\r\n\r\n19:11:06:18  19:11:13:14\r\n  Le Grison a r\u00e9ussi la course\r\nparfaite sur le 15 km classique.\r\n\r\n19:11:13:19  19:11:17:03\r\n       Et puis les Grisons\r\n   sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui.\r\n\r\n19:11:17:08  19:11:20:11\r\n         Sandro Viletta\r\na r\u00e9colt\u00e9 l'or du super combin\u00e9.\r\n\r\n19:11:20:16  19:11:22:19\r\n Quatorzi\u00e8me apr\u00e8s la descente,\r\n\r\n19:11:23:00  19:11:26:00\r\n     il a r\u00e9alis\u00e9 la manche\r\n      de sa vie en slalom.\r\n\r\n19:11:26:05  19:11:30:22\r\n Enfin, Selina Gasparin d\u00e9croche\r\n la troisi\u00e8me m\u00e9daille du jour.\r\n\r\n19:11:31:11  19:11:36:22\r\n        Il n'est pas rare\r\nde rencontrer d'anciens champions\r\n\r\n19:11:37:03  19:11:40:09\r\n   qui se baladent en touriste\r\n  sur le site des JO de Sotchi.\r\n\r\n19:11:40:13  19:11:42:19\r\nC'est le cas de St\u00e9phane Lambiel.\r\n\r\n19:11:43:00  19:11:50:02\r\n  Pour lui, les Jeux d\u00e9gagent\r\ntoujours une magie particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:11:50:14  19:11:55:16\r\n         St\u00e9phane Lambiel\r\nn'est pas encore retrait\u00e9 du sport.\r\n\r\n19:11:55:21  19:11:59:16\r\n       Il participe toujours\r\n       \u00e0 de nombreux galas.\r\n\r\n19:11:59:21  19:12:05:09\r\nMais il vit les Jeux en spectateur.\r\n\r\n19:12:05:18  19:12:11:05\r\nCette flamme repr\u00e9sente la passion\r\n   de chaque athl\u00e8te et coach.\r\n\r\n19:12:11:10  19:12:13:15\r\n    Je suis invit\u00e9 par le CIO\r\n\r\n19:12:13:20  19:12:18:08\r\n          pour discuter\r\n  de la relation coach-athl\u00e8te.\r\n\r\n19:12:18:12  19:12:22:15\r\n  Ca repr\u00e9sente cette tension,\r\n       cette confiance...\r\n\r\n19:12:22:20  19:12:28:01\r\n        En deux semaines,\r\n       tout peut basculer,\r\n\r\n19:12:28:06  19:12:34:22\r\n  et c'est ici que \u00e7a se joue.\r\n\r\n19:12:35:08  19:12:43:20\r\n Les Russes, amateurs de patinage,\r\n           l'appr\u00e9cient.\r\n\r\n19:12:45:16  19:12:48:13\r\n         J'ai particip\u00e9\r\n    \u00e0 trois Jeux olympiques.\r\n\r\n19:12:48:18  19:12:51:11\r\n    Chaque Jeu est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:12:51:15  19:13:00:17\r\nLe souvenir de la m\u00e9daille de Turin\r\n       restera dans ma t\u00eate.\r\n\r\n19:13:01:08  19:13:11:20\r\n  St\u00e9phane Lambiel, especially \r\n the program \"Romeo and Juliet\".\r\n\r\n19:13:12:01  19:13:24:23\r\n          Elle fredonne\r\n\r\n19:13:25:11  19:13:31:06\r\n  Durant notre tournage, St\u00e9phane\r\n  a rencontr\u00e9 un autre m\u00e9daill\u00e9.\r\n\r\n19:13:31:17  19:13:38:05\r\n        Ca fait plaisir\r\n  de le rencontrer par hasard.\r\n\r\n19:13:38:10  19:13:41:14\r\n      Car avec nos agendas,\r\n   \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n19:13:41:19  19:13:46:03\r\n   -Les Russes vous redonnent\r\nau quintuple ce que vous donnez.\r\n\r\n19:13:46:08  19:13:49:00\r\n      Je me sens bien ici.\r\n\r\n19:13:49:11  19:13:56:10\r\n      S.Lambiel vit ces Jeux \r\n      avec des yeux d'enfant.\r\n\r\n19:13:57:11  19:14:02:04\r\n  Si vous entendez parler chinois\r\nsur les pistes, ne vous \u00e9tonnez pas.\r\n\r\n19:14:02:09  19:14:04:23\r\n    Les meilleurs professeurs\r\n         de ski chinois\r\n\r\n19:14:05:04  19:14:07:02\r\n  sont en ce moment en Suisse.\r\n\r\n19:14:07:07  19:14:11:12\r\nIls enseignent le ski aux touristes\r\n     chinois venus en Suisse.\r\n\r\n19:14:11:17  19:14:17:23\r\n Ces huit professeurs ont suivi \r\n une formation dans les Grisons.\r\n\r\n19:14:18:11  19:14:22:10\r\n        Il parle chinois \r\n        Fl\u00e9chir les genoux.\r\n\r\n19:14:22:14  19:14:28:08\r\n        Il parle chinois\r\n      Bien tenir l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:14:28:12  19:14:34:20\r\nNe vous \u00e9tonnez pas si vous entendez\r\ndu chinois sur les pistes cet hiver.\r\n\r\n19:14:35:01  19:14:37:19\r\n   Suisse Tourisme a fait venir\r\n\r\n19:14:38:00  19:14:42:12\r\n     les meilleurs professeurs\r\n         de ski de Chine.\r\n\r\n19:14:42:17  19:14:47:16\r\n           Ils sont huit\r\n     \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n19:14:47:21  19:14:52:14\r\n      Ils enseigneront le ski\r\n      aux touristes chinois.\r\n\r\n19:14:52:19  19:14:57:11\r\n Chacun sur un domaine diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:14:57:16  19:15:00:21\r\n Avant de rejoindre leur station,\r\n\r\n19:15:01:02  19:15:05:05\r\n    ils suivent une formation\r\n  d'une semaine dans les Grisons\r\n\r\n19:15:05:10  19:15:12:13\r\n           pour obtenir\r\n     leur patente de moniteur.\r\n\r\n19:15:13:02  19:15:16:17\r\nC'est un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:15:16:21  19:15:31:06\r\n    Je suis fier d'\u00eatre ici.\r\n\r\n19:15:31:21  19:15:37:14\r\n   Le but de cette op\u00e9ration est\r\nde rendre la Suisse plus attractive\r\n\r\n19:15:37:19  19:15:39:11\r\n      aux touristes chinois.\r\n\r\n19:15:39:15  19:15:49:22\r\n  L'op\u00e9ration a \u00e9veill\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat\r\n       des m\u00e9dias europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:15:50:14  19:15:55:16\r\nOn sait qu'il y a de moins en moins\r\n        de jeunes en Europe\r\n\r\n19:15:55:21  19:15:58:03\r\n     qui pratiquent le ski.\r\n\r\n19:15:58:08  19:16:04:00\r\nOn sait que la Chine et la Suisse\r\n entretiennent de bons rapports.\r\n\r\n19:16:04:05  19:16:13:12\r\nCe projet est une excellente chose.\r\n\r\n19:16:13:17  19:16:23:06\r\n Si 0,5 % de la population chinoise\r\nvenait ici, on aurait plus de place.\r\n\r\n19:16:24:03  19:16:30:20\r\nLa Suisse entend doper le tourisme.\r\n\r\n19:16:31:01  19:16:39:11\r\nLes futurs moniteurs se r\u00e9jouissent\r\n     de commencer leur saison.\r\n\r\n19:16:40:02  19:16:44:15\r\n         Outre-Zapping,\r\nc'est samedi \u00e0 13h20 sur RTS Un.\r\n\r\n19:16:44:20  19:16:47:09\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:47:13  19:16:51:06\r\n  Dans le 19:30, page sp\u00e9ciale\r\n    sur le sommeil des ados.\r\n\r\n19:16:51:11  19:16:55:18\r\n  Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\nun week-end radieux et reposant.\r\n\r\n19:16:55:23  19:16:59:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, B.Bertin, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT011285\r\nDate de transcription : 25-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:10) [91%] : \r\nTiffany 2 fois non hier \u00e0 l'initiative lanc\u00e9e par l'UDC et au contre- projet, ce sera une nouvelle fois au peuple de trancher, il votera cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, explications Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:15) [88%] : \r\nNon mais j'entends pas pas devant micros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:29) [85%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous le projet de travers\u00e9e de la rade ne passe pas la rampe du Grand Conseil Genevois le l\u00e9gislatif le l\u00e9gislatif et juste, Tarbes le l\u00e9gislatif pas pas tout court, ouais volontiers c'est passible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:00:29 > 0:00:32) [78%] : \r\nAlors attendez-vous Lambiel voil\u00e0 une Silvouplay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:35 > 0:00:36) [58%] : \r\nPas couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:40 > 0:00:45) [88%] : \r\nQuand le prompteur voil\u00e0 comme vous quand vous voulez une \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:01:25) [90%] : \r\nLe et une autre journ\u00e9e faste pour nos skieurs suisse \u00e0 Sotchi, d'abord, la 2\u00e8me, m\u00e9daille d'or de Dario Cologna le Grison a r\u00e9ussi la course parfaite aujourd'hui sur le 15 kilom\u00e8tres classique apr\u00e8s son sacre en or de dimanche au skiathlon, Cologna confirme qu'il est bel et bien l'homme fort du ski de fond \u00e0 Sotchi et puis les Grisons sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui, Sandro Viletta a r\u00e9colt\u00e9 lors du super- combin\u00e9, le skieur de La Punt qui \u00e9tait 14\u00e8me apr\u00e8s la descente, a r\u00e9alis\u00e9 la manche de sa vie en slalom, enfin vous le voyez, Selina Gasparin d\u00e9croche la 3\u00e8me m\u00e9daille du jour en argent au Bihac parfaite la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:13 > 0:02:14) [96%] : \r\nOui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:19) [60%] : \r\nOui, ce particulier r\u00e9p\u00e9tition Lucien le recul effray\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:19 > 0:02:24) [89%] : \r\nNon mais je disais, je l'ai dans l'oreillette \u00e7a si on veut, non, mais si on peut me l'enlever l'oreillette, \u00e7a serait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:02:29) [60%] : \r\nAu sens o\u00f9 d\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:21) [95%] : \r\n\u00e7a donnerait une autre dimension \u00e0 Gen\u00e8ve au lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:33) [90%] : \r\nLes Genevois voteront une nouvelle fois pour ou contre une travers\u00e9e de la rade, hier soir, le Grand Conseil a donn\u00e9 son signal\u00e9s refuser le projet d'une travers\u00e9e lanc\u00e9e par l'UDC la votation devrait avoir lieu cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:34 > 0:03:46) [92%] : \r\nComment les parents c\u00e9libataires trouve-t-il \u00e0 nouveau l'amour, un site internet permet aux papas et mamans seules, de se rencontrer et \u00e7a marche, du moins pour Salom\u00e9 et Olivier notre reportage Saint-Valentin dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:46 > 0:03:54) [73%] : \r\nOui, nos \u00e9changes de de Chat le lendemain elle C\u00e9cile t\u00e9l\u00e9phone 3\u00e8me jour T\u00e9l 4\u00e8me jour du pour toujours pas \u00e7a \u00e9t\u00e9 traduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:09) [89%] : \r\nEt pour finir, nous vous proposons une plong\u00e9e au coeur d'une famille particuli\u00e8re la famille 11 fr\u00e8res et soeurs, soit de g\u00e9n\u00e9rations se retrouvent tous les 3, 4 ans pour monter un spectacle musical, la derni\u00e8re cr\u00e9ation du coeur des cha\u00eenes est \u00e0 voir ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:14) [94%] : \r\nLa musique effectivement que c'est l'harmonie compl\u00e8te l\u00e0- bas c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:18 > 0:04:35) [93%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous le projet de travers\u00e9e de la rade ne passe pas la rampe du Grand Conseil Genevois l\u00e9gislatif a dit 2 fois non, hier soir, \u00e0 l'initiative lanc\u00e9e par l'UDC et au contre- projet, ce sera une nouvelle fois au peuple de trancher, il votera cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, explications Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:36 > 0:04:51) [93%] : \r\nPour les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil, c'est non \u00e0 la travers\u00e9e de la rade et non aussi \u00e0 la travers\u00e9e du lac, hier soir, le contre- projet \u00e0 l'initiative de l'UDC, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s les Genevois devront une nouvelle fois trancher, ils ont l'habitude de voir ressurgir ce serpent de mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:04:57) [96%] : \r\nJe pense que \u00e7a donnerait une autre dimension \u00e0 Gen\u00e8ve au lac, ce sera un projet magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:57 > 0:05:05) [92%] : \r\n\u00e7a fait trop longtemps qu'on en parle, on y croit plus beaucoup, c'est un serpent de mer, bon, en plus, il faut savoir d'o\u00f9 sa part et o\u00f9 \u00e7a va arriver, c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:06 > 0:05:18) [91%] : \r\nDonc le peuple votera avec un avis d\u00e9favorable du Grand Conseil 62 non et 31 oui, les d\u00e9put\u00e9s ont estim\u00e9 que la travers\u00e9e de la rade \u00e9tait trop cher, plus du tout adapt\u00e9 et ne d\u00e9sengorge aurait pas le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:18 > 0:05:26) [92%] : \r\nJ'ai entendu ce soir, nous \u00e9tions des pass\u00e9istes, on veut bien nous voulons une travers\u00e9e urbaine plein de professionnels qui utilisent Gen\u00e8ve disent oui il nous faut un franchissement du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:26 > 0:05:42) [89%] : \r\nEn plus de 30 ans, les id\u00e9es, les projets, les oppositions se sont succ\u00e9d\u00e9 les Genevois avait m\u00eame dit oui \u00e0 une travers\u00e9e routi\u00e8re initi\u00e9e par le TCS dans les ann\u00e9es 80 aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat et d\u00e9\u00e7u, il souhaitait une alternative, un contre- projet avec une travers\u00e9e plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:42 > 0:05:54) [92%] : \r\nOn a des qui nous regardent de la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 qui on demande beaucoup \u00e0 qui on a obtenu aussi beaucoup avec Five, pas plus tard que dimanche pass\u00e9, on doit garder cet esprit un petit peu une et des gens qui vont vers une vision commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:54 > 0:06:00) [92%] : \r\nSeul le PLR et le PDC ont vot\u00e9 en faveur de ce contre- projet, la gauche r\u00e9fute toute travers\u00e9e routi\u00e8re du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:00 > 0:06:14) [91%] : \r\nGen\u00e8ve doit changer de politique avec un v\u00e9ritable RER avec le CEVA, avec l'extension en souterrain de la gare de Cornavin et avec le d\u00e9veloppement aussi du r\u00e9seau de tram et et des parkings relais parce que les gens doivent pouvoir parquer leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:14 > 0:06:19) [94%] : \r\nLes Genevois devraient \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 voter donc seulement sur l'initiative de l'UDC en septembre ou en novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:20 > 0:06:26) [92%] : \r\nDans les autres temps forts du jour, la reprise du chantier de l'arsenal de Bulle mais d'abord, cette commission d'enqu\u00eate dans l'affaire Cleusix Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:30 > 0:06:54) [91%] : \r\n8 dans l'affaire du contribuable Jean-Marie Cleusix en Valais, la commission de justice du Parlement, a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate, elle veut faire la lumi\u00e8re sur d'\u00e9ventuels dysfonctionnements de la commission cantonale des recours en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts pour rappel, celle-ci avait \u00e9gar\u00e9 pendant 10 ans puis traiter le dossier du haut fonctionnaire de Leytron qu'une fois celui-ci prescrit la commune de Leytron r\u00e9clame 78500 francs d'imp\u00f4ts perdus dans l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:55 > 0:07:14) [92%] : \r\nLe soulagement sur le chantier de l'arsenal de Bulle apr\u00e8s de longs mois d'arr\u00eat ce projet qui pr\u00e9voyait des appartements, un h\u00f4tel ou un IMS devrait pouvoir red\u00e9marrer en difficult\u00e9s financi\u00e8res, l'ancien promoteur a trouv\u00e9 un repreneur pour le site au soulagement des fournisseurs qui ont d\u00fb renoncer \u00e0 une partie de leurs factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:14 > 0:07:28) [91%] : \r\nEt avec un bon nombre de cr\u00e9anciers qui n'\u00e9taient pas pay\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et puis avoir pu en fait finaliser cette vente a permis \u00e0 tous les cr\u00e9anciers de retrouver \u00e0 quelque part, une partie des des montants qui \u00e9taient en souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:28 > 0:07:34) [92%] : \r\nCertains de ses cr\u00e9anciers ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, hier, les travaux devraient reprendre dans le courant du mois de mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:35 > 0:07:53) [95%] : \r\nLes tablettes et smartphones seront bient\u00f4t autoris\u00e9es par la compagnie suisse pendant les vols, concr\u00e8tement, les passagers pourront utiliser leurs appareils \u00e9lectroniques du d\u00e9collage \u00e0 l'atterrissage, le Bluetooth, le WiFi et la fonction t\u00e9l\u00e9phone resteront en revanche toujours interdits, cette nouvelle r\u00e9glementation pourrait entrer en vigueur dans le courant de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:57 > 0:08:22) [93%] : \r\nFaut-il encore vous rappeler que le 14 f\u00e9vrier c'est la f\u00eate des amoureux, certains d\u00e9noncent \u00e9videmment l'aspect commercial de la Saint-Valentin, mais heureusement il y a toujours les belles histoires d'amour, comme celle de Denise et Gilbert qui vous allez le voir dure depuis pr\u00e8s de 60 ans, Rafa\u00ebl Poncioni, bonsoir, alors vous \u00eates en Direct de la chapelle de la cit\u00e9 Justin \u00e0 Fribourg, \u00e0 la sortie d'une messe sp\u00e9ciale Saint-Valentin une messe qui n'a pas s\u00e9duit que vous visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:23 > 0:09:46) [90%] : \r\nOui, en tout cas, beaucoup de personnes sont venues l\u00e0 assister \u00e0 cette messe ce soir et le nom de la chapelle d'origine c'est Notre-Dame du Bon Conseil Monseigneur Alain de Raemy, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9v\u00eaque auxiliaire de Lausanne, Fribourg et Gen\u00e8ve de l'\u00e9v\u00each\u00e9, qu'avez-vous transmis comme message \u00e0 ses fid\u00e8les venus nombreux ce soir, alors je suis mal plac\u00e9 en tant qu'\u00e9v\u00eaque c\u00e9libataire pour donner des conseils \u00e0 des gens mari\u00e9s par contre, en tant que serviteur de la foi, je dois les encourager \u00e0 vivre aussi leur mariage dans une foi profonde 50 couples sont venus ce soir mais ce que cette mais c'\u00e9tait vraiment ouverte \u00e0 tous, alors il \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour tous les personnes qui se sont mari\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise, puisque c'est organis\u00e9 par la pastorale de la famille du dioc\u00e8se mais \u00e9videmment, comme toute eucharistie, elle est ouverte \u00e0 tous, alors \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait une f\u00eate pa\u00efenne de la fertilit\u00e9, aujourd'hui on parle plut\u00f4t d'amour qui \u00e9tait ce Saint-Valentin, alors on n'en sait pas grand chose de ce Saint-Valentin mais la l\u00e9gende nous dit que, de son temps, l'Empereur voulait avoir c'est les gar\u00e7ons ont les hommes pr\u00eats pour la guerre et qu'il ne voulait pas que \u00e7a trop attach\u00e9s \u00e0 leur fianc\u00e9e ou \u00e0 leurs \u00e9pouses et ce Saint-Valentin aurait organis\u00e9 les mariages en secret, Monseigneur merci, h\u00e9 bien je vous propose de regarder pour ceux qui malheureusement n'ont pas la chance d'avoir un amour \u00e9ternel, comment doit faire ses parents solos pour retrouver l'amour, voici le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:48 > 0:10:06) [86%] : \r\nCette famille avec 4 enfants n'existaient pas il y a un an, Salom\u00e9 Olivier s\u00e9par\u00e9s de leur pr\u00e9c\u00e9dent conjoints ont trouv\u00e9 l'amour sur un site internet sp\u00e9cialis\u00e9 pour parents seul, on a eu nos \u00e9changes de de Chat le lendemain c'\u00e9tait le T\u00e9l\u00e9phone 3\u00e8me jour T\u00e9l 4\u00e8me jour on s'est vu, \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:13 > 0:10:24) [91%] : \r\nLes sites de rencontres sont l\u00e9gion, mais aussi de plus en plus sp\u00e9cifiques, comme parent solo 18000 membres, en majorit\u00e9 des femmes ou le mod\u00e9rateur va contr\u00f4ler le profil et garantir le lieu de r\u00e9sidence des mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:24 > 0:10:46) [84%] : \r\nC'est vraiment d'atteindre les personnes qui ont le m\u00eame point de vue, la m\u00eame philosophie, les m\u00eames probl\u00e9matiques familiales, c'est que quand on ne papa et \u00e0 des enfants en bas \u00e2ge, ben c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de pouvoir trouver l'\u00e2me soeur sur d'autres sites et l'Avantage de parents c'est de pouvoir justement \u00eatre ouvert et de pouvoir annoncer la couleur s'excuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:55 > 0:11:02) [90%] : \r\nL'exp\u00e9rience aussi de la de la vie avec des enfants, la vie professionnelle avec des enfants, mais ce que je, je pense qu'avec des enfants, ramen\u00e9 \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:04 > 0:11:07) [99%] : \r\n\u00e9tant donn\u00e9 qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une vie familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:08 > 0:11:13) [81%] : \r\nSait exactement au quotidien ce qu'on ne serait plus pr\u00eat \u00e0 supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:16 > 0:11:22) [96%] : \r\nSalom\u00e9 Olivier se sont rencontr\u00e9s l'\u00e9t\u00e9 dernier, ils viennent tout juste d'emm\u00e9nager ensemble et ne compte pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:22 > 0:11:24) [96%] : \r\nNous sommes fianc\u00e9s une date de mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:37) [84%] : \r\n2 \u00eatre se sont trouv\u00e9s et c'est toute une famille qui profite d'un \u00e9cran d'amour retrouv\u00e9 sa marge de rouge jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:11:54) [86%] : \r\nDenise et Gilbert Devaux, bonsoir, bonsoir, vous savez lui tenter un non tous les 2 et 58 ans de mariage, vous voyez, alors avant de parler de vous, peut-\u00eatre qu'\u00e0 vous ce que vous inspire le reportage qu'on vient de voir avec ces couples recompos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:04) [92%] : \r\nLorsque c'est le cas, la composition, la recomposition arriva le r\u00e9sultat qu'on a vu des gens heureux et des enfants heureux, je pense que c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:04 > 0:13:04) [89%] : \r\nAlors pour vous, comment s'est pass\u00e9e votre rencontre \u00e0 vous, alors nous nous sommes rencontr\u00e9s nous \u00e9tions tout scout tous les 2, voil\u00e0, c'est l\u00e0 que nous nous sommes rencontr\u00e9s moi je m'occupais de l'Octomom m\u00e9rite d'\u00eatre clair et puis elle passait tous les matins devant chez moi, alors faudrait pas se rater, alors quel est votre secret pour conserver cette union, 58 ans plus tard, alors c'est de se souvenir de la promesse qu'on avait fait le jour de notre mariage, savoir faire des concessions, avoir des int\u00e9r\u00eats communs et puis partager beaucoup de choses \u00e0 voir la porte ouverte sur les autres et puis bien il y a la pri\u00e8re, et puis on a eu les \u00e9quipes Notre-Dame qui nous aurait aid\u00e9, vous m'avez dit il y a un secret aussi, oui, jamais se coucher sur une rogne est toujours r\u00e9gler les conflits toujours l\u00e0 merci en tout cas pour vos conseils et vos sourires chaleureux, h\u00e9 bien on vous souhaite \u00e0 tous c\u00e9libataires ou ce soir, en cette Saint-Valentin beaucoup d'amour et une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:04 > 0:13:26) [89%] : \r\nEt nous aussi Rafa\u00ebl on vous souhaite, \u00e0 58 ans, de bonheur, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e cette autre belle histoire d'amour familial, celle des monnaies, comment se r\u00e9unir en famille avec plaisir et sans obligation c'est Fribourgeois ont trouv\u00e9 la solution, ils ont cr\u00e9\u00e9 un coeur tous les 3, 4 ans, cette joyeuse troupe monte un spectacle musical leur nouvelle production est \u00e0 voir ce week- end dans le canton de Fribourg Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:28 > 0:13:37) [90%] : \r\nDans la famille men\u00e9e il y a 11 fr\u00e8res et soeurs, des conjoints et une s'ribambelle d'enfants tous les 4 ans, ils chantent ensemble, c'est le coeur d'\u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:40 > 0:13:41) [96%] : \r\nAujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:13:49) [95%] : \r\nL'ensemble est n\u00e9e lors du mariage de l'a\u00een\u00e9 de la fratrie monter sur sc\u00e8ne, c'est d'abord l'occasion de r\u00e9unir une grande famille, sans obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:14:00) [86%] : \r\nTous les membres de la famille font partie du coeur en temps officiellement le projet lanc\u00e9 et apr\u00e8s des non, moi je suis pas disponible au j'ai pas envie de le faire, et puis c'est celle-ci, a une certaine Lib\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:00 > 0:14:03) [97%] : \r\nEt quand m\u00eame, c'est pour \u00e7a que \u00e7a marche bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:13) [88%] : \r\nCette famille de musiciens compte 6 directeur de coeur dans ses rangs des compositeurs mais pas de querelles de chefs, comme le dit Cl\u00e9ment l'art choral, c'est un peu une dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:14 > 0:14:28) [83%] : \r\nUne fois que le directeur choisi d'interpr\u00e9tation et chanteurs le suivent, m\u00eame si dans le \u00e0 notre avis par rapport \u00e0 \u00e7a ne m'en suis pas, c'est toujours le chef, faut bien que quelqu'un d\u00e9cide si tout le monde donne son avis, \u00e7a ne va pas, \u00e7a ne pas fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:14:28 > 0:14:30) [85%] : \r\nPendant 30 ans, a \u00e9t\u00e9 en outre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:30 > 0:14:36) [89%] : \r\nLe coeur des cha\u00eenes proposent ce week- end, son nouveau spectacle pom pom pom pom, un concert de gala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:36 > 0:14:45) [88%] : \r\nSi je vous dis la pomme peut-\u00eatre vous pensez \u00e0 diff\u00e9rentes histoires c\u00e9l\u00e8bre qui tourne autour de la pomme comme \u00e0 No\u00ebl, Guillaume Tell Newton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:46 > 0:14:55) [91%] : \r\nBlanche-Neige a repris un petit peu toutes ces histoires et puis on les a d\u00e9tourn\u00e9 ou parodi\u00e9 en ajoutant beaucoup d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:04) [82%] : \r\nQui a toujours pour des petits \u00e9crans si mon autorit\u00e9 bon James Bond non non je d\u00e9conne telle Guillaume Tell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:04 > 0:15:24) [89%] : \r\nJ'ai fait partie de l'\u00e9criture aussi des textes tous les spectacle qu'on a fait de cet acabit-l\u00e0, donc c'est c'est un peu \u00e7a, notre notre signature, en fait, je chante depuis tr\u00e8s longtemps dans l'un autre ensemble a Cl\u00e9ment qui chante aussi et c'est via ce que j'ai connu la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:24 > 0:15:34) [82%] : \r\nJulien Tom est l'un des rares \u00e9l\u00e9ments import\u00e9s du coeur qui ne porte pas le patronyme monnaie mais il partage avec eux le vif et l'amour du chant de qualit\u00e9 essentielle pour s'int\u00e9grer dans la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:35 > 0:15:46) [84%] : \r\nLa musique, effectivement, fait que c'est l'harmonie compl\u00e8te l\u00e0- bas c'est c'est \u00e9poustouflant et c'est vrai qu'ils sont, ils sont, ils \u00e9taient tr\u00e8s avec mes parents, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9tat d'esprit un une famille fantastique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:47 > 0:15:54) [87%] : \r\nUne famille qui chantent \u00e0 l'unisson et qui r\u00eave jours- ci une seule chose : que le public soit nombreux pour partager avec elle cette passion commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:16:01) [91%] : \r\nUne autre journ\u00e9e faste pour nos skieurs suisses \u00e0 Sotchi, d'abord \u00e0 la 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:01 > 0:16:31) [90%] : \r\nM\u00e9daille d'or de Dario Cologna le Grison a r\u00e9ussi la course parfaite aujourd'hui sur le 15 kilom\u00e8tres classique apr\u00e8s son sacre en or de dimanche au skiathlon, Cologna confirme qu'il est bel et bien l'homme fort du ski de fond \u00e0 Sotchi et puis les Grisons sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui, Sandro Viletta a r\u00e9colt\u00e9 l'or du super- combin\u00e9, le skieur de la Punt, ce qui \u00e9tait 14\u00e8me apr\u00e8s la descente, a r\u00e9alis\u00e9 la manche de sa vie en slalom enfin Selina Gasparin que vous voyez d\u00e9croche la 3\u00e8me m\u00e9daille du jour en argent au bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:31 > 0:16:49) [92%] : \r\nDans le parc olympique de Sotchi parmi les 20000 spectateurs journalier, il n'est pas rare de rencontrer d'anciens champions qui se baladant touristes sur le site, c'est le cas du m\u00e9daill\u00e9 olympique de Turin, St\u00e9phane Lambiel pour lui les jeux d\u00e9gage toujours une magie particuli\u00e8re, reportage de Pierre-Alain Dupuis et Serge Ch\u00e9rioux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:53 > 0:17:03) [86%] : \r\nSt\u00e9phane Lambiel n'est pas encore un retrait\u00e9 du sport \u00e0 29 ans, il participe toujours \u00e0 de nombreux galas mais \u00e0 Sotchi, c'est en spectateur sans pression qu'il vit les Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:05 > 0:17:35) [91%] : \r\nCette flamme olympique, en fait, elle repr\u00e9sente un petit peu la passion en fait pour le sport de de chaque athl\u00e8te de chaque, je suis d'ailleurs ici, invit\u00e9s par le CIO pour pour discuter en fait durant des conf\u00e9rences de la relation entre le coach et les athl\u00e8tes puis c'est vraiment \u00e7a que \u00e7a repr\u00e9sente, c'est cette tension qui peut y avoir cette relation cette cette confiance le travail qui a derri\u00e8re et puis finalement la vie qui se joue en fait en 2 semaines, il y a \u00e7a peut tout basculer et et c'est ici que \u00e7a se joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:37 > 0:17:44) [82%] : \r\nLes Russes, grand amateur de patinage artistique appr\u00e9cie beaucoup, St\u00e9phane Lambiel sont pass\u00e9 olympique est connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:45 > 0:17:59) [93%] : \r\nJ'ai eu la chance de participer \u00e0 3 Jeux olympiques et puis chaque chaque jour en fait \u00e9tait bien diff\u00e9rent, avec beaucoup d'\u00e9motion, le souvenir de de la m\u00e9daille d'argent \u00e0 Turin, restera \u00e0 jamais grav\u00e9 dans ma t\u00eate, et caetera, c'est un des plus beaux moments de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:00 > 0:18:10) [82%] : \r\nSt\u00e9phane Lambiel a asperg\u00e9 les progr\u00e8s M. Rohmer Rohmer un Joliette au vif au vif, rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:25 > 0:18:31) [90%] : \r\nLe hasard a bien fait les choses durant notre tournage St\u00e9phane a rencontr\u00e9 un autre m\u00e9daill\u00e9 olympique en ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:31 > 0:18:48) [85%] : \r\n\u00e7a fait plaisir de le rencontrer comme \u00e7a par hasard ici parce que c'est vrai que si on s'\u00e9tait donn\u00e9 rendez- vous, je veux dire, \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 possible si on est avec nos agendas mais mais c'est cool oui merci d'ici si je que le peuple russe vous redonne aucun ce que vous donnez sur la glace, donc moi je, je me sens bien ici, vous voulez, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:48 > 0:18:55) [87%] : \r\nSt\u00e9phane Lambiel \u00e0 Sotchi, une rencontre pas avec un champion qui vit ses jours avec des yeux d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:57 > 0:19:17) [90%] : \r\nSi vous entendez une fois par les Chinois sur les pistes, ne vous \u00e9tonnez pas les meilleurs professeurs de ski chinois sont en ce moment en Suisse dans notre pays, ils enseignent le ski aux touristes chinois venu justement dans notre pays, c'est 8 professeurs ont d'abord d\u00fb suivre une formation dans les Grisons un sujet d'outre- Zapping, l'\u00e9mission qui compile les meilleurs reportages Suisses allemands et tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:18 > 0:19:22) [67%] : \r\nCigare Yvonne Paul fut tiennent si Ngonda fl\u00e9chir les genoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:22 > 0:19:23) [90%] : \r\nC'est le 18\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:23 > 0:19:27) [74%] : \r\nIl y a l'se penche sans Axionov direction h\u00e9 bien tenir l'\u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:29 > 0:19:33) [98%] : \r\nNe vous \u00e9tonnez pas si vous entendez un peu de chinois sur les pistes cet hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:49) [86%] : \r\nC'est que Suisse Tourisme et l'association fa\u00eeti\u00e8re des \u00e9coles de ski suisse n'pas, on fait venir ici les meilleurs professeurs de ski de Chine, ils sont 8, avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s sur une vingtaine de candidats et voici les heureux il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:51 > 0:20:08) [89%] : \r\nIls m'ont enseign\u00e9 le ski aux touristes chinois dans leur langue maternelle et chacun sur un domaine skiable diff\u00e9rents mais avant de rejoindre leur station, ils doivent suivre une formation d'une semaine ici \u00e0 Rina, dans les Grisons afin d'obtenir leur patente suisse de moniteur de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:12 > 0:20:31) [82%] : \r\nSans cheveux Reyes Ivan c'est, pour moi, c'est un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9 par casino qui je suis vraiment tr\u00e8s fier d'\u00eatre ici quand j'ai entendu que j'\u00e9tais dans l'les lui s\u00e9lectionn\u00e9 si on va qui en vrac, j'\u00e9tais si heureux que je ne pensais plus qu'\u00e0 \u00e7a, qui, comme vous dites, la la la la gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:34 > 0:20:40) [96%] : \r\nLe but de cette op\u00e9ration Rendre la Suisse plus attractive pour les touristes chinois en abolissant la barri\u00e8re de la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:43 > 0:20:50) [92%] : \r\nL'op\u00e9ration a \u00e9veill\u00e9 un grand int\u00e9r\u00eat de la part des m\u00e9dias de toute l'Europe et si l'avenir du ski devait passer par l'empire du Milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:52 > 0:21:23) [88%] : \r\nBonsoir, une politique disons, c'est qu'il y a de moins en moins de jeunes en Europe qui pratique le ski, en g\u00e9n\u00e9ral, et non, je Tanel socialement of March, c'est on cherche de nouveaux march\u00e9s et il y en a en Chine, la Chine et on sait qu'en ce moment, la Chine et la Suisse entretiennent de bons rapports, je crois que ce projet est une excellente chose et \u00e0 avoir sa promotion et quand on pense que si seulement un demi pour 100 de la population chinoise venaient ici, on aurait plus de place du tout pour ce qui est, on est alors bien s\u00fbr c'est une strat\u00e9gie de long terme, mais qui ne tente rien n'a rien chez nous provenant dans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:25 > 0:21:35) [92%] : \r\nLa Suisse entend ainsi doper le tourisme tout en apportant un vrai plus aux touristes chinois quant aux futurs moniteurs, ils se r\u00e9jouissent surtout de pouvoir bient\u00f4t commencer leur saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:39 > 0:21:55) [95%] : \r\nAutre Zapping c'est donc samedi, demain \u00e0 13 heures 20 sur RTS Un c'est la fin de Couleurs locales ce soir dans le 19 heures 30 pages sp\u00e9ciales sur le sommeil parfois compliqu\u00e9 chez les ados lundi Viviane Gabriel \u00e0 cette m\u00eame place, toute l'\u00e9quipe vous souhaite un week- end radieux et surtout reposant tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:06 > 0:23:06) [67%] : \r\nLa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:24) [94%] : \r\n\u00e7a marche, tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:37 > 0:23:38) [79%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:58 > 0:24:08) [67%] : \r\nMais il arrive des mollusques, tr\u00e8s belle, je salue le de, du coup, si \u00e7a fait un peu mieux, elles sont pass\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:40 > 0:24:50) [73%] : \r\nPersonnes \u00e0 toutes \u00e0 ce niveau mais Messenger est un un peu les Liens \u00e9coutez lors du super combin\u00e9 le 1er, la formation de cette discipline, le gisement de 28014 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:02 > 0:26:07) [85%] : \r\nOui je t'entends donc c'est pas moins de l'invit\u00e9 c'est Dario Cologna mais moi je fais les tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:22 > 0:26:24) [82%] : \r\nOui, il faut que je mette une autre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:26 > 0:26:35) [89%] : \r\nBonjour, oui alors la voil\u00e0, non mais attendez, \u00e7a ne va pas chez moi, j'ai ma voix dans le dans les secteurs \u00e7a je peux pas, je peux pas fonctionner comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:36 > 0:26:42) [68%] : \r\nJ'ai une oreillette la Stadium alors il esp\u00e8re que Damien bien autrement, j'ai toujours son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:43 > 0:26:46) [90%] : \r\nAlors est-ce que vous m'entendez l\u00e0 je suis sur Canal, je suis sur canal fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:49 > 0:26:55) [89%] : \r\nMais il y a pas mais je peux pas avoir de bruits annexes toutes sur les \u00e9couteurs ainsi jamais juste pour votre information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:00 > 0:27:10) [84%] : \r\nJe veux juste le son de Monsieur Rochebin et je peux le soup\u00e7on de monsieur Colonna, c'est tout, je ne veux rien d'autre et pas ma voix cela j'entends ma voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:27:16) [81%] : \r\nComment \u00e7a va, et de encore non parce qu'on dit alors le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:16 > 0:27:21) [89%] : \r\nMessieurs, la traductrice monsieur Roger oui monsieur Roche oui bonjour est-ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:22 > 0:27:29) [82%] : \r\nMoi je vous entends, on a essay\u00e9 comme \u00e7a des gens, qu'est ce que \u00e7a va pour le le volume, pour vous est-ce que \u00e7a barbe, on va tout de suite faire laisser une seconde nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:45 > 0:28:04) [85%] : \r\nAlors moi j'entends Monsieur Dupuis et j'entends monsieur Rochebin tout \u00e0 l'heure, je les ai entendues, je sais pas si mais maintenant chez nouveau ma voix, ben j'ai alterne vous je sais pas, pour lui faire tr\u00e8s attention parce que \u00e7a, \u00e7a va me d\u00e9stabiliser compl\u00e8tement sujet si j'ma voix sur les \u00e9couteurs j'entends plus rien apr\u00e8s, je peux pas traduire donc faites attention \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:06 > 0:28:09) [85%] : \r\nMerci Luc Luc, tu m\u00e9rites qu'on fasse essai pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:11 > 0:28:12) [61%] : \r\nAlors Take.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:15 > 0:28:18) [83%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a donne, Walt compter tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:21 > 0:28:30) [79%] : \r\nVous pouvez d\u00e9couvrir une si la providence nous accompagne et promis d'un non les gens normaux, c'est une nouvelle fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:35 > 0:28:38) [91%] : \r\nLa providence nous accompagne toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:41 > 0:28:45) [68%] : \r\nVoil\u00e0, oui, \u00e7a leur et \u00e9lan Christine la Pierre, hein, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:52 > 0:29:03) [82%] : \r\nJ'ai pas eu alors elle a peut-\u00eatre appris \u00e7a les du beau temps, alors je continue \u00e0 parler histoire que vous qui peut-\u00eatre \u00e9ventuellement aussi me passer \u00e0 Monsieur Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:03 > 0:29:06) [83%] : \r\nAlors on va essayer de traduction et ce qui Pierre-Alain, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:07 > 0:29:15) [83%] : \r\nDarius jetant oui la la en Pierre-Alain, on va essayer vraiment de faire la traduction mot la langue tu vas Pierre-Alain et on va tenter voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:15 > 0:29:20) [73%] : \r\nFuir mes listes \u00e0 alors o\u00f9 roulant et s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9 qu'il y a de gagner cette seconde m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:22 > 0:29:24) [99%] : \r\nPierre-Alain Dupuis bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:25 > 0:29:25) [77%] : \r\nS\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:25 > 0:29:33) [82%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 Narbonne air Darius Rochebin bonjour monsieur Roche c'est pas \u00e0 Gen\u00e8ve, votre reportage sur le chronom\u00e8tre \u00e9tait excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:37 > 0:29:40) [84%] : \r\nIl y a dans dans ce assez GHB \u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:40 > 0:29:49) [83%] : \r\nJe le sais, j'ai un grand talent, je le sais, lui, n'a les gars, je suis une l\u00e9gende Fernandel, il y a de la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:49 > 0:30:12) [76%] : \r\nFrance Inter d'aller les amis, \u00e7a a l'air d'aller super, merci d'un fonctionnaire et je suis heureux et dans ce fonctionnaire goutte \u00e7a passionne bien Wallonia bient\u00f4t monsieur colonial va bient\u00f4t venir si on pr\u00e9f\u00e8re laisser avec, lui aussi, il serait bien une cougar moi \u00e7a sera pas possible various bac ok nage et \u00e7a, \u00e7a ne sera mais pour construire la m\u00eame oreillette et tout un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:12 > 0:30:19) [80%] : \r\nTu regardes tous la m\u00eame chose, merci, oui, \u00e7a, \u00e7a a l'air de jouets, salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:20 > 0:30:22) [81%] : \r\nJe juste me voir \u00e0 l'antenne une seconde oui oui bien s\u00fbr qu'il sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:26 > 0:30:35) [88%] : \r\nSi jamais, jamais, mais j'y crois pas, il est pr\u00e9vu \u00e0 dit avenue qui viennent \u00e0 19 heures 28 29 s'il devait se casser une jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:38 > 0:30:48) [84%] : \r\nC'\u00e9tait le T\u00e9l\u00e9phone remettait un num\u00e9ro Logerot tentant autrement je me mettrais voil\u00e0 autrement je veux autrement je me mettrais moi je ferai Dario Cologna tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:53 > 0:30:56) [82%] : \r\nOn aura la ligne on l\u00e0 elle est en permanence ici c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:58 > 0:31:04) [89%] : \r\nNon, non, mais nous veillons au grain, il y a d\u00e9j\u00e0 le chef de la mission qu'elle a y a pas de raison que \u00e7a marche pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:08 > 0:31:17) [87%] : \r\nBien oui je sais je sais non non mais m\u00e9tiss\u00e9e, on dirait qu'une bombe nucl\u00e9aire qui va exploser si tout le monde est tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:19 > 0:31:20) [85%] : \r\nBen \u00e7a met \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:58 > 0:32:00) [74%] : \r\nSi l'on a eu une pr\u00e9sentateur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:01 > 0:32:04) [67%] : \r\nJ'ai entendu quand elle marque quand elle accorde-t-on encore de r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:28 > 0:32:34) [73%] : \r\n\u00e7a change je formel, je reviens apr\u00e8s bien compris \u00e7a, ils sont cette position alors qu'il sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:47 > 0:32:49) [82%] : \r\nAlors Christine, tu parles \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:52 > 0:33:02) [83%] : \r\nOui, comme d'ailleurs tout \u00e0 l'heure j'entendais aussi, mais l\u00e0 je t'entends donc d\u00e9part du journal juste messieurs Loria de Darius, puis \u00e0 la suite de sur la ti\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:03 > 0:33:20) [68%] : \r\nComme du vivant maison c'est c'est c'est pour mon d'accord notre commune, notre congr\u00e8s nous quoi, on retrouve sur la fait m\u00eame Canal Code arrive comme \u00e7a, tant\u00f4t nous quand il faut aller le sport qui sera Paris oui mais je sortirai entre, je veux \u00eatre accompagn\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2014-05-16T00:47:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1402070418", "durationSec": 151, "title": "BAB - 14.02.14", "excerpt": "Le choeur familial des Monney, nomm\u00e9 le \"Choeur des Ch\u00eanes\", propose tous les 4 ans un spectacle dans le canton de Fribourg.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CHOEUR", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1402070419", "durationSec": 29, "title": "20140214_CL VILETTA (2)_eee63f3edb424501be9df427296e0c42", "excerpt": "Il existe de plus en plus de sites internet sur le web de rencontre visant un public sp\u00e9cifique \u00e0 l'image de parentsolo.ch qui concerne les parents c\u00e9libataires. T\u00e9moignage de Salom\u00e9 et Olivier qui ont trouv\u00e9 l'amour sur internet.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)"}, {"internalArchiveId": "AA1402070420", "durationSec": 111, "title": "BAB - 14.02.14", "excerpt": "L'initiative de l'UDC concernant la travers\u00e9e de la rade et son contre-projet ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s par le Grand Conseil genevois. La population devra voter uniquement sur l'initiative en septembre ou novembre prochain. Cela fait plus de 30 ans que le projet est en discussion.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SITE INTERNET", "RELATION SOCIALE", "AMOUR", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1402070421", "durationSec": 106, "title": "BAB - 14.02.14", "excerpt": "* Sotchi : 20140214 et archives, l'ex-patineur suisse LAMBIEL St\u00e9phane assiste aux jeux olympiques d'hiver de Sotchi 2014, sur invitation du CIO.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RADE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1531759"]}, {"internalArchiveId": "AA1402070422", "durationSec": 142, "title": "BAB - 14.02.14", "excerpt": "Les appareils \u00e9lectroniques de type tablettes tactiles ou Smartphones devraient bient\u00f4t \u00eatre autoris\u00e9s durant les vols avec la compagnie a\u00e9rienne Swiss. Le Bluetooth, le wifi et la fonction t\u00e9l\u00e9phone seront n\u00e9anmoins toujours interdits.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1402070423", "durationSec": 127, "title": "BAB - 14.02.14", "excerpt": "Le chantier de l'arsenal de Bulle devrait pouvoir reprendre apr\u00e8s plusieurs mois d'inactivit\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 City West SA est le nouveau propri\u00e9taire des lieux suite aux difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'ancien promoteur immobilier.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SOTCHI"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["CANDELORO, PHILIPPE", "LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"], "sequenceIds": ["1356206"]}, {"internalArchiveId": "AA1402070424", "durationSec": 22, "title": "BAB - 14.02.14", "excerpt": "La commission de justice du parlement valaisan a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate concernant le litige fiscal qui oppose le chef du service de l'enseignement Jean-Marie Cleusix \u00e0 la commune de Leytron.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "TABLETTE NUM\u00c9RIQUE"], "thematicCorporations": ["SWISS"]}, {"internalArchiveId": "AA1402070425", "durationSec": 41, "title": "BAB - 14.02.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1402070426", "durationSec": 26, "title": "BAB - 14.02.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LEYTRON", "VALAIS"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS"]}, {"internalArchiveId": "GE1402276247", "title": "BAB - 14.02.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1402276248", "title": "BAB - 14.02.14", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1402356207", "summary": " Sotchi : divers plans de LAMBIEL, St\u00e9phane, ex-patineur suisse, se baladant dans le parc olympique et applaudissant spectacle / itw LAMBIEL, St\u00e9phane  (les jeux olympiques) / LAMBIEL, St\u00e9phane posant avec une admiratrice puis l'embrassant / itw supportrice russe (en anglais, se souvient du programme de St\u00e9phane Lambiel aux jeux de Turin en 2006) / LAMBIEL, St\u00e9phane rencontrant par hasard CANDELORO, Philippe, ex-patineur fran\u00e7ais. jeux olympiques  d'hiver.\r", "id": "1356206", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "visualGeographicals": ["SOTCHI"], "visualPersons": ["CANDELORO, PHILIPPE", "LAMBIEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531840", "summary": "Plans d'ensemble sur la Rade. Article \u00e0 la une du journal de la Tribune de Gen\u00e8ve. Personnes marchant sur un pont. Itw de rue. Infographie pr\u00e9sentant le projet de travers\u00e9e de la rade. Itw Patrick Lussi, d\u00e9put\u00e9 UDC Gen\u00e8ve. Infographies sur les diff\u00e9rentes votations sur la travers\u00e9e de la rade. Itw Luc Barthassat, conseiller d'\u00c9tat genevois. Archives, article dans le journal Le Temps. Rade avec et sans jet d'eau. Itw Thomas Wagner, d\u00e9put\u00e9 PS Gen\u00e8ve.", "id": "1531759", "visualThemes": ["RADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1607531869", "summary": "Duplex Fribourg chapelle de la cit\u00e9 St-Justin : Itw Monseigneur Alain de Raemy, \u00e9v\u00eaque auxiliaire du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. Itw Denise et Gilbert Devaud, retrait\u00e9s.", "id": "1531788"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "70760", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT011285", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-34FFABF9-9EDB-4777-81BE-353F97FA980E", "internalArchiveId": "34FFABF9-9EDB-4777-81BE-353F97FA980E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lecteurs du Jura bernois ont dit oui \u00e0 l'initiative de l'UDC \"contre l'immigration de masse\" \u00e0 une tr\u00e8s faible majorit\u00e9 : Commentaire d'Alain Arnaud avec les interviews de Marc B\u00fchlmann, politologue, directeur de l'Ann\u00e9e politique suisse, d'Andreas Niederhauser, maire UDC de Renan qui a vot\u00e9 non, d'un anonyme et de Beat Berger, agriculteur \u00e0 Saules, qui a vot\u00e9 oui", "publicationDate": "2014-02-14T00:00:00Z", "durationSec": 383, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Jura bernois"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "immigration", "libre circulation des personnes", "travailleur \u00e9tranger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-04T21:51:43Z", "speechToTexts": ["04.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, pour clore notre s\u00e9rie d'Intercit\u00e9s consacr\u00e9 au oui des Suisses \u00e0 l'initiative de l'UDC compte l'immigration de masse, nous vous proposons ce matin de retourner dans le secret des isoloirs du Jura bernois pour essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans la t\u00eate des \u00e9lecteurs avec moi nos bonjour, bonjour \u00e0 l'Arnaud vous \u00eates avec nous en Direct de notre Studio de Bienne le Jura bernois a vot\u00e9 comme la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nOu presque un le le Jura bernois, c'est un peu la Suisse en miniature, il a dit oui, oui \u00e0 l'initiative, \u00e050,9 pourcent c'est c'est presque aussi c'est r\u00e9gl\u00e950,3 au niveau national les villes du Jura bernois ont rejet\u00e9 l'initiative, \u00e7a n'a pas suffi, les r\u00e9sultats des villages ont fait pencher la balance vers le oui comme dans le reste du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nC'est la grosse diff\u00e9rence qu'la Suisse romande a dit non et pas Jura bernois, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, on est toujours en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOui, et c'est vrai que c'est une surprise, les les Jurassiens bernois sont connus pour voter g\u00e9n\u00e9ralement comme le reste de la Suisse romande, mais si l'on compare des r\u00e9gions et pas seulement des cantons, c'est bien peu d'autres territoires de Suisse romande ont aussi accept\u00e9 cette initiative, le politologue Marc B\u00fchlmann dirige l'ann\u00e9e politique suisse, il est l'auteur d'une \u00e9tude sur le comportement de vote dans les communes du Jura bernois ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour lui les les r\u00e9sultats de dimanche dernier, dans 7 r\u00e9gions sont riches en enseignements pour l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [81%] :\r\nC'est vrai, le Jura bernois Villette particuli\u00e8re ment souvent parce que, pendant cette rotation n'avez si vous voulez 2 arguments principaux : l'un s'\u00e9tait clairement les \u00e9trangers mais l'autre, c'\u00e9tait aussi le groupe et si on regarde un peu dans toute la Suisse normalement ces 2 questions sera assez similaire, donc quelqu'un qui est plut\u00f4t contre une ouverture envers le groupe, et aussi pour une politique plut\u00f4t restrictif envers les \u00e9trangers mais Roger bernois, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 parce que, ici, on a la question l'europ\u00e9en le Jura bernois s'est montr\u00e9 plut\u00f4t ouvert comme les cantons de de la Romandie mais dans la question \u00e9tranger le Jura bernois est plut\u00f4t conservateurs, comme le reste du canton de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\nLe Jura bernois plut\u00f4t ouvert \u00e0 la question europ\u00e9enne, Arnaud, j'imagine que c'est li\u00e9 au tissu industriel de cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [85%] :\r\nOui c'est, c'est probablement ce qui a pouss\u00e9 certaines petites communes \u00e0 dire non \u00e9galement le cas de Renan est int\u00e9ressant \u00e0 cet \u00e9gard, 2 tiers de ses 664 \u00e9lecteurs ont dit non, c'est la commune du canton de Berne qui rejettent le plus nettement l'initiative juste apr\u00e8s la ville de Berne important hein, on en pleine campagne et en plein territoire agrarien Toutant haut du vallon de Saint-Imier mais la Chaudefond est \u00e0 10 minutes, les habitants de Renan, et travailler \u00e0 la commune accueille pas mal de r\u00e9sidences d'\u00e9trangers, le maire de renom, Andreas Niederhauser et membre de l'UDC, mais il a vot\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nC'\u00e9tait peut-\u00eatre quand m\u00eame un petit peu trop radical cette initiative, rien que par respect par rapport \u00e0 ces gens qui, qui sont l\u00e0 qui travaillent en Suisse qui est finalement aide aussi \u00e0 ce que ce pays soit prosp\u00e8re puis que notre r\u00e9gion le Jura bernois Jura c'est relativement grand, mais pas forc\u00e9ment une grosse densit\u00e9 de population, donc on a, on n'a pas un assez grand potentiel pour avoir cette Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, donc si elle vient d'ailleurs \u00e0 la bonne heure et si en plus de \u00e7a s'installe chez nous finalement, je pense qu'on a tout allait gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [91%] :\r\nAutre Jurassiens bernois avoir vot\u00e9 non, cet habitant du tout petit village de sol, qui pr\u00e9f\u00e8re garder l'anonymat, sa commune a pl\u00e9biscit\u00e9 le oui \u00e0 plus de 70 pourcent un un r\u00e9sultat qui ne le surprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [84%] :\r\nAlors absolument pas vu la Togo de toutes ces votations quand on parle d'\u00e9trangers, il y a un rejet chez nous, quelle que soit l'enjeu d\u00e8s qu'il s'agit d'\u00e9trangers sous l'dit on n'en veut pas, oui c'est, c'est un peu \u00e7a, je peux pas l'expliquer, c'est une constatation, alors que des \u00e9trangers, on n'a pratiquement pas dans le village exactement du que 2 sur 156 habitants du rejet de l'\u00e9tranger, surtout l\u00e0 o\u00f9 ils sont absents, le ph\u00e9nom\u00e8ne se retrouve partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nMais il ne suffit pas \u00e0 expliquer le oui du Jura bernois l'initiative, il faut, il faut y ajouter la peur d'une croissance incontr\u00f4l\u00e9e qui a mobilis\u00e9 d'autres \u00e9lecteurs, on retrouve Marc B\u00fchlmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [84%] :\r\nJe pense que \u00e7a c'est une explication pour toute la Suisse parce que si on regarde normalement si c'est que une question \u00e9tranger que une question europ\u00e9enne normalement les majorit\u00e9s sont aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s serr\u00e9e, mais plut\u00f4t vers vers le non, ici, mais la l'aspect croissance fait anti- croissance la peur d'une trop grande croissance aussi a peut-\u00eatre fait que des citoyens, citoyennes en tranch\u00e9e dans la c\u00f4te oui parce qu'il y avait aussi ceux qui sont normalement pour le groupe normalement pas pour rouler une politique plus restrictif quant les \u00e9trangers mais qui ont peur qu'une petite croissance trop trop grand, il y a trop de monde dans la Suisse qui ont peut-\u00eatre aussi dit oui, et \u00e7a \u00e7a finalement tranch\u00e9 de r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [83%] :\r\nAlors stopper l'afflux de l'\u00e9tranger pour mieux ma\u00eetriser la croissance, c'est bien ce qu'qui exprime aussi b\u00e9ate Berger, agriculteur \u00e0 Saules, qui vote lui r\u00e9solument ans UDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [76%] :\r\nJe trouve qu'il y a un probl\u00e8me en Suisse il y a toujours plus d'\u00e9trangers, je ne suis pas raciste, mais il y a beaucoup de Suisses quand du ch\u00f4mage, il faudra trouver du boulot pour cela et puis y a re\u00e7u sur quoi Suisse romande, il y en a beaucoup qui partage mon envie aussi, il faut limiter, il faut une fois avoir lui \u00e9cartant mais soi -m\u00eame pour pas \u00eatre dict\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne parce que l'Union europ\u00e9enne, je vous dirais entraide c'est c'est tr\u00e8s beau, et pour tout, tout, tout le monde entier voil\u00e0 amende de capitalisme, qui a toujours plus, s'il y a toujours plus de riches plut\u00f4t plus de pouvoir et puis il faut une force, enfin si on commence par se d\u00e9fendre d'800 devra porter notre pays en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [81%] :\r\nVoil\u00e0 on on entende cette agriculteur, on sent bien, ces campagnes qui se sentent n\u00e9glig\u00e9s par la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [89%] :\r\nLe le ph\u00e9nom\u00e8ne a certainement jou\u00e9 dans le Jura bernois mais on trouve toujours des contre- exemples le plus \u00e9tonnant dans cette r\u00e9gion, c'est sans doute celui de l'acheteur village germanophone de 56 \u00e9lecteurs tr\u00e8s isol\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame est du Jura bernois, h\u00e9 bien la seule plan\u00e8te non \u00e0 l'initiative de l'UDC, on ignore vraiment pourquoi, comme quoi le R\u00f6stigraben ne passe pas toujours par l\u00e0 o\u00f9 on en pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 morale de l'histoire, c'est qu'il faudrait sonder chaque \u00e9lecteur pour tirer des enseignements vraiment solide du scrutin de dimanche pass\u00e9, en tous les cas, merci Alain Arnaud pour ce sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 d'Alexandra Richard tous les sujets d'ailleurs d'Intercit\u00e9s, vous pouvez retrouver sur notre site Internet rtsinfo Point s'est achev\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niederhauser, Andreas", "role": "maire UDC de Renan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berger, Beat", "role": "agriculteur \u00e0 Saules", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchlmann, Marc", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "habitant du Jura bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92A74F0F-7CD0-4C54-854D-CF8F31FFFC27", "internalArchiveId": "92A74F0F-7CD0-4C54-854D-CF8F31FFFC27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Selon Christoph Blocher, les Romands seraient moins patriotes que les Al\u00e9maniques, affirmation qui provoque des r\u00e9actions : 1. Interview d'Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DDPS. - 2. Interviews de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC et de Christian Levrat, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PSS", "publicationDate": "2014-02-13T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'acceptation, le 9 f\u00e9vrier 2014, de l'initiative de l'UDC sur l'immigration, les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne sont tumultueuses. Le d\u00e9bat a pris un tour identitaire ces derni\u00e8res heures, entre les villes et les campagnes ou encore entre Romands et Al\u00e9maniques. L'UDC Christoph Blocher a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 que les Romands seraient moins patriotes que les Al\u00e9maniques. ", "durationSec": 708, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse al\u00e9manique", "Suisse"], "thematicThemes": ["patriotisme"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-24T12:22:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer, Ueli", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DDPS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Sotchi", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50EC29A4-DCBB-4B66-8335-133281F5E273", "internalArchiveId": "50EC29A4-DCBB-4B66-8335-133281F5E273", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment l'UDC va concr\u00e9tiser la victoire du 9 f\u00e9vrier 2014 de son initiative sur l'immigration de masse : Interview de Luzi Stamm, conseiller national argovien UDC", "publicationDate": "2014-02-12T00:00:00Z", "summary": "Seul contre tous, ou presque, l'UDC est parvenue dimanche  \u00e0 faire triompher son initiative sur l'immigration de masse. Comment va-t-elle d\u00e9sormais concr\u00e9tiser cette victoire et surtout r\u00e9pondre aux tr\u00e8s nombreuses inqui\u00e9tudes qui depuis dimanche soir se sont faites jour dans de tr\u00e8s nombreux milieux en Suisse tout d'abord mais en Europe aussi? En clair comment reprendre en main les destin\u00e9es de son immigration, promesse de campagne, sans tuer la poule aux oeufs d'or que nous garantit notre relation privil\u00e9gi\u00e9e avec l'Union Europ\u00e9enne?", "durationSec": 1338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["relations internationales", "immigration", "parti politique", "accord international", "travailleur \u00e9tranger", "initiative populaire", "libre circulation des personnes"], "thematicPersons": ["UDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-26T14:44:05Z", "speechToTexts": ["26.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSeul contre tous, ou presque, l'UDC est donc parvenue dimanche \u00e0 faire gagner son initiative sur l'immigration de masse, comment va -t-elle maintenant concr\u00e9tiser cette victoire et surtout r\u00e9pondre aux tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses questions et inqui\u00e9tudes qui depuis dimanche soir, se sont fait jour en Suisse comme en Europe, un leader UDC rel\u00e8ve ce d\u00e9fi ce matin en Laurent merci c'est vous l'autre syst\u00e8me, bonjour, bonjour, conseil national UDC argovien vous \u00eates vice- pr\u00e9sident UDC bon alors beaucoup de r\u00e9actions, beaucoup de crainte, d'inqui\u00e9tude, beaucoup de questions, vous avez \u00e9videmment suivi tout \u00e7a, on a appris hier qu'\u00e9videmment l'Europe avait r\u00e9agi tr\u00e8s vite et qu'elle allait geler hier d\u00e9j\u00e0 l'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9, les s\u00e9ances sur ces discussions seront suspendus, comment vous r\u00e9agissez les r\u00e9agissez \u00e0 cela l'outil Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nAh, ce sont des commentaires et m\u00eame, pour moi, c'est normal, mais c'est maintenant le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va s'adresser \u00e0 l'Union europ\u00e9enne en 10 ans, nous avons un probl\u00e8me le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9, il faut remplacer la libre- circulation des personnes avec des contingents, il faut en discuter au plus 3 ans et puis si on n'a pas eu la m\u00eame solution, il faut r\u00e9silier les accords. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [86%] :\r\nJe vous ai pas r\u00e9pondu sur l'\u00e9lectricit\u00e9 est -ce que si les barrages Suisse par exemple, ne sont plus rentables dans une perspective europ\u00e9enne est -ce que l'UDC puisque c'est vous qui nous avez mis qui avait mis le peuple suisse face \u00e0 cette situation, ce que l'UDC assume ses responsabilit\u00e9s, par exemple, si nos barrages ne servait \u00e0 rien l'autiste je j'aimerais que vous r\u00e9pondiez voudrait concr\u00e8tement \u00e0 cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nOui, alors en ce qui concerne les l'\u00e9lectricit\u00e9 c'estM. qui a l'Avantage, l'Union europ\u00e9enne ou la Suisse, il faudrait en discuter d'ailleursM. cet accord aurait m\u00eame pu \u00eatreM. termin\u00e9 depuis longtemps, alors je ne sais pas pourquoi \u00e7a bloque,M. on ne peut pas l'aiment se laisser mettre sous pression \u00e0 cause de l'\u00e9lectricit\u00e9, on parle maintenant de limiter l'immigration et l\u00e0 il faut trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a bloque parce que le peuple a vot\u00e9 oui \u00e0 votre initiative dimanche l'autiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [87%] :\r\nOui, mais mais mais c'est qui, pour qui important d'avancer les choses pour la Suisse et pourquoi, et si c'est important, pourquoi on ne sait pas d\u00e9j\u00e0 dans le dans le pass\u00e9, alors ces discussions, \u00e7a dure depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es des ann\u00e9es mais je ne veux pas parler, qui a les avantages, mais c'est beaucoup mieux d'avoir peur que GM l'\u00e9lectricit\u00e9 avoir des avantages de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [86%] :\r\nOui, quand m\u00eame, j'aimerais, j'aimerais vous entend sur ce point : est ce que le peuple a pas \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s, vous aviez dit, et je me suis un tr\u00e8s bien, vous et les autres t\u00e9nors de l'UDC que qui ont vot\u00e9 oui, il y aurait pas grand probl\u00e8me que Bruxelles nous fermerait pas la porte, etc, visiblement \u00e7a ne semble pas \u00eatre le cas, et vous aviez tort \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 est ce qu'il a eu mensonge l\u00e0 on peut aussi voir les choses comme \u00e7a, vous n'aviez pas pr\u00e9vu toutes ces r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [85%] :\r\nNous n'avons pas eu tort, c'est s'il y a quelques quelques, quelques poulets politiciens qui aiment essaye de nous mettre sous pression,M. de la part de l'Union europ\u00e9enne, pour moi, c'est normal,M. non, c'est du bluff, c'est du bluff de Bruxelles ce n'est pas ce ne ce ne sont pas ceux qui d\u00e9cident, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit commencer avec part de parler avec les personnes responsables, il doit leur dire il faut retenir grossier, l'immigration termin\u00e9 mais il faut s'adresser \u00e0 ces gens -l\u00e0 et si vraiment \u00c9meline europ\u00e9enne commencent \u00e0 nous mettre sous pression,M. on aura certains probl\u00e8mes, mais d'ailleurs \u00e7a serait aussi scandaleux parce que on parle m\u00eame de l'immigration, on est un \u00c9tat tiers l'Union europ\u00e9enne ne peut pas penser d'un \u00c9tat tiers toi accepter leurs r\u00e8gles de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [83%] :\r\nVous venez de le dire, votre syst\u00e8me si vraiment l'UDC l'Union europ\u00e9enne, on met sous pression, on aura des probl\u00e8mes, o\u00f9 venait de le dire, est -ce que l'UDC est pr\u00eate \u00e0 assumer sa part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [83%] :\r\nSans doute, mais notre gouvernement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit agir d'une mani\u00e8re normale, il doit essayer de maintenantM. le peuple a d\u00e9cid\u00e9 et maintenant tout faire pour retrouver ou une solution si le conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 2 heures lundi nous la Suisse ne va jamais r\u00e9silier c'est mais cet accord de libre circulation des personnes, comment est -ce que vous pouvez faire \u00e7a si moi j'approche Evelyne europ\u00e9enne en leur disant : il faut remplacer le ce syst\u00e8meM. libre- circulation des personnes avaient quelque chose de mieux si en m\u00eame temps j'dit je n'avais jamais r\u00e9silier ces id\u00e9es et ces accordsM. l'autre partie ne naturellement, on va dire, alors il ne faut pas discut\u00e9 dans ce casM. on ne change rien c'est tellement stupide le le conseiller f\u00e9d\u00e9ral toile maintenantM. montrerM. qu'il est s\u00e9rieux, de, de, de prendre le peuple suisse s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [93%] :\r\nVous avez dit est sans doute l'UDC assumera aussi sa responsabilit\u00e9, l'UDC qui est un parti gouvernemental, alors comment vous allez assumer cette responsabilit\u00e9, quelles propositions allez- vous faire peut-\u00eatre au niveau du gouvernement le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [86%] :\r\nAlors ce ce sont des pros, proposition constant, constant, nous, nous nous allons concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, l\u00e0, alors vous avez quelques quelques peuplant diff\u00e9rent, vous avez Tabor la loi suisse, donc il faut d\u00e9velopper quelles sont les r\u00e8gles, un syst\u00e8me de points qui peut venir et qui ne peut pas venir ou l'ancien syst\u00e8me, qu'on avait, jusque 2002, etc, alors \u00e7a c'est le plus le plan national, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faut d\u00e9velopper un syst\u00e8me qu'est -ce qui remplace cet accord de libre- circulation des personnes 3\u00e8me question tous les autres accords est ce qu'on a des probl\u00e8mes l\u00e0 mais si CMU-C ouverte visiblement aussi ah mais mais mais mais c'est quoi, c'est quoi, si si, le peuple suisse a d\u00e9cid\u00e9, il faut organiser l'immigration le lendemain quelques de l'Europe commence de parler des transports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [82%] :\r\nParce que l'autre ailier un tout \u00e7a est li\u00e9 les bilat\u00e9rales sont li\u00e9s, il y a cette fameuse clause guillotine, \u00e7a vous l'ignoriez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [90%] :\r\nNon, non, \u00e7a on, on le savait d\u00e8s le le d\u00e9but, on en a discut\u00e9 assez pendant ces semaines pass\u00e9es avant m\u00eame le vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [80%] :\r\nEt certains disent que, au fond, l'UDC n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 \u00e0 gagner dimanche et qu'elle n'avait pas pr\u00e9vu les cons\u00e9quences et ce qu'il y a de \u00e7a aussi est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [84%] :\r\nNon, ce n'est vrai et pas vrai du toutM. on on voulait seulement \u00e9viter d'\u00eatre trop concret avant parce que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s de certain sens ridicule de mettre un chiffre fixe dans la Constitution, je pense que la seule solution qu'on a choisie \u00e9tait bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, voulait \u00e9viter d'\u00eatre trop concret avant alors ce matin vous avez le droit et le devoir d'\u00eatre tr\u00e8s concret, on va vous poser des questions sur les chiffres, mais avant \u00e7a, oui, et on vous en remercie d'ailleurs de r\u00e9pond le syst\u00e8me des t\u00e9moignages ont parl\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9, vous avez dit : bon, pour l'instant, on attend de voir, il y a des t\u00e9moignages d'\u00e9tudiants aussi Georges Pop parce qu'on l'a dit d\u00e8s hier les programmes Erasmus d'\u00e9changes sont peut-\u00eatre, eux aussi menac\u00e9s dans le courrier de Gen\u00e8ve dans La Libert\u00e9 de Fribourg, ces \u00e9tudiants estiment qu'ils vont \u00eatre les premi\u00e8res victimes du du vote de dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [88%] :\r\nEt on parlait du de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 au journal Le Temps annonce lui d'ores et d\u00e9j\u00e0 donc la suppression de cet accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et souligne que les producteurs suisses sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 constern\u00e9, mais ce n'est pas fini, chercheurs et \u00e9tudiants, vous le dites, sont dans le collimateur de Bruxelles maintenant le programme Erasmus est directement menac\u00e9 alors un t\u00e9moignage parmi d'autres, hein, parce qu'il y en a beaucoup, Julie et suissesse, elle a \u00e9tudi\u00e9 en Su\u00e8de \u00e0 a \u00e9tudi\u00e9 au Danemark, si les accords Erasmus venait \u00e0 tomber, dit -elle, ce serait une perte \u00e9norme pour les \u00e9tudiants suisses son exemple gr\u00e2ce aux accords but lat\u00e9raux, j'ai pu \u00e9tudier au Danemark gratuitement car j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9tudiante europ\u00e9enne et si ce genre d'accord tombe bien, les frais d'\u00e9tudes seront bien plus cons\u00e9quents, les autres t\u00e9moignages vont tous dans le m\u00eame sens, dans le monde \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [90%] :\r\nLe syst\u00e8me, ce vote \u00e9tait concern\u00e9 la les les immigr\u00e9s mais l\u00e0 Bruxelles parle d'ores et d\u00e9j\u00e0 de gel des fonds europ\u00e9ens sur la recherche, la suite du programme d'\u00e9change des \u00e9tudiants Rasmus est peut-\u00eatre menac\u00e9e par votre texte accept\u00e9, vous vous mettez en danger les \u00e9tudiants suisses est -ce que c'\u00e9tait pr\u00e9vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [87%] :\r\nAlors la chose importante, c'est l'immigration, l'immigration, a des effets tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gatif, il faut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, mais sur les gestions d\u00e9j\u00e0 \u00e0 oui, alors je vous \u00e9coute, je j'avoue qu'il y a et manqu\u00e9 quelques probl\u00e8mes et prenons les \u00e9tudiants le nombre des \u00e9tudiants qui \u00e9tudient en Suisse de la, de l'Union europ\u00e9enne et beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup plus plus plus grand que le contraire, et l\u00e0, la Suisse d\u00e9pense \u00e9norm\u00e9ment d'argent pour des \u00e9tudiants \u00e9trangers m\u00eame qui sont ici ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils vont \u00e0 l'\u00e9tranger pour se c'est une possibilit\u00e9 magnifique \u00e7a d'aller \u00e9tudier aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [92%] :\r\nRanger sagement exalte, moi, moi, moi j'ai j'ai aussi 3 filles entre 23 et 18 ans, et c'est important de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, mais si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas capable, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas capable de trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne en ce qui concerne les \u00e9tudiants,M. si vous pensez au fait qu'il y a des milliers et milliers et milliers d'\u00e9tudiants en en Suisse de de l'Union europ\u00e9enne et le contraire n'est pas n'est n'est n'est pas vrai alors beaucoup devait terminer les discussions avec l'Union europ\u00e9enne, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est m\u00eame pas capable de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [84%] :\r\nMais l\u00e0, vous l'autre syst\u00e8me, encore une fois, j'ai l'impression que vous que vous l'UDC n'assumez pas les cons\u00e9quences du vote vous porte, vous faites tout le temps, porter la responsabilit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or, or c'est de vous convient ce cette situation fait elle fait des propositions concr\u00e8tes, alors vous, si vous deviez n\u00e9gocier bon par exemple pour les \u00e9tudiants, vous diriez quoi puis dire \u00e0 ces \u00e9tudiants qui pourrait peut-\u00eatre ne plus aller \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger, laissons le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de c\u00f4t\u00e9, prenez vos responsabilit\u00e9s, reposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [84%] :\r\nAlors, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e8s de laisser n\u00e9gocier les repr\u00e9sentants des de de l'UDC, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 bon parce que des pendant des ann\u00e9es, ce qu'il \u00e9tait \u00e9mu les plus grands, les pays les plus grands pro- europ\u00e9en ont men\u00e9 ces discussions sur le plan des n\u00e9gociations et prendra sa position pour les \u00e9tudiants, c'est tr\u00e8s facile je je le fais sans simple si moi je vais \u00e0 Dreux, Bruxelles et jeudi, vous pouvez envoyer 10000 \u00e9trangers,M. victime il dit mes \u00e9tudes, \u00e9tudiants,M. de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la Suisse, et s'il vous pla\u00eet acceptez au moins 1000 de naus\u00e9es, \u00e9tudiants, alors si vous n'\u00eates pas capable de faire au moins, au moins \u00e7a, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne fait pas son son boulot c'est malheureusement pour nous, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit 1000 mener ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:21) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une proposition concr\u00e8te cela dit bon visiblement la \u00e0 la libre circulation est totalement en p\u00e9ril, donc on n'imagine pas que \u00e7a puisse \u00eatre possible sur les quotas, on en on en d\u00e9battait hier comment r\u00e9partir ces quotas, etc comment r\u00e9partir ces quotas justement je vous pose la question par par branche, par secteurs d'activit\u00e9, le syst\u00e8me, on les r\u00e9partit par par canton suisse, etc, les quotas voulez fix\u00e9e \u00e0 quelle hauteur, on sait que l'on a 80000 nouveaux \u00e9trangers par an, tout \u00e7a, c'est ce que ce sont des questions auxquelles vous avez des r\u00e9ponses ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [85%] :\r\nAlors ces questions 500 d'importants comprirent compr\u00e9hensible et l\u00e9gitime, et la r\u00e9ponse la plus facile, et nous faisons comme nous avons fait jusqu'\u00e0 2002 et \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 dans les ann\u00e9es 90, tout ce probl\u00e8meM. de des requ\u00e9rants d'asile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait une catastrophe totale, mais le reste, \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, la r\u00e9partition entre les cantons Fabien fente fonctionner alors \u00e7a serait le plus facile de rep\u00e9rer de retourner au vieux syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [90%] :\r\nD'accord, la r\u00e9partition entre les cantons une une proposition a \u00e9t\u00e9 faite hier et \u00e9tait notamment \u00e9mises par le le PLR Vaudois Derder c'est de dire : ben au fond les cantons qui ont vot\u00e9 non au texte UDC comme les les cantons romands, le canton de Vaud auront le plus de quotas et les autres n'en auront pas est -ce que vous \u00eates d'accord de r\u00e9partir comme \u00e7a l'autiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [88%] :\r\nC'est ce n'est pas s\u00e9rieux, c'est un peu comme ces ces communes qui, elles, qui ont vot\u00e9 oui en ce qui concerne les requ\u00e9rants d'asile doivent prendre tous les requ\u00e9rants d'adaptation, il alors \u00e7a, \u00e7a ce n'est pas tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste, vous aimez bien s\u00fbr apr\u00e8s ralentissements du c\u00f4t\u00e9 des surnoms mais oui vous avez raison, non, non, mais s\u00e9rieusement, s\u00e9rieusement, \u00e7a a bien fonctionn\u00e9 dans le pass\u00e9, \u00e7a ne va pas poser des probl\u00e8mes, c'est tr\u00e8s r\u00e9partition entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [94%] :\r\nD'accord, alors d'autres d'autres id\u00e9es notamment \u00e9mises par Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Georges Pop qui propose 10 mesures, hein, pas une de plus ni de moins pour respecter la volont\u00e9 du peuple, on peut lire \u00e7a dans le Blick, mais on peut aussi lire \u00e7a dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [86%] :\r\nExactement par l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 peu avant 7 heures, alors j'ai pas toutes les \u00e9num\u00e9rer un ces 10 mesures ces 10 propositions Levrat n'y va pas par 4 chemins, il faut durcir la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire appliqu\u00e9 avec rigueur l'initiative sur les r\u00e9sidences secondaires limiter, r\u00e9duire dans le temps les emplois \u00e9trangers dans l'agriculture au profit de l'industrie par exemple r\u00e9former l'imposition des entreprises qui sont trop attirant pour les \u00e9trangers, abolir les forfaits fiscaux prot\u00e9g\u00e9s s\u00e9v\u00e8rement les salari\u00e9s augmenter les taux d'int\u00e9r\u00eat pour contenir la bulle immobili\u00e8re et traquer le travail au noir en surveillant particuli\u00e8rement les employeurs UDC qui ont, selon leur a une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 recourir \u00e0 du personnel sans recourir \u00e0 des autorisations pr\u00e9alables, Christian Levrat cite d'ailleurs 3 noms hein, de faire Jean Fattebert elle est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:10) [82%] :\r\nMotif : voil\u00e0 vous \u00eates cit\u00e9 par Christian Levrat, que pensez -vous de son catalogue de propositions l'au-dessus Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait inutile de dire que les id\u00e9es de gauche,M. ne sont pas identiques aux n\u00f4tres mais je conteste, je constate avec m\u00eame une certaine satisfaction aussi des cercles gauches, on commence \u00e0 voir que \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a, je trouve quand m\u00eame remarquable que le pr\u00e9sident des Verts du canton du Tessin, m'a dit que la libre circulation des personnes, est une catastrophe sociale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [90%] :\r\nAlors il y a des cas dumping effectivement mais bon visiblement les employeurs UDC avait une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 employer des gens au noir est -ce qu'on va pas maintenant avec l'histoire de de ces quotas revenir vers les clandestins \u00e0 revenir vers les travailleurs au noir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:54) [84%] :\r\nAlors, alors, ce que ce que le vrai a dit est totalement ridicule, surtout en ce qui concerne moi personnellement je n'ai jamais employer quelqu'un mais, mais lui il prend un exemple, mais, mais je ne sais pas du tout, il la soci\u00e9t\u00e9 qui sont peu mais mais s\u00e9rieusement, s\u00e9rieusement,M. naturellement contre le travail noir, il faut aussi faire des choses, mais ce n'est pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me est qu'on a la libre circulation des personnes, avec tous les probl\u00e8mes que par exemple il \u00e9tait alors plus l\u00e0 enfin des facteurs s\u00fbrement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent j'13, j'aimerais bien pr\u00e9sent, on a les m\u00eames probl\u00e8mes de Grande-Bretagne, comme la France, comme l'Italie, avec les Roumains, etc, nous, nous n'avons pas avec les Roumains avec mes mais avec d'autres immigrants, il faut changer \u00e7a et si Monsieur Levrat prend des exemplesM. personnel comme Ran souffrir, il peut le faireM. jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 toujours, mais \u00e7a ne \u00e7a ne nourrit r\u00e9sout pas le probl\u00e8me que beaucoup des Suisses sur tous les fronts mais au Tessin avec les frontaliers, etc, nous devons r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes et rester s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on alors justement la la question des frontaliers 280000 un frontalier qu'est -ce qu'on en fait on les accepte, on les accepte pas, on les met dans les quotas au parquet et concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:07) [87%] :\r\nL'est -il les les frontaliers, c'est un bon exemple parce que moi je viens de du canton d'Argovie 16 kilos 20 kilom\u00e8tres de, de, de, de l'Allemagne, et je pense tant que l'Argovie Gen\u00e8ve le Tessin n'ont pas les m\u00eames probl\u00e8mes,M. alors si nous venons de recevoir la l'ind\u00e9pendance dans les questions d'immigration, nous pouvons aussi r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes -l\u00e0, nous pouvons dire OK,M. les frontaliers d'une machine de de la mani\u00e8re suivante : oui pour le Tessin, mais le reste on bloque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:40) [77%] :\r\nEh ben vous voyez bien que vous pr\u00e9f\u00e9rez la la partition cantonale, comme pour comme pour le alors l\u00e0 vous a f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [81%] :\r\nIl y a exactement, exactement, c'est \u00e9vident qu'il faut r\u00e9soudre les probl\u00e8mes diff\u00e9remment que ma balleM. exactement \u00e7a, \u00e7a ce sont des d\u00e9savantages immense si douloureuse,M. recevez mais recevaitM. l'ind\u00e9pendance et vous pouvez d\u00e9cider vous- m\u00eame et contr\u00f4ler vos mais aussi question, c'est un Avantage non compar\u00e9 \u00e0 la situation d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [91%] :\r\nPour les frontaliers, vous dites, alors on on leur ferme la porte au Tessin parce qu'ils ont dit non, puis on peut les laisser venir \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 B\u00e2le, par exemple, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:15) [82%] :M. simplement exprim\u00e9 oui parce que dans la vie o\u00f9 il aime oui oui c'est si si si, vous avez pas, par exemple, le bal avec m\u00eame l'industrie chimique et eux, ils nous disent les gens, que quelqu'un qui habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il doit venir comme \u00e7a et \u00e7a et c'est enfin tr\u00e8s facile, j'ai dit oui, m\u00eame si en m\u00eame temps je vois les probl\u00e8mes au Tessin jeudi la Haute et \u00e7a il faut bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [85%] :\r\nD'accord, certains secteurs de l'\u00e9conomie suisse Patrick Chabenet seront affect\u00e9s en par une limitation des DVD, des immigrants, le Bund fait le compte des r\u00e9serves de travailleurs, donc non pas qui viennent de l'ext\u00e9rieur, mais qui sont en Suisse, les r\u00e9serves en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [89%] :\r\nC'est qu'avec l'introduction des contingents, il faudra bien activ\u00e9e ou r\u00e9activ\u00e9e l'effort de travail potentiels dans le pays alors premi\u00e8res distinction \u00e0 faire entre les ch\u00f4meurs et ce souvent bien form\u00e9s, qui ne souhaitent pas ou plus travailler et pas s\u00fbr qu'ils reprendront forc\u00e9ment en emploi, mais tout de m\u00eame cette \u00e9tude r\u00e9cente du s\u00e9quoia fait le calcul, quelques exemples : 80000 85000 Suisse de plus de 55 ans pourrait \u00eatre motiv\u00e9 \u00e0 retravailler \u00e0 plein temps, r\u00e9servoir potentiel \u00e9galement de 150000 personnes au b\u00e9n\u00e9fice d'une formation mais actuellement sans emploi, ou encore 33000 jeunes de 16 \u00e0 25 ans, qui ne sont pas actuellement en apprentissage ou non des emplois \u00e0 temps partiel en tout et si tout le monde joue le jeu, bien s\u00fbr, cela fait potentiellement 312000 personnes et cela compenserait au mieux l'\u00e9quivalent de 7 ans de travailleurs migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [88%] :\r\nOui, c'est en c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais c'est pas suffisant encore comment faire revenir tous ces gens dans le monde du travail vous avez planch\u00e9 sur cette solution aussi le syst\u00e8me bancaire revenir les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [85%] :\r\nAlors le le le principe est bon et je vous, je vois le probl\u00e8me : je vous donne un exemple concret, malheureusement, de mon point de la pauvret\u00e9, de plus en plus c'est un probl\u00e8me en Suisse et je comprends tr\u00e8s bienM. si des des gens par exempleM. soit 162 et 65 ans, il se retire et il se ils se voient confront\u00e9 avec une pauvret\u00e9 que nous ne peut que nous n'avons pas connu il y a 10 ans,M. que eux ils veulent recommencer \u00e0 travailler, c'est compr\u00e9hensible, et c'est bon, si notre vous trouvons des syst\u00e8mes pour donner du travail auxM. qui deviennent IAM pauvres naturellement cetteM. un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [86%] :\r\nUne solution par exemple pour les h\u00f4pitaux, on sait que le CHUV de Lausanne vit aujourd'hui avec 40 pourcent du du personnel \u00e9tranger, s'il ne si ce personnel ne vient plus, vous avez quelle solution le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:37) [85%] :\r\nAlors d'abord il faut souligner que M 6 m\u00e9decins etc, dont on a vraiment besoin, on pourra toujours les chercher c'est totalement ridicule si nos et de nos referme le robinet on les cherche au alors aurait m\u00eame, c'est dans le pass\u00e9, \u00e7a a toujours fonctionn\u00e9, c'est moi, d\u00e9j\u00e0 il y a 10 ans, si si si si moi j'allais OM au \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Baden, mais j'avais, j'avais des, des, des gens, m\u00eame de la femme, Finlande, de l'Allemagne, etc qui, l\u00e0, c'est pas de probl\u00e8me de chercher ce ce dont dont vous avez besoin et en plus, en plus, vous pouvez vous pouvez recruter des gens mais je viens de le dire, par exemple, les retrait\u00e9s qui veulent recommencer \u00e0 travailler, c'est id\u00e9al,M. il y a, il n'a rien, il n'y a rien contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:22) [88%] :\r\nOui, enfin, des retrait\u00e9s, dans les h\u00f4pitaux, convenez que c'est pas tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:25) [89%] :\r\nPas pour pour pour soigner les gens, \u00e7a serait \u00e7a serait une boh\u00e8me, une solution beaucoup mieux queM. import\u00e9s, import\u00e9s des m\u00e9decins sur le sur sur sur les les probl\u00e8mes typique qui ne parlent m\u00eame pas, m\u00eame pas l'Allemand au moins en Suisse al\u00e9manique, nous avons des exemples comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [81%] :\r\nOn avait dit 80000 1 c'\u00e9tait votre chiffre pendant la campagne, \u00e0 80000 nouveaux \u00e9trangers par an si on on d\u00e9fini des quotas qui d\u00e9passe 80000 qui \u00e7a va \u00e0 90 millions \u00e0 100000 OK, vous \u00eates OK avec \u00e7a, \u00e7a respecte votre initiative, vous \u00eates d'accord de pourquoi pas monter la jauge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:00) [84%] :\r\nNous avons toujours ces th\u00e8mes, c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 de permission de courte dur\u00e9e qu'il faut re introduire pour les pays, je comprends tr\u00e8s bien que les paysans ont besoin des des 10 naturellement il faut il faut les aider mais je ne vois pas pourquoi et quelqu'un qui aime et qui est employ\u00e9 en m\u00eame temps, les m\u00eames puissent porter toute la famille toutes les aime aimer Oeuvres sociales ouvert d\u00e8s le 1er jour constitueraient sans la famille quand m\u00eame les faits mais comme dans le dans le pass\u00e9, jusqu'\u00e0 2002. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:34) [87%] :\r\nDonc on monte la jauge, mais provisoirement on termine sur un autre sujet, mais qui a des pieds connexes avec celui dont on a parl\u00e9, c'est le Gripen la campagne \u00e9tait lanc\u00e9 hier par un autre UDC le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [92%] :\r\nPatrick Chaboud\u00e9 un nouvel avion de combat est n\u00e9cessaire la NZZ dans son \u00e9ditorial, partagent ce matin la conviction du gouvernement suisse, le pays doit \u00eatre en mesure de prot\u00e9ger son espace a\u00e9rien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne s'est pas d\u00e9cid\u00e9 en faveur de l'option technologique la plus performante, mais pour une solution de compromis typiquement helv\u00e9tiques, en l'occurrence le Gripen, mais qui sera en mesure, selon le quotidien d'assurer les t\u00e2ches qu'on lui assigne, ce serait une n\u00e9gligence selon la NZZ de ne pas donner un peu d'air frais \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air sur la grippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:14) [84%] :M. qui est port\u00e9 par l'UDC au vous avez pas peur d\u00e8s que ce vote soit l'objet de, de, de mesures de r\u00e9torsion, notamment de la partie de la Suisse romande, \u00e7a ne passe pas parce que les Romands voudrait se venger, \u00e7a vous fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:27) [82%] :\r\nJuin le gel, je comprends ce que vous voulez dire, moi, moi je, je dis merci \u00e0 ou les mauvais, bonne chance \u00e0 Olymp si, si, \u00e7a, \u00e7a donne des mesures de r\u00e9torsion, je le vois avec regret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:40) [79%] :\r\nAvec regret : on a, pour vous c'est indispensable grippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:44) [85%] :M. pour moiM. l'immigration et le probl\u00e8me le plus le plus important et m\u00eame de de la Suisse, pour le moment, je suis content de cette ici il y a 3 jours, mais le Gripen passe apr\u00e8s, ce n'est pas dans les je pense oui oui c'est, c'est c'est c'est aussi pour pour pour l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e, c'est important, maisM. je r\u00e9p\u00e8te oui immigration si nous aussi, nous ne pouvons pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me -l\u00e0 c'est vraiment n\u00e9gatif pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:08) [87%] :\r\nMerci beaucoup d'autres syst\u00e8mes d'm\u00eame si, eu le plus concr\u00e8tement possible \u00e0 toutes ces questions, conseiller national UDC du canton d'Argovie, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stamm, Luzi", "role": "conseiller national argovien UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5316D12E-95ED-47FC-A58A-2279B8E48B9A", "internalArchiveId": "5316D12E-95ED-47FC-A58A-2279B8E48B9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, la commission tripartite (canton-patronat-syndicat) pour l'attribution des permis de travail, existait avant la libre circulation des personnes avant 2007 : 1. Interviews de Manuela Cattani, membre du Syndicat SIT et de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC. - 2. Interview de Michel Barde, ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises Romandes et \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9 le patronat suisse au Bureau International du Travail (BIT) jusqu'en 2007", "publicationDate": "2014-02-12T00:00:00Z", "summary": "Pour la majorit\u00e9 des Suisses, limiter l'immigration de masse, c'est attribuer des permis de travail en fonction de quotas. Et l'attribution de permis de travail c'est, dans les cantons, la mission d'une commission tripartite. Cette commission existait, \u00e0 Gen\u00e8ve, bien avant les bilat\u00e9rales. Elle n'a pas laiss\u00e9 que des souvenirs imp\u00e9rissables. ", "durationSec": 500, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["immigration", "dumping salarial", "l\u00e9gislation", "libre circulation des personnes", "travailleur \u00e9tranger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-07T19:56:59Z", "speechToTexts": ["07.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nJournal du matin maternit\u00e9 qui revient sur la votation de dimanche pour la majorit\u00e9 des Suisses, limiter l'immigration de masse, c'est attribuer des permis de travail en fonction de quotas et l'attribution de permis de travail, c'est dans les cantons, la mission d'une commission tripartite cette commission existait \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, bien avant les bilat\u00e9rales et Pierre-Antoine Pretty, elle n'a pas laiss\u00e9 que des souvenirs imp\u00e9rissables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nUne commission tripartite, patronat, syndicats et \u00c9tat pour attribuer les permis de travail \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet \u00e7a depuis longtemps avec les lois d'application de l'initiative UDC cette commission pourrait bien \u00eatre l'outil qui s'occupe aussi des travailleurs europ\u00e9ens, une perspective qui n'enchante pas Manuela Cattani, du syndicat SIT. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:42) [92%] :\r\nLa pression sur les salaires, elle ne va pas dispara\u00eetre \u00e0 parce que l'on passe de la libre circulation des personnes, \u00e0 un syst\u00e8me de contingents pour nous, ce qui est important, c'est de d\u00e9velopper les mesures d'accompagnement et maintenir les outils de contr\u00f4le du march\u00e9 du travail qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place avec la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, parce que pour vous, les syndicats, il ne faut pas que toute l'\u00e9nergie soit mise sur la s\u00e9lection mais aussi sur le contr\u00f4le a posteriori. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:12) [90%] :\r\nAbsolument le contr\u00f4le a posteriori c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on d\u00e9tecte, s'il y a une pression sur les salaires et abus patronaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nAvec ou sans quotas \u00e0 la lutte contre le dumping reste une priorit\u00e9 des syndicats, des syndicats qui sont d'accord avec les employeurs sur un point : la commission tripartite ajoute des lenteurs administratives au syst\u00e8me \u00e0 l'UDC Gen\u00e8ve C\u00e9line Amaudruz relativise cependant ce risque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:35) [90%] :\r\nEffectivement, il y a un risque qu'il y a finalement plus administratif, plus de d\u00e9mocratie, cela \u00e9tant, il vaut mieux finalement donn\u00e9 des s\u00e9curisation au d\u00e9part que DC croire aux gens qu'ils vont pouvoir venir pouvoir trouver un emploi et apr\u00e8s leur dire ben \u00e9coutez, non, il faut repartir et puis je crois que cela \u00e9vitera aussi tout nos travail administratif que nous avons aujourd'hui c'est \u00e0 savoir l'aide sociale, le regroupement familial, donc l'on perd dans un organe aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [94%] :\r\nLa commission tripartite est pour l'instant le seul outil connu \u00e0 ce jour pour d\u00e9cerner des permis de travail, elle attend sa loi d'application et surtout ces quotas mais la r\u00e9apparition de ce service ne fait pas l'unanimit\u00e9 chez tous les acteurs de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [90%] :\r\nMerci Pierre Antoine Pretty l'\u00e9conomie suisse et genevoise, nous sommes avec quelqu'un qui la conna\u00eet tr\u00e8s bien, c'est vous, Michel Barde bonjour oui bonjour, ancien d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral genevoise avait dirig\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes vous avez \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9 le patronat suisse au BIT, Bureau international du du travail cette commission tripartite dont concours on \u00e9voquait \u00e0 l'instant, vous, vous l'avez connu pendant les bilat\u00e9rales \u00e9galement avant les les bilat\u00e9rales est -ce que vous pensez que ce soit vers ce syst\u00e8me que l'on se dirige pour les quotas \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:43) [89%] :\r\nJuste un peu, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, mais \u00e7a c'est anecdotique oui je dis surtout connu avant le la production des bilat\u00e9rales lorsqu'il s'agissait pour chaque engagement pratiquement Van \u00e9trangers de passer par cette commission tripartite avec des des lenteurs extr\u00eamement consid\u00e9rable des, des, des, d'apr\u00e8s ce que des n\u00e9gociations au cas par cas, qu'il fallait qu'il fallait ouvrir bref c'\u00e9tait extr\u00eamement lourd, \u00e7a ne concernait pas, c'est vrai, les frontaliers, mais, mais c'\u00e9tait pour les frontaliers, une sorte de Quentin mort d\u00e9guis\u00e9 en ce sens que l'employeur qui offrait un poste \u00e0 un employ\u00e9 devait faire la preuve qu'il n'avait jamais pu trouver quelqu'un sur le sur le march\u00e9 local, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait extr\u00eamement c'est extr\u00eamement lourd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nC'est un syst\u00e8me qui avait plus de d\u00e9fauts que de qualit\u00e9s si je vous comprends bien, certainement oui mais est -ce qu'il s'adapterait partant maintenant qu'on a vot\u00e9, ce qu'on a vot\u00e9 dimanche au particularit\u00e9 genevoise, on a beaucoup de frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve, on a les organisations internationales, beaucoup de multinationales, etc, est -ce que \u00e7a pourrait coller. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [86%] :\r\nOui c'est, c'est c'est impossible de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, parce que le le 1er probl\u00e8me c'est de savoir qui va d\u00e9cr\u00e9ter ces ces quotas est -ce que c'est Bern est -ce que c'est Berne en les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en d\u00e9l\u00e9guant des, des, des contingentements ou canton comme \u00e7a se faisait \u00e0 l'\u00e9poque, est ce que c'est, canton par canton, comment est -ce que l'\u00e9conomie va se d\u00e9brouiller l\u00e0- bas dans A qui va donc donner des des contingents et \u00e0 qui, ne va -t-on pas ordonn\u00e9, quels sont les secteurs qui b\u00e9n\u00e9ficieront, quels sont les secteurs qui n'en b\u00e9n\u00e9ficieront pas quels sont les cantons qui en b\u00e9n\u00e9ficieront, ceux qui n'en b\u00e9n\u00e9ficieront pas, tout \u00e7a est compl\u00e8tement c'est un c'est un une bouteille \u00e0 l'encre et donc on on peut absolument pas se r\u00e9jouir d'un retour \u00e0 cette situation, il faudrait imaginer d'autres, d'autres d'autres possibilit\u00e9s, plut\u00f4t que ce ce retour assez assez infernal. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:44) [78%] :\r\nPourquoi oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:45) [88%] :\r\nLes d\u00e9lais, vous avez parl\u00e9 des d\u00e9lais tout \u00e0 l'heure vous avez parfaitement raison parce que l'entreprise cherche \u00e0 engager quelqu'un les commandes dans une entreprise peut fluctuer donc attendu pour une entreprise, 2 mois, 3 mois, 4 mois pour savoir si un employ\u00e9 pourra venir c'est aussi assez insupporte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nOui, on entendait hier soir, le patron d'Actelion un un Fran\u00e7ais qui disait ben voil\u00e0, avec ceux qui cette p\u00e9riode d'incertitude qui s'est ouvert dimanche, certaines entreprises ne vont pas venir s'installer en Suisse alors que l'Europe est pr\u00e9venu de le faire, d'autres vont partir etc tout \u00e7a est r\u00e9el selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:17) [90%] :\r\n\u00e0, \u00e0 mon avis, il y a un risque tout \u00e0 fait \u00e9vident parce que le pire pour les entreprises, c'est l'incertitude, et actuellement avec cette votation, on a introduit grave climat d'incertitude qui va p\u00e9naliser les entreprises qui va p\u00e9naliser les personnels parce que les gens qui croient que ils auront plus facilement du travail d\u00e8s lors qu'il y aurait moins d'un \u00e9tranger se trompent, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9conomie ouverte, et Dieu sait si la Suisse a une \u00e9conomie ouverte, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9conomie ouverte qu'on permet \u00e0 des employer en Suisse de trouver du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [90%] :\r\nEn gros, si je suis une multinationale bas\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger et que j'avais l'intention de m'installer en Suisse je je regarde le vote de ce dimanche et je me dis non, peut-\u00eatre que je vais pas y aller, \u00e7a ce sont des, des, des, des r\u00e9flexions tr\u00e8s concr\u00e8tes qui, qui se passe, selon vous, Michel Barde. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:00) [86%] :\r\nOui, je pense que malheureusement ce sont des r\u00e9flexions concr\u00e8tes dont les initiants non absolument pas de liaison absolument pas pris en compte, non, absolument pas \u00e9t\u00e9 au bout du raisonnement de ce qu'impliquait le l'initiative qu'ils ont lanc\u00e9, et par cons\u00e9quent, on va se trouver pour le pour des temps assez longs, dans une situation extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [89%] :\r\nOui, vous avez entendu aussi ses propositions notamment \u00e9mises par le le PLR Vaudois Fathi Derder c'\u00e9tait aussi hier soir de de dire : ben voil\u00e0, on va attribuer les contingents aux cantons qui ont ont dit non \u00e0 l'UDC, donc ils sont d'accord, de continuer comme avant, et puis pas aux autres, et \u00e7a c'est faisable. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:35) [91%] :\r\nC'est c'est difficilement faisable comme \u00e7a, en revanche, les propositions qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par monsieur l'on se r\u00e9f\u00e8re Monsieur Broulis les, les, les, les conseillers d'\u00c9tat g\u00e9nevois et Vaudois de dire finalement les pays contrit les les cantons contributeurs \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re intercantonal qui ont du, qui ont dit non \u00e0 cette initiative devrait \u00eatre favoris\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui re\u00e7oivent l'argent et qui ont dit oui \u00e0 l'initiative, l\u00e0 il y a un d\u00e9calage qui me para\u00eet assez \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [80%] :\r\nUne derni\u00e8re question qui concerne le dumping salarial qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e dans le reportage pr\u00e9c\u00e9dent par Manu \u00e0 la capitale dit du du syndicat SIT est -ce que les contr\u00f4les contre dumping sont encore possible avec l'administration engendr\u00e9e par l'attribution de nouveaux permis est ce qu'on pourrait toujours lutter l\u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:21) [90%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr qu'on pourra toujours lutter l\u00e0- contre, mais vous savez moi je bien s\u00fbr les syndicats leur c'est leur r\u00f4le, peut-\u00eatre la gauche en g\u00e9n\u00e9ral ont mis en avant, toute la question du dumping salarial, donc c'est qu'Audi qui n'est pas du tout aussi important que ce que la gauche se d\u00e9clare, moi je crois personnellement que ce qui est \u00e0 l'origine du du oui \u00e0 c'\u00e9tait c'est beaucoup plus un climat g\u00e9n\u00e9ral qui fait que les gens sont inquiets de voir la criminalit\u00e9 qui augmentent, enfin je vais pas refaire tout ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [83%] :\r\nC'est un climat anti- \u00e9trangers anti- ins\u00e9curit\u00e9 etc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:54) [81%] :\r\nOui, c'est un climat en tout cas, en tout cas sur ce probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 anti- \u00e9trangers, je suis pas s\u00fbr, je suis pas s\u00fbr mais mais s\u00e9curitaire s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [83%] :\r\nDonc on aura, on a pas fini d'analyser tout \u00e7a ou ailleurs, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Michel Barde, ce matin, tous, c'est une excellente journ\u00e9e, puis on rappelle qu'on qu'on sera avec le syst\u00e8me de l'UDC tout \u00e0 l'heure pour qu'il nous donne \u00e9ventuellement ces ces solutions et ce sera 7 heures 35 voil\u00e0 pour Intercit\u00e9s. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Preti, Pierre-Antoine", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barde, Michel", "role": "ancien directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des Entreprises Romandes et \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9 le patronat suisse au Bureau International du Travail (BIT) jusqu'en 2007", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cattani, Manuela", "role": "membre du Syndicat SIT", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75CC9B69-9C24-4654-8DBC-5C6D9D3D8DB1", "internalArchiveId": "75CC9B69-9C24-4654-8DBC-5C6D9D3D8DB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois jours apr\u00e8s l'acception par le peuple de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\", le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a communiqu\u00e9 son plan d'action qui pose les jalons de sa mise en oeuvre : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE. - 3. Commentaire de Vincent Bourquin. - 4. D\u00e9bat avec Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, politologue, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Beat Kappeler, \u00e9conomiste et \u00e9ditorialiste, et Manfred B\u00fchler, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois. - 5. Commentaire de Thibaut Schaller. - 6. Interview de Gian-Carlo Giorgetti, pr\u00e9sident du groupe parlementaire de la Ligue du Nord au Parlement italien", "publicationDate": "2014-02-12T00:00:00Z", "summary": "1. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de r\u00e9ponses pr\u00e9cipit\u00e9es, mais une intention ferme: poser les jalons de la mise en oeuvre de l'initiative d'ici \u00e0 fin juin, puis d'\u00e9laborer un projet de loi d'ici la fin de l'ann\u00e9e 2014. Apr\u00e8s sa premi\u00e8re s\u00e9ance sur le sujet avec ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Didier Burkhlater a annonc\u00e9 vouloir agir sur plusieurs fronts parall\u00e8les. Mais le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 avant tout un appel \u00e0 la coh\u00e9sion nationale. - 5. Les diplomates suisses devront donc empoigner leur b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour expliquer la d\u00e9cision du peuple suisse. A Bruxelles, mais aussi chez nos voisins en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, la tentation est grande de fesser la Suisse, parfois compar\u00e9 \u00e0 un enfant g\u00e2t\u00e9 avec lequel on a \u00e9t\u00e9 trop permissif (dixit Richard Jones).", "durationSec": 2636, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["travailleur \u00e9tranger", "relations internationales", "immigration", "accord international", "l\u00e9gislation", "libre circulation des personnes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-24T10:29:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kappeler, Beat", "role": "\u00e9ditorialiste et \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFAE, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e9rix, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giorgetti, Gian-Carlo", "role": "pr\u00e9sident du groupe parlementaire de la Ligue du Nord au Parlement italien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-770EF43A-BA8B-4FA8-BCFE-4239D7FA02F0", "internalArchiveId": "770EF43A-BA8B-4FA8-BCFE-4239D7FA02F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christoph Blocher, conseiller national zurichois UDC, \u00e0 la suite de l'acceptation de l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" par le peuple suisse", "publicationDate": "2014-02-11T00:00:00Z", "summary": "Christophe Blocher : \"Je regrette que la Suisse romande ait vot\u00e9 contre\" l'initiative sur l'immigration de masse.", "durationSec": 559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "votation", "travailleur \u00e9tranger", "immigration", "libre circulation des personnes"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier", "Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-04-24T09:28:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "conseiller national zurichois UDC, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-706A8641-2BBF-4FEA-8234-96BE38F73439", "internalArchiveId": "706A8641-2BBF-4FEA-8234-96BE38F73439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment mettre en application l'initiative \"Contre l'immigration de masse\" accept\u00e9e par le peuple suisse le 9 f\u00e9vrier 2014 : D\u00e9bat avec Fathi Derder, conseiller national vaudois PLR et Andrea Caroni, conseiller national appenzellois lib\u00e9ral-radical", "publicationDate": "2014-02-11T00:00:00Z", "summary": "Les id\u00e9es jaillissent de toutes parts pour trouver une mise en application de l'initiative \"Contre l'immigration de masse\". Parmi lesquelles, celle du conseiller national PLR Fathi Derder. Selon le Vaudois, les cantons, \u00e0 majorit\u00e9 romande, qui ont rejet\u00e9 le texte de l'UDC, doivent pouvoir accueillir un quota de travailleurs \u00e9trangers plus cons\u00e9quent que ceux qui ont adopt\u00e9 l'initiative. La proposition ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein de son propre parti, car elle cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les cantons, voir bafouerait le principe de coh\u00e9sion nationale.", "durationSec": 602, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "immigration", "libre circulation des personnes", "travailleur \u00e9tranger"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-18T06:16:48Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nFathi Derder, bonsoir, bonsoir Christophe Blocher on enterr\u00e9 trop vite, c'est un peu comme le ph\u00e9nix, il part, il revient en 2\u00e8me politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\nOui le le ph\u00e9nix vieilli et j'entends des d\u00e9lires l\u00e0 notamment, il est parti de 20 d\u00e9lire dont il a le secret autour de Didier Burkhalter Didier Burkhalter n'a jamais dit qu'il n'allait pas s'occuper du dossier votre charge lui \u00e7a l'occupe oui mais enfin Didier Burkhalter n'a jamais dit qu'il ne s'occuperait pas du dossier, il va faire le boulot, il a m\u00eame dit que c'est pas la fin du monde, il relativiser les faits sont son travail de ministre et de pr\u00e9sident mon pr\u00e9sident de parti, effectivement, lan\u00e7a -t-il financer cette id\u00e9e et il a raison, il a raison parce que, d'ailleurs, je regrette que vous n'ayez pas pos\u00e9 la question \u00e0 Monsieur Blocher, comment on va faire, comment va -t-on faire vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [76%] :\r\nMais il dit \u00e0 la oui \u00e0 la fin de leur mat\u00e9riel, alors vous avez c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nEh oui, c'est \u00e7a et vous allez donc on va se mettre autour d'une table et il a dit : ah, mais \u00e7a va pas \u00eatre aussi simple donc il reconna\u00eet lui- m\u00eame que \u00e7a ne marche pas et donc en fait et c'est de nouveau la m\u00eame chose \u00e0 chaque fois que l'UDC pose un probl\u00e8me, elle d\u00e9nonce, il faut qu'on se retrouve avec des PLR ou d'autres personnes pour venir avec des solutions, ce que nous faisons maintenant, mais j'attends toujours, et je l'ai demand\u00e9 dimanche soir une seule proposition de ceux de l'UDC sur comment on fait maintenant les contingents si vous lisez, par exemple, on peut voir dans 24 heures aujourd'hui, Roger Piccand qui est chef du service de l'emploi du canton de Vaud qui a connu ses quotas, il vous dit : c'est simple, c'est une horreur administratives inutiles, c'est un cauchemar : les quotas, un cauchemar pour l'administration un cauchemar pour les entreprises et l\u00e0 \u00e2ge dans sa n'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [73%] :\r\nLes croyances de Chair qui est industrielle dit c'est possible mais il aussi et, ensuite, allant jusqu'\u00e0, chef de service en mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nIl vous a dit tout de suite derri\u00e8re c'est vrai que \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas, parce que quand on fait des pr\u00e9visions pour une ann\u00e9e, pour peu que la conjoncture se retourne une ann\u00e9e apr\u00e8s, c'est plus valable, donc il l'a reconnu lui- m\u00eame, dans sa r\u00e9ponse que \u00e7a marchait pas donc j'attend toujours une proposition de solutions de comment on met en oeuvre cette horreur administratif qui est un casse- pieds complet pour toutes les entreprises suisses et surtout les plus petites, les PME. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [88%] :\r\nDans les propositions fusent aujourd'hui chez les parlementaires d'ailleurs l\u00e0 votre Fathi Derder, vous qui \u00eates conseiller national PLR Vaudois vot\u00e9 une proposition qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9e a notamment dans votre parti vous demandez que les cantons qui ont rejet\u00e9 le texte UDC le droit \u00e0 davantage de quotas de travailleurs que ceux qui ont dit non, franchement, Fathi Derder, pas tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [87%] :\r\nBah je justement c'est c'est tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste, Christoph Blocher a utilis\u00e9 plusieurs fois le terme de souverainet\u00e9 de, de, de la Suisse, moi je, je m'appelle maintenant \u00e0 la souverainet\u00e9 cantonale puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, on parlait d'une horreur administrative, c'est pas un cadeau, ces quotas, c'est m\u00eame un cauchemar mais bref, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le peuple, comment s'est pass\u00e9 -t-il comment faisait -on \u00e0 l'\u00e9poque on avait ce syst\u00e8me si merveilleux dont parle Monsieur Blocher lesquelles les quotas \u00e9taient r\u00e9partis par canton, selon des crit\u00e8res pr\u00e9cis selon les secteurs \u00e9conomiques et les besoins des cantons, alors si on veut vraiment la souverainet\u00e9 le f\u00e9d\u00e9ralisme et respecter la volont\u00e9 populaire, on regarde aujourd'hui quels sont les cantons qui ont demand\u00e9 ces quotas, quels sont ceux qui disent : nous voulons des quotas, donc nous n'avons pas besoin d'immigration : nous ne voulons pas d'immigration, c'est le cas du dessin et quels sont les cantons qui ont dit : aujourd'hui, nous ne voulons pas de quotas, parce que nous avons besoin d'immigration, c'est le cas notamment du canton de Vaud du canton de Gen\u00e8ve de tous les cantons romands ce qu'oublie Monsieur Blocher \u00e9galement de Z\u00fcrich de obus de balles, enfin bref de tous les cantons qui en ont besoin, quand on va appliquer plut\u00f4t que de faire une grande table ronde inutile dans laquelle on va se lancer dans des sp\u00e9culations autant appliquer la volont\u00e9 populaire qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, d\u00e9termin\u00e9, ce week- end, les cantons qui veulent de l'immigration, dont dans leur un plafond de quota maximum, ce qui nous ont dit, comme le Tessin, nous voulons plus d'immigration bah ferment leur les fronti\u00e8res et laissons les d\u00e9brouiller comme \u00e7a tout le monde sera content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [79%] :\r\nMaurice peut-\u00eatre de p\u00e9naliser certains cantons Fathi Derder sont d'ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [86%] :\r\nQu'on respecte leur choix, ils ont vot\u00e9 \u00e7a, donc s'il se s'ils sont p\u00e9nalis\u00e9s, c'est qu'ils ont fait le mauvais choix, mais qu'il su moi je respecte la volont\u00e9 d\u00e9mocratique de tous les cantons de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [82%] :\r\nAlors on va prendre Rackers quelqu'un dans le canton, a fait un mauvais choix, c'est vous, Andr\u00e9a Caroni, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement lib\u00e9ral- radical, conseiller national Appenzell Waquet, soit pour proposer de de cette proposition de Fathi Derder qui sera comme cons\u00e9quences pour votre canton par exemple \u00e0 peine valeur ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:55) [79%] :\r\nPour longtemps tout d'abord je suis je suis content de voir que sur ceux du nouveau comme on le spectacle et d\u00e9j\u00e0 en PLR comme toujours, il \u00e9tait l\u00e0, qui y chercher, solution que pour des probl\u00e8mes que les autres, pour nous, et deuxi\u00e8mement je f\u00e9licite aussi Fathi Derder pour \u00eatre tellement f\u00e9d\u00e9raliste pense tout ce qu'on peut prendre une d\u00e9cision au niveau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:15) [76%] :\r\nPlus bas dans l'hi\u00e9rarchie de, de, de la paix probl\u00e8me ici est que la mise immigration \u00e9tant sujet national et le vote qu'on a pris le dimanche, c'\u00e9tait aussi en vogue national et par exemple si vous prenez le Valais qui a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par Val\u00e8re dit \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:31) [80%] :\r\nVous voyez, \u00e0 18, si quelqu'un, si quelqu'un vient de l'\u00e9tranger, au Bas-Valais, selon l'id\u00e9e de de mon coll\u00e8gue Fathi Derder ensuite, qui serait libre de se promener, \u00eatre dans les trains de construire une maison en tout temps, donc la migration s\u00e9v\u00e8rement question nationale et pourrait, si, si l'id\u00e9e de Fathi Derder et si on voulait la concr\u00e9tiser encore au niveau plus bas, soit au niveau des communes, on devrait, comme dans mon comptant \u00e0 peine vers l'ext\u00e9rieur m\u00eame regarder les communistes et attribuer des contingences divers \u00e0 toutes les communes qui ont dit non, oui et non essayer et pas aux communes qui ont dit oui, dans mon contrat il y avait, il y avait un indice au milieu qui a dit non \u00e0 l'initiative, le reste \u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [79%] :\r\nAttirer vers elle fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:18) [88%] :\r\nVraiment, au niveau national qu'il faut mettre en oeuvre sa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [87%] :\r\nAdidas que c'est vraiment s\u00e9rieux, on pourrait imaginer alors sur la loi Weber, vous auriez pu venir et dire, bon alors le Valais central Lipper 40 parce qu'il \u00e9tait contre et puis de Lausanne \u00e9tait possible qu'ils \u00e9taient favorables gauler mais \u00e0 15 est -ce que c'est s\u00e9rieux, c'est totalement s\u00e9rieux parce que \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [84%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a a exist\u00e9, c'est comme \u00e7a que se faisait la r\u00e9partition sur la base d'inscrits, l'argent de la r\u00e9partition des quotas, ce fonds se faisait en tout cas, on ne sait pas comment on va faire maintenant parce que faudra qu'on met un syst\u00e8me en place, mais la r\u00e9partition des quotas se faisait par canton, donc voil\u00e0, selon les besoins des cantons, etc, etc, si on veut vraiment \u00eatre d\u00e9mocrate et f\u00e9d\u00e9raliste, appliquons -les selon la volont\u00e9 populaire, mais ce que je remarque, ce qui est int\u00e9ressant dans le fond et \u00e7a sera Toulouse rejoint entre les propos de mon coll\u00e8gue Caroni et ce que disait madame Haltiner c'est dans le fond, ce serait per\u00e7u comme une p\u00e9nalisation de cantons il serait -il ressentir et le fait comme une une p\u00e9nalit\u00e9 une punition d'avoir des quotas plus dur, ce qui r\u00e9v\u00e8le bien le fond du sujet dans le fond, personne ne veut de quotas, ce que voulaient les \u00e9lecteurs, c'est donner un signal et \u00e7a, c'est la c'est ce qu'on appelle le marketing politique de l'UDC, on voulait donner un signal \u00e0 l'Europe, atteignant et on envoie se faire voir, non mais vous savez tr\u00e8s bien que moi que quand on fait campagne sur du marketing politique, on peut rouler des \u00e9lecteurs aujourd'hui les quotas qui en veut, qui fait un fait nous faisons vrai allemand \u00e0 sondage est un questionnement par en disant : OK, vous voulez des cantons tr\u00e8s restrictif, oui, non, vous allez avoir une r\u00e9ponse massivement n\u00e9gative c'est le palais sera la leur \u00e9toile j'tout \u00e0 fait, voil\u00e0, alors s'il a choisi respectant le choix populaire, c'est ce que je dis, revenons alors \u00e0 ce choix, parce que je vois ce qui va venir quand on va d\u00e9battre des r\u00e9partitions par canton des Tessinois vont venir nous dire : on a besoin d'employer dans quel secteur, on a besoin d'employer dans quel secteur et ces quotas vont \u00eatre remplis au d\u00e9triment du canton de Vaud qui ne voulait pas de quotas et qui va se retrouver p\u00e9nalis\u00e9s par un canton qui en a demand\u00e9, et l\u00e0, on serait dans une rupture f\u00e9d\u00e9ral qui serait majeur et qui moi me choquerait en tant que que Vaudois proche d'entrepreneur Vaudois, qui ont besoin de main-d'oeuvre et besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [89%] :\r\nEn grande Caroni personnalit\u00e9s pour vous, il y a une autre solution, c'est pas faux, c'est pas ce quota en fonction des cantons il y a vous, vous avez une autre solution. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:20) [82%] :\r\nMon id\u00e9e, qui est en fait l'id\u00e9e des \u00e9conomistes connue est celle d'une mise \u00e0 l'ench\u00e8re, puisque comme Fathi Derder soul\u00e8ve avec raison, c'est vraiment \u00e7a vraiment difficile attribuer de d'allouer les les quotas et de trouver un syst\u00e8me juste on a on craint d\u00e9j\u00e0 qu'il aura qui aura l'ann\u00e9e le n\u00e9potisme qui r\u00e8gne et ceux qui ont des meilleures connexions avec permet hier comme surtout le dessin, la gagneront plus de quotas, tandis que le syst\u00e8me de l'amidon ch\u00e8re et plus juste et transparent et ouvert \u00e0 tous de mani\u00e8re \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [68%] :\r\nNon, on paye par employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [82%] :\r\nOn dit bon, on a une telle num\u00e9ro 2 une telle quota par ann\u00e9e, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui le constate ensuite tous les employeurs futurs potentiels ont le droit de dire \u00e0 quel point, quelles valeurs en emploi pourra pour donc il pourrait offrir une somme et ceux qui offrent la somme la plus haute normalement qui vont, qui cherchent des employ\u00e9es \u00e0 des employ\u00e9es avec une valeur ajout\u00e9e maximale directement les gens qu'on cherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [86%] :\r\nEt Andr\u00e9a Caroni, \u00e7a veut dire toutes les grandes entreprises, elles pourront se payer des employ\u00e9es, c'est une forme une sorte de forme de transfert et puis les les PME qui ont peut-\u00eatre un informaticien qui manquent, elles pourront pas s'offrir l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [81%] :\r\nEn fait, la valeur ajout\u00e9e d'un \u00e9tranger qui viendra pays en n'a rien \u00e0 voir avec la taille de l'entreprise, une grande entreprise ne va pas \u00eatre pay\u00e9 ne porte quoi pour encore en prime m\u00eame dangereux dangereux qui ne leur sert pas grand chose, donc tous les entreprises, petits ou grands pays ce que leur cette amende devrait \u00e7a peut importe la taille de l'entreprise en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [88%] :\r\n\u00e0 des Derder, c'est une solution de march\u00e9 au monde, en fait on a -t-elle un nombre X et puis chacun paye en fonction de ses moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [87%] :\r\nC'est une solution, \u00e7a semble \u00eatre une, elle me para\u00eet bon int\u00e9ressante et remercie Andr\u00e9a de la de la soumettre, mais me para\u00eet un peu difficile \u00e0 mettre en en application pour les par exemple, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les secteurs qui ont peu de moyens, comme l'h\u00f4tellerie, la restauration, les PME, les Start-Up, \u00e7a c'est un peu injuste pour eux de de, disons, de devoir payer pour des collaborateurs, mais de nouveau, pour revenir au coeur du sujet et on a l\u00e0 2 propositions, alors chacun va dire, elles sont bonnes, elles sont pas bonnes, etc, ce qu'on constate, c'est que \u00e7a va \u00eatre un casse- t\u00eate monstrueux que de mettre en place ces quotas et qu'on a de nouveau, comme l'a dit Andr\u00e9 en ouverture des PLR car avec des propositions sur un un fouillis par l'UDC est -ce que Monsieur Blocher a des propositions est -ce qu'un UDC \u00e0 des propositions, voil\u00e0 ce que je veux entendre aujourd'hui malheureusement vous savez quoi, elles viendront pas viendront pas parce qu'il n'y a pas de solution pour appliquer ses quotas de mani\u00e8re raisonnable, \u00e7a va \u00eatre le retour du n\u00e9potisme d'employer au noir, parce qu'on n'atteindra pas les quotas mais je heureusement, au moins, il y a quelques \u00e9lus qui, avec des propositions certes pas parfaite mais d\u00e9battons -en et puis r\u00e9fl\u00e9chissons aux cons\u00e9quences quand on les mettre en. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caroni, Andrea", "role": "conseiller national appenzellois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB935EE-3D9D-40CC-98E2-18A46CBF120B", "internalArchiveId": "8FB935EE-3D9D-40CC-98E2-18A46CBF120B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le peuple suisse a accept\u00e9 du bout des l\u00e8vres, avec 19'526 voix d'avance l'initiative de l'UDC \"Contre l'immigration de masse\" : 1. Commentaire d'Esther Coquoz. - 2. Interview de Philipp M\u00fcller, conseiller national argovien, pr\u00e9sident du PLR suisse. - 3. Interview de Fran\u00e7ois Gabella, patron du groupe industriel genevois LEM. - 4.  Interview de Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois. - 5. Interview de Tim Anker, candidat UKIP aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti anglais UPIK", "publicationDate": "2014-02-10T00:00:00Z", "summary": "Auteur: Coquoz E Schaller T Gaudiano F Jeannerat P Vannay G; Interlocuteur:  ; Rubrique: Politique\r\n1. Les Suisses acceptent l'initiative contre l'immigration de masse du bout des l\u00e8vres. Le oui l'a emport\u00e9 avec une diff\u00e9rence de 19'526 voix. Tous les cantons romands ont dit non, mis \u00e0 part le canton bilingue de Bern. Tandis que le Tessin et la Suisse al\u00e9manique ont suivi l'UDC, \u00e0 l'exception de Zurich, Zoug et B\u00e2le-Ville. Un succ\u00e8s pour l'UDC, qui a men\u00e9 cette campagne seule contre tous, mais une victoire embarrassante. - 2. Le retour des contingents devrait donc est r\u00e9introduit pour tenter de r\u00e9guler l\u2019immigration et pourrait avoir comme cons\u00e9quence la r\u00e9vocation de la libre-circulation des personnes. - 3. Les milieux \u00e9conomiques suisses sont les grands perdants de la votation contre l'immigration de masse qui d\u00e9nonce les accords de libre-circulation entre Berne et Bruxelles, et se retrouvent projet\u00e9s en pleine incertitude. - 4. Le passage de la libre circulation au syst\u00e8me des contingents qu'induira le OUI hier \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration de masse suscite une profonde inqui\u00e9tude \u00e0 Gen\u00e8ve. - 5. En Grande-Bretagne, le leader du parti anti-europ\u00e9en UKIP a parl\u00e9 de \"merveilleuse nouvelle\". Il y aura des \u00e9lections europ\u00e9ennes en mai, UKIP va utiliser ce vote suisse dans sa campagne. Tim Anker : C'est l'exercice de la d\u00e9mocratie suisse, quelque chose que nous r\u00eavons d'avoir ici en Grande-Bretagne. Mais on ne peut pas avoir de d\u00e9bat sur le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res parce c'est l'UE qui les contr\u00f4le.", "durationSec": 524, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Grande-Bretagne", "Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "immigration", "libre circulation des personnes", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-11T12:44:18Z", "speechToTexts": ["11.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe journal Diana mais Drouot, c'est un oubli qui coupe la Suisse en 2 20000 voix \u00e0 peine ont donn\u00e9 la victoire \u00e0 l'UDC et son texte contre l'immigration de masse victoire oui mais victoire embarrassante nous commentera tout \u00e0 l'heure Esther, Coco, c'est les perdants se renvoient la balle, la faute au manque de soutien du PLR sur les mesures d'accompagnement, d\u00e9nonce le PS un oui qui inqui\u00e8te l'\u00e9conomie, le r\u00e9veil est douloureux, nous dira le patron du groupe pleine crainte aussi dans les cantons \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois le Champ entend se battre, Mezaoui qui fait r\u00eaver les nationalistes europ\u00e9ens, en Grande-Bretagne, le chef du parti anti- europ\u00e9en UKIP parle d'un exemple \u00e0 suivre, vous l'entendrez et des 7 heures donc jusqu'\u00e0 8 heures et demie, nous vous proposons une \u00e9mission sp\u00e9ciale le jour d'apr\u00e8s, pour mesurer les cons\u00e9quences de ce vote sur l'immigration de masse o\u00f9 va la Suisse o\u00f9 vont nos relations avec l'Europe, plusieurs invit\u00e9s sont avec nous, notamment des \u00e9ditorialistes \u00e9trangers d\u00e8s 8 heures les auditeurs seront invit\u00e9s \u00e0 nous appeler pour prendre la parole sur ce sujet et un peu plus t\u00f4t dans une vingtaine de minutes Intercit\u00e9s redonnera la parole aux acteurs de notre s\u00e9rie sur la libre circulation des personnes, c'\u00e9tait il y a quelques semaines, dans le Journal du matin, nous allons retrouver la Fran\u00e7aise Leila l'h\u00f4telier fribourgeois Raymond sur chat ou encore le p\u00e8re c\u00e9libataire Jean-Claude Marchand, ils seront tous en Direct avec nous sur cette th\u00e9matique de la migration dans ce journal, on reviendra aussi sur les autres r\u00e9sultats de ce dimanche de votations le oui Claire au fonds ferroviaire et le rejet nette du d\u00e9remboursement de l'IVG, on entendra aussi la joie du 1er m\u00e9daill\u00e9 suisse de Sotchi lors pour Dario Colonia, champion olympique en skiathlon comment motiver les personnes \u00e0 risque de maladies cardiovasculaires, de changer leur comportement des chercheurs espagnols ont d\u00e9montr\u00e9 que calculer la javel du coeur aurait plus d'impact que n'importe quel discours m\u00e9dical Rendez -vous dans Corpus avec Virginie Mater un jour arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nPour l'UDC Oscar Freysinger la Suisse de la fermeture et des peurs pour le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat de r\u00e9actions de vision sur un scrutin qui fera date, \u00e0 peine 20000 voix de diff\u00e9rence pour un oui de justesse \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse tous les cantons romands ont dit non, sauf Berne le Tessin a dit oui, toute la Suisse al\u00e9manique aussi sauf Z\u00fcrich et Zoug B\u00e2le- Ville un succ\u00e8s donc pour l'UDC parti seul contre tous dans cette campagne, mais une victoire politique qui pourrait s'av\u00e9rer Esther, Coco embarrassante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 cette nouvelle victoire compte la politique europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et contre tous les autres partis, l'UDC a le triomphe modeste hier son communiqu\u00e9 appelait simplement \u00e0 ren\u00e9gocier la libre- circulation des personnes et \u00e0 former rapidement un groupe de travail pour mieux g\u00e9rer l'immigration cette retenue est significative car la victoire de l'UDC est un coup de canif dans la voie bilat\u00e9rale choisie par la Suisse, apr\u00e8s le rejet de l'est et l'accord sur la libre circulation des personnes dont ont largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 les entreprises est aujourd'hui sur le ballon, or l'UDC compte de nombreux chefs d'entreprise dans ses rangs, \u00e0 commencer par Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, organisations qui demande d\u00e9sormais une application mesur\u00e9e et non bureaucratique de l'initiative, personne ne peut \u00e9valuer aujourd'hui les cons\u00e9quences de ce oui dans les urnes, le PLR veut d'ailleurs envoy\u00e9 Christoph Blocher assumer lui- m\u00eame les cons\u00e9quences de ces combats \u00e0 Bruxelles pour l'UDC un \u00e9chec de justesse, aurait donc \u00e9t\u00e9 bien plus confortable et tout aussi profitable en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s ce oui aux allures de d\u00e9faite pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement a promis d'agir vite, un projet d'application de l'initiative de l'UDC devrait voir le jour cette ann\u00e9e, a promis la ministre Simonetta Sommaruga est dans le camp des perdants, pendant ce temps, bah on se renvoie la balle dans le viseur du Parti socialiste, les milieux \u00e9conomiques et le camp bourgeois, ils n'ont pas assez encourag\u00e9 les mesures d'accompagnement, celle qui aurait pu encadrer les effets n\u00e9gatifs de la libre circulation, un reproche balay\u00e9 par le pr\u00e9sident du PLR Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [88%] :\r\nOn a bien r\u00e9agi, on a propos\u00e9 des mesures et ils sont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Madame Sommaruga, c'est d'abord \u00e7a : on a fait des propositions de le Parlement, ils ont pas r\u00e9aliste \u00e7a alors c'est une question de l'application des lois qu'on a d\u00e9j\u00e0 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [88%] :\r\nMais le camp bourgeois, c'est quand m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 de nombreuses mesures d'accompagnement se rappelle la responsabilit\u00e9 solidaire o\u00f9 vous avez dit pendant tr\u00e8s longtemps non est -ce que c'est pas aussi une voix un peu de votre responsabilit\u00e9, ce r\u00e9sultat du jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [86%] :\r\nNon, c'est tout \u00e0 fait vous parce que on a toujours soutenu les mesures, un mot qu'on a aujourd'hui et il faut les appliquer cons\u00e9quence et tout \u00e7a, mais on a des mesures d'accompagnement, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [92%] :\r\nPhilippe Miller avec Thibaut Schaller et ce oui inqui\u00e8te aussi les milieux \u00e9conomiques \u00c9conomie Suisse et l'Union patronale r\u00e9clame des solutions mod\u00e9r\u00e9 et non bureaucratique, l'incertitude est un poison pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, a comment\u00e9 pour sa part le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, tu incertitude aussi dans les entreprises qui embauchent largement en dehors de la Suisse, c'est le cas du groupe industriel Genevois la moiti\u00e9 de son personnel vient de l'Union europ\u00e9enne, son patron Fran\u00e7ois Gabella. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [91%] :\r\nC'est clair que notre r\u00e9veil ce matin, il y a un peu douloureuse, parce que il est entach\u00e9 d'un certain nombre d'incertitudes par rapport \u00e0 nos op\u00e9rations dans futur ayant v\u00e9cu personnellement la p\u00e9riode des contingents, je peux attester que c'est un syst\u00e8me qui est extr\u00eamement lourd et qui va nous mettre des b\u00e2tons dans les roues pour adapter nos effectifs et sp\u00e9cialement trouver les talents dont nous aurons besoin d'un futur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [78%] :\r\nEst -ce que cela va porter \u00e0 on va dire prendre des d\u00e9cisions peut-\u00eatre difficile. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:27) [89%] :\r\nCe qui est certain, c'est que le lait, mettez une soci\u00e9t\u00e9 qui op\u00e8re partout dans le monde et qui ne va pas limiter son d\u00e9veloppement \u00e0 l'incertitude sur les conditions cadres sur l'emploi, donc nous esp\u00e9rons bien s\u00fbr que la mise en pratique de cette votation ce nous permettra de respirer, mais en tous les cas, devront trouver des solutions, si d'aventure les les restrictions \u00e9taient plus s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [93%] :\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano des inqui\u00e9tudes \u00e9conomiques partag\u00e9 aussi par les cantons notamment frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp le promener, il ne va pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [90%] :\r\nC'est un dimanche, qui va nous apprendra \u00e0 nous battre nous battre au niveau suisse maintenant pour faire comprendre que les besoins de Gen\u00e8ve sont des besoins particuliers que nous sommes une ville internationale que nous sommes une ville prosp\u00e8re que nous sommes une ville qui contribuent \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 suisse et c'est tout \u00e0 faire avant de constater que les cantons qui ont vot\u00e9 en faveur des accords bilat\u00e9raux contre cette initiative sont pr\u00e9cis\u00e9ment tous les cantons qui en Suisse al\u00e9manique comment Suisse romande, ce sont des contributeurs nets \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation, c'est le cas de Gen\u00e8ve, c'est le cas du canton de Vaud, c'est le cas du c'est le cas du riz Kessel 4 balles et \u00e7a je crois que c'est pas un hasard, il y a des gens qui sont attach\u00e9s \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse, il y en a d'autres qui visiblement d\u00e9pendait n'ont pas l'air de r\u00e9aliser que finalement, ils sont dans cette situation aussi parce qu'il y a des cantons prosp\u00e8re alors nous allons maintenant nous battre pour que dans la loi d'application, on tienne compte des besoins \u00e9conomiques des diff\u00e9rents cantons qui sont prosp\u00e8res et puis ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de fermer leurs portes, h\u00e9 bien ils seront tr\u00e8s heureux de les voir fermer puisqu'ils l'ont souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [91%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp avec Pascal Jeannerat et ce oui a \u00e9videmment fait r\u00e9agir nos voisins europ\u00e9ens, la Commission europ\u00e9enne, regrette le vote, elle annonce qu'elle va examiner les implications sur l'ensemble de ses relations avec la Suisse regrets aussi de la pr\u00e9sidence grecque de l'Union qui dit malgr\u00e9 tout vouloir coop\u00e9rer, c'est un oui qui r\u00eave qui r\u00e9jouit en revanche alors tous les nationalistes europ\u00e9ens, bravo la Suisse a r\u00e9agi Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du FN, en France, le leader du parti autrichien d'extr\u00eame droite FPO salue, lui, un grand succ\u00e8s en Grande-Bretagne, le parti anti- europ\u00e9en UKIP par le lui d'une merveilleuse nouvelle, il faut dire qu'\u00e0 3 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et candidat Tim Anker compte bien se servir du vote suisse dans 5 campagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [89%] :\r\nEt \u00e7a accentue une soit, je crois que c'est l'exercice de la d\u00e9mocratie suisse quelque chose que nous r\u00eavons d'avoir ici en Grande-Bretagne, mais on ne peut pas avoir de d\u00e9bat sur le contr\u00f4le de nos fronti\u00e8res, parce que c'est l'Union europ\u00e9enne qui les contr\u00f4le de bien jouer la Suisse d'avoir un vrai d\u00e9bat sur l'immigration, ce que la classe politique, ici nous interdit depuis trop longtemps, les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9 d'avoir le contr\u00f4le de leurs propres fronti\u00e8res le Suisse qui mettent les Suisses d'abord, c'est bien pour \u00e7a, il faut \u00e0 l'Europe, les gens ont fait de l'immigration, l'enjeu principal avec l'exemple de la Suisse, on leur montrera que c'est seulement hors de l'Union europ\u00e9enne qu'on peut avoir un d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, c'est un superbe exemple pour les Britanniques, de la mani\u00e8re dont un pays ind\u00e9pendant de contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [89%] :\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebtan Vannay et puis des d\u00e9\u00e7us de ce oui sont descendus dans la rue hier soir 506 600 personnes \u00e0 Berne 300 \u00e0 Lucerne, ils sont venus dire leur compte apr\u00e8s ce vote, mobilisation organis\u00e9e via Facebook. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "conseiller national argovien PLR, pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anker, Tim", "role": "candidat UPIK aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti anglais UPIK", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabella, Fran\u00e7ois", "role": "patron du groupe industriel genevois LEM", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}